{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=125&rows=25&query=UDC", "count": 213, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=150&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=188&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=100&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-4C5A5E87-FB36-40D9-8BBF-912CC0E3C47A", "internalArchiveId": "4C5A5E87-FB36-40D9-8BBF-912CC0E3C47A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christoph Blocher lance sa nouvelle croisade contre l'Europe \u00e0 Vorderthal, un petit village schwyzois, en constituant un comit\u00e9 contre une adh\u00e9sion insidieuse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne : Interview de Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse", "publicationDate": "2014-06-21T00:00:00Z", "summary": "Parmi les 800 adeptes, presque aucun Suisse romand si ce n'est Claude-Alain Voiblet, le vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse.", "durationSec": 71, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["relations internationales"], "thematicPersons": ["Blocher, Christoph"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-01T04:29:48Z", "speechToTexts": ["01.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nChristoph Blocher lance sa nouvelle croisade contre l'Europe, hier, dans un petit village suite soit Christoph Blocher a donn\u00e9 le coup d'envoi \u00e0 son comit\u00e9 contre une adh\u00e9sion insidieuse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, parmi les 800 adeptes pr\u00e9sents presque aucun Suisse romande, si ce n'est Claude-Alain Voiblet le le vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse Alain Arnaud la sur fond d'accord\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [92%] :\r\nOn est dans un Debussy a il faut voir que l'association s'est cr\u00e9\u00e9e il y a quelques semaines, on est en train de mettre sur pied l'organisation en Suisse romande, on en parle depuis une dizaine de jours seulement, mais on voit tr\u00e8s bien qu'il y a un int\u00e9r\u00eat encore aujourd'hui ah je dirais se f\u00e9d\u00e9rer autour d'un projet et ce projet effectivement de lutter contre l'ing\u00e9rence qu'on a de plus en plus notamment de l'Union europ\u00e9enne dans les affaires de la Suisse, je crois qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il faut que quelqu'un il \u00e0 force de dire Stop, de dire que finalement dans une n\u00e9gociation il y a 2 partenaires est un partenaire solide et puis c'est ce que nous voulons affirmer aujourd'hui et nous avons besoin d'un soutien populaire et c'est ce que nous avions chercher dans les r\u00e9gions, c'est un d\u00e9but, ici en Suisse centrale mais bien s\u00fbr qu'on va \u00e9galement organiser des manifestations en Suisse romande. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "correspondant RTS Bienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voiblet, Claude-Alain", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Horovitz, Sacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D08BF8B9-7684-4958-853E-D7653F94A664", "internalArchiveId": "D08BF8B9-7684-4958-853E-D7653F94A664", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e9sentation par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de son plan d'application de l'initiative sur l'immigration de masse accept\u00e9e par le peuple suisse le 9 f\u00e9vrier 2014 : 1. Commentaire de St\u00e9phane Deleury. - 2. Interview de Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du DFJP. - 3. Interview de Christoph Blocher, vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse qui r\u00e9agit au plan de mise en oeuvre. - 4. Commentaire de Christian Favre", "publicationDate": "2014-06-20T00:00:00Z", "summary": "Le plan de mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ce vendredi apr\u00e8s-midi. La Suisse doit r\u00e9tablir des contingents pour tous les \u00e9trangers qui s\u00e9journent plus de quatre mois dans le pays, estime le gouvernement. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a opt\u00e9 pour une application stricte du texte accept\u00e9 le 9 f\u00e9vrier dernier par le peuple. ", "durationSec": 1119, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["relations internationales", "libre circulation des personnes", "accord international"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-07-07T12:46:29Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blocher, Christoph", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1BC945CB-828C-46F1-8F62-B64AD6E22AAE", "internalArchiveId": "1BC945CB-828C-46F1-8F62-B64AD6E22AAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lancement en Valais d'initiative populaire \"Pour un Valais la\u00efc\" en citant pour exemple Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve : Interview de Bernard Lescaze, historien genevois", "publicationDate": "2014-06-18T00:00:00Z", "summary": "Le lancement de l'initiative populaire pour un Valais la\u00efc suscite de vives r\u00e9actions dans le canton. Le PDC d\u00e9nonce une atteinte \u00e0 l'histoire du Valais, l'UDC qualifie les initiants de talibans de la la\u00efcit\u00e9. Les initiants issus des rangs principalement PLR et socialistes demandent une v\u00e9ritable s\u00e9paration de l'\u00e9glise et de l'Etat. Ils citent en exemple Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve. Mais le mod\u00e8le est-il transposable en Valais ?", "durationSec": 93, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["la\u00efcit\u00e9", "initiative populaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-03T13:43:10Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn Valais, pas le m\u00eame rapport entre l'\u00e9tat et l'\u00c9glise qu'Neuch\u00e2tel ou \u00e0 Gen\u00e8ve, voil\u00e0 qui explique les r\u00e9actions tr\u00e8s vives apr\u00e8s l'annonce du lancement d'hier d'une initiative populaire pour un Valais la\u00efc pour le PDC ce texte, qui demande une vraie s\u00e9paration entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat est une attente \u00e0 l'histoire du canton, l'UDC va jusqu'\u00e0 traiter les initiants des PLR et des socialistes de talibans de la la\u00efcit\u00e9 Bernard laisse est historien et ancien d\u00e9put\u00e9 du Parti Radical Genevois et il fait la distinction entre Gen\u00e8ve et le Valais Bernard laisse 15. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [90%] :\r\nLes circonstances valaisanne sont quand m\u00eame un peu diff\u00e9rente, l'emprise de l'\u00c9glise catholique a certainement \u00e9t\u00e9 plus forte en Valais qu'elle menait \u00e0 Gen\u00e8ve depuis plus d'un si\u00e8cle, l'exemple nous voir fonctionne tr\u00e8s bien \u00e0 Gen\u00e8ve comme \u00e0 Neuch\u00e2tel, je suis pas s\u00fbr qu'il puisse \u00eatre repris tels quels en Valais bien parce que j'imagine, mais peut-\u00eatre \u00e0 tort que les \u00e9glises sont quand m\u00eame davantage remplis en Valais que dans un canton purement urbain ou finalement on assiste \u00e0 une d\u00e9christianisation la crise financi\u00e8re des \u00e9glises n'est pas due simplement \u00e0 la s\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat et au fait que l'imp\u00f4t eccl\u00e9siastique soit volontaire, bien s\u00fbr, c'est une des principales raisons mais il y a aussi la d\u00e9saffection de la pratique religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [91%] :\r\nBernard laisse 15 r\u00e9pondait \u00e0 Pascal Jeannerat. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lescaze, Bernard", "role": "historien genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannerat, Pascal", "role": "correspondant RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38D1A7C4-5D53-4021-A455-CF26710B147C", "internalArchiveId": "38D1A7C4-5D53-4021-A455-CF26710B147C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neuch\u00e2tel. D\u00e9mission avec effet imm\u00e9diat d'Yvan Perrin, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois UDC pour raison de sant\u00e9 : 1. Commentaire de Roger Guignard. - 2. Interviews de Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse, de de Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident du gouvernement vaudois, conseiller d'Etat vaudois socialiste en charge de la sant\u00e9 et de Sylvie Perrinjaquet, conseill\u00e8re nationale neuch\u00e2teloise lib\u00e9rale, ancienne conseill\u00e8re d'Etat. - 3. Commentaire Vincent Bourquin", "publicationDate": "2014-06-16T00:00:00Z", "summary": "1. La d\u00e9mission avec effet imm\u00e9diat d'Yvan Perrin du gouvernement neuch\u00e2telois aiguise d\u00e9j\u00e0 les app\u00e9tits: si la gauche, majoritaire au gouvernement, ne revendiquera pas le si\u00e8ge de l'ex-conseiller d'Etat UDC, les r\u00e9alit\u00e9s sont bien diff\u00e9rentes sur la droite de l'\u00e9chiquier. Avec une vingtaine de d\u00e9put\u00e9s au Parlement et un cinqui\u00e8me de l'\u00e9lectorat, l'UDC estime que le fauteuil d'Yvan Perrin lui revient clairement. Le PLR et le tr\u00e8s jeune parti des Vert'Lib\u00e9raux voient certainement les choses bien diff\u00e9remment. ", "durationSec": 1310, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["d\u00e9mission", "conseiller d'Etat"], "thematicPersons": ["Perrin, Yvan"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-04T12:22:12Z", "speechToTexts": ["04.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [93%] :\r\nDonc sur ce sujet, nous allons tout de suite partir du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nOui, ou la d\u00e9mission avec effet imm\u00e9diat d'Yvan Perrin du gouvernement neuch\u00e2telois aiguise d\u00e9j\u00e0 les app\u00e9tits, la gauche majoritaire au gouvernement ne revendiquera pas le si\u00e8ge du conseiller d'\u00c9tat UDC mais les r\u00e9alit\u00e9s sont bien diff\u00e9rentes sur la droite de l'\u00e9chiquier avec une vingtaine de d\u00e9put\u00e9s au Parlement, et un 5\u00e8me de l'\u00e9lectorat, l'UDC estime que le fauteuil d'Yvan Perrin lui revient clairement le PLR et le tr\u00e8s jeune parti des Verts lib\u00e9raux voient certainement les choses bien diff\u00e9remment Reggie Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [90%] :\r\nOui, en politique, \u00e0 Neuch\u00e2tel, comme ailleurs, il y a ce qui est dit et ce qui est pens\u00e9 le hiatus entre les 2, parfois tr\u00e8s large, il y a peu de temps encore le PLR neuch\u00e2telois disait reconna\u00eetre la l\u00e9gitimit\u00e9 du si\u00e8ge UDC au gouvernement aujourd'hui il laisse planer le doute sur ses intentions et tranchera rapidement et entre les lignes, on devine que Philippe Bauer par exemple d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil est assez proche de l'UDC ou surtout le conseiller national Laurent feindre risque fort d'\u00eatre dans les starting-blocks, pourquoi, parce qu'\u00e0 l'UDC a, par le seul conseil national, Raymond Clottu, c'est le grand vide l'UDC neuch\u00e2teloise c'est et c'\u00e9tait Yvan Perrin parce qu'aussi le PLR tient l\u00e0 une occasion unique, lui qui compte 35 d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil de retrouver un second si\u00e8ge au gouvernement, on rappellera ici la B\u00e9r\u00e9zina que furent les \u00e9lections de l'an dernier avec 2, aussi ai -je perdu sur 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [92%] :\r\nVoil\u00e0 qui va clairement une droite Roger Guignard, jusque -l\u00e0 assez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [90%] :\r\nOui, depuis un an, avec l'aide des 5 lib\u00e9raux et d'un PDC la droite PLR et UDC vivait en assez bonne harmonie au Parlement, o\u00f9 elle dispose le de la majorit\u00e9, l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire risque donc de faire voler en \u00e9clats cette entente fragile car l'UDC pense avoir droit ce si\u00e8ge, quelle que soit la valeur de son ou de ses candidats, son pr\u00e9sident a parl\u00e9 de confiscation aussi un parti voulez contester le si\u00e8ge c'est l\u00e0 que le PLR va s'engouffrer en justifiant peut-\u00eatre sa probable candidature sous la noble banni\u00e8re de la n\u00e9cessit\u00e9 d'envoyer au ch\u00e2teau, quelqu'un d'exp\u00e9riment\u00e9, pas forc\u00e9ment d'un ex\u00e9cutif mais des rouages de la politique cantonale et f\u00e9d\u00e9rale le portrait type d'un certain Laurent Favre, par ailleurs tr\u00e8s populaire dans son canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [98%] :\r\nDes vell\u00e9it\u00e9s aussi peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [92%] :\r\nEh bien oui, parce que depuis des semaines, le pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux Rapha\u00ebl Grandjean, entrepreneur de son \u00e9tat, ne cesse de dire que si Yvan Perrin s'en va, les r\u00e9flexes partisans doivent reculer au profit de candidats habitu\u00e9es \u00e0 la prise de d\u00e9cision, un scrutin majoritaire, dit -il, doit d\u00e9signer les meilleurs, il ne se d\u00e9clare pas clairement candidat mais on le sent pr\u00eat \u00e0 profiter d'une opportunit\u00e9 d'une fen\u00eatre qui s'ouvrirait donc voil\u00e0 l'\u00e9chiquier de la droite compl\u00e8tement chamboul\u00e9 et le canton de Neuch\u00e2tel, pr\u00eat \u00e0 vivre de nouvelles p\u00e9rip\u00e9ties politiques alors qu'il se r\u00e9jouissait de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 est revenue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [97%] :\r\nRoger Guignard en Direct Neuch\u00e2tel merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [90%] :\r\nEt 2 invit\u00e9s avec nous pour d\u00e9battre de ces diff\u00e9rentes questions, Claude, \u00e0 20 Voiblet bonsoir, bonsoir, vous \u00eates coordinateur Romand de l'UDC, avec nous \u00e9galement Sylvie Perrinjaquet bonsoir, bonsoir messieurs Seilliere national PLR neuch\u00e2teloise Claude-Alain Voiblet peut-\u00eatre un mot quand est -ce que vous avez vu pour la derni\u00e8re fois au bout du fil, Yvan Perrin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [96%] :\r\n\u00e9coutez, moi je l'ai eu plusieurs fois au bout du fil, mais enfin c'\u00e9tait durant ce ce week- end au moment de de sa d\u00e9mission, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [84%] :\r\nSon \u00e9tat d'esprit, \u00e0 travers de ce qui pouvait vous dire vous aviez en relation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [91%] :\r\nVous savez, je, je, je suis assez proche de lui, mais bon, moi je crois que ce qui est important pour lui, maintenant, c'est vraiment de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 sa sant\u00e9, puis de vraiment prendre le temps de se soigner puisqu'ils puissent effectivement reprendre une activit\u00e9 professionnelle dans le plus bref d\u00e9lai, je crois que c'est, c'est \u00e7a le principal pour lui, je crois qu'il faut vraiment aujourd'hui qu'on qu'on lui laisse le temps et la le la paix suffisante pour qu'ils puissent retrouver finalement une situation personnelle au niveau de sa sant\u00e9 qui est bonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [88%] :\r\nUn mot peut-\u00eatre avant de parler de politique pure et dure il nous \u00e9coute, bonsoir Pierre-Yves Maillard, vous \u00eates le pr\u00e9sident du gouvernement Vaudois, on va parler sant\u00e9 avec vous tout \u00e0 l'heure, juste un mot quand m\u00eame, c'est un coll\u00e8gue d'un conseil d'\u00c9tat qui, qui avait des soucis de sant\u00e9 alors et il y a le cas personnel d'Yvan Perrin c'est clair, mais il y a la fonction qui est tr\u00e8s lourde : vous, \u00e7a fait quelque temps que vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat, vous avez l'impression que cette fonction est de plus en plus lourdes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:59) [84%] :\r\nBon, bien s\u00fbr que c'est pas, c'est pas une sin\u00e9cure tout le temps hein, c'est surtout la pression qui est qu'il faut que le volume de travail je pense correspond \u00e0 ce que beaucoup de cadres d'ind\u00e9pendants ou salari\u00e9s, qui sont des fonctions de 2 dirigeants peuvent vivre mais ce qui est particulier, pour nous, c'est \u00e9videmment l'Exposition m\u00e9diatique, la f\u00eate d'avoir, on fait des gestes souvent voil\u00e0 c'est c'est lourd mais mais je crois qu'avant tout, c'est quand m\u00eame des cas personnel est une maladie qui manifestement tr\u00e8s le le mandat de conseiller d'\u00c9tat, s'agissant de de Yvan Perrin qui la Georges je pense bien, et qui je souhaite un bon r\u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [86%] :\r\nOui, parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral, quel les temps plut\u00f4t tendance \u00e0 vouloir rester encore et toujours, parfois il faut un peu les pousser les parties il y a la rel\u00e8ve qui arrive, \u00e7a, c'est aussi une sorte d'addiction au pouvoir, c'est plut\u00f4t ce qu'on rencontre en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:54) [87%] :\r\nAh c'est s\u00fbr que non seulement, bon, d'une part la la cette cette vie et pas et pas toujours de tout repos, faut pas l'exag\u00e9rer non plus, mais, mais ce n'est pas qu'il y a effectivement pas toujours de tout repos, mais pour autant, c'est sacr\u00e9, une addiction, le fait de pouvoir d\u00e9cider pour faire des choses, d'avoir une influence, m\u00eame si parfois elle est moindre que celle qu'on croit, mais quand m\u00eame \u00e0 la longue, on se rend compte qu'on arrive \u00e0 \u00e0 changer les choses, \u00e0 savoir : voil\u00e0 un impact sur la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 une situation de oui de, de, de, de formes d'addiction ou de volont\u00e9 de de continuer encore un peu, parfois jusqu'\u00e0 ce que ce soit un peu trop long mais je crois que c'est, c'est c'est vrai que le le mandat et c'\u00e9tait quand m\u00eame indique jobs les plus passionnant qu'on puisse exercer je trouve dans la d\u00e9mocratie suisse le club de consultants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [90%] :\r\nOui, vous avez cette indication Pierre-Yves Maillard, vous allez vous repr\u00e9senter ce qu'on dit de vous que peut-\u00eatre pas donc c'est pour eux, c'est pour 2017. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:51) [78%] :\r\nVous verrez bien, j'ai pas j'ai pas encore pris d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Pierre Maille, vous restez avec nous Claude-Alain Voiblet Sylvie Perrinjaquet vous avec nous pour d\u00e9battre de cette question tout d'abord, votre parti, Claude, un Bled dit tr\u00e8s clairement, ce si\u00e8ge est \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:04) [92%] :\r\nBon, \u00e9coutez, je crois qu'on est dans une d\u00e9mocratie, et puis, effectivement, on va \u00eatre dans un syst\u00e8me majoritaire, et puis finalement, c'est le peuple qui devra d\u00e9cider s'il souhaite effectivement report\u00e9 sa confiance sur un membre de l'UDC ou si, effectivement, le repr\u00e9sentant de l'UDC a combattu \u00e0 un autre parti, mais je crois que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il est l\u00e9gitime que l'UDC qui a \u00e9t\u00e9 grand vainqueur des \u00e9lections au l\u00e9gislatif, cantonal et puis qui a r\u00e9ussi avec Yvan Perrin et de rentrer au gouvernement, h\u00e9 bien il est l\u00e9gitime que ce parti revendique aujourd'hui la possibilit\u00e9 de rester au niveau de ce gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [96%] :\r\nSylvie Perrinjaquet, c'est l'occasion pour votre parti, le PLR de de se refaire \u00e9ventuellement une sant\u00e9 apr\u00e8s la la B\u00e9r\u00e9zina de 2013. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:45) [90%] :\r\nEn tout cas c'est une occasion de s'interroger : d\u00e9j\u00e0, je crois que Monsieur Perrin ayant pris la d\u00e9cision de d'interrompre son son mandat donne la possibilit\u00e9, en tout cas au parti pour les mois \u00e0 venir de de s'interroger si sera partie prenante d'une campagne ou pas, \u00e7a vous le saurez le 2 juillet puisque c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que le PLR neuch\u00e2telois se r\u00e9unira. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [89%] :\r\nMais pour vous, vous souhaiteriez que le PLR se se lance dans parce qu'en gros il y a plus que le PLR ainsi, non, \u00e0 gauche, on a dit c'est bon, il y a et on va pas y aller, on a d\u00e9j\u00e0 la majorit\u00e9 \u00e0 droite comme candidat s\u00e9rieux face \u00e0 des candidats \u00e9ventuels de l'UDC c'est c'est le PLR. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:20) [90%] :\r\n\u00e9coutez les neuch\u00e2telois ont toujours \u00e9t\u00e9 assez friand de surprises, donc moi j'attends de voir exactement quand on arrivera \u00e0 la date butoir des inscriptions au candidat qui, finalement, il y aura, parce que je vous ai entendu dans votre introduction, parler du pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux je lis aussi dans des m\u00e9dias ou d'autres m\u00e9dias, qu'il y a un ancien conseiller d'\u00c9tat, qui semble avoir des vell\u00e9it\u00e9s \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 nouveau \u00e0 ce mandat, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, plus vous avez de candidats et plus vous donnez je dirais la possibilit\u00e9 \u00e0 l'UDC de r\u00e9cup\u00e9rer son si\u00e8ge, parce que les voix vont vont se se ventiler entre les diff\u00e9rents candidats, si \u00e7a s'av\u00e8re \u00eatre cette solution -l\u00e0 qui est retenu par un certain nombre de personnes int\u00e9ress\u00e9es par ce poste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [88%] :\r\nClaude Alain Voiblet cette possible de d\u00e9sunion se disputent cette dispersion des voix du c\u00f4t\u00e9 du PLR, \u00e7a pourrait vous servir, il y a pas aujourd'hui de grandes personnalit\u00e9s, \u00e0 part peut-\u00eatre Monsieur cl\u00f4ture qui pourrait se d\u00e9gager. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:11) [93%] :\r\nBon, vous savez je crois encore une fois on est on est encore loin de la date butoir pour la pr\u00e9sentation des candidats comme lundi Madame Perrinjaquet mais pour ma part, encore une fois, il s'agit de pr\u00e9senter pour l'UDC probablement le ou la meilleure candidate, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident et puis apr\u00e8s, en fonction des autres candidats, h\u00e9 bien de, de, de peser finalement le le le le pour et le corps d'une d'une candidature qui irait jusqu'\u00e0 son terme mais pour ma part, je pense qu'on on a quand m\u00eame \u00e0 l'UDC des personnalit\u00e9s qui, avec notamment monsieur cl\u00f4tur\u00e9 au Conseil national, mais aussi des des repr\u00e9sentants au niveau du du Grand Conseil depuis quelques ann\u00e9es, qui pourrait tr\u00e8s bien effectivement entrer dans la dans la peau d'un d'un conseiller d'\u00c9tat, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je crois que ce qui est important, tout d'abord, c'est effectivement que le d\u00e9bat d\u00e9mocratique et lieux et puis je pense qu'il est logique que l'UDC est l\u00e9gitime que l'UDC finalement pr\u00e9sente un candidat, elle a pu entrer gr\u00e2ce \u00e0 Yvan Perrin au Conseil d'\u00c9tat, Yvan Perrin bon malgr\u00e9 sa maladie, a fait preuve je dirais d'une coll\u00e9gialit\u00e9 exemplaire, il a, il a, il a vraiment essay\u00e9, donner le meilleur de lui- m\u00eame pourcent \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet quand m\u00eame \u00e9vident, il y a m\u00eame des dossiers o\u00f9 il \u00e9tait en parfaite contradiction avec l'UDC suisse par rapport au programme, il a d\u00e9montr\u00e9 que effectivement \u00e0 l'UDC peut tr\u00e8s bien faire passer en priorit\u00e9 les int\u00e9r\u00eats du canton par rapport aux int\u00e9r\u00eats de son pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:29) [94%] :\r\nSi c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il ratisser beaucoup plus large que que l'UDC on va en parler tout \u00e0 l'heure sur ces personnalit\u00e9s Yvan Perrin peut-\u00eatre beaucoup de gens ont vot\u00e9 Yvan Perrin pas forc\u00e9ment UDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:38) [89%] :\r\nBon, vous savez, on oublie un peu vite aussi que Yvan Perrin pendant 8 ou 9 ans a \u00e9t\u00e9 vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse et puis si je me rappelle bien, jusque dans les ann\u00e9es 2010 c'est un fervent d\u00e9fenseur de la ligne dure de l'UDC apr\u00e8s par la suite, c'est vrai qu'il est, c'est un petit peu assouplie et puis il a il a effectivement o\u00f9 il est entr\u00e9 finalement dans dans ce r\u00f4le de potentiel \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat, je crois que vous savez finalement survol\u00e9 fortes personnalit\u00e9s dans les ex\u00e9cutifs, h\u00e9 bien il faut aussi admettent que ces fortes personnalit\u00e9s l'\u00e9tait aussi dans leur parti respectif avant d'entrer au Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a c'est une chose qui me para\u00eet \u00e9vidente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [87%] :\r\nSi les Perrinjaquet, ce qui a pas aussi un danger pour le PLR parce que les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, vous avez \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 le parti \u00e9tait sanctionn\u00e9, l\u00e0 on pourrait revenir un petit peu par la fen\u00eatre, on en est sorti par la petite porte, on rentre par la fen\u00eatre \u00e0 l'occasion d'une d'une \u00e9lection compl\u00e9mentaire, \u00e7a peut avoir des des risques aussi on tente de rentrer par la petite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:27) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que si vous \u00e9coutez les les commentaires qui ont \u00e9t\u00e9 faits au lendemain des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales j'avais aussi le sentiment que l'on avait sanctionn\u00e9 des personnalit\u00e9s, on a parl\u00e9 de la personnalit\u00e9 de Monsieur Perrin pour l'UDC, j'ai l'impression qu'il avait aussi \u00e9t\u00e9 fait mention de personnalit\u00e9s pour le PLR, donc \u00e0 partir de maintenant, moi ce qui me para\u00eet important, c'est que l'on puisse aussi bien au sujet de l'UDC ou bien du PLR si le PLR d\u00e9cide de partir en campagne que l'on est quelqu'un surtout qui se rendent bien compte qu'il en dans un gouvernement, il appartiendra \u00e0 l'opposition et par la majorit\u00e9 du par du du Conseil d'\u00c9tat, et puis qu'ensuite il y a l'obligation de pouvoir travailler dans un d\u00e9partement avec un certain nombre de services avec des coll\u00e8gues et qu'il faut pouvoir d\u00e9fendre les dossiers aussi bien dans le canton o\u00f9 est hors du canton chaque le m\u00e9tier c'est c'est quand m\u00eame un peu modifi\u00e9 au fil du temps et il faut avoir des nerfs d'acier et \u00eatre capable de de collaborer avec tout un chacun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:23) [85%] :\r\nSylvie Perrinjaquet on sait donc vous l'avez -vous l'10 ans sont des personnalit\u00e9s qui sont \u00e9lus auxquels se pr\u00e9sente pour le Conseil d'\u00c9tat, quel sera le profil type au sein de de votre parti en PLR qui pourrait \u00e9ventuellement donner des gages \u00e0 l'UDC en adoptant des positions relativement ferme est proche. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:37) [90%] :\r\nMais je dirais que c'est \u00e0 l'\u00e9quipe pr\u00e9sidentielle de de s'interroger, de venir avec des propositions, si jamais il me demande mon avis, je me ferai un plaisir de le leur donner en priorit\u00e9 et en primeur, avant de vous le donner \u00e0 vous, donc je dirais que moi, il me semble qu'il faut en tout cas, quelqu'un qui, qui puisse g\u00e9rer et qui puisse conduire le le d\u00e9partement je prends acte de de la situation de et de la sant\u00e9 de Monsieur Yvan Perrin mais je prend aussi acte du fait que ce d\u00e9partement depuis passablement de moi, manque de de pilotes et qu'il a besoin sur des objets tr\u00e8s importants, comme le TransRun, les transports et les voies de communication pour le canton de Neuch\u00e2tel que des options soient prises d'ici l'Automne, et l\u00e0 il y a un affaiblissement je dirais sur ce dossier- l\u00e0, maintenant, au niveau de, de la gestion et de l'engagement du du de de la personne qui \u00e9tait au aux commandes, donc il faut absolument trouver quelqu'un qui a la capacit\u00e9 de tr\u00e8s rapidement entrer dans le costume tr\u00e8s rapidement prendre les dossiers pour que les d\u00e9cisions soient prises le plus rapidement possible dans certains lots : leur enfant par exemple, \u00e9coutez, je n'ai aucune id\u00e9e quant \u00e0 savoir si mon coll\u00e8gue est int\u00e9ress\u00e9, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a va \u00eatre profil id\u00e9al pour vous, vous savez ce qui est tr\u00e8s important, c'est d'entrer dans le costume, on a eu vu des candidats qui, lors de campagne donnait le sentiment d'\u00eatre particuli\u00e8rement percutant et puis au moment o\u00f9 ils entrent dans le costume, h\u00e9 ben, il se passe quelque chose et je dirais l'alchimie ne se fait pas, et puis vous avez d'autres personnes pendant toute une campagne de sentiment que \u00e7a va pas le faire, et puis un jour, ils sont \u00e0 leur place, ils ont dans le costume et ce sont d'excellents conseillers d'\u00c9tat, h\u00e9 bien l'avenir nous le dira, c'est au parti \u00e0 d\u00e9finir le profil et le costume que l'on d\u00e9sire donner aux personnes qui sont en place \u00e0 partir du mois de septembre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:14) [88%] :\r\nD\u00e9g\u00e2ts d'image quand m\u00eame Claude-Alain Voiblet pour le parti, on a, on a dit Yvan Perrin a une image de sympathie, les gens le soutiennent, mais pour le parti, malgr\u00e9 tout, c'est un coup dur, il va falloir le remplacer, \u00e7a va pas \u00eatre facile, vous allez peut-\u00eatre vers le ciel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:26) [89%] :\r\nOui, ben \u00e9coutez, c'est vrai que pour ce qui est \u00e0 l'image du parti, c'est une chose qui est aussi importante, mais je dirais par rapport \u00e0 \u00e0 l'\u00e9tat de sant\u00e9 d'une personne, je crois que \u00e7a secondaire, donc pour l'UDC finalement ce qui est pour nous le plus important aujourd'hui, c'est que Monsieur Perrin puisse remettre de de de cette aventure et puis de ces derni\u00e8res ann\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s p\u00e9nible pour lui l'image pour le parti, h\u00e9 bien je crois que l\u00e0 il appartiendra alors \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, assez pardon aux personnes qui vont suivre au niveau du parti de de mettre en oeuvre tout ce qui est n\u00e9cessaire pour qu'on puisse am\u00e9liorer cette image d'ici les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais j'ai pas peur l'UDC Neuch\u00e2tel a les capacit\u00e9s de se prendre en main et puis de d'offrir de nouveaux une image politique tr\u00e8s bonne, \u00e7a s'empare, elle n'\u00e9tait une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:07) [94%] :\r\nVincent Bourquin, vous \u00eates avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le chef de notre rubrique Suisse alors Yvan Perrin il y a une dimension nationale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:13) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, hein, comme l'a dit Claude-Alain Voiblet tout \u00e0 l'heure, il a \u00e9t\u00e9 vice- pr\u00e9sident durant de nombreuses ann\u00e9es de l'UDC c'est vraiment lui avec Oscar pr\u00e9sient, qui a marqu\u00e9 aussi la nouvelle UDC en Suisse romande, alors aujourd'hui au Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait pas vraiment le choc, on s'attendait depuis quelques jours \u00e0 cette d\u00e9mission, mais comme Pierre-Yves Maillard tout \u00e0 l'heure du du respect pour Yvan Perrin c'est quelqu'un qui a, malgr\u00e9 l'opposition \u00e9tait \u00e9tait tr\u00e8s respect\u00e9, tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9, y compris dans les autres rend politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:41) [88%] :\r\nQui n'y compris au sein de son coll\u00e8ge, on a bien compris, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 dit aujourd'hui Vincent Bourquin, une \u00e9lection partielle dans le canton de Neuch\u00e2tel, elle sera particuli\u00e8rement observ\u00e9 a lieu juste un an avant les f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:50) [91%] :\r\nOui, alors tous les \u00c9tats-Majors au niveau f\u00e9d\u00e9ral s'int\u00e9ressent de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e0 cette partielle, c'est pour \u00e7a que, selon toute vraisemblance, il y aura plusieurs candidats, le PLR devrait lancer quelqu'un l'UDC bien s\u00fbr \u00e9galement et l\u00e0 probablement que ce sont 2 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, on se dirige quand m\u00eame probablement vers une candidature de Laurent Favre, du c\u00f4t\u00e9 du PLR et de Raymond Clottu de c\u00f4t\u00e9 de l'UDC et puis \u00e0 cette question, Roger Guignard parler avant des Verts lib\u00e9raux qui est quand m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que les Verts lib\u00e9raux ont le vent poupe apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9, concernant les les Gripen c'est un parti qui est en train de de monter et qui va probablement aussi profiter de cette partielle pour se mettre en avant et puis il y a toute cette question de savoir avec qui le PLR doit s'allier, on sait que Philippe M\u00fcller, lui, est un moins dur que que Fulvio Pelli par rapport aux alliances mais l\u00e0 sur ce cas pr\u00e9cis, probablement qu'il va y avoir quelques conflits entre l'UDC PLR puisque les 2 parties devraient se lancer dans la course. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:39) [91%] :\r\nEt puis Vincent Bourquin la d\u00e9mission d'Yvan Perrin, illustre les difficult\u00e9s du parti, de trouver des des candidats pour les ex\u00e9cutifs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:45) [92%] :\r\nOui, un tr\u00e8s clairement, il y a un manque de personnel politique du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC Claude-Alain Voiblet anglais lustration puisque il cumule les casquettes depuis de de nombreuses ann\u00e9es, parce qu'il n'y a pas assez de personnel politique parce que le parti a grandi tr\u00e8s vite alors, il y a eu ces oppositions entre ville, campagne \u00e0 la question si transfuges de les autres partis, on sait qu'il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui est en train d'arriver du c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9c\u00e8s mais c'est encore trop t\u00f4t pour postuler, du c\u00f4t\u00e9 des ex\u00e9cutifs et puis cette question, elle se pose aussi du c\u00f4t\u00e9 du du Conseil des \u00c9tats oui alors \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant hier Toni Brunner a fait des d\u00e9clarations disant que pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, il fallait des candidats qui a, il y a un profil qui puisse d\u00e9passer du c\u00f4t\u00e9 de de leur parti, on est tr\u00e8s loin de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 en 2011 on avait lanc\u00e9 Toni Brunner, Christoph Blocher Jean-Fran\u00e7ois Rime Caspar Baader, etc, l\u00e0 on se rend compte que du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC aussi on a un peu de la peine \u00e0 trouver ce ce genre de profil des gens qui peuvent obtenir des voix, y compris dans les autres formations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:37) [86%] :\r\nMerci Vincent Bourquin Claude-Alain Voiblet Texas \u00e9tonnant Toni Brunner, qui dit : il faut des gens quelque part qui puisse ratisser plus large qui soit moins la ligne dure du parti pour pour acc\u00e9der \u00e0 des postes, les ex\u00e9cutifs, mais l\u00e0, il parlait du Conseil des \u00c9tats, vous voulez devenir une UDC un peu plus dilu\u00e9 gr\u00e2ce le le constat qu'a fait l'UDC c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:56) [90%] :\r\nQue, notamment au sein de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, aujourd'hui on a une surrepr\u00e9sentation notamment des partis de gauche qui est d\u00fb au fait que les partis de droite non re\u00e7oit pas conclu d'apparentement pour les \u00e9lections au niveau du l\u00e9gislatif bien s\u00fbr au niveau du conseil national, ou alors ne se sont pas entendus au niveau du Conseil des \u00c9tats, je crois qu'effectivement le fait qu'il n'y avait pas collaboration possible, donc le PLR et l'UDC, ce qui a \u00e9t\u00e9 le cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans de nombreux h\u00e9 bien jour tant la position de l'UDC que celle d'ailleurs du Parti lib\u00e9ral radical et puis l\u00e0, le le Parti socialiste, finalement, n'avait fait le d\u00e9compte, je crois gagne 6 ou 7 si\u00e8ges uniquement par ce jeu des apparentements de gauche qui se font et qui n'arrivent pas se mettre en place \u00e0 droite, donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, Toni Brunner finalement essaye de, de r\u00e9pondre \u00e0 cette situation en disant que, effectivement, le le le Parlement notamment si on reprend les forces \u00e9lectorales devrait \u00eatre encore une fois un petit peu plus de centre droite, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui, il aurait la possibilit\u00e9 d'avoir quelques si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires, uniquement par cette collaboration est -ce qu'on essaye de faire l\u00e0 c'est c'est d'ouvrir quand m\u00eame l\u00e0 pour dire le PLR pour ses collaborations h\u00e9 bien lieu et puis tant qu'\u00e0 faire, l'UDC puis le PLR pourrait gagner quelques si\u00e8ges lors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, donc 2015. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:05) [90%] :\r\n\u00e7a vous semble se luisant Sylvie Perrinjaquet or alors je pense que ce qui va faire la diff\u00e9rence et peut-\u00eatre apparentement ou pas, c'est le choix de jeu de l'\u00e9lu du mois de septembre, soit \u00e7a c'est aussi une r\u00e9alit\u00e9 si l'UDC et gagne et r\u00e9ussit son si\u00e8ge au mois de septembre et que la personne qui est retenu, pr\u00e9sente les m\u00eames difficult\u00e9s que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, il est clair que, pour l'Automne 2015, les apparentements et je dirais les les contacts et les relations risquent d'\u00eatre difficiles parce que, \u00e0 nouveau, \u00e0 ce moment -l\u00e0 le canton sera en difficult\u00e9, je veux dire l'UDC par rapport \u00e0 cet Automne, doit effectivement pouvoir pr\u00e9senter un candidat hors Pair, mais un candidat qui devra faire ses preuves avant les \u00e9lections de 2015 et puis apr\u00e8s qui mettront -t-il comme comme candidat sur la liste pour le National, nous savons que le canton de Neuch\u00e2tel a perdu un si\u00e8ge en en faveur du du Valais, puisque nous avons moins d'habitants et que l\u00e0 aussi les les places seront ch\u00e8res, je crois qu'un calcul qui va plus loin que simplement l'\u00e9lection de cet Automne, c'est de savoir qui l'on met comme candidat pour cet Automne, en tout cas en ce qui concerne pour l'UDC j'imagine que c'est leur r\u00e9flexion qui vont -ils proposer pour cet Automne et il faut savoir que la personne qui sera propos\u00e9e, ne sera pas sur le fauteuil pour les \u00e9lections 2015, donc \u00e0 partir de l\u00e0, exercice se complique mais se complique \u00e9galement pour le PLR, donc je veux dire c'est une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats qu'il va falloir faire entre aujourd'hui et le 2 juillet et ensuite h\u00e9 ben les jeux seront faits les candidats ou le ou les candidats seront propos\u00e9s et \u00e0 partir de l\u00e0 bas, nous verrons bien ce qu'elles peuvent neuch\u00e2telois d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:33) [89%] :\r\nOn vous a vu sourire \u00e0 l'\u00e9vocation du nom de Raymond Clottu tout \u00e0 l'heure Claude un Bob Claude-Alain Voiblet vous vous essayez de pas trop montrer vous \u00e9motion face \u00e0 nous, \u00e7a marche pas toujours, c'est le candidat pas trop dur, qu'il faut pour pour vous ou alors vous irez chercher ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:48) [88%] :\r\nNon, \u00e9coutez, j'\u00e9tais pas sur Raymond Clottu d'ailleurs, c'est je pense \u00c9tat \u00e7a serait un excellent candidat, mais sur effectivement les les paroles de Madame Perrinjaquet qui mentionner le fait que \u00e7a soit le PLR, o\u00f9 l'UDC si on reprend un parlementaire f\u00e9d\u00e9ral pour venir au gouvernement, h\u00e9 bien c'est clair que les 2 parties auront une difficult\u00e9 par rapport \u00e0 l'\u00e9lection d'un de ces 2 personnes parce qu'il faudra bien s\u00fbr remplac\u00e9 \u00e0 Berne et trouver les bons candidats finalement pour obtenir des si\u00e8ges qui seront tr\u00e8s dans le canton de Neuch\u00e2tel puisqu'effectivement mandat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:18) [82%] :\r\nEnsemble, rien, une candidature de de Laurent Fabry si Laurent Fabre \u00e9lu, \u00e7a pourrait \u00eatre une bonne nouvelle pour Sylvie Perrinjaquet, on sait que son si\u00e8ge est menac\u00e9 lors des prochaines \u00e9lections et l\u00e0 pour elle, \u00e7a serait plus facile de de rester au National si Laurent Favre, qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s populaire dans seront contents, \u00e9tait \u00e9lu au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:33) [88%] :\r\nPartager l'analyse : Sylvie Perrinjaquet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:36) [89%] :\r\nDire en ce qui me concerne c'est absolument pas \u00e0 l'heure du jour ce genre de r\u00e9flexion je je suis, je comprends, je comprends l'analyse que vous faites, mais alors je vous dirais que pour le moment, \u00e7a ne fait pas partie de mes r\u00e9flexions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:46) [88%] :\r\nMais nous verrons peut-\u00eatre un mot encore juste Sylvie Perrinjaquet sur sur le canton de Neuch\u00e2tel, on pensait que la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 \u00e9tait revenu, il y avait effectivement les, les, les soucis de de sant\u00e9 d'Yvan Perrin, mais enfin le gouvernement fonctionnant, on l'a vu ce matin, il a fait bloquer, il a soutenu son son d\u00e9sormais ex- coll\u00e8gues aujourd'hui, c'est de nouveau une \u00e9lection avec des risques de peut-\u00eatre de d\u00e9chirure du canton des, des, des combats politiques c'est c'est pas bon \u00e7a non plus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:08) [90%] :\r\nNon parce qu'en fait on pr\u00e9sente toujours l'image d'un canton qui qui s'affaiblit et qui, qui a toujours qui pr\u00e9sente \u00e0 chaque l\u00e9gislature une difficult\u00e9 avec l'un ou l'autre de de ses \u00e9lus et et cela rend forc\u00e9ment les relations plus compliqu\u00e9 avec les cantons qui nous entourent, parce que d\u00e8s le moment o\u00f9 on veut d\u00e9fendre un un dossier h\u00e9 bien nos partenaires \u00e7a nous dire \u00e9coutez, regardez d'abord comment vous fonctionnez pensez -vous, vous ne vous viendrez nous expliquer comment est -ce qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:36) [96%] :\r\nSylvie Perrinjaquet Claude-Alain Voiblet merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour laisser passer toutes ces questions autour de la d\u00e9mission du conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois UDC Yvan Perrin et Olivier Jordan. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrinjaquet, Sylvie", "role": "conseill\u00e8re nationale neuch\u00e2teloise PLR, ancienne conseill\u00e8re d'Etat", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "pr\u00e9sident du gouvernement vaudois, conseiller d'Etat vaudois socialiste en charge de la sant\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voiblet, Claude-Alain", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A23B9A4B-E13C-4882-9F88-DE2FA4DB8985", "internalArchiveId": "A23B9A4B-E13C-4882-9F88-DE2FA4DB8985", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9tat de sant\u00e9 du conseiller d'Etat neuch\u00e2telois Yvan Perrin inqui\u00e8te toujours plus : 1. Commentaire de Roger Guignard. - 2. Interview de Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse et coordinateur de l'UDC en Suisse romande", "publicationDate": "2014-06-12T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller d'Etat UDC neuch\u00e2telois Yvan Perrin ne s'est pas rendu au travail ce jeudi 12 juin, car il se dit \u00e9puis\u00e9. La dur\u00e9e de son absence n'est pas connue. Il a en outre manqu\u00e9 plusieurs rendez-vous ces derniers jours. Le Conseil d'Etat tient s\u00e9ance vendredi 13 juin et devrait communiquer \u00e0 son sujet.", "durationSec": 304, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["conseiller d'Etat", "ex\u00e9cutif cantonal", "\u00e9puisement professionnel", "fonction politique"], "thematicPersons": ["UDC", "Perrin, Yvan"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-09-04T09:16:53Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voiblet, Claude-Alain", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse, coordinateur de l'UDC en Suisse romande", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C52F8BE-D789-4A05-8AB6-C762013B45D4", "internalArchiveId": "8C52F8BE-D789-4A05-8AB6-C762013B45D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une nouvelle initiative propose d'abroger la redevance pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision : commentaire de Thibaut Schaller avec l'interview de Florian Maier, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative ", "publicationDate": "2014-06-11T00:00:00Z", "summary": "La r\u00e9colte de signatures pour ce texte intitul\u00e9 No Billag, port\u00e9 par des Jeunes PLR et Jeunes UDC, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e ce 11 juin 2014.  Selon ses auteurs, la SSR ne doit plus se financer avec ce qu'ils appellent un imp\u00f4t cach\u00e9.", "durationSec": 125, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["t\u00e9l\u00e9vision", "financement", "redevance radio-TV", "radio", "initiative populaire"], "thematicPersons": ["Billag", "SSR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T22:25:25Z", "speechToTexts": ["18.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne nouvelle initiative populaire propose d'abroger la redevance pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, la r\u00e9colte de signatures pour ce texte, intitul\u00e9 No Billag, port\u00e9 par les jeunes PLR et Jeunes UDC, h\u00e9 bien, la r\u00e9colte a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e ce matin, selon ses auteurs, la SSR ne doit plus se financer avec ce qu'ils appellent un imp\u00f4t cach\u00e9 Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [89%] :\r\nOui, les initiants voit un lien incestueux entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les m\u00e9dias de la SSR, dont fait partie la RTS, ils estiment que la redevance que l'\u00c9tat verse \u00e0 ses m\u00e9dias1,3 1000000000 de francs que cette somme les emp\u00eache d'\u00eatre critique envers les autorit\u00e9s et puis ces subsides ne permettent pas une concurrence loyale entre m\u00e9dias Florian Mayer, je ne PLR Z\u00fcrichois copr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [87%] :\r\nC'est vrai d'Evans c'est faire effort c'est \u00e7a ne marche pas dans une soci\u00e9t\u00e9 libre, on ne fait pas de supprimer le SSR parce que quand quelqu'un veut avoir ses programmes, il est libre pour acheter ses programmes ou peut-\u00eatre l'SSR peut se financer dans le march\u00e9 libre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [89%] :\r\nPayer ces programmes au cas par cas, plut\u00f4t qu'\u00e0 travers la redevance, voil\u00e0 donc le credo des anti- bilingue, soutenus par quelques \u00e9lus PLR et de nombreuses UDC par contre les initiants ne veulent pas dire oh la SSR doit \u00e9conomiser, on retrouve le copr\u00e9sident du comit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [90%] :\r\nPour moi, \u00e7a c'est une d\u00e9cision strat\u00e9gique d'une entreprise, moi je ne sais pas, qu'est -ce que Nestle peut faire pour avoir plus de rendement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [91%] :\r\nLes initiants estime enfin qu'il est possible d'accomplir la mission de service public et d'informations avec moins d'argent aussi pour couvrir, par exemple, l'actualit\u00e9 politique selon faire Alain Florian Maier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [87%] :\r\nTous les d\u00e9bats politiques sont un tr\u00e8s bon march\u00e9, on prend une gamme \u00e0 part et tous les politiciens, ils viennent au Catherine normalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [92%] :\r\nL'\u00e9mission h\u00e2tive propose enfin de mettre aux ench\u00e8res les diff\u00e9rentes concessions, une fa\u00e7on de garantir la diversit\u00e9 des m\u00e9dias, une seule exception pr\u00e9voit qu'il soit l\u00e9gitime que l'\u00c9tat informe lui- m\u00eame ses citoyens, c'est en temps de guerre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maier, Florian", "role": "co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative No Billag", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA6CBDBC-10B9-4000-B844-A831C5739E8C", "internalArchiveId": "CA6CBDBC-10B9-4000-B844-A831C5739E8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lancement d'une nouvelle initiative populaire pour abroger la redevance pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision publiques en Suisse : 1. Commentaire de Thibaut Schaller. - 2. Interviews d'Olivier Fran\u00e7ais, conseiller national PLR vaudois et de Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien, jeune PLR valaisan", "publicationDate": "2014-06-11T00:00:00Z", "summary": "La r\u00e9colte de signatures pour ce texte, intitul\u00e9 No Billag, port\u00e9 par les Jeunes PLR et les Jeunes UDC, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e ce 11 juin 2014. Selon eux, la SSR ne doit plus \u00eatre subventionn\u00e9e avec ce qu'ils appellent un imp\u00f4t cach\u00e9, mais se mesurer \u00e0 la concurrence en se finan\u00e7ant elle-m\u00eame. Nagu\u00e8re intouchable, la SSR fait face \u00e0 une fronde de plus en plus grande.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n \r\n\r\n ", "durationSec": 898, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["t\u00e9l\u00e9vision", "initiative populaire", "service public", "radio", "redevance radio-TV", "imp\u00f4t", "financement"], "thematicPersons": ["SSR", "Billag"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-09-04T09:13:18Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "conseiller national PLR Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jollien, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "jeune PLR valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82E28C1E-9CB2-4CFA-B93F-9AB71E492F16", "internalArchiveId": "82E28C1E-9CB2-4CFA-B93F-9AB71E492F16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les entreprises cot\u00e9es en bourse et les soci\u00e9t\u00e9s contr\u00f4l\u00e9es par les collectivit\u00e9s publiques devraient d\u00e9clarer les dons qu'elles font aux partis politiques : interviews de Rapha\u00ebl Comte, conseilleur aux Etats PLR neuch\u00e2telois, de Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois et de Luzius Wasescha, pr\u00e9sident du Club diplomatique de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2014-06-08T00:00:00Z", "summary": "C'est la proposition faite au Parlement par le conseiller aux \u00c9tats ind\u00e9pendant schaffhousois Thomas Minder. Jusqu'ici, aucune des nombreuses tentatives pour apporter plus de transparence dans le financement des partis politiques n'a abouti en Suisse. Pour r\u00e9ussir, Thomas Minder propose cette fois-ci non pas d'obliger les partis \u00e0 d\u00e9clarer leurs sources de financement, mais d'obliger les entreprises \u00e0 dire qui elles financent. Le Conseil des Etats d\u00e9battra par la suite de ce sujet, mais l'id\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit une majorit\u00e9 de la Commission des affaires juridiques. ", "durationSec": 586, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["financement", "d\u00e9mocratie (r\u00e9gime)", "entreprise", "donation", "parti politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-09-04T09:14:51Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wasescha, Luzius", "role": "pr\u00e9sident du Club diplomatique de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Comte, Rapha\u00ebl", "role": "conseilleur aux Etats PLR neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller national UDC fribourgeois et pr\u00e9sident de l'USAM", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89BA2363-D36A-4DAF-B8FE-F4A243D785A0", "internalArchiveId": "89BA2363-D36A-4DAF-B8FE-F4A243D785A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Gen\u00e8ve, un d\u00e9tenu s'est \u00e9vad\u00e9 de l'institution semi-carc\u00e9rale de la P\u00e2querette des Champs : Interviews de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise UDC, Ya\u00ebl Hayat, pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de l'Association la P\u00e2querette des Champs et de Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois, chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie (DSE)", "publicationDate": "2014-06-04T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9tenu, qui n'est pas revenu de son cong\u00e9 \u00e0 l'institution semi-carc\u00e9rale de la P\u00e2querette des Champs \u00e0 Gen\u00e8ve, avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 15 ans de d\u00e9tention en 2005 pour l'assassinat d'une prostitu\u00e9e. Il a annonc\u00e9 par \u00e9crit vouloir \"prendre 4-5 jours de libert\u00e9 avant de se livrer \u00e0 la police fran\u00e7aise\". ", "durationSec": 1240, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["d\u00e9tenu", "s\u00e9curit\u00e9 des personnes", "prison", "\u00e9vasion"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-08-26T12:59:17Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hayat, Ya\u00ebl", "role": "pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de l'Association la P\u00e2querette des Champs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maudet, Pierre", "role": "conseiller d'Etat, chef du DSE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Preti, Pierre-Antoine", "role": "correspondat RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99AAA4DA-D812-49AD-85BE-D412694948CA", "internalArchiveId": "99AAA4DA-D812-49AD-85BE-D412694948CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier: \u00eatre ou ne pas \u00eatre suisse. Rediffusion des reportages \"Le prix du passeport\" (lundi 12 mai 2014) et \"Le souvenir des ann\u00e9es Schwarzenbach\" (jeudi 15 mai 2014)", "publicationDate": "2014-05-18T00:00:00Z", "summary": "Auteur: MOTTETJE; Comment2: 18 mai 2014\r\nDur\u00e9e: 53:09\r\nL'acceptation, le 9 f\u00e9vrier 2014, de l'initiative \"Contre l'immigration de masse\" a fragilis\u00e9 le statut d'\u00e9tranger en Suisse. La perspective de quotas annuels fait planer l'incertitude sur l'avenir de certains d'entre eux. De plus, selon l'analyse VOX de l'institut gfs.bern, 35% des votants qui ont accept\u00e9 le texte de l'UDC l'ont fait par rejet des \u00e9trangers. Au point que les cantons voient affluer depuis trois mois les demandes de naturalisation. L'occasion pour \"Vacarme\" de s'interroger sur les contours de la suissitude. Que signifie \u00eatre suisse? Cela prot\u00e8ge-t-il de toutes les menaces? Et quelle image se fait-on du \"vrai\" Suisse?\r\n\"Le prix du passeport\": Dani\u00e8le Magnin est avocate et conseill\u00e8re municipale MCG en ville de Gen\u00e8ve. En tant que membre de la commission des naturalisations, elle rencontre r\u00e9guli\u00e8rement des candidats au passeport suisse, chez eux. Pour se rendre compte dans le d\u00e9tail de la compatibilit\u00e9 de leur mode de vie avec nos habitudes helv\u00e9tiques. Ma\u00eetrise de la langue, connaissance des institutions, amour du pays, tout est pass\u00e9 au peigne fin. \"Les conditions de naturalisation en Suisse sont parmi les plus restrictives d\u2019Europe\", analyse le d\u00e9mographe Philippe Wanner, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Le droit du sang, stricto sensu, s\u2019y applique rigoureusement.\r\n\"Je me souviens des ann\u00e9es Schwarzenbach\": Quand on parle d\u2019initiatives x\u00e9nophobes, on pense tout de suite aux textes d\u00e9pos\u00e9s dans les ann\u00e9es 1970 par James Schwarzenbach. Par deux fois, en 1970 et 1974, les Suisses ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 se prononcer pour ou contre la limitation du nombre d\u2019\u00e9trangers. Par deux fois, ils ont rejet\u00e9 l\u2019initiative, de justesse en 1970. A la Colonia Italiana Libera de Neuch\u00e2tel, trois Italiens se souviennent du climat de l\u2019\u00e9poque. Quand on les a mis nus \u00e0 Brigue pour passer la fronti\u00e8re, quand on les soup\u00e7onnait de cacher des couteaux dans leurs poches ou de voler le travail des Suisses. \u00c9tait-ce diff\u00e9rent d\u2019aujourd\u2019hui? En quoi? Le politologue Philippe Gottraux s\u2019\u00e9tonne que l\u2019initiative du 9 f\u00e9vrier 2014 n\u2019ait quasiment pas fait l\u2019objet d\u2019une \"lecture en terme de x\u00e9nophobie du vote\", contrairement aux initiatives Schwarzenbach. Est-ce l\u2019indice d\u2019une banalisation?", "durationSec": 3157, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["politique", "x\u00e9nophobie", "naturalisation", "immigration"], "thematicPersons": ["Schwarzenbach, James"], "isOnline": false, "remarks": "Diffusion des messages des auditeurs laiss\u00e9s sur le r\u00e9pondeur de l'\u00e9mission pendant la semaine", "lastModifiedDate": "2019-06-04T08:11:26Z", "speechToTexts": ["15.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [79%] :\r\nOui, oui de Vacarme dans le monde apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier \u00eatre ou ne pas \u00eatre suisse V\u00e9ronique Marty Marc j'ai os\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [85%] :\r\nBonjour monsieur, dame, je vous remercie pour cette belle \u00e9mission, je viens d'\u00e9couter l'histoire de la naturalisation, la personne qui est intervenu et vraiment choquante avec ses propos que je dirais tr\u00e8s tr\u00e8s subjectif, qui se base sur le seul fait qu'une personne soit habill\u00e9e de telle ou telle mani\u00e8re alors qu'on va lui refuser ou lui a octroy\u00e9 la naturalisation. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:51) [73%] :\r\nSelon tout \u00e0 fait raison d'\u00eatre tr\u00e8s serr\u00e9 avec les \u00e9trangers qu'on voulait naturaliser point. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:57) [84%] :\r\nBonjour je m'appelle Louis-Philippe Caprani par 52 ans, j'ai un fils d'Italien naturalis\u00e9 facilit\u00e9, j'\u00e9tais n\u00e9 en Suisse avec une m\u00e8re suissesse alors ce que j'ai entendu \u00e7a m'a fait froid dans le dos, c'est les faiseurs de Suisses, mais son aspect humoristique du film, surtout que la d\u00e9mographie aidant, la Suisse ne se renouvellera pas, ce sont les \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:18) [85%] :\r\nOui, allo Madame \u00e9coutez, c'est pour la nationalit\u00e9 des \u00e9trangers la et voudrait venir sera naturalis\u00e9 chez nous, mais d'apr\u00e8s ce que j'ai entendu il y a des gens qui viennent ici et qui disent que, bon, ils veulent prendre la la sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 mais c'est pour ceux qui la s\u00e9curit\u00e9 du travail, et tout, donc c'est pas dans le coeur, \u00e7a, c'est pas \u00e7a non, moi je dis non, alors \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:01:41) [75%] :\r\nOui, bonjour, Carine, je viens d'entendre le le d\u00e9sir de gens qui aimerait maintenant se naturaliser presque dire m\u00eame moment si je ne et cela mais qu'y a -t-il \u00e0 dire ici parce que l\u00e0 \u00e7a va mieux \u00e9conomiquement mais un jour, il est, ce sera plus possible. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:03) [86%] :\r\nLa double nationalit\u00e9 devraient \u00eatre abolies une fois le passeport suisse en poche, trop de personnes se d\u00e9sint\u00e9ressent des devoirs et des droits qu'ils sont cens\u00e9s respecter, on va la Suisse je me le demande. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:02:20) [74%] :\r\nJe m'appelle Salvatore Est- Roubaud je suis d\u00e9barqu\u00e9 au printemps 69 Argovie, apr\u00e8s j'ai fait et \u00e7a n'est pas le temps de Lucerne, \u00e9videmment c'\u00e9tait un plainte adh\u00e9sive archivage et puis je me rappelle beaucoup de milliers option et s'arr\u00eatait pas d'innocence il et on a sauv\u00e9 beaucoup plus possible au revoir, merci. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:02:47) [86%] :\r\nOui bonjour je vous t\u00e9l\u00e9phone de dans ce reportage m'a rappel\u00e9 que dans le cadre d'un \u00e9change scolaire avec le coll\u00e8ge de mots dans la petite fille de monsieur Schwartzenberg secr\u00e9taire au s\u00e9jour durant une semaine ou 2 chez une amie de ma fille et elle \u00e9tait constamment accompagn\u00e9 de de bien de du corps, alors c'\u00e9tait quand m\u00eame un \u00e9v\u00e9nement pour une petite bourgade, voil\u00e0 c'est tout ce que je voulais faire, oui, mais enfin, non je rajoute quelque chose, moi je me suis mari\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 d\u00e9but ann\u00e9es 60 avec un Italien est la plus grande partie de ma famille m'a tourn\u00e9 le dos m'a plus adress\u00e9 la parole, une partie de la ville aussi on on croise plus voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:35) [80%] :\r\nBonjour Marc du je suis pour nationale suisse et irlandais, je le vis tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:42) [83%] :\r\nJ'ai 70 ans, donc la famille en Suisse depuis 6 ans dans toute ma famille, nous avons des \u00e9trangers, mon fr\u00e8re est devenu binational prostate gr\u00e2ce \u00e0 la preuve qu'il a \u00e9t\u00e9 reconnu comme peintre, notamment j'ai de la famille au Canada, mon mari est \u00e0 moiti\u00e9 italien, nous allons en Italie et nous sommes europ\u00e9ens, avant tout, voil\u00e0, je suis d\u00e9sol\u00e9 que les jeunes deviennent aussi nationaliste. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:04:03) [98%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:08) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et merci pour vos tr\u00e8s nombreux messages d\u00e9pos\u00e9s sur le r\u00e9pondeur de l'\u00e9mission, 3 mois apr\u00e8s la votation Halte \u00e0 l'immigration de masse du 9 f\u00e9vrier Vacarme, fait le point sur la place et le statut des \u00e9trangers en Suisse cette votation a incit\u00e9 d'ailleurs un certain nombre d'entre eux a d\u00e9pos\u00e9 une demande de naturalisation dans leur canton de r\u00e9sidence en mati\u00e8re de naturalisation, la Conf\u00e9d\u00e9ration v\u00e9rifier la dur\u00e9e du s\u00e9jour et le pass\u00e9 judiciaire du candidat, mais c'est le canton et la commune qui assure la suite de la proc\u00e9dure \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est l\u00e0 qu'on va se rendre ce matin la ville donne son avis, via une commission compos\u00e9e de 15 \u00e9lus du l\u00e9gislatif communal Daniel Magnien fait partie de cette commission des naturalisations : elle est conseill\u00e8re municipale MCG 2 \u00e0 3 fois par mois, elle proc\u00e8de \u00e0 des visites au domicile de gens qui ont demand\u00e9 \u00e0 devenir Suisse voici le prix du passeport, un reportage de V\u00e9ronique Marti r\u00e9alis\u00e9 par Christian h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:05:31) [87%] :\r\nAlors maintenant on va faire la petite visite que je dois faire aux personnes dont j'ai re\u00e7u le dossier, j'ai pris connaissance du dossier, donc je sais le nom des gens o\u00f9 ils habitent, quel est leur \u00e2ge et leur activit\u00e9 professionnelle, elle est un tout petit peu leur parcours et puis j'ai constat\u00e9 sur ce dossier que ils sont tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9s qu'ils ont des amis qui n'ont jamais eu le moindre souci, ce sont des personnes qui ont l'air absolument adorable, je vais voir si, si, mon petit doigt m'a dit juste, il dessinait refl\u00e8tent bien la r\u00e9alit\u00e9, et puis si c'est le cas en rentrant j'paradis, j'ai un petit rapporte l'envoy\u00e9e au pr\u00e9sident qu'est -ce que vous avez regard\u00e9 quand vous entrez chez les gens comme \u00e7a qu'est -ce que vous allez vous \u00e7a vous saute au visage, en fait, on vous accueille en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s gentiment, donc vous faire entrer dans un salon, vous voyez, vous voyez, si, si c'est un salon comme vous avez la juge pas comment vous dire \u00e7a chez moi, l\u00e0, on est entour\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:28) [76%] :\r\nApr\u00e8s c'est pas vraiment fermet\u00e9 un projet Mairal chez les gens, c'est bien, c'est bien, oui ils ont pas fait feu au milieu du \u00e7a, aucun but n'a vu dans certains pays. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:40) [61%] :\r\nAlors pourquoi oui nous arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:44) [89%] :\r\nOui, pardon, c'est le chien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:45) [58%] :\r\nEt donc. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:47) [91%] :\r\nEt puis il y a des choses qui d\u00e9montre que, on est plus ou moins comme vous entrez chez n'importe qui d'entre nous, ou si au contraire vous arrivez dans un la copie de leader, celle que les personnes pouvaient avoir dans leur pays de naissance en gros. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:02) [93%] :\r\nConcr\u00e8tement, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que si c'est trop exotique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:05) [89%] :\r\n\u00e7a non, je pensais pas \u00e7a, il y a, il y a des choses qui m'ont frapp\u00e9 moi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:10) [84%] :\r\nC'est lorsque vous allez dans une famille musulmane, les murs sont blancs et rien Homburg lorsque vous allez dans une famille kosovare albanaise en g\u00e9n\u00e9ral et \u00e0 les stores baiss\u00e9s, il vit dans une quasi- obscurit\u00e9 et des, des gens de la bas que c'est effectivement comme \u00e7a, je, je peux me tromper hein, mais c'est, c'est ce que l'on m'a dit : c'est donc, selon moi, et c'est un show, ce qui me d\u00e9range pas, donc en fait qu'est -ce que vous faites de ses observations, je fais un rapport, je le d\u00e9pose au pr\u00e9sident de la la Commission et quand le dossier passe en commission, nous votons, nous sommes 15 \u00e0 voter, c'est oui ou c'est non. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:45) [86%] :\r\nDonc, vous regardez ce qui est un peu compatible avec la fa\u00e7on de vivre helv\u00e9tique oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:51) [74%] :\r\nMais, mais au sens large, hein, c'est pas est -ce que vous, quoi, et c'est pas du tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:58) [87%] :\r\nParce qu'il y aurait des int\u00e9rieurs qui serait pas compatible avec un passeport suisse. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:04) [87%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire, c'est pas l'int\u00e9rieur qui est compatible ou pas comparer. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:08) [75%] :\r\nSi vous allez quand m\u00eame chez les gens, vous allez chez eux, donc c'est naturel non. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:11) [89%] :\r\nBen oui, c'est exactement \u00e7a, c'est pas de savoir si c'est un int\u00e9rieur compatible ou pas, c'est plut\u00f4t \u00e7a, versJ. suis en t\u00eate, c'est plut\u00f4t de savoir ce que \u00e7a refl\u00e8te au niveau de la culture qu'ils vivent eux si ils ont acquis une partie de notre culture aussi sont toujours rest\u00e9s dans la leur, et en fonction de la proximit\u00e9 de cette culture avec nous, on a un ressenti voil\u00e0 mais il faut quand m\u00eame des tr\u00e8s bonnes raisons pour dire non, on va pas dire non, d'un coup. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:42) [93%] :\r\nOui quand. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:43) [89%] :\r\nLa par exemple j'ai j'ai un dossier o\u00f9 on s'aper\u00e7oit que, alors, le couple a une bonne r\u00e9putation, madame n'a pas d'activit\u00e9 parce qu'elle est toujours, elle s'est occup\u00e9e du foyer, ils n'ont pas de poursuite, ils n'ont pas de casier, ils ont bonne r\u00e9putation, comme je viens de dire, et puis apr\u00e8s on voit au niveau de la capacit\u00e9 communicative que monsieur et Thales dans le nom de Madame est en mesure de tenir une conversation courante adresse toutefois un peu plus emprunter et puis bon, au fond, c'est c'est finalement ses probl\u00e8mes de langue qu'on me demande de retourner voir et l\u00e0 on a un \u00e0 ce qu'on appelle un protocole d'int\u00e9gration, c'est l'enqu\u00eateur du Service cantonal des naturalisations, qui a souhait\u00e9 faire passer ce test \u00e0 la dame puisqu'il avait cette impression que elle \u00e9tait pas Suisse au fond, je pense, c'est important de le savoir, parce que c'est la 1\u00e8re fois que j'ai sous les yeux, quelques questions qui sont pos\u00e9es \u00e0 la dame en l'occurrence, on lui demande de donner le nom de 5 amis suisses. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:48) [86%] :\r\nSur les 5 amis suisses mal en site 3 et sur les 3, il y en a 2 qui ont des noms \u00e9trangers, donc elle peut citer une personne amis suisses apr\u00e8s, on lui demande quel M\u00e9li\u00e8s peuvent avoir un nom \u00e9tranger aussi, oui, bien s\u00fbr, mais si ce n'est que des gens de sa communaut\u00e9, \u00e7a donne une impression qui est pas celle qu'on attend de quelqu'un qui se dit, participer \u00e0 la vie du pays, social, politique etc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:15) [92%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:16) [88%] :\r\nEnsuite, on lui parle des envies \u00e0 la question sur les institutions et on lui demande comment s'appelle le gouvernement suisse, elle ne sait pas comment s'appelle le gouvernement g\u00e9nevois, elle ne sait pas le Grand Conseil est constitu\u00e9 de combien de membres, elle ne sait pas qui \u00e9lit le gouvernement g\u00e9nevois toujours sans r\u00e9ponse : la structure politique suisse compte 3 niveaux, lesquels elle r\u00e9pond cette personne, le cabinet avec cette personne. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:44) [91%] :\r\nDonc au niveau des institutions, elle conna\u00eet pas, elle sait pas donn\u00e9 la peine de chercher, c'est des gens qui sont l\u00e0 depuis 1972 donc c'est de \u00e7a fait 28 38 40 2 ans vous voyez, c'est donc assez particulier, \u00e7a, c'est ce qui pose probl\u00e8me \u00e0 qui on demande de faire un effort suppl\u00e9mentaire et lorsque j'aurais vu ces gens, donc je dirai comment j'ai ressenti les choses \u00e9ventuellement je j'aurais je serais tent\u00e9 de poser des questions similaires pour voir si la dame s'est donn\u00e9 la peine de faire un petit pas dans notre direction et puis ensuite la commission vote sur le oui ou le non de la naturalisation de ce de ce couple, mais au final, c'est quand m\u00eame le Conseil d'\u00c9tat qui prend la d\u00e9cision et donn\u00e9 \u00e0 pr\u00e9avis, on donne un avis, donc il est ou pas tenu compte et d'apr\u00e8s ce que j'ai entendu, bien souvent, elle n'\u00e9tait pas le cas, ce qui a amen\u00e9 certains vouloir supprimer la commission des naturalisations, o\u00f9 on a vu que pour certains et c'\u00e9tait les socialistes, les Verts ensemble \u00e0 gauche la naturalisation est une formalit\u00e9 administrative et puis pour les partis PDC PLR UDC MCG, c'est plut\u00f4t quelque chose qui a trait avec notre coeur, nos tripes notre amour du pays et on on donne ensuite des preuves de cela par les r\u00e9ponses \u00e0 un certain nombre de questions par le fait d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9s dans la communaut\u00e9 de d'avoir une activit\u00e9 \u00e9ventuellement associatives de il y a des tas tout ce qu'on peut faire pour faire partie d'un pays plut\u00f4t que de de rester sur le c\u00f4t\u00e9. \r\nSi vous voulez, ce qui semblerait le plus \u00e9vident, c'est le cas o\u00f9 on trouverait une information qui a \u00e9t\u00e9 cach\u00e9 et qui aurait d\u00fb \u00eatre donn\u00e9, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 et qu'on peut faire valoir comme quelque chose qui aurait d\u00fb faire partie des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 construire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:46) [66%] :\r\nEnqu\u00eate voil\u00e0 Philippe, mais il lui tu exag\u00e8res mobile ou une voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:55) [79%] :\r\nOn va y aller d'ailleurs parce que sinon, je ne trouve pas \u00e9coutez pas tr\u00e8s suisse des transports un peu heure avant l'heure, c'est pas l'heure apr\u00e8s l'afflux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:03) [70%] :\r\nMais j'ai toujours beaucoup de plan\u00e8tes ponctuelle, c'est-\u00e0-dire jusqu'donc j'pour la France est gentil chien. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:26) [90%] :\r\nC'est quoi les qualit\u00e9s d'homme Suisse entre guillemets les qualit\u00e9s du Suisse en g\u00e9n\u00e9ral, c'est des choses un peu statistique, c'est Gbagbo des statistiques pour vous vont personnellement puisqu'il y a l'aspect un peu subjectif, il y a pas une grille de lecture objective, c'est essentiellement dans les valeurs, les valeurs, \u00e7a va \u00eatre la capacit\u00e9 d'\u00eatre loyal d'\u00eatre honn\u00eate dans ses rapports avec les autres \u00e0 faire des trucs dans le dos de tordus de mais \u00e7a c'est pas vraiment Suisse assez humain c'est des valeurs humaines, c'est des valeurs humaines, certes, mais elles sont quand m\u00eame bien respect\u00e9 chez nous alors qu'elles ne sont pas forc\u00e9ment dans d'autres pays, c'est pas pour rien qu'on a une \u00e9conomie qui marche avec des travailleurs qui aiment leur travail, qui aiment leur entreprise, c'est des choses qui sortent r\u00e9guli\u00e8rement dans la presse, vous avez d\u00fb l'entendent comme moi, je pense \u00e0 des valeurs fondamentales de de d'\u00eatre stable de de savoir trouver des compromis de savoir discuter, n\u00e9gocier et par de tout d'un coup, a b\u00e2ti un th\u00e9\u00e2tre qui me pla\u00eet pas, je descends dans la rue, je peux que le pays comme \u00e7a se passe chez nos voisins, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\nEt ce qui a un Parking par ici. \r\nMettre \u00e0 l'ombre est -ce que vous allez m'attendra des pays moi je reviens dans un moment que j'esp\u00e8re le moins longtemps possible d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:58) [70%] :\r\nDaniel Magnien est entr\u00e9 dans un immeuble. \r\nJe ne connais pas le nom des gens qui elle va rendent visite. \r\nPour des raisons de confidentialit\u00e9, je resterai dans la voiture et et contre entretient se fera hors micro. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:14) [86%] :\r\n1er point il a poignard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:27) [92%] :\r\nPhilippe Wanner, vous \u00eates professeur de d\u00e9mographie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve en Suisse aujourd'hui est ce qu'il est plut\u00f4t facile ou plut\u00f4t difficile de se naturaliser. \r\n\r\nZep (00:15:40)  [91%] :\r\nBien comparativement \u00e0 d'autres pays, il est plut\u00f4t difficile de se naturaliser, d'une part parce que le d\u00e9lai n\u00e9cessaire avant de d\u00e9poser la demande est relativement importante dans d\u00e9lai de 12 ans et d'autres crit\u00e8res qui sont aussi tr\u00e8s fort en particulier pour les \u00e9trangers qui sont n\u00e9s en Suisse, la possibilit\u00e9 d'obtenir le le statut de naturaliser est relativement difficile par rapport \u00e0 d'autres pays qui pratiquent le droit du sol. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:08) [90%] :\r\nDroit du sol droit du sang, Philippe Wanner 2 modes de naturalisation philosophiquement diff\u00e9rents en Suisse, on pratique le le droit du sang en France par exemple, c'est le droit du sol quelle diff\u00e9rence. \r\n\r\nZep (00:16:23)  [87%] :\r\nOui, alors le le droit 12 du sol vous privil\u00e9gie le l'endroit o\u00f9 on est \u00e9ventuellement o\u00f9 ont grandi, tandis que le le droit du sont privil\u00e9gi\u00e9s les Liens familiaux de concr\u00e8tement dans certains pays et dans une majorit\u00e9 de payer le fait d'\u00eatre n\u00e9 dans le pays o\u00f9 Odette de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire d'avoir ses parents qui sont eux- m\u00eames n\u00e9s dans le pays donne le droit \u00e0 la nationalit\u00e9, ce qui n'est pas le cas en Suisse o\u00f9 vous pouvez \u00eatre un \u00e9tranger de 4\u00e8me ou de 5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration tant que vous ne faites pas la demande, vous n'avez pas la nationalit\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:58) [89%] :\r\nEt le droit du sang, stricto sensu, comme on le vit en Suisse, ce qui l'est \u00e9galement de mise dans d'autres pays alentour. \r\n\r\nZep (00:17:06)  [90%] :\r\nOui, alors le droit de sang domine non en Allemagne en particulier, en Autriche, en Italie, donc les pays voisins, accepter, peut-\u00eatre la France aussi dans cette proc\u00e9dure de de droit du sang, avec cependant un acc\u00e8s \u00e0 la naturalisation qui est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:28) [90%] :\r\nQue. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:29) [92%] :\r\nEt donc, ce qui rend la Suisse doublement difficile d'acc\u00e8s. \r\n\r\nZep (00:17:32)  [89%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait, ce qui rend surtout la Suisse, difficile d'acc\u00e8s, c'est surtout la stigmatisation par rapport aux \u00e9checs de demandes de naturalisation, c'est aussi la la proc\u00e9dure en tant que telle, c'est pas forc\u00e9ment les 12 ans mais c'est aussi la proc\u00e9dure qui est relativement difficile, avec cette d\u00e9cision, \u00e0 3 niveaux cantonal communale f\u00e9d\u00e9ral des crit\u00e8res d'int\u00e9gration qui sont v\u00e9rifi\u00e9es, ce qui fait que l'\u00e9tranger se sont \u00e9trangers, jusqu'au moment o\u00f9 effectivement il a re\u00e7u en tant que Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:06) [85%] :\r\nLa g\u00e9rer, c'\u00e9tait une visite sans surprise, le dossier a \u00e9t\u00e9 bien fait, bon j'ai creus\u00e9 un petit peu plus sur certains sujets, mais je peux pas tellement, je parle pas de vous en dire plus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:17) [62%] :\r\nL'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:19) [88%] :\r\nComment vous vous mesurez la l'attachement, l'amour du pays, \u00e7a se voit, quelque part, vous avez une une forme d'enthousiasme, des gens qui ont, qui vous explique avec avec s\u00e9rieux, ceux qui trouvent de de biens et de bonbons chez nous et puis \u00e7a correspond g\u00e9n\u00e9ralement un petit peu \u00e0 ce que nous on ressent, mais \u00e7a peut \u00eatre, enfin, bien entendu, \u00e7a peut toujours \u00eatre fort mais si sa fin en principe je crois m'en apercevoir, il y a pr\u00e8s je pose des petites questions un petit peu asticote tente comme \u00e7a, enfin on voit Walser, comme demand\u00e9 par exemple ce que nous f\u00eatons le 1er juin 2014, des petites questions qui font que si on n'a pas d'int\u00e9r\u00eat, on le sait pas, et qu'est -ce qu'on fait le 1er juin 2014, mais l'entr\u00e9e de Gen\u00e8ve dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, les 200 ans de l'entr\u00e9e de la m\u00eame confession. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:10) [80%] :\r\nMoi je trouve int\u00e9ressant cette question oui de coeur qu'est -ce qu'il avait cependant subi ce que fait ce qu'on met derri\u00e8re ce tireur d\u00e8s 1800 au fond mais on peut imaginer qu'on soit vraiment tr\u00e8s profond\u00e9ment attach\u00e9s \u00e0 l'identit\u00e9 suisse et mal ma\u00eetriser une langue, \u00e7a vous ne sont pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:29) [83%] :\r\nAu fond, vous voyez, \u00e7a me sont pas plus d'c'est-\u00e0-dire \u00e7a non, je crois, je crois pas que ce soit compatible l'attachement, il vient pas seulement de la beaut\u00e9 des paysages ou l'architecture. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:47) [92%] :\r\nJe pense, si on n'a pas de contact avec les gens, \u00e7a me para\u00eet plus difficile de s'attacher vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:53) [77%] :\r\n\u00e7a aussi, \u00e7a continue. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:59) [86%] :\r\nSi vous voulez quand on naturalise une personne, on constate que, en quelque sorte une sorte de constat, oui, la personne est int\u00e9gr\u00e9, oui, elle est devenue comme les habitants du pays dont elle demandait la nationalit\u00e9, elle est peut-\u00eatre pas pareil, mais elle est beaucoup plus comme les Suisses que comme les gens de du pays d'o\u00f9 elle venait, mais je crois que c'est pas une chose qui doit tomber du ciel, le passeport et la nationalit\u00e9, \u00e7a pousse pas sur les arbres, on s'approche Panteion ramassant pas. \r\nCertainement d'personnes auront une autre opinion que moi, mais, mais je sais pas si on peut dire que \u00e7a se m\u00e9rite, mais en tout cas \u00e7a se d\u00e9montre, il y a un attachement qui se d\u00e9montre, et si on ne le d\u00e9montre pas par un certain nombre de de points aussi, on d\u00e9montre qu'on est l\u00e0, que par profit, parce que c'est plus utile comme \u00e7a qu'autrement, ben je crois pas qu'on m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:56) [93%] :\r\nVous allez voir tous les candidats \u00e0 la naturalisation, j'entends, m\u00eame ceux qui sont n\u00e9s ici. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:01) [90%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:01) [82%] :\r\nAh oui, absolument, et vous comprenez que parfois certains candidats puissent se sentir bless\u00e9s que \u00e9tant sur le territoire et ont fait toutes leurs \u00e9coles parlant fran\u00e7ais avec l'accent Genevois comme n'importe quel qu'on Vienne v\u00e9rifier tout \u00e7a chez lui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:17) [85%] :\r\nBah, \u00e9coutez, je sais pas s'il y en a qui sont bless\u00e9s, parce que moi j'essaie d'\u00eatre cool, gentil, souriante, comme je suis en g\u00e9n\u00e9ral et j'ai pas eu de de gens sur les pattes de derri\u00e8re, j'ai pas eu le sentiment, ouais, peut-\u00eatre une fois, il y a quelques temps, c'\u00e9tait limite, je dirais, mais bon, j'ai, je pense que c'est, c'est plut\u00f4t des gens qui viennent d'une culture ou on n'aime pas faire rentrer chez soi, vous savez ces pays o\u00f9 lorsqu'on nous l'apporte, il y a un mur en face parce le couloir, il per\u00e7oit droite sur la gauche, mais comme j'avais une vue sur l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:47) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:49) [81%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre des gens qui se sont un petit peu mal \u00e0 qu'on viennent tester leur suissitude alors que ils ont rien d'autre que celui -ci Snell passeport font. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:57) [85%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame une \u00e9tape \u00e0 franchir, ils viennent d'ailleurs et ils le savent, ils savaient ce qui retournent \u00e0 chaque vacances ils retournent dans leur famille, dans leur pays d'origine, etc, ils le savent tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:16) [93%] :\r\nAu fond, la commune c'est une entit\u00e9 extr\u00eamement importante dans l'octroi ou non d'une naturalisation Philippe Wanner. \r\n\r\nZep (00:22:24)  [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait donc la la commune a ses propres r\u00e8gles \u00e0 la la droite dans une certaine mesure, de fixer les conditions il y a une position par exemple qui peut \u00eatre relativement restrictives si vous imaginez pass\u00e9 20 ans \u00e0 Gen\u00e8ve avec vous vous rendez ensuite dans une commune de du contour de suite par exemple bien vous devez refaire 12 ann\u00e9es de r\u00e9sidence dans la commune, avant de pouvoir avoir droit \u00e0 la naturalisation, donc la commune remet les compteurs \u00e0 0, voil\u00e0, certaines communes remette les compteurs \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:00) [94%] :\r\nActuellement au Parlement, on discute de la r\u00e9vision de la loi sur la nationalit\u00e9, quels sont les autres, les enjeux de des d\u00e9bats. \r\n\r\nZep (00:23:08)  [91%] :\r\nAlors, l'enjeu il est, il est tr\u00e8s subjectif \u00e9galement ou plut\u00f4t symbolique dans le sens o\u00f9 une certaine droite voudrait durcir le droit \u00e0 la nationalit\u00e9, ce qui fait qu'au particulier au Conseil national, h\u00e9 bien on est vraiment dans une probl\u00e9matique de durcissement avec une r\u00e9vision qui qui r\u00e9gissent de d'\u00e9chouer clairement en raison justement de cette volont\u00e9 de durcir les conditions particulier pour les jeunes maintenant, c'est clair que lorsque l'on parle d'\u00e9trangers se focalise en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, sur le taux de d'\u00e9trangers, la proportion d'\u00e9trangers dans la population, c'est clair que si vous durcissait les conditions de ski d'acc\u00e8s \u00e0 la citoyennet\u00e9, vous avez une part plus importante d'\u00e9trangers dans la population et, parfois, \u00e7a fait peur, on a l'impression d'\u00eatre plus chez nous, comme on pourrait l'exprimer certains pays se sont rendu compte de ce probl\u00e8me, et c'est le cas en Belgique, ou lorsque la proportion d'\u00e9trangers atteint 10 pourcent et et bien on change la loi pour favoriser les naturalisations, ce qui \u00e9vite justement ce d\u00e9bat sur la pr\u00e9sence \u00e9trang\u00e8re en Suisse, comme on est relativement restrictif, on a des taux de d'\u00e9trangers qui sont assez importants mais dans la r\u00e9alit\u00e9, ce sont des personnes qui vivent en Suisse qui sont l\u00e0 depuis de nombreuses ann\u00e9es et qui probablement des comportements sont aussi Suisse que les les vrais suisses. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:36) [62%] :\r\nAlors la th\u00e9matique, les chiens, laisse -moi tranquille, c'\u00e9tait plus si oui \u00e7a a \u00e9t\u00e9 je cite si. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:49) [60%] :\r\nLaissant le chien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:50) [76%] :\r\nOui, permettant d'Ouessant Amal tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:58) [77%] :\r\nPour moi oui vous pas, ils sont toujours, \u00e7a c'est la comprendre loyaux. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:06) [83%] :\r\nOui, \u00e7a vous est arriv\u00e9 parfois de de rendre un rapport n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:25:10) [91%] :\r\nBen j'en ai rendu il y a pas tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:12) [87%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:12) [84%] :\r\nEt vous nous dire pourquoi il \u00e9tait n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:25:15) [87%] :\r\nUnivers familial tr\u00e8s musulmans femmes voil\u00e9es etc, \u00e7a m'avait fortement d\u00e9plu. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:24) [70%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:25) [72%] :\r\nOn peut \u00eatre suisse est voil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:27) [98%] :\r\nNon pour moi non. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:25:30) [95%] :\r\nParce que la Constitution pr\u00e9voit tr\u00e8s explicitement que les les hommes et les femmes sont \u00e9gaux et ce n'est pas le cas dans l'Islam. \r\nCe n'est pas le cas pour moi c'est r\u00e9dhibitoire, mais \u00e7a n'est peut-\u00eatre pas pour les autres. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:44) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:44) [92%] :\r\nVous avez une une voix qui compte. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:25:47) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est une voix qui compte, j'ai une voix sur 15, ce qui est pas \u00e9norme et puis pour moi, je trouve que de n'avoir que le visage et les mains qui d\u00e9passe, parce que tout le reste, on doit cacher non c'est pas Suisse c'est pas Suisse mon arri\u00e8re- grand- m\u00e8re les s'retourner dans sa tombe si, si, si, une chose comme \u00e7a arrive tr\u00e8s belle. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:06) [72%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'elles sortaient avec un un beau chapeau si elle sortait : peut-\u00eatre pas en cheveux comme 19\u00e8me et 11 heures. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:12) [84%] :\r\nC'est pas en cheveux, effectivement j'ai des photos de mon arri\u00e8re- grand- m\u00e8re o\u00f9 elle a un petit fichu nous nouer des sur sa nuque ou bien aller en costume traditionnel du Val-de-Gr\u00e2ce avec un beau chapeau oui un beau que Steam, mais elle peut sortir les bras nus, elle peut montrer son visage peut montrer ses cheveux, si elle se prot\u00e8ge du soleil, c'est parce qu'elle fait les foins et puis qu'elle \u00e9tait veuve avec 6 enfants et puis qu'il fallait qu'elle se d\u00e9brouille et c'est normal de de prot\u00e9ger ses cheveux surtout un n'est pas qu'on fait pas un shampooing, tous les jours, etc oui, mais \u00e7a n'a pas le m\u00eame sens, l'image des dit elle a rien sur la t\u00eate, il y a l\u00e0 ces jolis cheveux tress\u00e9s nouer ou ce qu'on veut, mais elle n'est pas en train de devoir cacher sa personne de femmes son corps de femme, comme c'est le cas pour pour les personnes qui pratiquent de fa\u00e7on stricte la religion mais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:03) [70%] :\r\nQuel point et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:06) [59%] :\r\nJe crois oui SIPA. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:27:23) [72%] :\r\nJugend. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:52) [88%] :\r\nComment la votation du 9 f\u00e9vrier Al-Talea migrations de masse, a -t-elle \u00e9t\u00e9 ressentie parler un 1000000 900 1000 \u00e9trangers qui vivent en Suisse comme un geste de d\u00e9fiance, voire comme une manifestation d'hostilit\u00e9 \u00e0 leur \u00e9gard, on va entendre sur ce point, l'analyse du politologue Philippe Gautreau il comparera notamment la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 avec celle de 1970 et 74 lanc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par James Schwartzenberg par de l'Alliance nationale, 2 initiatives qui proposait de limiter \u00e0 10 pourcent le le nombre d'\u00e9trangers ah c'\u00e9tait poc 3 hommes arriv\u00e9s d'Italie quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t, vivait et travaillait dans le canton de Neuch\u00e2tel, ils vont nous raconter ce que ces initiatives ont repr\u00e9sent\u00e9 pour eux V\u00e9ronique Marti les a rencontr\u00e9s \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 la Colonia italien voici je me souviens des ann\u00e9es chauffard sc\u00e8ne marre, un reportage de V\u00e9ronique partie r\u00e9alis\u00e9 par Christian Maurer au. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:59) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:01) [78%] :\r\nBonjour bonjour et Giroud et ce qui est pour vous offrir un caf\u00e9 avant de commencer bien avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:07) [79%] :\r\nJ'ai un peu bon \u00e7a soit s\u00e9rieuse oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:14) [72%] :\r\nPour moi, de Gr\u00e9gory Gianfranco si un suisse depuis 1967 au Locle, oui, j'avais dit : moi, je crois, c'\u00e9tait tr\u00e8s jeunes quoi \u00e9tais quelques ann\u00e9es pour moi j'ai puis si je m'en veux toujours, j'ai toujours l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:28) [74%] :\r\nJe m'appelle Fernando promis je suis venu un mouchard donc 66 jeunes dans l'\u00c9milie-Romagne Ferrara en ville en Italie on Nordeste d\u00e9tendez qui vous avez quel \u00e2ge en arrivant, j'avais 18 19 maintenant que partage les j'ai fait et maintenant alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:52) [80%] :\r\nMoi, je m'appelle Vitali Allmendinger et ces un Suisse dans les ann\u00e9es 70 5 pieds puis voil\u00e0 je suis arriv\u00e9, j'avais 30 ans, si vous voulez tout savoir 30 ans, c'\u00e9tait la fleur de l'\u00e2ge, la fleur au bout des fusils. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:11) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:11) [97%] :\r\nEt vous veniez tous les 3 pour travailler. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:30:13) [71%] :\r\nAlors, oui, oui, bien s\u00fbr, tout \u00e0 fait quand j'\u00e9tais venu, si c'\u00e9tait le une ville qui les moniteurs chez des sp\u00e9cialistes dans les ann\u00e9es, il faut renouveler permis alors de faire attention qu'ce qu'on faisait, qu'est ce qu'on dit, jalousie, pourquoi pas, il voulait pas le permis, c'\u00e9tait ce que, aussi, un des gamins, je peux pas ouvertement \u00e0 des heures de travailler mais pas disons t'occuper de la question sociale, ou bien de questions du en soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 tous suivaient tout un travailleur de m\u00eame Chibout et puis c'est tout moi je savais pas que par exemple dans la la fronti\u00e8re, nous avons m\u00eame \u00e9t\u00e9 tous ne pourront pas sur la musique en ce n'est pas simplement disons pour la dignit\u00e9 humaine, disant, j'aurais pas que c'\u00e9tait de venir en Suisse ces conditions -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire et mon c'\u00e9tait comme j'ai pass\u00e9 la fronti\u00e8re qu'on animal si j'\u00e9tais malade ou pas malade si vous \u00eates tellement la jeune petite quelque chose tout pas en Suisse, et si je savais, cette dignit\u00e9 bafou\u00e9e de cette fa\u00e7on -l\u00e0, je crois, cool quoi pas jour vers c'\u00e9tait une grande Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:14) [72%] :\r\nMoi, je peux vous chez j'ai commenc\u00e9 dans l'autre, dans la restauration, je travaillais au Casino de la Rotonde, d\u00e9fi \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:20) [82%] :\r\nOn est venu vous chercher aussi. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:21) [84%] :\r\nNon, non, non, moi je sais pas, j'avais mon fr\u00e8re travailler les gens Weimar au contrat oui et puis j'ai commenc\u00e9, non mais pas que je me rappelle tr\u00e8s bien que je pouvais pas changer de place, allez faire mon travail, pourquoi moi je suis soudeur. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:36) [88%] :\r\nParce que vous \u00eates venus vous n'\u00eates pas pas dans un poste de. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:39) [73%] :\r\nDans la cousine janvier les joueurs chiliens toute l'avait voil\u00e0 et puis je pouvais pas changer de travaille et puis je vous fais cette ann\u00e9e Jean, comme \u00e7a on ann\u00e9e 2 journ\u00e9es, 3 journ\u00e9es, il y a trouve quand m\u00eame ou un chemin Marie et voil\u00e0, je me suis mari\u00e9e puis pas pourquoi je me suis mari\u00e9 avec une Suissesse oui, une fois que je me suis mari\u00e9, j'ai pu changer pourquoi ma femme \u00e9tait suisse, c'est un a fait toute que ce qui faire les papiers et j'ai pu changer de place, et puis quoi, dans l'h\u00f4tellerie, je pourrais pas maintenir une famille de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:14) [79%] :\r\nQuand vous \u00eates mari\u00e9s Caravage \u00e7a que je voulais vous dire dire jamais dans la. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:19) [84%] :\r\nAmi de votre femme, vous avez \u00e9t\u00e9 bien accueilli. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:21) [79%] :\r\nEt donc pour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:22) [69%] :\r\nJ'\u00e9tais un \u00e9tranger diff\u00e9rent foot \u00eatre \u00e9v\u00eaque \u00e7a veut donner, j'ai l'ann\u00e9e album \u00e9tranger merci, j'\u00e9tais un \u00e9tranger comme toutes les autres, je dirais bravo pour les \u00e9tait comme tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:35) [67%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a par les hommes quand j'\u00e9tais il y a des petites copines comme \u00e7a, il n'est pas l\u00e0 ils interdisaient de sortie avec l'italien, mais les parents a capella, c'est ma fille, oui, il faut parler avec l'Italien, pourquoi vous mettez en sc\u00e8ne des piliers de pas les foules, attention, qui sont des d\u00e9linquants attention qu'ils ont des couteaux dans le dans les poches mais jamais couteaux dans les poches de nickel oui c'\u00e9tait des toutous souvent cachait toujours il avait peu, c'est \u00e7a que c'est arriv\u00e9 \u00e0 marier cette v\u00e9rit\u00e9, c'\u00e9tait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:33:03) [81%] :\r\nBon c'est vrai que, \u00e0 l'\u00e9poque, les bars des heures \u00c9ric voil\u00e0 \u00e7a fait la une des journaux en nous sommes en Suisse Mermet Europe, il y avait des barrages o\u00f9 il y avait les cl\u00e9s t\u00f4t interdit aux chiens et aux Italiens, \u00e7a voulait tout dire mais on est aussi 5 les mains des suspicions, non seulement dans les usines o\u00f9 nos coll\u00e8gues travail comme les ennemis, donc c'\u00e9tait difficile, ce n'\u00e9tait pas laisse pas tation en patron, l'\u00e9conomie et sur les personnes, c'\u00e9tait l'\u00e9tranger qui venaient l\u00e0 pour voler le pain des Suisses, il y avait tout un climat pervers et hostile vraiment hostile. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:45) [78%] :\r\nM\u00eame si le blog cours le coll\u00e8gue \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous je suis ce n'\u00e9trangers oui si c'\u00e9tait de fa\u00e7on je vous pas vous expliquer comment, mais sur la fa\u00e7on de faire des personnes qui vous consid\u00e9rez comme un une tourn\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:59) [98%] :\r\nAlors qu'on \u00e9tait venu vous chercher. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:01) [70%] :\r\nLa personne qui \u00e9tait, il savait pas : il aime ou chercher oui, c'\u00e9tait \u00e7a le probl\u00e8me, celui -ci je suis autonome tout, c'\u00e9tait l'\u00e9tranger c'\u00e9tait peut-\u00eatre qui la le nous-m\u00eames, c'\u00e9tait moins en d\u00e9finitive, il y a un \u00e9crivain suisse allemand d\u00e9cha\u00eenement beaucoup, qui a dit la Suisse avait besoin des bras mais le malheur c'est qu'ils sont arriv\u00e9s \u00e0 des hommes et c'\u00e9tait contradiction c'est un ambigu\u00eft\u00e9 elle persiste encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:40) [89%] :\r\nActualit\u00e9 des sciences sociales et politiques, centre de recherche sur l'action politique, de l'Universit\u00e9 de Lausanne de crapuleux. \r\nPhilippe Gautreau, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:57) [92%] :\r\nBonjour bonjour chanter. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:00) [84%] :\r\nCrapule c'est fait expr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:02) [76%] :\r\nAh \u00e7a, \u00e9coutez voil\u00e0, oui, \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:07) [93%] :\r\nPhilippe Gautreau est -ce que \u00e0 votre avis, on peut dire que le climat en Suisse se modifie, par rapport aux \u00e9trangers, est-ce que depuis le 9 f\u00e9vrier je le prends comme date symbolique, peut-\u00eatre plus que vraiment effective depuis le 9 f\u00e9vrier il y aurait un changement de climat pour les \u00e9trangers en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:28) [70%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:35:29) [89%] :\r\nAlors c'est difficile de dire \u00e7a sans avoir fait disons de recherche sp\u00e9cifique l\u00e0- dessus, moi j'ai l'impression que c'est pas le ne f\u00e9vrier qui a une date en soit significative, m\u00eame si elle vient renforcer peut-\u00eatre un climat plus g\u00e9n\u00e9reux, par contre, si on parle du 9 f\u00e9vrier ce qui m'a quand m\u00eame un peu surpris, c'est le fait que la dimension finalement x\u00e9nophobes de la proposition n'a pas, disons, fait l'objet de d\u00e9bat public, alors que si on reprend les initiatives ant\u00e9c\u00e9dents qui elle avait \u00e9t\u00e9 comme x\u00e9nophobes les initiatives notamment de Schwartzenberg au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 et d'autres initiatives de ce genre -l\u00e0, les opposants \u00e0 ces initiatives, les d\u00e9signer explicitement comme x\u00e9nophobes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:12) [82%] :\r\nPourquoi annonce plus employer le mot x\u00e9nophobes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:36:14) [87%] :\r\nAlors je sais pas si c'est qu'on n'ose plus et qui a peut-\u00eatre des diff\u00e9rences quand m\u00eame ces initiatives, mais il y a l'quand m\u00eame des points communs, j'aurais tendance \u00e0 penser que si on peut plus poser la question, c'est peut-\u00eatre un indice d'une forme de banalisation de suspicion envers l'alt\u00e9rit\u00e9 envers envers les \u00e9trangers au sens large du terme, par rapport \u00e0 la, \u00e0 l'initiative des chocs sonores, finalement, il y a peut-\u00eatre \u00e7a des diff\u00e9rences \u00e0 la question des bilat\u00e9rales qui n'\u00e9tait pas en jeu \u00e0 l'\u00e9poque mais il y a quand m\u00eame un point qui est tr\u00e8s ressemblant, c'est l\u00e0, finalement, la fixation sur les \u00e9trangers comme probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire qu'on d\u00e9signe en Suisse des probl\u00e8mes par exemple, de circulation, des probl\u00e8mes de dumping salarial des probl\u00e8mes \u00e9cologiques, \u00e9ventuellement dans le d\u00e9bat, il y a eu aussi ces points qui sont sortis, les \u00e9trangers, alors c'est en plus une cat\u00e9gorie extr\u00eamement vague qui permet tous les amalgames, les \u00e9trangers sont consid\u00e9r\u00e9s comme les responsables d'une fin mani\u00e8re ces probl\u00e8mes, donc d\u00e9j\u00e0 il y a, il y a 40 ans, c'\u00e9tait \u00e7a, et puis dans cette initiative, c'\u00e9tait \u00e7a aussi ce qu'il m'a aussi frapp\u00e9 et mais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas il y a 40 ans avec l'initiative je ne se barre, c'est que les opposants \u00e0 passer de l'initiative, donc celle de l'UDC les anciennes partager une forme de ce que notre jargon conventions sociales appelle parfois l'utilitarisme migratoire, c'est-\u00e0-dire une lecture des \u00e9trangers en termes simplement d'utilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire pour s'opposer \u00e0 l'initiative de l'UDC, ce qui \u00e9tait mis en avant, c'\u00e9tait est -ce que les \u00e9trangers font la prosp\u00e9rit\u00e9 ou pas, la Suisse est -ce que voter c'\u00e9tait l'initiative serait pr\u00e9judiciable \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse a fait les choses comme \u00e7a, argument qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 employ\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque pour contrer les ici h\u00e2tif Schwartzenberg alors qu'on sait bien que finalement on peut peut-\u00eatre lire Les la pr\u00e9sence des \u00e9trangers en Suisse, au-del\u00e0 des des question d'utilit\u00e9 pour nous et notre \u00e9conomie, par exemple, donc il y avait des points communs qui en m\u00eame temps il y avait tr\u00e8s, tr\u00e8s grande diff\u00e9rence donc entre ces p\u00e9riodes je pense que la crainte en 1970 du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9trangers \u00e9taient beaucoup plus fortes. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:38:03) [95%] :\r\nLa crainte de devoir peut-\u00eatre s'en aller. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:38:05) [82%] :\r\nVoil\u00e0, parce que la, la, la, l'initiative \u00e9tait plus radicale que celle de l'UDC, d'une certaine mani\u00e8re oui vis-\u00e0-vis quand m\u00eame \u00e0 10 pourcent de de la population \u00e9trang\u00e8re en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:38:15) [82%] :\r\nEt comme le dit pourcent a \u00e9t\u00e9 atteint, il y a un certain nombre de personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 un certain nombre de personnes qui auraient d\u00fb partir. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:38:20) [91%] :\r\nDonc il y avait une tr\u00e8s grande diff\u00e9rence l\u00e0- dessus, mais surtout la diff\u00e9rence \u00e0 mon avis, importante dans le d\u00e9bat public et qui devrait nous interpeller comme citoyen mais aussi comme scientifique c'est c'est pourquoi ce qu'on n'ose pas poser la question quand je pense que c'est quand m\u00eame un indice de quelque chose qu'il faudrait creuser. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:38:37) [76%] :\r\nItalien, on n'est plus \u00e0 traiter, car il faut le reconna\u00eetre \u00e7a, il faut faut -il autrement on on dit pas la v\u00e9rit\u00e9 comme italien Enel mieux et mieux reconnu dans les ann\u00e9es 70 mais le probl\u00e8me, s'il y avait pas les h\u00f4tes \u00e9trangers qui venaient ici \u00e0 travailler, mais on est toujours nous les \u00e9trangers aujourd'hui ces singes \u00e7a s'pour nous-m\u00eames, on est meilleur que c'\u00e9tait pourquoi il y a les autres, c'est pas pour qu'on est, on m\u00eame plus bon, mais qu'est -ce qu'ils ont des probl\u00e8mes sur les Albanais, c'est les Africains, c'est les Maghr\u00e9bins, c'est-\u00e0-dire on a d\u00e9plac\u00e9 les pauvres. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:10) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:39:11) [80%] :\r\n\u00e7a a \u00e9volu\u00e9 dans un sens, en somme, mais c'est pas dit que \u00e7a soit moins pervers parce que avec eux actuellement ce parti agrarien bah il a former des \u00e9lites qui sont un peu plus instruite, un peu plus psychologue et un petit peu plus maline et on parle pas d'expulser les \u00e9trangers un plafond, mais c'\u00e9tait les il n'a pas le m\u00eame sens, qui avait espace M'Barki \u00e0 un chiffre pr\u00e9cis, oh mais un plafond, mais qui ont LesMobiles simple, donc c'est \u00e0 l'\u00e9conomie de d\u00e9cider combien d'\u00e9trangers, ils sont maison donc le patronat suisse pour faire fonctionner l'\u00e9conomie etc, mais ce que je voulais dire c'est que \u00e7a chang\u00e9 aussi par le fait, moi, j'ai re\u00e7u des menaces de mort \u00e0 part des Suisse actuellement il y en a plus ouvert \u00e0 c\u00e9der aux menaces de mort comment marre des menaces, des morts, des membres de l'action nationale, parti de certaines parties espace Mbark et puis il y avait une cellule, ici, qui n'\u00e9tait pas, c'est l\u00e0, il y a actuellement avec des sujets extr\u00eamement primaire et virulent, qui sait, mais quand m\u00eame une haine actuellement certaines devient moins tangible moins \u00e9vidente mais c'est pas pour cela qu'elle, elle est moins dangereuse, tout cela, il y a une subtilit\u00e9 dans la politique men\u00e9e qui arrive encore \u00e0 conditionner la pens\u00e9e originel d'espace M'Baka l\u00e9poque l'\u00c9tat c'est brut et elle \u00e9tait assez \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce, actuellement, on a fait la pens\u00e9e, mais les effets sont les m\u00eames sur la population suisse et sur les institutions politiques c'\u00e9tait pression s'exerce et s'applique parce que dans les lois, que \u00e7a soit sur la main dollarisation les prisonniers qu'on doit expulser du doigt One, double peine, j'ai commis un Crime, ce condamn\u00e9 \u00e0 5 ans, les prisons Shakespeare ma faute mais actuellement on doit \u00eatre expuls\u00e9 il y a une double faute c'est cens\u00e9 probl\u00e8mes -l\u00e0 qui sont devenus plus grave mais qui on les voit moins. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:41:21) [94%] :\r\nIl me semble quand m\u00eame que depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, il y a une mont\u00e9e en puissance de ce qu'on pourrait appeler le la suspicion envers l'alt\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:41:28) [86%] :\r\nDonc les \u00e9trangers l'alt\u00e9rit\u00e9, l'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:41:31) [83%] :\r\nAlors l'alt\u00e9rit\u00e9 peut se d\u00e9finir, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant et peut se d\u00e9finir de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, \u00e7a peut-\u00eatre une halte a \u00e9t\u00e9 purement nationale les \u00e9trangers je compla\u00eet passe pour Suisse s'des alt\u00e9rit\u00e9s raciale et ethnique, mais \u00e7a peut-\u00eatre aussi d'alt\u00e9rit\u00e9 culturelle dans toute l'Europe, on assiste \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes comme \u00e7a, alors les cibles peut varier mais il y a eu des une suspicion quand m\u00eame qui monte, me semble -t-il, ces derni\u00e8res ann\u00e9es si on refait l'histoire dans dans l'apr\u00e8s- 2\u00e8me guerre mondiale il y avait quand m\u00eame par rapport \u00e0 tout ce qui s'est pass\u00e9 notamment l'extermination des Juifs, etc, il y avait des formes de tabous par rapport \u00e0 l'\u00e9nonciation trop tranch\u00e9es tr\u00e8s explicite de discours raciste etc ou le discours de rejet de l'autre extr\u00eame et il me semble que \u00e7a, c'est en train disons en tout cas d'\u00eatre relativis\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, alors oui, il faut bien pr\u00e9ciser, c'est que c'est pas souvent la Suisse, hein, c'est vraiment, c'est on trouve \u00e7a partout, on voit \u00e7a en France, on voit \u00e7a de mani\u00e8re plus radicaliser encore dans l'ex- bloc de l'Est o\u00f9 l\u00e0, vous avez des formes de alors pour le coup, de racisme par exemple l'environnement extr\u00eamement puissants, etc, mais disons en gros, on a quand m\u00eame une mont\u00e9e de savoir comment caract\u00e9riser cette suspicion envers l'alt\u00e9rit\u00e9, donc elle prend des si diff\u00e9rentes finalement moi j'ai \u00e7a comme \u00e7a, c'est le fait que l'alt\u00e9rit\u00e9 et pos\u00e9 comme probl\u00e8mes, on dit toujours le probl\u00e8me de l'immigration, le probl\u00e8me de la ville etc donc on pose finalement des cat\u00e9gories de gens parce que derri\u00e8re le terme d'immigration, il y a des gens qui font passer leur et CDC d\u00e9fendent l'abstraction mais qui renvoie quand m\u00eame \u00e0 des \u00eatre humains, les hommes et les femmes, les enfants etc donc l'alt\u00e9rit\u00e9 pose probl\u00e8me 1er point 2\u00e8me point \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'alt\u00e9rit\u00e9 pose probl\u00e8me : les \u00e9trangers ou bien les autres au sens plus large du terme, par exemple, les musulmans pour le dire comme \u00e7a, sont appel\u00e9s \u00e0 d\u00e9montrer leur loyaut\u00e9 pour justement d\u00e9passer le soup\u00e7on. \r\nEt derri\u00e8re ce raisonnement aussi de suspicions, d\u00e8s l'alt\u00e9rit\u00e9, il y a aussi l'id\u00e9e que si un comportement qui vient de ces personnes est d\u00e9crit comme faisant probl\u00e8me comme r\u00e9ellement faisant probl\u00e8me parce qu'il y a des comportements criminels par exemple qu'il y a des \u00e9trangers, \u00e7a peut exister, ce serait en raison pr\u00e9cis\u00e9ment de leur appartenance \u00e0 cette alt\u00e9rit\u00e9 et on a donc dans cette suspicion un m\u00e9lange tous ces raisonnements l\u00e0 alors \u00e9videmment cette suspicion peut-\u00eatre tr\u00e8s variable peut-\u00eatre tr\u00e8s radicalis\u00e9es il y a des gens qui disent tr\u00e8s franchement voil\u00e0 un moi, les musulmans c'est pas juste, j'ai 2, pense, lui, s'y sont pas comme nous, etc, il y a des formes beaucoup plus subtil, plus euph\u00e9miser plus indirect, on pourrait faire \u00e0 ce sujet en que le sexisme, le sexisme \u00e0 moins, \u00e0 moins bonne presse, disons, je dirais qu'il y a 50 ans en arri\u00e8re, un c'est plus difficile de dire les femmes \u00e0 la maison, les femmes sont inf\u00e9rieurs \u00e0 l'Automne, en tant que le quotient intellectuel exemple plus personne, dit des choses comme \u00e7a, par contre, il existe toujours, du sexisme, plus ou moins subtiles dans des formulations dans des attitudes exc\u00e9d\u00e9es et moi cach\u00e9 plus ou moins et donc sur la les questions de racisme et questions de x\u00e9nophobie, les questions de suspicion envers l'alt\u00e9rit\u00e9, etc, ce que le sociologue Albert Mamy appel\u00e9 les phobies aussi pour dire la, la crainte de l'autre, etc, h\u00e9 ben \u00e7a prend aussi des formes extr\u00eamement variable et \u00e0 mon avis, parfois de mani\u00e8re extr\u00eamement discret tout effet miser qui ne sont tout simplement plus visibles. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:37) [85%] :\r\nAlors que, durant les ann\u00e9es 70 les ann\u00e9es Suharto l'expression a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus \u00e9vidente. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:44:43) [90%] :\r\nAlors oui, l'expression \u00e9tait plus \u00e9vidente en m\u00eame temps il faut pas non plus tromper peut-\u00eatre que l'expression est plus \u00e9vidente par rapport \u00e0 d'autres cat\u00e9gories d'\u00e9trangers, c'est pas s\u00fbr que toute forme disons de suspicion, un peu radicales, un peu radicalis\u00e9es disparu, il s'agit je crois pas 2 secondes et d'ailleurs, moi ce qui me me frapper l'\u00e2ge si on prend si on sort de la situation suisse ce qui s'est pass\u00e9 en France ces derniers temps, mais quand m\u00eame un peu surprenant, c'est-\u00e0-dire tout d'un convoyeur \u00e9merger un racisme alors pour le coup d'une crudit\u00e9 invraisemblable le discours sur la la ministre Taubira qui \u00e9tait alors l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment du racisme cru etc puis apr\u00e8s vous aviez les from un peu plus euph\u00e9miser mais donc ils ont quand m\u00eame qu'il y a un tabou qui a l\u00e2ch\u00e9 \u00e0 certains endroits dans l'\u00e9nonciation justement de de de la suspicion que \u00e7a soit en Suisse ou ailleurs en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:45:27) [93%] :\r\nChristiane Taubira \u00e0 qui on a pr\u00e9sent\u00e9 des bananes pour l'associer \u00e0 un. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:45:32) [87%] :\r\nDes milieux dans les milieux un peu de de la droite dure, qui manifeste un peu contre le mariage pour tous, c'est l'\u00e9t\u00e9 compar\u00e9e \u00e0 un singe effectivement il y a eu une ville installant de d\u00e9rapage, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'on voit tout de suite que l\u00e0 il y a une r\u00e9probation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, il y a plus de gens qui par ailleurs tiennent des propos que je dirais de suspicion envers l'alt\u00e9rit\u00e9 subtil Hans parce que l\u00e0, \u00e7a va trop loin compar\u00e9 Madame Taubira \u00e0 un singe, c'est le vieux racisme c'est le le vieux raciste qui lui est bien visible, que tout le monde se met \u00e0 critiquer \u00e0 juste titre, heureusement d'ailleurs, mais c'est pas celui -l\u00e0 qui est \u00e0 mon avis pour potentiellement le plus probl\u00e9matique parce que celui -l\u00e0 et se voit puis tandis que les formes de racisme suspicion subtil son g\u00e9n\u00e9ral ou voir a tout simplement pas v\u00e9cus comme des formes de suspicion de l'alt\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:46:23) [73%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, aujourd'hui il faut reconna\u00eetre aussi que la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration d'immigr\u00e9s, il y en a beaucoup qui sont all\u00e9s voter pour ce pour d\u00e9c\u00e8s, pourquoi ces personnes -l\u00e0, ils sont all\u00e9s voter contre le nouvel \u00e9migration, c'est-\u00e0-dire les gens qui viennent de l'Afrique, et il y a qu'ils ont dans la maghr\u00e9bins et probablement il y a 700 ceux de de de plaques de travailler de du ch\u00f4mage que les gens avaient pas aujourd'hui la avant c'\u00e9tait les italiens aujourd'hui comme vous allez, je pense qu'avec les gens, les principal fautif c'est les frontaliers, c'est dans la charge de diffuser des pour. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:46:51) [80%] :\r\nPr\u00e9sente bien des d\u00e9cennies pour notes suisse, il fallait s'assimiler, alors pourquoi il y a des \u00e9trangers naturalis\u00e9s qui ont vot\u00e9 leur f\u00e9vrier qui a pu le d\u00e9c\u00e8s, c'est que c'est sur laquelle sont naturalis\u00e9s et \u00e0 travers un m\u00e9canisme d'assimilation non d'int\u00e9gration d'assimilation et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a un processus psychologique qui fait que les 7 rang\u00e9es, ils deviennent suisse n'est plus suisses que les Suisses parce que, \u00e0 travers les humiliations, ils ont subi, et \u00e0 travers cette volont\u00e9 des pouvoirs Reacher il leur dignit\u00e9 sont fait Suisse en d\u00e9montrant qu'il s'est d\u00e9p\u00each\u00e9 ce que les Suisses et c'\u00e9tait \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:40) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:41) [66%] :\r\nVoil\u00e0, si je vous avoue que \u00e7a va changer. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:47:44) [84%] :\r\nPendant longtemps, moi je disais enfin je disais -je pas le seul les boucs \u00e9missaires ont chang\u00e9, c'est-\u00e0-dire en gros dans les ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait l'immigration de travail, espagnole, italienne, les ann\u00e9es 80 en gros c'\u00e9tait la la ville quoi et en g\u00e9n\u00e9ral, comme c'\u00e9tait des gens qui vous pas toujours mais la plupart du temps quand m\u00eame du Sud pourrait faire le clivage Europe culture europ\u00e9enne culture chr\u00e9tienne europ\u00e9enne versus le reste du monde et ce qui m'a beaucoup frapp\u00e9, c'est avant dans donc l'initiative UDC d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait le retour notamment a dur\u00e9 quand m\u00eame d'apr\u00e8s certains articuler la presse de discours justement tr\u00e8s farouchement anti- allemand ou anti- \u00e9trangers, pour le coup, tout \u00e0 fait europ\u00e9en etc et donc \u00e7a illustre quand m\u00eame la vitesse avec laquelle les boucs \u00e9missaires peuvent changer, moi j'ai j'\u00e9tais quand m\u00eame frapp\u00e9 de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire de, finalement, on retrouve des th\u00e9matiques que l'on pensait disons disparu, c'est-\u00e0-dire que les formes de x\u00e9nophobie, vous pensez qu'elles \u00e9taient adress\u00e9es dor\u00e9navant \u00e0 des gens rarement tr\u00e8s diff\u00e9rents culturellement, nous on a tout d'un coup \u00e7a devient des gens voil\u00e0 monsieur sur les frontaliers italiens qui a une bosse au dessin aussi et les Allemands qui viennent prendre des postes surqualifi\u00e9s Azzurri que, enfin, des choses comme \u00e7a, et \u00e7a c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant, \u00e7a montre bien quand m\u00eame de la vitesse avec laquelle les, les, les, si peu vari\u00e9es quoi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:48:58) [95%] :\r\nVous Philippe Gautreau, \u00e0 titre personnel, vous pensez que le 9 f\u00e9vrier peut constituer une forme de de bascule de point de bascule. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:07) [99%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:49:08) [84%] :\r\nNon, moi je pense pas que c'est un point de bascule enfin, c'est-\u00e0-dire \u00e0 moins que con\u00e7oit obnubil\u00e9 par la question des bilat\u00e9rales, voil\u00e0, c'est moi, moi, \u00e7a m'a pas \u00e9tonn\u00e9 qu'il ait un oui sur cette initiative, compte tenu de tout le contexte g\u00e9n\u00e9ral de suspicion. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:49:22) [84%] :\r\nC'est vrai que la d\u00e9fiance qui a alors par rapport notamment aux \u00e9trangers qui sont n\u00e9s en Suisse c'est vrai que c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant, si on arrive \u00e0 documenter que qu'il y a une vague de demandes de naturalisation poste ne f\u00e9vrier donc, si c'est le cas, je pense que \u00e7a renforce quand m\u00eame l'id\u00e9e que m\u00eame si les gens sont pas directement menac\u00e9, comme ils auraient pu l'\u00eatre en 1970 avec Nissan Richard Smart, c'est quand m\u00eame une crainte \u00e0 tout casser une menace symbolique per\u00e7ue comme telle, alors je sais Internet quand m\u00eame de dire quelque chose qui m'a beaucoup \u00e9tonn\u00e9, enfin, Metz et c'est pas la 1\u00e8re fois c'est que chaque fois qu'il y a un vote comme \u00e7a en Suisse au moment du commentaire, parce qu'on le commentaire toujours important le commentaire, c'est un 2\u00e8me vote quelque part c'est l'interpr\u00e9tation qui est faite d'un d'un chiffre oui, donc au moment o\u00f9 il y a un commentaire, le 1er souci quoi que ce soit \u00e0 l'\u00e9poque des minarets. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:50:07) [90%] :\r\nD'accord. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:50:08) [85%] :\r\nOu l'ne f\u00e9vrier c'\u00e9tait qu'est -ce qu'on va dire de nous qu'est -ce que \u00e7a va nous co\u00fbter quand je dis le nous, c'est ce nom national est -ce que \u00e7a va nous co\u00fbter pour les bilat\u00e9rales est -ce que leur Erasmus pourra continuer \u00e0 se faire mais \u00e0 aucun moment on s'est pos\u00e9 la question sur l'ann\u00e9e, \u00e9ventuellement, mais c'est fragilis\u00e9 bless\u00e9e, m\u00eame symboliquement des personnes qui sont en Suisse depuis longtemps qu'on \u00e9trangers par exemple et \u00e7a c'est quand m\u00eame quelque chose qui indique bien la Sentra Sion quand m\u00eame qu'on fait sur le nous, c'est cette incapacit\u00e9 de voir \u00e9ventuellement que 80 votes comme \u00e7a puisse fragiliser des g\u00e9ants ou blesser des gens. \r\nAnalyse de la banalisation de cette suspicion quand m\u00eame pas semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:49) [78%] :\r\nMoi, \u00e7a fait 50 ans que je vous a \u00e9t\u00e9 celui -l\u00e0 et puis il y a beaucoup de monde qui me demande pourquoi t'as pas plus grand selon pourquoi moi j'entends qu'il ne leur faudrait pourquoi moi je pense qu'il y a plus de 50 ans qui n'\u00e9trangers et la commune aujourd'hui les copains on a aid\u00e9 pays et je sais pas pourquoi moi je dois payer pour avoir une nationalit\u00e9 ou que je vivais, je travaille, je paie mes jambes et je paye, j'attends qu'ils me l'ont fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:27) [87%] :\r\nVoil\u00e0 une heure de Vacarme c'est fini pour aujourd'hui RTS Point CH barres obliques Vacarme pour acc\u00e9der aux 3 autres reportages que V\u00e9ronique Marty a r\u00e9alis\u00e9 sur ce th\u00e8me : \u00eatre ou ne pas \u00eatre suisse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:40) [79%] :\r\nVacarme Marc Dieuze V\u00e9ronique Marti mon St\u00e9phanie Coudray St\u00e9phanie \u00e0 Ivanovic Christian Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:54) [84%] :\r\nLundi, \u00e0 partir de 11 heures dans Vacarme une nouvelle c\u00e9r\u00e9ales reportage consacr\u00e9 \u00e0 Alain, avenir de la cigarette en Suisse, il est pass\u00e9 dans le reste. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:02) [72%] :\r\nNord : oui, il faut quand m\u00eame qu'on s'est parl\u00e9, puis souvent oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:15) [91%] :\r\nLa cigarette est -elle griller une s\u00e9rie de reportages \u00e0 d\u00e9couvrir toute la semaine prochaine dans Vacarme apr\u00e8s les infos 10 heures c'est travelling qui vous invitent \u00e0 embarquer dans Le dernier M\u00e9tro, de Fran\u00e7ois Truffaut, bon dimanche \u00e0 tous et \u00e0 lundi dans Vacarme. "], "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morerod, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anonymes", "role": "Italiens immigr\u00e9s dans les ann\u00e9es 1970", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gottraux, Philippe", "role": "politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wanner, Philippe", "role": "professeur de d\u00e9mographie \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magnin, Dani\u00e8le", "role": "avocate et conseill\u00e8re municipale MCG en ville de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D2F5F65-E70E-460A-A8CA-B9D22164B172", "internalArchiveId": "3D2F5F65-E70E-460A-A8CA-B9D22164B172", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Christoph Blocher, conseiller national zurichois UDC d\u00e9missionnaire, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse", "publicationDate": "2014-05-09T00:00:00Z", "summary": "Christophe Blocher a m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 surprendre Ueli Maurer ce vendredi matin en annon\u00e7ant sa d\u00e9mission sur son site internet Teleblocher. Apr\u00e8s plus de 30 ann\u00e9es pass\u00e9es au Parlement, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral dit perdre son temps au Parlement, devenu trop bureaucratique et professionnalis\u00e9. Son but est avant tout de se battre pour emp\u00eacher la Suisse d'adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et faire appliquer l'initiative contre l'immigration de masse. ", "durationSec": 480, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Zurich (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["d\u00e9mission", "conseiller national"], "thematicPersons": ["Blocher, Christoph"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-21T06:00:36Z", "speechToTexts": ["21.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAvec l'UDC qui perd son conseiller national le plus influent, Christoph Blocher a m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 surprendre Ueli Maurer ce matin en annon\u00e7ant sa d\u00e9mission sur son site internet Teleblocher apr\u00e8s plus de 30 ann\u00e9es pass\u00e9es au Parlement, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral dit d\u00e9sormais perdre son temps au Parlement devenu trop bureaucratique et professionnalis\u00e9 son but d\u00e9sormais avant tout, c'est de se battre pour emp\u00eacher la Suisse d'adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et de faire appliquer l'initiative contre l'immigration de masse, alors nous l'avons atteint tout \u00e0 l'heure et il y a quelques minutes, dans son bureau, Christoph Blocher et nous avons tout d'abord demand\u00e9 s'il n'\u00e9tait pas un peu trop dur avec le Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [85%] :\r\nJe suis pas contre le Parlement, le Parlement est tr\u00e8s important, mais le travail des Parlement aujourd'hui c'est tr\u00e8s bureaucratique, puis cette presse il efficace mais ces critiques, pas de depuis aujourd'hui, y a d\u00e9j\u00e0 longtemps, mais \u00e0 pr\u00e9sent je suis, je suis un politicien puisque reste un politicien, je me retire pas mais je vais me retirer de ce Parlement, parce que \u00e7a cette et ni suffisance et je veux lutter contre les contrats avec l'Europe, c'est tr\u00e8s important parce que le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les parlements, ils veulent faire un contrat avec une liaison, et puis si on le fait, c'est tr\u00e8s dangereux pour notre libert\u00e9 pour notre bien \u00eatre de l'ordre paye et au Parlement, je peux rien faire parce que \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 clair, le r\u00e9sultat est plus aussi dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [90%] :\r\nVous avez un ton tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, Christoph Blocher un peu ironique aussi dans dans cette lettre de d\u00e9mission, vous dites j'ai d\u00fb renoncer \u00e0 mes activit\u00e9s secondaires, il y a un il y a un peu de m\u00e9pris l\u00e0 quand m\u00eame pour le travail parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [83%] :\r\nOui je j'ai jamais aim\u00e9 le travail parlementaire, je n'ai fait toujours parce que le n\u00e9cessaire, mais j'ai pas toujours pas aim\u00e9, mais aujourd'hui il est si beaucoup de temps, il est inutile, parce que c'est plus une discussion profonde dans le Parlement quand je suis venu \u00e0 79 on a si quelqu'un a dit quelque chose qui n'\u00e9tait pas d'accord, on a les v\u00e9los mais P\u00e9guy alors je me r\u00e9pondre \u00e7a, c'est plus possible aujourd'hui parce que on a d\u00e9j\u00e0 les les listes pour les les orateurs droit venus pour moi ou 4 pour pour pour singulier pour et puis 15 personnes r\u00e9pondent peuvent l'orateur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [79%] :\r\nChristophe, on supprime le Parlement alors Christoph Blocher par un il faudrait supprimer, Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:41) [81%] :\r\nOui, il y a, il faut, non, je crois, il faut faire une une r\u00e9organisation du Parlement parce que nous avons trop de parlementaires aujourd'hui qui est une profession et puis \u00e7a c'est pas bien, si les politiciens, un peu comme profession mais pourquoi a d\u00e9bout\u00e9 politiciens comme comme un prof que comme oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [69%] :\r\nProfessionnel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:05) [82%] :\r\nOui c'est vrai professionnel parce que on a, on a en beaucoup de temps, \u00e7a dure tr\u00e8s longtemps, et puis un autre, on peut parler d'dans le parlement et puis il gagne assez dans le Parlement pour vivre dans le Parlement et puis \u00e7a c'est pas bien, moi je suis pour un parlementaire que un tiers du temps, pas plus les c'est n\u00e9cessaire pour la parlementaire, et puis \u00e7a c'\u00e9tait la possiblit\u00e9 de ce cancer tr\u00e8s concentr\u00e9 sur les choses qui sont \u00e0 un important pas pour bavarder et puis pas pour discuter les les choses sur le monde et puis c'est seulement pour discuter les les choses qui sont n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [87%] :\r\nPour le Christoph Blocher, vous comparez 1979 la date de votre entr\u00e9e au parlement \u00e0 aujourd'hui, le monde a chang\u00e9, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, le travail du Parlement a effectivement chang\u00e9, puis il s'est polaris\u00e9, c'est vrai que \u00e7a provoque des blocages peut-\u00eatre entre la droite et l'UDC \u00e7a \u00e7a bloque peut-\u00eatre aussi un certain nombre de d\u00e9cisions Parlement mais l\u00e0, l'UDC responsable \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:13) [81%] :\r\nLes les paum\u00e9s en tant que j'ai \u00e9t\u00e9 7 heures 9 au Parlement cette Ponk ou plut\u00f4t l'arriv\u00e9e entre les pour les politiciens, les rapports, c'est clair, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 encore plus plus ferme qu'aujourd'hui et la gauche, c'est peu, aujourd'hui on a milieu gauche et puis \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, la polarisation peut-\u00eatre de l'UDC mais c'est pas diff\u00e9rence non mais on discute beaucoup, des questions qui sont sont pas n\u00e9cessaire et en perdent pas beaucoup du temps avec la polarisation dans le Parlement c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [86%] :\r\nL'\u00e9criture, c'est la pour les artisans, \u00e7a peut \u00eatre une chance aussi voulu me dit Christoph Blocher, on a lu sur les r\u00e9seaux sociaux, beaucoup de politiques qui rigole un peu, en disant : il est quand m\u00eame gonfl\u00e9 parce que il n'est jamais l\u00e0, vous \u00eates le le plus absent du Parlement, puis maintenant vous vous habillez votre d\u00e9part, avec des raisons comme sa profonde parce que le Parlement ne fonctionne plus mais au fond il y a un peu, c'est un peu l'h\u00f4pital qui se moque de la charit\u00e9, d'un certain sens, parce que vous n'\u00e9tiez jamais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:11) [82%] :\r\nPremi\u00e8rement, j'ai pas la 1\u00e8re fois que j'ai que que je critique que \u00e7a que je que je critique, vous avez raison, c'est regarder toujours depuis depuis 24 ans, j'ai d\u00e9j\u00e0 regard\u00e9 que je suis pas dans le Parlement, qui n'est pas n\u00e9cessaire pour \u00e7a, j'ai toujours des abstentions, c'est pas seulement aujourd'hui \u00e7a s'depuis 79 toujours, les parlementaires, qu'il y a des la plus les plus grandes absences et Blocher mais quand il a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire, j'ai \u00e9t\u00e9 toujours dans les Parlement beaucoup mais pas dire il y a des cas que j'\u00e9tais pas l\u00e0 encore de la n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [87%] :\r\nOui, Blocher. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:51) [80%] :\r\nHier, il y avait Yvette, \u00e0 pr\u00e9sent, j'ai un successeur il fallait ce n'est pas le les travailleurs, Parlement et puis je fais mon travail pour les sudistes pour le travail qui a plus important et puis \u00e7a, c'est pour moi, pas le Parlement, \u00e7a c'est le travail en 2 Parlement mais aussi politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [78%] :\r\nOui, Christoph Blocher, l'a bien compris, vous allez pas arr\u00eater la politique, beaucoup de r\u00e9actions \u00e9videmment jour arr\u00eater la voil\u00e0 on on a bien compris \u00e7a, qui savent le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [92%] :\r\nEt beaucoup de r\u00e9actions justement sur votre sortie du Parlement, un pr\u00e9sident, le pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay dit quand m\u00eame, vous faites une sortie par la petite porte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:31) [73%] :\r\nUn gouffre Sahel ma\u00eetresse pas qu'est ce qu'il fait, vous pouvez pas croire que le but ce Darbelet dire \u00e7a c'est tr\u00e8s bien que Blocher fait et la part que Blocher veut am\u00e9liorer les forces qui sera qui luttent contre les les contrats qui la Suisse qui la Suisse m\u00e8ne dans l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a il d\u00e9pla\u00eet pas avec l'air non et de faire ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [84%] :\r\nChristophe Christoph Blocher votre d\u00e9part du Parlement tr\u00e8s comment\u00e9e aujourd'hui c'\u00e9tait la nouvelle politique du jour, vous avez annonc\u00e9 votre d\u00e9part en m\u00eame temps que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 il y Maurer faisait lui- m\u00eame une conf\u00e9rence de presse un a d\u00e9couvert votre d\u00e9part, chef Office de presse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:18) [78%] :\r\nJ'ai j'ai annonc\u00e9 \u00e0 un 11 heures mais \u00e7a fait rien, s'il y a des choses quand m\u00eame plus important : la conf\u00e9rence de presse de monsieur Sama, regrette -t-il l\u00e0 justement la m\u00eame chose je pas surprise que vous faites tr\u00e8s grand de bruit si je me suis je me retire du Parlement et je me Canson. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:40) [66%] :\r\nSont -elles avec les travailleurs politique car alors vous sourit, un peu la Christoph Blocher oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:45) [75%] :\r\nJe je peux ce sourire quand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [83%] :\r\nOn vous remercie beaucoup, on vous souhaite une excellente soir\u00e9e bonne suite de carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:53) [74%] :\r\nAlors. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blocher, Christoph", "role": "conseiller national zurichois UDC d\u00e9missionnaire", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A155F65-CA93-44F3-A931-D49376129C28", "internalArchiveId": "5A155F65-CA93-44F3-A931-D49376129C28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christoph Blocher a annonc\u00e9 son retrait du Conseil national pour la fin du mois de mai 2014 : 1. D\u00e9claration de Christoph Blocher sur son site TeleBlocher. - 2. Commentaire de Thibaut Schaller. - 3. Interview d'Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DDPS. - 4. Interview de Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse", "publicationDate": "2014-05-09T00:00:00Z", "summary": "Christoph Blocher se retire \u00e0 la fin du mois de mai du Conseil national, comme il l'a annonc\u00e9 il y a quelques minutes sur son site internet Teleblocher. Il quitte la Chambre du peuple pour se consacrer \u00e0 des combats de grande envergure : emp\u00eacher l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et appliquer \u00e0 la lettre l'initiative UDC \u00ab contre l'immigration de masse \u00bb.  C'est une page d'histoire qui se tourne.", "durationSec": 427, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Zurich (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller national", "d\u00e9mission"], "thematicPersons": ["Blocher, Christoph"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T09:35:58Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nChristoph Blocher se retire \u00e0 la fin du mois du Conseil national de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Z\u00fcrichois l'annoncer en fin de matin\u00e9e sur son site internet, t\u00e9l\u00e9 Blocher, il quitte la Chambre du peuple pour se consacrer \u00e0 des combats de grande envergure, emp\u00eacher l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et appliquer \u00e0 la lettre l'initiative UDC contre l'immigration de masse alors Thibaut Schaller, vous \u00eates \u00e0 Berne, ces mots prononc\u00e9s par Christoph Blocher, que l'on va entendre dans un instant, c'est une page d'histoire qui se tourne, \u00e7a a dit Robert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [87%] :\r\nOui, je me suis dit je dois me concentrer \u00e0 fond sur mes projets pour qu'il n'y a pas une adh\u00e9sion \u00e0 l'Europe, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je n'adh\u00e9sion Hauts-de-Seine le parlement va suivre \u00e0 la fin, il y aura une votation populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [77%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a prend beaucoup de temps ou pas vu, c'est un petit peu \u00e0 Eaubonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [92%] :\r\nOui, vous l'avez entendu Christoph Blocher a d\u00e9cid\u00e9 de se consacrer \u00e0 son grand combat l'Europe avec le d\u00e9part de Christoph Blocher, c'est l'un des poids lourds de la politique suisse de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, qui se retire, conseiller national en 1979 conseiller f\u00e9d\u00e9ral en 2003 pieds du gouvernement en 2007 tribun UDC avait fait son retour sous la Coupole en 2011, aujourd'hui il quitte le national mais ce retrait n'est que partielle, comme il l'a d\u00e9clar\u00e9 sur son site l'Europe restera donc son combat, Christoph Blocher avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le grand artisan du nom de la Suisse \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 1992 et de l'ascension de son parti, l'UDC qui avaient suivi, Christoph Blocher quitte le conseil national, qu'il estime \u00eatre devenu inefficace et scl\u00e9ros\u00e9 par la bureaucratie lui- m\u00eame avait d'ailleurs un taux d'absent\u00e9isme \u00e9lev\u00e9 dans la chambre basse qu'il quitte en dehors d'une session c'est \u00e0 noter, pas de bouquets pas discours comme c'est la coutume, Christoph Blocher a choisi une sortie atypique, il se focalisera sur l'Europe, notamment dans le comit\u00e9 contre l'adh\u00e9sion insidieuse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne qu'il a fond\u00e9 et qu'il pr\u00e9side, mais le tribun UDC l'dit encore aujourd'hui sur s'engagera aussi pour faire respecter le texte accept\u00e9 par le peuple, le 9 f\u00e9vrier la m\u00eame l\u00e0 aussi annonc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 une nouvelle votation sur le th\u00e8me immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [91%] :\r\nEt, hasard du calendrier, ce matin, le ministre de la d\u00e9fense et ancien pr\u00e9sident de l'UDC les Maurer, donner une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berne c'est notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral Christian Favre, qui lui a appris la nouvelle, \u00e9coutez donc la surprise de l'humeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [83%] :\r\nC'est vrai, oui, je ne veux pas \u00e7a m'\u00e9tonne, \u00e7a m'\u00e9tonne beaucoup, pourquoi cet hommage, parce qu'il est un politicien extraordinaire et la beaucoup dans ce pays, c'est dommage pour la politique, c'est ce que pense pour vous aussi comme journaliste, c'est une mauvaise nouvelle pour le parti pour l'UDC pour l'UDC \u00e7a va, mais quand m\u00eame je suis \u00e9tonn\u00e9 vous \u00e9tait pr\u00e9sident du parti, quand on a un t\u00e9nor comme lui qui sortent du Parlement derri\u00e8re faut assumer, il faut serrer les rangs, faut trouver de nouvelles t\u00eates pour tirer le parti vers l'avant, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 non je pense on a assez de personnel dans notre parti et l'\u00e9cran art prend toujours un peu de l'empereur et je pense ass\u00e8che la chance aussi pour les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [87%] :\r\nVoil\u00e0 pour la r\u00e9action surprise en tant que oui Mahrer concernant ce retrait du Conseil national de Christoph Blocher, autre r\u00e9action, la v\u00f4tre, Claude-Alain Voiblet bonjour, bonjour, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse, vous aussi vous \u00e9tiez surpris par cette d\u00e9mission. \r\n\r\nVoiblet Claude Alain (00:03:11)  [90%] :\r\nNon je crois pas surpris parce qu'on pensait effectivement depuis de longs mois que Monsieur Blocher effectivement pr\u00e9pare la la la d\u00e9fense finalement de de \u00e7a cette nouvelle association qu'il a fond\u00e9, pour ne pas entrer dans dans un syst\u00e8me automatique avec l'Europe, notamment dans le cas des \u00e9changes qui nous conduirait directement \u00e0 une adh\u00e9sion dans la, dans l'avenir, il a dit tr\u00e8s clairement, je sais qu'il se bat beaucoup pour cela depuis des mois, donc finalement je ne suis pas \u00e9tonn\u00e9 de cette annonce aujourd'hui bon aujourd'hui peut-\u00eatre quand m\u00eame, c'\u00e9tait dr\u00f4le le jour qu'il a choisi effectivement, donc, et puis le fait qu'il qui n'est pas choisie directement une session parlementaire pour pour quitter mais bon \u00e7a, je pense que c'est, c'est encore une fois aussi dans dans le cadre de la mentalit\u00e9 de de Monsieur Blocher qui qui vraiment la prouve encore une derni\u00e8re fois que pour ce qui \u00e9tait notamment tr\u00e8s hostile \u00e0, \u00e0 son retour au Parlement que, s'il a fait ce retour au Parlement, c'\u00e9tait pas pour se venger des institutions politiques, bien au contraire, c'\u00e9tait pour faire un nouveau combat d\u00e9fendre finalement les valeurs qu'il a toujours mis en avant depuis 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [80%] :\r\nVoil\u00e0, il n'a pas de mode ou pour le Parlement indique, c'est un parlement scl\u00e9ros\u00e9es beaucoup trop de bureaucratie, le fait, oui, mais je crois qu'il a raison vous vous pensez pas. \r\n\r\nVoiblet Claude Alain (00:04:21)  [86%] :\r\nNon, non, c'est clair, alors je crois que notre parti le en grande partie est assez critique par rapport effectivement \u00e0 part Le Mans qui est, qui est de plus en plus un parlement uniquement de professionnels, donc on est, on a, on s'\u00e9loigne un peu du syst\u00e8me suisse de de milices Colonna connu par le pass\u00e9, donc \u00e7a il faut reconna\u00eetre qu'il y a eu ce glissement l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [81%] :\r\nMais enfin, en m\u00eame temps, il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s pr\u00e9sent non plus au Conseil national, il y a plusieurs parlementaires sur Twitter qui disent bon ben \u00e7a changera rien ici les plats, \u00e7a changera rien, j'ai un chiffre selon la soci\u00e9t\u00e9 Poly Net, il a manqu\u00e9 36 pourcent des des votes sans \u00eatre excus\u00e9 et ce qu'il \u00e9tait vraiment utile au Conseil national, Christoph Blocher. \r\n\r\nVoiblet Claude Alain (00:04:54)  [89%] :\r\nOh, vous savez moi je j'ai eu l'occasion maintenant de travailler pendant 3 ans avec lui \u00e0 la direction du parti, je dois dire que il y a une exp\u00e9rience extraordinaire : il fait finalement il donne cette exp\u00e9rience aussi aux autres personnes qui, souhaitant en tirer profit, parce que \u00e7a c'est quand m\u00eame important dans notre parti politique, maintenant vous savez bien s\u00fbr, il y a des parlementaires qui sont assis sur leur place au Conseil national toute la journ\u00e9e durant toute la session mais apr\u00e8s il faut voir le travail qui est abattu par ces ces diff\u00e9rents parlementaires, je crois que, effectivement, il y a un juste milieu \u00e0 trouver et puis souvent les parlementaires qui, et qui sont peut-\u00eatre pas les plus assidus sont ceux qui ont le plus de pouvoir de forces politiques dans l'ar\u00e8ne du conseil national ou ou du Conseil des \u00c9tats pour faire passer leurs id\u00e9es et c'est \u00e7a qu'elle a pourtant pour un parti politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [87%] :\r\nOn peut dire, l\u00e0 aussi, avec ce retrait du Conseil national, que c'est la transition qui se pr\u00e9cise. \r\n\r\nVoiblet Claude Alain (00:05:44)  [87%] :\r\nOui, je crois qu'on on a souvent critiqu\u00e9, pour dire que finalement est -ce qu'il y a quelques dans ce parti derri\u00e8re Christoph Blocher, j'aimerais quand m\u00eame rappeler que la quelqu'un espace oui Christoph j'ai rappel\u00e9 que c'est le plus grand parti de de Suisse en terme de d'\u00e9lus, que \u00e7a soit au niveau des, des, des \u00e9lus cantonaux ou f\u00e9d\u00e9raux, mais qui a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 entrer dans tous les classements, mais vous savez, j'entends, il y a, il y a des personnalit\u00e9s comme Adriana Amstutz qui qui qui est, quand une grande visibilit\u00e9 Toni Brunner, on peut bien critiquer mais j'entends le parti de mani\u00e8re Oscar Freire Oscar Freising Air a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat valaisan, on voit quand m\u00eame que la rel\u00e8ve, elle existe, elle est bien l\u00e0, bon, on va va co\u00fbter je j'entends je me je me bats dans le cas de ce mandat politique, qui est celui de faire progresser notamment l'UDC en Suisse romande, je crois qu'il y a, il y a, il y a passablement de personnalit\u00e9s qui \u00e9mergent au niveau du parti maintenant, c'est vrai aussi que les les m\u00e9dias aussi, vous savez, vous \u00eates quand m\u00eame aussi un tout petit peu responsable parce que je vous comprends, mais, mais vous attachez une tr\u00e8s grande importance \u00e0 \u00e0 monsieur Christoph Blocher, heureusement pour notre parti, mais cette focalisation parfois sur Monsieur, Christoph Blocher, fait que d'autres personnalit\u00e9s qui \u00e9tait juste derri\u00e8re lui, qui, qui se battait aussi pour la lisez les id\u00e9aux de l'UDC h\u00e9 bien apparaissent un tout petit peu moins donc comme l\u00e0 s'il y a dit monsieur le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'humour et je crois que, parfois, au pied des grands arbres, h\u00e9 bien il y a effectivement des pousses qui n'attendent que que pour grandir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:59) [92%] :\r\nClaude Alain Voiblet, merci de l'avoir r\u00e9pondu \u00e0 notre invitation, vice- pr\u00e9sident, l'UDC suisse, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Speech-to-text", "name": "Voiblet, Claude-Alain", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maurer, Ueli", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DDPS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voiblet, Claude-Alain", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Blocher, Christoph", "role": "conseiller national zurichois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE33D997-F9B6-4B3C-AF2F-E4EBBB02E599", "internalArchiveId": "BE33D997-F9B6-4B3C-AF2F-E4EBBB02E599", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse a sign\u00e9 \u00e0 Paris une d\u00e9claration d'intention quant \u00e0 l'\u00e9change automatique d'information : 1. Commentaire d'Alexandra Lawi. - 2. D\u00e9bat avec Christoph Blocher, conseiller national zurichois UDC et d'Ada Mara, conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "publicationDate": "2014-05-06T00:00:00Z", "summary": "La Suisse a sign\u00e9 ce mardi apr\u00e8s-midi \u00e0 Paris, devant un parterre de ministre de l'OCDE, la d\u00e9claration officielle. Il s'agit d'une d\u00e9claration d'intention, car il n'est pas encore question d'une entr\u00e9e en vigueur. Trente-quatre pays membres de l'organisation, la Chine, la Russie et Singapour ont fait de m\u00eame. L'OCDE doit encore travailler sur les derniers d\u00e9tails du mod\u00e8le, qui devrait \u00eatre connu d'ici au mois de juin. C'est une journ\u00e9e historique, m\u00eame si les interrogations persistent quant aux intentions des \u00c9tats-Unis.", "durationSec": 626, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "banque", "accord international"], "thematicPersons": ["OCDE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-29T14:19:33Z", "speechToTexts": ["29.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn a un autre sujet qui arrive, qui concerne aussi la Suisse amen\u00e9 des des dossiers tr\u00e8s importants pour la Suisse, certains disent jour historique, on le v\u00e9rifiera peut-\u00eatre avec les les mois et les ann\u00e9es Ada Marra nous a rejoint concerne Hassanal socialiste bonsoir \u00e0 la barre, bonsoir, on va parler secret bancaire oui \u00e0 l'\u00e9change automatique d'informations, adieu le secret bancaire, h\u00e9 bien c'est fait comme nous vous l'annoncions ce matin, la Suisse a sign\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Paris devant un parterre de ministres de l'OCDE, la d\u00e9claration officielle, une d\u00e9claration d'intention car il ne s'agit pas encore d'une entr\u00e9e en vigueur, les d\u00e9tails doivent encore \u00eatre fix\u00e9es Alexandra l\u00e0 oui, on vous retrouve \u00e0 Berne c'est une journ\u00e9e importante, m\u00eame s'il y a encore un gros point d'interrogation c'est : quelles sont les intentions des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [91%] :\r\nOui, puisque Washington pourrait b\u00e9n\u00e9ficier de d\u00e9rogations au mod\u00e8le de l'OCDE, du point de vue am\u00e9ricain, ils ont d\u00e9j\u00e0 la loi Fatca qui vise \u00e0 obtenir des pays \u00e9trangers, des donn\u00e9es de ses citoyens, une norme d'\u00e9change automatique d'informations qui a servi d'exemple pour \u00e9laborer, celle de l'OCDE, Washington a d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 avec une trentaine de pays, dont la Suisse est en n\u00e9gociation avec une trentaine d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [86%] :\r\nUn r\u00e9sum\u00e9 Alexandra les \u00c9tats-Unis consid\u00e8rent donc Fatca prime le futur mod\u00e8le de l'OCDE. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [91%] :\r\nEh oui, \u00e9tant donn\u00e9 leur qualit\u00e9 de pr\u00e9curseur en la marque en la mati\u00e8re, ils ont d\u00e9j\u00e0 obtenu de l'OCDE quelques d\u00e9rogations transitoires l'organisation ne se cache pas d'ailleurs, puisqu'elle en fait mention dans son document officiel d\u00e9taillant la nouvelle norme d'\u00e9change automatique de renseignements, on peut trouver sur son site internet ne sait quel type de d\u00e9rogation Alexandra bien par exemple les \u00c9tats-Unis ne sont pas tenus d'identifier les b\u00e9n\u00e9ficiaires de structures opaques dans des pays qui n'ont pas d'accord Fatca en d'autres termes, si un contribuable suisse d\u00e9tient un compte dans une banque am\u00e9ricaine, via une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 Hong Kong, qui n'a pas Fatca h\u00e9 bien, les \u00c9tats-Unis ne sont pas tenus de l'identifier, et donc de transmettre au Fisc suisse ainsi l'opacit\u00e9 demeure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [81%] :\r\nEst ce que l'OCDE accepte ce qu'on peut qualifier de privil\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [94%] :\r\nEh bien, l'OCDE affirme que cette d\u00e9marche est compatible avec sa norme mais ce n'est pas du go\u00fbt de certains pays qui l'ont d\u00e9j\u00e0 fait savoir en Suisse des voix provenant des milieux bancaires se sont d\u00e9j\u00e0 fait entendre, il pointe du doigt cette exception am\u00e9ricaine, rappelons que c'est pourtant Washington qui est \u00e0 l'origine de ce tournant pour le monde \u00e9conomique, il y a quelques ann\u00e9es, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer les recettes fiscales de ses propres contribuables Alexandra oui merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [86%] :\r\nChristoph Blocher, toujours avec nous, Ada Marra qui nous a rejoint la Mara est -ce qu'on n'est pas toujours un peu la suite, les bons \u00e9l\u00e8ves, ce qu'on aurait pas attendre que les \u00c9tats-Unis, que tout le monde vraiment suivre avant de c\u00e9der sur le secret bancaire. \r\n\r\nMarra Ada (00:02:24)  [91%] :\r\nOui, c'est avec ce genre de discours que la Suisse a eu beaucoup beaucoup de probl\u00e8mes, on a fait, moi je me r\u00e9jouis ce soir que la Suisse ait enfin pris cet engagement alors pris de mani\u00e8re \u00e7a doit encore passer devant, devant le Parlement \u00e0 la Suisse reste un pays souverain demain et d\u00e9mocratique, mais c'est parce que nous avons attendu pour donner l'\u00e9change automatique d'informations qui \u00e9tait la mort du secret bancaire, ceux qui ont frein\u00e9, c'est la majorit\u00e9 de droite de ce Parlement, dont Monsieur Blocher qui ont voulu pendant des ann\u00e9es, d\u00e9fendre les les banques, h\u00e9 bien, \u00e7a nous a priv\u00e9s d'une marge de manoeuvre pour n\u00e9gocier, autrement dit, moi, je reste convaincu, et le Parti socialiste convaincu que non seulement on doit jouer les premiers de classe, mais on aurait d\u00fb le vendre ce secret bancaire, autrement dit on a c\u00e9d\u00e9 aux pressions internationales qui, elle, les pays en crise \u00e9videmment r\u00e9cup\u00e9rer de l'argent, la Suisse a cach\u00e9 ces tricheurs pendant des ann\u00e9es, et puis on n'a pas pu n\u00e9gocier si nous avions dit \u00e0 ces pays qui nous ont mis sur des listes noires parce qu'il faut se rappeler de \u00e7a, \u00e7a n'a pas eu pas de cons\u00e9quences pour la Suisse, le secret bancaire des entreprises Monsieur Blocher, notamment en Italie, ont eu des difficult\u00e9s pour faire du n\u00e9goce, parce que les Italiens nous ont mis sur des listes noires parce que nous avions ce secret bancaire, donc \u00e7a a eu des cons\u00e9quences et nous n'avons pas pu vendre \u00e0 l'Europe en disant nous c\u00e9dons sur l'\u00e9change automatique d'informations en \u00e9change nous acc\u00e9dons march\u00e9 les banques hein qui le dit c'est les banques elles-m\u00eames qui l'ann\u00e9e derni\u00e8re on dit nous voulons c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [82%] :\r\nAh ben voil\u00e0 les formes dans les rapports entre pays souvent c'est tr\u00e8s pragmatique, les \u00c9tats-Unis peuvent frott\u00e9 les mains en disant bah voil\u00e0, tout le monde arr\u00eate le secret bancaire compl\u00e8tement sauf nous faut d'un point de vue concurrentiel, c'est pas tr\u00e8s bien jou\u00e9 non. \r\n\r\nMarra Ada (00:04:06)  [91%] :\r\nMais moi je me r\u00e9jouis pas que l'Am\u00e9rique aujourd'hui les USA notre pas directement danse dans ces accords par compte je suis j'ai, je reste persuad\u00e9 que ce n'est qu'un qu'un qu'un est -ce que ce n'est que transitoire et c'est une histoire de temps l'am\u00e9ricain ne pourra pas \u00eatre hors de cette course, d'abord parce qu'elle a fait la le\u00e7on \u00e0 tout le monde et puis ensuite j'aimerais quand m\u00eame rappeler que, en Suisse, monsieur Blocher aussi l'UDC avec lui, ont refus\u00e9 Fatca m\u00eame l'\u00e9change automatique d'informations entre les 2 pays, il ne voulait d'aucune solution parce que vous savez, comme l'a rappel\u00e9 Madame Cohen nous avons accept\u00e9 la Fatca hein, qui signifie que nous n'avons pas la r\u00e9ciprocit\u00e9, nous devons donner des informations, mais ne nous pouvons pas on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [87%] :\r\nWalter Blocher qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 tout cela, il faut, il faut, c'est d'abord une personne morale aussi et puis toute fa\u00e7on tout le monde va va s'mettre \u00e0 la fin. \r\n\r\nBlocher Christoph (00:04:58)  [81%] :\r\nPremi\u00e8rement, nous avons Suisse encore le secret bancaire pour les Suisses, c'est clair et puis doit rester et puis on veut prot\u00e9ger c'est : vous avez dit c'est les banques qui veulent plus le secret bancaire, les l'information automatique d'informations pourquoi c'est pas un secret bourrel\u00e9 c'est un sacr\u00e9 pour les, pour les clients, mais cette large en ext\u00e9rieur pour les autres payent on est on est membre de l'OMC d\u00e9c\u00e8s aux Paccots ce qu'on a, d'ailleurs c'est ce OCDE OCDE alors ils ont d\u00e9cid\u00e9 pour les \u00e9trangers en fait un syst\u00e8me la formation automatique des informations, nous avons dit oui mais tous les paye sur le monde doit accepter aussi sur membres et apr\u00e8s \u00e7a, vous voyez, il y a des exceptions pour nous en peuvent seulement au si on est s\u00fbr que tout le monde, pas sign\u00e9 seulement, il faut s'ils font aussi beaucoup de pays font pas au aujourd'hui pas et puis des \u00c9tats-Unis, ils ont pas seulement dans la pratique, une exception, ils ont aussi sur le papier, et \u00e7a ne trouvons pas bien et puis pourquoi comme le 1er en plaquant jusqu'au fond, mais puisque la su s\u00e9curit\u00e9, vous avez dit la Suisse est un pays souverain, elle, elle, elle, elle aurait un pays souverain, mais il il faut pas sign\u00e9 le 1er prix, les autres des exceptions et des deuxi\u00e8mement cette claire vous avez pour vous, pour les socialistes, c'est clair, c'est tr\u00e8s bien parce que je vous avez jamais aim\u00e9 le le secret bancaire, un secret pour les clients, parce que vous aimez l'pas le palais qui en a marre. \r\n\r\nMarra Ada (00:06:54)  [92%] :\r\nJe reviens \u00e0 ce que je disais au d\u00e9but, c'est avec ce genre de discours que la Suisse se trouver en difficult\u00e9, alors on peut faire semblant de ne pas le voir mais je reprends des exemples tr\u00e8s concrets en Italie, o\u00f9 des entrepreneurs ont eu des difficult\u00e9s aujourd'hui, si les banques subissent des pressions \u00e9normes aux \u00c9tats-Unis, que ce soit Cr\u00e9dit Suisse ou UBS \u00e0 l'\u00e9poque, c'est aussi parce que elles ont, elles, ont fraud\u00e9 la loi locale, \u00e7a veut dire qu'elles ont incit\u00e9 des citoyens am\u00e9ricains \u00e0 venir cacher de l'argent en Suisse, alors \u00e9videmment \u00e7a donne des r\u00e9actions extr\u00eamement d\u00e9favorable pour la Suisse notamment des Am\u00e9ricains, alors on peut le d\u00e9plorer ou pas, le Cr\u00e9dit Suisse, c'est une discussion qu'on va avoir, j'imagine pendant longtemps et et \u00e7a ne se et \u00e7a ne se tarira pas mais voil\u00e0 l'exemple typique qui montre que la Suisse n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 dire : nous sommes les plus forts, h\u00e9 oui Monsieur Blocher, nous sommes un peuple souverain parce que vous savez tr\u00e8s bien que ce soit le sauvetage de l'UBS, que ce soit la Lex USA l'ann\u00e9e derni\u00e8re o\u00f9 que ce soit, peut-\u00eatre, Cr\u00e9dit Suisse, \u00e7a va passer devant le Parlement, quand on a sign\u00e9 l'accord Fatca vous auriez pu lancer un r\u00e9f\u00e9rendum, d'ailleurs, vous l'avez pas fait parce que vous \u00eates pas b\u00eate, vous savez que c'\u00e9tait pas possible, pas faire alors vous jouez avec la th\u00e9orie des slogans le sentiment du peuple souverain auquel je crois personnellement, mais vous savez qu'on pouvait pas faire autrement, parce qu'on n'est pas une petite \u00eele qui est comme \u00e7a, d\u00e9tach\u00e9s du monde bonsoir Dror de voyageurs. \r\n\r\nBlocher Christoph (00:08:18)  [81%] :\r\nOn a \u00e9t\u00e9 contrefacteur par le Parlement, c'est clair, on parle, on n'a pas fait un un r\u00e9f\u00e9rendum parce qu'on peut pas gagner cette votation, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour les citoyens, nous avons dit, faut pas faire un r\u00e9f\u00e9rendum pour les choses qui on n'a pas la force de gagner, \u00e7a y est, il est comme \u00e7a, malheureusement, le Parlement, il a soutenu pas que les bonnes \u00e9motions et puis bouger aussi alors bon Christophe la et deuxi\u00e8mement, vous avez dit les banques qui sont faits, les faux local l'en l'info locale, alors il faut punir certains probl\u00e8mes des banques, c'est aussi le probl\u00e8me pour vous si vous faites une faute la balle hors sc\u00e8ne, c'est votre responsabilit\u00e9 et j'ai jamais les les banques, ils ont fait les frais au local, mais je veux pas que le site bancaire pour les clients, c'est le laisser que pour les clients en veut \u00e9liminer et \u00e0 pr\u00e9sent on a \u00e9limin\u00e9 pour les, pour les \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:19) [78%] :\r\nIl r\u00e9pond la suite encore pour lancer la cr\u00e9celle \u00e0 g\u00e9rer Ada Marra, merci, merci beaucoup avec vous vous suiviez pas Ada Marra or doit conclure ce d\u00e9bat remercie. \r\n\r\nMarra Ada (00:09:28)  [89%] :\r\nSimplement un mot monsieur Blocher vous soutenez pour soutenir, pour sauver les banques, en faisant payer les citoyens et c'est \u00e7a le probl\u00e8me, parce que vous savez tr\u00e8s bien que le Parlement vous avez vot\u00e9 le sauvetage de l'UBS, nous n'avons pas vot\u00e9 parce que c'est les citoyens qui devait payer et ne me dites pas qu'elle aussi, oui, parce qu'on a d\u00e9montr\u00e9 que c'\u00e9tait un coup de chance que les citoyens n'est pas. \r\n\r\nBlocher Christoph (00:09:46)  [75%] :\r\nPays qui et quelle personne et puis quel parti il a fait avancer peut r\u00e9soudre le probl\u00e8me de que ce que les banques sont pas assez grande pour sauver c'\u00e9tait c'est insuffisant, c'est vous, avez vous avez non apr\u00e8s PSA excusez -moi retiens mais enfin \u00e7a aussi restructurer UBS \u00e0 pr\u00e9sent avec le en ligne vous \u00e9t\u00e9 toujours compris apr\u00e8s on le fait, alors vous voyez, on peut s'ouvrir les banques Toufik tout fait, on peut le r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:19) [85%] :\r\nMais on peut r\u00e9soudre Christoph Blocher, d'abord \u00e0 ce sera le mot de la fin, merci Christophe Darbellay. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Mara, Ada", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lawi, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Blocher, Christoph", "role": "conseiller national zurichois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Blocher, Christoph", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Marra, Ada", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34CABC2D-D3D9-47A2-AAE6-BAF725C8E5E2", "internalArchiveId": "34CABC2D-D3D9-47A2-AAE6-BAF725C8E5E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Union europ\u00e9enne a salu\u00e9 la d\u00e9claration suisse sur la Croatie qui devrait d\u00e9bloquer plusieurs dossiers gel\u00e9s depuis la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 sur l'immigration : 1. Interview de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DFAE et commentaire d'Esther Coquoz. - 2. D\u00e9bat avec Roger Nordmann, conseiller national vaudois socialiste et Yves Nidegger, conseiller national genevois UDC", "publicationDate": "2014-04-30T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 que la Suisse s'engageait \u00e0 traiter les Croates comme les autres ressortissants de l'Union europ\u00e9enne. Il y aura quand m\u00eame des contingents, inspir\u00e9s de ceux pr\u00e9vus par l'extension de l'accord de libre circulation, et Berne versera 45 millions de francs \u00e0 Zagreb, sa contribution \u00e0 l'\u00e9largissement de l'Union europ\u00e9enne.", "durationSec": 1246, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Croatie", "Suisse"], "thematicThemes": ["relations internationales", "libre circulation des personnes", "accord international"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-05-21T10:12:27Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national genevois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral: chef du DFAE, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1745B807-A9DF-4B50-BC48-F33BDFD37819", "internalArchiveId": "1745B807-A9DF-4B50-BC48-F33BDFD37819", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ASIN va \u00e9laborer une initiative populaire pour annuler les trait\u00e9s bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne : Interview de Luzi Stamm, conseiller national argovien UDC et vice-pr\u00e9sident de l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre (ASIN)", "publicationDate": "2014-04-26T00:00:00Z", "summary": "L'association Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre qui va donc \u00e9laborer une initiative populaire d'ici la fin du moi de septembre. R\u00e9unie \u00e0 Berne, l'ASIN souhaite annuler les trait\u00e9s billat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne.", "durationSec": 349, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["libre circulation des personnes", "initiative populaire", "accord international"], "thematicPersons": ["ASIN"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-05-16T12:23:24Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stamm, Luzi", "role": "conseiller national argovien UDC, vice-pr\u00e9sident de l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre (ASIN)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE6822AE-18BB-4FB1-BF51-2CC613103677", "internalArchiveId": "EE6822AE-18BB-4FB1-BF51-2CC613103677", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans le cadre du d\u00e9bat sur le salaire minimum, Aldo Ferrari, secr\u00e9taire syndical chez UNIA a d\u00e9nonc\u00e9 les agriculteurs qui touchent des subventions et refusent le salaire minimum : 1. Interview d'Aldo Ferrari dans le Journal du matin de la RTS. - 2. D\u00e9bat avec Jean-Pierre Grin, conseiller national vaudois UDC, agriculteur et Roger Nordmann, conseiller national vaudois socialiste", "publicationDate": "2014-04-17T00:00:00Z", "durationSec": 724, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["agriculture", "salaire", "subvention", "initiative populaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-14T13:55:28Z", "speechToTexts": ["14.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n\u00e0 d\u00e9battre d'un aspect de la politique suisse dont il est beaucoup question ces salaire minimal, on vote le 18 mai mais sous un angle Agde agriculture au fond c'est Aldo Ferrari ce matin sur nos ondes, le le syndicaliste qui \u00e9voquait la situation des des paysans qui \u00e9voquait les subventions qu'on leur donner ce qu'on est en droit d'attendre en \u00e9change vous sugg\u00e8re d'\u00e9couter Aldo Ferrari effectivement nos agriculteurs sont probablement pas correctement indemnis\u00e9s mais lorsqu'on subventionne l'agriculture comme on le fait, on est en droit d'attendre, hein, que, il y a un minimum de r\u00e9glementation collective, la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 l'imposer, on verse des milliards aux agriculteurs : peut -on exiger en \u00e9change qu'ils imposent par exemple le salaire minimum qui l'accepte, r\u00e9sident de conseiller national socialiste avec nous et puis un agriculteur Jean-Pierre Grin bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [85%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [87%] :\r\nBonsoir Jean-Pierre Grin, vous \u00eates aussi conseiller national UDC vous disiez tout \u00e0 l'heure o\u00f9 vous, vous devez vous occuper du domaine en ce moment oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [80%] :\r\nEffectivement j'avais pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [83%] :\r\nC'est un beau merci d'\u00eatre en Direct avec nous Jean-Pierre Grand Bassam endroit pour pour les maths, c'est vrai, au fond, on verse quoi presque 4 milliards de francs par ann\u00e9e aux paysans chaque ann\u00e9e en Suisse et puis on \u00e9change peuvent pas monter un peu l'salaire dans employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [97%] :\r\nPas tout \u00e0 fait 4 milliards 1 3 1000000000 300 millions. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:10) [95%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:11) [82%] :\r\nPour rectifier, alors effectivement, l'agriculture et mon Bagheri en face d'une politique changeant une charge de travail importante un revenu qui est en et puis on a des proches du produit brut de l'agriculture a baiss\u00e9 pratiquement de de milliards depuis l'introduction des paiements Directs donc comment voulez -vous dans ce contexte -l\u00e0 garantir un salaire minimum de 4000 francs alors qu'il fait 22 francs de l'heure alors que les agriculteurs eux- m\u00eames la majorit\u00e9 Zanuck \u00e9lecteurs ne gagne pas 20 francs de l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [81%] :\r\nDonc on voudrait augmenter les subventions conclut puissiez monter les salaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [83%] :\r\nAugmenter les prix \u00e0 la production, \u00e7a c'est important pour un particulier, le secteur laitier a \u00e9t\u00e9 fortement touch\u00e9e peur laitier ou le travail 365 jours dimanche comme \u00e7a m\u00eame, elle a vraiment le revenu avec le produit du lait, mais n'est pas \u00e0 la hauteur, je dirais, de ce que pourrait payer les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [74%] :\r\nNordmann, on a tu\u00e9 la paysannerie avec avec le salaire minimal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [87%] :\r\nNon je crois pas le probl\u00e8me, c'est au fond un un ph\u00e9nom\u00e8ne d'auto- exploitation, c'est-\u00e0-dire que les agriculteurs payant des salaires si bas ce fonds, outre une concurrence \u00e9norme ce qui sera du justement par des prix du lait trop bas comme comme l'\u00e9voque Monsieur Grin et qui est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de cette concurrence acoustique leur mandat devrait \u00eatre peu pay\u00e9e donc au fond c'est toute la main-d'oeuvre tant du patron agriculteurs que de ses employ\u00e9es qui tr\u00e8s mal pay\u00e9s et donc y a pas un socle minimum qui est un ami, qui est mis pour les salaires, h\u00e9 bien n'aura toujours un qui sera d'accord de de travailler \u00e0 bas prix et qui forcera les autres \u00e0 suivre donc, en fait, \u00e7a aurait une petite r\u00e9percussion sur les prix parce qu'apr\u00e8s, on est encore toute une cha\u00eene, soit qu'on ach\u00e8te \u00e0 la le, le produit de de l'agriculture suisse et c'est cette cha\u00eene qui semaient la marge au lieu que ce soit le le le patron qui soient pay\u00e9s correctement et son employ\u00e9 qui soient pay\u00e9s correctement \u00e0 4000 francs, j'aimerais dire que le probl\u00e8me va s'aggraver parce que l'UDC a fait passer une initiative qui veut r\u00e9duire drastiquement l'immigration il y aura donc des quotas d'immigration, donc \u00e7a veut dire qu'il faudra choisir \u00e0 quelle branche on octroiera les trains, les travailleurs immigr\u00e9s \u00e9videmment que on va pas les \u00e0 l'agriculture parce que la, la, plus la valeur ajout\u00e9e est bien trop faible, donc l'agriculture devra se d\u00e9brouiller pour recruter des gens en Suisse, \u00e7a, \u00e7a va aussi l'obliger \u00e0 monter les monter les salaires heureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [86%] :\r\nJean-Pierre Grin, un des probl\u00e8mes, c'est pas le fait que les organisateurs se sont mal organis\u00e9s, vous \u00e9voquez le prix du lait, c'est un peu de votre faute si le l'est \u00e0 ce prix l\u00e0, parce que les on est incapable de s'organiser pendant des ann\u00e9es, les agriculteurs, c'est les autogoals tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [89%] :\r\nEffectivement, le march\u00e9 du lait disant il est bloqu\u00e9e par les grands distributeurs, on a \u00e0 peu pr\u00e8s 25000 producteurs de lait et on a 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [85%] :\r\nLes producteurs se mettent \u00e0 la con non plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:48) [90%] :\r\nAlors les producteurs oui on aimerait se mettent d'accord, avoir, avoir la force obligatoire, avoir une force obligatoire qui permet disons aux organisations agricoles de p\u00e9naliser, peut-\u00eatre l'agriculteur qui veut travailler \u00e0 un prix plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [83%] :\r\nDans l'internet, c'est extraordinaire cette section, c'est extraordinaire, monsieur grincheux pas si vous vous rendez compte de ce que vous avez dit : vous avez dit pour prot\u00e9ger les agriculteurs, il faut un contrat de force obligatoire pour qu'on puisse pas vendre le lait trop bon march\u00e9, pourquoi pas, mais alors pourquoi ce que vous voulez, pour vous, vous la KFOR record d'pas vos au \u00e0 savoir d'avoir une protection, une convention collective de force obligatoire s\u00fbrement il y a plus aucun illusion vous allez pas le faire, pas de il y aura pas de convention collective correct dans l'agriculture, c'est \u00e9vident, \u00e7a fait trop longtemps qu'on essaye, et pour moi, la seule solution ici, c'est clairement le salaire minimum Jean-Pierre Grin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:35) [88%] :\r\nNon, pas du tout, pas du tout les conventions collectives, je crois que dans l'agriculture on va gentiment B\u00e9rub\u00e9 conversions collectives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [72%] :\r\nMoi, j'ai tr\u00e8s gentiment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:43) [90%] :\r\nJe crois qu'on va gentiment, mais je crois que vouloir fixer un salaire minimum est une fausse bonne id\u00e9e et je dirais c'est quand productif pour toute l'\u00e9conomie \u00e0 l'agriculture en particulier qu'est -ce qui va se passer dans l'agriculture et, en particulier dans le secteur mara\u00eecher, il y aura un abandon de production de proximit\u00e9 au profit d'importation de l\u00e9gumes \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [76%] :\r\nOui c'est vrai pr\u00e9sident Inde \u00e7a c'est la question cl\u00e9 de la faiblesse de l'argumentation de bien s\u00fbrement que le prix du lait et des autres produits, OK, \u00e7a marche sur les fonds tertiaire, m\u00eame \u00e9diteur \u00e7a plus concurrentiels au niveau europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [86%] :\r\nOui, sauf que les fronti\u00e8res suisses ont justement largement ferm\u00e9 en mati\u00e8re agricole, ce qui fait qu'\u00e0 un diff\u00e9rentiel de prix bien visible entre la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, ce qui est vrai c'est que c'est pas enti\u00e8rement au b\u00e9n\u00e9fice des agriculteurs, en partie, c'est la cha\u00eene de distribution qui se met dans la poche et justement d'avoir une pratique au niveau agricole de salaire et de revenus des patrons, parce que les patrons sont pas toujours cultures qui soit fix\u00e9e \u00e0 4000 francs, \u00e7a \u00e9viterait que certains d'entre eux plus de MPS avoue prot\u00e9geraient de la branche je vous donnais l'exemple, le pr\u00e9sident de Suisse Solar la l'association des entreprises de la branche solaire, il y avait ensuite une centaine d'un d'entreprises qui \u00e9taient 2 aucune convention collective, j'ai d\u00fb un peu batailler, mais j'ai convaincu ces entrepreneurs de se mettre dans une convention collective parce que \u00e7a les prot\u00e8ge aussi contre l'contre la concurrence \u00e9trang\u00e8re qui viendrait avec des tarifs trop bon march\u00e9, c'est \u00e7a aussi de s'organiser, c'est aussi de prot\u00e9ger ses employ\u00e9 s'approche de et je peux vous dire les patrons, ils sont contents maintenant de de d'avoir moins de pression sur les salaires et donc de pouvoir payer des salaires d\u00e9cents, et c'est \u00e7a qui vous permettrait en vous organisant on ayant une convention collective de travail d\u00e9cent de payer aussi des salaires d\u00e9cents, alors oui bien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:16) [90%] :\r\nCe qui manque, mais les patrons si on le salaire minimum 4000 francs et voter le patron ne va pas toucher 4000 francs automatiquement salaire alors est -ce qu'on va augmenter les paiements directoire mod\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:27) [64%] :\r\nPrix : l'\u00e9crivain qui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:29) [80%] :\r\n\u00e7a salaire alors augmenter les prix, mais augmentant d'd\u00e9j\u00e0 les prix et ensuite l'agriculture sans probl\u00e8me pourra payer des salaires sup\u00e9rieurs \u00e0 4000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [91%] :\r\nRoger Nordmann, vous avez entendu dire \u00e0 nos auditeurs qui sont aussi vous \u00e9lecteurs augmentons les prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [86%] :\r\nOui, on peut, moi je suis, je me trouve que quand on ach\u00e8te des biens alimentaires, surtout si son produit dans des bonnes conditions, il est normal de payer un prix qui permettent aux suite aux gens qui travaillent pour se pour produire \u00e7a de gagn\u00e9 leurs 4000 touristes allemands un Nordmann, parce que l\u00e0 c'est facile, l\u00e0 on peut pas fermer les fronti\u00e8res, les gens vont, viennent, son probl\u00e8me o\u00f9 il dans une certaine mesure, mais ce qui est aussi, il y a aussi la marge dans la distribution, qui fait que, qui fait que une bonne partie du tourisme d'achat est pas imputable aux prix trop \u00e9lev\u00e9s pay\u00e9s aux agriculteurs suisses mais \u00e0 nouveau aux grands distributeurs, il faut \u00eatre, il faut \u00eatre clair, c'est un march\u00e9 qui est totalement asym\u00e9trique, vous avez quelques grands distributeurs qui ach\u00e8te une une poign\u00e9e de main et puis vous avez des dizaines de milliers d'agriculteurs qui sont tous sont concurrence les uns contre les autres, c'est ce qui est ce qui, et c'est ce qui c'est, ce qui d\u00e9s\u00e9quilibre et puis ce qui est important aussi de voir en payant mieux les gens, on a des gens plus productifs, plus efficace, plus motiv\u00e9s, on am\u00e9liore aussi le fonctionnement des des entreprises des des de l'agriculture, et c'est \u00e7a qui est important, parce que finalement, \u00e0 la fin monsieur Grin si vous, vous avez des, des, des, si vous payer des salaires \u00e0 2500 francs de l'agriculture suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:41) [66%] :\r\nMais on n'est plus haut, on \u00e9tait combien Jean-Pierre Grin, on a 3005 pour la la d'apr\u00e8s les conventions collectives, \u00e0 3100 rien \u00e0 rien, donc, en mentionnant c'est pas les autres paliers CD, CD-Rom du contraire, c'est-\u00e0-dire la Belgacom. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:52) [88%] :\r\nLe salaire en esp\u00e8ces \u00e9galement il y a les prestations qui sont en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 un emploi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:57) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:57) [78%] :\r\nIl travaille dans une ferme, etc, il a les repas il a \u00e9ventuellement le logement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:02) [74%] :\r\nLe terrain et \u00e0 l'enfance et voil\u00e0 qui, pour la joute au 3200 exactement ce m\u00e9tier, j'aimerais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:08) [87%] :\r\nDire au niveau de la distribution, le probl\u00e8me actuellement, c'est la globalisation comme je les diamants, on a 24000 producteurs de lait, mais on n'a que 3, 4 grands 11 grands acheteurs envoient que les grands distributeurs sont 3 sur le march\u00e9 suisse 4 avec quelques groupes allemands qui viennent et l\u00e0 c'est facile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:25) [78%] :\r\nC'est \u00e7a, vous organisez Jean-Pierre du c\u00f4t\u00e9 des agriculteurs, alors oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:29) [88%] :\r\nL'organisation est tr\u00e8s difficile 24000 agriculteurs pour sur le march\u00e9 laitier et 4 distributeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [79%] :\r\nOui, j'aimerais bien, l\u00e0, on voit toute la v\u00e9rit\u00e9, parce qu'ils aimeraient bien les paysans leurs leurs produits \u00e0 bon prix, s'organiser, il l'aurait fait depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [86%] :\r\nC'\u00e9tait, c'est \u00e9vident, en payant des salaires superbe, ils ont tendance \u00e0 produire plus que n\u00e9cessaire en plus environ ont subventionn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, lisez plus jusqu'\u00e0 tout r\u00e9cemment, les unit\u00e9s de gros b\u00e9tail donc aux bus avait une esp\u00e8ce de subventionnement de la surproduction, ce qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait un ce qui est un non- sens, \u00e7a \u00e7a heureusement \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 mais \u00e0 la fin, la situation est la suivante : on a des gens qui \u00e0 la fois sur leur fiche de paye, en 2000 2500 francs parce qu'ils ont quand toutes sortes de prestations en nature qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9duites qui \u00e9ventuellement sont engag\u00e9s que dans les p\u00e9riodes o\u00f9 il y a du travail puisse retrouver son travail entre 2 caisses, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 la fin, c'est l'assurance ch\u00f4mage, ch\u00f4mage qui payent entre 2 les p\u00e9riodes de ch\u00f4mage et puis c'est aussi le c'est aussi finalement l'aide sociale qui compl\u00e8tent leurs revenus pour que ces gens puissent faire tourner leur famille, ce qui veut dire qu'\u00e0 la fin on subventionne l'agriculture par le canal normal que des Budgets agricoles que j'ai aussi vot\u00e9 que je conteste pas ce qu'on ne sait pas tout \u00e0 fait un march\u00e9, l'agriculture et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on a une 2\u00e8me vague de subventions qui vient pour compl\u00e9ter le revenu des travailleurs 12 ans insuffisant vous donc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:42) [86%] :\r\nMonsieur Magna, la grande majorit\u00e9 des fermes qui ne peuvent pas se payer d'employer qui peuvent pas se payer d'employer parce c'est pas possible d'avec une une exploitation m\u00eame de 30 Bertrand Bachy fort en main un meilleur salaire \u00e0 payer, h\u00e9 bien avec le revenu brut du secteur laitier, c'est pas possible, et qu'est -ce que font les agriculteurs ils abandonnent la production laiti\u00e8re on a dans mon village en 2000 il y avait encore une quinzaine d'exploitations laiti\u00e8res maintenant n'est plus que 5. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:13) [74%] :\r\nVous \u00eates alors on restructure en je l'mais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:17) [81%] :\r\nAlors, structure effectivement mais c'est pour structuration, c'est qu'on diminue les postes de travail aussi dans l'agriculture parce qu'apr\u00e8s, que font les exportations qui n'ont plus de b\u00e9tail la c\u00e9r\u00e9ale plus extensif et l\u00e0 il y a peu, il y a plus besoin demain de tout un m\u00e9canisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [83%] :\r\nAdieu veaux, vaches, cochons, couv\u00e9es, c'est normal que les adultes les exploitations se regroupent deviennent plus grande, c'est vrai, ce n'est pas l\u00e0, elle le d'elles \u00e9taient beaucoup trop petites en Suisse, c'\u00e9tait de l'auto- exploitation des agriculteurs par eux- m\u00eames et de l'exploitation de leur maison ploy\u00e9 et puis qu'on aille vers une \u00e9glise et une agriculture plus extensive c'est c'est aussi normal qu'on diminue aussi les \u00e9normes importation de fourrages qu'on fait actuellement, c'est assez normal, donc elle \u00e9tait, elle \u00e9tait dans une situation qui \u00e9tait quand m\u00eame pas tr\u00e8s productif, pas tr\u00e8s saine, l'agriculture, elle a fait heureusement quelques r\u00e9volutions dans le dos. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:04) [66%] :\r\nSont sont un peu aussi derni\u00e8res ancien jusqu'ici correcteur qu'a fait le plus d'efforts d'agriculture oui donc c'est grave de aux installations ah oui, alors c'\u00e9tait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:14) [81%] :\r\nOui, mais heureusement qu'ils ont fait des efforts mais c'est c'est une ce regroupement doit se poursuivre jusqu'\u00e0 qu'on arrive aussi \u00e0 des conditions de travail et de revenus d\u00e8s son avant les agriculteurs et pour longtemps, Paill\u00e9 est ainsi annonc\u00e9e par le Carrefour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:25) [73%] :\r\nRoger Nordmann et Jean-Pierre Grin bon German Marx, on parle de l'auto- exploitation ces nouvelles cat\u00e9gories introduit comme \u00e7a, malgr\u00e9 l'\u00e2ge adulte, \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:34) [84%] :\r\nJe vais vous faire un convoi une confession \u00e0 nos auditeurs n'avait pas lu j'ai lu qu'une seule par passage de Marx contre mon gr\u00e9 durant mes \u00e9tudes, sinon j'ai jamais lu Marx sur une lacune culturelles qui sont recens\u00e9s, mais ceci dit, l'autre exploitation, c'est aussi un cas qu'on trouve aussi chez vous, certains petits ind\u00e9pendants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:50) [70%] :\r\nEn interdisant et non la mort oui, ben vous allez vous faire re\u00e7oit \u00e0 la Maison du peuple avait merci faut encourager nos malheurs Jean-Pierre Grin. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferrari, Aldo", "role": "secr\u00e9taire syndical chez UNIA (Journal du Matin, Invit\u00e9 de la r\u00e9daction, 17.04.2014)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS (Journal du Matin, Invit\u00e9 de la r\u00e9daction, 17.04.2014)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grin, Jean-Pierre", "role": "conseiller national vaudois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1FDAAF3D-9F11-4AC3-B240-DE9CE1178D16", "internalArchiveId": "1FDAAF3D-9F11-4AC3-B240-DE9CE1178D16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DETEC, r\u00e9agit fortement \u00e0 un reportage de la TV al\u00e9manique sur l'achat du Gripen qu'il a qualifi\u00e9 de tendancieux : 1. Extrait de la d\u00e9claration d'Ueli Maurer. - 2. D\u00e9bat avec Daniele Piazza, ancien correspondant parlementaire de la TSI, Christian Van Singer, conseiller national vaudois Vert et Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud. - 3. Commentaire de Thibaut Schaller avec des extraits d'archives de d\u00e9clarations de Moritz Leuenberger, de Micheline Calmy-Rey, et Pascal Couchepin", "publicationDate": "2014-04-17T00:00:00Z", "summary": "1. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer s'est montr\u00e9 passablement \u00e9nerv\u00e9, mercredi, sur la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique. Il a r\u00e9agi violemment \u00e0 un reportage de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique \"Rundschau\" qu'il a qualifi\u00e9 de \"tendancieux, pour une t\u00e9l\u00e9vision qui vit de l'argent public\". Il a ensuite ajout\u00e9: \"Faites mieux la prochaine fois ! Journalistiquement, c'est faible\". Ueli Maurer a aussi critiqu\u00e9 le choix de l'expert dans le sujet, qui a notamment livr\u00e9 des expertises au Parti socialiste suisse. - 3. Ueli Maurer n'est de loin pas le seul des conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui se soit \u00e9nerv\u00e9 avec les m\u00e9dias.", "durationSec": 1045, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["mass m\u00e9dia", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "journaliste"], "thematicPersons": ["Maurer, Ueli"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-22T00:30:32Z", "speechToTexts": ["22.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [95%] :\r\nRetour en Suisse et avec un homme vous propose d'\u00e9couter quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [58%] :\r\nDonc d'un monsieur suite c'est quand m\u00eame c'est c'est pas une personne \u00e0 une autre Yves gargantuesque le Stade, c'est beaucoup pour une faute les f\u00e9d\u00e9ral que la sont tout comme \u00e7a dans l'arm\u00e9e, des maires de la mort, c'est l\u00e0 que je m'en baisse, la m\u00e9decine et autres total Metz le show dans les Ch'tis ce genre et la rage il faut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [87%] :\r\nBon r\u00e9sum\u00e9 hongrois, on entend, on entend ou Maurer particuli\u00e8rement \u00e9nerv\u00e9, en gros il dit : ben, c'est un reportage tendancieux pour une t\u00e9l\u00e9vision qui vit de l'argent public fait mieux la prochaine fois, journalistiquement, le tout est faible, c'est sa r\u00e9action hier dans l'Arusha ou une \u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, le ministre de la d\u00e9fense s'exprimer apr\u00e8s la diffusion d'un reportage critique sur l'achat de 22 Gripen un expert estimait notamment que les 32 FA/18 que d\u00e9tient la Suisse sont suffisants, le reportage faisant parler avec l'Autriche, ce qui a aussi contest\u00e9 le ministre et tout au long de cette interview, il Maurer a critiqu\u00e9 le reportage notamment le choix de l'expert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [84%] :\r\n3 invit\u00e9s avec nous pourrons nous pencher sur ce fait campagne en Allemagne et les Piazza, ancien correspondant parlementaire pour la radio- t\u00e9l\u00e9vision, de la Suisse de langue italienne Kevin Grangier, porte- parole de adjoint de l'UDC suisse et Christian Van Singer, conseiller national Vert, on vous dit bonsoir messieurs, voil\u00e0 Daniel Piazza qu'est -ce que vous en pensez, c'\u00e9tait le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le chef de campagne, chef de parti, ce que oui Maurer \u00e9nerv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [80%] :\r\nApr\u00e8s, il \u00e9tait \u00e9nerv\u00e9 et comment il \u00e9tait \u00e9nerv\u00e9 et bon, on me dit : on me dit que, derni\u00e8rement, justement, il est, il est assez sur les acquis et o\u00f9 elle est Maurer, hein, et ce qui, lui, ce qui me fera passer c'est que ou que l'\u00e9tait pr\u00e9sident de l'UDC il tapait \u00e0 droite gauche avec des propos du futur, il faut ben vous vous souvenez bien comme comme il l'avait trait\u00e9 de sa moelle choisi toi a donc exactement, lui, maintenant il devient tellement sensible, susceptible et tout \u00e7a, c'est vrai, les questions \u00e9tait critique les sujets aussi mais bon, la, la, la question de fond quand m\u00eame l\u00e9gitime est -ce qu'on en a besoin de ses avions ou pas, on fait des comparaisons avec l'\u00e9tranger, et \u00e7a c'est l\u00e9gitime aussi, il y avait cet expert qui \u00e9taient tr\u00e8s critiques, c'est vrai, mais il y avait aussi un sujet en Su\u00e8de avec un pilote suisse qui l'la cause du Gripen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [86%] :\r\nOui mais Kevin Grangier, au fond, c'est pas les limites de l'exercice, les, les, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux s'engage trop dans ses campagnes du coup \u00e0 la comme un peu tout un chacun en politique qui sont susceptibles de s'\u00e9nerver de sortir du club. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:37) [81%] :\r\nMoi j'ai pas trouv\u00e9 \u00e9nerv\u00e9, vous savez, j'ai vu le g\u00e9nie revue, j'ai vu, j'ai revu cette mousse management selon son agent, l'impatience, monsieur, monsieur, monsieur Maurer a r\u00e9pondu tr\u00e8s sereinement, certes de mani\u00e8re critique mais tr\u00e8s certainement si vous regardez les images. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [85%] :\r\nCol\u00e8re froide on dit. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:53) [78%] :\r\nSi on ne va pas s'exciter, on le voit tr\u00e8s calme, tr\u00e8s serein et il y a un journaliste finalement ce que vous avez fait tendancieux et il a raison, saison que je trouvais plut\u00f4t serein : je trouve les critiques je trouve et authentique : OK, je trouve assez finalement assez forte, qui a fait aujourd'hui qu'on reproche un politicien d'\u00eatre authentique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [75%] :\r\nJe Ratzinger. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:15) [72%] :\r\nParce que c'est face \u00e0 journaliste alors qu'on a appr\u00e9cie 6 mois mais il est authentique et \u00e7a, c'est \u00e0 souligner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [74%] :\r\nC'est un gars voulait \u00eatre comment vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:21) [87%] :\r\nAlors c'est \u00e9vident qu'on ne se Maurer s'\u00e9nerv\u00e9, il supporte pas certaines questions qui mettent en \u00e9vidence, primo qu'on n'a pas besoin de ces avions de combat, deuzio Gripen c'est pas le bon avion dont on a besoin aujourd'hui ailleurs si c'\u00e9tait \u00e9nerv\u00e9, juste une fois, \u00e7a serait \u00e0 la limite, pas si grave que \u00e7a, mais ce qu'on a pu constater, c'est que l'ing\u00e9nieur chef des pilotes qui a essay\u00e9 tout c'est d'avion qui a compar\u00e9 les Rafale et Gripen d'Eurofighter qui a mis des mauvaises notes sont toute une \u00e9quipe, ils ont \u00e9valu\u00e9 que le Gripen n'est pas un bon avion et que m\u00eame en l'am\u00e9liorant restreint bon avion l\u00e0 cette ing\u00e9nieur chef qui s'est permis de dire mais vous allez acheter cet avion, c'est comme si on a achet\u00e9 un couteau qui ne coupe pas et il a pas dit en public, il a dit devant une commission du Conseil national, h\u00e9 bien ces ces rapports, ces propos ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s sont sortis dans la presse, ce monsieur a \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9, on lui a dit : voil\u00e0, vous prenez une retraite anticip\u00e9e, donc il \u00e9carte, il ne supporte pas la contradiction et c'est tr\u00e8s dangereux parce que tout avis critique toutes les personnes qui disent : mais \u00e9coutez Monsieur sent mauvais choix, \u00e7a devient des ennemis et puis \u00e7a des nerveux et \u00e7a c'est pas une bonne fa\u00e7on de gouverner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [86%] :\r\nChristian Paul, vous dire si vous regardez le reportage de la roue, vous avez pas l'impression que c'est plut\u00f4t un mini, ce qui fait une une mise au point qui est manifestement \u00e9nerv\u00e9 par un reportage qui dit \u00e7a, c'est pas du bon boulot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:43) [86%] :\r\nMais \u00e9coutez qu'est -ce que \u00e7a veut dire : c'est pas du bon boulot ce sont avis lui a dit oui, ou les remet \u00e0 sa fa\u00e7on et fa\u00e7on de le dire, moi si j'avais dit au d\u00e9but, on a vu le journaliste comme un peu mal \u00e0 l'aise, moi je pense alors, \u00e7a peut-\u00eatre, c'\u00e9tait la col\u00e8re froide peut-\u00eatre c'\u00e9tait calcul\u00e9, c'est une fa\u00e7on d'intimider les m\u00e9dias de dire \u00e9coutez, ne posait pas certaines questions, des questions qui g\u00eanent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [85%] :\r\nSigne de nervosit\u00e9 Kevin Grangier ce que nous dit Christian Wendlinger. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:08) [86%] :\r\n\u00e9coutez nous aider d'invit\u00e9 ce soir, \u00e7a m'a permis d'entendre mes propres oreilles Monsieur branding d\u00e9fendre l'arm\u00e9e \u00e7a franchement \u00e7a valait vraiment le le coup, c'est la 1\u00e8re fois je suis pour ce sera aussi la derni\u00e8re \u00e9coutez tr\u00e8s honn\u00eatement je crois que la la la la la grandeur et l'honneur du journaliste, c'est d'\u00eatre le le porte- parole de la population qui, elle, ne peut pas s'exprimer directement et de poser des questions \u00e0 un repr\u00e9sentant de l'autorit\u00e9 et manifestement le reportage pr\u00e9sent\u00e9 \u00e9tait \u00e9tait biais\u00e9, il \u00e9tait tendancieux pour reprend les propos de monsieur Maurer se reporter n'a manifestement pas d\u00e9cider de, de, un autre exemple qu'il aurait \u00e9t\u00e9 juste d'un point de vue de l'information pour la population de d\u00e9voiler, c'\u00e9tait par exemple le fait qu'un un pays aussi semblables que que que que l'Autriche pour la suite, donc la la Belgique poss\u00e8de 60 avions de combat, soit plus que ce que la Suisse aurait si elle accepte l'acquisition des 22 Gripen et le journaliste, il le fait pas, il ne fait pas et pr\u00e9f\u00e8re plut\u00f4t biaiser le d\u00e9bat pour tenter de le mettre monsieur en porte-\u00e0-faux et ainsi il ne remplit pas sa part sa propre mission. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:14) [88%] :\r\nConcernant Singer assumer un grand l\u00e2cher, on voit que vous connaissez pas bien le dossier, parce que la Belgique effectivement \u00e0 plus d'avions mais ce sont des avions moins bon que l'FA/18 et en plus c'est pour participer \u00e0 des missions de l'Otan, il a envoy\u00e9 ses avions en Afghanistan, est ce que la Suisse va participer \u00e0 des missions \u00e0 l'\u00e9tranger des missions offensives, alors je suis certain, je suis certain, monsieur Grangier que si on vote au Conseil national, d\u00e9chets prostate et plusieurs fois aussi bien l'UDC que les Verts sont oppos\u00e9s \u00e0 des interventions militaires de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 partir de l\u00e0, pour la police du ciel effectivement les 32 FA/18 sont plus que suffisants et les experts mon\u00e9taires qui le disent les experts, terreau en Gironde, je vous laisse parler Madame laissez parler merci ma\u00eetrisant anniversaire militaire qui le dit, ce sont pas des mauvaises expert simplement des experts qui ont un autre avis que notre conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [90%] :\r\nDaniel et puis vous qui avait \u00e9t\u00e9 dans la m\u00eame situation que l'intervieweur d'hier soir, \u00e7a vous est arriv\u00e9 d'\u00eatre dans la m\u00eame situation et de ramasser comme \u00e7a une vol\u00e9e de bois Vert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:15) [81%] :\r\nOui \u00e7a mais \u00e7a m'est arriv\u00e9 \u00e0 un par exemple papa voil\u00e0 pas avec les les Mahorais le je vais aussi poser des questions, se dire est assez dure comme \u00e7a, mais il sait pas \u00e9nerv\u00e9 comme il s'est \u00e9nerv\u00e9 selon peut-\u00eatre Monsieur Grangier authentiquement mais il s'est \u00e9nerv\u00e9 quoi et moi je l'ai vu et je le v\u00e9cu dans bien d'autres situations o\u00f9 \u00e7a ne fait vraiment pas du tout, alors c'\u00e9tait un autre, ou de celui de la route sera 2 hier soir, moi j'ai eu des histoires avec oui, notamment avec Maurice rien Bernard Ouala maintenant on va chercher socialiste, alors je ne suis pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [64%] :\r\nC'est une vieille histoire, Andr\u00e9, c'est tout de m\u00eame perdu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:00) [83%] :\r\nOui, c'est une vieille histoire, il y a eu, il y a eu 3 fois de quelques petits probl\u00e8mes hein avec avec Moritz Lorient Bergen en particulier une fois o\u00f9 vous voyez, c'est toujours un peu la m\u00eame situation, hein, vous posez des questions qui sont, qui sont critiques mais qui sont l\u00e9gitimes, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont l'impression qu'on les agresse et donc apr\u00e8s r\u00e9agissent de fa\u00e7on du s'entra\u00eenent une fois soit \u00e9nerv\u00e9 avec Maurice Belga, je me souviens, c'\u00e9tait paysans de certaines questions qui tournaient autour du CO2 r\u00e9union du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et s'\u00e9taient battus pour obtenir le CO2, mais il est sorti perdant et il a sauv\u00e9 une petite casserole avec avec sa t\u00eate quoi avec le centime climatique et il arrive \u00e0 la conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s la conf\u00e9rence de presse, effet je lui pose une question, j'ai des vous avez sauv\u00e9 vraiment le minimum, enfin essayer, il dit non c'est pas vrai, vous savez, j'ai, c'est quand m\u00eame une victoire que je lui dis oui, mais bon \u00e7a continue comme \u00e7a, il faudra attendre que les glaciers fondent afin quand fils puisse faire quelque chose et alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 une dit \u00e0 Bel-Air bien m\u00eame Monsieur Piazza, il faut que vous constatez que, il y a une loi, une de la cam\u00e9ra, il laisse partir un petit puis il revient sur la cam\u00e9ra port\u00e9e, il faut que vous prenez qu'on prendrait acte que j'ai quand m\u00eame obtenu quelques petites choses voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [75%] :\r\nMais pas de quoi vous convainc pourtant parce que vous avez de la base. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:36) [75%] :\r\nPass\u00e9, j'ai pass\u00e9 cet \u00e9pisode l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:39) [78%] :\r\nMoi j'ai rien vu rien compris et le gel, voil\u00e0 qui avait, qui avait un caract\u00e8re assez, assez fort, hein, effectivement, on va d'ailleurs peut-\u00eatre revenir tout \u00e0 l'heure d'un vrai retour des, des, des caract\u00e8res, des coups de sang comme \u00e7a des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, mais avec vous, Kevin Grangier, un mot parce que l'parler Maurice Imbert ou Ueli Maurer et quand m\u00eame toute une tradition, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, de m\u00e9fiance profonde entre o\u00f9 Maurer et les m\u00e9dias, entre l'UDC qu'il les m\u00e9dias, \u00e7a peut jouer aussi un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:04) [83%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'il faut pas tout m\u00e9langer la Monsieur Maurer s'exprimait \u00e0 au titre donc de, de, de, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui, qui d\u00e9fend l'acquisition du Gripen par le pass\u00e9, il \u00e9tait pr\u00e9sident de parti, il avait donc gagn\u00e9 plus d'un mois, d'autres rapports et aussi \u00e0 une haute fonction dans la vie politique qui qui vont amener \u00e0 \u00eatre peut-\u00eatre diff\u00e9rent avec les m\u00e9dias, mais je crois que je crois qu'il faut pas et et l\u00e0 j'ai un peu, vous savez que tout d'un coup on on on mieux parce que ah bah voil\u00e0 conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il a l'authenticit\u00e9 de dire \u00e9coutez \u00e9tait c'est pas du bon boulot et puis, et puis je crois que \u00e7a sera pas \u00eatre voil\u00e0 ce que je vois pas pourquoi, apr\u00e8s il faut que le le le pays sont flammes de \u00e7a, je crois qu'il a raison de dire c'\u00e9tait authentique, c'\u00e9tait vrai et ce qui est pas bien de la droite, Bordeaux doit \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:52) [64%] :\r\nC'est quoi cette la 1\u00e8re fois on va, on va l'entendre oui, les \u00c9cossais ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:56) [71%] :\r\nSi \u00eatre authentique s'est engueul\u00e9 un journaliste ben moi je trouve inadmissible surtout ce monsieur, ce monsieur, ce monsieur va nous il faut regarder si on va regarder les. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:07) [80%] :\r\nDans les yeux, cher monsieur, vous aviez un mauvais comportement, il a simplement dit \u00e0 la liste une mauvaise performance pas jurons il y a pas sauter dessus de votre pour \u00eatre honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:19) [89%] :\r\nAlors on va justement pas un petit tour dans l'histoire tumultueuse des rapports entre les m\u00e9dias et les milliers, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux en Suisse, on disait c'est pas forc\u00e9ment de loin pas la 1\u00e8re fois qu'untel \u00e9v\u00e9nement se produit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:31) [82%] :\r\nQuand \u00e7a arrive que que nos 7 sages s'\u00e9nerve, ce peut \u00eatre un peu moins sage d'ailleurs Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne et vous avez d\u00e9nich\u00e9 quelques perles dans nos archives. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:39) [86%] :\r\nOui, dur dur la vie de conseiller f\u00e9d\u00e9ral parfois les dossiers sont \u00e9normes, complexes, il y a toujours un journaliste quelque part qui pose la question qui d\u00e9range, c'est arriv\u00e9 \u00e0 Moritz l\u00e0 Jan Berger justement en 2001 \u00e0 propos du d\u00e9licat accord a\u00e9rien avec l'Allemagne, le socialiste Z\u00fcrichois face \u00e0 un reporter qu'il jugeait \u00e0 pr\u00e9parer, prof\u00e8re des chats et menace de quitter le plateau \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:00) [81%] :\r\nMerci Trichet Rice. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:07) [86%] :\r\nOui c'est p\u00e9nible m\u00eame parti mais, autre Style, Micheline Calmy-Rey, la Genevoise pouvait se montrer parfois extr\u00eamement froide et cassante, surtout quand il s'agissait de retenir les informations en pleine crise des otages en Libye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:19) [84%] :\r\nSe remettait, je vous l'ai dit, vous comprendrez que nous ne donnons aucune information suppl\u00e9mentaire sur le dossier libyen aujourd'hui pourquoi, parce que finalement, si des mesures sont prises, qui sont, qui sont publics, nous ne souhaitons pas nous exprimer sur ce dossier plus avant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:34) [84%] :\r\nQue voulez -vous, conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou pas, parfois, la moutarde vous m'ont tourn\u00e9 pour le plus r\u00e9actif, certains diront le plus col\u00e9rique Thibaut, c'est peut-\u00eatre bien l'homme de Martigny, Pascal Couchepin Pascal Couchepin dans les col\u00e8res, hors micro, pouvait aller tr\u00e8s loin, les plus illustres journaliste du Palais f\u00e9d\u00e9ral peuvent en t\u00e9moigner, mais parfois cela arrivait aussi en Direct, comme lors de cet entretien accord\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mission classe \u00e9co \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:55) [85%] :\r\nQue voulez -vous que je vous dise d'une phrase qui a \u00e9t\u00e9 sorti du contexte, et qui n'a aucun int\u00e9r\u00eat mais qu'est -ce que vous en pensez quand m\u00eame, \u00e7a veut dire que les Suisses ne sont, je pense, de quoi de ce r\u00e9sultat nazisme comme int\u00e9r\u00eat puisque c'est une phrase qui est sorti du contexte, alors quel contexte je sais pas, c'est vous qui le dire parce que je sais pas quintaux de quel quel texte vous avez tir\u00e9 cette phrase. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:16) [92%] :\r\nPoint commun de toutes ces sc\u00e8nes d'\u00e9nervement, les dossiers qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile dans le conflit avec l'Allemagne autour du bruit des avions, que la crise des otages avec la Libye ou l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, \u00e0 l'image du Gripen aujourd'hui pour les Maurer, tous ces sujets avaient mis en difficult\u00e9 les ministres concern\u00e9s, ceci explique peut-\u00eatre cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:32) [81%] :\r\nUn correspondant parlementaire, c'est un m\u00e9tier \u00e0 risques, merci Thibault. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:35) [79%] :\r\nEt beaucoup de sourires de la table l'ann\u00e9e Piazza compar\u00e9 aux autres pays ou au ministre, on peut se faire licencier assez vite en Suisse, bon d\u00e9cide un peu qu'on s'en va, quand est conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vous avez besoin de vous que \u00e7a joue un r\u00f4le dans la mani\u00e8re dont on r\u00e9agit quand a des questions trop critiques qui sont peut-\u00eatre un tout petit peu plus plus facilement f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:53) [83%] :\r\nJe suis assez Fadela la cette cette culture du compromis non, en effet, pour tr\u00e8s longtemps, on a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer les gentils et \u00e7a justement l'UDC qui a commenc\u00e9 \u00e0 attaquer les lunettes il faut pas \u00eatre honn\u00eate nettet\u00e9 elles honn\u00eatet\u00e9 celle du gentil le quoi et puis bon, conditions \u00e7a m\u00eame qui r\u00e9agissent contre les m\u00e9dias, souvent, vous savez, c'est vrai que les m\u00e9dias d'\u00c9tat aux autres exag\u00e8re : d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, ils font font d\u00e9faut, comme tout le monde fait d\u00e9faut et comme \u00e7a, mais il faut aussi dire que quand on commence \u00e0 attaquer les m\u00e9dias ont, disons, bon ce tendancieux etc etc c'est souvent aussi parce qu'ils ont plus tellement, tellement d'arguments ou qu'ils arrivent pas communiquer pour faire passer leur message alors l\u00e0 par exemple je pas sortir du lot, un Tessinois \u00e0 qu'on conna\u00eet bien, qui \u00e9tait pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical pour nos familles et voil\u00e0 que lui, ben il attaquait les m\u00e9dias mais il avait un probl\u00e8me de communication aussi avec les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:07) [83%] :\r\nKevin Grangier parfois dans notre travail, on se rend compte que ce qui attaque le plus de mani\u00e8re plus virulente, c'est ce qu'ont la peau la plus fine, tandis qu'ils ont d\u00e9pos\u00e9 les Fran\u00e7ais, c'est rarement le cas, les politiques vous m\u00eame en tant qu'UDC souvent les attaques assez dures Dani\u00e8le Piazza nous disait aussi, et puis en m\u00eame temps quand c'est soi -m\u00eame, on est un peu fragile. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:15:26) [83%] :\r\nBon, \u00e9coutez votre analyse, non, non, pouvez vous pouvez l'appliquer \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde a notamment \u00e0 votre confr\u00e8re qui qui manifestement est pas l'habitude qu'on qu'on qu'on le qu'on lui dise qu'il est pas fait un un bon boulot, je crois, voil\u00e0 quand on coupe, on est un acteur de la vie politique, je crois qu'il faut avoir un petit peu l'\u00e9cart passe autour de soi, il faut effectivement accepter les critiques, il faut accepter que des fois d'\u00eatre d'\u00eatre rend en porte-\u00e0-faux, mais je crois que c'est valable pour tout le monde, c'est c'est aussi valable d'ailleurs peut-\u00eatre pour l'un ou l'autre journaliste qui aurait qui auraient peut-\u00eatre m\u00eame pr\u00e9par\u00e9 son sujet et je crois que, voil\u00e0, on doit avoir cette cette force -l\u00e0, et par son talent d'enfants qu'on en un coup, \u00e7a fait partie du jeu politique et puis, il faut aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:09) [76%] :\r\nChristian Van de guerre c'est vrai suffisamment non, on n'est pas assez pr\u00e9cis, parfois un petit coup de b\u00e2ton puis \u00e7a nous remettrait d'aplomb. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:15) [85%] :\r\n\u00e9coutez, on peut comprendre que monsieur Maurer, s'\u00e9nerve, \u00e7a peut arriver \u00e0 tout le monde, ce que je regrette c'est que maintenant que cette affaire des caisses peine dure depuis 2 ans, il est jamais r\u00e9ussi \u00e0 expliquer clairement pourquoi on a besoin de ces Gripen et que lorsqu'on monte des exemples qui montrent qu'on n'a pas besoin parce que d'autres pays se d\u00e9brouille disons assurer les surnoms mais ils assurent de leur s\u00e9curit\u00e9, ici et sur la s\u00e9curit\u00e9 avec moi alors qu'est -ce qui se passe, il s'\u00e9nerve, mais moi je trouve, c'est un peu, c'est une preuve de faiblesse, \u00e7a montre qu'il y a pas d'arguments solides, c'est pour \u00e7a qu'il s'\u00e9nerve et c'est dommage, il ferait mieux de chercher des arguments mais peut-\u00eatre la cause n'est pas d\u00e9fendable, donc il s'\u00e9nerve, il a -t-il essaie d'intimider la presse serre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:55) [88%] :\r\nEt si on vous dit que le nucl\u00e9aire fait passer au-dessous, c'est tr\u00e8s \u00e9cologistes, vous allez vous \u00e9nerver \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:00) [82%] :\r\nJ'essaierai, on va nous expliquer que si on prend le nucl\u00e9aire depuis la mine jusqu'au d\u00e9p\u00f4t, \u00e7a d\u00e9gage beaucoup de CO2, et si on insiste l\u00e0- dessus, vous insistez donnerai des exemples concrets : ah, vous savez, d'adolescents et m\u00eame au-del\u00e0 de enseignant \u00e7a peut \u00eatre un d\u00e9faut, c'est aussi le cas de RTL. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:16) [88%] :\r\nChristian Metzinger Dani\u00e8le Piazza et Kevin Grangier, qui sont en Direct avec nous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grangier, Kevin", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Maurer, Ueli", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral: chef du DDPS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Van Singer, Christian", "role": "conseiller national vaudois Vert", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piazza, Daniele", "role": "ancien correspondant parlementaire de la TSI", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56234DF6-D2CC-4BE0-9D4B-29B1419B20A3", "internalArchiveId": "56234DF6-D2CC-4BE0-9D4B-29B1419B20A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec Fabienne Despot, pr\u00e9sidente de l'UDC-Vaud , d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil vaudois", "publicationDate": "2014-04-13T00:00:00Z", "durationSec": 4917, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["fonction politique"], "thematicPersons": ["UDC Vaud", "Despot, Fabienne", "UDC"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-09T01:34:49Z", "speechToTexts": ["09.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS23 (00:00:00) [69%] :\r\nMais ces magazines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [68%] :\r\nNous sur place c'est Poissy travailler beaucoup Poirier et merci \u00e0 Monsieur et point il est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:25) [69%] :\r\nEt aujourd'hui beaucoup derni\u00e8re les agents ant\u00e9rieur, bonjour bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [65%] :\r\nLe rachat bonjour de bas immigration n'a pas de micro parti censur\u00e9es, moi j'\u00e9tais avec lui ont appris implicitement alors visage on \u00e9tait l\u00e0, bon j'aurais -je bonjour Minnelli bonjour \u00c9ric Vinet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [68%] :\r\nLe on a besoin de nous, nous avons alors la pour l'avant de la part de son action, de l'agence et encore surveillons pour votre parti de sur les rangs pour votre poids qui et o\u00f9 tu \u00e0 pas mal, il peut pas que voit -on, mais c'est tr\u00e8s loin apr\u00e8s des Chiliens qui prendrait fin meeting on nous regarde en fait qui a perdu, il est pas tr\u00e8s bien s\u00fbr, il y a beaucoup de points il alors \u00e7a va, comme tout le congr\u00e8s sera au repos, le contrat Vallade son sans r\u00e9action de la nation, il y avait surveiller recours Louis Bert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:51) [79%] :\r\nIl il est l\u00e0, en plus, hein, je veux dire, ils sont tous partis en vacances, non, ils sont l\u00e0 oui, aussi, de 15 \u00e0 la radio, \u00e0 Lausanne, caf\u00e9- croissants, presse et une semaine \u00e0 venir qui sera d\u00e9licate puisque vous le savez, J\u00e9sus sera trahi conduit au Golgotha crucifi\u00e9 mais ressuscitera comme chaque ann\u00e9e depuis 1981 ans, oui, oui, j'ai calcul\u00e9 vous cette fin 1995 33 d\u00e8s 2014 le dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:17) [78%] :\r\nLa baisse, 00 ou on a un qu'il a \u00e9t\u00e9 crucifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [78%] :\r\nMais on avait enfin bon ben oui, il a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 en 34, on va pas en 33 ou en 34 on a besoin d'un mois. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:02:28) [67%] :\r\nQuant \u00e0 Saint-Michel \u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:02:29) [71%] :\r\nEt c'est ce qui est organis\u00e9e dimanche matin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:33) [81%] :\r\nIls ne profiteront donc de cet \u00e9v\u00e9nement ce miracle pour nos \u00e9clipser discr\u00e8tement 20. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [73%] :\r\nBonjour Alaves alarme alors oui Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:42) [84%] :\r\nJe me fais du souci, je suis inquiet, ah bon, je croyais que la Suisse est \u00e0 l'abri de tout, une bonne fois pour toutes depuis des ann\u00e9es on nous dit que si on vote bien pour l'UDC ce parti va s'occuper de nous, les vrais suisses qui va faire en sorte qu'on vive bien entre nous, son souci de s\u00e9curit\u00e9, ni d'argent, alors j'ai tout bien voter comme il faut, j'ai suivi les mots d'ordre, hein, toujours dans l'isoloir, tout \u00e0 droite depuis des ann\u00e9es et maintenant que l'UDC est le 1er parti de Suisse maintenant qu'UDC d'entrer en force dans les ex\u00e9cutifs cantonaux et communaux Direct c'est pareil cette assurance que tout va bien aller des d\u00e9buts commencer un peu \u00e0 la les uns apr\u00e8s les autres et t\u00e9nors du parti, qui va nous sauver de la chienlit europ\u00e9enne tombe -t-elle de vieilles poires blettes, l'UDC le 1er parti de Suisse peut-\u00eatre mais parti pour aller en maison de repos, surtout les princes de l'essorage des d\u00e9penses publiques passent plus de temps en arr\u00eat maladie et ceci aux frais de la princesse alors quelque chose est pourri au royaume de l'UDC n'est pas press\u00e9 d'en faire un petit peu trop mais faut que je le dise quelle langue, je suis inquiet \u00e0 Yann in quoi y a -t-il des risques vote un une directrice Dome of non je je panique vous exag\u00e9rez, sinon, vous le voyez -vous donc pas, point de ce cr\u00e9puscule qui va entra\u00eener dans sa chute, oui un cr\u00e9puscule \u00e7a peut chuter dans sa chute, donc toute ma belle patrie il faut faut que je vous le choc pour que vous compreniez tient fa\u00e7on on voir pour faire de la chanson de vos ann\u00e9es il y a Perrin qui est pas bien, il y a Voiblet qu'il est pas frais, il y a le gris qui d\u00e9p\u00e9rit Sandrine prend la flotte pressing qui a pas clair m\u00eame Blocher frise Alzheimer ah mon Dieu s'attendait tant d'\u00eatre un parti qui craquent actuellement G7 \u00e9puisant d'\u00eatre au gouvernement bon de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:33) [86%] :\r\nQue vous l'avez si bien chant\u00e9 apparemment oui je veux bien qu'on se penche sur le probl\u00e8me Bouboule m'amener un de ces ayatollahs du parc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:40) [73%] :\r\nSi c'est pas si ayatollahs est vraiment le bon mot, oui, oui, oui, mais j'ai une Despot. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:45) [75%] :\r\nParce que une Despot c'est mieux trouvez oui, il peut \u00eatre dite dictateur comme vous y a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:49) [87%] :\r\nAlors Despot, c'est son nom, c'est Fabienne Despot, la pr\u00e9sidente de l'UDC Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [72%] :\r\nAh ben voil\u00e0, si on oublie tout \u00e7a et l\u00e0, moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [59%] :\r\nAlors vraiment des des journaux oui comme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:16) [85%] :\r\nBah, si \u00e7a joue dans des \u00e9lections dans les jambes, avoir tr\u00e8s jolies jambes parce que \u00e7a favorise les avec son oui oui bonjour Fabienne Despot bonjour, merci d'\u00eatre l\u00e0, vous n'avez pas le choix parce qu'on vous enlevez il est vrai que certaines personnes ont du mal avec votre nom se tortille un petit peu pour le prononc\u00e9 autrement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:35) [82%] :\r\nIl est vrai, on dit Despot Despot des postes, mais pas dans de Despot non, pas forc\u00e9ment en g\u00e9n\u00e9ral, ce sont des gens \u00e9trangers qui ose dire Despot les Suisses pas tellement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:45) [86%] :\r\nAlors c'est un nom serbe, c'est le nom de votre de votre ex- mari Slobodan Despot pour vous avez gard\u00e9 ce nom d'ailleurs, vous auriez pu vous auriez pu reprendre votre crainte non, il est d\u00e9j\u00e0 tout un programme politique, c'est merveilleux, oui, c'est en fait oui, \u00e7a en effet Despot c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:02) [92%] :\r\nEnsuite, c'est un titre Byzance, donc on lui donne une connotation n\u00e9gative en fran\u00e7ais, il faut pas oublier que le Despot est un titre qui est juste en dessous du vizir sous sous Byzance, donc c'est un titre important. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:15) [58%] :\r\nEt ils \u00e9taient parfois \u00e9clairer une pomme, elle attrape pas toujours Despot c'est pas dr\u00f4le oui \u00e7a nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [77%] :\r\nBon sur notre pr\u00e9venus appartient qu'est -ce qu'on adore, vous voulez que qu'est -ce qu'on a notre pr\u00e9avis par exemple, alors que les Canadiens livrer un seul soyez pr\u00e9venus urbain. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:30) [94%] :\r\nC'est facile, c'est facile pour tout conna\u00eetre de Fabienne Despot il suffit d'aller voir son site internet auquel toutes les pages de l'UDC font r\u00e9f\u00e9rence Fabienne Despot Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:43) [91%] :\r\nSauf que le site n'existe pas ou alors il faut payer l'h\u00e9bergeur Madame Despot. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:47) [87%] :\r\nOui, oui c'est, c'est c'est un peu \u00e0 l'image de l'UDC qui n'existe pas des des promesses qui qu'on essaye de les suivre, ben il y a plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:54) [79%] :\r\nOui, mais c'est parce qu'il \u00e9tait ringard avec des sites Internet de nos jours, quand connu sur les r\u00e9seaux sociaux ont failli s'beau par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:01) [81%] :\r\nVoil\u00e0, Fabienne Despot, aller sur Facebook 2 fois m\u00eame une page pour la chimie et une page pour la politicienne et sa page de politicienne, elle cartonne : elle a 11, j'aime \u00e7a fait \u00e0 peine la moiti\u00e9 des membres du comit\u00e9 central de l'UDC Vaud je vous laisserais r\u00e9gler \u00e7a avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:07:14) [87%] :\r\nOui, mais elle a peut-\u00eatre un blog bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:07:17) [80%] :\r\nOui, oui, oui, oui, elle, un blog mais sur le blog elle dit dans la derni\u00e8re News en 2011 il y a la reine, le blog est redirig\u00e9 tout le monde sur Fabienne Despot Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:28) [89%] :\r\nBon allez, je sais pas chercher peut-\u00eatre un peu \u00e0 l'ancienne, les archives. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:32) [80%] :\r\nPas des archives Jean-Jean remonte \u00e0 l'instant, alors j'ai trouv\u00e9 des informations donc Fabienne d\u00e9pote Despot n'Fabienne non en 1965 \u00e0 Martigny. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:07:42) [58%] :\r\nHein, elle les paniers des pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:43) [78%] :\r\nDans \u00e0 l'ann\u00e9e de son p\u00e8re \u00e0 maturit\u00e9 en 1985 puis dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur chimiste en 1990 suivi d'un poste la dent statistique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:54) [95%] :\r\nBeau parcours. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:07:55) [80%] :\r\nOui, oui, jusque -l\u00e0, parce qu'ensuite elle \u00e9pouse Slobodan Despot un \u00e0 un \u00e9tranger, oui, mais un \u00e9tranger nationaliste, du coup, elle entre en politique \u00e0 la Zine, elle devient nationaliste tendance x\u00e9nophobe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:08) [54%] :\r\nNon mais c'est \u00e7a, d\u00e9poser un \u00e9tranger oui oui elle a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:12) [83%] :\r\nBon, ben ma foi, tant pis, on peut pas choisir puis divorce probablement que les th\u00e9ories de son mari lui pourrissent \u00e0 l'air. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:18) [88%] :\r\nQu'est ce que je disais, et du coup, elles cr\u00e9ent une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'analyse de la qualit\u00e9 de l'air. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:23) [81%] :\r\nElle a gard\u00e9 quoi de son mari, c'est certains, la voiture et la maison. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:08:28) [92%] :\r\nElle a gard\u00e9 son nom, sa religion orthodoxe et sa raideur, ainsi que son nationalisme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:33) [88%] :\r\nBon donc parcours politique Standard conseil communal de Vevey en 2001 Grand Conseil Vaudois en 2007 et enfin, pr\u00e9sidente de l'UDC Vaud en d\u00e9cembre 2013. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:43) [86%] :\r\nOui, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue en 2013 contre ah ben personne d'aucun concurrent aucune question au Congr\u00e8s \u00e9lu par 8 ans de voix sur 122 \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:08:54) [84%] :\r\nJe peux pas dire \u00e7a, elle a appel\u00e9 \u00e0 ce qui est d'autres candidats mais il y a personne qui s'est pr\u00e9sent\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:58) [78%] :\r\nMoi, moi non plus je me pr\u00e9senterai pas un face \u00e0 une ing\u00e9nieure chimique acc\u00e8s \u00e0 ton verre d'eau pendant le congr\u00e8s et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:09:04) [87%] :\r\nEt l\u00e0, elle est en train de reprendre en main l'UDC Vaud avec Voiblet le parti flottait l\u00e0 dans ces anciens costumes et l\u00e0 elle va resserrer les boulons, elle va lutter contre ce que l'on appelle la crise de croissance de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:18) [88%] :\r\nOui, mais quand on croit plus, c'est une crise tout court. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:21) [83%] :\r\nBon et c'est quoi ces priorit\u00e9s c'est Dada. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:09:24) [92%] :\r\nCombat contre nucl\u00e9aire, surtout si c'est de l'uranium \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:09:28) [89%] :\r\nC'est vrai qu'en Suisse, de l'uranium \u00e0 l'\u00e9tat naturel, on n'en trouve pas beaucoup \u00e0 part dans l'eau potable de Martini tiens dont justement la ville d'o\u00f9 vient, Fabienne Despot \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:42) [84%] :\r\nAh oui, oui, il est aussi un adepte de la th\u00e9orie du complot, hein, pour elle, le 11 septembre 2001, c'est un film hollywoodien mal mont\u00e9, je crois qu'on nous cache des choses. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:09:52) [81%] :\r\nC'est vrai, il y a partout d\u00e8s hasard qui n'en sont pas un par exemple c'est Kevin Grangier qui remplace Sandrine Otto secr\u00e9tariat \u00e0 l'UDC qui Ewing Sandrine de noms il une co\u00efncidence s\u00fbrement pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:02) [84%] :\r\nJustement, alors que son autre cheval de bataille, c'est la lutte contre les chauffages \u00e9lectriques ou encore Alain 20 \u00e9l\u00e8ves un Sandrine Ott de son secr\u00e9tariat anti- chauffage plus de et autant d'anglais, \u00e7a veut dire chose c'est pas un hasard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:16) [94%] :\r\nEt est -ce que c'est un hasard qu'Yvan Perrin reprennent le travail le 22 avril le jour de mon anniversaire comme \u00e7a, vous le savez certainement pas un hasard non plus, on nous cache des choses, c'est quoi que vous, il va falloir parler Madame Despot. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:38) [82%] :\r\nAvait une complotaient pas Fabienne Despot \u00e9videmment que pas je vois qu'il y a beaucoup d'adeptes, sa th\u00e9orie des complots ici c'est merveilleusement sans escale non mais il est vrai que vous aviez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:47) [81%] :\r\nVous aviez vous aviez parl\u00e9 de du 11 septembre de mani\u00e8re assez curieuse et ce qui manque d'esp\u00e8ces de film un peu bizarre o\u00f9 on nous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:56) [85%] :\r\nVoir des choses quoi j'avais parl\u00e9 d'un film qui avait \u00e9t\u00e9 sur les pompiers de New-York et tr\u00e8s clairement, \u00e7a sera port\u00e9e \u00e0 ce film et pas au reste, apr\u00e8s, on est venu me dire que je mette en doute la chute des 2 tours, il est vrai que j'ai jamais mis les pieds \u00e0 New York, mais de la mettre en doute la chute des d'auto- qu'il faut pousser loin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:13) [84%] :\r\nNon, non, vous mettez en doute les causes de la chute des 2 tours, vous dites : vous \u00eates ing\u00e9nieur vous \u00eates scientifique des tours, \u00e7a tombe pas comme \u00e7a, \u00e7a c'est vrai, voil\u00e0 je bon, attends pas comme \u00e7a se faisait un avion qui un qui ne s'attendent pas comme \u00e7a, ils ont permis \u00e7a encore beaucoup d'chose un dans ce dans ce petit portrait beaucoup de dossiers ouverts Fabienne Despot mais on aura \u00e9videmment toute l'\u00e9mission pour y r\u00e9pondre, on va commencer, l\u00e9ger comme vous faites P\u00e2ques chez les orthodoxes, puisque vous vous \u00eates convertie \u00e0 la religion de votre ex- mari. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:40) [84%] :\r\nAlors cette ann\u00e9e, c'est merveilleux parce que c'est en m\u00eame temps que pas catholiques et protestantes, ce qui arrive assez rarement, une histoire de calendrier gr\u00e9gorien et et Julien, qui rend les 2 dates incompatibles, pour le reste, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose sauf que la liturgie de P\u00e2ques et totalement interminable, vous commencez \u00e0 vers les 10 euros Fox \u00e0 3 heures du matin, long, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s long, les liturgies orthodoxes sont extraordinairement longue maison l'Avantage vous permet de rentrer quand vous voulez d'ressortir quand vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:12) [89%] :\r\nEt chez les Despot, en fait, on fait comment. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:16) [75%] :\r\nDes oeufs dans le jardin, dont les fils ont rendent non bon les ou non. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:19) [88%] :\r\nOn ne fait pas grand chose comme rite particulier cela il y a 6 9 se retrouver en famille, \u00e7a c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:28) [86%] :\r\nJe disais que vous \u00e9tiez c'\u00e9tait donc si important de, de, de croire, de la m\u00eame mani\u00e8re, \u00e0 ce lieu que qui nous est commun entre entre 2 horreurs c'est catholique puisque vous \u00eates valaisanne, donc d'origine catholique, je suppose, notamment importante se convertir pour moi c'est important d'avoir des r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:46) [82%] :\r\nTerrence rituel et qui tiennent la route et je ne m'y retrouvais plus du tout dans l'\u00e9glise catholique, pour diff\u00e9rentes raisons, et j'ai retrouv\u00e9 ce qui manquait dans l'\u00e9glise orthodoxe, il coh\u00e9rence dans la t\u00eate dans la th\u00e9ologie notamment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:01) [79%] :\r\nDe toute fa\u00e7on, Fabienne Despot, vous \u00eates une une tra\u00eetresse Haut-Valais \u00e0 diff\u00e9rentes, il voulait pas pris et repris votre nom de jeune fille converti et puis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:10) [91%] :\r\nEt en plus, on vous a propos\u00e9 d'int\u00e9grer l'\u00e9quipe Freising mais vous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester dans le canton, nouveau les Valaisans jugeront. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:18) [79%] :\r\nLes plus catholiques, donc c'est un tout petit peu dans les t\u00eates, c'est d\u00e9licat, elle a remplac\u00e9 les \u00e9coles par les ic\u00f4nes. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:13:24) [70%] :\r\nOui \u00e0 plus joli et j'ai dit \u00e7a fait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, c'est tout \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:31) [86%] :\r\nOui, tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e7a votre canton, je sais pas, non, je suis toujours tr\u00e8s attach\u00e9, hier j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:35) [87%] :\r\nC'est faire des bises, dans la r\u00e9gion de de Natal de ma maman, l'un sur mignon, j'aime beaucoup cette r\u00e9gion qui vais r\u00e9guli\u00e8rement mais j'ai fait ma vie professionnelle et politique sur le canton de Vaud Julien, un r\u00e9seau d'amis, de relations de toutes sortes sur le canton de Vaud, donc on ne change pas si facilement d'endroits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:56) [82%] :\r\nMerci Fabienne Despot oui comme vos journ\u00e9es sont exaltantes on sans doute, vous avez eu envie de nous faire partager toute votre semaine la semaine de No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:06) [69%] :\r\nFogiel. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:09) [80%] :\r\nVoil\u00e0 se placer sur le th\u00e8me : le monde est fou, voil\u00e0, alors il y a eu quoi cette semaine : ah ben tiens, les ours du parc de Berne, les 2 oursons sont morts le 1er au fond a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par son p\u00e8re et le second les gardiens du parc avait peur qu'il soit aussi tuer alors il ont \u00e9teint le rappelons que les ours Mischa et Mascha avait \u00e9t\u00e9 offert par le pr\u00e9sident Medvedev lors de sa visite en Suisse, la Chine a offert un coupe de pandas \u00e0 la France en signe d'amiti\u00e9 pour finir merci c'est quoi ces cadeaux \u00e0 la con, moi quand je suis invit\u00e9 chez quelqu'un jardin d'une bouteille pour un coupe de hamster g\u00e9ante. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:14:43) [100%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:45) [89%] :\r\nToujours en parlant d'animaux, selon une \u00e9tude parue publi\u00e9e dans une revue scientifique prestigieuse des chercheurs de l'\u00e9pervier dans r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9montrer que les ch\u00e8vres sont en r\u00e9alit\u00e9 plus intelligente qu'on ne le pensait \u00e0 et les chercheurs sont plus b\u00eates que ce que je croyais, oui, je veux dire, moi ce que je comprends pas c'est c'est quoi les d\u00e9bouch\u00e9s d'une telle \u00e9tude, \u00e7a permet d'avoir une meilleure opinion des ch\u00e8vres, il va se passer quoi avec des ch\u00e8vres, on va leur filer de la lecture je ne je trouve que c'est bien la recherche scientifique, si au bout d'un moment \u00e7a rapporte du fric parce qu'autrement, bon voil\u00e0, chanson, Patrick Bruel, refusent d\u00e9sormais de se produire dans les villes de France, qui ont vot\u00e9 Front national aux municipales, c'est dommage pour ces femmes qui sont punis en plus, \u00e7a n'y sont pour rien ne sont pas encore le droit de vote. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:15:28) [48%] :\r\nVous pensez que Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:29) [79%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:30) [87%] :\r\nDivers dans le canton de Vaud il y a eu un vol sur le chantier de la Romande \u00c9nergie on va pas pleurer pour une fois que ceux qui sont vol\u00e9s des malfrats ont d\u00e9rob\u00e9 sur le chantier \u00e0 un travail d'une demi- tonne, c'est un fait divers en apparence Anne anodine, mais je trouve \u00e7a assez symptomatique d\u00e9j\u00e0 moi je lis \u00e7a, j'ai envie de m'adresser aux voleurs s\u00e9rieusement les gars c'est votre chef de bande, o\u00f9 vous avez eu l'id\u00e9e tous ensemble dire sant\u00e9 le coup \u00e9tait minutieusement pr\u00e9par\u00e9, se sont cass\u00e9s dont Yvan les graves, on ne sait pas o\u00f9 est -ce partager, genre 800 balles il y a un moment, les gars, \u00e7a devient presque plus rentable de se trouver un boulot quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:08) [58%] :\r\nEt puis. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:10) [93%] :\r\nJe veux dire, mais on va o\u00f9 avec l'ins\u00e9curit\u00e9 dans ce pays si tu peux m\u00eame plus laisser tra\u00eener ton travail, je me pose la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:16) [72%] :\r\nQui \u00e9tait au point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:17) [81%] :\r\nIl y a vraiment des bras cass\u00e9s qui volerait n'importe quoi, c'est pathologique, pour finir, moi j'ai, moi je vais mettre une cha\u00eene \u00e0 mes potes g\u00e9ranium bonjour. \r\n\u00c9tats-Unis : George Bush expose ses toiles de peinture, il s'est mis \u00e0 la peinture, d\u00e9sormais, en fait, il fait une carri\u00e8re dans l'autre sens que celle de Hitler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:39) [80%] :\r\nBonjour, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:41) [90%] :\r\n\u00c9tats-Unis toujours Fusillade \u00e0 Fort Hood pr\u00e8s perp\u00e9tr\u00e9 par un caporal de 34 ans, v\u00e9t\u00e9ran de la guerre en Irak, c'est la derni\u00e8re en date d'une s\u00e9rie de fusillades qui ont fait des dizaines de morts dans les casernes militaires aux \u00c9tats-Unis para\u00eet que les grands maintenant, ils pr\u00e9f\u00e8rent aller en Afghanistan, d'apr\u00e8s les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate, il semblerait que le tireur n'avaient pas d'ant\u00e9c\u00e9dents violents, je sais pas ce qu'il allait foutre en Irak alors les pommes de terre en Angleterre une cigarette \u00e9lectronique explose au visage d'une cliente dans un bar en cette en fait la cigarette la chronique est plus dangereuse que ce qu'on pensait de avec toutes les batteries de smartphones qui explose, c'est les Chinois qui attaque en plus on doit payer pour les bombes finir avant c'\u00e9tait dangereux de t\u00e9l\u00e9phoner au volant maintenant c'est dangereux de t\u00e9l\u00e9phoner voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:40) [86%] :\r\nC'est vrai que le monde marche un peu sur la t\u00eate, merci Benjamin \u00e0 l'embauche pas \u00e0 Gen\u00e8ve parce jeune \u00e9videmment tout va bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:48) [93%] :\r\nMais bien s\u00fbr, tout va bien, c'est impeccable Gen\u00e8ve comme d'habitude c'est le bordel, la fonction publique s'est mise en gr\u00e8ve suite \u00e0 la publication du projet score par le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:57) [87%] :\r\nAttendez, mettez un tout petit peu de lumi\u00e8re dans ma petite lanterne qu'est -ce que \u00e7a veut dire score. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:01) [77%] :\r\nC'est l'abr\u00e9viation de syst\u00e8mes comp\u00e9tence r\u00e9mun\u00e9ration \u00e9valuation c'est la nouvelle grille salariale des fonctionnaires Genevois et \u00e7a c'est fait ce corps oui c'est bien trouv\u00e9, non comme appellation vachement oui les cadres la France. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:15) [82%] :\r\nC'est en public et vont \u00eatre augment\u00e9s von \u00e9norme score et les bas salaires comme d'hab, font un score ridicule et donc ils se mettent en gr\u00e8ve, oui, bon, en m\u00eame temps, vous savez, la diff\u00e9rence entre un fonctionnaire qui fait la gr\u00e8ve est un fonctionnaire qui travaille aucune \u00e0 Bercy : ah bon, le lieu, le fonctionnaire qui travaille rien au boulot celui qui manifestent, rien dans la rue tout bon. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:34) [92%] :\r\nIls \u00e9taient 3000 manifestants selon les organisateurs, et selon la police, ils \u00e9taient 23000 aussi, normal, c'est la police qui a organis\u00e9 la manif, alors si vous vous demandez comment des policiers organisent une manifestation, vous n'allez pas tarder \u00e0 le savoir parce. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:51) [95%] :\r\nQue j'ai enregistr\u00e9 sa pr\u00e9paration au commissariat au bistrot point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:55) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:59) [65%] :\r\nPour les grands attentif \u00e0 demain, c'est manif alors je compte sur vous, on y voir un du bruit pour sa gueule Fox invectives du PQ on va demain r\u00e9cup\u00e9rera au fait chef question on \u00e9coute ta question pr\u00e8s sur le parcours de la manif pour la droite que ou de P\u00e9rigueux, ben non, d\u00e9sol\u00e9e la gr\u00e8ve d\u00e9plum\u00e9 alors Albert v\u00e9rifier d'ailleurs ouais ben c'est comme \u00e7a, chef question oui, un autre \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:29) [87%] :\r\nLors de la manif si on croise un homme de Dieu, alors on les arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:32) [83%] :\r\nAh ouais alors les dealers, ouais, \u00e7a c'est comme pendant le service normal alors c'est-\u00e0-dire, on les laisse tranquilles, c'est trop dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:39) [77%] :\r\nNous voil\u00e0 tout, et puis j'ai eu peur pas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:44) [80%] :\r\nCompte la radio radio il y a pas de raison qu'on soit pay\u00e9 comme des Securitas de de 10000 balles par mois pour un plein temps de 30 heures hebdomadaires, c'est l'arnaque du 22\u00e8me chef Chef ouais aspirant Wiesel une question non non un probl\u00e8me si la Manif d\u00e9border Tokyo pour sa terreur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:01) [79%] :\r\nSi elle d\u00e9borde, qui va se Cuper la s\u00e9curit\u00e9 avec normalement, quand une manif d\u00e9borde, c'est nous qui s\u00e9curisant. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:06) [81%] :\r\nAh oui c'est pas con, moi j'avais vraiment oui ou non l'abdomen de Dieu te intelligent. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:13) [76%] :\r\nOui, je suis intelligent, chef, c'est ce que vous dites toujours, c'est parce que je suis trop intelligente, je resterai toute ma carri\u00e8re \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:18) [74%] :\r\nL'Iran oui vous de Dieu bonbon va faire de groupes, hein, le 1er c'est ceux qui manifestent et le 2\u00e8me, groupe, c'est ce qui s\u00e9curise bon en tout cas moi je suis dans le 1er groupe de ce qui a \u00e9t\u00e9 un avion neigeait fief oui encore une question, une constatation pourquoi vous manifestez -vous et parce qu'il fait \u00e7a parce qu'on a \u00e9tait \u00e0 Dieu, il y a des trucs pas pour peut-\u00eatre que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:42) [82%] :\r\nCf : calmez -vous, moi j'ai \u00e9tudi\u00e9 le projet Scor ah ouais, ouais, bon, c'est vrai que toi, tu as r\u00e9ussi \u00e0 lire intelligente oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:50) [86%] :\r\nEt ce qui est scandaleux, c'est que les les salaires des chefs de service qui va \u00eatre augment\u00e9e et ceux du petit personnel qui vont \u00eatre r\u00e9duits. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:56) [88%] :\r\nOui bon et alors vous, vous \u00eates chef de service chef. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:59) [75%] :\r\nQuoi, il va \u00eatre augment\u00e9 \u00e0 part nous. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:21:01) [85%] :\r\nOuais, ouais, quand il dit qu'il faut tout p\u00e9t\u00e9 un qu'on va commencer par lui p\u00e9ter sa gamme d'adieu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:07) [76%] :\r\nAh oui, je vais invectiver sa tronche de charme. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:21:09) [64%] :\r\nOn va parler des familles dans la voix et c'est-\u00e0-dire la plus recours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:23) [92%] :\r\nMerci le chef. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:25) [87%] :\r\nFabienne Despot bient\u00f4t une s\u00e9rie de une sur le dessus du sujet soumis \u00e0 la votation le 18 mai donc, puisqu'on parlait salaire, le salaire minimum \u00e0 84000 francs, vous en pensez quoi personnellement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:35) [88%] :\r\nJ'en pense que c'est une catastrophe pour nos pays, \u00e0 l'\u00e9vidence, pourquoi, parce que, parce que on a des conventions collectives de travail. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:44) [87%] :\r\nQui r\u00e8gle les choses par branche que on fait les choses intelligemment suivant les r\u00e9gions, suivant les grands corps de m\u00e9tiers, suivant les cantons qu'on ne peut pas imposer un salaire g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 tous les corps de m\u00e9tier et \u00e0 tout le pays, \u00e7a n'a pas de sens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:59) [88%] :\r\nC'est en gros ce que vous dites, comme toute fa\u00e7on avec des conventions collectives, tout le monde gagne d\u00e9j\u00e0 plus de 4000 francs \u00e7a \u00e7a arrive non. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:05) [85%] :\r\nBon, j'ai v\u00e9cu, j'ai v\u00e9cu avec une personne pendant tr\u00e8s longtemps, qui est dans un un de ces domaines o\u00f9 on ne peut absolument pas se permettre 4000 francs de salaire par l'oui, non, c'est l'\u00e9dition je pense comme \u00e9criture, l'\u00e9dition, l'\u00e9criture, je ne pense pas qu'il ait grand monde dans ce milieu qui peut se permettre ce genre de salaire, alors vous pouvez bien poser les 4000 francs par mois vous n'aurait plus de maisons d'\u00e9dition et puis vous fermerez les librairies si ce que vous voulez, vous pouvez le faire entrer dans cette oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:32) [73%] :\r\nBen oui, parce que, en m\u00eame temps franchement un un repaire de gauchistes librairies. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:36) [79%] :\r\nElle va bien, elle est bien, elle va bien, la maisons d'\u00e9dition Xynthia donc un jeu l'impression qu'elle va bien, oui, est tr\u00e8s dynamique et ils sont pas trop m\u00e9contents. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:45) [86%] :\r\nD'accord, qui veut donner des bons salaires. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:47) [74%] :\r\nFait les profs, moi et 2 Valaisans sont oblig\u00e9s de venir, conseiller d'\u00c9tat pour gagner leur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:51) [71%] :\r\nCette rentr\u00e9e, c'est une prise maintenant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 quand il y a d'ailleurs, c'est vrai, Slobodan Despot, Oscar guerre enfin \u00e9dit\u00e9 certains c'est c'est un jeune homme c'est sevrage enfin dans l'arm\u00e9e refuse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:03) [83%] :\r\nL'ascenseur. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:04) [78%] :\r\nL\u00e0 il y a eu recours \u00e0 100 est parti d'un refus, c'est une histoire assez cocasse, c'est que Oscar pressing avait envoy\u00e9 un livre aux \u00e9ditions L'\u00e2ge d'Homme \u00e0 l'\u00e9poque et Slobodan l'avait refus\u00e9 avec une lettre Circus, ce qui est un d\u00e9lit et Hellebuyck et et et Oscar r\u00e9sine guerre avait \u00e9t\u00e9 tellement touch\u00e9es par l'argumentation que ils se sont, ils sont devenus amis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:26) [90%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 convictions, vous avez aussi par exemple soutenu le non au remboursement de l'IVG, oui, \u00e7a j'ai du mal \u00e0 comprendre, je comprends que vous ayez du mal \u00e0 comprendre parce que c'est un sujet extr\u00eamement d\u00e9licat, je suis parti de l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:40) [87%] :\r\nQue l'IVG \u00e9tait la pire des solutions sur une solution qui \u00e9tait admis admis et qu'il fallait pas revenir sur cette solution l\u00e9gale l\u00e9gale, donc il y a, il \u00e9tait hors de question de de la de la remettre dans un un statut ill\u00e9gal mais qu'elle devait \u00eatre propos\u00e9 en toute derni\u00e8re solution et quand devait entrevoir avant toute autre possibilit\u00e9 qui permettait de garder l'enfant vit. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:05) [90%] :\r\nEn m\u00eame temps un enfant ne serait pas toute seule, m\u00eame si ce sont les femmes qui le plus souvent en porte la responsabilit\u00e9 et vous le savez bien, vous, vous ne pensez pas que les femmes doivent pouvoir quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de leur corps, de leur vie, toute seule, bien s\u00fbr, c'est pour \u00e7a que l'IVG l\u00e9gale oui et on doit le rester, en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:21) [83%] :\r\nAvec \u00e7a co\u00fbte cher et c'est une \u00e9vidence, et que toutes les femmes de Forstall seuls autoris\u00e9s et que ce sont celles qui pr\u00e9cis\u00e9ment sont d\u00e9munis qu'ils vont garder leurs m\u00f4mes, alors m\u00eame que celles qui ont les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:32) [81%] :\r\nC'est pour le 5 passons pour le salaire minimum ah non. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:34) [87%] :\r\nBon, \u00e7a fait pas dire non, mais c'est compens\u00e9 compl\u00e8te vous pr\u00e9f\u00e9rez et moi \u00e7a me choque un peu, mais vous pr\u00e9f\u00e9rez les bo\u00eetes \u00e0 b\u00e9b\u00e9, vous vous dites -moi les les femmes font leurs mots m\u00eal\u00e9s mettent dans les bo\u00eetes \u00e0 b\u00e9b\u00e9, vous pr\u00e9f\u00e9rez \u00e7a \u00e0 l'avortement, c'est une, c'est une question c'est une vision morale et religieuse qui vous m\u00e8ne \u00e0 ce raisonnement -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:53) [90%] :\r\nCette c'est une question de vouloir privil\u00e9gier la vie \u00e0 la mort par, par par principe de base, apr\u00e8s on s'adapte \u00e0 toutes les situations, constatant que, dans certains cas, la venue de Lens. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:06) [90%] :\r\nFrance serait \u00e9videmment la pire des solutions et qu'il faut donc passer par par une situation l'avortement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:11) [72%] :\r\nDonc la bo\u00eete \u00e0 par Philippe un DVD si compliqu\u00e9 dans la bo\u00eete \u00e0 b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:17) [56%] :\r\nOh oui a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:19) [68%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:21) [84%] :\r\nEn fait, c'est pas vraiment une alarme puisqu'un agent Rochat ont d\u00e9j\u00e0 fait l'alerte tout \u00e0 l'heure, mais on s'en fout le chanteur Patrick Benguigui oui moins connue sous le nom de Patrick Bruel, donc on le disait annonce \u00e0 nouveau qui ne chantera pas dans les villes, nouvellement acquise par le Front national, dire qu'on a toujours attribu\u00e9 le succ\u00e8s de la flamme \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'immigration incontr\u00f4l\u00e9e, non, non, pas du tout, maintenant on sait que les Fran\u00e7ais s'qui votent Front national, c'est pour \u00eatre s\u00fbr que Patrick qui leur est promis \u00e0 20 ans qui allait se casser la voix arr\u00eate de venir dans leur vie, leur casser les couilles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:54) [74%] :\r\nSovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:55) [82%] :\r\n\u00e0 ne pas faire la m\u00eame chute en m\u00eame temps dangereusement dans cette agence abrogation r\u00e9pondre un feu Vert Bignon tout \u00e0 l'heure, une question : celle de de votre ad\u00e9quation Fabienne Despot avec l'informatique, les blogs, les r\u00e9seaux sociaux Zapatero point de votre c\u00f4t\u00e9 pour une scientifique quand m\u00eame pourrait faire un effort. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:15) [88%] :\r\n\u00e0 ce tr\u00e8s au point, mais je dois vous dire que mon cahier des charges depuis 6 mois, et largement au-del\u00e0 de du 100 pourcent et et j'ai donc reposer entretien de 2000 sites internet \u00e0 plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:28) [86%] :\r\nJe me demandais ce n'est pas une mani\u00e8re chez vous de prouver \u00e0 quel point vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate vaudoise d'un parti agrarien, oui, oui, pourquoi, parce que passer en incomp\u00e9tence en informatique, forc\u00e9ment, forc\u00e9ment \u00e7a va avec. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:41) [92%] :\r\nJe l'ai fait \u00e0 travers le le \u00e0 travers le site Facebook, je trouve que j'y passe d\u00e9j\u00e0 trop de temps, il me semble qu'il y a des choses plus concr\u00e8tes \u00e0 faire que de passer son temps sur Internet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:52) [82%] :\r\nDerri\u00e8re un \u00e9cran, cela dit c'est pas moi qui vous ai tr\u00e8s bien la 1\u00e8re Pierre \u00e0 bras comme non, je pense, il n'y a eu longtemps bombe Union oui il y a quand m\u00eame un truc, j'ai pas bien compris ce probl\u00e8me informatique mondial qui a aussi touch\u00e9 la Suisse cette semaine vous y comprenez quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:07) [86%] :\r\nOui, oui, je comprends tout, en fait, tout \u00e7a, hein, parce que la faille Madrid de logiciels Open SSL, a fait craindre le pire \u00e0 plein de sites cette semaine par exemple Blowin Point CH ou la BCG ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, oui d'accord mais enfin moi je risque quoi par exemple vous sans ordinateur avec vos \u00e9conomies cach\u00e9es sous votre matelas, ne me demandez pas comment je le sais, vous ne risquez rien hein, par contre, les gens vivant dans le temps pr\u00e9sent, ont les chocottes, hein, parce que cette faille permettrait \u00e0 des personnes malveillantes de r\u00e9cup\u00e9rer une partie de la m\u00e9moire de votre ordinateur, justement, o\u00f9 se trouvent stock\u00e9es les mots de passe et d'identifiants et les cookies, non ce n'est pas des g\u00e2teaux chez oui j'ai eu peur aussi, donc je me suis rendu au plus vite chez de Guy que de mes voisins et, \u00e9videmment, j'\u00e9coute enregistr\u00e9es avec un micro dissimul\u00e9 besoin micro parce que toute fa\u00e7on ils sont fous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:56) [70%] :\r\nToc toc toc \u00e0 quelqu'un, j'ai encore pas vu mon clavier, il est sur ta figure \u00e0 le voleur non s\u00e9rieux arr\u00eatez je trouve pas mal mais tu as regard\u00e9 sous la pizza 400 et les Gari\u00e9py et puis celle de hier 404 aussi introuvable, il y a tout ce qui sert de support aux cendriers sous le pied trop haut. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:15) [81%] :\r\nOh oui, trop quand j'ai mis le clavier dans la bo\u00eete \u00e0 pizza. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:19) [80%] :\r\nOui, bon, allez, au boulot, vite, je tape mon mot de passe et je me connecte h\u00e9 ho. \r\nFaudrait qu'ils pensent \u00e0 changer dans votre facile, un peu trop court et obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:32) [85%] :\r\nMaintenant, je me suis de nouveau fait largu\u00e9e par SMS, heureusement \u00e7a que 8 mois qu'on \u00e9tait ensemble, donc j'avais pas encore eu le temps de la rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:38) [77%] :\r\nEssaye d'ailleurs d\u00e9marrer en mode sans \u00e9chec et et adh\u00e8re \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:43) [78%] :\r\nEt nul, j'avais d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9, hein, j'ai m\u00eame essay\u00e9 de le faire un peu nous aider, mais \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:46) [79%] :\r\nH\u00e9 ho, les gars, il y a pas quelqu'un qui nous appelle, non, non, moi j'ai d\u00e9connect\u00e9 m\u00e9c\u00e8ne mais non c'est moi au c'est incroyable \u00e7a vient d'o\u00f9 j'ai tout c'est moi, ici, dans la vraie vie, la vraie vie c'est quoi, c'est une 3\u00e8me version de que nous, Life mais non, je suis ici l'art. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:06) [56%] :\r\nPlus de temps qui nous apportera d'aurait d\u00fb pr\u00e9venir des rentr\u00e9es commun. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:10) [87%] :\r\nTous les coups, c'est une br\u00e8che dans notre r\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9 domestique, un jour c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:13) [86%] :\r\n9 ainsi entrer par la porte s'\u00e9tait ouvert ce que je disais bon les gars, je vais vous demander un truc dans l'actu cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:20) [86%] :\r\nAh oui, j'ai vu l'actu ouais il y a la Nasa qui a rep\u00e9r\u00e9 un truc lumineux dans le ciel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:24) [85%] :\r\nOuais, ouais, trouve moi j'ai vu aussi hier con\u00e7u sorti chercher les McDo comme un esp\u00e8ce d'immense truc lumineux au milieu du ciel, c'\u00e9tait le soleil \u00e7a \u00e0 mon avis, le voil\u00e0, bon, on s'en fout, m\u00eame la faille rassembl\u00e9s, dont on peut voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:38) [92%] :\r\nEnfin tu parle correctement alors moi j'ai pris comme r\u00e9solution pour 2014 de plus r\u00e9pondre aux demandes des gens qui m'adressent la parole que quand ils ont un probl\u00e8me informatique et toc comme \u00e7a, plus personne ne m'adresse la parole, l'\u00c9tat pr\u00e9voit comme r\u00e9solution cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:50) [70%] :\r\nEt 1920 par 1280 kilos, le tout. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:29:54) [81%] :\r\nBon rapport, allez les gars, pour rassurer les auditeurs de gens se il doit faire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:58) [88%] :\r\nEux rien Les hackers si s'attaquer \u00e0 des gens qui ont du pognon et si t'as du pognon, autre chose \u00e0 faire de temps dimanche matin que d'\u00e9couter la radio. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:08) [63%] :\r\nOuais, tu peux recopie kernel de tonneaux S par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:11) [92%] :\r\nOui, mais bon, ils ont quand m\u00eame peur alors qu'est -ce que vous pouvez faire pour. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:30:15) [89%] :\r\nNon, rien, on s'en tape, nous on a une laine qui commence dans 2 minutes, tiens et prend ce mode d'emploi et tu leur expliques nous on fait comme \u00e7a pour gagner. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:24) [75%] :\r\nOui bon ben merci, bon allez, le gaz, la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:27) [88%] :\r\nBon, bon alors c'est quoi ce mode d'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:31) [84%] :\r\nUnion oui alors c'est tr\u00e8s simple, je viens de parcourir donc si vous avez peur d'avoir \u00e9t\u00e9 hack\u00e9 je peux v\u00e9rifier et r\u00e9parer, alors pour \u00e7a, c'est tr\u00e8s simple, je filmais, envoyer un Mail \u00e0 mon adresse priv\u00e9e donc, Christophe Point venions Adjam\u00e9 Point com avec votre num\u00e9ro de compte bancaire et votre mode parce je v\u00e9rifierai gratuitement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:49) [80%] :\r\nAh c'est sympa et si les les les auditeurs n'ont pas de Mail. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:53) [77%] :\r\nBon ben s'ils ont pas donn\u00e9 mais enfin \u00e9coutez, je prendrais un peu temps pendant les vacances de P\u00e2ques, pour eux, ils peuvent simplement moyen courrier \u00e0 \u00e0 Jambes Union l'agence avenue du Top 40000 Lausanne avec leurs cartes bancaires et leurs codes PIN, ne me dites pas merci, c'est ma mission. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:14) [69%] :\r\nMerci ce d\u00e9vouement me laisse un peu perplexe probl\u00e8me ben c'est les vacances, mon anniversaire, tout \u00e7a, \u00e7a c'est pass\u00e9, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:20) [89%] :\r\nCes chr\u00e9tiens les nous avons attendent avec impatience les projets de r\u00e9am\u00e9nagement de la tr\u00e8s chaude, place de la Riponne alors ce matin j'ai eu envie de partager un moment avec un un habitu\u00e9 de cette place de la riposte, \u00e7a m'\u00e9tonne pas, oui, et vous faire entendre ses r\u00e9actions face aux divers projets qui circulent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:41) [74%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:44) [75%] :\r\nOui, j'avais d\u00e9j\u00e0 il arrive putain, j'ai pas eu le temps quoi il est lanc\u00e9 qu'elle hein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:56) [84%] :\r\nJe je vous laisse je vous, je vous laisse d'abord vous vous bravo asseyez -vous, si vous voulez, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:01) [73%] :\r\nAlors je demande si j'avais un peu de pain maintenir debout quand m\u00eame donc jamais ou \u00e0 l'eau \u00e0 bonjour un un mot un peu un Dominicain 25 ans si ni la terre, \u00e0 Gen\u00e8ve, attention, je ne vote pas MCG suit plut\u00f4t MST je suis d\u00e9pendance ustensiles ici dure depuis 1 1997. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:29) [78%] :\r\nOui 900 1997 soldats, vous avez commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:32) [76%] :\r\nOuais, ouais, bonjour chacun divergentes avec mes amis, en rigole une dizaine dodo as commenc\u00e9 tellement jeune qui \u00e9tait n\u00e9 avec une cuill\u00e8re, enfin d'un donc c'est comme si tout avait \u00e9t\u00e9 trac\u00e9e quoi comme devra y avoir un mais mais mais la cuill\u00e8re ben en fait parce qu'on utilise pour pour voil\u00e0 quoi, Pilote Pierre pour l'habitude d'utiliser ben ali directement sur le Zippo et puis tiens, pr\u00e9ciser d'Zippo, hein, parce qu'avec mes amis, on est Chick Corea fric et chic, ouais, les autres, ils sont au briquet Bic quoi c'est c'est pour vous donner un exemple comme d'autres veulent sans jeter de l'H\u00e9rault, ben il a m\u00e9lang\u00e9 avec de l'acide citrique du jus de citron, quoi, et puis, et puis nous on n'est pas comme \u00e7a, moi je peux vous dire garantir que, comme d'autres, il est l\u00e0, c'est champagne d'et bien le champagne, c'est dr\u00f4le parce que comp\u00e9titeur quoi oui bien qu'car est d\u00e9j\u00e0 mousser de l'ext\u00e9rieur mais mais mais j'avais pr\u00e9venu au site pas trop faire, pas de se secouer dans tous les sens, un lieu 10 tu vas finir par p\u00e9ter comme ind\u00e9pendant, son lien sur la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:39) [86%] :\r\nOui Dominique concernant ses projets de r\u00e9am\u00e9nagement de la place de la Riponne, la ville de Lausanne souhaite virer les les marginaux pour accueillir une meilleure population un peu des \u00eatre r\u00e9volt\u00e9 contre ces. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:51) [71%] :\r\nPropos Jean-Yves a un petit probl\u00e8me c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:55) [73%] :\r\nNon, vous pouvez poser votre seringue 20 hein oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:59) [80%] :\r\nAlors, l\u00e0 encore, comme \u00e7a, \u00e7a m'c'est un petit peu non, mais non, mais moi je, moi je suis compl\u00e8tement d'accord, bah, je trouve que quand il y en a, il y en a ras-le-bol de ces toxicomanes habill\u00e9 quoi, moi, moi j'ai vu un peu, enfin je veux dire, chemise non n'est pas comme un d\u00e9j\u00e0 moi je suis de Gen\u00e8ve un moyen certain prestige, hein, j'ai un peu speed, j'ai un peu dit donc c'est symbole de richesse, les autres sont compl\u00e8tement, compl\u00e8tement on dirait des cracks du bazar emball\u00e9s sous vide et puis et puis regardez quoi je suis habill\u00e9e, quoi, je suis tout le temps comme \u00e7a, non en fait tomber les avant- gardistes et fondateur du mouvement toxicomanes oui c'\u00e9tait bien, bah toxicomane et tr\u00e8s chic et toxicomane, c'est vrai, c'est, c'est tr\u00e8s fort, oui, on a toujours, chemise, cravate c'est \u00e9l\u00e9gant, la cravate, c'est bien pour faire les gares au caf\u00e9. \r\nIl faut savoir que nous les les toxicomanes on en dit, pas d'argent, un nom, on vend des produits d\u00e9riv\u00e9s ont toujours dans le th\u00e8me du chic et du luxe, quoi, on a, puis on s'est dit pourquoi pas ouvrir une petite bouteille d'une petite boutique concept \u00e0 la Riponne, on a pas mal de concepts avec une ligne de v\u00eatements, des parfums, des fragrances dont dont le Chanel num\u00e9ro serait un \u00e7a sa carte ah \u00e7a cartonne, quoi, et puis sinon pratique pour faire des gares aussi, on vend des foulards herp\u00e8sD.. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:16) [79%] :\r\nDonc, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:18) [95%] :\r\nDonc si je vous suis bien, vous pensez qu'il faut virer les marginaux aux actuels, voil\u00e0 pour les remplacer par des marginaux de lui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:25) [77%] :\r\nOuais, on avance rien du tout, moi je pense que rien du tout, je suis certain qu'il faut faut dehors ces marginaux tous ces marginaux \u00e0 2 balles, \u00e0 TF1, voil\u00e0, voil\u00e0, bon, avec tout \u00e7a, nous, nos chiens, pour vous, disons du pedigree, quoi, hein, je veux dire, h\u00e9patite et syphilis et les chiens que j'ai j'ai chang\u00e9 contraindrait bon qui nous arrivent, qui nous a quitt\u00e9 r\u00e9cemment cela les pour toi Marco d'ailleurs Bodart a pass\u00e9 pour je me pique que je me dire donc j'ai mes chiens sortir bien bien qui dorment dehors, mais il faut bien une excuse parce que l\u00e0 je commence \u00e0 me sentir de bizarre, hein, donc \u00e0 nous, la nouvelle Riponne vive les toxicomanes aller saluer cette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:10) [67%] :\r\nSi Dominique Schneider merci Colline avec, c'est donc un oui commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:16) [78%] :\r\nNon non oui bonsoir, h\u00e9, elle aussi, je n'de fermer cette Riponne a toujours de l'ambiance, je trouve que c'est oui, regardez, on va les mettre o\u00f9 on se demande la drogue Fabienne Despot lundi, ils ont consomm\u00e9 beaucoup \u00e0 3 fois par jour, vous \u00eates chimiste non mais entre nous, vous allez en faire, oui, j'aurais bien j'aurais pu faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:34) [81%] :\r\nCarri\u00e8re la les nagu\u00e8re dans une bonne base financi\u00e8re, ben oui, non mais c'est \u00e9videmment une cavit\u00e9 dans le paysage de certaines de nos villes suisses mais que faire, que faire, ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:44) [82%] :\r\nOuais, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident de montrer, en tout cas l'symboliquement l'exemple que c'est pas une un bon choix de soci\u00e9t\u00e9, ne serait -ce que pour montrer aux gosses que pas la voie \u00e0 suivre, politiquement, symboliquement et c'est non, non, je pense que l'exemple symbolique et tr\u00e8s toujours tr\u00e8s parlant. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:02) [88%] :\r\nIl y a des ex\u00e9cutions sommaires sur la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:04) [67%] :\r\nLa c'est \u00e7a il \u00e7a, \u00e7a c'est de l'action n'en fabrique, c'est pas acc\u00e8s par action qu'est -ce qu'il faudrait faire comme symbole, j'ai pas compris. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:11) [85%] :\r\nC'est donc je pense que effectivement d\u00e9plac\u00e9 gens dans l'avait ce probl\u00e8me \u00e0 Saint-Laurent, on la la Peep, la Riponne et m'ont montr\u00e9 que cette situation n'est pas acceptable et qu'on ne peut pas la vivre, m\u00eame si l'on sait tr\u00e8s bien encore pose le probl\u00e8me plus loin \u00e7a para\u00eet n\u00e9cessaire de le faire m\u00eame si on l'on sait tr\u00e8s bien que programme le probl\u00e8me de la drogue qu'on n'est pas pr\u00eat de le r\u00e9soudre, parce que si on les le r\u00e9soudre, il faudra aller \u00e0 l'endroit o\u00f9 on fabrique cette drogue et puis d\u00e9truire les champs, ce serait d\u00e9j\u00e0 une base. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:40) [77%] :\r\nM\u00eame m\u00eame Bernard apr\u00e8s le probl\u00e8me des gens qui la fabrique qu'est -ce qu'ils vont gagner s'y a pas de salaire minimum. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:48) [62%] :\r\nCe n'est pas s\u00fbr qu'ils vont donc s'Isra\u00ebl accord de travailler pour 4000 francs par mois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:52) [90%] :\r\nFabienne Despot, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en d\u00e9cembre 2013, donc \u00e0 la t\u00eate de l'UDC Vaud oui, des \u00e9lections qui ont \u00e9t\u00e9 relativement mitig\u00e9, on vous a dit \u00e9lu par d\u00e9faut, parce que vous n'aviez pas de vous n'aviez pas d'adversaire en quelque sorte, pas de Challenge pire il y a certains qui pensent et disent que vous avez pouss\u00e9 Claude Alain Voiblet \u00e0 la \u00e0 la d\u00e9mission, lui, d\u00e9missionn\u00e9 en ao\u00fbt 2013. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:16) [81%] :\r\nEt bien pire encore, il y a m\u00eame des gens qui disent que vous \u00eates m\u00e9chant, c'est dire s'il y a des mauvaises langues, je ne sais pas, justement, mais pas cas alors c'est pas vous qui allez nous dire : je suis et les chiens ou dans les banques, on dit \u00e7a, pourquoi, pourquoi, on pense que pourquoi certains pensent que vous \u00eates m\u00e9chant, le monde politique est rempli de difficult\u00e9s d'\u00e9go, ma foi, qu'on fasse, quoi qu'on dise qu'on ne dise pas, oui, on finira bien par ne pas plaire \u00e0 quelqu'un, on est bien d'accord mais enfin, on peut avoir des critiques du Style est con oui o\u00f9 il est, il manque de conviction c'\u00e9tait Moscou va bien s\u00fbr parce qu'il vaut mieux mais \u00e7a change quoi oui pourquoi m\u00e9chant je sais pas mais y retourne savait Stora oui il y a plein de il y a plein de, de, on peut a plein de la victime \u00e0 l'\u00e9gard du politique pourquoi m\u00e9chante \u00e0 votre \u00e9gard, j'ai un peu de peine \u00e0 comprendre ma maman me dit toujours : je suis trop bonne donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:05) [64%] :\r\nLes 2, \u00e7a c'est vrai, pas vrai moyen de jeu dire tr\u00e8s belle, donc voyez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:09) [80%] :\r\nQuelqu'un donc c'est pas les mamans pour pour l'\u00e9quipe est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:15) [51%] :\r\nC'est militer c'est dire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:17) [85%] :\r\nNon, mais je reste et la m\u00e9chancet\u00e9, la rancune, ce sont des notions qui n'est pas oui, je suis concr\u00e8te, j'ai pas parfois un peu franche, donc \u00e7a \u00e7a vient de mes lointaine origine valaisanne, on a tendance \u00e0 dire les choses comme elles sont sont pas forc\u00e9ment mettre toutes les arrondis ne se sert \u00e0 la au bon Pays de Vaud oui voil\u00e0, est ce que c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui d\u00e9range un petit peu mais la chute m\u00e9chancet\u00e9, non, \u00e7a n'est pas une notion qui met propres. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:43) [81%] :\r\nNous, dans le canton de Vaud on est sobre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:45) [84%] :\r\nPour \u00e7a comme c'est \u00e7a pudique, donc j'ai parl\u00e9 de vous appelez donc, qui a d\u00e9missionn\u00e9 en ao\u00fbt, beaucoup des cadres de de ce parti, ici, dans le canton de Vaud mais aussi dans le canton de Neuch\u00e2tel aussi en Valais aussi \u00e0 Gen\u00e8ve vont mal, vous avez une explication \u00e0 ce \u00e0 ce malaise, j'ai une grande inqui\u00e9tude parce que moi- m\u00eame, si un un probl\u00e8me, on doit, j'ai mal \u00e0 une articulation, donc je sais pas comment \u00e7a va se passer, pas de la gueule d'Yvan Perrin qui va vraiment pas bien pour le boulot Ivar. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:12) [85%] :\r\nYvan Perrin et tr\u00e8s solide physiquement, je suis s\u00fbr qu'il a les capacit\u00e9s de remonter la pente tr\u00e8s vite et d'ailleurs il le fera, il reviendra apr\u00e8s P\u00e2ques, il va s'entourer de gens qui vont lui permettent de faire de mon travail, il \u00e9tait un peu seul au Conseil national au qu'on on qu'on conseille au Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois et s'il sait s'entourer des bonnes personnes pour l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a veut dire qu'il va tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce que je sais pas du tout, je suis pas dans le secret des dieux, mais je lui ai esp\u00e8re des adjoints et des secr\u00e9taires de c'est pas une qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:45) [88%] :\r\nC'est bien la preuve que vous \u00eates quelqu'un de pas m\u00e9chants par parce que, comme souvent \u00e0 l'UDC, vous avez dit que les le probl\u00e8me de l'administration, ces gens qui profitent un peu de l'aide sociale et tout \u00e7a pour trouver plein de politiciens UDC qui touchent des salaires sans travailler mais l\u00e0 vous \u00e7a vous d\u00e9range pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:00) [93%] :\r\nOn est plut\u00f4t en train de travailler \u00e0 fond sans salaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:04) [72%] :\r\n\u00e0 c'est pas le cas de le dire il ou de Perrin ou non, alors qu'un travail pas mais un salaire, donc ce que vous trouvez \u00e7a normal. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:13) [86%] :\r\nJe pense que monsieur Legris devrait trouver une solution assez rapidement, mais l\u00e0, \u00e0 mon avis, et puis le blocage vient pas de sa part. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:21) [86%] :\r\nVous voulez petite tentative d'explications quand m\u00eame parce que on peut pas simplement le voyez comme \u00e7a entre des r\u00e9ponses est -ce que ce parti, l'UDC n'aurait pas grandi un peu trop vite sans un vrai programme, sans les outils sont les structures d'un parti plus sereinement install\u00e9, nous avons un vrai programme, nous avons des autres, il nous avons. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:40) [87%] :\r\nUne tr\u00e8s bonne structure dans la plupart des cantons romands, qui sont tr\u00e8s bien organis\u00e9s, le probl\u00e8me c'est d'avoir ensuite les gens pour des choses en place, je vous donne un exemple, je suis rentr\u00e9 \u00e0 l'UDC au Conseil communal en 2001 avec un bon programme et des \u00e9lections qui ont Bermyn d'obtenir 8 si\u00e8ges pour une 1\u00e8re au conseil communal mais il n'y avait que 3 personnes qui donc alors allez il a failli couler notre erreur, donc le probl\u00e8me c'est de c'est peu \u00e0 peu amener les gens dans les villes \u00e0 recevoir une \u00e9tiquette qui n'\u00e9tait pas facile \u00e0 porter, heureusement, les choses changent, mais il y a 12 13 ans, vous \u00e9tiez fort mal vu, oui, oui, je vous le confirme, oui, mais vous ne nous avez pas facilit\u00e9 la t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:27) [61%] :\r\nJ'appelle \u00e0 Madame Fabienne je sais que c'est pas notre boulot oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:31) [86%] :\r\nVous avez diff\u00e9rents, les fonds de tiroir, c'est m\u00eame pour \u00e7a que maintenant parce qu'on a \u00e9t\u00e9 tourner autour du pot, c'est un peu le restant de la col\u00e8re de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:38) [89%] :\r\nNous avons trouv\u00e9 les bonnes personnes, mais elles sont tr\u00e8s sollicit\u00e9s, oui voil\u00e0, alors vous dites, vous avez un programme, on voit \u00e9videmment pas faire le d\u00e9tail du programme de l'UDC maintenant mais on sent que, malgr\u00e9 tout, il y a du tirage tout le temps dans au sein de de ce parti, personne ne semble d'accord, de suivre une m\u00eame voix, chacun y allant un peu de sa propre vision parce qu'on est face \u00e0 un parti qui est relativement h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne dans ses compositions et les recevra jamais sa sa richesse, c'est parce c'est pas une faiblesse pour lui et moi, je prends l'exemple des cantons nouveaux, on a, on a des visions diff\u00e9rentes mais finalement on se retrouve tous sur le programme sur quelque chose qui vous touche par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:13) [77%] :\r\nFemme, \u00e9nergie, Micha\u00ebl Buffat, qui dirige le groupe UDC au National avait \u00e9mis, qu'il s'opposerait \u00e0 la loi sur l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:20) [82%] :\r\nParce tous ses coll\u00e8gues \u00e9tait, ont vot\u00e9 pour ce c'est quand m\u00eame \u00e7a, \u00e7a fait un peu bord\u00e9lique Nantes, au contraire, il y a une id\u00e9e du groupe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:29) [76%] :\r\nOui, contre des leader qui va faire oui virer, donc encore une fois la mis\u00e8re oui parce qu'\u00e0 la c'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:37) [88%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on n'a pas de preuves Ingles UDC par contre avec le MCG au Grand Conseil, je ne vois on a officiellement le droit de vapoter alors, nos 2 \u00e9lus MCG \u00c9ric Stauffer et Carlos Medeiros s'en donnent \u00e0 coeur joie en cr\u00e9ant pendant les s\u00e9ances d'\u00e9normes nuages de fum\u00e9e tous les autres d\u00e9put\u00e9s leur ont demand\u00e9 de s'abstenir, bon pas la majorit\u00e9, hein, puisque la majorit\u00e9 une fois \u00e9lue, elle s'abstient carr\u00e9ment de venir en s\u00e9ance, bon il y a quand m\u00eame Salika Wenger, qui a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle ne va pas tr\u00e8s pas pour des raisons esth\u00e9tiques, on vous la connaissez pas Salika Wenger Lalique avait une guerre mais elle, elle, elle a dit qu'elle \u00eatre elle va pas tr\u00e8s quand un mod\u00e8le de vapotent The la la fera ressembler \u00e0 Marl\u00e8ne, dit Trichet alors Salika si tu crois qu'avec un fume-cigarette qui va ressembler \u00e0 Marl\u00e8ne, c'est aussi con que si Mimi Mathy, avec des collants pense qu'elle va ressembler \u00e0 Adriana Karembeu. \r\nStauffer a fait son petit Calimero, je cite, j'essaie de d\u00e9crocher de la cigarette, on devrait m'encourager moi \u00c9ric je t'encouragerait quand aura d\u00e9croch\u00e9 de la politique m'enfin, je veux dire, plut\u00f4t des int\u00e9r\u00eats personnels, oui, parce que, en fait, ils font de la provoc avec la vapotent entre potes, c'est simplement parce que il faut que la presse en parle pourquoi il faut que la presse en parle parce que \u00c9ric et Carlos viennent d'ouvrir un choc de cigarettes \u00e9lectroniques \u00e0 Gen\u00e8ve et nous comme des cons dans leur fait de la pub gratos s'mais bon, ne nous inqui\u00e9tons pas vu les derni\u00e8res propositions tenu par le MCG, \u00e9lu par le peuple, qui place d\u00e9sormais en commission des lobbyistes qui ferait noircir le PLR aux prochaines \u00e9lections c'est pas \u00c9ric Stauffer et Carlos Medeiros semer tout le parti MCG qui va partir en fum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:16) [80%] :\r\nMerci monsieur qui \u00e9voqu\u00e9 oui vous aviez quelque chose \u00e0 dire, Fabienne Despot, non mais j'r\u00e9action lorsqu'il \u00e9voquait le PLR, une de vos volont\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:24) [89%] :\r\nC'est de vous rapprocher du PLR et d'unir en g\u00e9n\u00e9ral davantage la droite comment vous allez vous y prendre, parce que vous avez somme toute des philosophies politiques assez diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:33) [88%] :\r\nJe ne crois pas sur une grande partie des sujets non- votants de la m\u00eame mani\u00e8re, pour une \u00e9conomie qui qui fonctionne bien pour une baisse de la fiscalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:43) [89%] :\r\nL\u00e0 il y a un petit souci qui est qui a \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence ces jours- ci, c'est qu'il y a eu un arrangement entre le PLR et le PSE, qui a consist\u00e9 \u00e0 donner un coup de pouce Juliette du groupe ce qui non, le coup de pouce aux entreprises, c'est tr\u00e8s bien, la, la, l'augmentation des charges sociales, \u00e7a l'est moins, ce qui nous d\u00e9range, c'est que nous nous sommes essentiellement l\u00e0 pour la classe moyenne et que la classe moyenne dans dans cette affaire -l\u00e0 n'a pas trouv\u00e9 grand- chose pour elles, nous esp\u00e9rons que donc le contribuable de la classe moyenne va pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier des largesses du canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:15) [71%] :\r\n\u00e7a marche combien de revenus de la classe moyenne, parce que j'ai toujours ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:18) [71%] :\r\nAlors je sais pas vous gagnez combien en tout cas, mais je ne voudrais pas qu'un peu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:23) [85%] :\r\nNon mais c'est pour, pour vous, puisque vous d\u00e9tenez 15 classes moyennes c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:26) [82%] :\r\nPour vous, la classe moyenne, \u00e7a, c'est ce qui en qui paye significativement des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:31) [70%] :\r\nC'est tout le monde qui paie, heureusement il y a d\u00e9di\u00e9 \u00e0 il y a pas mati\u00e8re l\u00e9gale oui alors Pierre-Andr\u00e9 choquant quand il y a eu combien \u00e0 vous, donc, parce que vous d\u00e9finitive beaucoup, on ne sait jamais ce que c'est exactement la m\u00eame annonc\u00e9 ce que c'est, dans la mer, la d\u00e9finir, vous disiez que vous voulez, c'est-\u00e0-dire les finances et baisser les imp\u00f4ts, mais on fait comment pour des finances saines, en baissant les imp\u00f4ts, oui ils ont pas besoin c'est pas qui font. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:53) [87%] :\r\nJe crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9, mais assez clairement prouv\u00e9, en tout cas que la baisse de l'imp\u00f4t sur les entreprises avaient un effet positif puisqu'il permet \u00e0 terre \u00e0 des entreprises de s'installer et finalement au bout du compte d'engranger plus d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:08) [76%] :\r\nOui, d'accord, sourire oui pas mais dont on reviendra l\u00e0- dessus, etc, vous vous dirigez une agence de de contr\u00f4le de la qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:15) [90%] :\r\nDes de de l'air, nous allons d'ailleurs prendre un peu d'air d'air pur, de beaut\u00e9, hein, on va bien ce on va se ranger du c\u00f4t\u00e9 de la beaut\u00e9 de l'humanisme de l'abn\u00e9gation aussi indique puisque c'est Bertrand Piccard, qui a attir\u00e9 votre attention cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:33) [85%] :\r\nC'est surtout son avion qui est plus grand qu'un Boeing, donc je pouvais pas louper parce que mercredi \u00e0 Paris hier, apr\u00e8s cela, impulse un Bertrand Piccard a sorti le Solar Impulse de au bon Bertrand Piccard, il est pas tout seul, hein, il avec Andr\u00e9 Borschberg Borschberg c'est nom bien difficile \u00e0 retenir quand on va vite oublier d'ailleurs alors je sais pas si vous l'ardeur g\u00e9n\u00e8re parce que ce nouvel avion solaire c'est un monoplace et en 2015 Bertrand pendant 5 jours et 5 nuits, il veut faire le 1er vol solaire autour du monde avec un seul pilote \u00e0 bord, Charles donc Arnaud Berger, enfin bref, j'ai pu \u00eatre invit\u00e9 \u00e0 la garden Party \u00e0 pour la pr\u00e9sentation du joujou, j'ai suivi ou les Moreira \u00e0 pied bon vous me direz, \u00e0 la vitesse o\u00f9 il va, on peut aussi suivre cela rime plus \u00e0 pied, mais ceci dit pour mort et vous avez vu, il y avait rien qui a qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu un pays personne \u00e0 discuter avec lui non plus, et personne ne l'a \u00e9cout\u00e9 quand elle a parl\u00e9 des Gripen mais bon c'\u00e9tait pas la Star, on l'a vu, c'\u00e9tait Bertrand, fils de alors \u00e9coutez cet enregistrement que j'ai pu faire habilement d\u00e9guis\u00e9s en journalistes RTS. \r\nJe me trouve actuellement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de monsieur poche Bourgain la qui a con\u00e7u le cela rime plus de poids, 2 1 mais tout cela rime plus tout cela rime plus t\u00f4t, pardon, donc vous \u00eates l'ing\u00e9nieur qui avait con\u00e7u solariums peut tout, non pas du tout, non, pardon, cela rime de leader, vous le faites expr\u00e8s ou quoi cela tout mais j'ai pas tout fait : ah oui, oui, je vais faire, excusez -moi, donc vous monsieur qu'est -ce que vous avez con\u00e7u dans le seul qui ne peut se. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:49:18) [88%] :\r\nTout bon ben c'est moi qui a mis au point les toilettes qui se trouve sous le si\u00e8ge du pilote, ainsi que le syst\u00e8me de vid\u00e9o \u00e0 la demande. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:49:25) [78%] :\r\nAh bon, il y a un syst\u00e8me de de vid\u00e9o \u00e0 la demande dans le seul une pulsion et puis pourront voir quel film aucun. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:49:31) [89%] :\r\nOui, c'est pas pour regarder des films, c'est pour filmer le pilote enfin c'est pour filmer, Bertrand Piccard, il adore \u00e7a et et c'est \u00e0 la demande un car la vid\u00e9o s'enclenche d\u00e8s que Bertrand Piccard, regarde la cam\u00e9ra, c'est-\u00e0-dire tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:49:44) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s ing\u00e9nieux et les toilettes, comment vous les avez con\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:49:49) [80%] :\r\nAlors j'ai d'abord construit un prototype avec un seau en plastique, donc j'ai j'ai perc\u00e9 le fond apr\u00e8s j'ai branch\u00e9 un tuyau est reli\u00e9 \u00e0 un sac en plastique qui fait office de r\u00e9servoir aussi g\u00e9nial qu'apr\u00e8s, donc, vous \u00eates pass\u00e9 \u00e0 la phase de r\u00e9alisation non non non, je suis all\u00e9 acheter ont baiss\u00e9 Chalendar plus simple, je comprends, et puis aussi j'ai invent\u00e9, \u00e7a vous va \u00e7a, je connais un c'est un petit sapin compte les mauvaises odeurs pratique pour le cockpit non effectivement pour le petit sapin qui sent bon, il existe d\u00e9j\u00e0, mais \u00e7a, \u00e7a c'est pour les voitures, l\u00e0 on parle du il peut tout hein, donc pas un petit sapin, mais c'est \u00e0 Little Chris Maastricht on se bat, odeur, voire 3. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:50:32) [84%] :\r\nEt donc, c'est-\u00e0-dire, il regorge de technologies et serait capable de faire le tour du monde sans escale gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie renouvelable du soleil. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:38) [87%] :\r\nOui, mais pas seulement : un, nous voulons aussi r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 dans les airs, vous pensez \u00e0 la \u00e0 l'avion de la Malaisie \u00e0 Airline non, non, je pense au terrorisme comme notre avion ne permet de transporter qu'une personne, \u00e0 savoir le pilote, le risque de d\u00e9tournement sera minime en plus et comme Solaris plus de fonctionne peu quand il y a du soleil, fini les d\u00e9tournements sur Moudon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:03) [61%] :\r\nBonjour l'. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:05) [89%] :\r\nMais bon, si votre avion ne permet d'embarquer, aucun passager \u00e7a peut avoir comme utilit\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:51:11) [89%] :\r\nL'autonomie de vol, allons -y, l'autonomie des citoyens, nous pensons que d'ici quelques ann\u00e9es \u00e0 peine, la majorit\u00e9 de la population poss\u00e9dera un solarium plus personnel, qui pourra aussi servir de drogue en cas de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:51:25) [84%] :\r\nVous avez peur d'un drone, c'est tout petit l\u00e0 votre avion, il a une envergure, sup\u00e9rieure \u00e0 celle d'un A380 et pour Adjam\u00e9 utilis\u00e9 comme un drone. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:51:34) [88%] :\r\nOuais, ouais, vous avez raison, bien s\u00fbr, mais heureusement, gr\u00e2ce \u00e0 une personne, nous n'aurons aucune peine \u00e0 faire croire que le plus, peut servir comme un drone. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:51:42) [91%] :\r\nVous pensez, \u00e9videmment, \u00e0 Bertrand Piccard et son immense pouvoir persuasion. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:47) [89%] :\r\nNon, non, je pense \u00e0 ou les Maurer et \u00e0 son immense pouvoir de croire tout ce que lui raconte un fabricant d'avions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:02) [82%] :\r\nPhilippe Vignaud, on va pas tarder l\u00e0 on acc\u00e9l\u00e8re un peu la jambe Union vous oui nous parler gros sous et Tamiflu 4. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:09) [83%] :\r\n14 milliards 14 milliards, c'est ce que Roche a gagn\u00e9 en nous vendant du vent de la gnognotte du placebo, enfin de l'aspirine, quoi, hein, en moins bien, et m\u00eame pas seulement de suppositoires un moment un bon vieux cachets de parac\u00e9tamol, d'accord avec un peu plus d'effets secondaires, mais pas plus efficace : 14 milliards c'est c'est c'est c'est difficile de se rendent compte 14 milliards pas pas pas par exemple l'achat, l'exemple 14 milliards 7 si Madame si je vous donne un franc maintenant et que je donne une pi\u00e8ce d'un franc toutes les secondes dans une minute, vous aurez Nicole voil\u00e0 je prends quelqu'un qui parle la langue. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:52:45) [72%] :\r\nIl faut beaucoup perdu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:48) [79%] :\r\nVoil\u00e0, monsieur, si vous ne francs toutes les secondes dans une minute, 60 francs voil\u00e0 tr\u00e8s bien et d'\u00e9difices de math\u00e9maticiens, voil\u00e0 j'ai et de et donc dans une heure 3000 603600 parfait, donc quand est -ce que vous avez 14 milliards dont beaucoup trop longtemps, voil\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 1 dont 14 milliards si on va Street, je retrouve ma page, vous les aurez dans un peu de calcul de base dans 400 44 ans, a donn\u00e9 une id\u00e9e bon 14 milliards pour pour le monde, hein, c'est c'est pas vous qui devez tout payer Madame rassurez -vous, hein, en Suisse, la conf\u00e9d\u00e9ration n'a d\u00e9pens\u00e9 que 4 millions pour faire un stock de Tamiflu en 2009 et en 2009, ben, c'est permis, apr\u00e8s quand m\u00eame temps de Tamiflou \u00e0 un maximum 2 ans donc poubelle bon faut dire que Roche a eu des frais aussi un d\u00e9velopper le m\u00e9dicament et puis surtout d\u00e9velopp\u00e9 la grippe du porc ou du poulet qui va avec 15 sacs compliqu\u00e9, il faut dire qu'on pleine crise de H1N1 \u00e7a rassure, h\u00e9 bien le monde le Tamiflou, hein, c'est comme une bonne vieille chanson d'Hubert Giraud oui c'est mon auteur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:54:31) [95%] :\r\nJe suis rentr\u00e9, j'\u00e9tais avec lui et. \r\nDe de de quoi j'd\u00e9pos\u00e9. \r\nC'est s\u00fbr, je suis content, mi- mai, mais et pour faire occuper fluo autour de la mort, avec 58, malgr\u00e9 tout, je suis un homme on est donc victime pour un traitement tr\u00e8s fort, tr\u00e8s fort, allez tous avec moi au Tchad et au caritatif le comptabilise flou capitaliste au au au caribou samedi voir caritatif le voir Paris et je fonce dans la salle, pas mal, je fouille tout, je ne trouve rien, cette fois, je suis pour qu'il cesse. \r\nPas m\u00eame de putes allez Flowers m\u00eame permis B moisir, bon bien il y a quelqu'un qui a jet\u00e9. \r\nAu tard\u00e9 au-del\u00e0 des tarifs, le tarif Louboutin arbitre Habib pour dit au paritarisme Florent spontan\u00e9it\u00e9, c'est-\u00e0-dire d\u00e9passer la le Japon, alors je suis vraiment aucune de tambours d'horizons Ch\u00e9hibi sexy qu'\u00e0 sa grande p\u00e9riode le probl\u00e8me qui, r\u00e9veill\u00e9 et pas de questions des c'est Fleury avant moi, \u00e7a m'a sauv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:21) [61%] :\r\nNon et Poilly pour d\u00e9couvrir aujourd'hui les les raisons contre l'interface, c'est bien s\u00fbr de la en tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:29) [67%] :\r\nParce \u00e0 Paris, ce sont tous concern\u00e9s \u00e0 vue, il \u00e9tait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:56:35) [94%] :\r\nRtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:56:36) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:40) [73%] :\r\nNoos parce Poissy, peut-\u00eatre m\u00eame point, m\u00eame si je vais point donc il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:02) [81%] :\r\nEt le voici de retour, sa voiture, toujours en Direct et toujours en public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:06) [88%] :\r\nL'\u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:09) [80%] :\r\nMoi j'ai toujours avec notre d\u00e9tenus Fabienne Despot gifler cette d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil Vaudois pr\u00e9sidente le du de l'UDC Vaud une d\u00e9tenus dont nous serons tout \u00e0 l'heure, c'est quand m\u00eame par l\u00e2cher ou s'il vaut mieux la mettre \u00e0 l'ombre quelques quelques spectacles \u00e0 nous proposer les agents envisagent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:57:26) [86%] :\r\nOui, ensemble, un \u00e0 Del\u00e9mont vendredi pour le festival des bistrots, vendredi 17 avril c'est pas tout. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:57:33) [83%] :\r\nTous les vendredi Festival des bistrots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:35) [79%] :\r\nOui, avec m\u00e9pris s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 aussi Thierry Meury qui gagn\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9, il a r\u00e9ussi \u00e0 conjuguer ces 2 passagers l'humour oui parce qu'on ne pouvait pas faire les 2 en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:57:46) [93%] :\r\nOui, c'est la derni\u00e8re ce soir de l'\u00e9tourdi de Moli\u00e8re en traduction simultan\u00e9e, adapt\u00e9 par Philippe Cohen \u00e0 17 heures au Casino th\u00e9\u00e2tre aujourd'hui c'est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:55) [79%] :\r\n17 heures tout \u00e0 l'heure, il y a 2 vous vous offrez 4 places \u00e0 la le poids de place 3 ou 4, enfin bon, peu importe pas oblig\u00e9 sur les c\u00e9libataires absolument bon 0 58 236 67 15 0 58 236 67 15 tribunaux. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:58:09) [81%] :\r\nTous les jeudis jusqu'au 29 mai levier d\u00e9cline au Comedy Club \u00e0 Sion d\u00e9cline aujourd'hui qui est quand m\u00eame que le 1er essai et le 24 avril le Tribute Alain Morisod, th\u00e9\u00e2tre de Val\u00e8re \u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:58:19) [73%] :\r\nAh oui, la passion, c'est gratuit, chapeau oui au P\u00e9rou. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:58:23) [73%] :\r\nAh j'ai oubli\u00e9 le 24 avril surtout au produit \u00e0 Neuch\u00e2tel tout seul ah. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:28) [73%] :\r\nOui pr\u00e8s tout seul, pas publiquement voulait l'eau j'vous avez pas libre, Fabienne Despot, vous c'est les votations du 18 mai hein le le objectif pour l'instant, j'imagine, sur quel sujet, avez -vous vous battre plus particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:58:46) [85%] :\r\nBattre \u00e9videmment sur les 2 sujets principaux qui qui font d\u00e9bat partout, c'est celle de SMIC et le Gripen et alors moi, j'ai donc non au SMIC et oui au Gripen et et puis un autre sujet qui me tient \u00e0 coeur, c'est la marche blanche oui au \u00e0 la marche blanche, contrairement au PDC l'UDC a diminu\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 son soutien \u00e0 cette initiative raill\u00e9e quelqu'un qui applaudit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:59:10) [74%] :\r\nL\u00e0-bas tout le monde peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:59:12) [83%] :\r\nDonc si devant moi, j'avais not\u00e9 toutefois ce que ma m\u00e8re, il faut donner de l'argent pour des avions mais pas pour les employer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:59:19) [82%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:59:20) [86%] :\r\nDe votre d\u00e9marche, j'essaye de comprendre comme ou fonctionner au niveau \u00e9conomique et UDC Vaud oui, donc si on peut d\u00e9penser de l'argent, beaucoup pour les avions, mais pas pour les employ\u00e9es qui sont justement ceux de la classe moyenne que vous d\u00e9j\u00e0 je comprends plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:32) [73%] :\r\nVous avez un gagnant, il a laiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:59:34) [94%] :\r\nBizarre parce qu'en fait vous \u00eates pas rendu compte que, en essayant de monter \u00e0 4000 certains salaires, vous allez en baisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:40) [78%] :\r\nEt d'autres donc en moyenne sur les ing\u00e9nieurs que mon analyse d'avion par exemple on peut tous mont\u00e9s \u00e0 si vous n'achetez pas d'avion, vous n'avez pas non plus de mesures compensatoires et qui vous apporteront certains \u00e9l\u00e9ments importants pour l'\u00e9conomie dans les zones donc moindre salaire oui mais bon, les musulmans alors voyons cela qui doit \u00e9galement y avoir pour les dans laquelle. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:59:58) [78%] :\r\nLes vous m\u00e9langez 2 sujets qui qui pourrait donner des sur froide aux statistiques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:00:02) [71%] :\r\nOui, parce que les sur l'FA/18 sur 14 pour sa sa part, on sait qu'elle n'a pas eu ou comment on sait qu'on va en avoir pour le Gripen r\u00e9cent d\u00e9fi sant\u00e9 dans les contr\u00f4les ou ou non, non, ne sont pas d\u00e9finies, elles sont promises, comme pour le FA/18. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:00:15) [74%] :\r\nOui c'est quoi ces mesures compensatoires, on n'est pas dans un sens ou contraints de marchander, c'est-\u00e0-dire une classe qu'on ach\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:00:20) [84%] :\r\nExactement, vous avez raison et sujet principal, ce ne sont pas les mesures compensatoires, \u00e7a vous fait d'avoir des avions championnat voil\u00e0 et de savoir si on a besoin ou pas appr\u00e9ci\u00e9, il y en aura. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:00:30) [80%] :\r\nOui, oui, c'est un avion, je vous donne un cendrier non mais \u00e7a va, jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:00:38) [96%] :\r\nLe tout est de savoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:00:39) [77%] :\r\nSi les l'\u00eelotage, \u00eatre mis au SMIC au pas, oui et puis si vraiment la marge, on va changer leurs horaires de de travailler fort, faudra voir vous avez tout de m\u00eame une particularit\u00e9 Fabienne Despot \u00e7a vient peut-\u00eatre de la formation scientifique de chimistes, c'est votre part \u00e9cologique, vous \u00eates par exemple absolument oppos\u00e9s au nucl\u00e9aire, sur quoi fondez -vous cette opposition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:00:58) [68%] :\r\nAlors l\u00e0, vous parlez \u00e0 la pr\u00e9sidente de l'UDC Vaudois Fabienne Despot \u00e0 jamais par l'la m\u00eame chose, \u00e7a va mais dois pendant Lise-Marie alors la pr\u00e9sidence r\u00e9pond \u00e0 mais le nucl\u00e9aire voir c'est \u00e7a l'Abkhazie dans vous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:01:10) [68%] :\r\nJ'au vice- pr\u00e9sident, en partie, monsieur alors certes a et c'est lui qui se prononcera sur sujet, vous encore maintenant non mais jamais quand vous r\u00e9pondez qui r\u00e9pond si c'est Fabienne ou. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:01:20) [75%] :\r\nSi c'est la pr\u00e9sence de lui alors si la banque Fabienne, effectivement, je suis ing\u00e9nieur et et j'ai \u00e0 ce \u00e0 analyser de pr\u00e8s ce que \u00e7a repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:01:28) [82%] :\r\n32000 vies de 10000 ans, consid\u00e9rant que, \u00e0 \u00e9chelle humaine s'\u00e9tait tantinet Longuet pour arriver \u00e0 assainir une r\u00e9gion je ne peux pas accepter ce genre de risques votre vice- pr\u00e9sident, lui, il accepte volontiers, c'est \u00e7a, a bien voulu demanderaient totale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:01:43) [84%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne demi- vie plus longue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:01:44) [87%] :\r\nOui, oui, pour une prise de position qui va faire grincer un peu des dents dans votre parti. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:01:49) [89%] :\r\n\u00e7a fait grincer des dents, mais comme c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le seul point o\u00f9 je suis en D2 s'accord avec le parti, je pense que c'est plut\u00f4t positif, parce que c'est, c'est une preuve que d'une certaine ind\u00e9pendance d'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:02:00) [77%] :\r\nCe qu'on a besoin, c'est un des r\u00f4les rel\u00e8ve de l'UDC c'est chaque \u00e9lu, \u00e0 un point, mais c'est un cela o\u00f9 il n'est pas d'accord avec le oui et \u00e7a montre qu'on a une beaucoup plus grande ind\u00e9pendance d'esprit que ces socialistes, vous trouverez pas ce genre de d\u00e9saccord et ind\u00e9pendance d'esprit, mais alors \u00e2g\u00e9 socialiste on a align\u00e9 couvert tout \u00e7a \u00e0 l'arm\u00e9e, tandis que chez nous tout \u00e0 l'heure o\u00f9 il va dans la meilleure, mais nous sommes ind\u00e9pendants. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:02:20) [91%] :\r\nIl y en a qui appellent \u00e7a la coh\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:02:21) [92%] :\r\nWilliam, vous avez dit que vous \u00e9tiez un parti unique tout \u00e0 l'heure, il faut juste poser la bonne question \u00e0 la bonne personne au bon moment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:02:27) [79%] :\r\nVoil\u00e0 donc comme avec oui, c'est une bien \u00e9trange histoire, vous aviez envie de raconter aujourd'hui ce une escroquerie des plus bizarres et assez foireux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:02:35) [91%] :\r\nEffectivement, effectivement, ben il avait tout pour plaire, hein, il \u00e9tait surtout devenu millionnaire, mais le plus important, comme on dit, c'est la sant\u00e9, mais il avait la sant\u00e9 puisque son cancer \u00e9tait imaginaire, h\u00e9 oui, \u00e0 Lyon, il y a un Uruguayen qui a r\u00e9ussi \u00e0 mener en bateau, son assurance maladie durant 9 ans, il a r\u00e9ussi \u00e0 se faire verser frauduleusement plus de 3 millions de francs par l'assurance maladie de son employeur, qui n'est autre que l'Organisation mondiale du commerce, il a cr\u00e9\u00e9 de fausses factures, il a menti en disant que son ex- femme \u00e9tait victime d'un cancer, il a cr\u00e9\u00e9 des factures de cliniques qui n'existe pas, au total, le type a envoy\u00e9 pr\u00e8s de 2700 documents frauduleux et dire que j'\u00e9tais fier d'arriver \u00e0 imit\u00e9 la signature de ma m\u00e8re dans les bulletins scolaires j', bref, d'apr\u00e8s mes ressources, le procureur a requis 4 ans de prison mais le jugement sera rendu dans quelques jours si j'ai tenu \u00e0 vous parler de cette histoire, c'est parce qu'apparemment il y a un de ses cousins qui s'\u00e9tait mis \u00e0 faire un peu la m\u00eame chose et j'ai un ami qui travaille dans les assurances et m'a dit tiens, Alex, j'ai peut-\u00eatre un client qui pourraient int\u00e9resser parce que il y a quelque chose qui cloche, donc je suis all\u00e9 dans son bureau, propose un micro et enregistr\u00e9 l'entretien qui s'est d\u00e9roul\u00e9 entre mon ami assureurs et le cousin du pr\u00e9venu je vous laisse \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:03:46) [59%] :\r\nDonc vous allez pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:03:49) [81%] :\r\nAlors Monsieur Juan Pablo Rodriguez, si c'est une erreur, je vous ai convoqu\u00e9 apparemment vous allez souvent chez le Docteur qu'est -ce qui va pas qui mal partout, Didier Malle partout, il commence \u00e0 mal partout, vous avez eu un accident n'aurait que j'ai mal d\u00e9mantel\u00e9 et pour ma maison qui est besoin d'argent pour ma piscine pardon cette saison chez le rhume des foins donc Dafalgan et aspirine, oui, oui, bon, je voudrais tout de m\u00eame ce qui cloche, vous avez mal partout, apparemment vous arrive \u00e0 marcher donc \u00e7a c'est un bon signe, mais dites : j'ai pas pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, oui, mais mais l\u00e9gale de la vie, un papier, j'ai un papier qui dit qu'est -ce que vous avez un cancer en effet moi je comprends maintenant pourquoi vous avez mal partout, oui, oui, oui, j'ai besoin d'assez triste pour refaire ma terrasse pardon peu Senda sp\u00e9cifiquement rhumatismes menace la r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:04:33) [68%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:04:33) [91%] :\r\nJe comprends, je vois que vous avez d\u00e9j\u00e0 des ordonnances de partout, des justificatifs par- ci par- l\u00e0, nous avons d\u00e9j\u00e0 rembours\u00e9 145 radioth\u00e9rapie. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:04:39) [68%] :\r\nOui quand m\u00eame oui oui oui je sais mais m\u00eame mon cancer est est tr\u00e8s m\u00e9chant et invit\u00e9s installer Swisscom TV \u00e0 la m\u00e9decin pourquoi vous vous installez suisses comme si la maison vous t\u00e9moigne j'ai que vous pouvez r\u00e9p\u00e9ter la question bon \u00e9coutez, je vais ouvrir une enqu\u00eate pour fraude, c'est les foutaises votre cancer vous examens la Putin malgr\u00e9 sur les place des concerts sur les mains. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:05:07) [79%] :\r\nChaque dimanche, Christian Denisart rien chroniqueur c'est un jeu, un jeu, un jeu, un pour nous expliquer le monde telle qu'il va aujourd'hui de a convi\u00e9 Bugnon oui \u00e0 jouer creuse, je vous ai vu vous jouez en vrai Candy Crush vous sur vous, oui, mais j'ach\u00e8te jamais oui enfin, oui, oui, quand m\u00eame, donc toutes les cr\u00e8ches peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, c'est \u00e7a d\u00e9marre si \u00e7a, \u00e7a d\u00e9marre il y a beaucoup de lumi\u00e8re \u00e9videmment mais bon \u00e7a ne d\u00e9marre pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:05:34) [83%] :\r\nBon vent viendra tout \u00e0 l'heure o\u00f9 on a le temps, voil\u00e0, c'est \u00e0 dire des trucs bizarres, non non non oui donc bien, elle nous a sauv\u00e9 cette ann\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:05:43) [86%] :\r\nDonc fort dans les alarmes alors c'est fait, le journal Le Temps a finasse finalement \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par le groupe Ringier l'Arena camarade, Jean-Louis, je vous rappelle les faits donc en octobre dernier, le journal a \u00e9t\u00e9 mis en vente, l'objectif \u00e9tait de trouver un acheteur ext\u00e9rieur puisque celui -ci appartenait d\u00e9j\u00e0 pour 50 pourcent groupe groupe Ringier et pour 50 pourcent au au groupe Tamedia la solution de de rachat par l'un des 2 partenaires ne devait intervenir qu'en cas aucune offre convaincante n'arrivait sur la table et rien n'est arriv\u00e9 quelques tentatives de dessous-de-table, mais rien de s\u00e9rieux, bon un petit calcul tout b\u00eate, un 50 pourcent Ringier Ringier plus 50 pourcent Tamedia Tamedia \u00e7a fait toujours 100 pourcent suisse suisse allemand, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais nous faisons, vous ne vous inqui\u00e9tez pas, m\u00eame si, comme tous les autres journaux romands, le temps restera suisse allemand, il est aux mains d'un groupe s\u00e9rieux puisque Ringier est \u00e9galement propri\u00e9taire du Blick et les dirigeants se veulent rassurants, aucun journaliste masculin ne risque la mise \u00e0 pied ou de perte s\u00e8che mise par compte pour les filles, elle risque bien de devoir l'enlever pour poser en couverture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:06:47) [72%] :\r\nSituation tr\u00e8s tendue \u00e0 la fronti\u00e8re petit je je crois qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 c'est presque \u00e7a, vous trouvez que c'est pr\u00eat, vous, vous \u00eates tr\u00e8s, pas tr\u00e8s populaire dans les coulisses d'arriver mardi dans. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:07:04) [76%] :\r\nEt qui veut jouer un jeu ouais, c'est quoi, c'est le Candy Crush de Wall Street, ce n'est pas assez simple, je pense, des bonbons sur la table, je les m\u00e9lange et toi, tu dois aligner les bonbons de m\u00eame couleur, par 3 ah oui facile, aller puisque c'est un acheteur, c'est la premi\u00e8re partie ah bon parce que c'est payant, non, non non surtout gratuit un peu, je veux dire ici alors, mais juste une fois et c'est parti, alors l\u00e0 j'avais vers\u00e9 qui disparaissent, imagine un petit peu les manger, donc je bon j'c'est trop cool, alors la pop Jali et dispara\u00eet plus manger, donc finalement j'ai j'ai, j'allais dire, oui, allez -y, oui, il dit Madame \u00e7a et puis tout est offert Jenny a trop bon ben Abdallah, j'avais pu aligner il y a plus assez la m\u00eame couleur, h\u00e9 oui, qui va perdre oh non, c'est pas juste, alors je peux pas perdre \u00e7a c'est ainsi qu'il va perdre face \u00e0 moins bien s\u00fbr que \u00e7a manque un pourquoi moins qui \u00e9ventuellement parce que t'es sympa et puis c'\u00e9tait un ami, je peux te vendra bonbon suppl\u00e9mentaires, c'est vrai que les juste avec un bonbon \u00e7a d\u00e9bloquerait tout c'est combien pourtant \u00e0 1 francs et c'est pas cher, elle est, j'ach\u00e8te et cela pose l\u00e0 et vous manger \u00e0 juste pas fini je vois encore va encore 4 pour 3 francs trop cool merci tiens et c'est g\u00e9nial ce je ce g\u00e9notype j'ai gard\u00e9 oui c'est et le fait qu'il Vienne 25 bonbon pour 4 ans avec 4 francs en magasin, j'aurais pu acheter 2 paquets complet ben oui, c'est le jeu ma foi comme c'\u00e9tait que l\u00e0 c'est de l'arnaque dont je attendez, moi, moi j'devant des vrais bonbon, j'en connais qui en Vend\u00e9e, virtuel, non il trouve quand m\u00eame pas des d\u00e9bits qu'ils ach\u00e8tent non, enfin un peu actuellement, ils ont vendu pour 575000 francs par jour, c'est malsain maintenant l'Avantage avec les bonbons virtuels, ces qui font pas grossir les joueurs juste les actionnaires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:08:59) [76%] :\r\n\u00e7a retrouve \u00e9videmment sur la page sur 3 W point RTS qu'on par Jean, c'est sur la page Facebook l'agence RTS de les continuer \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:09:08) [84%] :\r\n\u00e0 chaque lundi 2 mai oui mais j'ach\u00e8te pas, mais j'ai j'ai j'ai donc j'avance pas si vous avez un. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:09:14) [83%] :\r\nOui, j'ai essay\u00e9, apr\u00e8s j'ai pas r\u00e9ussi voter pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:09:20) [64%] :\r\nParis bon situation rendant revenons aux choses s\u00e9rieuses signification tr\u00e8s tendu \u00e0 l'affront. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:09:24) [91%] :\r\nPierre cr\u00e9neau russe beaucoup de troupes russes sont stationn\u00e9s tout le long de la fronti\u00e8re plus inqui\u00e9tant encore, dans l'est du pays, des militants pro- russes occupent des b\u00e2timents officiels et refuse de les \u00e9vacuer, nous avons infiltr\u00e9s sur place l'agent. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:09:42) [83%] :\r\nJean Rochefort allo, vous m'entendez, oui, bon, je ne oui, vous \u00eates sur place, dans l'est de l'Ukraine dans la r\u00e9gion du bon bah c'oui la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MT25 (01:09:52) [79%] :\r\nOui, bonsoir, j'\u00e9tais pour Best \u00e7a supr\u00eame loin qu'\u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 de l'Ukraine des troupes russes sont stationn\u00e9s long de la fronti\u00e8re Vladimir Poutine s'appr\u00eate \u00e0 envahir l'Union sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:10:06) [95%] :\r\nCette semaine, en tout cas, il a menac\u00e9 de ne plus livrer de gaz \u00e0 l'Europe si l'Union europ\u00e9enne ne r\u00e9glait pas la dette de gaz de l'Ukraine. \r\n\r\nLocuteur MT25 (01:10:14) [77%] :\r\nIl doit y en avoir beaucoup de toute fa\u00e7on Ducasse disons tous grill\u00e9 avec l'anti- 1000 torse olympique le chantage de Poutine, c'est comme si les services industriels vous sonne de payer l'\u00e9lectricit\u00e9, votre voisin, sinon et vous coupe oui, les craintes sont encore dans l'des gens, ils font appel aux services sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:10:33) [91%] :\r\nD'accord est -ce qu'on doit craindre que la Russie mette \u00e0 ex\u00e9cution sa menace. \r\n\r\nLocuteur MT25 (01:10:38) [77%] :\r\nMoi je m'en fous, j'ai des plaques \u00e9lectriques, nous les grands chefs qui se cuisine souvent un c'est plus emb\u00eatant si Jean-Pierre Coffe doit tout faire, au micro Europe appara\u00eet aussi sa fonction pour la trouille une sorte, comment g\u00e9rons B\u00e9rang\u00e8re Antibes qui, chez les locataires il va couper chauffage mais le timing est pas tr\u00e8s bon, c'est le retour des beaux jours, dites donc, c'est bien ce qu'il a un d'\u00e9go surdimensionn\u00e9, quand il se fait prendre en photo ce torse-nu dans la for\u00eat du 3 raisons tr\u00e8s chasse Koh-Lanta. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:11:07) [95%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, une r\u00e9union aux relents de Guerre froide est agend\u00e9e cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve entre la Russie et l'Ukraine et les pays de l'Otan. \r\n\r\nLocuteur MT25 (01:11:14) [75%] :\r\nAutant pour moi des r\u00e9gulations des protagonistes sont attendus avec Dimitri, la preuve, John Kerry, John qui portait la Poste au rapport de tenter de sortir de l'impasse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:11:26) [86%] :\r\nEt qui sont ces s\u00e9paratistes prorusses qui agite l'Est de l'Ukraine. \r\n\r\nLocuteur MT25 (01:11:31) [75%] :\r\nDifficile \u00e0 dire parce que la plupart sont c'est un peu fatal bazooka par une petite route \u00e0 Kaboul ou ta cagoule d'un qui croule sous ta cagoule la goule vous Tagwall sauf \u00e0 Kaboul Kaboul soldats site bons russes ont mont\u00e9 des barricades, je me pose la question o\u00f9 trouve -t-il tout c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:11:52) [82%] :\r\nPuis fut d\u00e9signation est tout de m\u00eame un peu pr\u00e9occupante. \r\n\r\nLocuteur MT25 (01:11:56) [73%] :\r\nOui, alors que jusqu'ici, \u00e7a fait rigoler quand les Russes manoeuvrer pays genre le SETI du nord d'tant d'ignorer l'existence avant alors c'\u00e9tait parce qu'ne s'en fiche, au commencement de cette partie avant, seul pays URSS faciles attrape les capitales Moscou c'est des bonnes notes en g\u00e9ographie, apr\u00e8s \u00e7a s'est compliqu\u00e9 sont s\u00e9par\u00e9s, on a une plante et en plus sur le Kazakhstan, le Turkm\u00e9nistan, ce qui, sans le placement Jean-Marie Constant le violon, la Tch\u00e9tch\u00e9nie, le 7 il a 15 pays du sud du Nord la Transnistrie Ouest etc Despot publiques de plus en plus petites banques bient\u00f4t la carte de la r\u00e9gion ressemble au registre du cadastre, je veux dire, chaque type qui a aussi entendu qui passe sur sa pelouse a des vell\u00e9it\u00e9s ind\u00e9pendantistes poursuivi. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:12:38) [97%] :\r\nQuelles sont les revendications des s\u00e9paratistes. \r\n\r\nLocuteur MT25 (01:12:41) [80%] :\r\nIl r\u00e9clame une r\u00e9publique autonome, voire un rattachement \u00e0 la Russie, comme si c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas grand, la Russie, je veux dire de quoi payer toujours plus grosses comme le peloton la sous pr\u00e9texte qu'il a plant\u00e9 son d'Ukraine, parce qu'il suffit qu'il y a virus quelque part pour pouvoir \u00e0 la \u00e0 la Russie, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il va falloir envahir les stations baln\u00e9aires turques. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:12:59) [80%] :\r\nOui, on allait un oui il valait surtout, on a fait \u00e9tat de de bagarres \u00e0 coups de poing au parlement ukrainien jeudi les photos et qui \u00e9tait enfin les images \u00e9taient assez impressionnant d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT25 (01:13:09) [76%] :\r\nBusiness juge mal, oui, mais les progressistes comptent dans leurs rangs, lance un jeune ancien champion du monde soit lourds, le boxeur Vitali Cisco, donc ils ont l'Avantage du cr\u00e2ne compte plusieurs victoires du sport que politicien Klitschko, l'autre qui vient du soir la perc\u00e9e l'ancien Ballon d'Or ce fiasco c'est assez symptomatique de ce pays, c'est un peu comme si chez nous au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en a et Pirmin sobriquet G\u00fcnter et St\u00e9phane Chapuisat voil\u00e0, c'\u00e9tait un jour un chat en Direct du nuage de fum\u00e9e de pneus qui entoure l'H\u00f4tel de ville de cas pour elle, pour la RTS avoue Guy Lux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:13:48) [81%] :\r\nMerci Russell qui va revenir je pense assez vite avant cela fait un an avait un engin qui ramenait oui oui, le verglas transpondeur extraordinaire, on a perdu, vous connaissez l'Ukraine Fabienne Despot je n'y suis jamais all\u00e9 mais j'\u00e9tais assez amus\u00e9 de voir comment l'Inde. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:14:05) [87%] :\r\nMais si on \u00e9tait trait\u00e9 sur la question ukrainienne a toujours l'impression que c'est un match de boxe o\u00f9 il y a une seule personne qui re\u00e7oit d\u00e9couper une seule personne qui en donne et en oublie et comme beaucoup d'autres conflits dans un match de boxe a 2 personnes j'\u00e9tais il y a pas longtemps \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision qu'entre une personne qui, qui annon\u00e7ait sa r\u00e9ticence \u00e0 analyser les les sources d'information russe en disant que les Russes \u00e9taient en conflit, donc il fallait prendre avec des pincettes et que du coup il pr\u00e9f\u00e9rait nettement prendre les sources d'information anglo- saxonne, oubliant que les anglo- saxons compl\u00e8tement impliqu\u00e9 dans dans le conflit, donc c'est tr\u00e8s amus\u00e9 de de cette dualit\u00e9, les gens se rend pas compte que, dans un conflit, il y a, il y a 2 concurrents, il y a pas un bon et un m\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:14:48) [78%] :\r\nVous votez, nous aurions Poutine, vous le trouvez comment. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:14:52) [83%] :\r\nOui il il tient bien sa place. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:14:54) [85%] :\r\nIl il est s\u00e9rieux, et il est stable, il y la la la place qu'il faudra \u00e0 la t\u00eate d'un d'un pays de 7 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:15:02) [87%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a fait un bon conseiller d'\u00c9tat UDC. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:15:04) [84%] :\r\nAh non, la Suisse, c'est pas, c'est pas un empire, pas du tout dans les m\u00eames notions, on n'a pas la m\u00eame fa\u00e7on de voir le monde, la, la Russie est un empire, m\u00eame si cette somme n'est pas l'Union sovi\u00e9tique, cette c'est un empire et \u00e7a doit \u00eatre trait\u00e9e comme telle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:15:18) [78%] :\r\nDespot 2 ans en revanche vous vous connaissez bien la Yougoslavie par mariage, oui vous \u00eates vous parlez mais le serbe, voil\u00e0, j'ai appris, pour faire plaisir \u00e0 votre \u00e9poux. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:15:27) [80%] :\r\nNon, j'ai appris en cachette, en fait, il n'a pas vu, j'ai achet\u00e9 en assimilant cachette et puis au d\u00e9part je vous la apprends ne russe et vous appelle parce que je ne lui pas se tromper. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:15:38) [80%] :\r\nJe suis rentr\u00e9 dans une librairie, qui n'avait pas l'assimile russe dit : bon, moi je me mets au cerveau croate parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'est encore la m\u00eame langue, tout d'un coup c'est devenu 4 langues diff\u00e9rentes, c'est \u00e7a qui fable fabuleux, vous avez un investissement magnifique, vous apprenez une seule en vendant savez 89 et puis peu \u00e0 peu, il s'est rendu compte que je comprends que je comprenais ce qu'il disait, c'\u00e9tait assez rus\u00e9 Felag voulait divorcer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:16:03) [81%] :\r\nAh ben \u00e9coutez salu\u00e9 les les auditeurs d'origine serbe qui nous \u00e9coutent pas d'proba Gore d\u00e9guis\u00e9e, hein, bien s\u00fbr, la propagande. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:16:10) [70%] :\r\nDragomir Aida Dada vie Mauri\u00e8s, ce qui est pris, a -t-elle et Damas de brosse \u00e0 11 heures devant d'Havas d'abdos, MoDem, \u00e7a va me Damas et j'aimerais amener poneys Deleau sa peau ne saute, c'est la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:16:27) [66%] :\r\nOui, ce que vous avez puisque quelqu'un par le serbe dans cette, dans cette personne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:16:32) [82%] :\r\nDommage, c'est la recette de la b\u00e9chamel, genre. \r\n\r\nLocuteur FT4 (01:16:36) [55%] :\r\nCe qui sont propres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:16:37) [85%] :\r\nAvec ses la b\u00e9chamel, non, non, voil\u00e0, j'ai fait un appel d'insurrection \u00e9videmment avoir j'esp\u00e8re bien merci Fabienne Despot au terme de cette \u00e9mission Wiesel c'est vous qui aurez la p\u00e9nible t\u00e2che de d\u00e9cider du sort de Fabienne Despot, parce qu'on a pas jou\u00e9 ce qu'on la garde dans nos ge\u00f4les \u00e0 votre avis, c'est maintenant ben oui, si vous le souhaitez, mais enfin, vous pouvez le faire quand vous voulez le maire minoritaire, on a un petit cr\u00e9neau pris plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:17:07) [87%] :\r\nEst ce qu'il faut enfermer Fabienne Despot je sais pas si je vais r\u00e9ussir \u00e0 avoir un avis tr\u00e8s objective sur la question parce que je pense que si on lui demandait s'il fallait m'enfermez -moi un fils d'immigr\u00e9 roumain qui fait des spectacles ont de l'argent, s'il vous pla\u00eet, je pense qu'elle n'h\u00e9siterait pas une seconde, mais j'ai fait de mon mieux pour traiter le dossier de Madame Despot avec du recul, et ne pas lui faire porter par d\u00e9faut le chapeau des agissements r\u00e9cents de son parti, un parti qui ont agonis\u00e9 tour \u00e0 tour les musulmans, les \u00e9trangers, les \u00e9tudiants et les femmes avec des grossesses en d\u00e9sir\u00e9es, moi j'ai du bol sur la j'ai mon passeport suisse, j'ai fini mes \u00e9tudes et selon un dernier test eut pas enceinte et contrairement \u00e0 la plupart des gens que l'UDC attaque moi je vote, mais on me demande pas de juger l'UDC mais Fabienne Despot c'est d\u00e9sormais le nouveau visage de l'UDC Vaud, on est pass\u00e9 de Claude Alain \u00e0 Fabienne Despot la coupe de cheveux, \u00e7a revient un peu au m\u00eame, mais on a perdu 2 3 montants quand m\u00eame l'UDC Vaud, c'est un peu le parent pauvre du parti en Suisse romande, y a pas de Stars l'Oscar Freysinger ou Yvon Perrin les conseillers nationaux c'est Pierre-Fran\u00e7ois Veillon qui est moins connu que son fils, Jean-Pierre Grand, dont j'avais jamais entendu parler avant le Gougler Andr\u00e9 Bugnon autant d'influence en mati\u00e8re de politique, une politique nationale que Christophe Bugnon quoique et Guy Parmelin qui votent syst\u00e9matiquement comme si nous \u00e9tions au 5\u00e8me si\u00e8cle et que les Wisigoths allaient nous envahir. \r\nForc\u00e9ment sans leaders charismatiques, \u00e7a part un peu dans tous les sens Claude-Alain Voiblet aurait notamment fait engager son ex- comme femme de m\u00e9nage un peu ce qu'elle n'\u00e9tait m\u00eame pas peut-\u00eatre l\u00e9galement \u00e0 occuper, il est vraiment b\u00eate un son ex, au moins \u00e0 Neuch\u00e2tel que Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard la loi pour engager une nana et coucher encore avec parce que les politiciens ont avec les femmes de m\u00e9nage, c'est le syndrome DSK et \u00e7a s'arrange pas ensuite pour cave c'est l'acronyme de Claudel l'envoi, bless\u00e9s par l'insultant qu\u00e9b\u00e9cois qui a un papa un p\u00e9pin de sant\u00e9, en plein milieu d'une s\u00e9rie de plaintes de ses ex- contre- plainte conte ces extraits plainte contre inconnu pour fuite recontre anti- plantes, c'est un peu un combattent pas Oren assume avec des plantes, c'est bon, il d\u00e9missionne, il faut \u00e9lire une nouvelle pr\u00e9sidente et l\u00e0 tels Kim Jong-Un en Cor\u00e9e du Nord, Fabienne Despot, et la candidate unique, mais le fait pas, tout comme qui n'Jong-Un m\u00eame si elle a aussi visiblement f\u00e2ch\u00e9 contre coiffeur parce que lui au moins il arrive \u00e0 se faire \u00e9lire avec 100 pourcent des des voix, elle, elle a fait 2 tiers des voix Nokia demande du parti sur 3 qui pense que personne est qualifi\u00e9 pour diriger le parti, et une personne sur 3 qui pense que m\u00eame personne c'est mieux Despot \u00e0 la t\u00eate du parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:19:18) [88%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:19:19) [85%] :\r\nLes mauvaises langues disent que Fabienne Despot et comme Ang\u00e9lina Jolie, pas parce qu'il a des l\u00e8vres pulpeuses, parce qu'elle porte son nom \u00e0 merveille ces m\u00e9thodes d\u00e9rangent les guerres intestines continue dans sa vie priv\u00e9e, c'est pas beaucoup mieux, son ex- mari, Slobodan Despot, avait \u00e9t\u00e9 le resto mon terme \u00e0 quitter le canton de Vaud pour aller bosser pour Oskar Freysinger Valais volontairement pas comme tous les profs valaisan Slobodan Saint-Mathieu syst\u00e8me pas qu'il aime qu'on le fouette avec une queue-de-cheval par exemple le masochisme, c'est plut\u00f4t le domaine de Sandrine, ceux qui s'autoproclament April politicienne libertine il y a 20 ans et qui finit secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC qui d\u00e9missionne \u00e0 cause d'un Bernard, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, c'est vrai que c'est un boulot long, pas toujours facile \u00e0 dig\u00e9rer en m\u00eame temps, elle devrait avoir l'habitude, au milieu de tout \u00e7a, Philippe S\u00e9guin Behrakis Fabienne Despot, de se comporter comme une enfant qui s'agite dans son bac \u00e0 sable fissa, il a vir\u00e9 du comit\u00e9 central suisse si tu m'emb\u00eate, j'\u00e9tais Pickton jouait dans le canton de Vaud l'UDC \u00e7a veut dire union d\u00e9mocratique du centre a\u00e9r\u00e9, vous l'aurez compris, c'est vraiment le bordel \u00e0 l'UDC Vaud en plus c'est con, ils ont plus de femmes de m\u00e9nage et c'est Madame Despot qui est charg\u00e9 de mette de l'ordre tout \u00e7a alors m\u00eame qu'elle est attaqu\u00e9e de toutes parts et que ses soutiens se font discrets, c'est mal parti un peu sont ceux qui croient qu'elle va r\u00e9ussir et c'est pour cette raison qu'il faut absolument la lib\u00e9rer parce que l'UDC premi\u00e8res partie de la Suisse profonde je peux rien y faire, mais pas touche \u00e0 mon content. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:20:37) [80%] :\r\nDonc, Fabienne Despot, vous allez ressortir de l'agence avec les voeux de de Wiesel pour votre pour votre \u00e9chec petit bilan bout 4 mois de, de, d'une pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:20:46) [82%] :\r\nSimon pas simple, moi je serais bien rest\u00e9 un moment dans votre chien, \u00e7a m'aurait fait des vacances oui on est gentil, on est gentil par rapport \u00e0 vos membres comme qu'est -ce que vous entendez par en est gentille, je sais pas, vous dites \u00e7a vous aurait fait des vacances de rester. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:20:59) [83%] :\r\nOui, il faut, il faut bien dire que de fonctionner en tant que pr\u00e9sidente nouvel \u00e9lu et je n'avais pas pass\u00e9 dipl\u00f4me, j'ai pass\u00e9 un dipl\u00f4me de de chimie de statistiques, mais le pr\u00e9sident c'est parti je n'avait pas fait donc il faut s'organiser, c'est d\u00e9j\u00e0 pas un travail \u00e9vident, un conseiller d'\u00c9tat, actuel homme soufflait \u00e0 l'oreille, lorsque j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu de toutes les fonctions que j'ai assum\u00e9, c'\u00e9tait vraiment de loin la plus difficile de, de, de pr\u00e9sider un parti alors en plus ces temps- ci, je dois en partie assum\u00e9e le le poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, c'est pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:21:32) [82%] :\r\nBeaucoup rage Fabienne Despot merci f\u00eate du mieux vous pouvez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:21:36) [79%] :\r\nApr\u00e8s tout, hein, merci d'\u00eatre venu, c'est la fin de cette que 72\u00e8me 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:21:41) [72%] :\r\nAujourd'hui plus dure vis-\u00e0-vis de l'Iran rachat commune est en r\u00e9gie avait \u00e9t\u00e9 c'est vrai serial autrement il venait manger et ces magazines h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:21:50) [85%] :\r\nAvec Frantour, le sp\u00e9cialiste du TGV et h\u00f4tels \u00e0 Paris sur Frantour Point CH. \r\n"], "program": {"href": "/programs/95BC92F2-A6B0-48CA-89E4-C9E5324F1515", "id": "95BC92F2-A6B0-48CA-89E4-C9E5324F1515", "name": "Agence"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Despot, Fabienne", "role": "d\u00e9put\u00e9e UDC au Grand Conseil vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Voix diverses", "role": "humoristes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60F01E2E-FFEB-4BAA-9067-248F39DD81C9", "internalArchiveId": "60F01E2E-FFEB-4BAA-9067-248F39DD81C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Un plan B en cas de \u00abnon \u00bb au Gripen ? Eugen B\u00fcrkle, membre du comit\u00e9 central de l'UDC, pr\u00e9sente la solution que certains membres de son parti ont trouv\u00e9e pour que la Suisse puisse tout de m\u00eame acheter des Gripen en cas de \u00abnon\u00bb \u00e0 l'achat du nouvel avion de combat le 18 mai prochain", "publicationDate": "2014-04-07T00:00:00Z", "durationSec": 252, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-11T09:17:44Z", "speechToTexts": ["05.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [89%] :\r\nL'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, le conseiller national UDC, pr\u00e9sident de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national, Thomas op\u00e8re d\u00e9fendu ce week- end son plan B en cas de non du peuple, l'achat du Gripen le 18 mai prochain le Conseil f\u00e9d\u00e9ral oui Montr\u00e9al exclu cette option, notamment dans les colonnes de 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve aujourd'hui une option qui consisterait \u00e0 acheter tout de m\u00eame des avions au constructeur Saab mais par tranche de 12 tous les 15 ans en puisant dans le budget ordinaire de l'arm\u00e9e, une option dont on va parler avec vous ce matin \u00e0 Hugen Burke bonjour, bonjour, messieurs, vous \u00eates membre du comit\u00e9 central de l'UDC proche de Thomas sur terre, donc il faut juste pr\u00e9ciser que c'est un ancien pilote de chasse et vous soutenez aussi ce plan B. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [83%] :\r\nOui, c'est clair, la 600 besoin des environs nouvelle de combat, c'est prouv\u00e9 scientifiquement, alors comment scientifiquement, hein, c'est clair, si un pays la par des avions de combat, il se fait envahir, dans les 48 jusque septembre 2 heures c'est clair quoi c'est prouv\u00e9 scientifiquement, vous pouvez pas comprendre et puis les avions de combat, c'est pas seulement que pour demander fort, \u00e7a, \u00e7a c'est un point important, mais il y a d'autres comme les choses mais a shopping, les mythes et moi, je vais voir 4 ou 5 meetings par ann\u00e9e d'ici, \u00e0 part les environs de combats qui vont l'morose dans le ciel, c'est beaucoup moins seul, c'est aussi important et puis aussi histoire encore avoir un dernier point, c'est mon fils qui fait actuellement les conduirait \u00e0 hier dans l'aviation, il va devenir pilote, moi je veux qu'il puisse voler sur des avions, un petit peu correct, hein, comme le Gripen, c'est clair, c'est mon fils quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [87%] :\r\nD'accord, ce sont l\u00e0 des horions solide mais si le peuple dit non, comment vous envisagez acheter quand m\u00eame des Gripen va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [84%] :\r\nAlors vous l'avez dit, en utilisant le budget ordinaire de l'arm\u00e9e et le le le le Gripen ne feraient partie du du programme d'armement \u00e7a s'est d\u00e9cid\u00e9 par le Parlement et il y a, par le le risque d'avoir, derri\u00e8re la FEN dos par des gauchistes, bon toujours revendiqu\u00e9 revendiqu\u00e9 remettent en question, aider des idioties comme \u00e7a, c'est, c'est c'est ce qui a maintenant un cessez de ce r\u00e9f\u00e9rendum contre ce ce fonds Gripen de3,126 milliards de Valence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [88%] :\r\nMais cet achat par tranche irais \u00e0 Lons contre de la d\u00e9cision du peuple si celui -ci devait dire non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [82%] :\r\nOui, mais si le peuple dit non le 18 mai c'est un an \u00e0 l'achat de 22 Gripen d'un non \u00e0 l'achat de 15 Grippe de 12 grippe dans les 15 ans l'Inde joue sur les mots quand m\u00eame, moi de toute fa\u00e7on c'est pas au peuple exprim\u00e9 sur l'\u00e9quipement de l'arm\u00e9e et c'est un sujet qui va \u00eatre trop compliqu\u00e9, le peuple, il peut pas comprendre tous les enjeux, la mer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [81%] :\r\nUne question comme celle pos\u00e9e ne f\u00e9vrier \u00e0 propos de l'immigration de masse, \u00e7a c'est pass\u00e9 de 3 complices. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [89%] :\r\nNon, \u00e7a c'est facile, \u00e7a se suit, on voit bien qu'il y a trop des immigr\u00e9s, \u00e7a c'est clair, \u00e7a suffit Stop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [84%] :\r\nToutes les cons\u00e9quences techniques li\u00e9es au vote comme la la remise en cause des accords bilat\u00e9raux l\u00e9ger de la gamme de la n\u00e9gociation des nouveaux accords comme Erasmus, plus on l'extension de la circulation \u00e0 la Croatie, vous pensez que que le peuple les avaient anticip\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [74%] :\r\nC'est clair, le peuple, il \u00e9tait parfaitement au point tout ce ce que le le les, les, les gens de Vox oui sans demander au peuple et il a dit oui, moi je savais le peu puissant mais c'est anglais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [94%] :\r\nEn effet, l'analyse Vox montre que les citoyens auraient vot\u00e9 en connaissance de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [89%] :\r\nOui, il y a des sujets simples comme l'immigration, les minarets l'expulsion des criminels \u00e9trangers et il y a des sujets trop complexe pour lequel il faut mieux ne pas demander son avis, bon peuple s'\u00e9clairer ou alors seulement s'il est d'accord : c'est clair, si le peuple d'ailleurs, il est, il veut qu'on respecte sa volont\u00e9, c'est tout simple, il entend dire oui le 18 mai c'est un bon alors en respect. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [90%] :\r\nOn verra ce qu'il d\u00e9cidera et quelles seront les cons\u00e9quences le 18 mai prochain d'ici l\u00e0, la campagne bat son plein \u00e0 Hugen Burke laisse rappelle que vous \u00eates membre du comit\u00e9 central de l'UDC, favorable \u00e0 l'accusation du Gripen un coude-\u00e0-coude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [70%] :\r\nMercredi, il faut des envies en sinon la mer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [88%] :\r\nD'ici l\u00e0, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e, merci messieurs 120 secondes avec la Mobili\u00e8re assurance pr\u00e9voyance, la Mobili\u00e8re Point CA. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F37CAF6-FD93-4866-B128-6792079B5C38", "internalArchiveId": "9F37CAF6-FD93-4866-B128-6792079B5C38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Achat d'avion Gripen : Interview de Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois et de Denis Froidevaux, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des officiers. - 2. Votation du 9 f\u00e9vrier 2014. Selon l'analyse VOX de Institut gfs.bern, le repli sur soi, la fermeture et la x\u00e9nophobie ont fait le succ\u00e8s de l'initiative UDC \u00ab contre l'immigration de masse \u00bb : Commentaire de Thibaut Schaller et interviews de Roger Nordmann, conseiller national vaudois socialiste et d'Olivier Feller, conseiller national vaudois PLR", "publicationDate": "2014-04-03T00:00:00Z", "summary": "2.  Le 9 f\u00e9vrier 2014, une majorit\u00e9 des personnes qui ont vot\u00e9 oui l'ont fait pour limiter l'immigration, qui nuit \u00e0 la Suisse. Et ce sont les \u00e9lecteurs du centre-droit qui ont fait en partie pencher la balance, en particulier le PLR.", "durationSec": 752, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["immigration", "accord international", "avion militaire", "votation", "libre circulation des personnes"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-05-20T12:03:36Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Froidevaux, Denis", "role": "pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des officiers", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "conseiller national vaudois PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5712EA6-2D02-4209-8216-5A635FB415AB", "internalArchiveId": "F5712EA6-2D02-4209-8216-5A635FB415AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 les Suisses ont voulu limiter l'immigration en \u00e9tant pr\u00eats pour cela \u00e0 sacrifier les accords bilat\u00e9raux : Interview de Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2014-04-03T00:00:00Z", "summary": "Selon l'analyse VOX la dimension identitaire est la grande gagnante des votations du 9 f\u00e9vrier 2014 sur  l'initiative UDC \u00ab contre l'immigration de masse \u00bb.   \r\nLa grande majorit\u00e9 des Suisses qui a vot\u00e9 \u00ab oui \u00bb \u00e0 ce texte l'a fait en connaissant le risque pour les accord bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne. ", "durationSec": 125, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["votation", "accord international", "immigration", "libre circulation des personnes"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T13:13:00Z", "speechToTexts": ["16.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n9 f\u00e9vrier dernier les Suisses ont voulu limiter l'immigration titre \u00e0 sacrifier les bilat\u00e9rales, c'est ce que d\u00e9montre l'analyse Vox du scrutin de l'initiative UDC contre l'immigration de masse, la grande majorit\u00e9 des Suisses, qui a vot\u00e9 oui donc \u00e0 ce texte, l'affaire en connaissant le risque pour les accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne europ\u00e9enne Thibaut Schaller la dimension identitaire, l'a emport\u00e9 en fait sur les consid\u00e9rations \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [96%] :\r\nOui 52 pourcent des des personnes qui ont vot\u00e9 oui \u00e0 l'initiative UDC le 9 f\u00e9vrier l'ont fait contre les \u00e9trangers, ou plus largement contre l'immigration, l'argument de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, a \u00e9t\u00e9 un facteur tr\u00e8s puissant pour l'issue du scrutin, selon Pascal Sciarini, le politologue de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qui a men\u00e9 l'\u00e9tude Vox. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [81%] :\r\nEn 2005 et en 2009, on a plut\u00f4t vot\u00e9 y peu de principe n'avait pas encore eu cette vague importante d'immigration, entre- temps, on l'a eu, et donc ce vote a \u00e9t\u00e9 le 1er sur lequel les gens ont vot\u00e9 en connaissance des cons\u00e9quences effectives pour l'effet migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [95%] :\r\nLe oui \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse a \u00e9t\u00e9 un vote identitaire, un signal de protestation envers les \u00e9lites, mais en toute connaissance de cause des risques de rupture entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, Pascal Sciarini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [95%] :\r\nLes personnes qui ont vot\u00e9 oui, dans leur tr\u00e8s grande majorit\u00e9, elles sont conscientes et qu'elles sont pr\u00eates \u00e0 assumer le risque de r\u00e9siliation des accords bilat\u00e9raux, si c'est le prix \u00e0 payer pour pouvoir contr\u00f4ler l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [95%] :\r\nLes jeunes de 18 \u00e0 29 ans porte une part de responsabilit\u00e9 dans l'issue du vote, depuis la mise \u00e0 l'\u00e9cart de la Suisse, des programmes de recherche et d'\u00e9changes d'\u00e9tudiants, beaucoup ont manifest\u00e9 dans la rue alors qu'ils n'ont \u00e9t\u00e9 que 17 pourcent \u00e0 \u00e0 voter, on retrouve le politologue Pascal Sciarini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [94%] :\r\nLes jeunes ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu \u00e0 participer, d'apr\u00e8s le r\u00e9sultat, moins d'un jeune sur 5 est donc une personne sur 5 dans la cat\u00e9gorie des 18 29 ans a particip\u00e9 tandis que, plus que 70 pourcent des des personnes de 50 ans 60 ans 70 ans et plus, ont particip\u00e9 au vote, c'est clair que \u00e7a a influenc\u00e9 le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [88%] :\r\nL'analyse Vox montre enfin que le 9 f\u00e9vrier s'est r\u00e9sum\u00e9e \u00e0 un affrontement de valeur de vision pour la Suisse avec au-del\u00e0 du choc gauche- droite une opposition entre les volont\u00e9s d'ouverture et de fermeture du pays Thibaut chez. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sciarini, Pascal", "role": "politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F31DD568-8624-4E9F-8C9B-7EC893CEE3C2", "internalArchiveId": "F31DD568-8624-4E9F-8C9B-7EC893CEE3C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti bourgeois d\u00e9mocratique (PBD) perd 11 si\u00e8ges au Grand Conseil bernois : Interview de Claude Longchamp, politologue, directeur de l'institut GFS et de Lorenz Hess, pr\u00e9sident du PBD Berne", "publicationDate": "2014-03-31T00:00:00Z", "summary": "Les si\u00e8ges perdus au Grand Conseil bernois par le PBD sont revenus \u00e0 l'UDC et aux Verts lib\u00e9raux. Est-ce un mauvais pr\u00e9sage pour le parti d'Evelyne Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du DFF, en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015? ", "durationSec": 140, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Berne (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislatif cantonal", "parti politique", "\u00e9lection cantonale"], "thematicPersons": ["Widmer-Schlumpf, Eveline", "PBD"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-05-08T07:56:05Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hess, Lorenz", "role": "pr\u00e9sident du PBD Berne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Claude", "role": "politologue, directeur de l'institut GFS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duployer, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19ED435A-E905-4053-8864-22DB67FC2DAE", "internalArchiveId": "19ED435A-E905-4053-8864-22DB67FC2DAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Valais pourrait d\u00e9cider d'interdire un signe religieux \u00e0 l'\u00e9cole publique : Interviews de Cilette Cretton, directrice g\u00e9n\u00e9rale adjointe de l'enseignement obligatoire (DGEO) du canton de Vaud et de J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand.\r\n\r\n ", "publicationDate": "2014-03-27T00:00:00Z", "summary": "Si la d\u00e9marche de l'UDC s'intitule \"Pour des t\u00eates nues dans les \u00e9coles valaisannes\", c'est bien le foulard islamique qui est dans leur collimateur. \r\n\r\n\r\n \r\n\r\nLes interviews aux t\u00e9l\u00e9phones, SLV de Cilette Cretton, directrice g\u00e9n\u00e9rale adjointe de l'enseignement obligatoire (DGEO) du canton de Vaud et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand.", "durationSec": 505, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["couvre-chef", "religion et croyances", "voiles islamiques"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-06T17:39:54Z", "speechToTexts": ["06.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nEn politique, et se rendre en Valais, c'est un th\u00e8me qui assez universel, c'est ainsi qu'\u00e0 tous les cantons suisses oui le Valais un dans la Constitution se r\u00e9clame encore du Dieu tout-puissant pourrait d\u00e9cider d'interdire un signe religieux dans l'\u00e9cole publique, pas le voile des religieuses tenues estimant terre traditionnelle de certains villages mais le voile islamique, l'UDC envisage de lancer une initiative populaire en ce sens les d\u00e9tails du texte reste encore \u00e0 pr\u00e9ciser si la d\u00e9marche intitule encore pour des t\u00eates nues dans les \u00e9coles valaisannes c'est bien le foulard islamique qui est dans le collimateur nous inviter pour en d\u00e9battre, il est Cretton, bonsoir, bonsoir, cette ancienne cadre d\u00e9partement Vaudois de la formation, ancienne pr\u00e9sidente du Parti radical valaisan face \u00e0 vous, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand bonsoir J\u00e9r\u00f4me Grandenon Cilette Cretton quelles r\u00e9actions d'abord quand j'ai appris qu'une niche -t-il \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par l'UDC pour c'est-\u00e0-dire le voile islamique et les autres couvre- chef dans les classes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [80%] :\r\nD'abord, je trouve, c'est une r\u00e9elle absurdit\u00e9, je vois pas en quoi d'abord surtout en Valais o\u00f9 la la pr\u00e9sence qui est absolument insignifiantes et bien inf\u00e9rieure \u00e0 celle des voiles catholique des religieuses, je vois pas en quoi se d\u00e9range quelqu'un, je vois pas en quoi \u00e7a trouble de public, donc, pour commencer, je trouve que c'est une c'est une r\u00e9elle absurdit\u00e9, dire non au voile islamique mais oui, on voit l'Italie jusqu'\u00e0 que pour moi, c'est une v\u00e9ritable absurdit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [69%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules, vous allez interdire aux religieuses qui enseignent dans les classes, il n'a plus beaucoup imaginent n'enlever leur voile. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:28) [85%] :\r\nNon ma connaissance, m\u00eame dans les \u00e9coles publiques, il y en a probablement plus du tout ce qu'on vise, par ce texte, les couvre- chefs en place et dans ce couvre- chef, vous avez naturellement le voile islamique, puisque c'est lui qui pose probl\u00e8me, je vous rappelle que pendant cette initiative, c'est parce que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral nous y contraint l'ann\u00e9e pass\u00e9e, il a rendu une d\u00e9cision dans une affaire en Thurgovie o\u00f9 en fait il a invoqu\u00e9 le manque de base l\u00e9gale, et le fait que les cantons devait l\u00e9gif\u00e9rer pour interdire c'est ces voiles \u00e0 l'\u00e9cole publique, donc quelque part et nous a contraints \u00e0 lancer ce texte, on s'est lanc\u00e9 au parlement avec malheureusement un \u00e9chec devant ce parlement, m\u00eame si le score \u00e9tait relativement serr\u00e9 et c'est donc pourquoi, maintenant on est oblig\u00e9 d'en appeler au peuple pour qu'il se d\u00e9cide \u00e0 trancher prenne une d\u00e9cision qui, on l'esp\u00e8re, sera plus \u00e0 ce que ses parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [88%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules y a pas des d\u00e9bats plus int\u00e9ressant ou, disons, disons en tout cas plusieurs gens pour la soci\u00e9t\u00e9 valaisanne, on sait que la politique est un peu en crise est -ce que c'est vraiment alors qu'effectivement le voile ne pose pas de probl\u00e8me actuellement en Valais ce que c'est vraiment le moment de lancer une telle initiative. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:24) [84%] :\r\nBon alors, il y a beaucoup de d\u00e9bats qui ont lieu en politique valaisannes vous le savez assez puisqu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de sujets qui passait l'\u00e9mission Forum ce sujet -l\u00e0, c'est pas des sujets maintenant comme je voulais dire la passer devant le Parlement, la question qui se pose, c'est \u00e0 partir du moment o\u00f9 on perd qu'est -ce qu'on fait est -ce qu'on baisse le pantalon ou bien est -ce qu'on avait fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [93%] :\r\nC'est interdit aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:40) [85%] :\r\nLe combat, nous on a choisi de continuer le combat et de porter ce sujet de devant le peuple, maintenant, c'est un sujet qui est pour le moment je n'ai effectivement, heureusement d'ailleurs, n'a effectivement pas encore touch\u00e9 tout le canton maintenant des directeurs d'\u00e9cole, nous rapporte que, actuellement, eux ils ont le le probl\u00e8me dans leur classe, Yvon boui, \u00e9dicter un r\u00e8glement qui qui impose le fait de ne pas avoir de courage couvre- chef bien ce r\u00e8glement n'est pas valable suite c'est surtout la jurisprudence du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et qu'on vient simplement de la combler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [93%] :\r\nCilette Cretton vous \u00eates f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:06) [90%] :\r\nOui, je suis f\u00e9ministe mais je ne pense pas que l'UDC rejoignent les opinions dans ce domaine en tout cas, n'a jamais manifest\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat particulier pour la promotion des femmes, je continue \u00e0 penser que c'est une absurdit\u00e9 mais je trouve surtout que de prendre des \u00e9l\u00e8ves en otage pour obliger finalement une communaut\u00e9 religieuse particuli\u00e8re, \u00e7a c'est un caract\u00e8re franchement pervers quand on vise l'\u00e9cole publique finalement en vue d'une majorit\u00e9 d'enfants et de jeunes qui sont des mineurs, \u00e7a veut dire qu'un enfant de 5 ans ne va pas lui- m\u00eame achet\u00e9 ses v\u00eatements et porte les v\u00eatements que les les parents disposent que va -t-on faire si jamais il y a conflit est -ce qu'on va interdire d'instruction des enfants tout simplement pour punir leur prend, je pense que cette d\u00e9marche qui qui est perverse dans la pratique, si on voulait aller jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [90%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules c'est pas mieux que ses enfants aillent \u00e0 l'\u00e9cole si je suis petite fille voil\u00e0 comment vivent les autres et puis petit-\u00e0-petit peut-\u00eatre se d\u00e9tache par par exemple par la conviction par l'\u00e9ducation de de certaines mani\u00e8res de faire, plut\u00f4t que de les laisser seuls \u00e0 la maison, voiles sans sans exemple. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:16) [89%] :\r\nAlors il s'agit absolument pas de \u00e7a, on a un exemple relativement proche de chez nous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:21) [85%] :\r\nEn l'occurrence la France qu'il fait depuis 10 ans et, au d\u00e9but on promettait les pires les pires \u00e0 l'\u00c9tat fran\u00e7ais pour avoir interdit le voile en classe et on voit que finalement les petites. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:30) [88%] :\r\nContinue toujours \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9cole, et moi je reviens de vacances d'un pays qui, \u00e0 90 pourcent musulman musulman, \u00e0 savoir le Kosovo, le Kosovo a interdit le voile en classe, h\u00e9 bien, \u00e7a pose pas vraiment de probl\u00e8me non plus, donc il s'agit simplement respecter cette c'est la la\u00efcit\u00e9 pour nous c'est une \u00e9galit\u00e9 de traitement envers l'ensemble des des \u00e9tudiants, on peut pas autoris\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 les couvre- chef pour des motifs religieux les pour, pour d'autres motifs 700 question de coh\u00e9rence, ensuite on parlait des femmes moi je tiens quand m\u00eame \u00e0 rappeler que le voit. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:01) [88%] :\r\nL\u00e0, c'est un signe de soumission de la femme, c'est un ainsi qui est inacceptable \u00e0 plus forte raison encore dans l'\u00e9cole publique, on peut pas commencer \u00e0 promouvoir des valeurs de soumission de la femme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:09) [84%] :\r\nDes valeurs qui sont contraires \u00e0 celles qu'on essaie dans notre soci\u00e9t\u00e9, au sein d'une \u00e9cole qui devrait elle d'autre valeur que celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [89%] :\r\nDonc \u00eatre la\u00efque Cilette Cretton jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:18) [86%] :\r\nMais \u00e9videmment, parce que le long bref tenir exactement le m\u00eame raisonnement pour les religieuses catholiques, c'est aussi voile des religieuses catholiques est aussi un signe d'asservissement adieu donc je vois distinction qu'on peut faire v\u00e9ritablement entre le mois Lucien amiti\u00e9 le voile catholique et je pense que tout \u00e7a ne vise finalement quand obtenir un d\u00e9bat malsain de de haine de l'\u00e9tranger et plus en prenant des enfants en otage, ce qui dans ce cas -l\u00e0 est particuli\u00e8rement pervers \u00e0 mon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [82%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules \u00e7a vous avez un discours tr\u00e8s polic\u00e9 ce soir mais on a entendu vos coll\u00e8gues, Jean-Luc Addor et dit -il il de l'islamisation rampante, hein, il est mort. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:57) [87%] :\r\nDonc, c'est vrai, c'est, c'est c'est aussi correct parce, faut pas se voiler la face, si on peut employer ce terme, on a des probl\u00e8mes de de de r\u00e9action de communautarisme, de la part de de faire pas musulman, \u00e7a se manifeste par le voile, \u00e7a se manifeste par des demandes de dispense, par exemple pour les cours de natation, alors que les programmes doivent \u00eatre les m\u00eames pour l'ensemble des \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [91%] :\r\nJ'avais chiffr\u00e9 le nombre de cas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:17) [91%] :\r\nNous serons l\u00e0 pour n'a pas chiffr\u00e9 le nombre de cas, le nombre de cas est relativement faible, comparativement \u00e0 l'ensemble des \u00e9l\u00e8ves, mais c'est une question de principe qui est simplement une question de principe, tout le monde doit \u00eatre au m\u00eame au m\u00eame niveau, on doit respecter cette cette \u00e9galit\u00e9 est avant tout, vous savez, c'est aussi le boulot du politique d'anticiper si aujourd'hui on ne fait rien, h\u00e9 bien on s'en trouvera peut-\u00eatre dans la situation d'autres pays d'Europe qui maintenant cr\u00e9er des \u00e9coles sp\u00e9ciales en respectant ses particularit\u00e9s religieuses, c'est clairement quelque chose qu'on ne qu'on ne souhaite pas donc dans nos classes. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:48) [69%] :\r\nC'est vrai que les commandes de biens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:49) [78%] :\r\nReste \u00e9galitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [79%] :\r\nOui, il faut que son principe coll\u00e8ge de Saint-Maurice, un coll\u00e8ge public des chanoines, ancien enseignant avec leurs avec leur soutane on interdit j'imagine alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:00) [86%] :\r\nOui, elle est en l'occurrence, je vous rappelle qu'on parle de couvre- chef, donc ce n'est pas le cas pour les pour les chanoines, mais c'est ici : vous savez, il y a aussi la question des crucifiant, dans ce cas -l\u00e0 qu'il faudrait interdire les crucifix en classe, la Cour europ\u00e9enne a dit que le crucifix n'avait pas seulement une symbolique religieuse elle aussi ne symbolique traditionnel auquel cas dans les dans les Terres catholiques et le Valais reste une terre catholique, donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a une terre de moi, j'irai m\u00eame plus loin : jud\u00e9o- chr\u00e9tienne, h\u00e9 bien il s'agit, \u00eatre absolument pas d'enlever symbole, ils sont l\u00e0 depuis la la nuit des temps et rev\u00eatent cette tradition que que nous portons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [90%] :\r\nMais pour revenir sur la soutane, donc c'est il faut que \u00e7a touche la t\u00eate pour que ce soit interdit finalement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:36) [89%] :\r\nOui, \u00e7a c'est, c'est c'est une distinction qui est importante en c'\u00e9tait le cas dans le cadre de l'affaire de Thurgovie on en parle, c'est la question des couvre chefs c'est \u00e7a en 1er lieu qui nous qui nous qui nous concerne, il s'agit pas non plus par exemple d'interdire les les pendentifs avec un signe religieux, \u00e7a, on pourrait toujours les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [92%] :\r\nEt tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:55) [77%] :\r\nL'\u00e9quipage, appartement, \u00e7a couvre chef \u00e7a aussi en th\u00e9orie ce sera interdit oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:59) [67%] :\r\nEt la c\u00f4te cheval pour les membres du gouvernement, \u00e7a \u00e7a \u00e7a certes les personne qui ne songe l'interdire, et \u00e7a, \u00e7a je sais aussi, donc \u00e7a ne programme que les. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:09) [59%] :\r\nC'\u00e9tait pas encore au des formes tr\u00e8s curieux de savoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:12) [62%] :\r\nEn analysant l'\u00e9viter les droits d'individuel, vous pourrez aller jusque la fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [84%] :\r\nEt vous \u00e9coutez vraiment Oscar Freysinger merci beaucoup Cilette Cretton isole de la rhumerie excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:21) [79%] :\r\nSi on va voir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cretton, Cilette", "role": "directrice g\u00e9n\u00e9rale adjointe de l'enseignement obligatoire (DGEO) du canton de Vaud ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7AC8A59-EC6C-4F9C-998D-31F6FBD8FCD2", "internalArchiveId": "F7AC8A59-EC6C-4F9C-998D-31F6FBD8FCD2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'esprit des fronti\u00e8res", "publicationDate": "2014-03-24T00:00:00Z", "summary": "Le 9 f\u00e9vrier, avec 50,34% de oui, la Suisse acceptait l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse, m\u00eame si les cantons romands ont majoritairement refus\u00e9 le texte. Que s'est-il donc pass\u00e9 ce jour-l\u00e0? On a entendu parler de repli identitaire, de r\u00e9flexe de peur, de manque de vison, etc.. Sans vouloir refaire le d\u00e9bat, si nous prenions un peu de recul et que nous cherchions \u00e0 voir ce qui se joue dans l'id\u00e9e m\u00eame de fronti\u00e8re? Que verrions-nous? Que repr\u00e9sentent les fronti\u00e8res? Pourquoi de temps en temps nous voulons les ouvrir, et pourquoi nous d\u00e9cidons tout \u00e0 coup de vouloir les fermer? Nous prot\u00e8gent-elles ou nous enferment-elles? Pour ouvrir quelques pistes de r\u00e9flexion, en direct, Fabrizio Sabelli. Entretien d'Alexandre Roulin, initiateur du projet \"Chouettes sans fronti\u00e8res\", volant entre Isra\u00ebl, Jordanie et Palestine, et se jouant all\u00e8grement des fronti\u00e8res. Et plus pr\u00e8s de chez nous, nous entendrons, avant diffusion, un extrait du tournage de l\u2019\u00e9mission \"Frontaliers suisses, profiteurs et clandestins\", un reportage de No\u00ebl Tortajada et Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann, qui sera diffus\u00e9e le 27 mars dans Temps Pr\u00e9sent.", "durationSec": 3180, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["fronti\u00e8re", "frontalier"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-11T14:23:47Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:05) [98%] :\r\nBabylone. \r\nNancy Ypsilanti et Jean-Marc Lacombe. \r\nBonjour et bienvenue \u00e0 Babylone sans VISA, sans papiers, la fronti\u00e8re est ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [84%] :\r\nChaque matin, bien avant que le vent ne se l\u00e8ve des milliers de frontaliers venus de France, Belgique et Allemagne se rendent au Luxembourg pour travailler, parfois tr\u00e8s loin de chez eux, il y a -t-il une politique migratoire de l'Union europ\u00e9enne oui avec une plusieurs dans ce cas -l\u00e0, qui vote qui d\u00e9cide et puis qui g\u00e8re les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne, chaque printemps, plusieurs esp\u00e8ces d'oiseaux, 20 Robert Cailliau, apr\u00e8s avoir parcouru des milliers de kilom\u00e8tres mais qu'est ce qui explique que certaines esp\u00e8ces migrent de jour et d'autre des nuits sur de longues ou des trouvent et distant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:53) [90%] :\r\nLes plus virulents, s'opposant \u00e0 la politique de transparence des Sovi\u00e9tiques \u00e9taient alors les Fran\u00e7ais qui sont all\u00e9s jusqu'\u00e0 dire : le passage du nuage radioactif au-dessus du pays soi-disant par des vents contraires, la commune. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:05) [95%] :\r\nSi on europ\u00e9enne regrette le vote des Suisses en faveur des quotas d'immigration, selon un communiqu\u00e9 qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 ce vote viole le principe de la libre circulation des personnes, entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, la commission examinera les implications de cette initiative sur l'ensemble des relations entre l'Union et la Suisse, ajoute le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [81%] :\r\nQu'est -ce qu'une fronti\u00e8re que repr\u00e9sentait l'qui g\u00e8re l'effort, les fronti\u00e8res, pourquoi l'ouvrir, pourquoi la fermer les fronti\u00e8res ne prot\u00e8gent telle ou nous enferment -t-elle qui, comment et pourquoi se dessine une fronti\u00e8re aujourd'hui dans Babylone Jean-Marc Falcon, des histoires de fronti\u00e8res des histoires de Frontaliers aussi, avec ou sans permis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:53) [87%] :\r\nOui, avec ou sans permis et c'est le la beaut\u00e9 peut-\u00eatre d'un des \u00e9l\u00e9ments qu'on va vous faire entendre dans cette \u00e9mission, c'est les oiseaux parce que les oiseaux, ils ont pas besoin de passeport et il passe les fronti\u00e8res, il se joue des fronti\u00e8res, alors eux c'est des jolis sans- papiers voil\u00e0 c'est \u00e7a sera forc\u00e9ment l'objet d'une r\u00e9flexion qui a bien s\u00fbr aussi toutes les personnes qui ont besoin de papier et puis c'est vrai que l\u00e0 on va aussi entendant dans l'\u00e9mission un extrait d'un d'un reportage de Temps pr\u00e9sent avec ainsi un titre assez provocateur meilleur frontaliers suisses profiteurs et clandestins, ce sera diffus\u00e9 le le 27 mars dans Temps pr\u00e9sent et qu'il a dit, bien s\u00fbr, toute la difficult\u00e9 de la vie avec une fronti\u00e8re, et d'autant plus peut-\u00eatre depuis ce 9 f\u00e9vrier un qui nous a fortement marqu\u00e9, on va pas en parler de \u00e7a, principalement, mais forc\u00e9ment que \u00e7a nous a donn\u00e9 envie de faire une \u00e9mission sur les fronti\u00e8res, parce que tout de m\u00eame \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a50,34 pourcent de de Suisse qui vont voter oui \u00e0 cette initiative de l'UDC contre l'immigration de masse et \u00e0 partir de l\u00e0, ben c'est pourquoi cette \u00e9mission, c'est l'envie en p\u00e9riode de de prendre de la hauteur, comme les chouettes et puis de se dire : ben qu'est -ce qu'on fait de ces fronti\u00e8res, pourquoi on a besoin, pourquoi c'est si ambivalent, l'autre rapport que l'on peut avoir avec les fronti\u00e8res qui est \u00e0 la fois peut-\u00eatre parfois nous prot\u00e8ge, mais parfois nous isole etc donc au feuilleton de des limitations d'espace et quels espaces en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [85%] :\r\nTout comme l'oiseau, tout comme la chouette dont il sera question, enfin de Babylone, Fabrizio sa vous \u00eates entre 2 fronti\u00e8res vous vivez entre Rome et Gen\u00e8ve, vous \u00eates titulaire d'un doctorat en droit de l'universit\u00e9 de Rome et vous \u00eates anthropologue de la communication, alors pour vous la fronti\u00e8re cette \u00e0 nos Budgets qu'on peut d\u00e9finir aussi selon dont on se place. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:39) [85%] :\r\nNon, ce n'est pas un objet, c'est une id\u00e9e, d'abord, et d'ailleurs les la fronti\u00e8re est n\u00e9 d'abord comme une id\u00e9e n\u00e9cessaire aux populations, j'ai besoin de moins d'espace \u00e0 moi parce que de toute fa\u00e7on les et demi existe donc c'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de de menaces \u00e0 l'origine de du monde dans le plus simple, et apr\u00e8s il y a eu plusieurs plusieurs mani\u00e8res de de amadouer un tout petit peu cette cette id\u00e9e de la transformer, etc, aujourd'hui nous sommes dans une situation tout \u00e0 fait paradoxale puisque les fronti\u00e8res existe et n'existe pas, je dirais que nous vivons une \u00e9poque qu'absolument schizophr\u00e8ne, nous sommes dans une schizophr\u00e9nie totale puisque nous vivons dans un monde dur dans une univers mondialis\u00e9 comme on dit ou globalis\u00e9s contr\u00f4l\u00e9s je pr\u00e9f\u00e8re mondialis\u00e9, et en m\u00eame temps on n'arr\u00eate pas de cr\u00e9er des fronti\u00e8res suppl\u00e9mentaires et des \u00e0 la limite de des \u00c9tats fantasmatique : femmes tous vos coordonnateur fant\u00f4me, comme la la la la la, r\u00e9cemment, en Italie, on a cr\u00e9\u00e9 une V\u00e9n\u00e9tie qui n'existe pas une Padanie qui n'existe pas, mais elles ont exist\u00e9 parfois n'existent pas dans la ville ici a exist\u00e9 bien s\u00fbr, maintenant on essaie de la reprendre de l'arr\u00eat et d\u00e9finir et ils sont compl\u00e8tement puisque il pas tracer les fronti\u00e8res puisqu'ils doivent il y a plusieurs hypoth\u00e8ses historiques sur l'identit\u00e9 territoriale de cette r\u00e9gion, mais les historiens ne sont pas encore d'accord pour savoir quels sont vraiment les les fronti\u00e8res vrai que on pourrait attribuer \u00e0 cette heure s'\u00e9tait \u00e0 nouveau qui se cr\u00e9e la Padanie certaines autre unit\u00e9 italienne qui n'existe pas du tout, ils sont inventer compl\u00e8tement eu une id\u00e9e territoriale par le besoin de, disons, de se prot\u00e9ger de l'autre, alors tout \u00e7a quand \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 nous sommes dans un syst\u00e8me mondialis\u00e9, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 nous sommes tous sans fronti\u00e8res non seulement les m\u00e9decins femmes qui ont cr\u00e9\u00e9 le le truc, mais toutes les tous les syst\u00e8mes est sans fronti\u00e8res, par d\u00e9finition, puisqu'\u00e0 la mondialisation suppose la circulation libre des capitaux d\u00e9sormais des marchandises voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [82%] :\r\nMais \u00e0 l'heure o\u00f9 on est menac\u00e9e donc retour vers des choses plus rassurante et je pense tout simplement au fronti\u00e8res naturelles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:59) [83%] :\r\nJe crois pas tout que avec voil\u00e0, voil\u00e0, le voil\u00e0, \u00e7a c'est tout le probl\u00e8me du rapport entre le naturel et artificiel puisque ce que j'ai ce qu'on appelle la mondialisation et toute affaire difficile il y a rien de naturel dans la mondialisation, puisque c'est un noeud, une organisation appuy\u00e9 essentiellement sur des moyens technologiques, la mondialisation c'est cr\u00e9er, essentiellement en raison de l'est de l'avancement technologique de syst\u00e8me de communication qui a permis non seulement la communication des hommes, ces gens -l\u00e0, la circulation des hommes \u00e0 travers des moyens de communication comme l'avion low-cost par exemple Lowcost a eu un r\u00f4le fondamental dans la dans la mondialisation, en tant que territoire extr\u00eame non mais mais aussi l'information, donc les satellites internet et tout cela, donc tout \u00e7a c'est artificiel, mais ce qui est naturel et culturel et pourtant existe encore et il existe dans la plupart de 2 soci\u00e9t\u00e9s, donc nous sommes d\u00e9chir\u00e9s entre se monde et ces d\u00e9chirements se cr\u00e9e en m\u00eame temps des formes absurde d'in\u00e9galit\u00e9 entre les et les individus, puisque par d\u00e9finition, ceux qui sont mondialis\u00e9es sont les privil\u00e9gi\u00e9s et ceux qui le sont pas, ce sont les territorialis\u00e9e plusieurs c'est c'est tr\u00e8s bizarre comme ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire \u00e0 \u00e0 cette \u00e0 cette distinction, mondialisation, d'une part territorialisation de l'autre, correspond une distinction de type social et des types \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:33) [87%] :\r\nD\u00e9\u00e7u peut-\u00eatre juste un point, avant qu'on entende le reste mais sur la notion de naturalit\u00e9, c'est vrai que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, ont -elles tout \u00e0 coup, en vous \u00e9coutant, Fabrice Hoss abonn\u00e9s il vient l'exemple des Basques, parce qu'on pourrait se dire la fronti\u00e8re naturelle c'est les pires ann\u00e9es pourtant les troupes des 2 c\u00f4t\u00e9s, donc c'est int\u00e9ressant de voir que finalement dans l'histoire, la notion m\u00eame de naturalit\u00e9 des fronti\u00e8res les franchement flou, il y a une esp\u00e8ce de tentative de dire que la fronti\u00e8re l'espace s'arr\u00eate \u00e0 la montagne, mais pas toujours. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:59) [83%] :\r\nNon, non, non, pas du tout la nature n'a rien \u00e0 faire dans la dans l'histoire, c'est, c'est vraiment un un fait politique historique, c'est-\u00e0-dire ici quoi la dans la langue, apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a s'ajoute mais c'est vraiment l'histoire qui forge de ces unit\u00e9s territoriales qui \u00e9tait tr\u00e8s complexe processus \u00e9videmment, on peut pas pour chaque pour chaque r\u00e9gion pour chaque territoire, on devrait pouvoir radiographie r\u00e9trospective pour savoir comment s'est constitu\u00e9e cette la jeunesse, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, maintenant c'est seulement \u00e0 Rome \u00e0 l'empire Romain qui a chang\u00e9 compl\u00e8tement de territoire et qui s'est \u00e9tendue \u00e0 un moment \u00e7a r\u00e9tr\u00e9cit dans d'autres, donc il y a, et parfois avec une intention claire, de la part des anciens Romains par le patron de l'\u00e9poque, je connais assez bien de cr\u00e9er carr\u00e9ment un territoire parce que lorsqu'il y ils allaient diffuser la conqu\u00eate Irum les territoires, la preuve c'est que vous voyez des des restes de th\u00e9\u00e2tre de, de, de, de, de 10 filsetc. des temples partout non juste jusqu'en Afrique du Nord, donc, et dans les normes d'Europe, mais dans ce cas \u00e7a Avengers et leurs territoires et le marquer avec des tanks. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:08) [93%] :\r\nJe vous propose d'entendre un extrait un montage que vous avez fait de cette grande \u00e9mission Temps Pr\u00e9sent, o\u00f9 il est question, alors l\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment du canton de Gen\u00e8ve des frontaliers des pour, des contres et de cette fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:23) [87%] :\r\nOui effectivement, alors c'est un c'est un extrait de ce reportage intitul\u00e9 frontaliers suisses profiteurs et clandestins, c'est un reportage avant je mentionne de nouvelles portes Jada et Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann, qui sera diffus\u00e9 le le 27 mars alors ce qui est int\u00e9ressant, alors, alors disons leur angle d'attaque, c'est de se dire et surtout bien s\u00fbr de nouveau en \u00e9cho \u00e0 cette fameuse votation du 9 f\u00e9vrier c'est de se dire finalement nous les Suisses tr\u00e8s globalement, qu'allons -nous faire de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re alors qu'on veut justement la fermer, alors que l'on se rend compte qu'il y en a des tas de gens qui vivent de ce qui, c\u00f4t\u00e9 de suivre bien s\u00fbr et puis qui vivent avec les avantages en peu de voil\u00e0 l'Avantage du beurre, la cr\u00e9mi\u00e8re etc une tout ce qu'on veut, donc, et c'est, et c'est un jeu tr\u00e8s complexe, o\u00f9 l'on va trouver des avantages \u00e9conomiques \u00e0 vivre de l'autre c\u00f4t\u00e9, sans se d\u00e9clarer vivant de l'autre c\u00f4t\u00e9, etc, et \u00e7a pose des probl\u00e8mes tout \u00e0 fait important, en fait, du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, mais surtout pour l'attribution des taxes etc donc voil\u00e0, mani\u00e8re de de voir que c'est pas si simple, et que l'on peut pas non plus simplement se dire restons \u00e0 l'abri derri\u00e8re nos fronti\u00e8res, alors que l'on fait \u00e9conomiquement on vit aussi \u00e9norm\u00e9ment du rapport avec l'autre et que \u00e7a questionne nos identit\u00e9s profondes nos appartements extrait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:40) [85%] :\r\nActuellement, je mets 35 minutes pour rejoindre mon brillant au coll\u00e8ge je travaille qui est au centre de Gen\u00e8ve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Poste, je mets 35 minutes il y a 7 ans quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 y travailler, je m'\u00e9tais 30 minutes 28 30 minutes \u00e7a commence \u00e0 s'allonger et 35 dans les meilleurs des cas, il arrive que, soit 40 45 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:04) [76%] :\r\nAlors vous vous produisez en fac fran\u00e7aise, \u00e7a donne quoi vos plaques fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:08) [88%] :\r\nSuivent pour l'instant, c'est : j'ai pas eu encore jamais eu de r\u00e9flexion, peut-\u00eatre que dans les voitures qui conduisent les gens r\u00e2lent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:18) [81%] :\r\nDirectement, personnellement, j'ai jamais eu de r\u00e9flexion en tant que telle, \u00e7a me g\u00eane pas tellement, si ce n'est s\u00fbrement Parking o\u00f9 j'ai eu ma place de parc, un Parking priv\u00e9 il y a 7 ans maintenant et j'ai pu la avoir sans probl\u00e8me, m\u00eame s'il y avait des plaques fran\u00e7aises, j'ai des amis qui habitent en France m\u00eame Parking pour demander \u00e0 voir une place et \u00e7a leur a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, parce qu'ils \u00e9taient en plaques fran\u00e7aises et que dor\u00e9navant il r\u00e9servait les places \u00e0 des plaques genevoises du Suisse, qui habite en Suisse, il y en a qui gardent leurs plaques suisses pour ne pas avoir \u00e0 payer pour pouvoir d\u00e9couvrir leurs propres d\u00e9clarations ne pas \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9 \u00e0 la source, garder les avantages de la Suisse au niveau assurance maladie au niveau des assurances priv\u00e9es, donc certains qui veulent rester attach\u00e9 \u00e0 la Suisse \u00e0 garder leur plaque les avantages du ch\u00f4mage, peut-\u00eatre aussi en septembre le ch\u00f4mage vous passez facilite r\u00e9sident suisse ch\u00f4mage suisse, alors que si vous \u00eates r\u00e9sident fran\u00e7ais toucher le le ch\u00f4mage fran\u00e7ais, c'est-\u00e0-dire 60 pourcent pour pour salir suisse alors c'est clair pour ch\u00f4mage en Suisse trouvez 80 ou un peu plus, donc il y a aussi \u00e7a qui rentre dans la balance probables. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:33) [84%] :\r\nAlors, \u00e0 long terme, je connais des gens qui, au bout de 5 ou 6 ans, finalement, se sont d\u00e9clar\u00e9s pr\u00e9sident fran\u00e7ais mais en attendant, pendant 5 6 ans ben ils sont soi-disant suisse tout en utilisant la scolarit\u00e9 pour leurs enfants en France, en utilisant les l'\u00e9vacuation des d\u00e9chets m\u00e9nagers etc etc, donc tout ce qu'on ne paye pas, on a pourquoi il ne vient pas la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:58) [80%] :\r\nMoi, je me suis toujours battu, conc\u00e9dant secondaire, je suis convaincu que, justement, mais jamais je ne vois qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 ou ou europ\u00e9ens, pour leur dire que la borne double r\u00e9sidence par l'\u00e9conomie ensuite effectivement il est n'\u00e9tait dans une position o\u00f9 on pourrait pas accueillir leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole puisque il paye pas les contributions, les juges contribution entendent Cathy Frontaliers ou de la r\u00e9trocession des fonds frontaliers, donc j'en ai tr\u00e8s peu en fait, mais jamais encore quelques-uns et on essaye, essaye de les convaincre, au fil du temps mais on \u00e0 peu pr\u00e8s en tout cas une centaine de r\u00e9sidences secondaires, sur la commune quand m\u00eame pr\u00e8s de 3000 logements aujourd'hui effectivement ces ces gens nous \u00e9chappe en quelque sorte sur pas d'obligation, ce qui rend mairie alors on on les votera moyen d'un permis de construire \u00e9ventuellement construire ou s'ils sont locataires, c'\u00e9tait des fois par des fiches de locataires puisqu'il faut bien qu'on est quand m\u00eame des adresses 4 de la communication et voil\u00e0 donc on d\u00e9couvre \u00e7a, par hasard, au d\u00e9tour d'un chemin au travers de de leurs questionnements, mais c'est quand m\u00eame pas normal quoi c'est pas je trouve que on on doit privil\u00e9gier le vivre ensemble, donc on suit le Grand Gen\u00e8ve, donc on doit respecter des r\u00e8gles de jeu de de l'nos de payer, vous prenez sur la derni\u00e8re compensation en frontalier qui travaillent \u00e0 Gen\u00e8ve rapporte 1022 euros \u00e0 la commune, envoyez -nous dans la 1500 quelques lots 1000000 604000 sur ce r\u00e9cent frontalier oui c'est 100000 euros qui manquent dans les caisses de la commune, supposez vous allez sans fausse r\u00e9sidents secondaires confondons faisant sursis : pas d'\u00c9tat, vous perdez 100000 euros. \r\nC'est important, mais voil\u00e0 je change attire l'attention \u00e0 \u00e0 toutes ces nos amis, je ne vois qu'il soit \u00e9viter les doubles r\u00e9sidences et fait le choix, si vous l'achetez une douleur et une r\u00e9sidence secondaire, les dents le midi en Espagne, Portugal, ou bien en montagne n'est pas Alg\u00e9rie \u00e0 2 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re quoi pour papa votre lieu de travail maintenant les transports en commun qui se monte en puissance, comme des commodit\u00e9s, donc \u00e9vitons \u00e9vitons tricher et puis comme \u00e7a, tout le monde, on peut vivre ensemble, hein, dans un bon \u00e9tat d'esprit ainsi les alli\u00e9s vous avez parent chaque c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re vendredi la Gen\u00e8ve, l'autre en France les les enfants et ces partage c'est pas le m\u00eame statut pour les 2 enfants un ou bien alors il est rattach\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour b\u00e9n\u00e9ficier, \u00eatre le seul qui \u00e9tait le meilleur service, les meilleures prestations sociales, des trucs et c'est comme \u00e7a aussi, alors c'est vrai que le probl\u00e8me, c'est que comme on n'a pas d'autre lobby tant contre jamais les gens partiront chez nous comme une souffrance on reverse une partie de nos imp\u00f4ts qu'on collecte aupr\u00e8s de nos habitants \u00e0 l'\u00c9tat, voil\u00e0, donc nous on dans le m\u00eame temps augment\u00e9 nous a pour logo, c'est de la ce communiqu\u00e9 en des imp\u00f4ts, bon il des gens qui consomment globalement donc un voil\u00e0 mais simplement le le pr\u00e9judice \u00e9tait pour les communes, on ne peut pas, \u00e7a peut pas durer, on peut \u00e9ternellement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:58) [83%] :\r\nOn vient la situation n'a pas que de la venue des Suisses dans cette r\u00e9gion, c'est quoi leur pacte ah ben Viry, moi je suis un type de la et je ne reconnais plus mon village alors bon qu'est -ce qui vous vous dire par rapport \u00e0 \u00e7a par contre moi j'ai j'ai re\u00e7u de sources suite mais pas trop, c'est quand m\u00eame un peu de place aux habitants de de la r\u00e9gion fran\u00e7ais parce que \u00e7a fait augmenter quand m\u00eame pas mal les prix, le logement et mais je pense \u00e0 3 que ces cibles pour les gens de ici, c'est un peu dommage. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:36) [86%] :\r\nL'impact de ces r\u00e9sidences secondaires occup\u00e9es par les Suisses et tr\u00e8s n\u00e9gatif pour l'image de la Suisse, parce que le Suisse est consid\u00e9r\u00e9 comme tricheur, bien que toutes les personnes qui ont des voitures \u00e0 plaques suisses ne sont pas tous suisses, loin de l\u00e0, ils sont europ\u00e9ens et sont de nationalit\u00e9 non europ\u00e9enne, lesquels, justement, n'a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ne pas se d\u00e9clarer en r\u00e9sidence principale en Suisse puisqu'ils peuvent perdre comit\u00e9 ou leur permis C et \u00e7a on ne cherche pas quels sont la nationalit\u00e9 des personnes qui conduisent les voitures \u00e0 plaques suisses pour tout le monde, c'est des suisses. \r\nVous savez que la France est le seul pays europ\u00e9en qui n'impose pas ou personne qui viennent s'installer dans leur pays de se d\u00e9clarer la d\u00e9put\u00e9e de la 4\u00e8me circonscription qui Madame Virginie du Bieler a fait une intervention aupr\u00e8s de l'Assembl\u00e9e nationale par une proposition de loi dans ce sens pour une obligation de tous les \u00e9trangers \u00e0 se d\u00e9clarer lorsqu'ils viennent habiter en France, cette proposition de loi va \u00eatre \u00e9tudi\u00e9 en avril, et \u00e7a, \u00e7a sera d\u00e9j\u00e0 un grand pas et si tout le monde est oblig\u00e9 de se d\u00e9clarer la la France aura la possibilit\u00e9 de v\u00e9rifier qu'il est et qu'il n'est pas quelle est l'urgence pour vous l'importance de r\u00e9gler ce probl\u00e8me, l'important c'est l'image de marque de la Suisse, l'importance financi\u00e8re et Eto ou gouvernement fran\u00e7ais aux communes avoisinantes, \u00e7a c'est autre chose, mais pour nous, c'est l'image de la Suisse nous ont dit : il a eu. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:11) [76%] :\r\nPoint voil\u00e0 voil\u00e0 Philippe point Philippe 13\u00e8me pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:22) [94%] :\r\nAu lieu de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:27) [86%] :\r\nFrontaliers suisses, profiteurs et clandestins, c'est le titre de ce reportage qui sont diffus\u00e9es ce jeudi sur la TSR r\u00e9alis\u00e9 par No\u00ebl Jada et Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann, avec la participation vient de les entendre de Guillemette Villemin citoyenne franco- suisse qui habite depuis une quinzaine d'ann\u00e9es en France voisine Jean-Pierre Buet, maire de Viry Fran\u00e7oise or habitante de Viry, \u00c9lisabeth Etchart consule honoraire de Suisse \u00e0 Annecy, l'esprit de la fronti\u00e8re aujourd'hui dans Babylone nous sommes accompagn\u00e9s de Fabrizio, on sait ce que pour vous inspire ce reportage finalement la fronti\u00e8re cr\u00e9\u00e9 de l'animosit\u00e9 forc\u00e9ment puisqu'elle cr\u00e9e la diff\u00e9rence et de bord. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:14) [86%] :\r\nBen oui, la l'animosit\u00e9 et toute cette question, qui sont tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait justifi\u00e9e : d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre, m'am\u00e8ne \u00e0 penser que vraiment ce que je disais tout \u00e0 l'heure que la caract\u00e9ristique dominante de notre \u00e9poque et la schizophr\u00e9nie collective sur le plan culturel, pas tout le plan culturel, \u00e9videmment, c'est-\u00e0-dire nous sommes tous \u00e0 tous les niveaux, d\u00e9chir\u00e9 entre 2 mondes, entre 2, entre 2 situations plut\u00f4t la situation de, de, de gens appartenant \u00e0 un monde ouvert \u00e0 travers surtout non nous dire l'argent et l'information et et en m\u00eame temps l'amour que nous avons pour notre propre petit jardin petit territoire, que \u00e7a soit \u00e0 la limite notre appartement priv\u00e9 ou que \u00e7a soit notre territoire je je donne un exemple de leur appartement il y a Balkans il y a une barri\u00e8re qui s\u00e9pare un autre, on veut pas que on soit vu par les voisins, hein, \u00e7a veut dire, on appelle \u00e7a l'intimit\u00e9 domestique, donc on cr\u00e9e une fronti\u00e8re ferm\u00e9e un mur, esp\u00e8ce de pincettes amure une barri\u00e8re et puis on invite les voisins et on appelle par t\u00e9l\u00e9phone portable, on est branch\u00e9 sur la mondialisation, selon moi, cela, c'est-\u00e0-dire en et en m\u00eame temps, les voisins au lieu de d'aller les chercher en d\u00e9battu viable d\u00eener chez nous \u00e0 ce moment -l\u00e0, nous, nous vivons dans, dans, dans la situation d'\u00eatre mondialis\u00e9 puisque la la l'internet nous nous place sur le satellite et et je pourrais donner des exemples sur des tas de situations pareilles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:53) [84%] :\r\nMais je reprends l'vos exemples apr\u00e8s \u00e7a B\u00e9liveau du de l'explosion des voyages l'qui nous mondialise mais en m\u00eame temps, on sait que pour abolir une fronti\u00e8re, la meilleure chose c'est de se conna\u00eetre et qu'avec ses low-cost, on va ailleurs on serait plus accueillant, par rapport \u00e0 l'ailleurs puisqu'on a pris contact. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:14) [84%] :\r\nOui, alors c'est vrai menace maintenant \u00e7a vous avez utilis\u00e9 un sujet, on nous a alors qu'on n'existe pas dans les langages que nous appliquons un topologie jeu on h\u00e9site ce n'existe pas la vraie vie c'est il y a juste ce qu'il faut savoir que sp\u00e9cifi\u00e9 qui sont les sujets alors si les sujets sont des gens qui peuvent se permettre d'\u00eatre \u00e0 la fois mondialis\u00e9 et territorialiser cette privil\u00e9gi\u00e9s n'est -ce pas c'est-\u00e0-dire moi j'adore mon ma petite Suisse mais je me balade aux anti- je me ballade, je vais \u00e0 Moscou, et puis j'ai locaux, ce qui m'am\u00e8ne \u00e0 Londres 3 fois par mois etc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 c'est par le haut, ce sont des des individus bien bien sur le plan social, \u00e9conomique, qui, qui sont \u00e0 la fois mondialis\u00e9 et territorialis\u00e9e, puisqu'en m\u00eame temps ils sont des gens qui peuvent tr\u00e8s bien appr\u00e9ci\u00e9 de manger des poires du Valais au lieu que ou des tomates suisse plut\u00f4t que de tomates qui vient de Chine, puisque ils y tiennent \u00e0 leur territoire, donc c'est la schizophr\u00e9nie, disons, appelons -le maintenant naturalis\u00e9 en quelque sorte, alors mais des de certaines personnes, ensuite il y a toute une autre cat\u00e9gorie, des personnes qui sont bloqu\u00e9s aux fronti\u00e8res, c'est-\u00e0-dire et \u00e7a sont nombreuses, hein, parce que \u00e7a \u00e7a \u00e0 l'autre on donc je non, non, non, je parle parce que on pourrait \u00eatre aussi le r\u00e9fugi\u00e9 qui d'\u00c9rythr\u00e9e et d'essayer de franchir la M\u00e9diterran\u00e9e, qui est une fronti\u00e8re naturelle pour venir en Italie et et gagner un peu de sous pour apporter de l'argent \u00e0 son territoire et permettre que son propre territoire, puissent survivre, ce qui est paradoxal, c'\u00e9tait l\u00e0 sa territorialit\u00e9 l'am\u00e8ne \u00e0 partir \u00e0 devenir mondialis\u00e9, apr\u00e8s il y a quelqu'un qui est qui dit non, toi, tu dois tu dois pas venir tu tu tu tu vas crever dans dans dans l'eau et tu vas donc il y a l\u00e0 une paradoxe la m\u00eame chose, c'est sur la r\u00e9surgence de ce qu'on appelle le mode de production esclavagiste, excusez -moi le terme, c'est un terme technique nous utilisons l'anthropologie, c'est-\u00e0-dire les march\u00e9s aux esclaves qui est d'une disant qu'y a eu une ampleur, une explosion cette ann\u00e9e temps incroyable, moi j'ai visit\u00e9 \u00e0 Duba\u00ef les les endroits pays o\u00f9 vivent les esclaves mais c'est vraiment des esclaves, c'est mais et alors \u00e7a \u00e9videmment c'est des c'est sans fronti\u00e8res d'une autre mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que on les il circule entre diff\u00e9rents aux \u00c9mirats, sans lesquels il peut les \u00c9mirats n'existerait pas, les gratte-ciel, etc, l'explosion de l'explosion des des \u00e9difices ultramodernes, les grands architecture etc, mais \u00e7a se fait avec des esclaves. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:04) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre que ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant dans votre r\u00e9flexion, c'est que \u00e7a donne \u00e0 penser que tout ceux des limites en termes de pouvoir, c'est-\u00e0-dire le pouvoir de circulation exemple mon pouvoir de cirque c'est exact. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:16) [85%] :\r\nComment cela, c'est-\u00e0-dire si on veut comprendre quelque chose \u00e0 ce que nous appelons aujourd'hui le ph\u00e9nom\u00e8ne des fronti\u00e8res, il faut se r\u00e9f\u00e9rer au pouvoir, en particulier le pouvoir \u00e9conomique cette ann\u00e9e, le pouvoir de ceux qui contr\u00f4le la circulation des hommes, des capitaux et des moyens et des autres moyens d'\u00e9duquer des circulations, donc l\u00e0 c'est \u00e7a, tout, tout, tout le probl\u00e8me, c'est pour cela que c'est tr\u00e8s paradoxal, par exemple, lorsque chacun d'entre nous peut \u00e9liminer son petit coin son petit territoire tout en Ha\u00efti, on sache et il le sait pas, mais il devrait le savoir qui est l'argent qu'il a vers\u00e9e pour les caisses de retraite, ils le font, font de lui un non mondialis\u00e9 en m\u00eame temps, puisqu'elle son argent circule entre les paradis fiscaux et les diff\u00e9rents banque d'affaires etc, il alimente la mondialisation \u00e9conomique qui est la base de ce pouvoir -l\u00e0 qui est le lieu du pouvoir qui est qui qui qui qui \u00e9limine les territoires, en fait il il est et les buttes de ce pouvoir, c'est l'\u00e9limination des territoires, en fait, donc nous sommes en guerre, en quelque sorte, pourquoi j'lisais ce qui sont, il devient une sorte de bou\u00e9e de guerre bizarre qui ne qui ne se ne se per\u00e7oit pas en tant que telle, mais qui existe bel et bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:30) [82%] :\r\nMais pourquoi l'\u00e9limination du territoire, quel int\u00e9r\u00eat on aurait de voir dispara\u00eetre les territoires disons on voit je viendrai longtemps, voil\u00e0 qui est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:39) [87%] :\r\nLes l'int\u00e9r\u00eat est tout simple, c'est-\u00e0-dire que tant que les territoires existe, les moyens d'Aix de les exploiter, mais beaucoup plus difficile cette ann\u00e9e, la logique du th\u00e9 d'des territoires et la logique du lien social, \u00e7a n'est pas la logique du march\u00e9 et c'\u00e9tait la vente de sa propre force de travail, donc je peux pas contre l'est encore, je pas contr\u00f4l\u00e9s, tant d'\u00e9nergie, je peux pas contre les temps de travail donc toi, toi qui est virtuellement mon ennemi tu habites dans un territoire o\u00f9 tu tu veux manger des fraises que tu cultive sa rencontre mes int\u00e9r\u00eats puisque moi je vais te balancer des frais, ceux qui viennent de du sud du sud de l'Espagne, alors il y a toute une logique du territoire qui s'opposent \u00e0 la logique de la mondialisation, donc c'est une guerre virtuelle qui se passe sans que nous on s'en rende compte, mais qui est et qui est pratiquement impossible de d\u00e9celer et en terme de r\u00e9sultats des cadavres de de sacrifices etc pas sexiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:37) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que dans votre pens\u00e9e, Fabrizio Savelli, on entend peu, par exemple, je pense \u00e0 l'\u00e9loge des fronti\u00e8res de R\u00e9gis Debray, alors sans discuter fortement disons et de de l'int\u00e9r\u00eat de la de la fronti\u00e8re de l'int\u00e9r\u00eat du territoire justement par rapport \u00e0 ce que vous dites de l'int\u00e9r\u00eat de cela pour lutter contre le pouvoir, le pouvoir qui lui n'a pas de visage, en d\u00e9finitive, donc le paradoxe c'est pourtant, vous \u00eates de la g\u00e9n\u00e9ration peut-\u00eatre aussi etc, de ce qu'avons r\u00eav\u00e9 d'un monde sans fond exactement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:04) [79%] :\r\nExactement, on a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le monde sans fronti\u00e8res Les qui est d'ailleurs qu'a commenc\u00e9 aussi avec M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, qui \u00e9tait le grand truc, les ann\u00e9es 80 mais le monde sans fronti\u00e8res en fait c'\u00e9tait un pi\u00e8ge sa s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et nous a pas pu venir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:30) [82%] :\r\nLa Fonterra c'\u00e9tait l\u00e0 \u00e7a dans l'Babylone Jean-Marc Falcon, vous nous avez propos\u00e9 un autre regard sur les fronti\u00e8res, celui -l\u00e0 \u00e9cologique militant et qui a comme ambassadeur non pas une colombe de la paix, mais une chouette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:49) [85%] :\r\nParce que les jouets de la terre non mais c'est un projet incroyable c'est vrai quand j'en ai entendu parler, quoi, on en a entendu parler, c'est vrai que c'est c'est merveilleux de s'imaginer que la dans un territoire compliqu\u00e9 parce qu'il s'agit d'Isra\u00ebl, Palestine, en clair, pour faire simple, il y a une fronti\u00e8re et on sait qu'elle est oh combien difficile et mal v\u00e9cu par, en tout cas certains, et donc le probl\u00e8me c'est que les campagnols dans les champs, Yvon partout, donc \u00e7a veut dire que si des paysans en Isra\u00ebl ou en Palestine, en l'occurrence mais tout exag\u00e8rent avec l'usage des pesticides ben ses compagnons, l\u00e0 ils vont ensuite \u00eatre peut-\u00eatre par des chouettes qui vont ensuite, voil\u00e0 le probl\u00e8me ailleurs etc quoi voil\u00e0 donc, apr\u00e8s, on se rend compte que la fronti\u00e8re ne prot\u00e8gent pas de tous les probl\u00e8mes qui viennent de l'usage des pesticides sur un territoire veut que \u00e7a se reporte sur un autre territoire etc donc comment on fait alors \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a quelqu'un qui s'appelle attendez voir, faut leur pourcent oui il y a aussi les cha\u00eenes de l'universit\u00e9 de Tel-Aviv, et \u00e7a c'est Issenheim 80 et qui se dit, mais faisons un truc prenons des chouettes les chouettes effraie et puis plut\u00f4t que d'utiliser des pesticides qui pose des grands probl\u00e8mes justement transfrontaliers et par la h\u00e9 bien utilisons -les pour que elles \u00e9liminent les campagnols du go\u00fbt ben voil\u00e0, \u00e7a pollue pas les termes en amont, on arr\u00eate donc \u00e0 partir de l\u00e0, la chouette conduit les paysans palestiniens \u00e0 se rendre compte que ben les choux, elle passe par tous les fronti\u00e8res et que peut-\u00eatre, donc il est int\u00e9ressant de s'entendent des 2 c\u00f4t\u00e9s pour que les jouets autant des compagnons alors en Palestine, car Isra\u00ebl est n\u00e9 un sujet \u00e0 avoir un projet absolument extraordinaire et c'est Alexandre-Collier \u00e0 l'universit\u00e9 de de Lausanne, qui est sp\u00e9cialiste de la chouette qui se trouve impliqu\u00e9 ainsi dans ce projet qui est devenu alors au d\u00e9part bien s\u00fbr un projet \u00e9cologique, biologiste, mais \u00e9minemment politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:46) [94%] :\r\nAlexandre Roulin. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:00) [85%] :\r\nDonc l\u00e0, c'est la carte du Moyen-Orient, on voit la Palestine, Isra\u00ebl et la Jordanie, alors donnez -moi d\u00e9crivez -moi la paix, alors la droite, l\u00e0 on voit la Jordanie et c'est \u00e0 droite du Jourdain, l'accord d'Isra\u00ebl \u00e0 gauche et les territoires palestiniens bonsoir sont divis\u00e9s en 2 parties \u00e0 Gaza, o\u00f9 l\u00e0, on ne travaille pas du tout d'accord, donc \u00e7a c'est int\u00e9ressant de la Cisjordanie, d'accord, donc une bande de menteurs voil\u00e0 au milieu de cette ligne d'eau \u00e0 droite de la ligne de la Jordanie, \u00e0 gauche, Isra\u00ebl, et puis en bas, ici Gaza Gaza voil\u00e0 quoi, et puis les chouettes alors les chouettes se r\u00e9partissent principalement au nord d'Isra\u00ebl, pour la simple et bonne raison que ce sont les Terres fertiles du Moyen-Orient, on voit tous les bonjour, voil\u00e0 tous les points, donc l\u00e0, donc, pour d\u00e9crire, on a une carte qui o\u00f9 sont repr\u00e9sent\u00e9s les nichoirs ou les chouettes peuvent se reproduire dans les 3 pays et donc les points Jones repr\u00e9sente une \u00e0 2 3000 repr\u00e9sentent les nichoirs du c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, les points bleus beaucoup moins la Palestine les points rouges, la Jordanie, beaucoup moins \u00e9galement, alors il y a une raison, donc beaucoup plus de chouettes isra\u00e9lienne que tu souhaites palestinienne alors la raison principale, c'est que ce projet a d\u00e9but\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, donc historiquement, c'\u00e9tait en 1986 environ un visionnaire je dirais une personne, un biologiste qui s'int\u00e9ressent aux probl\u00e8mes de conservation de la nature, mais par nature la nature comprend l'homme \u00e9videmment dans cette r\u00e9gion, vous comprenez tout tout tout soudain, donc il a commenc\u00e9 \u00e0 il a fait un constat : le constat, c'est que les paysans isra\u00e9lien mais jordaniens, palestiniens pareil sur leurs Terres une quantit\u00e9 mais astronomique de pesticides pour tuer les rongeurs qui d\u00e9vastaient leur culture alors le gros probl\u00e8me, c'est que cette r\u00e9gion, c'est le couloir de migration de tous les oiseaux du palais Artic, donc de l'Europe, l'Asie, il passe \u00e0 travers le le Moyen-Orient pour se rendre \u00e0 l'hiver en Afrique et ces pesticides ces redonne ici d'qui tue les rongeurs vont compl\u00e8tement empoisonn\u00e9 toute cette faune, il y a des millions et des millions d'oiseaux qui passent et donc des esp\u00e8ces tr\u00e8s tr\u00e8s rares \u00e9galement et il plein de cadavres de mammif\u00e8res, d'oiseaux et s'est dit tout simplement, \u00e7a peut pas continuer comme \u00e7a, non seulement les animaux ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s, mais \u00e9galement de l'humain, parce que \u00e7a les lots, par exemple, alors il d\u00e9cide de motiver le monde agricole de stopper, de limiter, tout du moins ces pesticides, alors il a trouv\u00e9 une id\u00e9e qui est assez g\u00e9nial, c'est de tout simplement poser des nichoirs dans les champs au beau milieu des champs pour favoriser, en fait, le pr\u00e9dateur naturel de ces rongeurs qui est la chouette effraye alors au d\u00e9part, \u00e7a commen\u00e7ait tout gentiment \u00e9videmment faut faut oeuvrer fa\u00e7on personnelle, il a oeuvr\u00e9 et ensuite il a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre le monde non seulement mais \u00e9galement politique de d'en faire un projet national, \u00e7a a d\u00e9but\u00e9 dans le nord d'Isra\u00ebl, o\u00f9 il y a beaucoup d'irrigation, donc les choses sont florissants, et d'autre part la les rongeurs, il a commenc\u00e9 dans l'ensuite ce projet s'est r\u00e9pandu dans tout Isra\u00ebl et c'est \u00e0 partir de l\u00e0, qui est, au vu du succ\u00e8s de son projet, donc les maisons comme s'arr\u00eater mettent des pesticides, il s'est dit justement : ben voil\u00e0, le Moyen-Orient, c'est pas qu'Isra\u00ebl, l'\u00e9cologie n'a pas de fronti\u00e8res, il y a la Jordanie \u00e0 la Palestine, les chouettes le ciel voil\u00e0 peuvent tr\u00e8s bien leur en Palestine et en Jordanie, et donc de r\u00e9sout le probl\u00e8me en Isra\u00ebl ne va pas r\u00e9soudre le probl\u00e8me dans sa globalit\u00e9 et donc il faut exporter ce syst\u00e8me de nichoirs de chouette dans les 2 autres communaut\u00e9s qui sont la Jordanie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:42) [82%] :\r\nLa Palestine qui Alexandre oui ce qui est absolument fascinant quand on vous \u00e9coute, c'est prendre conscience que, gr\u00e2ce \u00e0 la chouette tout \u00e0 coup, on se met en tout cas, ils se mettent ces communaut\u00e9s \u00e0 parler ensemble th\u00e9matique autour parce que l\u00e0, voil\u00e0, autour de la m\u00eame taille, donc je suppose, qui vous vient des images tout \u00e0 fait saisissante d'un Champ en bordure de fronti\u00e8re et de l'autre c\u00f4t\u00e9, je n'ai pas la Palestine j'imagine je de situation du trac\u00e9 sans arr\u00eat avec la chouette qui passent au long de la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:12) [88%] :\r\nVoil\u00e0 cette situation un petit peu bizarre hein, quand on est sur le terrain parce que la fronti\u00e8re, c'est pas comme chez nous, donc la France et la Suisse l\u00e0- bas, il y a des barri\u00e8res \u00e9norme sur plusieurs centaines de m\u00e8tres de donc de l'argent pour \u00e9viter que les gens passent d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre, par contre, je souhaite, c'est \u00e9vident, elle va passer de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:31) [85%] :\r\nParce qu'en fait, il faut bien qu'on comprenne que ce projet est devenue transfrontalier du fait m\u00eame que les Isra\u00e9liens se sont, d'utiliser les pesticides, ben, il se trouve que leurs coll\u00e8gues palestiniens eux continuent \u00e0 utiliser les personnes si bien, exactement comme les chouettes, les pesticides, eux aussi, ils n'ont pas de fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:49) [88%] :\r\nExactement, et non seulement ils utilisent des pesticides mais si on leur dit : il faut juste noter 3 Pastisson Jadson et donc pour \u00eatre s\u00fbr que \u00e7a va bien marcher, donc il y a un calmant, un probl\u00e8me d'\u00e9ducation, de part et d'autre, et donc ce qui est int\u00e9ressant avec ce projet, c'est que on a trouv\u00e9 une th\u00e9matique qui \u00e9tait d'actualit\u00e9 pour les 3 communaut\u00e9s, \u00e7a concerne tout le monde et c'est pour \u00e7a que les gens se mettent autour de la m\u00eame table donc en partant de ce projet qui \u00e9tait purement biologiques conservation de la nature, on arrive et que la composante humaine o\u00f9 on rapproche l'\u00e9poque ici les pop qui sont en conflit, hein, c'est un peu \u00e7a, l'int\u00e9r\u00eat de le faire l\u00e0- bas, et c'est l\u00e0 o\u00f9 notre projet \u00e0 ce que l'on doit absolument \u00e9viter, c'est de parler de politique, de parler de religion, mais simplement de personne, de personne \u00e0 personne, donc l\u00e0 j'ai la chance de d'avoir pu rencontrer des gens exceptionnels vraiment des caract\u00e8res vraiment incroyable et notamment la personne responsable du c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, c'est Yoshi la cha\u00eene qui est un un, un visionnaire, \u00e0 mon sens, avec tout ce que \u00e7a comporte de positif qui est forc\u00e9ment n\u00e9gatif dans des caract\u00e8res et cette personne \u00e0 celui qui a d\u00e9but\u00e9 ce projet et on s'est rencontr\u00e9 une conf\u00e9rence \u00e0 Vienne en 2008 et de par mon c\u00f4t\u00e9 scientifique, parce que vous vous \u00eates sp\u00e9cialiste de suicides tr\u00e8s clairement pas diplomate ou politiciens du tout, donc je suis scientifique, et je dirais que la chouette tout simplement et il m'a rencontr\u00e9 et tout de suite, on s'est bien entendu donc une histoire de caract\u00e8re connivence et \u00e7a l'int\u00e9ressait que je m'implique dans ce projet pour la dimension scientifique, donner une sorte de s\u00e9rieux \u00e0 ce projet pour pouvoir donner des arguments suppl\u00e9mentaires pour cette cause de mettre la m\u00eame table, ces 3 communaut\u00e9s et on bon Suisse j'ai pris 3 ans avant de me d\u00e9cider, j'\u00e9tais sur place dans 3 ans, pour m'assurer que ce projet \u00e9tait tr\u00e8s s\u00e9rieux j'avais affaire a vraiment des gens s\u00e9rieux qui pourrait, c'\u00e9tait vraiment une cause importante et pas juste un alibi pour faire quelque chose, obtenir des fonds et apr\u00e8s 3 ans, j'\u00e9tais absolument convaincu, donc j'ai \u00e9galement investi de mes propres fonds de recherche pour financer un \u00e9tudiant en Isra\u00ebl et \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9, je ne suis retourn\u00e9 vers une fondation Addax Oryx \u00e0 Gen\u00e8ve, qui oeuvrent pour le bien \u00eatre de des populations qui souffrent par exemple dans le Sahel en Afrique, et ils ont tout de suite \u00e9t\u00e9 emball\u00e9 par ce projet, ce qui sortait de l'ordinaire et donc l\u00e0 ils augmentent, donner un financement de 3 ans qui permettent de payer un un coordinateur sur place qui organise ce c'\u00e9tait changeantes, les 3 comt\u00e9s jordaniens, palestiniens et isra\u00e9liens. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:29) [92%] :\r\nAlors j'imagine que, ensuite, vient le temps de la 1\u00e8re encore et toujours autour de la chouette est -ce que la chouette intervient vraiment comme l'\u00e9l\u00e9ment facilitateur de cette discussion des discussions auxquelles vous avez assist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:44) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc l'\u00e9l\u00e9ment essentiel pour des programmes projets tels que le n\u00f4tre, mais \u00e7a peut \u00eatre d'autres projets, hein, par exemple sur l'eau, favoriser le partage de l'eau entre les 3 communaut\u00e9s, c'est un projet qui concerne les 3 communaut\u00e9s au m\u00eame titre, il y a un probl\u00e8me de pesticides il faut motiver les paysans \u00e0 r\u00e9duire ces pesticides on utilise la chouette parce que c'est le pr\u00e9dateur des rongeurs, donc le pr\u00e9dateur mange les rongeurs, il y a plus rien moins de rongeurs, il y a plein de mettent des pesticides, donc l\u00e0 on a un probl\u00e8me commun aux 3 communaut\u00e9s au m\u00eame titre, alors ce qui est int\u00e9ressant, c'est que cette chouette du c\u00f4t\u00e9 jordanien et palestinien est toujours consid\u00e9r\u00e9 comme un oiseau de malheur, ce qui \u00e9tait le cas chez nous il y a 50 ans, l'arri\u00e8re tr\u00e8s souvent, \u00e7a nous arrive de rencontrer des gens dans la rue, hein, et on parle des choix tout, elles sont compl\u00e8tement affol\u00e9es de par cette de toucher une fois qu'ils sont s\u00fbrs que il y a un malheur qui va s'abattre sur leur famille, donc il y a \u00e9galement une composante une dimension d'\u00e9ducation \u00e0 faire dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:43) [61%] :\r\nSi, si. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:44) [82%] :\r\nEt on sent quand on passe la fronti\u00e8re lorsqu'il y a tr\u00e8s, tr\u00e8s frapp\u00e9 chez moi, notamment le point de vue de l'\u00e9cologiste, on passe la fronti\u00e8re, c'est un autre monde en fait quelques pas, c'est plus la m\u00eame r\u00e9gion, et notamment d'un peu d'\u00e9cologique, c'est, c'est c'est quasiment le d\u00e9sert vraiment le d\u00e9sert, il y a plus d'animaux d\u00e8s qu'on passe \u00e0 Jordanie, donc il y a vraiment un probl\u00e8me \u00e9cologique alors presse pose la question est -ce qu'ils en feraient les fronti\u00e8res lisez en gard\u00e9 les bonnes parties les Jordaniens la mauvaise, c'est pas moi, peut prononcer l\u00e0- dessus, mais en tout cas je suis le constat est que, il y a un probl\u00e8me, il y a, il y a vraiment une diff\u00e9rence qu'on le voit \u00e0 l'oeil nu. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:20) [85%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que la fronti\u00e8re est marqu\u00e9, on la rep\u00e8re on la rep\u00e8re physiquement, ce qui est rare. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:25) [85%] :\r\nOui, on la rep\u00e8re physiquement, bon, \u00e0 la fronti\u00e8re, c'est le journal en fait hein, donc l'autre c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, les Terres sont irrigu\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 jordanien seront \u00e9galement dans la plaine du Jourdain, mais on ressent vraiment une fronti\u00e8re \u00e0 la fois \u00e9cologique c'\u00e9tait c'est plus le m\u00eame pays, c'est plus une chose et pourtant vous parlez l\u00e0 d'une diff\u00e9rence en termes g\u00e9ographiques de int\u00e9rieur quelques kilom\u00e8tres kilom\u00e8tres mais on l'a, on la voit, c'est beaucoup plus d\u00e9sertique du c\u00f4t\u00e9 jordanien, il y a une fronti\u00e8re \u00e9galement culturelle, on passe d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre, c'est, c'est totalement diff\u00e9rent, vous sentez, on le sent, on le sent les gens seront ces diff\u00e9rentes c'est on est dans le monde musulman, le c\u00f4t\u00e9 on est un monde juif ensuite \u00e0 la fronti\u00e8re religieuse alors Lislet isra\u00e9liens qui passent la fronti\u00e8re, il doit enlever tout signe qui d\u00e9montre sa religion, donc on sent toujours des tensions tr\u00e8s fortes, je me suis retrouv\u00e9 \u00e9galement Jordanie lors des \u00e9lections en Jordanie est vraiment le quand bien m\u00eame ces 2 pays serait la Jordanie, son ton p\u00e8re, on ressentait toujours un ressentiment face \u00e0 l'Isra\u00e9lien mais \u00e0 mon avis ce ressentiment et parce que, comme je disais, gr\u00e2ce \u00e0 la chouette quand on voit les gens des 3 communaut\u00e9s palestiniennes, isra\u00e9liennes jordaniennes se mettre \u00e0 la m\u00eame table, on ressent plus ce ressentiment, ce sont vraiment des copains, des amis, ce qui est une sorte de message d'espoir \u00e0 quelque part, c'est qu'on peut, si la soci\u00e9t\u00e9 civile d\u00e9montrer \u00e0 un plus haut niveau politique que les gens finalement arrivent \u00e0 s'entendre, peut-\u00eatre qu'on arrivera r\u00e9sout les probl\u00e8mes, et c'est pourquoi des projets tels que le n\u00f4tre avec les choix qu'on peut le faire \u00e0 d'autres, d'autres dimensions, c'est la nouvelle colombe de la paix Aung si on veut bien, \u00e7a nous permet de faire comprendre aux gens qu'il faut prot\u00e9ger l'environnement, pour leur propre bien-\u00eatre c'est pas que le bien- \u00eatre de la chouette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:13) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:24) [83%] :\r\nUne grand merci Alexandre Roulin, biologiste, qui enseigne \u00e0 l'Uni pour ce t\u00e9moignage et pour cette histoire embl\u00e9matique fabrique si vous savez lire la fronti\u00e8res abolies par une belle id\u00e9e, ce serait l'un des m\u00e9dicaments de cette schizophr\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:44) [85%] :\r\nNon, je crois que il y a pas de m\u00e9dicaments, c'est-\u00e0-dire oui il y a, il y a un m\u00e9dicament tr\u00e8s puissant que je j'appelle catastrophe, c'est-\u00e0-dire que le syst\u00e8me entrent en catastrophe, mais dans les sens physique du terme, pas d'investisseurs que nous l'entendons d'un n\u00e9gatif la une catastrophe est un changement radical, c'est \u00e7a, des choses, donc ce que je pense, pourrait se passer en raison de toute une th\u00e9orie que Ivan Ilitch a d\u00e9velopp\u00e9 ce que je suis content que je connais et que je partage, donc je pense que nous sommes, nous, nous sommes pr\u00e8s d'un d'un grand bouleversement \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'arr\u00eat, la remise en question de notre syst\u00e8me surtout \u00e9conomique fond\u00e9e sur la circulation, surtout de l'argent et qui n'a plus urgent en fait c'\u00e9tait des signes mon\u00e9taires qui ont pris une place disproportionn\u00e9e par rapport \u00e0 tout le reste de l'\u00e9conomie \u00e0 top t\u00f4t ou tard nous am\u00e8ne \u00e0 cette situation qui veut propose la fronti\u00e8re comme outil, c'est-\u00e0-dire que ce que nous voyons ne nous vivons ce moment Rama, moi je me sens un tout petit peu, comme des sites de secousses avant un tremblement de terre, oui, des avertissements : attention, le tout \u00e0 coup les les \u00c9cossais ont droit en d\u00e9couvert 2 ans vont red\u00e9couvrir leurs fronti\u00e8res les les Bleus basque pour s'grippe donc derni\u00e8rement la Crim\u00e9e avoir derni\u00e8rement moi et si voyez partout, partout, il y a m\u00eame la Sardaigne qui elle n'avait pas je me mouvement maintenant disant maintenant, nous on veut, donc il y a tout ce mouvement qui se moi j'ai zapp\u00e9 je je les consid\u00e8re un peu comme des secousses avant un tremblement de terre, c'est-\u00e0-dire les, les, l'Humanit\u00e9 en fait est beaucoup plus sensible, qui est, qui est les scientifiques et les hommes politiques, quand j'entends par humanit\u00e9, j'entends les gens qui vivent tous les jours les drames de leur existence et est les responsables de notre monde ne c\u00f4toie jamais, c'est-\u00e0-dire ils sont dans leur monde \u00e0 eux et innocente pas les vibrations de cette, de cette humanit\u00e9 qui qui a des antennes, nous avons tous des antennes, donc il y a cette capacit\u00e9 de capter le les changements de l'histoire et et les gens r\u00e9agissent en collectivement en ce en donnant des signaux apr\u00e8s on le propos des fous ou bien alors il y a les cat\u00e9gories biologiques alors une sont des fachos ou bien x\u00e9nophobes mal, on est tous \u00e0 la fois globaux filet x\u00e9nophobe et x\u00e9nophobe les globes forme, je veux dire c'est c'est c'est \u00e7a la situation bizarre, moi j'ai j'ai beaucoup d'amis qui en ce moment en Italie, se disent, c'est tr\u00e8s bizarre lorsque, il y a un mouvement qui se dit x\u00e9nophobes, j'essaie de ne pas y penser parce que par ailleurs je suis d'accord avec eux sur tout sauf sur cette histoire avec mais mais alors, comment se fait- il c'est-\u00e0-dire on a un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on appelle le Mouvement 5 \u00e9toiles en Italie qui d\u00e9chire toute la gauche, par exemple, il y en a beaucoup qui se ah non, mais c'est un f\u00e2cheux alors les cat\u00e9gories et les anciennes cat\u00e9gories id\u00e9ologiques viennent au secours d'un jugement qui est compl\u00e8tement faux puisque, et ce n'est pas \u00eatre pour ou contre, c'est tout simplement reconna\u00eetre \u00e0 tous ces ph\u00e9nom\u00e8nes, une fonction d'appel, attention, nous sommes en train de vivre quelque chose d'extraordinaire, moi je suis tr\u00e8s optimiste, ce que je parce que le changement extraordinaire lorsqu'on change de vie, \u00e7a, c'est beau comme comme vous partez, partez pour un voyage, un voyage pourquoi on le fait, c'est pour changer pour ne pouvait pas rester tout le temps devant \u00e0 la maison devant la t\u00e9l\u00e9vision, alors c'est le changement cette fois -ci c'est un changement qui est en m\u00eame temps une bouleversement avec des exp\u00e9riences saisissante fantastique \u00e0 faire ensemble pour reconstruire une autre soci\u00e9t\u00e9, c'est pour \u00e7a que je suis tr\u00e8s optimiste au fond, quand je parle de catastrophe, je le vois comme comme quelque chose de d'\u00e9tudier \u00e0 un changement d'un quartier qui qui va nous apporter beaucoup d'chose beaucoup de plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:45) [91%] :\r\nQuel sera l'instrument de ce voyage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:48) [83%] :\r\nLe fait ce vous savez que, lequel l'instrument le meilleur les jambes c'\u00e9tait vachement c'est la cr\u00e9ativit\u00e9 ben oui mais mais dates par rapport au territoire, c'est la sc\u00e8ne au pied, c'est-\u00e0-dire que c'est vrai que la cr\u00e9ativit\u00e9 nous aidera \u00e0 r\u00e9sout le probl\u00e8me mais si on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 cette discussion entre globalisation et et territoires c'est \u00e0 mon avis, la r\u00e9duc ouverte de nos pieds qui qui me fascine, parce que la la globalisation, par d\u00e9finition, nos d\u00e9put\u00e9s qui, qui r\u00e9alise et nous emp\u00eache de nous de bouger au fond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:25) [75%] :\r\nIl y a une image enl\u00e8ve du sol aussi, c'est un d\u00e9sert le sol mais peut-\u00eatre que l\u00e0, il y a un lien avec les chouettes, alors que les benjamins c'est voil\u00e0 notre vision du monde, l\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:34) [77%] :\r\nMais que dire des racines Fabrice Hoss \u00e0 Belle-\u00cele. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:38) [87%] :\r\nAlors les racines cette terre m\u00e9taphorique dans la qui strat\u00e8ge dispara\u00eetrait alors les racines, justement, c'est quelque chose qui est certes un peu une m\u00e9taphore qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante parce que les elle d\u00e9signe l'histoire alors au vu naturellement lorsque, il y a un changement pareil, la seule mati\u00e8re qui nous aidera \u00e0 retrouver, nous sommes -nous, nous-m\u00eames, ce sont les racines, c'est-\u00e0-dire l'histoire, c'est-\u00e0-dire il il faut que l'exp\u00e9rience pass\u00e9e reviennent au secours d'une d'une erreur que nous avons fait et que nous sommes en train de faire c'est de pouvoir imaginer comme \u00e7a se passe dans la plupart des noms universit\u00e9s qu'on puisse acqu\u00e9rir un savoir sans sans faire appel \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 auparavant, vous savez que les \u00e9cho l'histoire de l'\u00e9conomie n'est plus enseign\u00e9e dans la plupart des facult\u00e9s des des sciences \u00e9conomiques qui ont tr\u00e8s peu en tous cas par rapport \u00e0 avant mais on enseigne les les outils, les mod\u00e8les mais on enseigne plus l'histoire, l'histoire est pass\u00e9e au 2\u00e8me plan dans beaucoup de de syst\u00e8mes d'enseignement, pour moi c'est \u00e7a qui est dramatique, et on verra que on revanche nous avons besoin justement de \u00e7a pour pouvoir retrouver notre avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:49) [79%] :\r\nDonc ce avoir on revient au type de l'\u00e9mission, l'esprit des fronti\u00e8res exactement ce soir c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:56) [83%] :\r\nMais peut-\u00eatre juste quand m\u00eame un rapide point sur l'individu, alors qui est -il : qui suis -je identit\u00e9 complexe Racing territoire o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:05) [86%] :\r\nOr, moi, je suis Annette, nous sommes des \u00eatre d\u00e9boussol\u00e9 en ce moment, mais c'est bien finalement, on est compl\u00e8tement d\u00e9boussol\u00e9, chacun, chacun doit bricoler son identit\u00e9, elle est plus pr\u00e9sente, c'est le fruit d'un bricolage qui, d'ailleurs, \u00e0 la limite provoque beaucoup de maladies monte mentale parce que c'est pas facile parfois de de quoi, c'est juste un peu, donc on devient parfois fou \u00e0 cause de \u00e7a, mais on peut aussi le le consid\u00e9rer comme un d\u00e9fi, c'est-\u00e0-dire que puisque le monde changement aussi je, je, je me mets dans le dans la dans cette voie et j'essaie de de transformer moi- m\u00eame en quelques en quelqu'un qui se pose cette question s\u00e9rieusement au lieu de la subir uniquement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:49) [88%] :\r\nFabrizzio belle id\u00e9e, l'homme du changement aujourd'hui dans Babylone en ce moment, vous \u00eates sur un grand projet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:58) [78%] :\r\nJe n'ai 5 en ce moment de projets dans les rassurer un peu Monsieur dans la crise dans l'\u00e9criture d'un roman oui sur ce th\u00e8me, la crise, notamment le th\u00e8me de la crise et du du changement, les titres les c'est \u00e0 Cologne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:14) [84%] :\r\nIl faut s'il y a couleur dans ce titre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:17) [80%] :\r\nC'est vrai des morceaux d'\u00e9toffe ont couleur la traduction, c'est un choix, une un truc napolitain qui veut dire \u00e7a ce soir, on a des petits moyens pour faire des grandes choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:28) [86%] :\r\nCombien de couleur pour faire une carte de g\u00e9ographie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:31) [82%] :\r\nLa, la, au moins 7 5 divisions qui est sympa c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:44) [84%] :\r\nBonjour Didier Dahan Lindsey Patrick Lenoir, qui signait la r\u00e9alisation J\u00e9r\u00f4me Nussbaum en r\u00e9agit Nicole corps pataud notre assistante de production Jean-Marc Lacombe Elio et Nancy Ypsilanti s'on se retrouve demain autour de la maladie de Huntington avec des associations et des solutions justement la cr\u00e9ativit\u00e9 \u00e9tale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:43) [55%] :\r\nCe n'est \u00e0 l'instant, point de cin\u00e9ma oui c'est compliqu\u00e9 bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:53) [93%] :\r\nBabylone, du lundi au jeudi, vous donne rendez- vous de 9 heures \u00e0 10 heures avec une rediffusion le soir \u00e0 19 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Falcombello, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roulin, Alexandre", "role": "professeur au d\u00e9partement d'\u00e9cologie et \u00e9volution de l'Universit\u00e9 de Lausanne, initiateur du projet \"Couettes sans fronti\u00e8res\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sabelli, Fabrizio", "role": "anthropologue de la communication", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDF6787D-F4D0-45D0-8F70-C937FCA4A750", "internalArchiveId": "DDF6787D-F4D0-45D0-8F70-C937FCA4A750", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise en Ukraine. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer rompt la coll\u00e9gialit\u00e9 en d\u00e9clarant que la pr\u00e9sidence suisse de l'OSCE nuit \u00e0 la neutralit\u00e9  : 1. Commentaire de Christian Favre avec les interviews de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse et d'Yves Nidegger, conseiller national UDC. - 2. Commentaire de Vincent Bourquin", "publicationDate": "2014-03-20T00:00:00Z", "summary": "Des attaques, puis des excuses, c'est un \u00e9pisode tr\u00e8s inhabituel qui a secou\u00e9 la Berne f\u00e9d\u00e9rale. Dans l'\u00e9dition du jour de la \"Weltwoche\", le ministre de la D\u00e9fense Ueli Maurer a rompu en bonne et due forme la coll\u00e9gialit\u00e9. Il y affirme que la pr\u00e9sidence suisse de l'OSCE met la neutralit\u00e9 du pays en danger. Et peu apr\u00e8s la publication, deuxi\u00e8me coup de th\u00e9\u00e2tre, Ueli Maurer s'est excus\u00e9.", "durationSec": 1021, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["ministre", "politique internationale", "vie politique", "ex\u00e9cutif national", "neutralit\u00e9"], "thematicPersons": ["OSCE", "Maurer, Ueli"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-06-06T15:13:37Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS au Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois socialiste, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RTS au Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national UDC genevois", "type": "Participant"}]}]}