{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=675&rows=25&query=PDC", "count": 860, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=700&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=835&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=650&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-C1B514AA-B0D2-4BBD-BE3D-8276E036590D", "internalArchiveId": "C1B514AA-B0D2-4BBD-BE3D-8276E036590D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9route de la droite aux \u00e9lections cantonales zurichoises: interview de Manfred B\u00fchler", "publicationDate": "2019-03-24T00:00:00Z", "summary": "Interview de Manfred B\u00fchler, conseiller national (UDC/BE).\r\n\r\nLa d\u00e9route de la droite aux \u00e9lections cantonales zurichoises: interview de Manfred B\u00fchler 18h Elections cantonales zurichoises : la d\u00e9route de la droite\r\n Manfred B\u00fchler ** 11 ** 17)\r\nConseil national UDC / BE\r\nConseil d'Etat\r\nNatalie Rickli \u00e9lue mais \u00e0 ce stade derri\u00e8re donc en mauvaise position, relative d\u00e9ception pour vous car figure nationale, m\u00e9diatique alors qu'on aurait pu s'attendre \u00e0 un meilleur score... \r\nForte baisse au Parlement, moins 5,5% (pour l'instant)..\r\nUnit\u00e9 de l'alliance (PLR, UDC et PDC) remise en doute...bonne strat\u00e9gie de partir ensemble? Rickli aurait pu faire peur \u00e0 des \u00e9lecteurs PLR...Elue UDC assez tranch\u00e9e notamment concernant libre-circulation et accord-cadre donc pas g\u00e9nial pour les \u00e9lecteurs PLR....sur quoi vous \u00eates d'accord lors d'alliances? \r\nDimanche dernier, c'\u00e9tait dans le canton de Vaud, aujourd'hui c'est \u00e0 ZH, d\u00e9cidemment vous ne pouvez pas vous fier aux lib\u00e9raux...\r\nStrat\u00e9gie pour les F\u00e9d\u00e9rales? Laquelle? \r\nCes r\u00e9sultats d\u00e9cevants pour l'UDC car ZH est un peu le \"fief\" du parti...\r\nPerte de UDC (Appenzell Rhodes-ext\u00e9rieures, Argovie) fragilisation de l'UDC du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique....en Romandie, difficile aussi...\r\nQuestion climatique totalement \u00e9vit\u00e9e au sein de votre parti, donc gros retard, ne serait-il pas temps de vous posez les bonnes questions? sans pour autant tomber dans le green green washing (comme Petra G\u00f6ssi).", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10294839", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La d\u00e9route de la droite aux \u00e9lections cantonales zurichoises: interview de Manfred B\u00fchler / FOR_2019-03-24T18:00:00_developpement-1", "Forum du 24.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Manfred B\u00fchler, conseiller national (UDC/BE)."], "variantIds": ["ece-10294839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:31Z", "speechToTexts": ["30.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est un tremblement de terre pour la droite \u00e0 Z\u00fcrich, la droite traditionnelle enregistre de fortes pertes, et c'est une nouvelle vague verte conqu\u00e9rante qui sort vainqueur du scrutin, ce scrutin cantonal z\u00fcrichois tr\u00e8s observ\u00e9, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, et on peut dire que le visage politique du canton a chang\u00e9 aujourd'hui, c'est vraiment russe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nOui, envisage de que va cette vague verte conqu\u00e9rant tout d'abord, le visage juv\u00e9nile et cercl\u00e9 de petites lunettes du verre Martin No\u00ebl comme ce chercheur en ing\u00e9nierie solaire de 32 ans, assez peu connu, vient de faire revenir son parti au sein du gouvernement du canton vague verte aussi au l\u00e9gislatif, les Verts, comme les Verts, lib\u00e9raux enregistrent les plus fortes hausses au parlement cantonal, plus 4 pourcent pour les Verts, et plus 5 pourcent pour les Verts, lib\u00e9raux des scores favoris\u00e9e par le contexte des manifestations pour le climat, les Verts lib\u00e9raux ont pu aussi b\u00e9n\u00e9ficier de la question de l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne qui a pu leur permettre de capter certaines voix c\u00f4t\u00e9 socialiste apr\u00e8s la d\u00e9fection tr\u00e8s remarqu\u00e9e de Chantal Gallad\u00e9 qui a quitt\u00e9 le PS pour les rejoindre en pleine campagne, mais clairement les Z\u00fcrichois ont dit leur attention \u00e0 la question climatique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [93%] :\r\nNi \u00e0 droite, le revirement Vert si j'ose dire du PLR national n'a semble -t-il pas convaincu \u00e0 Z\u00fcrich et le camp bourgeois perd m\u00eame sa majorit\u00e9 ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [90%] :\r\nAlors partent de majorit\u00e9 a \u00e0 confirm\u00e9 mais perte consid\u00e9rable l'en tout cas pour le camp bourgeois, traditionnellement majoritaire dans le canton et m\u00eame un \u00e9chec historique pour le PLR z\u00fcrichois qui pour la premi\u00e8re fois de son histoire, cette son 2\u00e8me si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal, c'est une catastrophe, a confi\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le pr\u00e9sident du PLR cantonales ancien qu'Ogbeche le parti enregistre une baisse aussi dans une moindre mesure au niveau du parlement cantonal et on peut lire, surtout la perte de ce second si\u00e8ge comme l'\u00e9chec du candidat choisi par le PLR z\u00fcrichois Thomas Vogel, nouveau venu que les Z\u00fcrichois connaissez tr\u00e8s peu, il n'a clairement pas su convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [88%] :\r\nS\u00e9verine mauvais r\u00e9sultat aussi pour l'UDC z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [93%] :\r\nL'UDC d\u00e9gringole de plus de 5 pourcent au parlement du canton, mauvaise nouvelle pour l'UDC un dans le canton de Z\u00fcrich est un bastion et puis le parti agrarien parvient tout juste \u00e0 faire \u00e9lire Natalie Rickli au Conseil d'\u00c9tat, mais en derni\u00e8re position, derri\u00e8re le Vert Martine de comme le parti qui s'attendait \u00e0 un bien meilleur score en pr\u00e9sentant une candidate tr\u00e8s connu \u00e0 la stature nationale mais natalie Rickli est souvent per\u00e7ue comme une figure plut\u00f4t clivante \u00e0 l'UDC, on peut supposer qu'une partie des \u00e9lecteurs de droite n'ont pas fait confiance \u00e0 sa capacit\u00e9 \u00e0 jouer le jeu du consensus au sein d'un ex\u00e9cutif cantonal et puis ses positions plut\u00f4t tranch\u00e9 sur la libre circulation ont pu aussi lui ali\u00e9ner certaines voix \u00e0 droite, enfin les partis bourgeois qui \u00e9taient associ\u00e9s un pour cette campagne au sein de l'Alliance bourgeoise PLR UDC et PDC ont eu beaucoup de peine \u00e0 donner une image d'unit\u00e9, notamment du fait du foss\u00e9 qui s\u00e9pare l'UDC et le PLR sur la question europ\u00e9enne, l'UDC avait d'ailleurs suscit\u00e9 une pol\u00e9mique \u00e0 quelques jours du scrutin, en distribuant une plaquette \u00e9lectorale o\u00f9 elle mettait en cause directement son alli\u00e9 PLR sur ce dossier d\u00e9sunion des partis bourgeois question Europe est europ\u00e9enne et puis, au 1er plan la question climatique autant d'enjeux qui pourrait bien se retrouver dans la campagne qui s'annonce pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [88%] :\r\nMerci S\u00e9verine en Bruce, Manfred B\u00fchler, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC bernois quelle analyse, quel est votre analyse de ce scrutin qui est important \u00e0 Z\u00fcrich, Natalie Rickli donc comme on l'a dit, hein, figure votre coll\u00e8gue Nathalie Rickli figure nationale tout de m\u00eame pas seulement cantonales national qui termine derni\u00e8re qui se fait devancer m\u00eame par le par le Vert qui fait son entr\u00e9e au d\u00e9triment du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:53) [91%] :\r\nBon, je crois qu'il faut relativiser cette derni\u00e8re place, c'est quand m\u00eame une \u00e9lection une \u00e9lection qui restent brillantes pour une premi\u00e8re candidature et je f\u00e9licite ma coll\u00e8gue Nathalie coll\u00e8gues aussi de la commission des transports, je crois que c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:05) [89%] :\r\nMais vous attendiez \u00e9lection d'\u00eatre dans les attendus, quand m\u00eame pas en derni\u00e8re place n'est -ce pas non honn\u00eatement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:11) [85%] :\r\nQue 6 ou 7\u00e8me place c'est normal quand il y a 2 places \u00e0 prendre, les nouveaux prennent ces 2 places l\u00e0 apr\u00e8s l'ordre, effectivement, on est \u00e0 quelques milliers de voix pr\u00e8s, je souhaite bien plus content si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 la 6\u00e8me et la 7\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:22) [84%] :\r\nD'accord, mais est -ce que c'est derni\u00e8re r\u00e9p\u00e9tition, c'est pas un peu d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [91%] :\r\nCette derni\u00e8re place ne ne n'indique pas tout de m\u00eame qu'il y a une dynamique qui a du mal maintenant, aujourd'hui, dans le fief, hein, dans votre fief \u00e0 l'UDC qui Z\u00fcrich puisqu'on l'a vu, pas en revanche au au Grand Conseil, il y a pas photo. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:38) [93%] :\r\nAlors pour le gouvernement, je pense pas que \u00e7a indique une dynamique qui a du mal parce que, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit Natalie Rickli est une personne qui a des positions tr\u00e8s claires qui peut \u00eatre clivante, ce qui est plut\u00f4t un repoussoir en g\u00e9n\u00e9ral pour gouvernement lorsqu'il s'agit de de pouvoir s'int\u00e9grer dans un coll\u00e8ge, mais elle a quand m\u00eame r\u00e9ussi son \u00e9lection, ce qui est un signe d'une tr\u00e8s grande comp\u00e9tence, d'une tr\u00e8s grande confiance que la population z\u00fcrichoises mis dans sa candidature, alors \u00e9videmment l'\u00e9lection proportionnelle au gouvernement, c'est diff\u00e9rent au Parlement pardon c'est diff\u00e9rent parce que l\u00e0 on a effectivement5,2 pourcent qui qui s'envolent, et \u00e7a c'est c'est inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [89%] :\r\nEst ce que finalement c'\u00e9tait une bonne chose d'y aller ensemble cette alliance, un PLR udc PDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:15) [91%] :\r\nOui, c'est toujours une bonne chose de faire des alliances, la gauche ne recule jamais devant les alliances et n\u00e9cessaire lorsqu'il y a des des mandats qui sont, qui sont \u00e0 la limite d'une \u00e9lection des reste lors d'une \u00e9lection proportionnelle, il faut faire des alliances pour que ces si\u00e8ges au moins reste dans un bloc soit \u00e0 gauche, soit \u00e0 droite lorsque la droite est d\u00e9sunie, elle perd en plus ces ces mandats qui sont, qui sont tout juste, qui passe \u00e0 la gauche et de ce point de vue -l\u00e0 les alliances sont totalement n\u00e9cessaire et utile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [91%] :\r\nOui, on a m\u00eame si on ne peut que voil\u00e0 les alliances c'est bien \u00e9vident \u00e9videmment au niveau des, comment dire, des partis politiques, mais les \u00e9lecteurs ne suivent pas, on l'a vu dans le canton de Vaud, on le voit ici maintenant, \u00e0 Z\u00fcrich, finalement, l'UDC ne peut pas compter tellement sur les lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:57) [89%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend toujours des des circonstances ici en l'occurrence, on a une \u00e9lection o\u00f9 c'est le PLR qui a mordu la poussi\u00e8re au gouvernement l'alliance \u00e0 5 n'a pas fonctionn\u00e9 un \u00e9tat hein, dans la plupart des cas c'est l'UDC malheureusement qui qui mord la poussi\u00e8re dans des alliances de ce type -l\u00e0 pour les ex\u00e9cutifs \u00e0 la majoritaire, ma foi, ici c'est une fois l'inverse : je regrette que le PLR ait perdu ce si\u00e8ge, c'est pas une bonne nouvelle pour pour le canton de Z\u00fcrich, je pense, mais voil\u00e0, c'est la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [90%] :\r\nOn est \u00e0 un peu moins de 7 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il y a ce r\u00e9sultat aujourd'hui de l'UDC, il y a la perte aussi en Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures en Argovie une fragilisation, on va dire, hein, du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique en Suisse romande, pas mal de difficult\u00e9s aussi, ce n'est pas de bonne augure non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:41) [90%] :\r\nAh, \u00e7a montre qu'on devra travailler tr\u00e8s dur jusqu'au mois d'octobre, on devra mobiliser surtout c'est vrai qu'aujourd'hui on a un Trend, on a les manifestations dans la rue, les jeunes avec la complicit\u00e9 bienveillante des m\u00e9dias qui leur donne une place et nord. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:54) [86%] :\r\nDans le d\u00e9bat public et \u00e7a a bien \u00e9videmment en m\u00eame temps il en m\u00eame temps il y a pas voulu nous \u00e9tions aussi depuis tr\u00e8s longtemps en Suisse tout de m\u00eame, hein, c'est pas notre boulot aussi loin, couvrez pas c'\u00e9tait pas exprim\u00e9 contre 1 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:04) [94%] :\r\nFaut pas en parler, mais c'est vrai que je suis frapp\u00e9e par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:07) [72%] :\r\nDonc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:07) [93%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9vision suisse romande pour ne pas la nommer, on a, on a quasiment tous les soirs un ou 2 ou 3 reportages sur ce th\u00e8me -l\u00e0, s'il y avait tous les soirs un ou 2 ou 3 reportages sur les cons\u00e9quences n\u00e9gatives de la migration ou sur les pressions de l'Union europ\u00e9enne, qui sont des th\u00e8mes plus typiquement UDC je parie que c'est plut\u00f4t l'UDC qui aurait et le vent pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [91%] :\r\nMais est -ce que finalement vous m\u00eame, l'UDC, vous ne devriez pas un peu plus vous int\u00e9resser \u00e0 la question climatique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:32) [94%] :\r\nMais je crois que nous nous int\u00e9ressons \u00e0 l'environnement, simplement, d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente, nous disons que la solution pour avancer sur le plan de l'environnement et on se focalise pas uniquement sur le la question du climat, c'est, c'est plut\u00f4t dans dans le progr\u00e8s technique dans la mani\u00e8re d'organiser nos soci\u00e9t\u00e9s, de faire le travail ou de chauffer nos maisons ou de se d\u00e9placer que les solutions r\u00e9sident et pas dans des interdictions pendant des taxes qui vont les m\u00e9nages en redistribuant de l'argent dans des projets qui qui parfois n'apporte pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [89%] :\r\nQuels enseignements, pouvez -vous tirer justement comme je le disais \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, sur quoi allez- vous faire campagne finalement puisque, comme vous le disiez, c'est le climat qui prime mon est dans de climat sur la question europ\u00e9enne, on sent aussi que \u00e7a ne vous sert pas, finalement, il ne vous reste plus grand- chose comme th\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:19) [95%] :\r\nBon, je pense que la question europ\u00e9enne, elle va \u00eatre au 1er plan au plan f\u00e9d\u00e9ral dans un canton lorsque les \u00e9lections comme \u00e0 Z\u00fcrich, le fait de savoir si on est pour ou contre un accord-cadre, \u00e7a ne va pas \u00eatre extr\u00eamement importants au plan de la politique cantonale, c'est un petit peu l'\u00e9cume finalement o\u00f9 on va faire des reproches entre partis, vous \u00eates pour ou contre l'accord-cadre mais au plan f\u00e9d\u00e9ral, l'Europe sera un th\u00e8me central, \u00e7a j'en suis persuad\u00e9 quant \u00e0 la question de l'environnement ou du climat, bien s\u00fbr que nous avons aussi nos r\u00e9ponses \u00e0 mettre en avant, nous avons aussi \u00e0 montrer \u00e0 quoi m\u00e8ne la politique qui est pr\u00f4n\u00e9 par les Verts ou les Verts lib\u00e9raux pour que les gens se rendent compte des cons\u00e9quences de leur vote sur leur sur leur vie sur leur libert\u00e9 sur leur porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:01) [96%] :\r\nMerci beaucoup, Manfred B\u00fchler, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:05) [97%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-24T17:24:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "Conseiller national UDC Bernois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15538858-1310-499B-B243-7C0A19BE3CD1", "internalArchiveId": "15538858-1310-499B-B243-7C0A19BE3CD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bernie Sanders,s\u00e9nateur du Vermont;VIGNA;Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC et ancien pr\u00e9sident de la Poste;Anne Berner,ministre finlandaise des Transports;Nuria Gorrite, la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise en charge des Infrastructures\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (08/BREXIT PA) Le Brexit n'aura pas lieu le 29 mars \u00e0 minuit. \r\nLes dirigeants europ\u00e9ens ont accept\u00e9 tard hier soir...de diff\u00e9rer la date du divorce. \r\nLe Royaume-Uni quittera l'Union europ\u00e9enne au plus t\u00f4t le 12 avril. \r\nMais les Vingt-Sept imposent \u00e0 \u00e0 la cheffe du gouvernement britannique... un calendrier serr\u00e9... assorti de conditions. \r\n\u00c0 Bruxelles... les pr\u00e9cisions de Guillaume Meyer.\r\n  0'54''\r\n((Les dirigeants se sont mis d'accord sur une approche \u00e0 deux niveaux. La semaine prochaine, le gouvernement britannique soumet une troisi\u00e8me fois, aux d\u00e9put\u00e9s, l'accord de retrait n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles. Si c'est oui, les Europ\u00e9ens acceptent un bref report du Brexit: jusqu'au 22 mai, soit juste avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes - auxquelles les Britanniques ne sont pas cens\u00e9s participer.\r\nPar contre, si l'accord essuie un troisi\u00e8me refus, le d\u00e9lai se raccourcit: 12 avril. \u00c0 cette date, Londres devra dire si le Royaume-Uni participe aux \u00e9lections europ\u00e9ennes. Si oui, il pourra demander un long report, par exemple, jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Mais si c'est non, encore et toujours, c'est le sc\u00e9nario redout\u00e9 du \u00abno deal\u00bb, d'une sortie d\u00e9sordonn\u00e9e, qui s'imposera.\r\nJusqu'au 12 avril, la s\u00e9quence est donc bien balis\u00e9e. Hier soir, les dirigeants europ\u00e9ens se sont donn\u00e9 du temps. Avec le risque, \u00e9videmment, de se retrouver au bord du pr\u00e9cipice, le 11 avril. C'est-\u00e0-dire, dans trois semaines.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Christchurch hommage national) Des milliers de n\u00e9o-z\u00e9landais ont rendu hommage... ce matin... aux 50 musulmans tu\u00e9s la semaine derni\u00e8re dans des mosqu\u00e9es de Christchurch\r\nUn appel \u00e0 la pri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 dans tout le pays... et deux minutes de silence ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es\r\nParall\u00e8lement... l'enqu\u00eate sur le suspect... continue... avec de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations\r\nLe supr\u00e9maciste blanc d'origne australienne avait \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par la police en octobre 2017... pour pouvoir obtenir son permis de port d'arme\r\n(12/CHRISTCHIRCH INCIDENCES USA PI) **** Et on l'apprenait justement hier... la nouvelle-z\u00e9lande va interdire la vente de fusils d'assaut et de fusils semi-automatiques... pour tenter d'\u00e9viter de nouveaux drames\r\nUne annonce qui a eu un fort \u00e9cho aux Etats-Unis\r\nDe nombreux \u00e9lus d\u00e9mocrates appellent \u00e0 des mesures similaires...\r\nM\u00eame si le contexte politique am\u00e9ricain, en mati\u00e8re d'armes \u00e0 feu, reste bien diff\u00e9rent...  Rapha\u00ebl Grand\r\n  1'08''\r\n((La trag\u00e9die dan la mosqu\u00e9e de Christchurch fait \u00e9videment \u00e9cho aux tueries de masses aux Etats-Unis. Des arems semi-automaotiques ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 lors de fusillades dans des lieux qui hante tencopre la m\u00e9moire collective am\u00e9rciain. Sandy Hook, Parkland, Orlando, Las Vegas..  La seule d\u00e9cison majoueurs prise au Congr\u00e8s amr\u00e9cians a \u00e9t\u00e9 l'interdiciton des bumbstocks. Ce m\u00e9canisme qui permet de tirer en rafal avec un fusil. Une r\u00e9ponse donc tr\u00e8s mesur\u00e9e.. car aux Etats-Unis.  poss\u00e9der une arme est un droit garanti par le second amendement de la Constitution, et la NRA, le lobby des armes, reste tr\u00e8s puissant .. \r\nMais la campagne pr\u00e9sidentielle de 2020 a relanc\u00e9 le d\u00e9bat. Le s\u00e9nateur du Vermont Bernie Sanders a appel\u00e9 \u00e0 suivre l'exempe de la Nouvelle-Z\u00e9lande. Le r\u00e9gulation des armes figure dans son programme de campagne\r\nTRAD Bernie : Je me pr\u00e9sente \u00e0 la pr\u00e9sidence parce que nous devons mettre un terme \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de violence provoqu\u00e9e par les armes dans ce pays.. Nous devons nous attaquer \u00e0 la NRA, augmenter les v\u00e9rifications des ant\u00e9c\u00e9dents, et bannir la vente et la distribution d'armes de guerre.\r\nPour l'instant, aux Etats-Unis, la r\u00e9ponse politique aux fusilladex de masse se limite souvent \u00e0 cette petite phrase :  nos pens\u00e9es et nos pri\u00e8res pour les victimes. RG rtsinfo WH))\r\n(Venezuela) Au Venezuela... le bras droit de l'opposant Juan Guaido a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour terrorisme\r\nLE d\u00e9put\u00e9 roberto Marrero... a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 en pleine nuit \u00e0 son domicile... par les services de renseignement venezueliens\r\nJuan Guaido d\u00e9nonce une manoeuvre \"vile\" et \"grossi\u00e8re\" destin\u00e9e \u00e0 l'intimider\r\nL'Union europ\u00e9enne... de son c\u00f4t\u00e9... appelle \u00e0 la lib\u00e9ration imm\u00e9diate de l'opposant\r\nPour m\u00e9moire... Juan Guaido s'\u00e9tait auto-proclam\u00e9 pr\u00e9sident du venezuela par interim... en janvier dernier...pour tenter de faire tomber le pr\u00e9sident \u00e9lu... Nicolas Maduro\r\n(14/BRESIL ARRESTATION DE TEMER) *** Cette autre arrestation hier... cette fois au Br\u00e9sil: celle de l'ancien pr\u00e9sident Michel Temer\r\nMoins de trois mois apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le pouvoir... il est accus\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une organisation criminelle qui n\u00e9gociait des pots de vins dans le domaine de la construction\r\nEt Anne Vigna... cette affaire a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 plusieurs autres personnalit\u00e9s politiques derri\u00e8re les barreaux...  \r\n   0'51''\r\n((Michel Temer, l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien, a pass\u00e9 sa premi\u00e8re nuit dans une prison de Rio de Janeiro, apr\u00e8s son arrestation hier \u00e0 Sao Paulo. Depuis qu'il avait perdu son immunit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 son statut de chef de l'Etat, l'arrestation de Michel Temer \u00e9tait attendue. En d\u00e9cembre dernier, la Cour supr\u00eame avait en effet transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 la justice les 5 enqu\u00eates dans lesquelles il est accus\u00e9 par des d\u00e9lateurs. L'ancien pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans le cadre de l'op\u00e9ration radioactivit\u00e9, une enqu\u00eate sur une centrale nucl\u00e9aire \u00e0 50 km de Rio de Janeiro. Michel Temer est accus\u00e9 de corruption et de blanchiment d'argent, il aurait re\u00e7u des pots de vins via une entreprise dont il serait le v\u00e9ritable propri\u00e9taire. Le juge Marcelo Bretas, responsable de son arrestation, a d\u00e9j\u00e0 mis sous les verrous les deux derniers gouverneurs de l'Etat de Rio ainsi que les plus importants responsables politiques du MDB dans la r\u00e9gion, le parti politique de l'ancien chef de l'Etat.))\r\n(03/ POSTE ITV BEGLE) **** Avenir Suisse souhaite une \"r\u00e9forme profonde\" de La Poste. \r\nDans une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Zurich... le groupe de r\u00e9flexion lib\u00e9ral estime  qu'il faut all\u00e9ger le service universel, et privatiser Postfinance et Carpostal.\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9, Conseiller national PDC et ancien pr\u00e9sident de la Poste n'est pas favorable \u00e0 une privatisation des services de courrier... \r\nPar contre... il souscrit \u00e0 l'id\u00e9e...  en ce qui concerne  Post Finance et Car Postal\r\n  0'21''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(Travailleurs d\u00e9tach\u00e9s) Les salaires minimaux pr\u00e9vus par les lois cantonales... doivent s'appliquer aussi aux travailleurs d\u00e9tach\u00e9s\r\nLe parlement a transmis une motion en ce sens au gouvernement... hier \u00e0 Berne\r\nAujourd'hui, les employeurs doivent garantir aux travailleurs d\u00e9tach\u00e9s des conditions de travail et de salaire conformes aux lois f\u00e9d\u00e9rales\r\nMais les prescription cantonales ne sont pas contraignantes.\r\n(TF5/NUMERISER LA MOBILITE PI) **** Taxis, bus, trains, v\u00e9lo : tous les transports sur une seule et m\u00eame application ... C'est d\u00e9sormais une r\u00e9alit\u00e9 en Finlande ... \r\nDepuis 8 mois, il est possible de choisir... et de payer...en quelques secondes sur son smartphone... son trajet le plus rapide, le moins cher et le plus \u00e9cologique ... \r\nLe but... c'est de rendre les transports publics tellement simples... qu'avoir une voiture deviendrait inutile ... \r\nMais au final, est-ce que \u00e7a marche... Dai-vy Bailly-Ba-zin ? \r\n  1'44''\r\n((Pour la ministre finlandaise des Transports, c'est m\u00eame un mod\u00e8le que toute l'Europe devrait suivre ... Elle l'a dit, hier (jeu), \u00e0 Lausanne lors de la premi\u00e8re Conf\u00e9rence cantonale sur la mobitli\u00e9 num\u00e9rique ... Pour en arriver l\u00e0, Anne Berner a chang\u00e9 les lois de son pays, ouvert le march\u00e9 des transports \u00e0 des prestataires priv\u00e9s, d\u00e9r\u00e9glement\u00e9 les tarifs et impos\u00e9 aux compagnies de taxis, de bus et de train d'\u00e9changer leurs donn\u00e9es num\u00e9riques ... Et le bilan, aujourd'hui...\r\n22''\r\nPlus de startups et plus de voitures ... Pour l'instant les b\u00e9n\u00e9fices sont surtout \u00e9conomiques et non pas \u00e9cologiques ... Ce mod\u00e8le finlandais est donc loin de faire r\u00eaver Nuria Gorrite, la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise en charge des Infrastructures.\r\n27''\r\nRaison pour laquelle Nuria Gorrit\u00e9 a annonc\u00e9, hier (jeu), la cr\u00e9ation d'un fonds cantonal, dot\u00e9 de 10 millions de francs, pour financer l'innovation, en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 num\u00e9rique ... Et pour que, dans ce domaine, le service public n'ait pas un train de retard.))\r\n(16/HOCKEY GE PA) **** Gen\u00e8ve Servette n'ira pas en demi finale des playoff de national league de hockey sur glace\r\nLes Genevois n'avaient pas droit \u00e0 l'erreur hier soir, dans le 6e match de leur s\u00e9rie contre Berne\r\nIls se sont finalement inclin\u00e9s... au terme du match le plus long de l'histoire du hockey suisse\r\nUne d\u00e9faite 3 \u00e0 2... dans la troisi\u00e8me prolongation et \u00e0 la 118e minute.\r\nHerv\u00e9 Borsier\r\n  0'52'' ((pas de script))\r\nDans l'autre match de la soir\u00e9e... Lausanne s'est inclin\u00e9 4 \u00e0 2 \u00e0 Langnau lors de l'acte 6 des quarts de finale. \r\n3 partout dans la s\u00e9rie....\r\nUn 7\u00e8me acte sera donc n\u00e9cessaire, demain soir, pour conna\u00eetre l'\u00e9quipe qui rejoindra Berne, Zoug et Bienne en demi-finales. \r\n.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Brexit) - En cas de nouveau rejet de l'accord: Londres a jusqu'au 12 avril pour organiser des \u00e9lections EU\r\n- en cas de oui... d\u00e9lai jusqu'au 22 mai pour le divorce\r\n- vote au parlement britannique la semaine prochaine (mais pas de nouveau vote si l'accord n'est pas modifi\u00e9)\r\n- p\u00e9tition en ligne qui demande au gouvernement de renoncer au brexit (2 mio de signatures)\r\n--> obligation de notifier d\u00e8s 100 000... de d\u00e9battre d\u00e8s 600 000\r\n(Macron Merkel Juncker vs Chine) \r\n(France tests osseux jeunes migrants) \r\n(Trump Golan) \r\n(Venezuela arrestation) \r\n(Br\u00e9sil Temer) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Poussins) Non au broyage de poussins vivants\r\nLe conseil national est favorable \u00e0 l'interdiction de cette pratique... il a accept\u00e9 tacitement une motion en ce sens\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi veut abolir la m\u00e9thode\r\nElle avait \u00e9t\u00e9 admise \u00e0 l'\u00e9poque car elle permettait une mort rapide des animaux... \r\nMais l'opinion publique a \u00e9volu\u00e9\r\nLe conseil des \u00e9tats doit maintenant se prononcer.\r\n(Ecole) Les enfants d'origine \u00e9trang\u00e8re doivent b\u00e9n\u00e9ficier d'un soutien linguistique avant leur entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole enfantine\r\nLe conseil national a accept\u00e9 hier une motion pour faciliter l'int\u00e9gration de ces jeunes\r\nSi le conseil des \u00e9tats suit... le gouvernement devra examiner les modalit\u00e9s de ce soutien... \u00e0 l'\u00e9chelle de la suisse\r\nAujourd'hui, la conf\u00e9d\u00e9ration peut octroyer des aides financi\u00e8res aux cantons pour encourager l'apprentissage des langues nationales Mais il n'a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 que pour des projets destin\u00e9s aux enfants d\u00e9j\u00e0 scolaris\u00e9s.\r\n(Irak naufrage) \r\n(Hockey/Tennis/Semenya)", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290235", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-22T06:00:06_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-22T06:00:06_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10290242", "ece-10290235"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-28T17:20:33Z", "speechToTexts": ["28.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'heure du journal Marielle Savoie bonjour, bonjour, pas de Brexit la semaine prochaine les Europ\u00e9ens accordent un d\u00e9lai au Royaume-Uni pour tenter d'\u00e9viter une s\u00e9paration trop abrupt mais l'issue du divorce entre Londres et Bruxelles reste tr\u00e8s incertaine la premi\u00e8re ministre N\u00e9oz\u00e9landaise \u00e0 concr\u00e9tiser ses promesses, une semaine apr\u00e8s la tuerie de Price Church, elle annonce que la l\u00e9gislation sur les armes sera durcie, une mesure qui relance une nouvelle fois le d\u00e9bat aux \u00c9tats-Unis et puis les play- offs de hockey sur glace, c'est fini pour Gen\u00e8veServette les Aiglons c\u00e9d\u00e9 face aux Bernois hier \u00e0 l'issue d'un match qui restera dans les m\u00e9moires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [94%] :\r\nLe Brexit n'aura pas lieu le 29 mars \u00e0 minuit, les dirigeants europ\u00e9ens ont accept\u00e9 tard hier soir, de diff\u00e9rer la date du divorce, le Royaume-Uni, quittera l'Union europ\u00e9enne au plus t\u00f4t le 12 avril mais les 27 impose \u00e0 la chef du gouvernement britannique, un calendrier serr\u00e9, assorti de conditions \u00e0 Bruxelles, les pr\u00e9cisions de Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [94%] :\r\nLes dirigeants se sont mis d'accord sur une approche \u00e0 2 niveaux, la semaine prochaine, le gouvernement britannique soumet une 3\u00e8me fois aux d\u00e9put\u00e9s, l'accord de retrait n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles si c'est oui, les Europ\u00e9ens acceptent un bref report du Brexit jusqu'au 22 mai soit juste avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes auxquelles les Britanniques ne sont pas cens\u00e9s participer, par contre, si l'accord essuie un troisi\u00e8me refus, le d\u00e9lai se raccourcit 12 avril \u00e0 cette date, Londres devra dire si le Royaume-Uni participe aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, si oui, il pourra demander un long report par exemple jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, mais si c'est non, encore et toujours, c'est le sc\u00e9nario redout\u00e9 du no deal d'une sortie d\u00e9sordonn\u00e9e qui s'imposera, jusqu'au 12 avril la s\u00e9quence est donc bien balis\u00e9e, hier soir, les dirigeants europ\u00e9ens se sont donn\u00e9 du temps avec le risque \u00e9videmment de se retrouver au bord du pr\u00e9cipice, le 11 avril c'est-\u00e0-dire dans 3 semaines, Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [97%] :\r\nDes milliers de n\u00e9o- z\u00e9landais ont rendu hommage ce matin aux 50 musulmans tu\u00e9s la semaine derni\u00e8re dans des mosqu\u00e9es de Christchurch, un appel \u00e0 la pri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 dans tout le pays et 2 minutes de silence ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s, parall\u00e8lement, l'enqu\u00eate sur le suspect pr\u00e9sum\u00e9 continue avec de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations le supr\u00e9matiste blanc d'origine australienne avait \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par la police en octobre 2017 pour pouvoir obtenir son permis de port d'arme et on l'apprenait justement hier la Nouvelle-Z\u00e9lande va interdire la vente de fusils d'assaut et de fusils semi- automatiques pour tenter d'\u00e9viter de nouveaux drames, une annonce qui a eu un fort \u00e9cho aux \u00c9tats-Unis, de nombreux \u00e9lus d\u00e9mocrates appellent \u00e0 des mesures similaires, m\u00eame si le contexte politique am\u00e9ricain en mati\u00e8re d'armes \u00e0 feu reste bien diff\u00e9rent Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [95%] :\r\nLa trag\u00e9die dans la mosqu\u00e9e de Croatie Church fait \u00e9videmment \u00e9cho aux tueries de masse aux \u00c9tats-Unis des armes semi- automatiques ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 lors de fusillades dans des lieux qui hante encore la m\u00e9moire collective am\u00e9ricaine samedi Hook Parkland Orlando, Las V\u00e9gas, la seule d\u00e9cision majeure prise au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, a \u00e9t\u00e9 l'interdiction des bump stocks ce m\u00e9canisme, qui permet de tirer en rafale, avec un fusil, une r\u00e9ponse donc tr\u00e8s mesur\u00e9e, car aux \u00c9tats-Unis, poss\u00e9der une arme est un droit garanti par le second amendement de la Constitution et la NRA, le lobby des armes reste tr\u00e8s puissant, mais la compagne pr\u00e9sidentielle de 2020, a relanc\u00e9 le d\u00e9bat, le s\u00e9nateur du Vermont, Bernie Sanders a appel\u00e9 \u00e0 suivre l'exemple de la Nouvelle-Z\u00e9lande, la r\u00e9gulation des armes figure dans son programme de campagne Morning je me pr\u00e9sente \u00e0 la pr\u00e9sidence, parce que nous devons mettre un terme \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de violence provoqu\u00e9e par les armes dans ce pays, nous devons nous attaquer \u00e0 la NRA augmenter les v\u00e9rifications des ant\u00e9c\u00e9dents et bannir la vente et la distribution d'armes de guerre sont pour l'instant aux \u00c9tats-Unis la r\u00e9ponse politique aux fusillades de masse se limite souvent \u00e0 cette petite phrase, nos pens\u00e9es et nos pri\u00e8res pour les victimes, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [96%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le bras droit de l'opposant Juan Guaido a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour terrorisme le d\u00e9put\u00e9 Roberto Marrero a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 en pleine nuit \u00e0 son domicile par les services de renseignements v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens Juan Guaido d\u00e9nonce une manoeuvre vile et grossi\u00e8re destin\u00e9e \u00e0 l'intimider l'Union europ\u00e9enne, de son c\u00f4t\u00e9, appelle \u00e0 la lib\u00e9ration imm\u00e9diate de l'opposant pour m\u00e9moire Juan Guaido s'\u00e9tait autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la par int\u00e9rim en janvier dernier pour tenter de faire tomber le pr\u00e9sident \u00e9lu, Nicolas Maduro cette autre arrestation hier, cette fois au Br\u00e9sil, celle de l'ancien pr\u00e9sident Michel Temer \u00e0 moins de 3 mois apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le pouvoir, il est accus\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une organisation criminelle qui n\u00e9gociait des pots-de-vin dans le domaine de la construction et Anne Vigna, cette affaire a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 plusieurs autres personnalit\u00e9s politiques derri\u00e8re les barreaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:33) [93%] :\r\nMichel Temer, l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien a pass\u00e9 sa premi\u00e8re nuit dans une prison de Rio de Janeiro apr\u00e8s son arrestation hier \u00e0 San Paolo, depuis qu'il avait perdu son immunit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 son statut de chef de l'\u00c9tat, l'arrestation de Michel Temer \u00e9tait attendu en d\u00e9cembre dernier, la Cour supr\u00eame avait en effet transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 la justice les 5 enqu\u00eates dans lesquelles il est accus\u00e9 par des d\u00e9lateurs, l'ancien pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans le cadre de l'op\u00e9ration Radioactivit\u00e9 : une enqu\u00eate sur une centrale nucl\u00e9aire \u00e0 50 kilom\u00e8tres de Rio-de-Janeiro Michel Temer est accus\u00e9 de corruption et de blanchiment d'argent, il aurait re\u00e7u des pots-de-vin, via une entreprise donc il serait le v\u00e9ritable propri\u00e9taire, le juge Marcelo Bretagne responsable de son arrestation, a d\u00e9j\u00e0 mis sous les verrous, les 2 derniers gouverneur de l'\u00c9tat de Rio, ainsi que les plus importants responsables politiques dans la r\u00e9gion du MDB, le parti politique de l'ancien chef de l'\u00c9tat, Anne Vigna, rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [94%] :\r\nAvenir Suisse souhaite une r\u00e9forme profonde de la Poste dans une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Z\u00fcrich, le groupe de r\u00e9flexion lib\u00e9ral estime qu'il faut all\u00e9ger le service universel et privatiser Postfinance et cartes postales, Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC et ancien pr\u00e9sident de la Poste n'est pas favorable \u00e0 une privatisation des services de courrier, par contre il souscrit \u00e0 l'id\u00e9e, en ce qui concerne Post Finance et CarPostal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:48) [95%] :\r\nJe pense que c'est dans la logique des choses, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 une dizaine d'ann\u00e9es avant moi, la Poste a commenc\u00e9 \u00e0 s'organiser par m\u00e9tier, la cons\u00e9quence c'est que il va sortir de tout \u00e7a, des entreprises qui peuvent \u00eatre plus autonomes et qui doivent prouver leur efficacit\u00e9 comme une entreprise normale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola les salaires minimaux pr\u00e9vus par les lois cantonales doivent s'appliquer aussi aux travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, le parlement a transmis une motion en ce sens au gouvernement hier \u00e0 Berne, aujourd'hui les employeurs doivent garantir aux travailleurs d\u00e9tach\u00e9s des conditions de travail et de salaire conformes aux lois f\u00e9d\u00e9rales mais les prescription cantonales ne sont pour l'instant pas contraignantes, taxis, bus, trains v\u00e9lo tous les transports sur une seule et m\u00eame application c'est d\u00e9sormais une r\u00e9alit\u00e9 en Finlande depuis 8 mois, il est possible de choisir et de payer en quelques secondes sur son smartphone son trajet le plus rapide, le moins cher et le plus \u00e9cologique, le but c'est de rendre les transports publics tellement simples qu'avoir une voiture deviendrait inutile mais au final est ce que \u00e7a marche, David Bailly Basin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:52) [94%] :\r\nAlors, pour la ministre finlandaise des Transports oui hein, c'est m\u00eame un mod\u00e8le que toute l'Europe devraient suivre, elle l'a dit hier \u00e0 Lausanne, lors de la 1\u00e8re conf\u00e9rence du canton de Vaud sur la mobilit\u00e9 num\u00e9rique pour en arriver \u00e0 ce mod\u00e8le Anne Berner a chang\u00e9 les lois de son pays, ouvert le march\u00e9 des transports \u00e0 des prestataires priv\u00e9s d\u00e9r\u00e9glement\u00e9 les tarifs et impos\u00e9 aux compagnies de taxis de bus ou de train, d'\u00e9changer leurs donn\u00e9es num\u00e9riques et le bilan aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:19) [88%] :\r\nOui si INAO \u00e0 Pikine cuisse nous constatons aujourd'hui une forte augmentation du nombre de soci\u00e9t\u00e9s de taxis, donc nous avons plus de voitures, il y a plus de chauffeur \u00e0 La Mecque, nous avons des tarifs qui \u00e9volue en fonction de la demande, nous avons aussi beaucoup de nouvelles Start-Up qui fournissent diff\u00e9rents services de partage qui ne s'appelle plus taxis il y a beaucoup d'innovation dans les transports, et c'est nouveau, une chance pour atteinte \u00e0 New. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:42) [93%] :\r\nVous l'avez entendu un plus de startups et plus de voitures, donc pour l'instant, les b\u00e9n\u00e9fices sont surtout \u00e9conomiques pas vraiment \u00e9cologique, ce mod\u00e8le finlandais est donc loin de faire r\u00eaver Nuria Gorrite et la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise en charge des Infrastructures. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:55) [90%] :\r\nUne captation totale du mod\u00e8le par des acteurs priv\u00e9s, peut amener \u00e0 une d\u00e9r\u00e9gulation massive du syst\u00e8me et un manque de contr\u00f4le et d'organisation, qui n'est pas forc\u00e9ment souhaitable, la Finlande a beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 les transports publics dans les centres urbains en Suisse de leur que c'est le contribuable qui paye ses \u00e9quipements, on doit pas uniquement d\u00e9velopp\u00e9 les grandes lignes, l\u00e0 o\u00f9 elles sont rentables, mais on doit aussi accepter qu'on desservent l'ensemble du territoire qu'on l'irriguent de service public. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:23) [96%] :\r\nRaison pour laquelle Nuria Gorrite et a annonc\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'un fonds cantonal, dot\u00e9 de 10 millions de francs pour financer l'innovation en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 num\u00e9rique, histoire que dans ce domaine, le service public n'est pas un train de retard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [95%] :\r\nGen\u00e8ve- Servette n'ira pas en demi- finale des playoff de national league de hockey sur glace Marielle les Genevois n'avaient pas droit \u00e0 l'erreur hier soir dans le 6\u00e8me match de leur s\u00e9rie contre Berne et ils se sont finalement inclin\u00e9s au terme du match le plus long de l'histoire du hockey suisse, une d\u00e9faite 3 \u00e0 2 dans la troisi\u00e8me prolongation et \u00e0 la 100 18\u00e8me minute Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:58) [92%] :\r\nUne rencontre compl\u00e8tement folle ind\u00e9cise qui s'est jou\u00e9e sur un coup de d\u00e9s, remport\u00e9 en toute fin de troisi\u00e8me prolongation \u00e0 la 100 18\u00e8me minute par un CP Berne, qui s'est fait peur des Bernois qui menait encore 2 \u00e0 0 \u00e0 une minute de la fin du 3\u00e8me tiers mais pour la 4\u00e8me fois en 6 matches, les Genevois ont retrouv\u00e9 l'\u00e9nergie pour \u00e9galiser en fin de 3\u00e8me tiers en inscrivant 2 buts en 17 secondes par revenant Wingles h\u00e9 oui unique et obtenir ainsi le droit de jouer les prolongations, un sc\u00e9nario finalement cruel pour des Genevois d\u00e9sormais en vacances qui n'ont toutefois pas \u00e0 rougir de cette \u00e9limination, ils ont montr\u00e9 dans ces s\u00e9ries finales des qualit\u00e9s de combativit\u00e9 et d'abn\u00e9gation, ils se sont battus contre vents et mar\u00e9es, et ont fait honneur \u00e0 leur club qui sort grandi de ces play- offs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:51) [93%] :\r\nQuand, dans l'autre match de la soir\u00e9e Lausanne s'est inclin\u00e9 4 \u00e0 2 \u00e0 Langnau lors de l'acte 6 des quarts de finale 3 partout dans la s\u00e9rie, un 7\u00e8me acte sera donc n\u00e9cessaire demain soir pour conna\u00eetre l'\u00e9quipe qui rejoindra Berne Zoug et Bienne en demi- finale, merci beaucoup Marielle voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDE68360-5A14-48D9-9543-C6AC4606CD70", "internalArchiveId": "DDE68360-5A14-48D9-9543-C6AC4606CD70", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Benjamin Roduit, conseiller national PDC/VS;Marco Volpi, pr\u00e9sident de l'Association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers, section Valais;Nicolas Aubert, directeur pour la Grande-Bretagne de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil Willis Towers Watson;Boukari, Fouad;Jeune manifestant alg\u00e9rien;C\u00e9dric Barde, inspecteur g\u00e9n\u00e9ral des milices vaudoises;Christoph Bertschy, joueur attaquant Lausanne Hockey Club\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/DECISION FRANCHISES CAISSE MALADIE PI  8H) Le parlement pourrait revenir ce matin en arri\u00e8re sur la hausse des franchises de l'assurance maladie, \r\nLes deux chambres avaient pourtant d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 leur feu vert \u00e0 une adaption r\u00e9guli\u00e8re de la franchise de base aux co\u00fbts de la sant\u00e9, avec une premi\u00e8re augmentation de 300 \u00e0 350 francs. \r\nMais l'UDC a fait volte-face en chemin. Et le PDC pourrait aussi revoir sa position ce matin, Alexandra Richard:\r\n  1'16'' \r\n((Juste avant le vote final, oui. Le groupe PDC se r\u00e9unit pour d\u00e9cider s'il revient en arri\u00e8re lui aussi. Question de strat\u00e9gie politique, comme l'UDC qui a jug\u00e9 peu populaire de d\u00e9fendre une hausse des franchises en ann\u00e9e \u00e9lectorale. Le conseiller national d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Benjamin Roduit:\r\n\"Ne pas passer pour le vilain!\"... Et tout miser sur son initiative populaire pour un frein aux co\u00fbts de la sant\u00e9. C'est la r\u00e9flexion du PDC. L'adaptation des franchises \u00e0 la hausse va pourtant dans le m\u00eame sens. A une nuance pr\u00e8s:\r\nAttendre une solution plus globale... et, au passage, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, avant d'annoncer une hausse des franchises \u00e0 la population. La strat\u00e9gie de l'UDC et peut-\u00eatre du PDC pourrait faire basculer la majorit\u00e9 tout \u00e0 l'heure au moment du vote final au parlement.))\r\n(05/VS HAUTE ECOLE DE SANTE ITV VOLPI) Le milieu de la sant\u00e9 en Valais \u00e0 pr\u00e9sent : 15 jours de formation pour permettre \u00e0 des infirmiers de reprendre leur activit\u00e9. \r\nNouvelle mesure de la Haute \u00e9cole valaisanne de sant\u00e9,  pour faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de personnel soignant.\r\nUne mesure qui b\u00e9n\u00e9ficie du soutien financier du canton et de la Conf\u00e9d\u00e9ration, et qui pourrait s'\u00e9tendre aux autres Hautes \u00e9coles de Suisse occidentale. \r\nOn estime \u00e0 5 ans la dur\u00e9e moyenne d'activit\u00e9 d'un infirmier avant qu'il ne quitte le domaine. \r\nDes efforts bien accueillis par l'Association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers.\r\nMais selon Marco Volpi, pr\u00e9sident de la section valaisanne, ils ne sont pas suffisants.\r\n  0'37''\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis\r\n(10/BREXIT FINANCIER GB ITV AUBERT 8H) *** Le Brexit n'aura pas lieu la semaine prochain, comme pr\u00e9vu initialement... \r\nLes dirigeants europ\u00e9ens accordent un d\u00e9lai au Royaume-Uni... Avec deux options...\r\nSi les d\u00e9put\u00e9s britanniques adoptent l'accord de retrait...  le divorce aura lieu le 22 mai. S'ils le rejettent...Londres devra accepter de participer aux \u00e9lections europ\u00e9ennes... ou quitter l'union sans accord le 12 avril. \r\nAlors que le risque d'une sortie chaotique est toujours d'acutalite, la City de Londres reste relativement sereine. \r\nLes principaux acteurs de la fiance ont fait le n\u00e9cessaire pour parer \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9. \r\nC'\u00e9tait en tout cas le message d'un colloque sur le Brexit et les services financiers organis\u00e9 hier (je) \u00e0 Londres. Nicolas Aubert, directeur pour la Grande-Bretagne de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil Willis Towers Watson, estime que la City est pr\u00eate pour un Brexit dur :\r\n  0'39'' \r\nNicolas Aubert r\u00e9pondait \u00e0 Catherine Ilic. Il parlait \u00e0 l'occasion du 4\u00e8me sommet des services financiers sur le Brexit organis\u00e9 hier ((jeudi)) \u00e0 Londres.\r\n(Bve Golan Syrie) Le gouvernement syrien condamne les propos de Donald Trump...\r\n\"irresponsables\" et \"ignorant le droit international\" ...\r\nLe pr\u00e9sident americain a jug\u00e9 hier que l'heure \u00e9tait venue pour les Etats-Unis de reconna\u00eetre la souverainet\u00e9 d'Isra\u00ebl sur le plateau du Golan.\r\nDamas se dit ce matin d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 le r\u00e9cup\u00e9rer par \"tous les moyens possibles\".\r\nLes d\u00e9clarations de Donald Trump ne changent rien \u00e0 \"la r\u00e9alit\u00e9 que le Golan est et restera syrien\", selon le r\u00e9gime...\r\n(TF4/MANIFS ALGERIE CE VENDREDI) *** En Alg\u00e9rie, le pr\u00e9sident Bouteflika reste et les manifestations continuent\r\n5\u00e8me vendredi de mobilisation  nationale aujourd'hui \r\nAbdelaziz Bouteflika pour l'instant r\u00e9siste et s'accroche au pouvoir. \r\nAline Hacard c'est via les r\u00e9seaux sociaux - facebook en t\u00eate - que le peuple s'est r\u00e9veill\u00e9.\r\nEt c'est justement sur ces m\u00eames r\u00e9seaux que le r\u00e9gime contre-attaque aujourd'hui. \r\n  1'31''\r\n(( La force des manifestants, c'est de faire bloc . islamistes, la\u00efcs, kabyles, arabes ou amazighs .  \r\nTous unis CONTRE le r\u00e9gime. \r\nLes r\u00e9seaux sociaux leur ont permis de se coordonner. \r\nEt faute de presse libre, ce sont eux aussi - qui minute par minute - permettent aux Alg\u00e9riens de s'informer . \r\nMais . Ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, s'invitent d\u00e9sormais de nouveaux profils .  \r\nIl y a des faux profils. Ce sont des gens pay\u00e9s. Qui ouvrent des comptes sur Facebook. La majorit\u00e9 du temps, ce sont des gens anonymes.\r\nCe jeune alg\u00e9rien voit depuis une semaine se multiplier les messages destin\u00e9s \u00e0 diviser . \r\nUn v\u00e9ritable matraquage. \r\nIls entrent dans les groupes. Ils commencent \u00e0 partager des trucs racistes, contre les arabes, les Amazighs, les Kabyles, ils sont en train de ressortir les probl\u00e8mes identitaires du pays, pour semer la zizanie. Par exemple un gars, qui marche sur le drapeau amazigh. sur le drapeau kabyle. \r\nIls sont en train de diviser ce mouvement. \r\nDiviser .  pour continuer \u00e0 r\u00e9gner.  \r\nEn soufflant sur des questions tr\u00e8s sensibles en Alg\u00e9rie :\r\nEn tentant de monter les la\u00efcs contre les islamistes. \r\nLes kabyles contre le reste du pays. \r\nBien sur que \u00e7a peut nuire au mouvement\r\nSi on commence r\u00e9veiller nos probl\u00e8mes identitaires l\u00e0 maintenant, on va droit dans le mur\r\nSi ce jeune alg\u00e9rien peut affirmer que des gens sont pay\u00e9s pour publier ce type de message sur internet, c'est parce qu'il n'a pas d\u00fb aller loin pour en trouver. \r\nSon meilleur ami - anti Bouteflika aussi - lui a avou\u00e9 qu'il avait accept\u00e9 pour de l'argent de jouer le jeu du r\u00e9gime.\r\nIl me l'a dit franchement, il est pay\u00e9 2000 dinars pour faire la propagande\r\nOn est dans la m\u00eame fac, il a re\u00e7u de l'argent.  \r\n2000 dinars par jour . soit une quinzaine de francs.\r\nJe n'ai pas sign\u00e9 volontairement. ))\r\n(Bve Boeing) Rien ne va plus pour Boeing apr\u00e8s le crash d'Ethiopian Airlines, le deuxi\u00e8me en cinq moins impliquant un Boeing 737 MAX 8. \r\nLa compagnie a\u00e9rienne indon\u00e9sienne Garduda annonce qu'elle annule une commande de 49 de ces avions.\r\nPremi\u00e8re annulation de contrat confirm\u00e9e depuis le crash. \r\n\"Les passagers de Garuda ont perdu confiance\" et ne veulent plus voler dans cet avion, explique la compagnie.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Boeing a d\u00e9cid\u00e9 que tous ses 737 MAX seraient d\u00e9sormais \u00e9quip\u00e9s d'un signal d'alerte lumineux pour avertir de tout dysfonctionnement du syst\u00e8me anti-d\u00e9crochage.\r\nSyt\u00e8me mis en cause dans le crash de Lion Air. \r\nJusqu'ici, il s'agissait d'une option payante pour les acheteurs, et ni l'avion de Lion Air ni celui d'Ethiopian Airlines n'en \u00e9taient \u00e9quip\u00e9s.\r\n(22/EXPLOSION CHIMIE CHINE) Au moins 47 morts, c'est le bilan encore provisoire de l'explosion hier d'une usine chimique, dans l'est de la Chine...\r\nLe sinistre qui a eu lieu \u00e0 environ 260 km au nord de Shanghai est d\u00e9sormais sous contr\u00f4le...\r\nIl s'agir d'un des bilans les plus lourds de l'histoire de la Chine, r\u00e9guli\u00e8rement frapp\u00e9 par des catastrophes industrielles. \r\nUn paysage apocalyptique apparaissait ce matin sur les images de drones diffus\u00e9es par la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat \r\nMichael Peuker.  La d\u00e9flagration s'est produite en plein jour\u00e9e et  ressentie \u00e0 des kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde\r\n  1'02''\r\n((Choqu\u00e9s, ces ouvriers du b\u00e2timents voient jaillir au loin une boule de feu. Puis vient le souffle de l'explosion. \r\nLes images t\u00e9moignent de la violence de l'\u00e9v\u00e8nement. Sur les nombreuses vid\u00e9os de passants on voit l'\u00e9paisse colonne de fum\u00e9e \u00e9manant du brasier incandescent. Les bless\u00e9s sont nombreux. visages ensanglant\u00e9s, plaies ouvertes. Les vitres ont \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es \u00e0 des kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde. Le bilan provisoire fait \u00e9tat de 47 morts, 640 bless\u00e9s dont 90 graves. Pour l'heure, les autorit\u00e9s d\u00e9clarent n'avoir d\u00e9tect\u00e9 aucune pollution. \r\nA l'origine du drame, une usine de pesticides situ\u00e9e \u00e0 Yancheng, ville de la province du Jiangsu situ\u00e9e \u00e0 environ 300 kilom\u00e8tres au nord de Shanghai. L'entreprise en question avait d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de 6 condamnations pour manquements \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, violation de la gestion des d\u00e9chets et pollution. \r\nCe genre d'accident n'est pas une premi\u00e8re en Chine. Une d\u00e9flagration similaire avait fait 23 victimes en novembre dernier au nord de P\u00e9kin. Et en 2015 165 personnes avaient trouv\u00e9 la mort dans deux explosions industrielles \u00e0 Tianjin. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai))\r\n(07/VD MILICES S'OUVRENT AUX FEMMES PI) *** Une r\u00e9volution au sein des Milices vaudoises. Les femmes et les \u00e9trangers pourront int\u00e9grer les troupes. \r\nLes crit\u00e8res d'admission pour cette troupe d'honneur militaire vont \u00eatre revus, comme le r\u00e9v\u00e9lait hier le journal La R\u00e9gion. \r\nUn moyen d'assurer la rel\u00e8ve pour continuer \u00e0 promouvoir les traditions militaires du canton...  \r\nTania Barril\r\n  0'56'' \r\n((Jusqu'\u00e0 maintenant, pour int\u00e9grer les milices vaudoises il fallait \u00eatre un homme, suisse, et avoir fait l'arm\u00e9e. Mais la troupe de 120 hommes peine \u00e0 attirer de nouveaux membres. La moyenne d'\u00e2ge tourne autour des 50 ans. \r\nEt c'est surtout du c\u00f4t\u00e9 des cavaliers que le manque se fait ressentir... du coup les femmes, adeptes d'\u00e9quitation, pourraient combler ce manque. En pleine ann\u00e9e f\u00e9ministe, apr\u00e8s l'\u00e9lection d'une 5\u00e8me femme au gouvernement vaudois cette semaine, voil\u00e0 qu'une tradition militaire se f\u00e9minise...! Pour C\u00e9dric Barde l'inspecteur g\u00e9n\u00e9ral des milices vaudoises, certes \u00e7a a pris du temps, mais ce n'est jamais trop tard.\r\nSON\r\nFribourg a fait le pas en 2013, une quinzaine de femmes font maintenant partie des cavaliers de la troupe du Cadre noir et blanc.))\r\nEt l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des milices vaudoises devra valider les nouveaux statuts fin mars\r\n(17/HOCKEY LAUSANNE ITV BERTSCHY) *** Le record du match le plus long de l'histoire du hockey suisse est tomb\u00e9 au milieu de la nuit... Record qui sera synonyme de mauvais souvenir pour Gen\u00e8ve-Servette... \r\nLes genevois se sont inclin\u00e9 aux Vernets 3-2 face \u00e0 Berne apr\u00e8s trois prolongations lors du 6e acte des quarts de finale...\r\nUne rencontre qui s'est termin\u00e9e \u00e0 00h54 apr\u00e9s 117 minutes de jeu.\r\nGen\u00e8ve-Servette \u00e9limin\u00e9s des ces playoffs. \r\nLausanne en revanche devra jouer le 7e match d\u00e9cisif contre Langnau. \r\nLes Vaudois ont perdu 4-2 hier soir. \r\nLa faute notamment un mauvais d\u00e9but de match selon l'attaquant Christoph Bertschy\r\nLe LHC men\u00e9 2 \u00e0 0 apr\u00e8s 12 minutes de jeu...  \r\n  0'39''\r\nL'attaquant lausannois Christoph Bertschy interrog\u00e9 par Steve Roth \r\nLe 7e et dernier match de ces quarts de finale entre Lausanne et Langnau se jouera samedi \u00e0 Malley.\r\n(Bve Toutankhamon) De l'or pur, des pierres pr\u00e9cieuse, des bijoux, des statues et un visage reconnaissable entre mille : le masque fun\u00e9raire de Toutankhamon, pharaon le plus c\u00e9l\u00e8bre de l'histoire... \r\nUn tr\u00e9sor vieux de 3 000 ans... s'exposent au grand public d\u00e9s demain \u00e0 Paris et jusqu'au 15 septembre...\r\nParmi ces pi\u00e8ces, beaucoup n'avaient jamais quitt\u00e9 l'\u00c9gypte. \r\nCette exposition \u00e0 la Villette est la deuxi\u00e8me \u00e9tape d'une tourn\u00e9e mondiale. \r\nCe sera \u00e9galement le dernier voyage du tr\u00e9sor de Tout\u00e2nkhamon, qui ne quittera plus jamais l'\u00c9gypte.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 701, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290300", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-22T08:00:16_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-22T08:00:16_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10290324", "ece-10290300"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-28T17:34:36Z", "speechToTexts": ["28.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari la r\u00e9forme pour une franchise de base de l'assurance maladie \u00e0 350 francs pourrait \u00eatre fid\u00e8le enterr\u00e9 ce matin au Parlement apr\u00e8s l'UDC un autre parti de droite devrait \u00e9galement faire machine arri\u00e8re, les r\u00e9seaux sociaux, arme de contestation en Alg\u00e9rie, une nouvelle fois utilis\u00e9e pour protester contre le pr\u00e9sident sortant, Abdelaziz Bouteflika, ce vendredi, un terrain sur lequel le r\u00e9gime alg\u00e9rien compte aussi contre- attaquer et puis ce matin, du hockey sur glace avec un match de 118 minutes cette nuit entre Berne et Gen\u00e8ve- Servette rencontrent qui s'est mal termin\u00e9e pour les Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [96%] :\r\nLe Parlement pourrait revenir ce matin en arri\u00e8re sur la hausse des franchises de l'assurance maladie, les 2 chambres avaient pourtant d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 leur feu Vert \u00e0 une adaptation r\u00e9guli\u00e8re de la franchise de base aux co\u00fbts de la sant\u00e9 avec une premi\u00e8re augmentation de 300 \u00e0 350 francs mais l'UDC a fait volte-face en chemin, il y a quelques jours et le PDC pourrait aussi revoir sa position ce matin, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [96%] :\r\nJuste avant le vote final oui le groupe PDC se r\u00e9unit pour d\u00e9cider s'il revient en arri\u00e8re, lui aussi, question de strat\u00e9gie politique, comme l'UDC qui a jug\u00e9 peu populaire de d\u00e9fendre une hausse de franchises en ann\u00e9e \u00e9lectorale, le conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Benjamin Roduit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre que notre vote ne sera pas si important, je ne veux pas faire des pronostics, mais ce sera peut-\u00eatre son abstention ou soit, finalement, on l'acceptera, mais il serait dommage que le PDC passe pour le la malchance aupr\u00e8s des citoyennes et des citoyens de ce pays, alors que nous travaillons sans cesse pour trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [98%] :\r\nNe pas passer pour le vilain m\u00e9chant et tout miser sur son initiative populaire pour un frein aux co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est la r\u00e9flexion que fait le PDC l'adaptation des franchises \u00e0 la hausse va pourtant dans le m\u00eame sens, \u00e0 une nuance pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [94%] :\r\nLe probl\u00e8me, il est bien plus profond, actuellement tous les partenaires de la sant\u00e9 doivent mettre en avant les solutions qui existent dans leur domaine, que ce soit les pharmaciens, les h\u00f4pitaux, que ce soit les cantons les assureurs bien s\u00fbr et les m\u00e9decins, tous savent ce qu'on peut faire, mais personne ne veut prendre le Leadership. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [97%] :\r\nAttendre une solution plus globale et au passage les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avant d'annoncer une hausse des franchises \u00e0 la population, la strat\u00e9gie de l'UDC et peut-\u00eatre du PDC pourrait faire basculer la majorit\u00e9 tout \u00e0 l'heure au moment du vote final au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [95%] :\r\nLe milieu de la sant\u00e9 en Valais \u00e0 pr\u00e9sent 15 jours de formation pour permettre \u00e0 des infirmi\u00e8res et des infirmiers de reprendre leur activit\u00e9 nouvelle mesure de la Haute \u00e9cole valaisanne de sant\u00e9 pour faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de personnel soignant, une mesure qui b\u00e9n\u00e9ficie du soutien financier du canton et de la Conf\u00e9d\u00e9ration et qui pourrait s'\u00e9tendre aux autres \u00e9coles autres Hautes \u00e9coles de Suisse occidentale, on estime \u00e0 5 ans la dur\u00e9e moyenne d'activit\u00e9 d'un infirmier ou infirmi\u00e8re avant qu'il ne quitte le domaine des efforts bien accueillie par l'Association suisse de la profession, mais selon Marco Volpi, pr\u00e9sident de la section valaisanne, ils ne sont pas suffisants. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:48) [93%] :\r\nC'est juste un moyen qui existe et puis on va pas le laisser tomber, on sait qu'il y a beaucoup de personnes qui ont l\u00e2ch\u00e9 la profession va les faire revenir mais bien s\u00fbr qu'il faudrait agir autrement il faut \u00e7a Farc aujourd'hui les infirmi\u00e8res et les infirmiers dipl\u00f4m\u00e9s, ils sont soumis \u00e0 beaucoup de difficult\u00e9s au niveau professionnel, il y a \u00e9norm\u00e9ment de stress beaucoup d'augmentation du travail, les salaires ne sont pas int\u00e9ressants si on compare un Bachelor avec un autre pour r\u00e9agir sur d'autres plans, effectivement, mais c'est vrai que c'est une piste et on va, on va l'empoigner va, on va faire tout ce qu'on peut pour remotiver les gens \u00e0 revenir dans la profession. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis, le Brexit n'aura pas lieu la semaine prochaine, comme c'\u00e9tait pr\u00e9vu initialement les dirigeants europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir d'accorder un d\u00e9lai au Royaume-Uni avec 2 options : si les d\u00e9put\u00e9s britanniques adoptent l'accord de retrait le divorce aura lieu le 22 mai s'ils le rejettent, Londres devra alors accepter de participer aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, ou alors quitter l'union sans accord le 12 avril alors que le risque d'une sortie chaotique est donc toujours d'actualit\u00e9, la City de Londres reste relativement sereine, c'est en tout cas le message donn\u00e9 hier \u00e0 Londres, lors d'un colloque sur le Brexit Nicolas Aubert directeur pour la Grande-Bretagne de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil Willis Towers Watson estime que le secteur financier de la City est pr\u00eat pour un Brexit dur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:06) [91%] :\r\nJe pense que c'est tout \u00e0 fait \u00e0 mettre au cr\u00e9dit de l'ensemble des op\u00e9rateurs, des institutions financi\u00e8res du Royaume-Uni en particulier puisque, en fait, nous avons comme nous, ils les Stars Watson d\u00e9cid\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de nous pr\u00e9parer pour arbre Brexit donc dans la mesure o\u00f9 nous sommes pr\u00eats pour un arbre r\u00e9ussite, nous sommes pr\u00eats, de toute fa\u00e7on que le, que ce soit le meilleur ou le pire qui arrive, c'est pour \u00e7a qu'il y a une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans dans l'industrie, nous sommes habitu\u00e9s \u00e0 des environnements de changement de crise \u00e9ventuellement, donc il y a une r\u00e9silience dans l'industrie qui est tr\u00e8s tr\u00e8s forte, mais surtout les grands acteurs internationaux sont absolument pr\u00e8s que le pire se produise ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [95%] :\r\nNicolas Aubert soci\u00e9t\u00e9 conseil Willis Towers Watson, il r\u00e9pondait \u00e0 Catherine Ilic le gouvernement syrien condamne les propos de Donald Trump irresponsables et ignorant le droit international, selon Damas, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a jug\u00e9 hier que l'heure \u00e9tait venue pour les \u00c9tats-Unis de reconna\u00eetre la souverainet\u00e9 d'Isra\u00ebl sur le plateau du Golan Damas se dit ce matin \u00e9galement d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 le r\u00e9cup\u00e9rer par tous les moyens possibles, les d\u00e9clarations de Donald Trump ne change rien \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 que le Golan est et restera syrien selon le r\u00e9gime en Alg\u00e9rie le pr\u00e9sident Bouteflika reste et les manifestations continuent 5\u00e8me vendredi de mobilisation nationale aujourd'hui Abdelaziz Bouteflika pour l'instant, r\u00e9siste et s'accroche au pouvoir Alina car c'est via les r\u00e9seaux sociaux Facebook en t\u00eate que le peuple s'est r\u00e9veill\u00e9 et c'est justement sur ces m\u00eames r\u00e9seaux sociaux que le r\u00e9gime contre- attaque aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:34) [96%] :\r\nLa force des manifestants, c'est de faire bloc islamistes, la\u00efcs Kabyles arabes ou \u00e0 tous unis contre le r\u00e9gime, les r\u00e9seaux sociaux leur ont permis de se coordonner et faute de presse libre, ce sont eux aussi qui, minute par minute permettent aux Alg\u00e9riens de s'informer mais ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau sur ces m\u00eames r\u00e9seaux sociaux s'invitent d\u00e9sormais de nouveaux profils. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:55) [80%] :\r\nC'est des gens et qui, hors elle quand se fait pour la majorit\u00e9 du temps, c'est des gens anonymes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:00) [99%] :\r\nCe jeune alg\u00e9rien voit depuis une semaine se multiplier les messages destin\u00e9s \u00e0 diviser un v\u00e9ritable matraquage. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:08) [88%] :\r\nIls commencent \u00e0 partager des trucs racistes entre les Arabes, il est d'un int\u00e9r\u00eat Kabyles, ils sont en train de ressortir les probl\u00e8mes identitaires du pays pour semer la zizanie qui partage des trucs vraiment incroyable, par exemple, un gars qui est mort sur le drapeau kabyle, sont en train de diviser ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:25) [96%] :\r\nDiviser pour continuer \u00e0 r\u00e9gner en soufflant sur des questions tr\u00e8s sensibles en Alg\u00e9rie, en tentant de monter les la\u00efcs contre les islamistes, les Kabyles contre le reste du pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:36) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, sa peine 8 ans si on commence \u00e0 en sortir nos probl\u00e8mes identitaires maintenant ben on va droit au mur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:43) [95%] :\r\nSi ce jeune alg\u00e9rien peut affirmer que des gens sont pay\u00e9s pour publier ce type de messages sur Internet, c'est parce qu'il n'a pas d\u00fb aller loin pour retrouver son meilleur ami anti Bouteflika, lui aussi, lui a avou\u00e9 qu'il avait accept\u00e9 pour de l'argent, de jouer le jeu du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:57) [72%] :\r\nVoil\u00e0 et franchement toile \u00e9tudiant comment moi dit je suis pay\u00e9 2000 dollars par jour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:02) [97%] :\r\n2000 dinars par jour, soit une quinzaine de francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [94%] :\r\nAu moins 47 morts c'est le bilan encore provisoire de l'explosion hier d'une usine chimique dans l'est de la Chine, le sinistre est d\u00e9sormais sous contr\u00f4le, il s'agit d'un des bilans les plus lourds de l'histoire du pays r\u00e9guli\u00e8rement frapp\u00e9 par des catastrophes industrielles, un paysage apocalyptique apparaissait ce matin sur les images de dr\u00f4nes diffus\u00e9es par la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat, Michael Peuker, la d\u00e9flagration s'est produite en pleine journ\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 ressentie \u00e0 des kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde, choqu\u00e9, ces ouvriers du b\u00e2timents voient jaillir au loin une boule de feu, puis vient le souffle de l'explosion, les images. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:40) [95%] :\r\nT\u00e9moignent de la violence de l'\u00e9v\u00e9nement sur les nombreuses vid\u00e9os une \u00e9paisse colonne du fum\u00e9e \u00e9manant d'un brasier incandescent, les bless\u00e9s sont nombreux visages ensanglant\u00e9s plaies ouvertes, les vitres ont \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es, \u00e0 des kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde, le bilan provisoire fait \u00e9tat de 47 morts, 640 bless\u00e9s dont 90 graves, \u00e0 l'origine du drame, une usine de pesticides situ\u00e9e \u00e0 Young Chang, ville de la province du Jiangsu \u00e0 environ 300 kilom\u00e8tres au nord de Shanghai, l'entreprise en question avait d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de 6 condamnations pour manquements \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, violation de la gestion des d\u00e9chets et pollution ce genre d'incident n'est pas une premi\u00e8re en Chine une d\u00e9flagration similaire avait fait 23 victimes en novembre dernier au nord de P\u00e9kin et en 2015 165 personnes avaient trouv\u00e9 la mort dans deux explosions industrielles \u00e0 Tianjin, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [93%] :\r\nUne r\u00e9volution au sein des Milices vaudoises, les femmes et les \u00e9trangers pourront int\u00e9grer les troupes, les crit\u00e8res d'admission pour cette troupe d'honneur militaire vont \u00eatre revus, comme le r\u00e9v\u00e9lait hier le journal La r\u00e9gion, un moyen d'assurer la rel\u00e8ve pour continuer \u00e0 promouvoir les traditions militaires du canton de Vaud Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:49) [95%] :\r\nJusqu'\u00e0 maintenant pour int\u00e9grer les milices vaudoises, il fallait \u00eatre un homme suisse et avoir fait l'arm\u00e9e, mais cette troupe de son vin comme peine \u00e0 attirer de nouveaux membres, la moyenne d'\u00e2ge tourne autour des 50 ans, et c'est surtout du c\u00f4t\u00e9 des cavaliers que le manque se faire sentir, du coup, les femmes adeptes d'\u00e9quitation pourraient combler ce manque en pleine ann\u00e9e f\u00e9ministe apr\u00e8s l'\u00e9lection d'une 5\u00e8me femme au gouvernement Vaudois, cette semaine, voil\u00e0 qu'une tradition militaire se f\u00e9minise pour C\u00e9dric Barde, l'inspecteur g\u00e9n\u00e9ral des milices vaudoises certes \u00e7a a pris du temps, mais ce n'est jamais trop tard. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:20) [93%] :\r\nC'est vraiment un heureux hasard, et moi je suis tr\u00e8s positif par rapport \u00e0 \u00e7a, je pense pas que ce soir on a perdu du temps ou c'\u00e9tait le dernier moment, voil\u00e0 \u00e7a a m\u00fbri on a explor\u00e9 plusieurs pistes et on esp\u00e8re grandement que cette ouverture sera positive, ben tant mieux si les milices vaudoises peuvent coller \u00e0 l'actualit\u00e9 du moment, tout en respectant certains \u00e9l\u00e9ments d'origine historique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:40) [96%] :\r\nFribourg a fait le pas en 2013, une quinzaine de femmes font maintenant partie des cavaliers de la troupe du Cadre noir et blanc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [94%] :\r\nEt l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des milices vaudoises devra valider les nouveaux statuts fin mars, le record du match le plus long de l'histoire du hockey suisse est tomb\u00e9 au milieu de la nuit Record qui sera synonyme de mauvais souvenir pour Gen\u00e8ve- Servette les Genevois qui se sont inclin\u00e9s aux Vernets 3 2 face \u00e0 Berne apr\u00e8s trois prolongations lors du 6\u00e8me acte des quarts de finale, rencontre qui s'est termin\u00e9e \u00e0 minuit 54 apr\u00e8s 117 minutes de jeu, je n'ai Servette \u00e9limin\u00e9s, donc de ces play- offs Lausanne en revanche devra jouer le 7\u00e8me match d\u00e9cisif contre Langnau o\u00f9 les Vaudois ont aussi perdu 4 \u00e0 2 hier soir, la faute notamment un mauvais d\u00e9but de match selon l'attaquant Christoph Bertschy, le LHC, qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 2 \u00e0 0 apr\u00e8s 12 minutes de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:25) [88%] :\r\nOuais, \u00e7a complique les trucs un peu parce qu'on sait que d\u00e9fensivement, ils sont super solide avec le syst\u00e8me de une pays si tu perds avec de Gaulle dans le building et c'est c'est super dur \u00e0 revenir dans le jeu. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:36) [92%] :\r\nC'\u00e9tait difficile pour vous de d\u00e9j\u00e0 se mettent dans l'esprit d'un 7\u00e8me match mais un 7\u00e8me match de playoff comme aura samedi, \u00e7a repr\u00e9sente quoi, c'est vraiment le match de la peur, ou au contraire en que l'envie de jouer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:48) [87%] :\r\nC'est vrai qu'au volant, selon en finir d\u00e9j\u00e0 mardi aussi aujourd'hui, mais oui on a, on n'a pas r\u00e9ussi, et puis il faudra gagner son mais on va tout faire pour, pour gagner \u00e0 la maison et puis je crois si on si on aurait su avant la saison d'avoir un gars une semaine \u00e0 la raison, on aurait tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:05) [93%] :\r\nL'attaquant du ainsi patinoire oui vous voyez il y a de l'ambiance, Christoph Bertschy, interrog\u00e9 par Steve Roth et puis ce 7\u00e8me et dernier match des quarts de finale entre Lausanne et Langnau se jouera demain \u00e0 Malley, de l'or pur des pierres pr\u00e9cieuses, des bijoux, des statues et un visage reconnaissable entre mille le masque fun\u00e9raire de Toutankhamon, pharaon le plus c\u00e9l\u00e8bres de l'histoire, un tr\u00e9sor, vieux de 3000 ans qui s'exposent au grand public d\u00e8s demain \u00e0 Paris et jusqu'au 15 septembre parmi ces pi\u00e8ces : beaucoup n'avaient jamais quitt\u00e9 l'\u00c9gypte cette Exposition \u00e0 la Villette, c'est la 2\u00e8me \u00e9tape d'une tourn\u00e9e mondiale ce sera \u00e9galement le dernier voyage du tr\u00e9sor de Toutankhamon qui ne quittera plus jamais l'\u00c9gypte. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T07:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Roth, Steve", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2406EDD3-9FE9-4CE4-B324-8B4A4662F917", "internalArchiveId": "2406EDD3-9FE9-4CE4-B324-8B4A4662F917", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La formation politique valaisanne Entremont Autrement f\u00eate son dixi\u00e8me anniversaire: Interview de Josu\u00e9 Lovey", "publicationDate": "2019-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lovey, Josu\u00e9 \r\nInterview de Josu\u00e9 Lovey, membre du comit\u00e9 d'Entremont Autrement.\r\n\r\nLa formation politique valaisanne Entremont Autrement f\u00eate son dixi\u00e8me anniversaire: Interview de Josu\u00e9 Lovey 18h SLV Lovey\r\nJosu\u00e9 Lovey, bonsoir... Vous \u00eates membrs du comit\u00e9 d'Entremont autrement et jusqu'il y a peu son vice-pr\u00e9sident. \r\nYves Terrani a dit de votre mouvement qu'il est le \u00abtrublion qui a quelque peu bouscul\u00e9 l'ordre politique \u00e9tabli dans le val d'Entremont\u00bb. D'accord avec cette formule?.\r\nInvit\u00e9s en direct:\r\nJosu\u00e9 Lovey, membre du comit\u00e9 d'Entremont Autrement. Jusqu'il y a peu son vice-pr\u00e9sident. Par t\u00e9l\u00e9phone. Ligne fixe: +41 27 **. Portable en cas d'urgence: +41 79 **. L'appeler 5 minutes avant pour \u00eatre s\u00fbr que tout fonctionne.\r\nQuestionnement:\r\n? 10 ans. Toujours la m\u00eame fra\u00eecheur des d\u00e9buts?\r\n? Entremont autrement c'est une structure proche des citoyens. Ni de gauche, ni de droite. Mais \u00e7a fait un peu bateau de dire \u00e7a comme \u00e7a de nos jours.\r\n? Le d\u00e9bat d'id\u00e9es qui a chang\u00e9 en profondeur un district fortement ancr\u00e9 dans le conservatisme fa\u00e7on PDC: c'\u00e9tait quoi la recette?\r\n? Les critiques que vous avez subies. et elles ont \u00e9t\u00e9 nombreuses. ont-elles constitu\u00e9 un frein ou un moteur.\r\n? Votre bagarre dans le domaine des constructions illicites de Verbier, c'\u00e9tait une sorte d'apoth\u00e9ose pour votre parti? \r\n? Diriez-vous qu'avant vous \u00e9tiez un esprit critique dehors et que vous \u00eates devenu un esprit pratique dedans aujourd'hui. Vous vous embourgeoisez en quelque sorte?\r\n?Un mouvement tel que le v\u00f4tre peut-il encore se d\u00e9velopper en Valais. Engendrer par exemple un Sion Autrement, un Crans-Montana Autrement, un Zermatt Autrement? \u00c7a passe par quoi: un d\u00e9veloppement spontan\u00e9 dans les communes, les districts?\r\nBon \u00e0 savoir :\r\n? Lors des \u00e9lections cantonales de 2017, Entremont Autrement a \u00e9t\u00e9 soutenu par pratiquement le 18% de la population du district.\r\n? La formation compte 12 \u00e9lus dans les divers ex\u00e9cutifs et l\u00e9gislatifs de l'Entremont. Y compris un d\u00e9put\u00e9 et un suppl\u00e9ant au Grand Conseil valaisan.\r\n? Entremont Autrement a \u00e9galement accord\u00e9 son soutien \u00e0 plusieurs projets d'envergure. Notamment la r\u00e9vision de la Constitution valaisanne par une Constituante.", "durationSec": 453, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10290277", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La formation politique valaisanne Entremont Autrement f\u00eate son dixi\u00e8me anniversaire: Interview de Josu\u00e9 Lovey / FOR_2019-03-22T18:02:00_developpement-9", "Forum du 22.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Josu\u00e9 Lovey, membre du comit\u00e9 d\u2019Entremont Autrement."], "variantIds": ["ece-10290277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:27Z", "speechToTexts": ["28.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on termine ce forum avec une jeune formation politique valaisanne Entremont autrement f\u00eate cette ann\u00e9e son dixi\u00e8me anniversaire, pr\u00e9vu \u00e0 la salle polyvalente de Bruson une soir\u00e9e pr\u00e9vue donc demain permettra de marquer cet \u00e9v\u00e9nement, alors s'il fallait d\u00e9crire ce mouvement est ce qu'on pourrait dire Yves Terrani qu'il est le trublion qui a quelque peu bouscul\u00e9 l'ordre politique \u00e9tabli dans le Val d'Entremont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, Entremont autrement, a voulu d\u00e8s le d\u00e9part donn\u00e9 la parole \u00e0 des citoyens ou des personnalit\u00e9s peu habitu\u00e9es \u00e0 s'exprimer dans la vall\u00e9e du coup forc\u00e9ment le d\u00e9bat d'id\u00e9e a jailli, il a surpris les 2 principaux partis en place le PDC et le PLR, g\u00e9n\u00e9rant forc\u00e9ment des critiques ont ainsi jaillit des th\u00e9matiques peu abord\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque comme le d\u00e9veloppement durable, le tourisme quatre-saisons les lits froids, le b\u00e2timent du c\u00f4t\u00e9 de Verbier Entremont autrement a aussi pr\u00f4n\u00e9 d'embl\u00e9e la transparence politique, comprenez en mati\u00e8re de frais de campagne et de Liens d'int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [93%] :\r\nEt au d\u00e9part, Yves ce mouvement, c'\u00e9tait surtout un blog c'est lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [90%] :\r\nQui a permis \u00e0 Entremont autrement, de se faire conna\u00eetre, entre janvier 2009 janvier dernier pas moins de 3650 articles ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s, faites le compte : c'est un par jour, mais tr\u00e8s dynamique, le mouvement ne s'est jamais arr\u00eat\u00e9 ses activit\u00e9s virtuelles, la formation politique s'est tr\u00e8s vite jet\u00e9 dans la bataille changent en profondeur un District qui semble alors profond\u00e9ment ancr\u00e9 dans le conservatisme \u00e0 la cl\u00e9, des critiques, bien s\u00fbr, mais aussi une certaine consid\u00e9ration de la part de ceux qui n'\u00e9taient pas ou peu entendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [85%] :\r\nVoil\u00e0 une situation qui a \u00e9volu\u00e9 2 par l'apparition de d\u00e9bat en Entremont et de mani\u00e8re in\u00e9dite de de d\u00e9bats contradictoires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [95%] :\r\nOpposant les opinions autant des habitants de la vall\u00e9e, que des personnes ext\u00e9rieures au District de quoi faire circuler les id\u00e9es et les discuter parfois \u00e2prement Entremont autrement, a exig\u00e9 en outre de la part des communes qu'elles communiquent davantage leurs actions citoyens une volont\u00e9 de transparence qui a fait pas mal de bruit dans le dossier des constructions illicites de Verbier, o\u00f9 ce mouvement a somm\u00e9 les autorit\u00e9s locales de respecter les normes l\u00e9gales en vigueur, ce qui n'\u00e9tait pas le cas jusqu'alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [93%] :\r\nEnfin, Yves, cette formation a aussi sonn\u00e9 le glas des listes ferm\u00e9es dans la plupart des communes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [93%] :\r\nCe qui a permis un plus juste jeu d\u00e9mocratique et des \u00e9lections plus ouverte repr\u00e9sentant mieux les attentes de la population, \u00e0 en croire les responsables d'Entremont autrement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [94%] :\r\nMerci Yves Terrani Josu\u00e9 Lovey, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre du comit\u00e9 d'Entremont autrement et jusqu'il y a peu, un son vice- pr\u00e9sident, alors Yves Terrani a dit de votre mouvement, qu'il est le trublion qui a quelque peu bouscul\u00e9 l'ordre politique \u00e9tabli dans le Val d'Entremont est -ce que vous \u00eates d'accord avec cette formule. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:28) [88%] :\r\nOui, je suis assez d'accord avec cette formule, je crois que jusqu'en 2009, la politique du District d'Entremont ronronner un petit peu, on avait 2 partis le PDC et le PLR qui qui se partageaient les si\u00e8ges en g\u00e9n\u00e9ral, il y avait autant de candidats que de ce genre pour voir, et c'est vrai que quand on est arriv\u00e9, ben, tout \u00e0 coup, il y avait plus de monde, il y avait dit il y avait des candidats en plus et donc \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 pas mal de tensions \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce que le les gens dans mon n'avait pas l'habitude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [92%] :\r\nOui alors Entremont autrement, c'est une structure, un proche des citoyens, ni de gauche ni de droite, mais \u00e7a fait un peu bateau, non de dire \u00e7a comme \u00e7a de nos jours. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:00) [91%] :\r\nOui, il faut comprendre qu'au moment o\u00f9 on est n\u00e9 en 2009, on avait vraiment la volont\u00e9 de proposer des candidats alternatifs et puis c'est vrai qu'avec le temps, on n'est pas on n'est plus forc\u00e9ment ni droite ni gauche, on s'est rendu compte que les gens qui nous rejoignent, essentiellement, proche de la gauche et du centre gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [96%] :\r\nAlors le d\u00e9bat d'id\u00e9es qui a chang\u00e9 en profondeur un District fortement ancr\u00e9 dans le conservatisme, je veux dire, fa\u00e7on PDC c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:25) [90%] :\r\nLe d\u00e9bat d'id\u00e9es, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 autour de la Lex Weber, la loi sur l'animation du territoire, on s'est battu pour qu'on construise peut-\u00eatre un peu moins mais surtout qu'on construise, bien qu'on ait moins de lits froids, on avait lutt\u00e9 contre le d\u00e9frichement de d'une for\u00eat du c\u00f4t\u00e9 de la folie pour construire un h\u00f4tel de luxe pas, \u00e7a ne veut pas cens\u00e9 historique dans une r\u00e9gion qui vit passablement de la construction des propos qui avaient pu choquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [99%] :\r\nEt comment vous avez fait face aux critiques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:50) [87%] :\r\nPour balayer les critiques, elle, certains candidats avant du ont eu un peu de peine \u00e0 rester dans le mouvement, finalement on va s'engager et puis je crois que \u00e7a quand m\u00eame, il est pas mal de monde aussi a continu\u00e9 en disant que s'il y avait des critiques, c'est peut-\u00eatre que certaines fois, on avait, on avait touch\u00e9 juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [98%] :\r\nAlors votre bagarre dans le domaine des constructions illicites de Verbier, c'\u00e9tait une sorte d'apoth\u00e9ose pour votre mouvement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:12) [91%] :\r\nApoth\u00e9ose, \u00e7a me semble un petit peu exag\u00e9r\u00e9e c'est on a la d'abord \u00e9t\u00e9 surpris par l'ampleur, on s'attendait \u00e0 quelques cas, puis il y a une quinzaine de cas, puis, plus encore, donc on a vraiment \u00e9t\u00e9 surpris par l'ampleur et on a \u00e9t\u00e9 surpris par les difficult\u00e9s de la commune de Bagnes a accept\u00e9 de faire la lumi\u00e8re l\u00e0 dessus, il y avait une forme d'omerta dans la commune, dans la population et c'est vrai que bah on a engrang\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'adh\u00e9sion \u00e0 notre mouvement, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:35) [94%] :\r\nIl y a plus d'omerta, aujourd'hui il y a toujours de la difficult\u00e9 \u00e0 parler, on voit que c'est un sujet o\u00f9 finalement on nous dit : circulez y a rien \u00e0 voir, oui, alors c'est peut-\u00eatre pas aussi simple que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [96%] :\r\nEst ce que vous diriez qu'avant vous \u00e9tiez en quelque sorte un esprit critique dehors et que vous \u00eates devenu un esprit pratique dedans aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:54) [89%] :\r\nOui, d'ailleurs le \u00e7a se ressent sur notre blog vous avez parl\u00e9 de nos 3600 articles les premiers sont plut\u00f4t humoristique sarcastique, un peu ironique vis-\u00e0-vis de ben du du conservatisme local, on en rit beaucoup, puis c'est vrai, quand on a eu des \u00e9lus, on en a une douzaine maintenant ben on doit se mettre au travail, on doit trouver aussi des d\u00e9bats, des compromis avec les gens qu'il faut cr\u00e9er des majorit\u00e9s parce qu'on est, on a souvent un seul \u00e9lu par commune et du coup ben oui il faut il faut il faut r\u00e9ussir \u00e0 trouver des majorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [85%] :\r\nOui, mais justement du coup est -ce que vous ne vous embourgeois\u00e9 pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:24) [91%] :\r\nSans risque, je crois que c'est un risque pour un mouvement comme le n\u00f4tre de s'embourgeoiser, on reste avec une structure par compte assez horizontales, il y a pas mal d'id\u00e9es o\u00f9 on en est tr\u00e8s peu dogmatique, on suit pas forc\u00e9ment les autres formations, on essaye de se renseigner sur pas mal de choses, \u00eatre un petit peu \u00e0 la pointe, notamment en mati\u00e8re de communication travaille beaucoup sur les les r\u00e9seaux sociaux, mais peut-\u00eatre on va en fait nous disant l\u00e0 c'est ces jours- ci, peut-\u00eatre que dans 10 ans, il en il faudra passer \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [93%] :\r\nQuels sont les domaines dans lesquels vous vous hein, vous intervenez en particulier les dossiers. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:56) [87%] :\r\nEn 7 ans, je vais pas vous cacher, c'est comme les constructions illicites un bagne qui nous occupe \u00e9norm\u00e9ment mais on s'engage sur pas mal d'autres th\u00e9matiques : le d\u00e9veloppement durable, les \u00e9conomies d'\u00e9nergie et surtout la transparence des partis, pas politique, on se rend compte qu'en Suisse, on a une peine folle a donn\u00e9 les chiffres de 2 d'o\u00f9 viennent nous finalement le non- financement de qui paye de combien de combien \u00e7a co\u00fbte, alors que \u00e7a devrait \u00eatre une donn\u00e9e publique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:20) [93%] :\r\nEt la population vous suit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:22) [88%] :\r\nOn a aujourd'hui environ 17 \u00e0 18 pourcent de la population dans l'industrie d'Entremont, qui nous suit donc un score qu'on aura une inesp\u00e9r\u00e9e, pas du tout, on nous pr\u00e9disait \u00e9ventuellement 2 \u00e0 3 pourcent au d\u00e9but on hein, faut dire que l'on pr\u00e9sente bient\u00f4t un 5\u00e8me de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [86%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a, a -t-elle mouvement peut que tels que le v\u00f4tre, un peu peut encore se d\u00e9velopper, je dirais, pas seulement dans votre District mais en Valais engendr\u00e9e par exemple, l'un je sais pas moi si on autrement un Crans-Montana autrement un Zermatt Entremont, est ce que \u00e7a pourrait fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:52) [87%] :\r\nMais je sais bien qu'il vous auditeurs entendent \u00e7a c'est alors donne peut-\u00eatre quelques id\u00e9es moi je trouvais que ce serait une bonne id\u00e9e en ce qui en tout cas \u00e0 disposition de c'est des gens qui seraient int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 le faire, par contre, il faut \u00eatre clair : il faut que \u00e7a r\u00e9ponde \u00e0 un besoin, s'il y a d\u00e9j\u00e0 toutes les forces politiques qui sont repr\u00e9sent\u00e9s par tous, s'il y a d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9bat d'id\u00e9es constructives je crois pas qu'on puisse amener grand- chose on peut amener quelque chose l\u00e0 o\u00f9 il y a un peu de vie o\u00f9 les gens de la peine \u00e0 discuter et peut-\u00eatre dans les r\u00e9gions o\u00f9 on a longtemps cultiv\u00e9 l'entre soi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Josu\u00e9 Lovey je rappelle que donc pour c\u00e9l\u00e9brer c'est bien demain vous c\u00e9l\u00e9brez vos 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:24) [96%] :\r\nC'est demain soir avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [94%] :\r\nD'accord, membre du comit\u00e9 d'Entremont autrement et je vous souhaite un joyeux et anniversaire merci \u00e0 vous de m\u00eame merci tr\u00e8s belle soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-22T18:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02627690-249E-4F2C-A2FF-AC9E0162DC2C", "internalArchiveId": "02627690-249E-4F2C-A2FF-AC9E0162DC2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La ville de Sion et le Grand Conseil valaisan favorables \u00e0 un mus\u00e9e cantonal d'arch\u00e9ologie", "publicationDate": "2019-03-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathieu Gachnang, d\u00e9put\u00e9-suppl\u00e9ant PDC au Grand Conseil valaisan et Conseiller g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Sion;Fran\u00e7ois Wibl\u00e9, ancien arch\u00e9ologue cantonal valaisan\r\nD\u00e9veloppement 9\r\n\r\nLa ville de Sion et le Grand Conseil valaisan favorables \u00e0 un mus\u00e9e cantonal d'arch\u00e9ologie 12h30: Nv Mus\u00e9e cantonal d'arch\u00e9o en VS RAUSIS\r\n***Le Valais pourrait avoir son mus\u00e9e cantonal d'arch\u00e9ologie. La ville de Sion et le Grand Conseil valaisan soutiennent le projet. Mais, Julie Rausis, des questions se posent sur la forme que doit prendre cette institution.\r\nLe Lat\u00e9nium de Neuch\u00e2tel ((et ses 80'000 visiteurs par an)) ou le nouveau mus\u00e9e r\u00e9gional d'Aoste. Des projets souvent cit\u00e9s en exemple. Le Valais, lui n'a pas ce genre d'espace. Pourtant, jusque dans les ann\u00e9es 2000, il y avait bien un mus\u00e9e cantonal d'arch\u00e9ologie \u00e0 Sion. Raviver cette id\u00e9e a du sens, selon les milieux professionnels. Car le Valais, c'est un patrimoine arch\u00e9ologique unique, qui int\u00e9resse bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res suisses d'apr\u00e8s Fran\u00e7ois Wibl\u00e9, ancien arch\u00e9ologue cantonal. A l'\u00e9poque, il s'\u00e9tait battu pour le maintien du mus\u00e9e d'arch\u00e9ologie :\r\n  00'18\r\nOui mais le mus\u00e9e d'Aoste, c'est un projet \u00e0 26 millions d'euros qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du soutien de l'Union Europ\u00e9enne. En Valais, on ne peut pas en esp\u00e9rer autant. Et de l'avis m\u00eame du postulant, l'\u00e9lu PDC Mathieu Gachnang, un grand mus\u00e9e centralis\u00e9 n'est pas forc\u00e9ment la solution \u00e0 privil\u00e9gier :\r\n  00'20\r\nLe dossier est maintenant entre les mains du Conseil d'Etat, charg\u00e9 de formuler une proposition.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10287502", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La ville de Sion et le Grand Conseil valaisan favorables \u00e0 un mus\u00e9e cantonal d\u2019arch\u00e9ologie / 12H30_2019-03-21T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 21.03.2019"], "variantIds": ["ece-10287502"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-27T18:08:37Z", "speechToTexts": ["27.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Valais qui pourrait avoir son mus\u00e9e cantonal d'arch\u00e9ologie, la ville de Sion et le Grand Conseil valaisan soutiennent en tout cas le projet mais Julie Rausis, des questions se posent sur la forme que doit prendre cette institution, le Lat\u00e9nium de Neuch\u00e2tel et ses 80000 visiteurs par an, ou le nouveau mus\u00e9e r\u00e9gional Dost des projets souvent cit\u00e9 en exemple le Valais, lui, n'a pas ce genre d'espace pourtant jusque dans les ann\u00e9es 2000 il y avait bien un mus\u00e9e cantonal d'arch\u00e9ologie \u00e0 Sion raviver cette id\u00e9e a du sens, selon les milieux professionnels concern\u00e9s car le Valais c'est un Patrimoine arch\u00e9ologique unique qui int\u00e9resse bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res suisses d'apr\u00e8s Fran\u00e7ois Wibl\u00e9, ancien arch\u00e9ologue cantonal, \u00e0 l'\u00e9poque, il s'\u00e9tait battu pour le maintien du mus\u00e9e d'arch\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [89%] :\r\nLe est -ce, \u00e9l\u00e9ments qui sont pr\u00e9sent\u00e9s ne refl\u00e8te pas l'immense richesse arch\u00e9ologique du Valais et quand on voit les r\u00e9alisations qui a \u00e9t\u00e9 faite Aoste o\u00f9 on a trouv\u00e9 un site tout \u00e0 fait semblable \u00e0 celui du petit chasseur est ce qu'on a Sion, \u00e9videmment on est un peu d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [92%] :\r\nOui mais voil\u00e0, le mus\u00e9e d'Dost, c'est un projet \u00e0 26 millions d'euros, qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du soutien de l'Union europ\u00e9enne en Valais, on ne peut pas en esp\u00e9rer autant et, de l'avis m\u00eame du postulant, l'\u00e9lu PDC, Mathieu Gachnang, un grand mus\u00e9e centralis\u00e9 n'est pas forc\u00e9ment la solution \u00e0 privil\u00e9gier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [90%] :\r\nJe pense qu'un mus\u00e9e de site en Valais, \u00e7a nous am\u00e8ne au fond \u00e0 faire des choix quitte livrer dans un canton o\u00f9 c'est pas toujours \u00e9vident le haut, le bas, le Centre, je pense qu'il faut privil\u00e9gier des p\u00f4les th\u00e9matiques une antenne dans l'eau pour l'arch\u00e9ologie glaciaire une antenne dans le centre pour tout ce qui est des rites fun\u00e9raires et puis une antenne dans le bas \u00e0 la Martinique, existe d\u00e9j\u00e0 en partie pour tout ce qui est du Valais Romand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [94%] :\r\nLe dossier est maintenant entre les mains du Conseil d'\u00c9tat, charg\u00e9 de formuler une proposition. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-21T12:20:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76358A65-66E2-4538-8133-B2F8B22CA58E", "internalArchiveId": "76358A65-66E2-4538-8133-B2F8B22CA58E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC fait volte-face sur la modification des franchises d'assurance maladie", "publicationDate": "2019-03-21T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nL'UDC fait volte-face sur la modification des franchises d'assurance maladie  \r\n*** En politique, on appelle \u00e7a un retournement de veste... Et il est flagrant ce coup-ci... Apr\u00e8s avoir soutenu une hausse de la franchise minimale de l'assurance maladie, l'UDC la combattra demain au vote final. Cette annonce a surpris, hier, sous la coupole \u00e0 Berne. La vice-pr\u00e9sidente du parti, C\u00e9line Amaudruz, sera avec nous dans quelques minutes. D'abord, votre enqu\u00eate, Marc Menichini. Vous \u00eates en direct des \"Pas perdus\" du Palais f\u00e9d\u00e9ral... L'UDC, un parti girouette: c'est le cas?\r\nSur les franchises, les t\u00e9nors du parti pr\u00e9f\u00e8rent parler de revirement strat\u00e9gique, sous pression de leur base. Plus question pour le parti qui se dit proche du peuple de soutenir une mesure trop impopulaire, dit on au sommet du parti. Voil\u00e0 pour le wording officiel. La gauche y voit plut\u00f4t de l'opportunisme politique, en amont des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. La droite et le centre rel\u00e8vent le manque de cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'UDC sur les th\u00e8mes de sant\u00e9. \r\n*** Mais Marc il y a d'autres dossier o\u00f9 le premier parti de Suisse semble se chercher, n'est-ce pas ?\r\nSur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement de l'AVS... le parti est divis\u00e9... avec d'un c\u00f4t\u00e9 les Romands et quelques al\u00e9maniques qui soutiennent le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...au prochain congr\u00e8s du parti la vice pr\u00e9sidente, la Genevoise C\u00e9line Amaudruz, viendra d\u00e9fendre le OUI, face au chef du groupe parlementaire, Thomas Aeschi, favorable au NON. Et puis sur un autre th\u00e8me, Nathalie Ricki, la conseill\u00e8re nationale zurichoise, candidate aux \u00e9lections cantonales zurichoise, s'est dite tout r\u00e9cemment favorable au mariage pour tous. Pourtant, le programme du parti pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dit clairement que le mariage, c'est entre un homme et une femme. Bref autant d'\u00e9pisodes qui laissent \u00e0 penser selon certains observateurs que la direction du parti traverserait une mauvaise passe.\r\n*** Une direction trop faible? Un d\u00e9ficit de leadership ? Qu'en pensent les \u00e9lus ?\r\nPersonne ne va jusque l\u00e0. Tous admettent quil est sain, normal, dans un parti d'\u00eatre travers\u00e9 par diff\u00e9rents courants... regarder le PS bouscul\u00e9 par son aile plus europhile ou celle plus ouverte \u00e0 l'\u00e9conomie... ou encore le PDC, tiraill\u00e9 entre conservateurs et chr\u00e9tiens sociaux... mais l'UDC nous avez habitu\u00e9 \u00e0 davantage de discipline...\u00e0 sa forte capacit\u00e9 \u00e0 resserer les rangs... si personne \u00e0 l'interne ne parle d'un manque de leadership... certains reconnaissent \u00e0 demi mot qu'il nest pas id\u00e9al de changer de position subitement, ou de montrer certaines divisions... Enfin ceci dit, de nombreux \u00e9lus UDC minimisent... pour eux la sant\u00e9 ou la votation sur la RFFA ne sont pas strat\u00e9giques. Pas grave de ne pas \u00eatre tout \u00e0 fait d'accord \r\n*** Mais malgr\u00e9 tout Marc, est ce que ces diff\u00e9rents constats pourraient avoir des cons\u00e9quences pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\nLes barom\u00e8tres \u00e9lectoraux pr\u00e9disent un l\u00e9ger affaiblissement de l'UDC cet automne. Depuis 2015, l'UDC a perdu 13 si\u00e8ges lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales. Et puis la sant\u00e9, c'est une des pr\u00e9occupations prioritaires des Suisses, la parti semble t il est en train d'en prendre conscience... Mais l'Europe et la migration figurent aussi parmi les dites pr\u00e9occupations. Et sur ces th\u00e8mes, le parti reste droit dans ses bottes, aucune tergiversation. De quoi r\u00e9pondre certainement aux attentes d'une majorit\u00e9 de son \u00e9lectorat.", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10287515", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC fait volte-face sur la modification des franchises d'assurance maladie / FOR_2019-03-21T18:02:00_developpement-4", "Forum du 21.03.2019"], "variantIds": ["ece-10287515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:26Z", "speechToTexts": ["27.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn reste \u00e0 Berne pour parler d'un retournement de veste et il est flagrant, ce coup- ci, apr\u00e8s avoir soutenu une hausse de la franchise minimale de l'assurance maladie, l'UDC la combattra demain au vote final, cette annonce a surpris tout le monde hier sous la Coupole, \u00e0 Berne, la vice- pr\u00e9sidente du parti, C\u00e9line Amaudruz, sera avec nous dans quelques minutes, d'abord votre enqu\u00eate Marc Medichini vous \u00eates en Direct aussi des pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC un parti girouette, c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nBon sur les franchises, les t\u00e9nors du parti, pr\u00e9f\u00e8rent parler de revirement strat\u00e9gique sous pression de leur base, plus question pour le parti qui se dit proche du peuple, de soutenir une mesure trop impopulaire, voil\u00e0 pour le mot d'ordre officiel, la gauche, elle y voit plut\u00f4t de l'opportunisme politique en amont des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la droite et le centre rel\u00e8vent quant \u00e0 eux, le manque de cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'UDC sur les th\u00e8mes de la sant\u00e9 et marquer ce qu'il y a d'autres dossiers o\u00f9 le 1er parti de Suisse se cherche alors sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement de l'AVS la RFFA objets de votation du 19 mai prochain le parti est divis\u00e9, avec d'un c\u00f4t\u00e9 les Romands et quelques al\u00e9maniques qui soutiennent ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le reste du parti qui est contre et puis sur un autre th\u00e8me surprise Natalie Rickli la conseill\u00e8re nationale zurichoise candidate tr\u00e8s en vue, aux \u00e9lections de son canton, s'est dit tout r\u00e9cemment favorable au mariage pour tous, pourtant, le programme du parti pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales prochaine dit clairement que le mariage entre un homme et une femme, bref autant de d'\u00e9pisodes un petit selon les on consid\u00e9r\u00e9 qu'on se concernant eux selon les autres, qui laissent \u00e0 penser, selon des observateurs que l'dit la direction du parti traverserait une mauvaise passe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [90%] :\r\nAlors qu'en pensent les \u00e9lus Marx, c'est la faute \u00e0 une direction trop faible, un d\u00e9ficit de Leadership. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [93%] :\r\nAlors non, hein, personne ne va jusque -l\u00e0, tous admettent qu'il est sain, normal, m\u00eame dans un parti, d'\u00eatre travers\u00e9 par diff\u00e9rents courants, regarder l'UDC le le PS le PS bouscul\u00e9 par son aile plus europhile ou celle plus ouverte \u00e0 l'\u00e9conomie et puis tous les partis traverse en ce moment une fr\u00e9n\u00e9sie \u00e9lectorale, tous les \u00e9lus, l'admettent, mais l'UDC nous avait habitu\u00e9 \u00e0 davantage de discipline \u00e0 sa forte capacit\u00e9 \u00e0 resserrer les rangs, certains \u00e0 l'interne, reconnaissent \u00e0 demi- mot qu'il n'est pas id\u00e9al de changer de position subitement ou de montrer certaines divisions, mais ceci dit de nombreux \u00e9lus UDC minimisent pour la sant\u00e9 ou la votation sur la RFFA ne sont pas strat\u00e9giques alors pas grave de ne pas \u00eatre tout \u00e0 fait d'accord, mais malgr\u00e9 tout, Marc est -ce que ces diff\u00e9rents constats que vous venez d'\u00e9voquer pourrait avoir des cons\u00e9quences sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales alors les barom\u00e8tres \u00e9lectoraux pr\u00e9disent un l\u00e9ger affaiblissement de l'UDC cet Automne depuis 2015, l'UDC a perdu 13 si\u00e8ges lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales prochain grand test ce week- end \u00e0 Z\u00fcrich et puis si on revient sur la sant\u00e9, c'est une des pr\u00e9occupations prioritaires des Suisses la le parti semble -t-il est en train d'en prendre conscience, mais il faut insister hein sur sur un point, c'est que l'Europe et la migration figurent aussi parmi ces dites pr\u00e9occupations principales des Suisses et sur ces th\u00e8mes, le parti reste droit dans ses bottes, aucune tergiversation de quoi r\u00e9pondre certainement aux attentes d'une majorit\u00e9 de son \u00e9lectorat, Marc Meunier qui dit merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-21T17:46:17Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23AD3887-5C76-4B8A-9511-D7871509F842", "internalArchiveId": "23AD3887-5C76-4B8A-9511-D7871509F842", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC fait volte-face sur la modification des franchises d'assurance maladie: Interview de C\u00e9line Amaudruz", "publicationDate": "2019-03-21T00:00:00Z", "summary": "Interview de C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC.\r\n\r\nL'UDC fait volte-face sur la modification des franchises d'assurance maladie: Interview de C\u00e9line Amaudruz  \r\n*** En politique, on appelle \u00e7a un retournement de veste... Et il est flagrant ce coup-ci... Apr\u00e8s avoir soutenu une hausse de la franchise minimale de l'assurance maladie, l'UDC la combattra demain au vote final. Cette annonce a surpris, hier, sous la coupole \u00e0 Berne. La vice-pr\u00e9sidente du parti, C\u00e9line Amaudruz, sera avec nous dans quelques minutes. D'abord, votre enqu\u00eate, Marc Menichini. Vous \u00eates en direct des \"Pas perdus\" du Palais f\u00e9d\u00e9ral... L'UDC, un parti girouette: c'est le cas?\r\nSur les franchises, les t\u00e9nors du parti pr\u00e9f\u00e8rent parler de revirement strat\u00e9gique, sous pression de leur base. Plus question pour le parti qui se dit proche du peuple de soutenir une mesure trop impopulaire, dit on au sommet du parti. Voil\u00e0 pour le wording officiel. La gauche y voit plut\u00f4t de l'opportunisme politique, en amont des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. La droite et le centre rel\u00e8vent le manque de cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'UDC sur les th\u00e8mes de sant\u00e9. \r\n*** Mais Marc il y a d'autres dossier o\u00f9 le premier parti de Suisse semble se chercher, n'est-ce pas ?\r\nSur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement de l'AVS... le parti est divis\u00e9... avec d'un c\u00f4t\u00e9 les Romands et quelques al\u00e9maniques qui soutiennent le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...au prochain congr\u00e8s du parti la vice pr\u00e9sidente, la Genevoise C\u00e9line Amaudruz, viendra d\u00e9fendre le OUI, face au chef du groupe parlementaire, Thomas Aeschi, favorable au NON. Et puis sur un autre th\u00e8me, Nathalie Ricki, la conseill\u00e8re nationale zurichoise, candidate aux \u00e9lections cantonales zurichoise, s'est dite tout r\u00e9cemment favorable au mariage pour tous. Pourtant, le programme du parti pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dit clairement que le mariage, c'est entre un homme et une femme. Bref autant d'\u00e9pisodes qui laissent \u00e0 penser selon certains observateurs que la direction du parti traverserait une mauvaise passe.\r\n*** Une direction trop faible? Un d\u00e9ficit de leadership ? Qu'en pensent les \u00e9lus ?\r\nPersonne ne va jusque l\u00e0. Tous admettent quil est sain, normal, dans un parti d'\u00eatre travers\u00e9 par diff\u00e9rents courants... regarder le PS bouscul\u00e9 par son aile plus europhile ou celle plus ouverte \u00e0 l'\u00e9conomie... ou encore le PDC, tiraill\u00e9 entre conservateurs et chr\u00e9tiens sociaux... mais l'UDC nous avez habitu\u00e9 \u00e0 davantage de discipline...\u00e0 sa forte capacit\u00e9 \u00e0 resserer les rangs... si personne \u00e0 l'interne ne parle d'un manque de leadership... certains reconnaissent \u00e0 demi mot qu'il nest pas id\u00e9al de changer de position subitement, ou de montrer certaines divisions... Enfin ceci dit, de nombreux \u00e9lus UDC minimisent... pour eux la sant\u00e9 ou la votation sur la RFFA ne sont pas strat\u00e9giques. Pas grave de ne pas \u00eatre tout \u00e0 fait d'accord \r\n*** Mais malgr\u00e9 tout Marc, est ce que ces diff\u00e9rents constats pourraient avoir des cons\u00e9quences pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\nLes barom\u00e8tres \u00e9lectoraux pr\u00e9disent un l\u00e9ger affaiblissement de l'UDC cet automne. Depuis 2015, l'UDC a perdu 13 si\u00e8ges lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales. Et puis la sant\u00e9, c'est une des pr\u00e9occupations prioritaires des Suisses, la parti semble t il est en train d'en prendre conscience... Mais l'Europe et la migration figurent aussi parmi les dites pr\u00e9occupations. Et sur ces th\u00e8mes, le parti reste droit dans ses bottes, aucune tergiversation. De quoi r\u00e9pondre certainement aux attentes d'une majorit\u00e9 de son \u00e9lectorat.", "durationSec": 296, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10287516", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC fait volte-face sur la modification des franchises d'assurance maladie: Interview de C\u00e9line Amaudruz  / FOR_2019-03-21T18:02:00_developpement-5", "Forum du 21.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC."], "variantIds": ["ece-10287516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:25Z", "speechToTexts": ["27.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s et elle vous a \u00e9cout\u00e9 attentivement, il y a C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente de l'UDC, bonsoir Madame, bonsoir, effectivement, j'ai \u00e9cout\u00e9 tr\u00e8s attentivement, h\u00e9 bien on va, on va revenir sur ces ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments, si vous \u00eates d'accord, on va prendre la page 62 du programme de l'UDC, page 60, vous \u00e9crivez en mati\u00e8re de sant\u00e9 qu'il faut renforcer la responsabilit\u00e9 individuelle, augmenter la participation coup c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que veut faire cette r\u00e9forme des franchises que vous avez finalement d\u00e9cid\u00e9 de combattre demain, donc demain en quelque sorte, vous allez contredire votre votre programme, expliquez -nous parce que l\u00e0 on a un peu perdu franchement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je pense pas qu'il faut \u00eatre perdu, je suis heureuse de savoir d\u00e9j\u00e0 que vous lisez le programme UDC qui est bousill\u00e9e pris la Apache songe, effectivement, je suis le m\u00e9tier de du journal, je n'ai pas le programme sous les yeux, mais je le connais bien, dans la mesure o\u00f9 j'en \u00e9tais aussi responsable et je l'ai soutenu non je crois qu'effectivement il y a eu aujourd'hui un changement de position, mais d'ailleurs je crois que tout l'UDC ne n'a pas chang\u00e9 encore d'avis, mais qui vient de notre base et comme vous le savez, l'UDC est un parti extr\u00eamement d\u00e9mocratique et qui respecte toujours la volont\u00e9 de sa base et c'est toujours eux qui ont le dernier mot, comme d'ailleurs devrait l'avoir la population qu'au niveau de la Suisse, donc voil\u00e0 aujourd'hui on a un signal qui nous demande de ne pas accepter cette augmentation de franchise, nous devons accepter ce vote pour une grande majorit\u00e9 en tout cas de la direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [88%] :\r\nEt donc, peut-\u00eatre, changer aussi votre votre programme mais ce nom demain, c'est votre dernier mot ou ou est -ce que vous allez encore changer d'avis \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que vous \u00eates en train de poser et de r\u00e9duire le Champ sur une question de 50 francs alors que je crois que ce qui pr\u00e9occupe aujourd'hui la population suisse et sur les co\u00fbts des primes d'assurance, et l\u00e0 je crois qu'on est tous d'accord, malheureusement, il n'y a pas une solution unique et j'aimerais la voir parce que si j'avais, je peux vous assurer, je la mettrai en place, mais aujourd'hui on parle de quelque chose qui est tr\u00e8s restreint, on parle de de l'augmentation de la franchise, c'est clair que pour l'UDC nous pr\u00e9munir chaud toujours la responsabilit\u00e9 individuelle maintenant notre base ne souhaitent pas voir cette augmentation arriv\u00e9 donc comme je vous l'ai dit, nous sommes un parti d\u00e9mocratique, nous allons soutenir \u00e7a, mais je tiens \u00e0 relever et je fais un petit vous allez me dire : c'est une bonne transition, mais lorsque le PLR changent de d'id\u00e9es par rapport au climat est -ce que l\u00e0, on dit qu'on faisait une opportunit\u00e9 ou nos portes d'opportunisme \u00e9lectoral peut-\u00eatre moi je le pense, l\u00e0 je crois que sinc\u00e8rement, on est au dans notre parti et surtout face \u00e0 sant\u00e9 passe \u00e0 une probl\u00e9matique qui fait qu'on ne peut pas r\u00e9soudre le coup de la prime avec une solution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [86%] :\r\nMais C\u00e9line Amaudruz vous avez dit, vous avez d\u00fb \u00e9couter votre \u00e7a veut dire que quand vous avez concoct\u00e9 votre programme, vous \u00e9tiez pas assez \u00e0 l'\u00e9coute et ce qu'il y a d'autres sujets qu'on pour pour lequel on pourrait m\u00eame imaginer que vous \u00e9tiez pas l'\u00e9coute, le climat, par exemple, est -ce que vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute de votre base l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [90%] :\r\nAlors je pense que, comme vous l'avez dit, vous avez bien lu le le le programme et que vous \u00e9tiez probablement l\u00e0 lors de l'assembl\u00e9e ou notre parti a accept\u00e9 ce programme a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par notre base par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s suisses et et de ce fait, non, on ne va pas changer notre programme, on est un parti vraiment stable, maintenant je crois encore une fois que l'ADN de l'UDC, c'est les questions de international, \u00e0 savoir la donne : adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, l'accord-cadre la migration donc effectivement aujourd'hui je, moi je le dis ouvertement l'UDC a une faiblesse avait une faiblesse et on on se rendait r\u00e9tablir au niveau de la sant\u00e9, on n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas assez pr\u00e8s, je dirais, attentif \u00e0 tout ce qui se passe et aux besoins de la population, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 et je crois qu'aujourd'hui, nous devons l'entendre mais maintenant je pense que l'UDC reste un parti qui est fiable, nous votons toujours ce que nous disons et c'est bien pour \u00e7a que nous, que les gens nous appr\u00e9cient tout d'ailleurs, je rel\u00e8ve que cela m\u00eame imposer le m\u00eame cas pour le Parti socialiste, les partis pour moi qui ont pas de famille, \u00e9t\u00e9 ce sont les autres parce qu'on ne sait jamais si bon \u00e0 gauche ou \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [82%] :\r\nC'est jamais soi c'est c'est toujours les autres, sans enfant, parfois de la blouse pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [91%] :\r\nC'est bien, je viens de le dire, pour moi, le Parti socialiste, je ne partirais -je aucune avec eux mais je sais o\u00f9 ils vont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [93%] :\r\nC'est dit C\u00e9line Amaudruz quand m\u00eame, on a l'impression que cette p\u00e9riode o\u00f9 on d\u00e9note quelques incertitudes de dans vos rangs, elle survient apr\u00e8s le d\u00e9part d'un certain Christoph Blocher du comit\u00e9 directeur de votre parti sans lui la la ligne de l'UDC devient un peu plus flou. \r\nNon je, je, je ne crois pas que c'est quelqu'un qui faisait du bien \u00e0 l'UDC qui qui maintenait une ligne tr\u00e8s claire sur tous les dossiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [92%] :\r\nJe crois que la ligne est assez clair : je crois que l\u00e0 on est en train de faire un faux proc\u00e8s et je sais que \u00e7a vous pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment de laisser penser \u00e0 la population que l'UDC ne sait pas o\u00f9 elle va, nous savons tr\u00e8s bien, nous allons nous savons tr\u00e8s bien que nous voulons d\u00e9fendre notre ind\u00e9pendance toute souverainet\u00e9 et \u00e7a, cela n'a pas chang\u00e9, ce qui est certain, c'est que c'est Christoph Blocher, qui a fait le ce d\u00e9clenchement le 6 d\u00e9cembre 1922 comme tout le monde s'en rappelle, aujourd'hui il y a diverses il sujet les, les, les, les freins, les probl\u00e8mes sont un peu diff\u00e9rents et mais sur les les bases de l'UDC l'ADN, il y a rien qui a chang\u00e9 sur la clart\u00e9, d'autres messages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [92%] :\r\nVos explications tr\u00e8s claires : ce soir, merci infiniment, mais C\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sidente de l'UDC, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-21T17:46:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-940C6860-43F8-46F9-97C0-355F7C50376B", "internalArchiveId": "940C6860-43F8-46F9-97C0-355F7C50376B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Ingeborg Gr\u00e4ssle, eurod\u00e9put\u00e9e allemande - CDU;Eric Maurice, Responsable du bureau bruxellois de la fondation Robert Schuman;Cl\u00e9mence, Thierry;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC suisse;Christian Terras,  directeur - et redacteur en chef- de la revue catholique progressiste Golias\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(09/REUNION TRUMP BOLSONARO PA) Leurs points communs: des Tweets sulfureux, une haine visc\u00e9rale de la gauche et la d\u00e9testation des m\u00e9dias traditionnels, machines \u00e0 \"fake news\", selon eux... \r\nDonald Trump a re\u00e7u hier \u00e0 la Maison Blanche l'un de ses plus fervents admirateurs, son homologue br\u00e9silien...\r\nJair Bolsonaro \u00e0  la t\u00eate de la 8e puissance \u00e9conomique mondiale, parfaitement align\u00e9 sur la politique  de Donald Trump au niveau domestiques, r\u00e9gionales et internationales... \r\nRaphael Grand... Le pr\u00e9sident americain a en tout cas vecu hier un moment de complicit\u00e9 unique avec un dirigeant \u00e9tranger...\r\n  00'55\r\n((Jair Bolsonaro qui d\u00e9nonce les Fake News, et qui d\u00e9clare son admiration pour son hmologue amr\u00e9lains.  Les Etats-Unids et le Br\u00e9sil n'ont jamnai \u00e9t\u00e9 aussi proches, soulignait m\u00eame Donald Trump poru renforcer encopre cetter alliance des populistes. LEpr\u00e9sident am\u00e9ricain a m\u00eame  \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 l'id\u00e9e d'un Br\u00e9sil affili\u00e9 \u00e0 l'OTAN. \r\nCe Rappriochement entre Washington et Brasilia d\u00e9bouche sur des accord commerciaux : \u00e9nergie,  'agriculture, et dans  le domaine spatial. Les Etats-Unis soutiendront \u00e9galement le Br\u00e9sil dans sa volont\u00e9 de rejoindre l'OCDE\r\nEn toile de fond de cette renoncre, i ly avait bien s\u00fbr aussi  le Venezuela. Trum et Bolsonara ont affich\u00e9, une fois encore, leur volont\u00e9 commune de faire tomber le r\u00e9gime de Nicolas Maduro. Si pour Trump, toutes les options, sont poissble.. Bolsonara semblait, lui, beaucoup plus h\u00e9sitant sur un \u00e9ventuel  recours \u00e0 la force militaire chez so nvoixin v\u00e9n\u00e9zuelien . C'est peut-\u00eatre, hier,  la ligne de d\u00e9marcation la plus visible qui existait hier ente celui qu'oin appelle paerfois le Trump tropical, et le Trump originale . RG rtsinof WH))\r\n(Bve Brexit) La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May va formellement demander par \u00e9crit ce mercredi un report du Brexit au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en\r\nDonald Tusk, selon la BBC.. \r\nUn report qui aura \"un co\u00fbt \u00e9conomique et politique\" a averti hier Bruxelles.\r\nAlors que la La France se dit pr\u00eate \u00e0 s'opposer seule si n\u00e9cessaire \u00e0 une demande de report de la date du Brexit qui ne serait pas justifi\u00e9e...\r\n(TF6/ORBAN RISQUE EXCLUSION PPE PI) *** Le premier ministre hongrois Viktor Orban a-t-il encore sa place dans la famille politique d'Angela Merkel et de Jean-Claude Juncker? \r\nR\u00e9ponse aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, lors de l'assembl\u00e9e du PPE, la f\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des partis conservateurs et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. \r\nPlusieurs partis membres demandent l'exclusion du Fidesz (()), la formation de Viktor Orban. \r\nGuillaume Meyer, c'est une campagne d'affichage du Fidesz, ciblant et d\u00e9nigrant le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, qui a mis le feu aux poudres.\r\n  1'34\r\n((C'est peut-\u00eatre la provocation de trop. L'eurod\u00e9put\u00e9e allemande Ingeborg Gr\u00e4ssle, de la CDU, dit avoir longtemps d\u00e9fendu Viktor Orban. Aujourd'hui, elle demande l'exclusion du Fidesz.\r\nGR\u00c4SSLE 1\r\nPour moi, cette ligne politique n'a rien \u00e0 faire avec une politique chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate, et aussi avec une politique de partenariat avec le PPE, qui est une famille politique tr\u00e8s diversifi\u00e9e, mais quelque chose nous unit. Et ce que fait Orban, \u00e7a n'unit pas le PPE. \u00e7a exclut de pouvoir le garder.\r\nLes \u00e9lections europ\u00e9ennes approchent. Pour l'eurod\u00e9put\u00e9e, si la droite europ\u00e9enne ne fait pas le m\u00e9nage, son pouvoir est en jeu. Les \u00e9lecteurs vont se tourner vers d'autres partis.\r\nGR\u00c4SSLE 2\r\nLe vrai danger, c'est qu'on invite, en gardant Fidesz au sein du PPE, qu'on invite les autres \u00e0 faire campagne et \u00e0 s'allier contre nous.\r\nLe parti d'Ingeborg Gr\u00e4ssle, la puissante CDU, h\u00e9site pourtant \u00e0 rompre avec son cousin hongrois. Bannir le Fidesz peut aussi avoir un co\u00fbt \u00e9lectoral pour le PPE, nous explique Eric Maurice, de la Fondation Schuman.\r\nMAURICE PPE\r\nOn peut tr\u00e8s bien imaginer qu'en France, en Italie, en Espagne et m\u00eame - pourquoi pas - dans certaines parties de l'Allemagne, exclure Viktor Orban serait peut-\u00eatre, au contraire, vu comme un affaiblissement des partis PPE. Beaucoup d'\u00e9lecteurs PPE dans diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens se sentent plut\u00f4t proches, ou ont plus de compr\u00e9hension envers les positions de Viktor Orban, notamment sur l'immigration, que les plus mod\u00e9r\u00e9s du parti ou les centristes\r\nRaison pour laquelle, une exclusion du Fidesz est incertaine. Les observateurs parient plut\u00f4t sur une suspension, le temps de la campagne \u00e9lectorale.Guillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Bve Italie Migrants) L'Italie a saisi hier un navire humanitaire bloqu\u00e9 avec 48 migrants \u00e0 son bord au large de l'\u00eele de Lampedusa. \r\nSon ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini a annonc\u00e9 l'arrestation de ses membres d'\u00e9quipage.\r\nLa justice a ouvert une enqu\u00eate contre X pour aide \u00e0 l'immigration clandestine.\r\n(Bve Christchurch) La ville n\u00e9o-z\u00e9landaise de Christchurch \u00e0 enterrer ce matin ses premi\u00e8res victimes des attentats. \r\nDes familles sont arriv\u00e9es du monde entier en vue de ces fun\u00e9railles.\r\nSeules 12 des 50 morts ont pour le moment \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es. Elles \u00e9taient \u00e2g\u00e9es de 3 \u00e0 77 ans.\r\nSur le plan diplomatique, le premier ministre australien Scott Morrison a convoqu\u00e9 hier l'ambassadeur de Turquie pour d\u00e9noncer les propos \"irr\u00e9fl\u00e9chis\", \"ignobles\" et \"offensants\" tenus par turc Recep Tayyip Erdogan apr\u00e8s l'attaque. \r\n\"Toutes les options sont sur la table\"dit-il en ce qui concerne les relations entre l'Australie et la Turquie.\r\nLe pr\u00e9sident turc avait notamment d\u00e9clar\u00e9 lundi que l'attentat de Christchurch s'inscrivait dans le cadre d'une attaque contre l'islam et la Turquie.\r\n(07/VD/ELECTIONS ITV ROSTI) *** Cinq conseill\u00e8res d'Etat sur 7: Vaud vit un moment historique depuis l'\u00e9lection hier de Rebecca Ruiz.\r\nLa socialiste a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue tacitement apr\u00e8s le d\u00e9sistement du candidat UDC Pascal Dessauges, arriv\u00e9e 2\u00e8me. \r\nLes chances \u00e9taient trop minces. \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que l'UDC perd des plumes dans des \u00e9lections cantonales ces derniers mois. \r\nPour le cas vaudois, le pr\u00e9sident de l'UDC suisse, Albert R\u00f6sti, estime que son parti n'a pas su mobiliser l'\u00e9lectorat. Une le\u00e7on \u00e0 tirer \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n  28'' \r\nle pr\u00e9sident de l'UDC suisse, Albert R\u00f6sti, interog\u00e9 par Thierry Cl\u00e9mence\r\n(08/ZH/ALLIANCE BOURGEOISE CLIVAGE EU PA) A quelques jours maintenant des \u00e9lections cantonales zurichoises, la coh\u00e9sion de l'alliance des partis bourgeois est mise \u00e0 mal par la question europ\u00e9enne.\r\nDans un tout-m\u00e9nage distribu\u00e9 il y a quelques jours, l'UDC n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'attaquer directement aux positions de son alli\u00e9 PLR  sur cette th\u00e9matique. Une pique qui pourrait fragiliser encore davantage une alliance bourgeoise qui a eu de la peine \u00e0 convaincre de son unit\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'02\r\n((\"Le PS et le PLR disent au revoir \u00e0 la Suisse.\" d\u00e9nonce l'UDC zurichoise dans ce tout-m\u00e9nage.  En pleine campagne des cantonales, l'UDC s'en prend ainsi directement \u00e0 un parti avec lequel elle s'est associ\u00e9, dans l'alliance bourgeoise en trio avec le PDC. Et puis le parti agrarien se saisit ici dans cette campagne cantonale d'une th\u00e9matique br\u00fblante au niveau f\u00e9d\u00e9ral: les relations avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nDans la NZZ, le conseiller national Alfred Heer assume: \" Il est l\u00e9gitime de l'\u00e9voquer plut\u00f4t que de se censurer.\"\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR, on choisit de ne pas r\u00e9agir et on souligne: l'unit\u00e9 avant tout, \u00e0 quatre jours du scrutin.\r\nUne unit\u00e9 qui justement semblait d\u00e9j\u00e0 ne pas aller de soi. \r\nLa semaine derni\u00e8re, le Tages Anzeiger a publi\u00e9 un sondage montrant le peu d'enthousiasme de l'\u00e9lectorat PLR pour la candidature de Natalie Rickli, notamment en raison de ses positions vis \u00e0 vis de l'Union Europ\u00e9enne.\r\nUne question europ\u00e9enne qui, \u00e0 quelqes jours du scrutin, s'est d\u00e9cid\u00e9ment invit\u00e9e dans ces \u00e9lections zurichoises.))\r\n(13/REFUS DEMISSION BARBARIN ITV TERRAS) *** L'incompr\u00e9hension a domin\u00e9 hier apr\u00e8s le refus du Pape Fran\u00e7ois de la d\u00e9mission du cardinal Barbarin. \r\nEn attente de son proc\u00e8s en appel pour non d\u00e9nonciation d'abus sexuels, le pr\u00e9lat s'est toutefois mis en retrait de son dioc\u00e8se de Lyon. \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques, Mgr Georges Pontier, s'est dit \u00e9tonn\u00e9 de cette situation in\u00e9dite. \r\nFran\u00e7ois Devaux, co-fondateur de l'association \"La Parole lib\u00e9r\u00e9e\", \u00e0 l'origine du proc\u00e8s Barbarin, juge ce nouveau soutien papal comme l'erreur de trop. \r\nM\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de Christian Terras, (prononcer terrasse) directeur et redacteur en chef de la revue catholique progressiste Golias (prononcer Goliaze).\r\n  45'' \r\nChristian Terras r\u00e9pondait \u00e0 Pierre-Etienne Joye\r\n(Bve Hong Kong) Hong Kong veut construire l'une des plus grandes \u00eeles artificielles au monde, pour le co\u00fbt impressionnant de pr\u00e9s de 80 milliards de francs...  \r\nL'ancienne colonie britannique projette de gagner 1.000 hectares sur la mer. \r\nLes autorit\u00e9s ont pr\u00e9sente le projet comme une solution pour faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de logements dans le territoire de sept millions d'habitants, o\u00f9 le m\u00e8tre carr\u00e9 est l'un des plus chers de la plan\u00e8te\r\n(Bve Hockey) Le HC Bienne disputera pour la deuxi\u00e8me saison de suite les demi-finales des play-offs de hockey sur glace. \r\nL'\u00e9quipe seelandaise a battu hier soir \u00e0 domicile Ambri-Piotta, 2 \u00e0 1 et remporte cette s\u00e9rie de quart de finale, 4 victoires \u00e0 une. \r\nLes deux autres \u00e9quipes romandes ont en revanche perdu hier soir\r\nLausanne s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile face \u00e0 Langnau, 5 \u00e0 1 mais m\u00e8ne 3-2 dans la s\u00e9rie. \r\nQuant \u00e0 Gen\u00e8ve Servette, il a perdu en prolongation \u00e0 Berne, 4-3...\r\nGen\u00e8ve men\u00e9 3-2 dans la s\u00e9rie.", "durationSec": 515, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10284811", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-20T06:30:42_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-20T06:30:42_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10284838", "ece-10284811"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-26T17:11:03Z", "speechToTexts": ["26.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nLe journal Foued Boukari Donald Trump et son homologue br\u00e9silien Jair Bolsonaro ont affich\u00e9 leur grande complicit\u00e9 hier \u00e0 la Maison Blanche entre proximit\u00e9 id\u00e9ologique et alliance strat\u00e9gique au centre de leurs discussions : l'Otan, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et des accords commerciaux dans ce journal, \u00e9galement, l'\u00e9lection de Rebecca Ruiz au gouvernement Vaudois, le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, estime que son parti n'a pas su mobiliser l'\u00e9lectorat, et puis le Pape Fran\u00e7ois accorde un r\u00e9pit au cardinal Philippe Barbarin, il a refus\u00e9, hier, sa d\u00e9mission dans l'attente de son proc\u00e8s en appel pour non d\u00e9nonciation des abus sexuels d'un pr\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [92%] :\r\nLeur point commun d'\u00eatre 8 sulfureux, une haine visc\u00e9rale de la gauche et la d\u00e9testation des m\u00e9dias traditionnels machines fait News selon Donald Trump a re\u00e7u hier \u00e0 la Maison Blanche, l'un de ses plus fervents admirateurs, son homologue br\u00e9silien Jair Bolsonaro \u00e0 la t\u00eate de la 8\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, Rapha\u00ebl Grand le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a, en tout cas v\u00e9cu hier un moment de complicit\u00e9 unique avec un dirigeant \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [97%] :\r\nJair Bolsonaro, qui d\u00e9nonce les Fake News et qui d\u00e9clare son admiration pour son homologue am\u00e9ricain, les \u00c9tats-Unis et le Br\u00e9sil n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi proches, soulignait m\u00eame Donald Trump pour renforcer encore cette alliance des populistes, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 \u00e9voquer l'id\u00e9e d'un Br\u00e9sil affili\u00e9 \u00e0 l'Otan, ce rapprochement entre Washington et Brasilia d\u00e9bouche sur des accords commerciaux, \u00e9nergie, agriculture et dans le domaine spatial, les \u00c9tats-Unis soutiendront \u00e9galement le Br\u00e9sil dans sa volont\u00e9 de rejoindre l'OCDE en toile de fond de cette rencontre, il y avait bien s\u00fbr aussi le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la Trump et Bolsonaro ont affich\u00e9 une fois encore leur volont\u00e9 commune de faire tomber le r\u00e9gime de Nicolas Maduro si pour Trump toutes les options sont possibles Bolsonaro semblait lui beaucoup plus h\u00e9sitant sur un \u00e9ventuel recours \u00e0 la force militaire chez son voisin v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien c'est peut-\u00eatre hier la ligne de d\u00e9marcation la plus visible qui existait entre celui qu'on appelle parfois le Trump tropical et le Trump originale Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [94%] :\r\nLa premi\u00e8re ministre Theresa May va formellement demander par \u00e9crit ce mercredi, un report du Brexit au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, selon la BBC, un report qui aura un co\u00fbt \u00e9conomique et politique, a averti hier Bruxelles alors que la France se dit pr\u00eate \u00e0 s'opposer, seule, si n\u00e9cessaire, \u00e0 une demande de report de la date du Brexit qui ne serait pas justifi\u00e9e selon Paris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [96%] :\r\nLe 1er ministre hongrois, Viktor Orb\u00e1n, a -t-il encore sa place dans la famille politique d'Angela Merkel et de Jean-Claude Juncker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [96%] :\r\nR\u00e9ponse aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, lors de l'assembl\u00e9e du PPE, la F\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des partis conservateurs et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, plusieurs partis membres demandent l'exclusion du Fidesz, la formation de Viktor Orb\u00e1n Guillaume Meyer c'est une campagne d'affichage ciblant et d\u00e9nigrant le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, qui a mis le feu aux poudres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:39) [90%] :\r\nC'est peut-\u00eatre la provocation de trop, l'eurod\u00e9put\u00e9e allemande Ingeborg Gr\u00e4ssle et de la CDU, dit avoir longtemps d\u00e9fendu, Viktor Orb\u00e1n, aujourd'hui, elle demande l'exclusion du Fidesz. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [89%] :\r\nPour moi, cette ligne politique n'a rien \u00e0 faire avec une politique chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate et aussi avec une politique de partenariat avec le PPE qui est une famille politique tr\u00e8s diversifi\u00e9e, mais quelque chose nous unit et ce que fait Orban \u00e7a, unis par le PPE \u00e7a exclut qu'on le peut le quartier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:09) [95%] :\r\nLes \u00e9lections europ\u00e9ennes approchent pour l'eurod\u00e9put\u00e9e si la droite europ\u00e9enne ne fait pas le m\u00e9nage son pouvoir est en jeu, les \u00e9lecteurs vont se tourner vers d'autres partis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [93%] :\r\nLe vrai danger c'est qu'on invite en gardant Fidesz au centre peu on invite les autres \u00e0 faire campagne et pas que campagne \u00e0 s'allier contre nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:27) [95%] :\r\nLe parti d'Ingeborg Gr\u00e4ssle et la puissante CDU h\u00e9site pourtant \u00e0 rompre avec son cousin hongrois bannir le Fidesz peut aussi avoir un co\u00fbt \u00e9lectoral pour le PPE nous explique Eric Maurice de la Fondation Schuman. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:38) [94%] :\r\nOn peut tr\u00e8s bien imaginer qu'en France, en Italie, en Espagne et m\u00eame pourquoi pas dans certaines parties de l'Allemagne exclure Viktor Orb\u00e1n serait peut-\u00eatre au contraire vu comme un affaiblissement du partis PPE, beaucoup d'\u00e9lecteurs PPE dans diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens se sentent plut\u00f4t proches ou ont plus de compr\u00e9hension envers les positions de Viktor Orb\u00e1n, notamment sur l'immigration que les plus mod\u00e9r\u00e9s du parti ou les centristes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [96%] :\r\nRaison pour laquelle une exclusion du Fidesz est incertaine, les observateurs parient plut\u00f4t sur une suspension le temps de la campagne \u00e9lectorale Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [94%] :\r\nL'Italie \u00e0 saisir un navire humanitaire bloqu\u00e9 avec 48 migrants \u00e0 son bord au large de l'\u00eele de lampes et 12 \u00e0 son ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini a annonc\u00e9 \u00e9galement l'arrestation de ses membres d'\u00e9quipage, la justice italienne qui a ouvert une enqu\u00eate contre X pour aide \u00e0 l'immigration clandestine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:28) [91%] :\r\nCinq conseill\u00e8res d'\u00c9tat sur 7, le canton de Vaud vit un moment historique depuis l'\u00e9lection hier de Rebecca Ruiz s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [94%] :\r\nLa socialiste \u00e9lue tacitement apr\u00e8s le d\u00e9sistement du candidat UDC Pascal Dessauges arriv\u00e9e 2\u00e8me l\u00e2chant les chances \u00e9taient trop minces, n'est pas la premi\u00e8re fois que l'UDC perd des plumes dans des \u00e9lections cantonales, ces derniers mois pour le cas Vaudois, le pr\u00e9sident de l'UDC suisse Albert R\u00f6sti, estime que son parti n'a pas su mobiliser l'\u00e9lectorat une le\u00e7on \u00e0 tirer, \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:55) [86%] :\r\nC'est toujours dans des \u00e9lections cantonales, on a toujours des probl\u00e8mes de mon les actions c'est tr\u00e8s dommage pour moi le le\u00e7on que je tire, s'il nous manque la possibilit\u00e9 de amour il sation au nord, probl\u00e8me en entend et il faut dire aux gens : si vous venez pas nous \u00e9lire, vous avez \u00e0 la fin, la Suisse dans l'Europe, vous avez des d\u00e9penses de l'\u00c9tat, beaucoup plus grande, vous avez beaucoup plus de requ\u00e9rants d'asile c'est la question que ce qui reste \u00e0 la maison pourra se poser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [93%] :\r\nAlbert rejet\u00e9 le pr\u00e9sident de l'UDC suisse, interrog\u00e9 par Thierry Cl\u00e9mence, \u00e0 quelques jours \u00e0 pr\u00e9sent des \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises la coh\u00e9sion de l'alliance des partis bourgeois est mise \u00e0 mal par la question europ\u00e9enne, dans un tout m\u00e9nage distribu\u00e9 il y a quelques jours, l'UDC n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'attaquer directement aux positions de son alli\u00e9 PLR sur cette th\u00e9matique, une pique qui pourrait fragiliser encore davantage une alliance bourgeoise qui a eu de la peine \u00e0 convaincre de son unit\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:47) [95%] :\r\nLe PS et le PLR disent au revoir \u00e0 la Suisse, d\u00e9nonce l'UDC z\u00fcrichois dans ce tout m\u00e9nage en pleine campagne des cantonales, l'UDC s'en prend ainsi directement \u00e0 un parti avec lequel elle s'est associ\u00e9 dans l'alliance bourgeoise en trio avec le PDC et puis le parti agrarien se saisit ici dans cette campagne cantonale d'une th\u00e9matique br\u00fblante au niveau f\u00e9d\u00e9ral, les relations avec l'Union europ\u00e9enne dans la NZZ le conseiller national Alfred Heer assume : il est l\u00e9gitime de l'\u00e9voquer, plut\u00f4t que de se censurer, du c\u00f4t\u00e9 du PLR ont choisi de ne pas r\u00e9agir et on souligne l'unit\u00e9 avant tout, \u00e0 4 jours du scrutin, une unit\u00e9 qui justement semblait d\u00e9j\u00e0 ne pas aller de soi, la semaine derni\u00e8re le Tages-Anzeiger a publi\u00e9 un sondage montrant le peu d'enthousiasme de l'\u00e9lectorat PLR pour la candidature de Natalie Rickli, notamment en raison de ses positions vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne, une question europ\u00e9enne qui, \u00e0 quelques jours du scrutin s'est d\u00e9cid\u00e9ment invit\u00e9e dans ces \u00e9lections z\u00fcrichoises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:50) [92%] :\r\nL'incompr\u00e9hension qui a domin\u00e9 hier apr\u00e8s le refus du Pape, Fran\u00e7ois, de la d\u00e9mission du cardinal Barbarin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [97%] :\r\nEt en attendant son proc\u00e8s en appel pour non d\u00e9nonciation d'abus sexuels, le pr\u00e9lat s'est toutefois mis en retrait de son dioc\u00e8se de Lyon, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques, Mgr Georges Pontier, s'est dit \u00e9tonn\u00e9 de cette situation in\u00e9dite, Fran\u00e7ois Devos, cofondateur de l'association la parole lib\u00e9r\u00e9e \u00e0 l'origine du proc\u00e8s Barbarin juge lui ce nouveau soutien papal comme l'erreur de trop, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de Christian Terras, directeur et r\u00e9dacteur en chef de la revue catholique progressiste Golias. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:21) [91%] :\r\nBah, je trouve \u00e7a proprement scandaleux le pape jouent sur le droit et non pas sur la morale et sur l'\u00e9thique qui fait que le cardinal Barbarin est compl\u00e8tement discr\u00e9dit\u00e9e aujourd'hui dans le dioc\u00e8se de Lyon et dans tous les dioc\u00e8ses de France car il a agi en conscience compte les victimes du p\u00e8re Preynat il a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment jusqu'irait la justice d'informations dont il \u00e9tait en possession et emp\u00eacher de faire la v\u00e9rit\u00e9, je pense que le pape aurait d\u00fb accepter la d\u00e9mission du cardinal Barbarin parce que le cardinal Barbarin est dans une posture absolument ind\u00e9fendable, aujourd'hui c'est l'\u00e9glise qui perd encore un combat et qui affiche une raison d'\u00e9glise qui fonctionne comme la raison d'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire que c'est la r\u00e9putation de l'institution qui prime sur les victimes sur le droit des victimes \u00e0 \u00eatre reconnus comme des victimes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [93%] :\r\nChristian Terras, directeur et r\u00e9dacteur en chef de la revue catholique Golias du hockey sur glace et le HC Bienne disputera pour la 2\u00e8me saison de suite les demi- finales des play- offs l'\u00e9quipe z\u00e9landaise a battu hier soir \u00e0 domicile Ambri-Piotta 2 \u00e0 1 et remporte cette s\u00e9rie de quart de finale, 4 victoires \u00e0 une, les 2 autres \u00e9quipes romandes ont en revanche perdu hier soir Lausanne s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile face \u00e0 Langnau mais m\u00e8ne 3 2 dans la s\u00e9rie quant \u00e0 Gen\u00e8ve Servette d\u00e9faite en prolongation contre Berne, Gen\u00e8ve, men\u00e9 3 2 dans la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:34) [84%] :\r\nFoued Boukari pour le ch\u00f4mage. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-20T06:12:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7E067E7-6E1E-4E54-8D7B-88091FEEF013", "internalArchiveId": "D7E067E7-6E1E-4E54-8D7B-88091FEEF013", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cyclisme: le Team Sky va \u00eatre rachet\u00e9 par le groupe Ineos", "publicationDate": "2019-03-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nCyclisme: le Team Sky va \u00eatre rachet\u00e9 par le groupe Ineos   \r\nLes terroristes doivent pouvoir \u00eatre expuls\u00e9s vers leur pays d'origine m\u00eame s'ils risquent d'y \u00eatre tortur\u00e9s ou condamn\u00e9s \u00e0 mort. Le Conseil des Etats a charg\u00e9 ce matin le gouvernement de r\u00e9diger une loi en ce sens, par une courte majorit\u00e9. Le texte cible les personnes condamn\u00e9es pour actes terroristes qui demeurent un danger pour la s\u00fbret\u00e9 de la Suisse apr\u00e8s l'ex\u00e9cution de leur peine. Jusqu'ici, certaines d'entre elles ne pouvaient \u00eatre expuls\u00e9es du territoire en raison du principe de non refoulement dans les pays en guerre.\r\nBonsoir Fabio Regazzi! Vous \u00eates CN PDC tessinois, c'est vous l'auteur de la motion.\r\nEt bonsoir Fabian Molina! Vous \u00eates CN PS ZH\r\nFabio Regazzi:\r\n- Commen\u00e7ons par une question pratique: comment vous souhaitez proc\u00e9der pour renvoyer ces personnes dans des pays ultra-dangereux? Par largage? On les laisse \u00e0 la fronti\u00e8re?\r\n- M\u00eame KKS s'est battue contre votre motion, jug\u00e9e inapplicable?\r\n- On vous accuse de fouler aux pieds l'Etat de droit, contrevient \u00e0 la fois \u00e0 la Constitution suisse, \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et aux Conventions de Gen\u00e8ve.\r\n- La Suisse ferait le jeu des bourreaux en contrevenant au principe de non refoulement... selon la gauche. Les d\u00e9mocraties occidentales ne valent-elles pas mieux que \u00e7a?\r\nFabian Molina:\r\n- Comment assurer la s\u00e9curit\u00e9 du pays?\r\n- L'Etat de droit c'est accepter de rel\u00e2cher une personne dangereuse?\r\n- LA s\u00e9curit\u00e9 des de la population ne prime-t-elle pas dans certains cas?\r\n- On parle de tr\u00e8s peu de cas, pour vous c'est d\u00e9j\u00e0 trop?", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10282079", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme: le Team Sky va \u00eatre rachet\u00e9 par le groupe Ineos / FOR_2019-03-19T18:02:00_developpement-6", "Forum du 19.03.2019"], "variantIds": ["ece-10282079"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:22Z", "speechToTexts": ["25.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn parlait de de cyclisme avec vous, Jo\u00ebl Robert, la meilleure \u00e9quipe cycliste du monde change de propri\u00e9taire, le groupe Ineos s'offre \u00e0 la formation Sky, celle du Britannique Chris Froome, 4 fois vainqueur du Tour de France alors Jo\u00ebl Ineos, ce qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s actif et tr\u00e8s pr\u00e9sente dans le monde sportif en Suisse romande notamment r\u00e9ussi l\u00e0 en tr\u00e8s gros coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [90%] :\r\nOui, un \u00e9norme coup from vous avez parl\u00e9 Thomas Wiggins, ce sont 6 des 7 derniers vainqueurs du Tour de France, ces coureurs ont appartenu ou appartiennent encore \u00e0 cette \u00e9quipe qu'il faudra appeler dor\u00e9navant \u00e9quipe Ineos c'est non plus \u00e9quipe Sky 50 millions de budget, elle fait la loi dans le peloton, ce n'est pas au go\u00fbt de tous, elle d\u00e9range, \u00e7a c'est certain, on \u00e9voque parfois des positions litigieuses par rapport au dopage, en tout cas ne laisse pas indiff\u00e9rent et donc cette \u00e9quipe aujourd'hui, a \u00e9t\u00e9 acquise par Jim Ratcliffe sort Jim Ratcliffe en parenth\u00e8ses un pro- Brexit convaincu en cellule, patron d'Ineos, s'il devient donc un acteur majeur du milieu cycliste il va garder tous ses coureurs : c'est la 1\u00e8re fortune de Grande-Bretagne 30 milliards de francs suisses voil\u00e0 ce que p\u00e8se soeur Jim Ratcliffe \u00e9quipe cycliste c'est pas grand- chose quand on gagne ou qu'on a une fortune 30 milliards Ineos, vous l'avez dit, h\u00e9 bien qu'on en Suisse romande, c'est le propri\u00e9taire du Lausanne Sport en foot, c'est un gros sponsor \u00e9galement du LHC, le club de hockey qui va peut-\u00eatre ce soir se qualifie pour les demi- finales, Ineos c'est un si\u00e8ge mondial \u00e0 Harold 17000 employ\u00e9es dans 24 pays, c'est un groupe p\u00e9trochimique qui a r\u00e9alis\u00e9 l'an dernier un chiffre d'affaires de 60 milliards de dollars, selon le magazine Bilan, c'est donc une tr\u00e8s grosse entreprise qui s'offre aujourd'hui une tr\u00e8s grosse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [91%] :\r\nPhilippe cycliste et l'argent visiblement Jo\u00ebl n'est pas un probl\u00e8me pour le le patron d'Ineos s'Jim Ratcliffe, vous avez fait, vous avez fait le d\u00e9tail de son portefeuille alors est ce qu'il peut ou veut encore investir dans le sport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [86%] :\r\nOui, il veut investir, il a d\u00e9j\u00e0 investi, on m'a d\u00e9j\u00e0 dit -on Lausanne et le LHC il oscille beaucoup d'argent, 200 millions dans la voile avec le Team Ineos de Grande-Bretagne, il veut gagner la Coupe de l'America voil\u00e0 Bertarelli la gagner simple le dada des des multimillionnaires des milliardaires dans Team Ineos s'Grande-Bretagne veut gagner la Coupe de l'America, il lance : il faut une offre pour Chelsea le club de foot, il a mis 2 milliards 700 millions sur la table le patron russe Abram Abramovitch, lui qui n'est pas quelques centaines de millions pr\u00e8s, a dit non, non, je garde mon club mais un petit peu plus donc il y a toujours cette horde milliards 7 sur la table, en fait, le sport permet Ratcliffe et au groupe d'afficher son succ\u00e8s ses ambitions, une pr\u00e9sence, sans doute pour toujours plus forte dans le milieu du sport, ce qui tranche avec quand m\u00eame pour le rappeler la discr\u00e9tion du groupe qui n'est pas cot\u00e9e en Bourse la discr\u00e9tion aussi quand m\u00eame de son patron, qu'on ne voit pas beaucoup, mais qui est redoutable en affaires, je terminerai par l\u00e0, mon cher Thibaut de s\u00fbrement du mois, dit Jim Ratcliffe on surnomme Jr en r\u00e9f\u00e9rence \u00e9videmment quant \u00e0 la place, et puis Docteur No, le m\u00e9chant, le grand m\u00e9chant du 1er James Bond, quand on a ces de surnoms, faut pas trop aller se frotter avec leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [88%] :\r\nOn l'imagine en train de caresser un chat merci beaucoup Jo\u00ebl Robin cycliste ou un cycliste effectivement de notre r\u00e9daction sportive RTS, sport. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-19T17:46:12Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Regazzi, Fabio", "role": "Conseiller national ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Molina, Fabian", "role": "CN PS ZH ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F81E1AFE-46C0-4772-9800-216C8F907C5E", "internalArchiveId": "F81E1AFE-46C0-4772-9800-216C8F907C5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Renvoi de djihadistes dans les pays en guerre: d\u00e9bat entre Fabio Regazzi et Fabian Molina", "publicationDate": "2019-03-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Fabio Regazzi (PDC/TI), et Fabian Molina (PS/ZH).\r\n\r\nRenvoi de djihadistes dans les pays en guerre: d\u00e9bat entre Fabio Regazzi et Fabian Molina   \r\nLes terroristes doivent pouvoir \u00eatre expuls\u00e9s vers leur pays d'origine m\u00eame s'ils risquent d'y \u00eatre tortur\u00e9s ou condamn\u00e9s \u00e0 mort. Le Conseil des Etats a charg\u00e9 ce matin le gouvernement de r\u00e9diger une loi en ce sens, par une courte majorit\u00e9. Le texte cible les personnes condamn\u00e9es pour actes terroristes qui demeurent un danger pour la s\u00fbret\u00e9 de la Suisse apr\u00e8s l'ex\u00e9cution de leur peine. Jusqu'ici, certaines d'entre elles ne pouvaient \u00eatre expuls\u00e9es du territoire en raison du principe de non refoulement dans les pays en guerre.\r\nBonsoir Fabio Regazzi! Vous \u00eates CN PDC tessinois, c'est vous l'auteur de la motion.\r\nEt bonsoir Fabian Molina! Vous \u00eates CN PS ZH\r\nFabio Regazzi:\r\n- Commen\u00e7ons par une question pratique: comment vous souhaitez proc\u00e9der pour renvoyer ces personnes dans des pays ultra-dangereux? Par largage? On les laisse \u00e0 la fronti\u00e8re?\r\n- M\u00eame KKS s'est battue contre votre motion, jug\u00e9e inapplicable?\r\n- On vous accuse de fouler aux pieds l'Etat de droit, contrevient \u00e0 la fois \u00e0 la Constitution suisse, \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et aux Conventions de Gen\u00e8ve.\r\n- La Suisse ferait le jeu des bourreaux en contrevenant au principe de non refoulement... selon la gauche. Les d\u00e9mocraties occidentales ne valent-elles pas mieux que \u00e7a?\r\nFabian Molina:\r\n- Comment assurer la s\u00e9curit\u00e9 du pays?\r\n- L'Etat de droit c'est accepter de rel\u00e2cher une personne dangereuse?\r\n- LA s\u00e9curit\u00e9 des de la population ne prime-t-elle pas dans certains cas?\r\n- On parle de tr\u00e8s peu de cas, pour vous c'est d\u00e9j\u00e0 trop?", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10282081", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Renvoi de djihadistes dans les pays en guerre: d\u00e9bat entre Fabio Regazzi et Fabian Molina / FOR_2019-03-19T18:02:00_developpement-8", "Forum du 19.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Fabio Regazzi (PDC/TI), et Fabian Molina (PS/ZH)."], "variantIds": ["ece-10282081"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:22Z", "webPublicationDate": "2019-03-19T17:58:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Molina, Fabian", "role": "CN PS ZH ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Regazzi, Fabio", "role": "Conseiller national ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AB85A7A-52AE-49BB-A9E1-E6C838B2088D", "internalArchiveId": "0AB85A7A-52AE-49BB-A9E1-E6C838B2088D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe d\u00e9battu au National", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe d\u00e9battu au National  \r\nUn nouveau milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe?\r\nLe Conseil national en d\u00e9bat en ce moment. Il doit d\u00e9cider si il veut, apr\u00e8s celle accept\u00e9e par le peuple en 2006, verser une 2e contribution de la Suisse \u00e0 la r\u00e9duction des disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales en faveur de certains Etats membres de l'Union europ\u00e9enne. Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous suivez ces discussions...des discussions qui sont fortement marqu\u00e9es par le contexte des relations tendues entre Berne et Bruxelles...?\r\nEt bien oui, de nombreux parlementaires souhaitent que les relations avec l'Union europ\u00e9enne s'am\u00e9liorent avant d'envisager le versement de cette somme d'1,3 milliard sur 10 ans, destin\u00e9e \u00e0 des projets dans certains pays de l'UE et incluant un cr\u00e9dit pour la migration. \r\nEt cela en raison des pressions effectu\u00e9es par Bruxelles en vue de la signature d'un accord cadre institutionnel. Un accord qui doit consolider la voie bilat\u00e9rale et l'acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur de l'UE mais que la Suisse h\u00e9site encore \u00e0 signer. Face \u00e0 ces atermoiements, l'Europe a notamment refus\u00e9 de prolonger \u00e0 ce stade la reconnaissance de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re suisse au del\u00e0 de la fin juin. D'autres mesures de r\u00e9torsion pourraient suivre.\r\n***et quels sont les front en pr\u00e9sence Marie?\r\nCes menaces irritent au plus au point l'UDC qui a propos\u00e9 de ne pas entrer en mati\u00e8re sur la lib\u00e9ration de cette contribution. Il faut r\u00e9sister aux pressions et ne pas raison de verser ce montant sans contrepartie s'est emport\u00e9 Roger K\u00f6ppel...\r\nLe PLR a reconnu l'importance de cette contribution mais a demand\u00e9 le renvoi du projet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral afin de clarifier la situation, notamment en ce qui concerne l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re. Au PDC, on estime que le versement de ce milliard doit \u00eatre assorti de conditions...et servir de levier dans les n\u00e9gociations...au m\u00eame titre que la commission de politique ext\u00e9rieure de Conseil national...Les conditions fix\u00e9es: une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e, une association totale au projet de recherche \"Horizon Europe\" et aucune autre mesure discriminatoire. Elle compl\u00e8te ainsi la d\u00e9cision du Conseil des Etats qui se contentait de conditionner la lib\u00e9ration des fonds \u00e0 l'absence de mesures discriminatoires.\r\n****et \u00e0 gauche?\r\nLe PS s'est dit convaincu qu'il s'agit d'un investtissement important qui r\u00e9pond aux int\u00e9rets du pays...\r\nne pas surestimer lampleur de ce levier\r\ncontribution de la Ch 3x moins que la Norv\u00e8ge\r\nLes Verts attention \u00e0 ceux qui veulent montrer les muscles et \u00e7a pourrait se retourner contre eux...\r\nMoment serait bien choisi pour envoser un signal fort de normalisation...\r\n****et comment a argument\u00e9 le CF Ignazio cassis ?\r\nimportant d'investir dans de bonnes relations avec nos voisins...\r\n\u00e9change commercial avec l'UE se monte \u00e0 1 miard par jour\r\nc'est une question de solidarit\u00e9 mais aussi dans notre int\u00e9ret\r\nIl faut aller de l'avant et donner un signal positif fort...surtout en ce moment...\r\nexamen de d\u00e9tails...\r\nConseil des Etats\r\ndivergence .", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278590", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe d\u00e9battu au National / FOR_2019-03-18T18:00:00_developpement-1", "Forum du 18.03.2019"], "variantIds": ["ece-10278590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:18Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nForum en Direct depuis la salle des pas perdus \u00e0 Berne au Palais f\u00e9d\u00e9ral juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, la salle du conseil national qui d\u00e9bat en ce moment m\u00eame de ce nouveau milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe, le conseil national qui doit d\u00e9cider s'il veut apr\u00e8s celle accept\u00e9e par le peuple en 2006 verser une 2\u00e8me contribution de la Suisse \u00e0 la r\u00e9duction des disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales en faveur de certains \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne, Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous suivez ces discussions, des discussions qui sont fortement marqu\u00e9es par le contexte des relations tendues entre Berne et Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [96%] :\r\nEh bien oui, de nombreux parlementaires souhaitent que les relations avec l'Union europ\u00e9enne s'am\u00e9liorent, avant d'envisager le versement de cette somme d'1,3 milliards sur 10 ans, destin\u00e9e \u00e0 des projets dans certains pays de l'UE et incluant un cr\u00e9dit pour la migration et cela en raison des pressions effectu\u00e9es par Bruxelles en vue de la signature d'un accord cadre institutionnel, un accord qui doit consolider la un accord qui doit consolider la voie bilat\u00e9rale et l'acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur de l'UE, mais que la Suisse h\u00e9site encore \u00e0 signer face \u00e0 ces atermoiements, l'Europe a notamment refus\u00e9 de prolonger \u00e0 ce stade, la reconnaissance de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re suisse au-del\u00e0 de la fin juin, d'autres mesures de r\u00e9torsion pourraient suivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [88%] :\r\nAlors on l'a dit, le d\u00e9bat se d\u00e9roule en ce moment, Marie, quels sont les front en pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [95%] :\r\nEh bien ces menaces de Bruxelles irrite au plus haut point, l'UDC qui a propos\u00e9 de ne pas entrer en mati\u00e8re sur la lib\u00e9ration de cette contribution, il faut r\u00e9sister aux pressions et ne pas verser ce montant sans contrepartie, s'est emport\u00e9, Roger K\u00f6ppel, le PLR a de son c\u00f4t\u00e9, reconnu l'importance de cette contribution, mais a demand\u00e9 le renvoi du projet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et ce afin de clarifier la situation, notamment en ce qui concerne l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re au PDC, on estime que le versement de ce milliard doit \u00eatre assorti de conditions et servir de levier dans les n\u00e9gociations on ma petite que la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national, les conditions fix\u00e9es une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e une association totale au projet de recherche Horizon Europe et aucune autre mesure discriminatoire elle compl\u00e8te ainsi la d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats qui se contentait de conditionner la lib\u00e9ration des fonds \u00e0 l'absence de mesures discriminatoires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour les arguments du camp bourgeois et la gauche, qu'est ce qu'elle en pense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [93%] :\r\nLe PS s'est dit de son c\u00f4t\u00e9, convaincu, convaincu qu'il s'agit d'un investissement important qui r\u00e9pond aux int\u00e9r\u00eats du pays, il ne faut pas surestimer l'ampleur de ce levier, les gesticulations mena\u00e7ant de ce Parlement sont une provocation inutile au plus mauvais moment, selon le conseiller national socialiste Martin Neff, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 des Verts, attention \u00e0 ceux qui veulent montrer les muscles, \u00e7a pourrait se retourner contre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [91%] :\r\nEt face au Parlement, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis comment est -ce qu'il a argument\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [94%] :\r\nEh bien, le Tessinois a dit : il est important d'investir dans de bonnes relations avec nos voisins, l'\u00e9change commercial avec l'UE se monte \u00e0 1 milliard par jour, a rappel\u00e9 le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est une question non seulement de solidarit\u00e9, mais c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de notre pays, il faut aller de l'avant et donner un signal positif fort, surtout en ce moment les votes sur les diff\u00e9rentes propositions se d\u00e9roule en ce moment juste derri\u00e8re nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [91%] :\r\nEffectivement, le r\u00e9cit de ce d\u00e9bat, Marie Giovanola merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T17:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-196A68E7-D060-4BD6-B9BA-764A172CCA04", "internalArchiveId": "196A68E7-D060-4BD6-B9BA-764A172CCA04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur l'accord-cadre entre Christian Levrat, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : R\u00f6sti , Albert;L\u00fcscher, Christian\r\nD\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Filippo Lombardi, chef du groupe PDC, et Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\nD\u00e9bat sur l'accord-cadre entre Christian Levrat, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher     \r\n*** Et plusieurs invit\u00e9s nous rejoignent... Ils nous accompagneront durant une bonne partie de l'\u00e9mission... Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC... Filippo Lombardi, chef du groupe PDC... et Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste, bonsoir messieurs...\r\n@Filippo Lombardi\r\n- Le PDC incarce ce \"oui mais\" au milliard de coh\u00e9sion... Vous posez de conditions... Au risque de se f\u00e2cher avec l'Union europ\u00e9enne ?\r\n@Albert R\u00f6sti\r\n- L'UDC s'est toujours oppos\u00e9e \u00e0 cette contribution... Est-ce qu'avec les conditions pos\u00e9es aujourd'hui, elle est plus acceptable \u00e0 vos yeux ?\r\n@Christian Levrat\r\n- A gauche, vous avez toujours soutenu ce versement... Aujourd'hui, vu le contexte, un peu plus de scepticisme ?\r\n@Albert R\u00f6sti\r\n- Evacuons la question de principe... le d\u00e9bat dogmatique... Rappelons le but premier de ce milliard... r\u00e9duire les disparit\u00e9s sociales en Europe... Pour vous, c'est une \u00e9vidence, les projets rendus possibles n'ont rien apport\u00e9 aux populations de ces pays ?\r\n@Filippo Lombardi\r\n- On entend vos conditions ce soir... n'est-ce pas occulter le travail effectuer sur le terrain ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es ?\r\n*** Albert R\u00f6sti, on prend cong\u00e9 de vous ici, merci de nous avoir rejoints...\r\nQuestions Renaud\r\n-premi\u00e8re contribution au milliard de coh\u00e9sion, c'\u00e9tait en 2006. Il y a eu un vote populaire \u00e0 l'\u00e9poque suite \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum UDC. Le peuple a dit oui ! Aujourd'hui ce serait diff\u00e9rent ?\r\n-A l'\u00e9poque le d\u00e9bat \u00e9tait vraiment le m\u00eame ? On a un peu l'impression (m\u00eame si \u00e7a ne date pas d'hier) que les d\u00e9bats se focalisaient plus sur les pays de l'est... et moins sur nos relations avec la commission.\r\n-Obtenir des concessions \u00e0 bruxelles. en m\u00eame temp on le voit dans le dossier brexit : bruxelles ne l\u00e2che rien !!\r\n-on parle de 130 millions par an. c'est pas grand-chose !\r\n-La Suisse a aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'\u00e9largissement de l'UE aux pays de l'Est.\r\n-UDC serait pr\u00eate \u00e0 revenir avec un r\u00e9f\u00e9rendum ?", "durationSec": 537, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278593", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur l'accord-cadre entre Christian Levrat, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher / FOR_2019-03-18T18:02:00_developpement-4", "Forum du 18.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Filippo Lombardi, chef du groupe PDC, et Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR."], "variantIds": ["ece-10278593"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:19Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va en d\u00e9battre justement ce soir avec Filippo Lombardi, Christian Levrat et Christian L\u00fcscher, qui sont toujours avec nous, les 3 partis, je le disais, historiquement pro- bilat\u00e9rales Christian Levrat, la gauche est loin d'\u00eatre enthousiastes dans ce dossier, vous voyez -vous une issue dans dans l'impasse du dossier europ\u00e9en et si oui laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [91%] :\r\nBon, la premi\u00e8re chose, ce que je souhaite dire, c'est Madame 11 heures 15, je fais partie des Europ\u00e9ens convaincus avant m\u00eame la fondation des Verts lib\u00e9raux que je si\u00e8ge depuis 10 ans \u00e0 la direction du parti socialiste europ\u00e9en, donc je revendique pour moi d'assez bien comprendre les m\u00e9canismes de l'Union europ\u00e9enne, ce qu'elle oublie de dire dans son plaidoyer sec dire oui aujourd'hui \u00e0 l'accord-cadre, c'est \u00e0 dire oui, aussi, un affaiblissement de mesures d'accompagnement, c'est pas moi qui le dis, c'est fort hausse un institut de recherche tr\u00e8s proche des Verts lib\u00e9raux qui constate qu'il a la secr\u00e9taire en Suisse exactement l'affaiblissement des mesures d'accompagnement, c'est un affaiblissement de la protection des salaires et qu'on doit trouver une forme ou une autre mesure compensatoire dire oui aussi, aujourd'hui, sans aucune r\u00e9serve, c'est dire oui en fait, l'inconnu parce que l'Union europ\u00e9enne r\u00e8gle de mani\u00e8re tr\u00e8s restrictive, les aides \u00e9tatiques, personne ne peut nous dire les cons\u00e9quences, cet accord sur les soci\u00e9t\u00e9s d'chemins de fer sur la le mode de financement des prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral dans les h\u00f4pitaux, personne ne peut nous dire les cons\u00e9quences de cet accord sur les banques cantonales, personne ne peut nous dire les cons\u00e9quences, cet accord sur le statut fiscal \u00e0 appliquer dans les, dans les cantons et si aujourd'hui on a tous une multitude de questions \u00e0 poser aux questions au Conseil f\u00e9d\u00e9ral si on est tous d'accord, ou presque, \u00e0 part les Verts lib\u00e9raux, mais \u00e7a c'est de l'\u00e9lectoralisme z\u00fcrichois, mais si on est tous d'accord, \u00e0 part les Verts lib\u00e9raux pour un petit demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soit des discussions d'approfondissement avec l'Union europ\u00e9enne soit une nouvelle n\u00e9gociation de certains \u00e9l\u00e9ments de l'accord, soit au moins une clarification \u00e0 l'interne de la mani\u00e8re dont on veut mettre en oeuvre cet or cet accord cet accord-cadre, c'est bien que ces questions- l\u00e0 sont aujourd'hui ouvertes que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas fait le travail qu'on \u00e9tait en droit d'attendre de sa part et qu'on ne peut pas comme \u00e7a qu'on a des responsabilit\u00e9s dans ce pays, r\u00e9pondre \u00e0 l'aveugle \u00e0 \u00e0 la fin, ma d'accord Madame Moser, c'est nous qui devons convaincre nos \u00e9lecteurs, c'est nous qui sommes dans les salles polyvalentes pour plaider pour cet accord, c'est nous qui sommes dans les entreprises pour garantir aux gens qu'il n'y aura pas de dumping salarial, or, aujourd'hui, je suis pas en mesure de donner ces garanties -l\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit nous fournir les r\u00e9ponses qui nous permettent de mener une campagne r\u00e9f\u00e9rendaire avec succ\u00e8s \u00e0 la faute de quoi nous pr\u00e9parons le terrain pour l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [86%] :\r\nMadame Moser, votre r\u00e9ponse aussit\u00f4t \u00e0 prendre cong\u00e9 pour votre r\u00e9ponse, vous faites de l'\u00e9lectoralisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [83%] :\r\nNon, c'est clair, moi, nous en achat pas juger la politique, on a toujours eu cette opinion et c'\u00e9tait clair, moi je suis dans la commission des des politiques ext\u00e9rieure d\u00e9truit beaucoup des ann\u00e9es j'ai j'ai vraiment, on a, on a accompagn\u00e9 cette n\u00e9gociation on savait plus ou moins ce que TD, donc on a eu les r\u00e9seaux, il n'a pas d'user surprise, bon c'est un peu plus facile peut-\u00eatre mais parti un peu plus, plus petite pour se pour savoir \u00e7a pose sa position, j'accepte, a je crois pas que c'est une infl Affelay affaisse affaiblissement affaiblissant merci beaucoupD.B. des protection des salaires, c'est une question d'application dans la Suisse, et \u00e7a c'est pas une question qui b\u00e2ti \u00e7a c'est c'est pas une question qu'on doit n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne, moi je crois que c'est pas honn\u00eate de parler \u00e7a de dire \u00e7a avec la population, on doit \u00eatre honn\u00eate ce qui les r\u00e9sultats il et a c'est la question qu'est -ce qu'on fait avec ces r\u00e9sultats dans la Suisse, et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est l'aime pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [81%] :\r\nOn je crois et puis on va, on va discuter, merci beaucoup madame Moser nous avoir rejoints transforme une une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [90%] :\r\nAlors \u00e9lectoraliste ou pas Christian L\u00fcscher ce qui est s\u00fbr c'est que sans le soutien de la gauche et du centre de vous n'irait pas tr\u00e8s loin, alors quel gestes, c'est ce que vous seriez susceptible de faire sur cette question des mesures d'accompagnement et la protection des travailleurs alors 2 remarques pr\u00e9alables s'y a bien un parti qui est pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lectoraliste en ce moment dans ce dans ce domaine et Alexandra, c'est toujours le c'est bien, c'est bien le PLR parce que vis-\u00e0-vis de mes propres \u00e9lecteurs je pourrais rentrer ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve bomber le torse en disant on va pas se laisser faire, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a va se passer, mais nous avons une approche pragmatique dans l'int\u00e9r\u00eat du pays parce que nous nous rendons compte qu'il faut, dans le cas des bilat\u00e9rales continuer encadrer ces bilat\u00e9rales par un accord-cadre petite pique \u00e0 mes amis socialistes, les socialistes ont quand m\u00eame hein, une attitude relativement paradoxal dans ce dossier parce que d'un c\u00f4t\u00e9, on nous le dit, c'est m\u00eame \u00e9crit dans le programme du du Parti socialiste, on veut adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et lorsque l'Union europ\u00e9enne veut nous imposer quelque chose, d'\u00eatre les premiers \u00e0 crier en disant, ben c'est pas possible que le l'Union europ\u00e9enne nous nous oblige \u00e0 accepter l'telle ou telle mesure alors que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment dans la gueule de cette Europe, Christian Levrat mais nous jeter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [88%] :\r\nVous m'auriez si vous aviez pas cherch\u00e9 \u00e0 faire un brin de brin de pol\u00e9mique, il reste qu'il reste qu'au dire oui sur le principe, un rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne, ce pas dire oui \u00e0 n'importe quoi et c'est pas \u00e7a, ici vous allez pas sacrifier les int\u00e9r\u00eats de nos salari\u00e9s dans la mise en oeuvre de ces mais si vous aviez int\u00e9r\u00eat si vous \u00eates s\u00fbrement bien adh\u00e9rer, on aurait fait comme le Luxembourg, \u00e7a vous savez pourquoi on a besoin de ces mesures d'accompagnement parce qu'on a en Suisse, un salaire moyen de 7200 francs, on a en Allemagne un salaire moyen de 4900 francs et on a en France un salaire moyen de m\u00e9pris les lots Christian Levrat \u00e7a suit chaque m\u00e9tal et \u00e7a mais \u00e7a signifie les mal parce que l'Italie c'est \u00e0 3000 400000 est hors de question d'abord d'laisser faire des Christian Levrat, le retour \u00e0 chercher \u00e0 se chauffer, vous dites la soeur chose la seule chose qu'on vous dit : c'est avec une diff\u00e9rence de salaire aussi importante avec en Suisse en pouvoir d'achat qui est le double du pouvoir d'achat qu'on a en France, si on veut \u00e9viter de se retrouver dans une situation de gilets jaunes on doit aujourd'hui prendre des mesures s\u00e9rieuses pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s ce jamais dit combien moi je le suis pas avoir voulu tr\u00e8s bonne moderne dit : pour moi, c'est vous dites vous soutenez cet accord \u00e0 l'aveugle, en fait, vous avez dit en oui de principe \u00e0 cet accord, sans prendre aucune des mesures concr\u00e8tes qui nous permettraient de prot\u00e9ger ici la population dans une situation avec des \u00e9carts salariaux aussi important et je trouve qu'une politique responsable, \u00e7a passe par des questions tr\u00e8s pr\u00e9cises, par des r\u00e9ponses tout aussi pr\u00e9cise du gouvernement, nous ne dirons a secte court qu'au jour o\u00f9 nous aurons ces r\u00e9ponses et que nous pourrons les yeux dans les yeux, dire aux salari\u00e9s de ce pays, que leurs salaires sont prot\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [82%] :\r\nMais il y a quelqu'un qui vous regarde, qui, en bout de et qui sourit, et c'est vrai, c'est vous, Filippo non pas le 1er tout entier, chef du groupe PDC Auchan pourquoi est -ce que vous seriez encore, vous voyez c'est d'\u00e9change entre 11 Christian L\u00fcscher Christian Levrat, c'est bien cette petite bagarre gauloise l\u00e0 que j'entends comme \u00e7a la transparence pour 3 sets plus vif au fran\u00e7ais, italien, les poids Lombardi, est ce que j'ai pos\u00e9 la m\u00eame question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Christian Levrat on au d\u00e9but de cette discussion, il y a pas r\u00e9pondu d'ailleurs mais est ce que vous voyez -vous une issue dans ce dossier, et laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:39) [87%] :\r\nAlors ce qui m'inqui\u00e8te, alors tout d'abord nous sommes PDC absolument pas droit dans la bo\u00eete \u00e0 la voie bilat\u00e9rale, il faut la consolider tous favorables \u00e0 cette voie bilat\u00e9rale autour de la table, un accord bilat\u00e9ral, un accord cadre est n\u00e9cessaire, lequel, h\u00e9 bien \u00e7a se discute encore et c'est bien l\u00e0 que le b\u00e2t blesse Madame Moser n'est plus l\u00e0, mais elle doit avoir une boule de cristal chez elle parce qu'elle savait d\u00e9j\u00e0 : elle nous et il nous a dit depuis 2 ans, en commission des Affaires \u00e9trang\u00e8res, comment allait se passer, cette 16 quand m\u00eame, c'est ce qui est cet accord moi j'essaie, je suis aussi dans une commission d'affaires \u00e9trang\u00e8res GMail l'honneur de la pr\u00e9sider, et je vous assure que jusqu'au dernier moment on n'a pas vraiment ce qu'est ce qu'il y a l\u00e0- dedans, on avait des fuites, mais, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se garde bien, mais c'est aussi juste parce qu'en pleine n\u00e9gociation, c'est difficile d'aller expliquer tr\u00e8s souvent la voie publique, parce que rien ne reste dans dans secret du Parlement qu'est son en train de maintenant, ce qui me pr\u00e9occupe le plus, c'est dans cet accord, telle qu'il c'est parce qu'il y a dans l'accord, en fait, ce qui me pr\u00e9occupe le plus, ce qui ce qui n'est pas dit ce qui n'est pas exclu et le fait que la facult\u00e9 de d'expansion du Champ d'application de cet accord-cadre du m\u00e9canisme de reprise dynamique de droit et de la Stripe allez- vous comprenez en fran\u00e7ais la la limite de domination des divergences, divergences c'est ces m\u00e9canismes peuvent s'appliquer \u00e0 beaucoup plus qu'aux 5 accords et \u00e0 ce qui est actuellement dit : c'est ce qui n'est pas dit ou ce qui n'est pas exclu qui devrait nous pr\u00e9occupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [91%] :\r\nJ'ai une m\u00eame question \u00e0 vous 3, pour terminer, je vais vous demander d'\u00eatre, d'\u00eatre tr\u00e8s bref 2019 ann\u00e9es d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous avez tous envie forc\u00e9ment de vous d\u00e9marquer des autres partis, donc pas forc\u00e9ment d'afficher un consensus une entente Est- ce que oui ou non une solution et politiquement possible en Suisse cette ann\u00e9e, Christian Levrat oui ou non pendant 2019 Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:25) [91%] :\r\nJe crois qu'il faudrait, effectivement, prendre le temps et et affronter ce dossier avec le temps qu'il faut, m\u00eame si \u00e0 Bruxelles on a de l'impatience en on la sent cro\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [97%] :\r\nEt Christian L\u00fcscher pour terminer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:35) [92%] :\r\nAlors je crois qu'on a tous envie de travailler dans l'int\u00e9r\u00eat du pays, pas pour vous, pas forc\u00e9ment pour se d\u00e9marquer les uns des autres, j'aimerais vous donner un exemple : nous sommes les 3 ici favorable \u00e0 RFF, parce que nous pensons que ces mesures conjointes sont dans l'int\u00e9r\u00eat du pays et donc il s'agit pas de se d\u00e9marquer pour le plaisir de se d\u00e9marquer, je crois qu'aucun de nous, le fait de la politique dans cet objectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [87%] :\r\nEh bien, on votera sur RFFA le 19 et merci beaucoup Christian L\u00fcscher, Filippo Lombardi, Christian Levrat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T17:48:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "chef du groupe PDC aux chambres, conseiller aux Etats TI", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29FDC66E-9277-4036-B338-66D95BCAE5D2", "internalArchiveId": "29FDC66E-9277-4036-B338-66D95BCAE5D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur le milliard de coh\u00e9sion entre Christian Levrat, Albert R\u00f6sti, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : R\u00f6sti , Albert;L\u00fcscher, Christian\r\nD\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Filippo Lombardi, chef du groupe PDC, et Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\nD\u00e9bat sur le milliard de coh\u00e9sion entre Christian Levrat, Albert R\u00f6sti, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher     \r\n*** Et plusieurs invit\u00e9s nous rejoignent... Ils nous accompagneront durant une bonne partie de l'\u00e9mission... Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC... Filippo Lombardi, chef du groupe PDC... et Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste, bonsoir messieurs...\r\n@Filippo Lombardi\r\n- Le PDC incarce ce \"oui mais\" au milliard de coh\u00e9sion... Vous posez de conditions... Au risque de se f\u00e2cher avec l'Union europ\u00e9enne ?\r\n@Albert R\u00f6sti\r\n- L'UDC s'est toujours oppos\u00e9e \u00e0 cette contribution... Est-ce qu'avec les conditions pos\u00e9es aujourd'hui, elle est plus acceptable \u00e0 vos yeux ?\r\n@Christian Levrat\r\n- A gauche, vous avez toujours soutenu ce versement... Aujourd'hui, vu le contexte, un peu plus de scepticisme ?\r\n@Albert R\u00f6sti\r\n- Evacuons la question de principe... le d\u00e9bat dogmatique... Rappelons le but premier de ce milliard... r\u00e9duire les disparit\u00e9s sociales en Europe... Pour vous, c'est une \u00e9vidence, les projets rendus possibles n'ont rien apport\u00e9 aux populations de ces pays ?\r\n@Filippo Lombardi\r\n- On entend vos conditions ce soir... n'est-ce pas occulter le travail effectuer sur le terrain ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es ?\r\n*** Albert R\u00f6sti, on prend cong\u00e9 de vous ici, merci de nous avoir rejoints...\r\nQuestions Renaud\r\n-premi\u00e8re contribution au milliard de coh\u00e9sion, c'\u00e9tait en 2006. Il y a eu un vote populaire \u00e0 l'\u00e9poque suite \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum UDC. Le peuple a dit oui ! Aujourd'hui ce serait diff\u00e9rent ?\r\n-A l'\u00e9poque le d\u00e9bat \u00e9tait vraiment le m\u00eame ? On a un peu l'impression (m\u00eame si \u00e7a ne date pas d'hier) que les d\u00e9bats se focalisaient plus sur les pays de l'est... et moins sur nos relations avec la commission.\r\n-Obtenir des concessions \u00e0 bruxelles. en m\u00eame temp on le voit dans le dossier brexit : bruxelles ne l\u00e2che rien !!\r\n-on parle de 130 millions par an. c'est pas grand-chose !\r\n-La Suisse a aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'\u00e9largissement de l'UE aux pays de l'Est.\r\n-UDC serait pr\u00eate \u00e0 revenir avec un r\u00e9f\u00e9rendum ?", "durationSec": 669, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278591", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur le milliard de coh\u00e9sion entre Christian Levrat, Albert R\u00f6sti, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher / FOR_2019-03-18T18:02:00_developpement-2", "Forum du 18.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Filippo Lombardi, chef du groupe PDC, et Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR."], "variantIds": ["ece-10278591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:19Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPlusieurs invit\u00e9s vont nous rejoindre dans ce forum, il va nous accompagner durant une bonne partie de l'\u00e9mission d\u00e9j\u00e0 ici avec nous, Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, bonsoir monsieur, bonsoir et Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical bonsoir, bonsoir, Christian Levrat va commencer avec vous, vous avez l'impression que dans ce dossier du milliard de coh\u00e9sion pas bien d'une contribution de la Suisse \u00e0 des projets de d\u00e9veloppement notamment dans l'Union europ\u00e9enne, on est, on est face \u00e0 un d\u00e9bat qui est compl\u00e8tement envahi par par l'autre gros dossier, c'est-\u00e0-dire la la question Europe europ\u00e9enne l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [93%] :\r\nJe pense que malheureusement en partie le cas et que c'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat de notre pays et on aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 traiter les diff\u00e9rents dossiers qui concernent l'Union europ\u00e9enne de mani\u00e8re s\u00e9par\u00e9es les unes des autres, et cette volont\u00e9 de lier diff\u00e9rents dossiers, \u00e7a n'est pas une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, c'est du reste une des causes nos difficult\u00e9s aujourd'hui, c'est lorsqu'on a essay\u00e9 de lier la question dans l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re avec le milliard de coh\u00e9sion, on a ouvert la porte pour l'Union europ\u00e9enne a un lien entre le milliard de coh\u00e9sion et l'accord institutionnel et le d\u00e9but de aujourd'hui, c'est en fait le la liaison de de diff\u00e9rents dossiers entre plut\u00f4t que de les traiter avec une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 les un apr\u00e8s les autres, en fonction des int\u00e9r\u00eats de notre pays, je, je pense que c'est une mauvaise strat\u00e9gie d'essayer de de jouer le bras de fer avec Bruxelles sur cette histoire du milliard de coh\u00e9sion dans notre int\u00e9r\u00eat finalement donnent de r\u00e9gler cette question du soutien \u00e0 l'de le faire, ind\u00e9pendamment de la question de l'accord institutionnel et de le faire avec une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et je crains que la f\u00e9brilit\u00e9 dont fait montre le conseil national aujourd'hui finissent par nuire aux int\u00e9r\u00eats de notre de notre pays, je suis pas s\u00fbr que c'est en additionnant les conditions, les unes aux autres, vous arrivez au final \u00e0 un r\u00e9sultat qui soit satisfaisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [93%] :\r\nFilippo Lombardi nous a rejoint, chef du groupe PDC aux Chambres le PDC incarne assez bien finalement ce oui mais au milliard de coh\u00e9sion vous poser des des conditions au risque de se f\u00e2cher avec l'Union europ\u00e9enne qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Christian Levrat qui dit il n'y a pas de lien \u00e0 faire de ces dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [88%] :\r\nAlors sur le principe je suis d'accord il y a pas de lien et il est malvenu d'enfer crois qu'on a fait des erreurs, d'un autre c\u00f4t\u00e9, mais je ne suis pas s\u00fbr que la balle que que le jeu et commencer dans le Champ dans le dans le camp suisse parce que parce que l'Union, de choses qui n'ont rien \u00e0 voir ensemble, \u00e7a fait aussi bien Bruxelles que chez nous et on le voit bien sur cette esp\u00e8ce de chantage sur sur l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re face \u00e0 l'accord-cadre, donc il est bien de tenir de garder la t\u00eate froide, de garder les opiac\u00e9s s\u00e9par\u00e9s, mais c'est pas tout de la foi de la part de la Suisse que que les affaires sont bonnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [94%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC est aussi autour de la table, avec nous, alors votre parti Albert R\u00f6sti s'est toujours oppos\u00e9 \u00e0 cette contribution alors est -ce que avec les conditions pos\u00e9es aujourd'hui : cette contribution est un petit peu plus acceptable pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [88%] :\r\nJe dois accepter qu'on a qu'on a juste perdu le vote pour non d'entr\u00e9e en mati\u00e8re, nous sommes toujours seront toujours favorable pourcent mais c'est clair : nous nous battons maintenant pour ses conditions, c'est la moindre des choses qu'on lit cette cette contribution de coh\u00e9sion \u00e0 des concessions comme ils ont fait par le conseiller aux \u00c9tats et on a m\u00eame renforc\u00e9 chez nous parce que nous pensons, c'est pour des \u00e0 l'accord concernant les les mesures techniques qu'il faut, il faut aussi accepter, \u00e0 le renouveler et on ne veut pas que fait la commune si si on paye. \r\nNous devons l'accepter que la majorit\u00e9 parlement veulent faire, nous sommes contre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [86%] :\r\nMais si on le sait, le r\u00e9f\u00e9rendum, vous allez pas vous y opposer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:53) [86%] :\r\nNon, on peut, on peut pas plus parce que la loi cet effet il y a une ann\u00e9e, on a demand\u00e9, moi j'ai demand\u00e9, j'ai 2 mois il y a plus plus non, mais l\u00e0 on n'a jamais entendu une telle contribution tellement \u00e9lev\u00e9 et aussi pas dans telles conditions cadre avec le contrat et l'on va l'accord cadre avec la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, alors on peut pas si on en fera absolument, mais on ne et j'ai m\u00eame demand\u00e9 avec une motion du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de nous pr\u00e9senter une solution avec un r\u00e9f\u00e9rendum, c'est pas possible, on n'accepte pas la d\u00e9mocratie directe ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [94%] :\r\nChristian L\u00fcscher le le le raisonnement qui, qui peut \u00eatre fait par certains, c'est de dire le contribuable suisse paye ce ce milliard de coh\u00e9sion et donc il a droit aussi \u00e0 un certain respect de la part de l'Union europ\u00e9enne, c'est une logique qui vous sied. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:46) [92%] :\r\nC'est une logique qui mat\u00e9riellement me para\u00eet parfaitement d\u00e9fendable, on est dans une situation avec moi, il y a pas eu de r\u00e9f\u00e9rendum de de l'UDC, donc d'une certaine fa\u00e7on, je dirais que ce milliard \u00e0 mes yeux, il est quasiment acquis et en fait c'est le prix \u00e0 payer pour ne pas \u00eatre membre de l'Union europ\u00e9enne, c'est que le PLR ne veut pas en, on ne veut en aucun cas \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a a un prix et ce ce milliard dit de coh\u00e9sion fait partie de de ce prix, en passant, monsieur Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral a rappel\u00e9 \u00e7a correspond \u00e0 donner par ann\u00e9e environ 42 \u00e0 50 centimes au pays de aux citoyens des pays de l'Est qui qui sont concern\u00e9s, le fait de dire oui ne ne nous ne nous oblige pas \u00e0 fermer compl\u00e8tement les yeux sur le reste, et de dire oui mais les yeux ouverts, nous permet de tenir un discours relativement clair qui consiste \u00e0 dire : regardez ce que nous faisons de notre c\u00f4t\u00e9 essayer Silvouplay l'obligeance de tenir compte de nos propres int\u00e9r\u00eats, notamment je fais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re me semble \u00eatre strat\u00e9giquement faut en revanche, je crois que lorsque l'on fait un acte de bonne volont\u00e9 et qu'on le fait de bonne foi, on est en droit d'attendre en retour, comportement qui soit exactement le m\u00eame de la part de nos amis europ\u00e9ens, mais je dis bien de nos amis et pas et non pas de notre famille, puisque nous ne sommes pas de la m\u00eame famille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [87%] :\r\nIl y a les consid\u00e9rations tactiques, Christian Levrat, il y a aussi la question simplement de l'utilit\u00e9, hein, de cette contribution, c'est plus ou moins 130 millions par an Christian L\u00fcscher nous encore, un chiffre en quelques centimes SRS que de ce point de vue -l\u00e0 la la l'utilit\u00e9 de la contribution n'a pas discut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [90%] :\r\nC'est cette contribution sert \u00e0 soutenir des projets en en Europe de l'Est, ainsi qu'en Gr\u00e8ce et en Italie, qui ont d'autres points forts le 1er point fort, c'est la formation professionnelle, \u00e7a me para\u00eet ind\u00e9niable que la Suisse a quelque chose \u00e0 apporter en mati\u00e8re de formation professionnelle, notamment sur l'int\u00e9gration rapide des jeunes sur le march\u00e9 du travail et l\u00e0 on on fait, je crois, de la bonne politique, en essayant d'expliquer ce mod\u00e8le en essayant d'aider les les \u00c9tats concern\u00e9s \u00e0 mettre sur pied, au moins certains \u00e9l\u00e9ments d'un mod\u00e8le similaire le 2\u00e8me volet c'est le volet migratoires on peut pas aujourd'hui, il n'y ait qu'avec Schengen et Dublin la la Gr\u00e8ce et l'Italie en particulier se trouve confront\u00e9 \u00e0 des pressions plus importantes que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu au au d\u00e9part et il est pas scandaleux de soutenir ces \u00c9tats -l\u00e0 pour pour y rem\u00e9dier, donc pour moi \u00e7a va dans le bon sens, je note que sur la rh\u00e9torique en partie et Christian L\u00fcscher qui, pratiquement la m\u00eame chose que ce que je ce que ce que je d\u00e9fends savoir pas de conditionnalit\u00e9 stricte, on peut le faire en sorte d'exprimer des attentes, \u00e7a me para\u00eet l\u00e9gitime, assez d'accord avec \u00e7a malheureusement le le Conseil national lui a introduit me une conditionnalit\u00e9 stricte m\u00eame plus strictes que celle que nous avions d\u00e9pos\u00e9 au Conseil des \u00c9tats qui ne posait d\u00e9j\u00e0 probl\u00e8me, moi je, je, je plaide pour une approche beaucoup plus d\u00e9tendu dans cette affaire -l\u00e0, faisons ce qui nous semble juste formulons des attentes mais Lyon, surtout pas les dossiers entre Stegall, qui a commenc\u00e9, mais celle celle plus intelligent qui est tr\u00e8s cesser de le faire et je crois que la la Suisse son int\u00e9r\u00eat bien compris cette aborder les questions s\u00e9par\u00e9ment les unes des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [92%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC sur l'efficacit\u00e9 de cette contribution moins d'immigration nous dit Christian Levrat pourquoi vous y opposer alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:03) [87%] :\r\nC'est on on a des grandes putsch budget dans le domaine d'asile maintenant on a un jour encore une telle contribution alors au au nom de la contribution toujours qu'on m\u00eame que nous, tandis que nous en toujours dit : il faut prendre les, les, les Budgets qui existent pour ces choses mais mais le le plus grand plat plus creux, la plus grand part de cette contribution, \u00e7a va dans dans dans l'enseignement, mais, mais, en fait on on soutient des entreprises qui sont en concurrence avec nos entreprises, en Suisse, on a une une une croissance \u00e9norme, c'est bien dans ces pays, 4 pourcent 4 fois plus qu'en Suisse, mais est -on mais en plus une contribution, c'est la raison pour laquelle nous disons c'est c'est c'est, en fait, c'est c'est pas n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:55) [88%] :\r\nEt pour Lombardi alors ce R\u00f6sti surpris qu'une loi vot\u00e9e maintenant dans ces conditions insupportables, alors il y a 3 ans, que cette loi est pass\u00e9e au Parlement ne l'UDC n'a pas fait de r\u00e9f\u00e9rendum, donc \u00e9videmment la d\u00e9mocratie Direct a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, et la surprise et la difficile \u00e0 expliquer, on a toujours su qu'on avait fait une premi\u00e8re p\u00e9riode de 10 ans avec la vie que 3 milliards et qu'on allait faire une 2\u00e8me p\u00e9riode plus ou moins de la m\u00eame grandeur, ordre de grandeur, ce qui est bien, et \u00e7a je f\u00e9licite le grand c'\u00e9tait banal, c'est que sur la m\u00eame montant total End\u00e9mol 3 milliards 200 millions vont pour aider non plus les pays de l'Europe centrale, qui ont d\u00e9j\u00e0 connu, comme dit monsieur R\u00f6sti, un certain d\u00e9veloppement mais qui on encore certains fortement besoin mais au pays de de la M\u00e9diterran\u00e9e de la zone M\u00e9diterran\u00e9e qui sont confront\u00e9s aux flux migratoires et qui est au fa\u00eete font du travail, il faut le dire, pour l'ensemble de l'Europe et donc aussi pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:51) [86%] :\r\nIls font, ils font des r\u00e9agir quand m\u00eame dire, on n'a jamais pu penser il y a 3 ans, quand on lit cette contribution avec des des aides pour pour la migration, alors c'est quand m\u00eame quelque chose de tout nouveau, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait pu accepter un r\u00e9f\u00e9rendum est ici en plus alors on n'a pas vu tellement son avenir, il y a 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:15) [93%] :\r\nChristian L\u00fcscher juste un petit mot sur l'aspect \u00e9conomique de cette aide \u00e0 la coh\u00e9sion, l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse est tout de m\u00eame d'avoir autour de nous une Europe qui soit, qui soit dans la coh\u00e9sion et qui se forme parce que une Europe qui est prosp\u00e8re, c'est une Europe dans laquelle le march\u00e9 suisse peut peut exporter et c'est aussi des emplois qui peuvent \u00eatre cr\u00e9\u00e9s et qui peuvent venir en appui de ce que la Suisse, je pense par exemple \u00e0 votre notre ancien coll\u00e8gue Peters, plus l'air UDC qui maintenant va faire partiellement assembl\u00e9es ces trains en Pologne et qui ensuite les ram\u00e8ne ici pour la finalisation, donc on voit que tout le monde y trouve son pour son compte et une Europe dans laquelle il y a la coh\u00e9sion est une Europe dans laquelle la Suisse peut aussi exporter \u00e9conomiquement c'est important de le rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [90%] :\r\nMerci Christian L\u00fcscher Albert, si on en arrive au terme de cette discussion au projet, on prend cong\u00e9 de vous ici, merci de nous avoir rejoint ainsi dans la salle des pas perdus. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T17:40:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "chef du groupe PDC aux chambres, conseiller aux Etats TI", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E935530-025A-4BBC-AAA9-735362822A4D", "internalArchiveId": "8E935530-025A-4BBC-AAA9-735362822A4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois a lieu ce dimanche", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois a lieu ce dimanche Qui reprendra le si\u00e8ge du socialiste Pierre-Yves Maillard au gouvernement vaudois ? 5 candidats sont en lice pour le premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat. Les vaudois on vot\u00e9, et les premi\u00e8res tendances devraient tomber en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi. Rebecca Ruiz, et le candidat UDC Pascal Dessauges semblent \u00eatre les deux grands favoris, mais il pourrait y avoir quelques surprises dans les urnes, Sarah Cl\u00e9ment.\r\nLes vaudois ont le choix ce dimanche. Soit ils d\u00e9cident de maintenir la majorit\u00e9 rose-verte du gouvernement, en pl\u00e9biscitant la candidature de Rebecca Ruiz. La criminologue promet de suivre la ligne de son pr\u00e9decesseur, notamment pour tout ce qui touche au domaine social. C'est sans compter sur les ambitions de l'UDC, qui esp\u00e8re r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge perdu en 2011, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Jean-Claude Mermoud. Son candidat, Pascal Dessauges, se pr\u00e9sente comme un homme pragmatique. Le pr\u00e9fet du Gros de Vaud promet des baisses d'imp\u00f4ts pour les contribuables, tout en stabilisant les d\u00e9penses sociales.\r\n*** Les plus petites formations ont aussi des revendications..\r\nLe candidat PDC Axel Marion table sur une nouvelle formule magique au gouvernement, avec 3 \u00e9lus de gauche, trois de droite et lui-m\u00eame au centre. A l'extr\u00eame gauche de l'\u00e9chiquier, on retrouve le POP et Ensemble \u00e0 Gauche. Si les programmes de Jean-Michel Dolivo et Ana\u00efs Timofte se ressemblent, leurs profils varient. La jeune m\u00e8re c\u00e9libataire, fra\u00eechement arriv\u00e9e en politique face \u00e0 l'avocat et politicien exp\u00e9riment\u00e9.\r\n*** Sarah, si la campagne a commenc\u00e9 dans le calme, elle s'est crisp\u00e9e sur la fin\r\nUne d\u00e9nonciation p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e cette semaine, contre Rebecca Ruiz et l'ancienne conseill\u00e8re d'Etat Anne-Catherine Lyon. Suite aux contrats de travail \"bricol\u00e9s\" au sein de l'Etat entre 2010 et 2014. De son c\u00f4t\u00e9, la candidate socialiste et la pr\u00e9sidente du parti vaudois ont d\u00e9voil\u00e9 publiquement les lettres qu'elles ont re\u00e7u. Des lettres aux propos obsc\u00e8nes, racistes et sexistes. Des \u00e9v\u00e9nements qui ont secou\u00e9 la fin de la campagne et qui ont fait r\u00e9agir de tous les c\u00f4t\u00e9s.\r\n**** Les \u00e9lections compl\u00e9mentaires au conseil d'Etat pour un suivi minute par minute r.v sur rtsinfo.ch, ou dans nos diff\u00e9rents flash horaires. Forum ce soir y reviendra en d\u00e9tails.", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10276992", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois a lieu ce dimanche  / 12H30_2019-03-17T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10276992"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-23T17:32:57Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQui reprendra le si\u00e8ge du socialiste Pierre-Yves Maillard au gouvernement Vaudois, 5 candidats sont en lice pour le 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, les Vaudois ont vot\u00e9 et les premi\u00e8res tendances esquisse apr\u00e8s 50 pour 100 du d\u00e9pouillement, la socialiste Rebecca Ruiz est en t\u00eate, mais elle est au coude-\u00e0-coude avec l'UDC Pascal Dessauges Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [92%] :\r\nEh oui, il est l\u00e0 maintenant mener \u00e0 pr\u00e8s de 60 pour 100 du d\u00e9pouillement dans le canton de Vaud et le coude-\u00e0-coude et serr\u00e9, vous l'avez dit entre Rebecca Ruiz, ce qui prend la t\u00eate pour l'instant, avec44,30 pourcent des voix Pascal Dessauges la suit avec41,9 pourcent apr\u00e8s pour les candidats suivants, donc \u00e0 le centriste PDC Axel Marion prend la 3\u00e8me place du podium avec5,66 pourcent des voix quant aux 2 candidats de l'extr\u00eame- gauche Jean-Michel Dolivo et Ana\u00efs Timofte ils sont loin derri\u00e8re avec 3 pourcent des voix mais rien n'est encore jou\u00e9 d'avance, car on ne sait pas encore quels sont les r\u00e9sultats de Lausanne et d'Yverdon notamment alors on le rappelle les Vaudois ont le choix, ce dimanche, soit il d\u00e9cide de maintenir \u00e0 la majorit\u00e9 rose- Vert du gouvernement, en pl\u00e9biscitant la candidature de la la socialiste Rebecca Ruiz la criminologue promet de suivre la ligne de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, notamment pour tout ce qui touche au domaine social, mais c'est sans compter les ont sur les ambitions de l'UDC, qui esp\u00e8re r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge perdu en 2011 apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Jean-Claude Mermoud, le candidat, Pascal Dessauges, qui se pr\u00e9sente comme un homme pragmatique, le pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud promet des baisses d'imp\u00f4ts pour les contribuables tout en stabilisant les d\u00e9penses sociales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [93%] :\r\nLes plus petites formations Sarah elles aussi ont des revendications. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [92%] :\r\nEh oui, le candidat PDC Axel Marion tablent sur une nouvelle formule magique au gouvernement avec 3 \u00e9lus de gauche 3 de droite est lui- m\u00eame au Centre, \u00e0 l'extr\u00eame gauche de l'\u00e9chiquier, on retrouve le POPB et Ensemble \u00e0 gauche et si les programmes de Jean-Michel Dolivo et Ana\u00efs Ana\u00efs Timofte se ressemblent leurs profils varient, la jeune m\u00e8re c\u00e9libataire fra\u00eechement arriv\u00e9 en politique face \u00e0 l'avocat et politicien exp\u00e9riment\u00e9 mais pour l'instant, ce sera un peu difficile de remonter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [89%] :\r\nVoici Sarah Cl\u00e9ment pour ces explications et les \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, vous pourrez les suivre minute par minute sur rtsinfo Point CH ou dans nos diff\u00e9rents flash horaires forum ce soir, il reviendra bien s\u00fbr, pour l'heure si \u00e7a devrait changer on peut-\u00eatre qu'on vous retrouve en fin de journal \u00e0 Saint-Cl\u00e9ment. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T11:46:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E697880-1828-49D1-8FA8-9BB9368A9919", "internalArchiveId": "4E697880-1828-49D1-8FA8-9BB9368A9919", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jean-Michel Dolivo candidat d'Ensemble \u00e0 gauche \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nInterview de Jean-Michel Dolivo candidat d'Ensemble \u00e0 gauche \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois 18h Vaud : Ruiz en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\nUne campagne morne au d\u00e9part, qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un premier tour assez pr\u00e9visible...\r\nLa favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00e9tat vaudois... avec pr\u00e8s de 46,6% des voix.\r\nLa socialiste est suivie de l'UDC Pascal Dessauges qui obtient 37,6%. \r\nUne fin pr\u00e9visible mais non sans surprises Tania Barril. A commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires.\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz et le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges ont surpris. 13'000 voix d'\u00e9cart alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate. On le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisemment mobilis\u00e9, m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenue \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e2tisser plus large que son \u00e9lectorat. Est-ce que le ton agressif de cette fin de campagne a jou\u00e9 un r\u00f4le? Difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes n'ont en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite.\r\n- Autre surprise de cette \u00e9lection, le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6%...\r\nUne vraie surprise oui, car les centristes r\u00e9unissent 10% de l'\u00e9lectorat dans le canton. L\u00e0 il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9. Et bien \u00e7a n'a pas march\u00e9. Les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs, visiblement du c\u00f4t\u00e9 de Rebecca Ruiz. Le constat est clair, les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le premier tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernment face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au parlement. \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame gauche, les deux candidats Ana\u00efs Timofte du POP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4%...\r\nA eux deux ils auraient atteint plus de 7%. Cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne a clairement divis\u00e9 les voix de la Gauche. La campagne de la jeune POP a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique. Leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0, puisqu'il faut obtenir minimum 5% des voix pour repr\u00e9senter sa liste au second tour. Mais cette campagne aura permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnue de la politique l'an dernier.\r\n- Pour le second tour donc, il faut s'attendre \u00e0 un face \u00e0 face...\r\nTr\u00e8s certainement, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9, avant m\u00eame les r\u00e9sultats du premier tour, que son candidat repartirait au front. Quant \u00e0 Axel Marion, au vu de son r\u00e9sultat il devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nSauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour le 7 avril, en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes. Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance.\r\nMerci Tania Barril... Et la participation a atteint 34% pour ce scrutin.", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277013", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview de Jean-Michel Dolivo candidat d'Ensemble \u00e0 gauche \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois / FOR_2019-03-17T18:02:00_developpement-5", "Forum du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10277013"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:16Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt j'accueille Jean-Michel Dolivo bonsoir, bonsoir, j'imagine que vous n'\u00eates pas tr\u00e8s fier ce soir Jean-Michel Dolivo de candidats de la gauche radicale, vous ne pouviez pas franchement esp\u00e9rer grand- chose h\u00e9 bien Ensemble \u00e0 gauche nous sommes satisfaits de nos r\u00e9sultats4,1 pourcent si vous voulez \u00eatre pr\u00e9cis au niveau cantonal et dans les 3 grandes villes du canton, Lausanne et Vevey nous faisons entre 8 et 10 pourcent \u00e0 Yverdon d\u00e9passant les 5 pourcent et nous sommes troisi\u00e8mes apr\u00e8s les 2 candidats qui seront au second tour, donc nous sommes satisfaits que les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs de ce canton et voter pour Ensemble \u00e0 Gauche, ses projets, son programme et Noos, nous pensons qu'il y a effectivement de ce que nous avions avanc\u00e9 comme th\u00e8me, par exemple, le soutien \u00e0 la gr\u00e8ve f\u00e9ministe du 14 juin 2019, ou bien le soutien aussi aux actions et au Mouvement des jeunes pour le climat ou d'autres th\u00e8mes pour la r\u00e9gularisation des sans- papiers ou la d\u00e9fense des droits des migrants, il y a eu reconnaissance du travail que les membres d'Ensemble \u00e0 Gauche font sur le terrain dans ces 3 villes en tout cas, o\u00f9 nous sommes tr\u00e8s pr\u00e9sents mais franchement encore ce soir, j'ai du mal \u00e0 vous distinguez -vous et \u00e0 Ana\u00efs Timofte qu'est -ce qui vous distingue fondamentalement est -ce que franchement, si vous aviez \u00e9t\u00e9 ensemble, vous auriez eu opte vous auriez obtenu 7 pourcent mieux que le candidat PDC alors je partage votre point de vue Ensemble \u00e0 gauche \u00e9tait compos\u00e9 de 4 composantes d\u00e9croissance alternative \u00e9cologie et solidarit\u00e9 d'Yverdon et solidarit\u00e9 vous et du POPB, l'EPO, puis a fait le choix de partir tout seul, nous avons pris acte de cette d\u00e9cision, nous la regrettons et nous estimons que nous aurions eu bien plus que les 7 pourcent il y aurait eu une dynamique pour la gauche radicale qui, aujourd'hui, et pas seulement en Suisse ou dans le canton de Vaud aujourd'hui en Europe repr\u00e9sente une alternative aux politiques n\u00e9olib\u00e9rales men\u00e9es par les socialistes et les Verts dans le canton de Vaud au niveau gouvernemental, donc nous pensons qu'il y a effectivement une place \u00e0 prendre de la gauche de la cloche radical et que malheureusement, h\u00e9 bien il y a cette division des voix qui a pes\u00e9 \u00e0 la fois je pense pour le PUP m\u00eame m\u00eame si on peut \u00eatre satisfait l'un et l'autre des r\u00e9sultats qui a pes\u00e9 pour le POPB mais surtout pour Ensemble \u00e0 Gauche dans la dynamique de projet alternatif aujourd'hui dans ce dans ce canton et dans ce pays qui allez- vous soutenir pour le second tour, h\u00e9 bien ce sera justement, nos 3 mouvements d\u00e9croissance alternative \u00e9cologie et solidarit\u00e9 d'Yverdon-les-Bains et souhaite a \u00e9t\u00e9 vous qui le d\u00e9cideront demain, c'est une candidature collective que nous avons fait, nous avons refus\u00e9 la personnalisation dans ce cadre -l\u00e0, nous consid\u00e9rons que, il y a un choix collectif \u00e0 faire et nous le ferons demain merci beaucoup Jean-Michel de Dolivo. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T17:23:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40C2986C-C005-402E-BC1D-43B3434DA476", "internalArchiveId": "40C2986C-C005-402E-BC1D-43B3434DA476", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Pascal Dessauges candidat UDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nInterview de Pascal Dessauges candidat UDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois 18h Vaud : Ruiz en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\nUne campagne morne au d\u00e9part, qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un premier tour assez pr\u00e9visible...\r\nLa favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00e9tat vaudois... avec pr\u00e8s de 46,6% des voix.\r\nLa socialiste est suivie de l'UDC Pascal Dessauges qui obtient 37,6%. \r\nUne fin pr\u00e9visible mais non sans surprises Tania Barril. A commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires.\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz et le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges ont surpris. 13'000 voix d'\u00e9cart alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate. On le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisemment mobilis\u00e9, m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenue \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e2tisser plus large que son \u00e9lectorat. Est-ce que le ton agressif de cette fin de campagne a jou\u00e9 un r\u00f4le? Difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes n'ont en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite.\r\n- Autre surprise de cette \u00e9lection, le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6%...\r\nUne vraie surprise oui, car les centristes r\u00e9unissent 10% de l'\u00e9lectorat dans le canton. L\u00e0 il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9. Et bien \u00e7a n'a pas march\u00e9. Les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs, visiblement du c\u00f4t\u00e9 de Rebecca Ruiz. Le constat est clair, les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le premier tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernment face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au parlement. \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame gauche, les deux candidats Ana\u00efs Timofte du POP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4%...\r\nA eux deux ils auraient atteint plus de 7%. Cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne a clairement divis\u00e9 les voix de la Gauche. La campagne de la jeune POP a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique. Leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0, puisqu'il faut obtenir minimum 5% des voix pour repr\u00e9senter sa liste au second tour. Mais cette campagne aura permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnue de la politique l'an dernier.\r\n- Pour le second tour donc, il faut s'attendre \u00e0 un face \u00e0 face...\r\nTr\u00e8s certainement, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9, avant m\u00eame les r\u00e9sultats du premier tour, que son candidat repartirait au front. Quant \u00e0 Axel Marion, au vu de son r\u00e9sultat il devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nSauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour le 7 avril, en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes. Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance.\r\nMerci Tania Barril... Et la participation a atteint 34% pour ce scrutin.", "durationSec": 195, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277011", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview de Pascal Dessauges candidat UDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois  / FOR_2019-03-17T18:02:00_developpement-3", "Forum du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10277011"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:16Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMais j'accueille Pascal Dessauges bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le candidat UDC qui vous arrivez donc en en 2\u00e8me position, or c'est vrai, beaucoup d'observateurs disaient ah attention Pascal Dessauges pourrait peut-\u00eatre arriver en t\u00eate du 1er tour pourtant vous \u00eates loin derri\u00e8re Rebecca Ruiz, comment vous analysez cette ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nBon alors, il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments : le 1er c'est que Madame Ruiz a fait d'excellents r\u00e9sultats dans les communes qui sont, je dirais, hors des grandes villes, nous, nous pensions qu'il y aurait un \u00e9cart plus grand entre Madame Ryser moi, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas et puis par contre le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est que lorsque l'et des grandes villes comme Lausanne et Yverdon s'en sortir, h\u00e9 bien l'\u00e9cart entre nous, ne s'est pas agrandie, on aurait pu penser au milieu de l'apr\u00e8s- midi que Madame emprise puisse \u00eatre \u00e9lu au 1er tour en fonction des r\u00e9sultats dans les petites communes et en r\u00e9alit\u00e9 bien le pourcentage de voix de Maurice est rest\u00e9 stable, m\u00eame avec Lausanne et Yverdon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [87%] :\r\nParce que les sources cela dit -elle vous devance de 9 points, j'imagine que vous ne vous attendiez pas untel \u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [93%] :\r\nNon, alors c'est c'est je reconnais tout \u00e0 fait nous avions pas du tout pr\u00e9vu qu'il y aurait un \u00e9cart tels que celui -ci entre Madame Morizet et moi cependant en ayant d\u00e9j\u00e0 analys\u00e9 les r\u00e9sultats cet apr\u00e8s- midi nous avons constat\u00e9 qu'au sein de l'UDC comme au sein du PLR, h\u00e9 bien il n'y a pas eu le plein des voix, donc c'est quelque chose qui va devoir \u00eatre travaill\u00e9 pour le second tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [90%] :\r\nDonc, c'est de nouveau la faute au PLR finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [92%] :\r\nNon, pas du tout parce que nous avons pu constater qu'il y avait aussi bien l'UDC qu'au PLR manque de de \u00e9lectorat entre 2 et 4 pourcent donc le PLR a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s dynamique avec l'UDC pendant la campagne, maintenant il faudra chercher pour quelle raison, h\u00e9 bien ces pourcentages d'\u00e9lectorat ne se sont pas prononc\u00e9s pour l'\u00e9lection aujourd'hui du 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [93%] :\r\nIl faudra chercher, dites -vous, \u00e7a veut dire vous avez pas un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [92%] :\r\nEh bien nous, nous allons analyser les r\u00e9sultats demain, puis nous trouverons certainement demain, quelles sont les raisons est -ce que ce sont certaines th\u00e9matiques voil\u00e0 l\u00e0 on va reprendre si et puis nous avons jusqu'\u00e0 mardi matin au d\u00e9p\u00f4t des listes pour pr\u00e9parer la 2\u00e8me \u00e9tape de cette campagne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [89%] :\r\nQu'est -ce qui vous permet ce soir Pascal Dessauges d'esp\u00e9rer encore battre la candidate socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [94%] :\r\nEh bien, d'une part, comme je l'ai dit ce ce manque en fait de 2 \u00e0 4 pourcent au sein de l'UDC et du PLR, il y aura aussi les reports de voix des petits partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [85%] :\r\nIl y a pas \u00e9norm\u00e9ment un r\u00e9servoir, il y aura pas \u00e9norm\u00e9ment mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [87%] :\r\nOn ne voit hein combien il aimait, mais il y a, il y aura tout de m\u00eame, donc des discussions vont avoir lieu entre les directions de parti entre ce soir et demain entre qui et qui, par exemple, h\u00e9 bien ce sont des affaires de direction de parti, ce n'est pas le candidat que je suis qui va se m\u00ealer \u00e0 ces directions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [89%] :\r\nOn imagine mal le PDC parler avec le PLR, o\u00f9 la gauche radicale, parler avec avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [92%] :\r\nNon mais, mais moi \u00e7a vous seriez \u00e9tonn\u00e9 d'accord sur les sur les march\u00e9s, samedi \u00e0 Lausanne, en tous les cas, il y a eu quelques discussions et il pourrait y avoir quelques surprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [88%] :\r\nMerci beaucoup Pascal Dessauges avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants ce forum, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T17:18:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-284E520C-0CF4-4948-AEEC-BB3461CE0565", "internalArchiveId": "284E520C-0CF4-4948-AEEC-BB3461CE0565", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Rebecca Ruiz candidate socialiste \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nInterview de Rebecca Ruiz candidate socialiste \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois 18h Vaud : Ruiz en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\nUne campagne morne au d\u00e9part, qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un premier tour assez pr\u00e9visible...\r\nLa favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00e9tat vaudois... avec pr\u00e8s de 46,6% des voix.\r\nLa socialiste est suivie de l'UDC Pascal Dessauges qui obtient 37,6%. \r\nUne fin pr\u00e9visible mais non sans surprises Tania Barril. A commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires.\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz et le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges ont surpris. 13'000 voix d'\u00e9cart alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate. On le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisemment mobilis\u00e9, m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenue \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e2tisser plus large que son \u00e9lectorat. Est-ce que le ton agressif de cette fin de campagne a jou\u00e9 un r\u00f4le? Difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes n'ont en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite.\r\n- Autre surprise de cette \u00e9lection, le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6%...\r\nUne vraie surprise oui, car les centristes r\u00e9unissent 10% de l'\u00e9lectorat dans le canton. L\u00e0 il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9. Et bien \u00e7a n'a pas march\u00e9. Les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs, visiblement du c\u00f4t\u00e9 de Rebecca Ruiz. Le constat est clair, les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le premier tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernment face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au parlement. \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame gauche, les deux candidats Ana\u00efs Timofte du POP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4%...\r\nA eux deux ils auraient atteint plus de 7%. Cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne a clairement divis\u00e9 les voix de la Gauche. La campagne de la jeune POP a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique. Leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0, puisqu'il faut obtenir minimum 5% des voix pour repr\u00e9senter sa liste au second tour. Mais cette campagne aura permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnue de la politique l'an dernier.\r\n- Pour le second tour donc, il faut s'attendre \u00e0 un face \u00e0 face...\r\nTr\u00e8s certainement, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9, avant m\u00eame les r\u00e9sultats du premier tour, que son candidat repartirait au front. Quant \u00e0 Axel Marion, au vu de son r\u00e9sultat il devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nSauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour le 7 avril, en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes. Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance.\r\nMerci Tania Barril... Et la participation a atteint 34% pour ce scrutin.", "durationSec": 187, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277010", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview de Rebecca Ruiz candidate socialiste \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois  / FOR_2019-03-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10277010"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:16Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUn Rebecca Ruiz bonsoir bonsoir alors surprise par ce r\u00e9sultat au coude-\u00e0-coude, hein, vous disiez, je risque d'\u00eatre au coude \u00e0 coude avec mon principal rival c'est-\u00e0-dire Pascal Dessauges, voire peut-\u00eatre 2\u00e8me et c'est au second tour, \u00e7a se jouera, or vous \u00eates \u00e0 9 points on avance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [90%] :\r\nOui, je suis en effet tr\u00e8s surprise, je l'occasion de le dire, \u00e0 diff\u00e9rentes reprises dans dans le cas de cette campagne, je pensais \u00eatre derri\u00e8re monsieur Dessauges je suis donc extr\u00eamement reconnaissante vis-\u00e0-vis des vaudoise et des Vaudois qui \u00e0 ce stade m'accordent leur confiance et qui sans doute ont reconnu aussi les diff\u00e9rents points que j'ai port\u00e9 dans dans cette campagne, le programme pour la sant\u00e9, pour la toute, toute la politique sociale qui a \u00e9t\u00e9 mis en place ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour l'\u00e9cologie et aussi pour l'emploi bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [93%] :\r\nLa fin de la campagne qui \u00e9tait relativement agressive et dont vous avez \u00e9t\u00e9 la cible est -ce que vous diriez qu'elle vous a servi finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [95%] :\r\n\u00e9coutez, c'est vrai que j'ai \u00e9t\u00e9 l'objet d'attaques indignes, je crois qu'on peut le dire, mais vous savez, ces attaques finalement h\u00e9 bien elle m'engage encore plus avec d\u00e9termination dans le cadre de de ce 2\u00e8me tour parce que finalement, ce que j'ai envie de porter ce que j'ai port\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, h\u00e9 bien ce sont des valeurs un programme et puis aussi des esp\u00e9rances de de la population qui d\u00e9passe de loin ma petite personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [88%] :\r\nComment vous expliquez que les vaudoise et les Vaudois et vot\u00e9 comme comme au second tour, hein, ils ont voter utile d\u00e8s le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je suis pas convaincu qu'ils aillent voter utile d\u00e8s le 1er on \u00e9tait 5 faire \u00e0 faire la course, je suis d'ailleurs, je souhaite f\u00e9liciter un tous les toutes les candidates ou les candidats qui se sont lanc\u00e9s dans dans ce processus d\u00e9mocratique, \u00e7a montre, voil\u00e0 que que notre syst\u00e8me \u00e9lectoral fonctionne bien que notre d\u00e9mocratie permet \u00e0 disons \u00e0 toutes les ZAC que lui \u00e0 toute tous les programmes \u00e0 tous les partis, de pouvoir se porter candidat, et je n'ai pas l'impression que les gens et forc\u00e9ment voter utile \u00e0 ce stade, je pense qu'ils ont eu l'occasion d'entendre les uns et les autres, et puis le le programme, les personnalit\u00e9s aussi mesurer l'exp\u00e9rience des uns et des autres dans dans ce type dans ce type d'exercice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [96%] :\r\nSereine pour le second tour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [93%] :\r\n\u00e9coutez la campagne elle recommence pour moi d\u00e8s demain, donc je suis, je suis tr\u00e8s motiv\u00e9 \u00e0 le faire, je ne dirais pas que je suis sereine, parce que je pense qu'il faut mener la bataille jusqu'au bout, il reste 3 semaines et je vais faire en fait ce que j'ai fait jusqu'\u00e0 maintenant, c'est-\u00e0-dire que je vais travailler, je vais \u00eatre modeste, comme je l'ai toujours fait et puis je vais \u00e0 la la rencontre des gens pour leur parler de ma vision pour ce canton, voil\u00e0, je ferai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [89%] :\r\nAlors il faudra essayer draguer, si j'ose dire, les \u00e9lecteurs, \u00e0 la fois de la gauche radicale et les \u00e9lecteurs, \u00e0 la fois des du Centre, comment vous allez faire ce grand \u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [90%] :\r\nMais il y a pas de grand \u00e9cart, vous savez, a amen\u00e9 moi je veux \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 celle que je suis, je vais continuer \u00e0 marteler mes messages et puis comme je vous l'ai dit, j'irai \u00e0 la rencontre des gens, il y a pas de grand \u00e9cart \u00e0 faire et je crois qu'il y a pas, disons, de, de, de tactique de ce type \u00e0 avoir vis-\u00e0-vis de la haute la population qui n'est pas dupe et qui reconna\u00eet quelles sont nos engagements pass\u00e9s et quelles sont disons les les visions qu'on a envie de porter pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Rebecca Ruiz, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T17:16:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3927D63-E82B-4681-9876-7236BEC9F762", "internalArchiveId": "B3927D63-E82B-4681-9876-7236BEC9F762", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Axel Marion candidat du PDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nInterview d'Axel Marion candidat du PDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois 18h Vaud : Ruiz en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\nUne campagne morne au d\u00e9part, qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un premier tour assez pr\u00e9visible...\r\nLa favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00e9tat vaudois... avec pr\u00e8s de 46,6% des voix.\r\nLa socialiste est suivie de l'UDC Pascal Dessauges qui obtient 37,6%. \r\nUne fin pr\u00e9visible mais non sans surprises Tania Barril. A commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires.\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz et le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges ont surpris. 13'000 voix d'\u00e9cart alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate. On le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisemment mobilis\u00e9, m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenue \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e2tisser plus large que son \u00e9lectorat. Est-ce que le ton agressif de cette fin de campagne a jou\u00e9 un r\u00f4le? Difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes n'ont en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite.\r\n- Autre surprise de cette \u00e9lection, le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6%...\r\nUne vraie surprise oui, car les centristes r\u00e9unissent 10% de l'\u00e9lectorat dans le canton. L\u00e0 il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9. Et bien \u00e7a n'a pas march\u00e9. Les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs, visiblement du c\u00f4t\u00e9 de Rebecca Ruiz. Le constat est clair, les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le premier tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernment face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au parlement. \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame gauche, les deux candidats Ana\u00efs Timofte du POP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4%...\r\nA eux deux ils auraient atteint plus de 7%. Cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne a clairement divis\u00e9 les voix de la Gauche. La campagne de la jeune POP a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique. Leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0, puisqu'il faut obtenir minimum 5% des voix pour repr\u00e9senter sa liste au second tour. Mais cette campagne aura permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnue de la politique l'an dernier.\r\n- Pour le second tour donc, il faut s'attendre \u00e0 un face \u00e0 face...\r\nTr\u00e8s certainement, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9, avant m\u00eame les r\u00e9sultats du premier tour, que son candidat repartirait au front. Quant \u00e0 Axel Marion, au vu de son r\u00e9sultat il devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nSauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour le 7 avril, en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes. Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance.\r\nMerci Tania Barril... Et la participation a atteint 34% pour ce scrutin.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277012", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview d'Axel Marion candidat du PDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois  / FOR_2019-03-17T18:02:00_developpement-4", "Forum du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10277012"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:17Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAxel, Marion, vous vous ouvriez les yeux grands grands dit en vous disant de de quoi ils nous parlent, pourquoi vous \u00eates \u00e9tonn\u00e9 du fait que monsieur des souches disent ah ben vous verrez on va peut-\u00eatre discuter avec d'autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [94%] :\r\nOn a toujours \u00e9t\u00e9 ouvert \u00e0 la discussion avec tout le monde, y compris avec monsieur Dessauges, constate simplement que cet apr\u00e8s- midi, aucune discussion n'a eu lieu \u00e0 aucun appel n'a eu lieu sur mon appel sur mon t\u00e9l\u00e9phone portable par rapport \u00e0 une discussion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [94%] :\r\nD'accord, Axel Marion alors vous candidat PDC pour vous, on peut le dire, hein, c'est la soupe \u00e0 la grimace un peu, comment expliquez -vous que les gens aillent voter utile, hein, c'est un peu votre analyse d'ailleurs d\u00e8s le 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [91%] :\r\nBon, je pense qu'il faut d'abord admettre que dans une \u00e9lection compl\u00e9mentaire, les gens, un seul nom \u00e0 mettre dans l'enveloppe, et c'est vrai que l'\u00e9lectorat du centre vote en g\u00e9n\u00e9ral assez panach\u00e9 et c'est vrai que dans un vote comme celui -ci, les gens finalement on finisse par trancher un peu leur vote et je pense que ce climat tr\u00e8s cliv\u00e9 qu'on a eu entre la candidate PS, et le candidat UDC a finalement conduit quand m\u00eame une bonne partie de l'\u00e9lectorat, y compris notre \u00e9lectorat manifestement \u00e0 vouloir tout de suite trancher la la chose au 1er tour et contrairement \u00e0 ce qu'a dit Rebecca Ruiz, moi je pense qu'on a eu effectivement un score de 2\u00e8me tour au 1er tour ce qui a \u00e9videmment d\u00e9savantag\u00e9s Les les candidats des des formations minoritaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [89%] :\r\nEst ce que le fait que Rebecca Ruiz, ils appartiennent \u00e0 l'aile centriste du parti socialiste, est ce que cela ne vous a pas desservi en quelque sorte, parce que c'est difficile de se faire \u00e9videmment une place quand, quand vous avez d\u00e9j\u00e0 une favorite qui occupe plus ou moins le Centre, le centre- gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [89%] :\r\nOui, alors effectivement, je pense que \u00e7a a eu un un impact aussi l'impact d'ailleurs que Monsieur Dessauges alors, dans une moindre mesure a aussi fait une campagne, on va dire, assez, assez molle quoi par rapport au th\u00e8me de base de de l'UDC s'\u00e9tait mis n'a manifestement pas une mauvaise tactique de leur part pour ma part, j'aurais attendu de la candidate du PS qu'elle assume davantage son programme socialiste et nous ce que nous avons essay\u00e9 de montrer, c'\u00e9tait que si on voulait voter centristes il y avait un candidat centriste catalane original qui \u00e9tait l\u00e0, manifestement, le, le discours n'a pas pass\u00e9 cette fois -ci, mais je pense qu'en le martelant on en on aura plus de chance dans le futur, vous jeter l'\u00e9ponge pour le second tour, j'imagine, alors on va en discuter au niveau du parti, on a \u00e9videmment s'\u00e9value effectivement signal\u00e9 que, vu le score, c'\u00e9tait peu probable qu'on d\u00e9cide de se lancer qui soutiendrez -vous alors \u00e7a fera aussi partie de la la discussion, j'ai eu l'occasion de le dire en tant que candidat du Centre, nous ne s'nous ne nous sentons ni plus proche de Madame risque de monsieur Dessauges, donc a priori je pense qu'on va se diriger vers une absence de mot d'ordre, mais c'est encore \u00e0 \u00e0 d\u00e9terminer, merci beaucoup, Axel Marion. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T17:23:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58D69725-620B-4050-848F-76FB7C705343", "internalArchiveId": "58D69725-620B-4050-848F-76FB7C705343", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Ana\u00efs Timofte candidate du POP \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nInterview d'Ana\u00efs Timofte candidate du POP \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois 18h Vaud : Ruiz en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\nUne campagne morne au d\u00e9part, qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un premier tour assez pr\u00e9visible...\r\nLa favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00e9tat vaudois... avec pr\u00e8s de 46,6% des voix.\r\nLa socialiste est suivie de l'UDC Pascal Dessauges qui obtient 37,6%. \r\nUne fin pr\u00e9visible mais non sans surprises Tania Barril. A commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires.\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz et le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges ont surpris. 13'000 voix d'\u00e9cart alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate. On le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisemment mobilis\u00e9, m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenue \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e2tisser plus large que son \u00e9lectorat. Est-ce que le ton agressif de cette fin de campagne a jou\u00e9 un r\u00f4le? Difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes n'ont en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite.\r\n- Autre surprise de cette \u00e9lection, le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6%...\r\nUne vraie surprise oui, car les centristes r\u00e9unissent 10% de l'\u00e9lectorat dans le canton. L\u00e0 il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9. Et bien \u00e7a n'a pas march\u00e9. Les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs, visiblement du c\u00f4t\u00e9 de Rebecca Ruiz. Le constat est clair, les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le premier tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernment face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au parlement. \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame gauche, les deux candidats Ana\u00efs Timofte du POP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4%...\r\nA eux deux ils auraient atteint plus de 7%. Cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne a clairement divis\u00e9 les voix de la Gauche. La campagne de la jeune POP a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique. Leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0, puisqu'il faut obtenir minimum 5% des voix pour repr\u00e9senter sa liste au second tour. Mais cette campagne aura permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnue de la politique l'an dernier.\r\n- Pour le second tour donc, il faut s'attendre \u00e0 un face \u00e0 face...\r\nTr\u00e8s certainement, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9, avant m\u00eame les r\u00e9sultats du premier tour, que son candidat repartirait au front. Quant \u00e0 Axel Marion, au vu de son r\u00e9sultat il devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nSauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour le 7 avril, en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes. Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance.\r\nMerci Tania Barril... Et la participation a atteint 34% pour ce scrutin.", "durationSec": 200, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277014", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview d\u2019Ana\u00efs Timofte candidate du POP \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois  / FOR_2019-03-17T18:02:00_developpement-6", "Forum du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10277014"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:17Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAna\u00efs Timofte, bonsoir, bonsoir les observateurs vous pr\u00e9disaient un meilleur score que celui de Jean-Michel Dolivo, vous aviez fait une belle campagne pourquoi ce score. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je pense qu'il y a des explications diverses, moi ce que je constate, c'est qu'effectivement il y a eu un tr\u00e8s, tr\u00e8s fort vote utile dans le cadre de cette \u00e9lection au 1er tour, je pense que les \u00e9lecteurs du Parti socialiste ont fait le choix de Rebecca Ruiz Yseult en r\u00e9action au fait \u00e0 ces diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements en fin de campagne qui \u00e9tait \u00e0 mon avis tr\u00e8s mobilisateur c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 le d\u00e9p\u00f4t de cette plainte p\u00e9nale, on a eu la lettre dense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [76%] :\r\nPeut-\u00eatre falloir faire peur sont dit il faut absolument qu'on soutienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [90%] :\r\nAlors \u00e9cart\u00e9 en tout cas en sondant disons les les militants socialistes on les sentait extr\u00eamement f\u00e9brile en fin de campagne, on on a senti vraiment une peur, une crainte de beaucoup d'\u00e9lecteurs Vaudois et vaudoise qui craignaient en fait que Rebecca Ruiz ne fasse pas un un score suffisant et du coup, effectivement je d\u00e9tonnait \u00e9galement dans cette campagne, j'ai j'ai d\u00e9but\u00e9 la campagne en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [78%] :\r\nVoil\u00e0, je trouve que la nouvelle m\u00e9decine, jeune, vous \u00eates si bien s\u00fbr, je suis l\u00e0 je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [89%] :\r\nGilles \u00e0 Agen, effectivement, mais je suis aussi entrer dans cette campagne en en est en ayant encore il y a quelques mois, le statut d'\u00e9tudiantes je pense effectivement les, les gens ont voulu, c'est le 1er tour voter utile en r\u00e9action \u00e0 ces diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements et malgr\u00e9 le fait qu'effectivement je pense qu'on a men\u00e9 une tr\u00e8s belle campagne on a amen\u00e9 des choses on a amen\u00e9 un peut-\u00eatre un ton diff\u00e9rent, et puis une une certaine une certaine jeunesse aussi qui a, qui a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [83%] :\r\nPlus de m\u00eame qui \u00e7a n'a pas pay\u00e9 petite alors m\u00eame question qu'\u00e0 Jean-Michel Dolivo \u00e0 vous de vous auriez eu 7 pour 101 voire m\u00eame peut-\u00eatre plus mieux que le candidat PDC pourquoi vous \u00eates -vous divis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je pense que les r\u00e9sultats du scrutin, ensuite il est on ne peut pas les les consid\u00e9rer de mani\u00e8re arithm\u00e9tique de cette mani\u00e8re, c'est c'est pas parce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [74%] :\r\nMais en termes d'attirer le parti bien c'est-\u00e0-dire vous avez pas capable d'Oeuvres de d\u00e9passer 3 \u00e0 4 pourcent ces chiffres d'usage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [90%] :\r\nJuste vous non, on ne peut pas additionner en faisant 3 et 4 pourcent taxe \u00e7a fait cette non je suis d\u00e9sol\u00e9, on peut pas faire \u00e7a comme \u00e7a, pour l'instant tout \u00e0 tout \u00e0 fait sans \u00e2me, c'est que l'on a eue alors aussi \u00e9norm\u00e9ment de personnes qui nous ont signal\u00e9 que s'toute premi\u00e8re fois qui votaient \u00e0 gauche et on a des gens aussi de nombreuses personnes qui je pense n'auraient jamais vot\u00e9 pour Ensemble \u00e0 Gauche essayer et puis qui ont d\u00e9cid\u00e9 de voterP.O. P, donc c'est pas un calcul arithm\u00e9tique qui se passe de cette mani\u00e8re dans chaque scrutin il y a une dynamique diff\u00e9rente, il faut la prendre en compte et ici, voil\u00e0, on a pu montrer aussi qu'on allait, on a une mani\u00e8re de faire diff\u00e9rente, on a des propositions aussi qui sont diff\u00e9rentes, m\u00eame si certaines se rejoignent et donc on est tr\u00e8s satisfait aussi de du r\u00e9sultat quand dernier point \u00e0 noter, c'est qu'il y a eu aussi plusieurs fois o\u00f9 on est parti sur des listes communes derni\u00e8re phrase \u00e9tait l'une des fois c'\u00e9tait \u00e9galement en 2015 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le pire score de la gauche de la gauche, je pense que voil\u00e0 on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [90%] :\r\nVoil\u00e0, et c'est sur la Corse, vous avez beaucoup attaqu\u00e9 Rebecca Ruiz durant la campagne allez- vous tout de m\u00eame vot\u00e9 pour elle, pour emp\u00eacher la droite de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez, on a notre assembl\u00e9e des militants qui va se tenir demain je je veux pas donner de nous, mon avis personnel qui va la compte pas forc\u00e9ment plus que puisque tant, donc on va, on va d\u00e9cider de \u00e7a collectivement demain soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [97%] :\r\nMerci beaucoup, Ana\u00efs, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire sur ce 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T17:26:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50BEF1C6-51BF-4717-B552-B93274F83FFD", "internalArchiveId": "50BEF1C6-51BF-4717-B552-B93274F83FFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rebecca Ruiz remporte le premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois suivie de l'UDC Pascal Dess", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nRebecca Ruiz remporte le premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois suivie de l'UDC Pascal Dess 18h Vaud : Ruiz en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\nUne campagne morne au d\u00e9part, qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un premier tour assez pr\u00e9visible...\r\nLa favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00e9tat vaudois... avec pr\u00e8s de 46,6% des voix.\r\nLa socialiste est suivie de l'UDC Pascal Dessauges qui obtient 37,6%. \r\nUne fin pr\u00e9visible mais non sans surprises Tania Barril. A commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires.\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz et le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges ont surpris. 13'000 voix d'\u00e9cart alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate. On le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisemment mobilis\u00e9, m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenue \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e2tisser plus large que son \u00e9lectorat. Est-ce que le ton agressif de cette fin de campagne a jou\u00e9 un r\u00f4le? Difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes n'ont en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite.\r\n- Autre surprise de cette \u00e9lection, le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6%...\r\nUne vraie surprise oui, car les centristes r\u00e9unissent 10% de l'\u00e9lectorat dans le canton. L\u00e0 il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9. Et bien \u00e7a n'a pas march\u00e9. Les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs, visiblement du c\u00f4t\u00e9 de Rebecca Ruiz. Le constat est clair, les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le premier tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernment face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au parlement. \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame gauche, les deux candidats Ana\u00efs Timofte du POP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4%...\r\nA eux deux ils auraient atteint plus de 7%. Cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne a clairement divis\u00e9 les voix de la Gauche. La campagne de la jeune POP a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique. Leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0, puisqu'il faut obtenir minimum 5% des voix pour repr\u00e9senter sa liste au second tour. Mais cette campagne aura permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnue de la politique l'an dernier.\r\n- Pour le second tour donc, il faut s'attendre \u00e0 un face \u00e0 face...\r\nTr\u00e8s certainement, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9, avant m\u00eame les r\u00e9sultats du premier tour, que son candidat repartirait au front. Quant \u00e0 Axel Marion, au vu de son r\u00e9sultat il devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nSauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour le 7 avril, en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes. Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance.\r\nMerci Tania Barril... Et la participation a atteint 34% pour ce scrutin.", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277009", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Rebecca Ruiz remporte le premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois suivie de l'UDC Pascal Dess / FOR_2019-03-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10277009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:17Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne campagne morne au d\u00e9part qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un 1er tour assez pr\u00e9visible, la favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois avec pr\u00e8s de46,6 pourcent des voix la socialiste est suivie de l'UDC, Pascal Dessauges, qui obtient37,6 pourcent une fin pr\u00e9visible mais non sans surprise, Tania Barril, \u00e0 commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges, ont surpris 13000 voix d'\u00e9cart, alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate, on le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisamment mobilis\u00e9 m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenu \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 ratisser plus large que son \u00e9lectorat alors est -ce que le ton agressif de cette fin de campagne, a jou\u00e9 un r\u00f4le difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes, non, en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [94%] :\r\nCes puis autre surprise de cette \u00e9lection, c'est le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [93%] :\r\nUne vraie surprise oui car les centristes, les centristes r\u00e9unissent 10 pourcent de l'\u00e9lectorat dans le canton, l\u00e0, il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du Centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement, tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9, h\u00e9 bien \u00e7a n'a pas march\u00e9 les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs visiblement du c\u00f4t\u00e9 de r\u00eaver car with le constat est clair : les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le 1er tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernement face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [95%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de la gauche radicale, les 2 candidats, Ana\u00efs Timofte du PUP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [94%] :\r\nOui, et \u00e0 eux 2, ils auraient atteint plus de 7 pourcent cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne, a clairement divis\u00e9 les voix de la gauche, la campagne de la jeune POPB a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique, Jean-Michel Dolivo leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0 puisqu'il faut obtenir minimum 5 pourcent des voix pour repr\u00e9senter sa liste au son de second tour, mais cette campagne aura notamment permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnu en politique l'an dernier, donc Tania. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [96%] :\r\nPour le second tour, il faut s'attendre \u00e0 un face-\u00e0-face. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [95%] :\r\nTr\u00e8s certainement oui Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9 avant m\u00eame les r\u00e9sultats du 1er tour que son candidat Pratt repartirait au front quant \u00e0 Axel Marion au vu de son r\u00e9sultat, il devrait probablement renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter, donc sauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour, le 7 avril en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [96%] :\r\nJe vous remercie, Tania Barril et la participation a atteint 34 pourcent pour ce scrutin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T17:12:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3CB3D5E8-A783-4D59-9DCE-3AC547799335", "internalArchiveId": "3CB3D5E8-A783-4D59-9DCE-3AC547799335", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il abolir le syst\u00e8me de rente \u00e0 vie des conseillers d'Etat? D\u00e9bat entre Jocelyne Haller et Jean-Luc Forni", "publicationDate": "2019-03-16T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les conseillers d'Etat genevois Jocelyne Haller, d'Ensemble \u00e0 gauche, et Jean-Luc Forni, du PDC.\r\n\r\nFaut-il abolir le syst\u00e8me de rente \u00e0 vie des conseillers d'Etat? D\u00e9bat entre Jocelyne Haller et Jean-Luc Forni 18h Gen\u00e8ve : faut-il abolir la rente \u00e0 vie des conseillers d'Etat ?\r\nFaut-il abolir le syst\u00e8me de rente \u00e0 vie des conseillers d'Etat ?\r\nLa question revient sur le devant de la sc\u00e8ne dans le canton de Gen\u00e8ve...\r\nLes Verts lib\u00e9raux veulent en finir avec ce syst\u00e8me et viennent de lancer une initiative populaire en ce sens... Ils souhaitent que les anciens ministres soient log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne que la population. (Le parti pr\u00f4ne une rente annuelle sur 24 mois maximum, \u00e0 hauteur de 70% du dernier traitement, soit les m\u00eames conditions que pour l'assurance ch\u00f4mage.)\r\nEst-ce justifi\u00e9 ?\r\nOn en parle avec deuc chefs de groupe au Grand Conseil. \r\nJocelyne Haller, d'Ensemble \u00e0 gauche, bonsoir.\r\nEt Jean-Luc Forni, du PDC, bonsoir.\r\nJocelyne Haller\r\n- Pour vous, abolir les rentes \u00e0 vie, c'est une bonne chose ? \r\n- Les conseillers d'Etat sont \u00e0 consid\u00e9rer comme des citoyens lambda ? \r\n((elle est tr\u00e8s ouverte \u00e0 une abolition totale. Elle se dit tr\u00e8s attach\u00e9e au principe d'\u00e9galit\u00e9 de traitement. On se satisfait de tr\u00e8s peu pour les ch\u00f4meurs actuels, pourquoi accorderait-on un r\u00e9gime d'exception pour les anciens ministres?! il faut pour eux une retraite comme tout le monde, le ch\u00f4mage comme tout le monde, et rien de pluss. C'est des gens qui peuvent tr\u00e8s bien se r\u00e9inserer sur le march\u00e9 de l'emploi. Et 3 millions de francs de co\u00fbt actuellement pour ces rentes: \u00e7a fait 30 postes de travail, souligne-t-elle.)) \r\n- En supprimant les rentes, vous ne risquez pas de consid\u00e9rablement d\u00e9valoriser la fonction, sachant que le salaire d'un ministre est moins \u00e9lev\u00e9 que celui des dirigeants dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e ?\r\n- Conseiller d'Etat, est-ce vraiment un job comme un autre ?\r\n- En acceptant un mandat au service de la collectivit\u00e9, un/e conseiller d'Etat suspend sa progression dans le monde professionnel... Ce qui peut parfois compliquer sa r\u00e9insertion, on l'a vu avec Mich\u00e8le Kunzler... N'est-ce pas l\u00e9gitime que la collectivit\u00e9 les soutiennent ?\r\n- Est-ce qu'une carte de visite d'ancien conseiller d'Etat a n\u00e9cessairement de la valeur sur le march\u00e9 de l'emploi ?\r\n- Discuter \"rente des conseillers d'Etat\" actuellement \u00e0 Gen\u00e8ve, n'est-ce pas le risque d'en faire une Lex Maudet ? \r\nOn sait que le contexte et sensible... Du c\u00f4t\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche vous venez par exemple de demander la suppression des rentes \u00e0 vie pour les magistrats condamn\u00e9s dans l'exercice de leur fonction!\r\n- Ensemble \u00e0 gauche n'a pas de repr\u00e9sentant au gouvernement cantonal... N'est-ce pas plus facile pour vous de vous en prendre aux rentes des anciens conseillers d'Etat ? \r\nJean-Luc Forni\r\n- Abolir les rentes des conseillers d'Etat, pour vous ce n'est pas une bonne chose? \r\n- Pourquoi les anciens ministres b\u00e9n\u00e9ficieraient-ils de privil\u00e8ges que le reste de la population n'a pas ?\r\n((il rel\u00e8ve l'aspect tr\u00e8s sp\u00e9cifique de la fonction, qui m\u00e9rite selon lui un am\u00e9nagement. Il souligne que le conseil d'Etat lui-m\u00eame a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 un projet qui pr\u00f4ne une rente sur 10 ans max et un syst\u00e8me de retraite ensuite... c'est celui lui un mod\u00e8le int\u00e9ressant... Avec donc sa nuance du jour: il faudrait peut-\u00eatre un syst\u00e8me qui propose des modalit\u00e9s diff\u00e9rentes en fonction de l'\u00e2ge... ministre qui s'en va \u00e0 40 ans c'est pas la m\u00eame chose qu'un autre qui part \u00e0 55 ans et qu'il faut accompagner vers la retraite. ))\r\n- Les conseillers d'Etat sont des gens qu'on peut imaginer comp\u00e9tents, intelligents... leur fonction leur offre en pluss de la visibilit\u00e9... pourquoi ne pourraient-ils pas se r\u00e9ins\u00e9rer rapidement dans la vie active, sans avoir besoin d'un soutien ? \r\n- On voit beaucoup d'anciens politiciens - de droite notamment - qui se retrouvent ensuite dans des conseils d'administration... ils ne sont pas forc\u00e9ment \u00e0 plaindre, non?\r\n- Les ministres sont de plus en plus jeunes, si on pense notamment \u00e0 Pierre Maudet ou Antonio Hodgers actuellement \u00e0 Gen\u00e8ve... une rente \u00e0 vie, \u00e7a ferait mal aux finances cantonales, non ? (Pour info: on sait que l'Etat de Gen\u00e8ve a pay\u00e9 un peu plus de 3 millions de francs en 2018 pour ces rentes)", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10275409", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il abolir le syst\u00e8me de rente \u00e0 vie des conseillers d'Etat? D\u00e9bat entre Jocelyne Haller et Jean-Luc Forni / FOR_2019-03-16T18:02:00_developpement-4", "Forum du 16.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers d'Etat genevois Jocelyne Haller, d'Ensemble \u00e0 gauche, et Jean-Luc Forni, du PDC."], "variantIds": ["ece-10275409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:14Z", "speechToTexts": ["22.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nFaut -il abolir le syst\u00e8me de rente \u00e0 vie des conseillers d'\u00c9tat, la question revient sur le devant de la sc\u00e8ne dans le canton de Gen\u00e8ve, les Verts lib\u00e9raux veulent en finir avec ce syst\u00e8me et viennent de lancer une initiative populaire en ce sens, il souhaite que les anciens ministres soient log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne que la population alors est -ce justifi\u00e9, on en parle avec 2 chefs de groupe au Grand Conseil Jocelyne Haller d'Ensemble \u00e0 gauche bonsoir bonsoir mais avec Jean-Luc Forni du PDC bonsoir bonsoir, Jocelyne, Allaire pour vous abolir les rentes \u00e0 vie, c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [92%] :\r\nC'est une bonne chose dans la mesure o\u00f9 \u00e7a cause, \u00e7a, \u00e7a renvoie au m\u00eame syst\u00e8me que celui qui s'applique pour les autres travailleurs, le syst\u00e8me des indemnit\u00e9s nous enfin de mon point de vue n'est pas int\u00e9ressant, et il ne correspond pas, finalement, \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, qui serait d\u00fb, avec l'ensemble de la population, c'est un privil\u00e8ge qui se qui perdure apr\u00e8s la fin de la de la fonction, nous avions nous d\u00e9poser un projet de loi dont signataires qui proposait la fin de la rente \u00e0 vie et son remplacement par une indemnit\u00e9, mais il est vrai que personnellement, il me semble qu'il faudrait en revenir \u00e0 la suppression de cette indemnit\u00e9 si on regarde le texte de l'initiative des Verts lib\u00e9raux qui demandent une mise sur pied d'\u00e9galit\u00e9 avec l'ensemble de la population par cette proposition d'indemnit\u00e9s de 24 mois h\u00e9 bien, c'est mal conna\u00eetre le syst\u00e8me de ch\u00f4mage qui, lui, s'adresse \u00e0 l'ensemble de la population que de consid\u00e9rer que ce qui est propos\u00e9 l\u00e0 les mettre sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, on est tr\u00e8s loin de ce qui s'est impos\u00e9 au travailleur lorsqu'ils se trouvent en situation de ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [95%] :\r\nJean-Luc Forni abolir les rentes des conseillers d'\u00c9tat, pour vous, ce n'est pas n\u00e9cessairement une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi je suis d'avis qu'il faut quand m\u00eame maintenir un certain niveau de revenu apr\u00e8s l'\u00e9ch\u00e9ance du mandat, le Conseil d'\u00c9tat a propos\u00e9 d'ailleurs une r\u00e9forme de ces rente \u00e0 vie en proposant un revenu de substitution, je pense que \u00e7a peut \u00eatre une r\u00e9ponse dans la durabilit\u00e9, pour un certain nombre de d'\u00e9lus qui arrivent en fin de de mandats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [86%] :\r\nPourquoi, pourquoi philosophiquement qu'est -ce qui qu'est ce qui motive cette ce syst\u00e8me -l\u00e0, \u00e0 votre avis, pourquoi les ancien conseiller d'\u00c9tat devrait \u00eatre soutenue en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [88%] :\r\nAlors il faut quand m\u00eame savoir que compte on embrasse une fonction de conseil d'\u00e9tat de conseillers d'\u00c9tat ou de conseill\u00e8re d'\u00c9tat, on est \u00e9lu par le peuple, \u00e7a veut dire que pendant, en tout cas 5 ans si on fait un mandat 10 ou 15 secondes en fait 3 on va absolument oublier son ancienne fonction professionnelle et on va s'investir, des fois, je vais pas dire 24 heures sur 24 mais en tout cas \u00e0 plein temps et m\u00eame plus pour g\u00e9rer l'\u00c9tat et je pense que cela m\u00e9rite quand m\u00eame \u00e0 une certaine forme de reconnaissance \u00e0 la fin du mandat et de ne pas laisser partir ces ces, ces \u00e9lus du peuple sans rien nus comme des vers, quand il sent qu'qui quitte le le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [92%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait une alerte, c'est vrai, finalement c'est vrai finalement en acceptant un mandat, au service de la collectivit\u00e9, faut -il le rappeler, un conseiller, une conseill\u00e8re d'\u00c9tat suspend en quelque sorte, hein, sa progression dans le monde professionnel, sa carri\u00e8re, ce qui peut parfois d'ailleurs compliquer sa r\u00e9insertion, on l'a vu, hein, il y a eu des cas avec notamment la Verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler est ce que ce n'est pas l\u00e9gitime que la collectivit\u00e9 en quelque sorte les soutiennent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [91%] :\r\nJe crois que l\u00e0 ce qui est d\u00e9terminant, c'est le paiement d'un salaire pendant l'exercice de la fonction et je rappelle quand m\u00eame que le salaire qui est vers\u00e9 au ministre sauf \u00c9tat un salaire de ministre en l'occurrence, rien \u00e0 voir avec la r\u00e9mun\u00e9ration d'une grande partie de la, de l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [87%] :\r\nPopulation m\u00eame attir\u00e9, faut quand m\u00eame attirer les gens vers les 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [89%] :\r\nVoil\u00e0 leur ex\u00e9cutif ce point de vue l\u00e0 je crois que le salaire est suffisamment attractif en soi quand la fonction que le quoi, en quelque sorte, franchement, apr\u00e8s 270 par an, j'imagine qu'ils ont quelques moyens de faire de de l'\u00e9pargne de de de se pr\u00e9munir de la situation que d\u00e9crivait monsieur, monsieur Forni, \u00e0 savoir de se retrouver nu comme un ver ou alors l\u00e0 \u00e7a serait vraiment tr\u00e8s inqui\u00e9tant en termes de gestion de leurs de leurs avoirs non je crois que le salaire est li\u00e9e \u00e0 l'exercice de leur fonction, \u00e0 partir du moment o\u00f9 la fonction s'arr\u00eate qu'on pr\u00e9voit un sas, le cas \u00e9ch\u00e9ant, et encore, encore, c'est un traitement qui, qui n'est pas r\u00e9serv\u00e9 aux autres travailleurs, alors je trouve quand m\u00eame un petit peu \u00e9tonnant quand on voit les montants auxquels \u00e0 100 de ses ses ses indemnit\u00e9s, on ne peut que se demander comment on peut imposer une telle charge \u00e0 l'\u00c9tat alors qu'il y a d'autres besoins de la population je tant plus que ce sont pas des gens qui peinent g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 retrouver un emploi ou une autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [91%] :\r\n50 \u00e9viter aux arguments de contre- argument de Jocelyne Haller Jean-Luc Forni hein ben si touche pas mal d'argent ils ont \u00e9conomis\u00e9 en et puis de surtout voil\u00e0 ils sont comp\u00e9tents, ils sont intelligents et la vie, la carte de visite d'ancien conseiller d'\u00c9tat, ce n'est pas rien, donc \u00e7a devrait pas \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 de retrouver du travail qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [90%] :\r\nAlors, je r\u00e9ponds que dans le nouveau projet il est pas question d'assurer la la pleine rente qu'il touche actuellement donc l'id\u00e9e c'est de diminuer cette rente une proposition par exemple \u00e0 50 pourcent pendant longtemps et qui pourra aller de 3 \u00e0 10 ans en fonction de, de la de la dur\u00e9e d'activit\u00e9 et je pense que pour un conseiller d'\u00c9tat, qui quitte sa fonction entre 55 et 65 ans, c'est extr\u00eamement difficile de retrouver du travail ou de reprendre une activit\u00e9, donc je pense que pour eux, ce syst\u00e8me pourrait les amener \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite et et en fonction de cela, vers une sorte de de rente pont c'est clair que pour les plus jeunes qui, puisque maintenant on rend de plus en plus t\u00f4t en politique est -ce que \u00e7a veut dire plus en plus t\u00f4t, l'id\u00e9e c'est de trouver finalement une sorte de, de, de revenus et de coaching qui leur permettent de rebondir, ils ont pas une activit\u00e9 propre et qui pourrait \u00eatre bien entendu moins longue et qui pourrait se tenir sur 2 ou 3 ans qu'au maximum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [87%] :\r\nOui je sais leur c'est vrai, on pourrait imaginer aussi cette, cette esp\u00e8ce de rente pas \u00e0 vie, mais une rente qui soit en fonction du nombre d'ann\u00e9es encore, qu'il le reste jusqu'\u00e0 la retraite, c'est-\u00e0-dire les jeunes toucherait moins et puis les les moins jeunes toucherait toucherait 30 jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 leur retraite, \u00e9ventuellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [91%] :\r\nAlors le principe actuel inclut d\u00e9j\u00e0 un coefficient de correction en fonction de l'\u00e2ge \u00e0 laquelle la personne prend fin, quitte sa fonction, mais on est toujours dans ce syst\u00e8me o\u00f9 on consid\u00e8re que la fonction de conseiller d'\u00c9tat serait presque quelque chose qui causerait un dommage qu'il faudrait r\u00e9parer par le biais d'une indemnit\u00e9 or lorsqu'on voit en g\u00e9n\u00e9ral de le profil des des conseillers d'\u00c9tat, le r\u00e9seau dont ils jouissent et les appuis dont ils peuvent b\u00e9n\u00e9ficier leur r\u00e9insertion, hormis quelques situations peut-\u00eatre particuli\u00e8re ne constitue pas v\u00e9ritablement un probl\u00e8me alors parlons de rente pont \u00e0 nouveau pour moi, le principe d'\u00e9galit\u00e9, de pr\u00e8s, de traitement et est pr\u00e9pond\u00e9rant, on vient aujourd'hui enfin actuellement d'\u00e9tudier un projet de rente pont Grand Conseil qui pr\u00e9voyait une rente pour que pour la moiti\u00e9 du d\u00e9lai qui restaient jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, c'est-\u00e0-dire dans les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es qu'une couverture de 10 8 de 18 mois avec un maximum de 4000 francs pour des ch\u00f4meurs, ont enfin droit, quel que soit leur salaire, donc quand on parle, j'entendais des, des, des mesures qu'on veut prendre pour les conseillers d'\u00c9tat \u00e0 l'issue de leur de leur mandat, oui, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0 que tout le monde soit consid\u00e9r\u00e9 avec je dirais les m\u00eames \u00e9gards et qu'on commence \u00e0 v\u00e9ritablement qu'on consid\u00e9rer la situation des gens qui sont le moins bien lotis dans notre canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [90%] :\r\nJean-Luc Forni et est -ce qu'effectivement on ne dramatise pas les capacit\u00e9s de r\u00e9insertion des anciens conseillers d'\u00c9tat, sachant que, on le voit, on le constate, hein, beaucoup d'anciens d'anciens conseillers d'\u00c9tat se retrouvent ensuite ou des d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux, on en a d\u00e9battu leur r\u00e9cemment se retrouvent dans des conseils d'administration, ils ne sont pas forc\u00e9ment \u00e0 plaindre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:36) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, on a vu que pour ce qui est de la derni\u00e8re conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui est rentr\u00e9 dans un conseil d'administration, elle a renonc\u00e9 \u00e0 sa rente et ce, je pense que c'est ce qui peut \u00eatre aussi pr\u00e9vue dans ce type de syst\u00e8me c'est que comptent les revenus tombent ou viennent compl\u00e9ter cette rente, h\u00e9 bien qu'on s'en tiennent justement \u00e0 cette \u00e0 ce taux de 50 pourcent du du du dernier salaire touch\u00e9 et que si \u00e7a d\u00e9passe bien que finalement bien on diminue la autant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [89%] :\r\nDonc c'est quelqu'un franchement si quelqu'un touche d\u00e9j\u00e0 un revenu \u00e0 Alice en sortant du du Conseil d'\u00c9tat, il a trouv\u00e9 un autre travail, quelle que soit la fonction est ce que ce n'est pas l\u00e9gitime au fond de dire bah m\u00eame traitement que tous cas que pour tout autre travailleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:17) [90%] :\r\nAlors, si ceux -ci sont revenus d\u00e9passent atteint 100 pourcent de la rente, effectivement, il n'y a aucune raison qui touchent une rente, je pense que c'est c'est consid\u00e9rer, au cas par cas oui et c'est clair que \u00e7a sera d'autant plus difficile pour quelqu'un qui arrive en fin de carri\u00e8re parce qu'on a quand m\u00eame vu que d\u00e8s, conseiller d'\u00c9tat, ces derniers temps, qui arrive en toute fin de carri\u00e8re, avait du mal \u00e0 \u00e0 se \u00e0 se recaser, et m\u00eame des conseillers nationaux m\u00eame des conseillers nationaux et c'est clair que pour les plus jeunes, \u00e0 ce moment -l\u00e0, s'ils avaient pas de job fixe ou qu'ils ont encore une formation parce que maintenant, certains rentr\u00e9 en politique avant d'avoir une pratique professionnelle, c'est clair qu'il faut pouvoir trouver une sorte de coaching un montant de coaching qui leur permet de rebondir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:57) [90%] :\r\nJocelyne Haller, au fond, c'est pas \u00e7a qu'il faudrait, c'est qu'il ne un syst\u00e8me \u00e0 la carte au cas par cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:02) [94%] :\r\nJe pense qu'il faut s'adapter et qu'il faut tenir compte des besoins des personnes \u00e0 nouveau pour moi, c'est en vertu d'un d'un principe d'\u00e9galit\u00e9 de traitement, c'est-\u00e0-dire que chaque membre de la population doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re et c'est pas privil\u00e8ges un jour privil\u00e8ges toujours, \u00e7a c'est quelque chose de mon point de vue qu'il faut qu'il faut bannir maintenant, si des personnes se trouvaient en difficult\u00e9s, il faut \u00e9videmment voir comment rem\u00e9dier \u00e0 cette situation, mais je pense aussi que l'exercice d'une fonction de conseiller d'\u00c9tat ou de, de, d'\u00e9lu national, sont aussi des p\u00e9riodes pendant lesquelles on acquiert de la de la, de l'exp\u00e9rience des comp\u00e9tences qu'on peut faire valoir ailleurs et aussi du r\u00e9seau, donc j'ai de la peine \u00e0 avoir de la compassion, sur le plan de la et des craintes d'une r\u00e9insertion de ces personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas d'avoir d\u00e9battu de cette question des rentes \u00e0 vie des conseillers d'\u00c9tat dans canton de Gen\u00e8ve merci Jocelyne Haller et merci \u00e9galement \u00e0 vous Jean-Luc Forni, bonne soir\u00e9e, merci, bonsoir et merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-16T17:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Forni, Jean-Luc", "role": "Pr\u00e9sident / D\u00e9put\u00e9 PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haller, Jocelyne", "role": "D\u00e9put\u00e9e EAG", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61043542-11B1-44C3-9926-6E2535622011", "internalArchiveId": "61043542-11B1-44C3-9926-6E2535622011", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : La Bruy\u00e8re;Simonet;Benjamin Roduit, CN PDC VS;Beno\u00eet Piller, pr\u00e9sident du PS fribourgeois;Louis Matte, entra\u00eeneur-assistant ge Gen\u00e8ve Servette;Beat Feuz, skieur alpin suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (09/REPORT BREXIT ANALYSE PA) Les d\u00e9put\u00e9s britanniques acceptent de reporter le Brexit... \r\nIls ont vot\u00e9 hier... \u00e0 une large majorit\u00e9... pour un divorce fin juin... plut\u00f4t que fin mars\r\nD'ici \u00e0 mardi prochain... la premi\u00e8re ministre va leur soumettre une nouvelle fois l'accord de sortie... n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne... \r\nS'ils l'adoptent... les 27 devront alors se prononcer sur ce report de trois mois...\r\nMais si le trait\u00e9 est une nouvelle fois recal\u00e9... le Brexit pourrait avoir lieu ENCORE PLUS TARD... et m\u00eame... impliquer la participation du Royaume-Uni... aux prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes en mai\r\nLes explications de Catherine Ilic\r\n  0'53''\r\n((Apr\u00e8s avoir r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 maintes reprises que le Brexit aurait lieu le 29 mars. Theresa May est donc contrainte de revenir sur sa promesse. C'est d'ailleurs \u00e0 contrecour que la Premi\u00e8re ministre a d\u00fb accorder ce vote sur un report, face \u00e0 la pression de ses ministres europhiles qui voulaient \u00e9carter la menace d'une rupture brutale avec l'UE. Mais elle y a attach\u00e9 une condition : un troisi\u00e8me vote sur son accord de retrait qui aura lieu lundi ou mardi. Cela ne veut pas dire pour autant que l'affaire est dans le sac. les unionistes nord-irlandais ainsi que de nombreux Brexiters jugent toujours le texte inacceptable, m\u00eame si certains commencent \u00e0 assouplir leur position. Et puis pour obtenir une extension, il faut l'approbation de l'Union europ\u00e9enne qui requiert l'unanimit\u00e9 des 27 pays membres. Or ces derniers pourraient r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois avant de prolonger les discussions avec Londres. CI, Rts-Info, Londres))\r\n(12/HONGRIE ORBAN FAIT SES EXCUSES PA) **** Le premier ministre hongrois met de l'eau dans son vin... dans son conflit avec le parti populaire europ\u00e9en\r\nOn le rappelle... Viktor Orban est menac\u00e9 de suspension... voir d'expulsion... du PPE:.. le groupe conservateur du parlement europ\u00e9en auquel appartient son parti\r\nIl y est en effet de plus en plus critiqu\u00e9... en raison de la d\u00e9rive autoritaire de son r\u00e9gime... mais aussi de plusieurs r\u00e9centes prises de bec\r\nLe dirigeant hongrois a donc fait des concessions hier...Florence La Bruy\u00e8re\r\n  0'49''\r\n((\u00ab\u00a0Je vous pr\u00e9sente mes excuses\u00a0\u00bb\u00a0; C'est ainsi que d\u00e9bute la lettre du premier ministre hongrois aux 13 partis membres du PPE qui ont demand\u00e9 son exclusion. Ce sont des affiches \u00e9lectorales du parti de Viktor Orban qui avaient provoqu\u00e9 la col\u00e8re des eurod\u00e9put\u00e9s. Les affiches d\u00e9nigraient Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne. Le premier ministre hongrois avait \u00e9galement trait\u00e9 \u00ab\u00a0d'idiots\u00a0\u00bb ses opposants au sein du PPE. En visite \u00e0 Budapest mardi dernier, Manfred Weber, le chef de file du PPE a exig\u00e9 de Viktor Orban qu'il cesse sa campagne odieuse contre Jean-Claude Juncker et qu'il pr\u00e9sent des excuses. Les affiches ont disparu et Viktor Orban a demand\u00e9 pardon. Reste \u00e0 savoir si les eurod\u00e9put\u00e9s seront convaincus par la sinc\u00e9rit\u00e9 de ces mots. Ils voteront le 20 mars prochain sur l'expulsion ou la suspension du parti de Viktor Orban. FLB. Pour Rts Info Bpest))\r\nEt selon une source anonyme... qui s'est confi\u00e9e \u00e0 l'AFP... ces gestes de viktor Orban ne sont pas suffisants pour r\u00e9tablir la confiance...\r\nCe proche du chef de file du PPE estime que bien d'autres signaux sont n\u00e9cessaires...\r\n(Cor\u00e9e du Nord) La Cor\u00e9e du Nord envisage de suspendre ses discussions avec Washington... autour de la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne\r\nLe ministre adjoint des affaires \u00e9trang\u00e8res l'affirme ce matin... via l'agence de presse russe Tass\r\nPyongyang n'a pas lintention de c\u00e9der \u00e0 toutes les demandes des Etats-Unis... \r\nCette d\u00e9claration intervient deux semaines apr\u00e8s la conclusion... sans accord... du deuxi\u00e8me sommet entre Kim Jong Un et Donald Trump\r\n(10/EV. VOTE SENAT SUR LEVEE URGENCE SUR MUR TRUMP) **** Donald Trump...qui essuie un nouveau revers...  au congr\u00e8s am\u00e9ricain\r\nLes s\u00e9nateurs a adopt\u00e9 hier soir une motion qui annule... l'\u00e9tat d'urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par le pr\u00e9sident... pour pouvoir financer un mur anti-migrants \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine\r\nMais la bataille n'est pas termin\u00e9e... Pauline Simonet...\r\nPAPIER : \r\nHumiliation, cinglant revers, camouflet...les commentaires sont d\u00e9vastateurs pour le pr\u00e9sident accus\u00e9 d'abus de pouvoir. La motion vise \u00e0 annuler l'urgence nationale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le Donald pour financer son mur \u00e0 la fronti\u00e8re en puisant dans certains budgets.\r\nLe plus dur \u00e0 dig\u00e9rer pour Donald Trump c'est qu'en plus des d\u00e9mocrates 12 S\u00e9nateurs de son propre camp ont vot\u00e9 pour le texte. Certains mod\u00e9r\u00e9s, mais aussi des conservateurs qui lui \u00e9taient jusqu'ici rest\u00e9s fid\u00e8les. (Et s'inqui\u00e8tent d'un pr\u00e9c\u00e9dent dangereux qui menace la constitution).\r\nMais le texte n'ira pas plus loin.\r\nVETO a imm\u00e9diatement r\u00e9pondu Donald Trump sur Twitter. Le pr\u00e9sident s'appr\u00eate \u00e0 utiliser le 1er veto de sa pr\u00e9sidence pour bloquer la Motion.\r\nLa bataille va se poursuivre sur le terrain judiciaire. Des proc\u00e9dures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es en justice par des d\u00e9mocrates contre la d\u00e9claration d'urgence; un diff\u00e9rend qui devrait au final \u00eatre tranch\u00e9 par la Cour supr\u00eame. Le projet de mur risque donc de ne pas voir le jour avant la prochaine pr\u00e9sidentielle de 2020.\r\n(fusillade nouvelle z\u00e9lande) \"C'est l'un des jours les plus sombres de la Nouvelle-Z\u00e9lande\"\r\nLes mots de la premi\u00e8re ministre n\u00e9oz\u00e9landaise ce matin... apr\u00e8s deux fusillades... dans deux mosqu\u00e9es de la ville de Christ-church\r\nLa police annonce des \"morts multiples\"... \r\nSelon la chef du gouvernement... une grande partie des victimes pourraient \u00eatre des migrants, voire des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n4 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es et des engins explosifs artisanaux ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.\r\n(TF5/ DIRECTIVE ARMES - CAMPAGNE DIFFICILE A DROITE PI) **** En Suisse... les \u00e9lus de droite se montrent frileux... \u00e0 propos de la nouvelle directive sur les armes\r\nLe texte vise \u00e0 durcir les conditions de d\u00e9tention de certaines armes... pour permettre \u00e0 la Suisse de s'aligner sur de nouvelles directives europ\u00e9ennes\r\nEt il sera soumis au peuple le 19 mai prochain\r\nL'UDC s'y oppose clairement...\r\nLes autres partis de droite... notamment le PLR et le PDC... l'ont globalement soutenue ... au Parlement\r\nMais en ann\u00e9e \u00e9lectorale... MArie Giovanola... certains de ces politiciens font profil bas.\r\n  1'27''\r\n((La campagne du 19 mai s'annonce particuli\u00e8rement \u00e9motionnelle. Car elle parle de culture et de tradition suisse, celle de poss\u00e9der une arme \u00e0 la maison.\r\nLa Suisse, pays de militaires de milice mais aussi de chasseurs et de tireurs sportifs. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9p\u00e8te que cela ne changera rien pour eux voire peu de choses. Mais ils sont nombreux \u00e0 \u00eatre inquiets. Du coup, dans certains cantons, comme Fribourg ou le Valais, le PDC peine \u00e0 trouver des \u00e9lus pour d\u00e9fendre publiquement cette directive sur les armes. A l'image du Valaisan Benjamin Roduit, qui conc\u00e8de se faire discret sur le sujet.\r\n....SON RODUIT 39\r\nPosition d'\u00e9quilibriste donc pour le centre-droit...Entre le parti qui est favorable \u00e0 cette directive sur les armes et une base qui est peut-\u00eatre plus divis\u00e9e. Le r\u00e9sultat du 19 mai pourrait bien \u00eatre serr\u00e9.))\r\n(04/PS FR - ITV PILLER) *** Le Parti socialiste fribourgeois veut d\u00e9crocher un 3e si\u00e8ge au Conseil national... en octobre prochain. \r\nIl a tenu hier soir un Congr\u00e8s extraordinaire pour lancer sa campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nEn t\u00eate de liste... les deux sortantes: la Broyarde Val\u00e9rie Piller-Carrard et la Moratoise Ursula Schneider-Schuettel. \r\nMais le pr\u00e9sident du PS fribourgeois aimerait aussi reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu par la gauche, il y a 4 ans... \r\nBeno\u00eet Piller... \r\n  0'33''\r\nBeno\u00eet Piller \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas\r\n(Tennis/hockey) *** Et de 12... pour Belinda Bencic!\r\nLa joueuse de tennis st-galloise a enregistr\u00e9 hier une douzi\u00e8me victoire cons\u00e9cutive... en battant la tch\u00e8que Karolina Pliskova... en quarts de finale du tournoi d'Indian Wells\r\nBelinda Bencic s'est impos\u00e9e en trois manches... face \u00e0 la cinqui\u00e8me joueuse mondiale: 6-3/4-6/6-3.\r\nElle se frottera demain \u00e0 la num\u00e9ro 8 du classement WTA...l'Allemande Angelique Kerber\r\n(16/HOCKEY PLAY OFF ITV MATTE) En hockey sur glace... le suspense a dur\u00e9 jusqu'au bout hier soir... dans la rencontre des play-off de national league qui opposait Gen\u00e8ve Servette \u00e0 Berne...\r\nLes Genevois se sont finalement impos\u00e9 3 \u00e0 2... apr\u00e8s trois tiers temps et deux prolongations...\r\nIls ont su g\u00e9rer la rencontre sur la longueur... selon leur entra\u00eeneur assistant... Louis MAtte\r\n  0'37''\r\nDes propos recueillis par Pascal Turnheer. \r\nGen\u00e8ve-Servette m\u00e8ne d\u00e9sormais 2 \u00e0 1 dans cette s\u00e9rie \r\n2 \u00e0 1 \u00e9galement pour Lausanne qui a battu Langnau\r\nBienne et Zoug... eux... n'ont toujours pas essuy\u00e9 de d\u00e9faite face \u00e0 Lugano et Ambri... et ont d\u00e9j\u00e0 un pied en quarts de finale\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Brexit) \r\n(Trump mur/enqu\u00eate russe) \r\n(Assasinat chef Gambino) \r\n(Venezuela) \r\n(Gaza \u00e0 suivre) \r\n(17/SKI FEUZ CONTINUE PI) Ski alpin. C'est d\u00e9sormais officiel : Beat Feuz poursuivra sa carri\u00e8re au moins pour une saison. Le chef de file de l'\u00e9quipe de Suisse de vitesse a confirm\u00e9 la nouvelle hier (jeudi) \u00e0 l'issue du super G des finales 2019 de la Coupe du monde dont il s'est class\u00e9 9\u00e8me. Les pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Soldeu Alain Th\u00e9voz. \r\n   1'07''\r\nExtro: Au programme des finales 2019 de la Coupe du monde aujourd'hui ((VEN)): le team event. D\u00e9part \u00e0 12h00 et \u00e0 suivre sur RTS deux. \r\n((Beat FEUZ a longtemps laiss\u00e9 planer le doute. Encore la veille apr\u00e8s avoir remport\u00e9 son deuxi\u00e8me globe cons\u00e9cutif en descente, il avait esquiv\u00e9 la question.mais le Bernois - qui est pr\u00e9sent sur le Cirque blanc depuis 2006 - disputera une 14\u00e8me saison de Coupe du monde. C'est ce qu'il confirm\u00e9 avant de s'accorder des vacances bien m\u00e9rit\u00e9es. (ITW Beat Feuz dur\u00e9e : 18'') Beat FEUZ s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sur le tard en raison de blessures et d'une grave infection au genou, Ag\u00e9 de 32 ans, le Bernois a encore de belles ann\u00e9es devant lui ; m\u00eame s'il ne veut pas se projeter au-del\u00e0 de 2020. Il compte 11 victoires en Coupe du monde, il a \u00e9t\u00e9 champion du monde de descente \u00e0 St-Moritz en 2017, il a remport\u00e9 la descente de Wengen \u00e0 deux reprises ; mais deux lignes manquent au palmar\u00e8s de Beat FEUZ : une victoire en descente \u00e0 Kitzb\u00fchel et un titre de champion olympique. \r\nAlain Th\u00e9voz RTS Sport Soldeu.))\r\n(Alg\u00e9rie)", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10272561", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-15T06:00:25_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-15T06:00:25_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10272573", "ece-10272561"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T17:14:25Z", "speechToTexts": ["21.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nBonjour Marielle savoir c'est votre journal, bonjour le Brexit n'aura sans doute pas lieu le 29 mars l'Union europ\u00e9enne devra trancher, mais les d\u00e9put\u00e9s britanniques, en tout cas, sont favorables \u00e0 un report de 3 mois, et vous l'entendrez le d\u00e9lai pourrait m\u00eame \u00eatre encore beaucoup plus long, ils ont soutenu le texte au Parlement mais \u00e9vite soigneusement de le d\u00e9fendre en public, certains \u00e9lus de droite font profil bas, \u00e0 propos de la nouvelle directive sur les armes soumises au peuple en s'au peuple suisse en mai prochain, on vous explique pourquoi dans un instant et puis il aura fallu 3 tiers- temps et 2 prolongations mais Gen\u00e8ve- Servette s'est finalement impos\u00e9 hier \u00e0 Berne en national league hockey-sur-glace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [97%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques acceptent de reporter le Brexit ils ont vot\u00e9 hier \u00e0 une large majorit\u00e9 pour un divorce fin juin plut\u00f4t que fin mars, d'ici \u00e0 mardi prochain la premi\u00e8re ministre va leur soumettre une nouvelle fois l'accord de sortie n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne s'ils l'adoptent les 27 devront alors se prononcer sur ce report de 3 mois, mais si le trait\u00e9 est une nouvelle fois recal\u00e9, le Brexit pourrait avoir lieu encore plus tard et m\u00eame impliquer la participation du Royaume-Uni aux prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes en mai, les explications de Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [95%] :\r\nApr\u00e8s avoir r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 maintes reprises que le Brexit aurait lieu le 29 mars Theresa May donc contraint de revenir sur sa promesse, c'est d'ailleurs \u00e0 contrecoeur que la premi\u00e8re ministre a d\u00fb accorder ce vote sur un report face \u00e0 la pression de ses ministres europhiles qui voulait \u00e9carter la menace d'une rupture brutale avec l'UE, mais il y a attach\u00e9 une condition un 3\u00e8me vote sur son accord de retrait qui aura lieu lundi ou mardi, cela ne veut pas dire pour autant que l'affaire est dans le sac, les unionistes nord- irlandais ainsi que de nombreux Brexiters juge toujours le texte inacceptable, m\u00eame si certains commencent \u00e0 assouplir leur position et puis pour obtenir une extension, il faut l'approbation de l'Union europ\u00e9enne qui requiert l'unanimit\u00e9 des 27 pays membres, or ces derniers pourraient r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois avant de prolonger les discussions avec Londres Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [92%] :\r\nLondres le 1er ministre hongrois met de l'eau dans son vin dans son conflit avec le Parti populaire europ\u00e9en, on le rappelle Viktor Orb\u00e1n est menac\u00e9 de suspension, voir d'expulsion du PPE, le groupe conservateur du Parlement europ\u00e9en, auquel appartient son parti, il est en effet de plus en plus critiqu\u00e9 en raison de la d\u00e9rive autoritaire de son r\u00e9gime, mais aussi de plusieurs r\u00e9centes prises de bec le dirigeant hongrois a donc fait des concessions hier Florence Labruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [92%] :\r\nJe vous pr\u00e9sente mes excuses, c'est ainsi que d\u00e9bute la lettre du 1er ministre hongrois au 13 partis membres du PPE, qui ont demand\u00e9 son exclusion, ce sont des affiches \u00e9lectorales du parti de Viktor Orb\u00e1n, qui avait provoqu\u00e9 la col\u00e8re des eurod\u00e9put\u00e9s les affiches d\u00e9nigrait Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne le 1er ministre hongrois avait \u00e9galement trait\u00e9 d'idiot, ses opposants au sein du PPE, en visite \u00e0 Budapest mardi dernier monde Fred Weber, le chef de file du PPE \u00e0 exiger de Viktor Orb\u00e1n, qu'il cesse sa campagne odieuse contre Jean-Claude Juncker et qu'il pr\u00e9sente des excuses, les affiches ont disparu, et Viktor Orb\u00e1n a demand\u00e9 pardon, reste \u00e0 savoir si les eurod\u00e9put\u00e9s seront convaincu par la sinc\u00e9rit\u00e9 de ses mots, ils voteront le 20 mars prochain sur l'expulsion ou la suspension du parti de Viktor Orb\u00e1n Florence Labruy\u00e8re pour rtsinfo Budapest. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [96%] :\r\nEt selon une source anonyme qui s'est confi\u00e9 \u00e0 l'AFP, ces gestes de Viktor Orb\u00e1n ne sont pas suffisants pour r\u00e9tablir la confiance, ce proche du chef de file du PPE estime que bien d'autres signaux sont n\u00e9cessaires, la Cor\u00e9e du Nord, envisage de suspendre ses discussions avec Washington autour de la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, le ministre adjoint des Affaires \u00e9trang\u00e8res l'affirme ce matin via l'agence de presse russe Tass Pyongyang n'a pas l'intention de c\u00e9der \u00e0 toutes les demandes des \u00c9tats-Unis, cette d\u00e9claration intervient 2 semaines apr\u00e8s la conclusion sans accord du 2\u00e8me sommet entre Kim Jong et Donald Trump \u00e0 Donald Trump, qui essuie un nouveau revers au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, les s\u00e9nateurs ont adopt\u00e9, hier soir, une motion qui annule l'\u00e9tat d'urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par le pr\u00e9sident pour pouvoir financer un mur anti- migrants \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, mais la bataille n'est pas termin\u00e9e Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:08) [94%] :\r\nHumiliation cinglant revers camouflet, les commentaires sont d\u00e9vastateurs pour le pr\u00e9sident, accus\u00e9 d'abus de pouvoir, la motion vise \u00e0 annuler l'urgence nationale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Donald Trump pour financer son mur \u00e0 la fronti\u00e8re en puisant dans certains Budgets, le plus dur \u00e0 dig\u00e9rer pour Donald Trump, c'est qu'en plus des d\u00e9mocrates 12 s\u00e9nateurs de son propre camp, ont vot\u00e9 pour le texte, certains mod\u00e9r\u00e9s mais aussi des conservateurs qui lui \u00e9tait rest\u00e9 jusqu'ici fid\u00e8le, mais le texte n'ira pas plus loin, v\u00e9to a imm\u00e9diatement r\u00e9pondu Donald Trump sur Twitter le pr\u00e9sident s'appr\u00eate \u00e0 utiliser son 1er v\u00e9to pour bloquer la Motion la bataille va se poursuivre sur le terrain judiciaire des proc\u00e9dures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es en justice par les d\u00e9mocrates, contre la d\u00e9claration d'urgence un diff\u00e9rend qui devrait au final \u00eatre tranch\u00e9 par la Cour supr\u00eame, le projet de mur risque donc de ne pas voir le jour avant la prochaine pr\u00e9sidentielle de 2020, Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [95%] :\r\nC'est l'un des jours les plus sombres de la Nouvelle-Z\u00e9lande, les mots de la premi\u00e8re ministre n\u00e9o- z\u00e9landaise ce matin apr\u00e8s 2 fusillades dans 2 mosqu\u00e9es de la vie de la ville de quoi Kleist Church, la police annonce des morts multiples selon la chef du gouvernement, une grande partie des victimes pourraient \u00eatre des migrants, voire des r\u00e9fugi\u00e9s, 4 personnes, 3 hommes et une femme ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et des engins explosifs artisanaux ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s en Suisse, les \u00e9lus de droite se montrent frileux \u00e0 propos de la nouvelle directive sur les armes, le texte vise \u00e0 durcir les conditions de d\u00e9tention de certaines armes pour permettre \u00e0 la Suisse de s'aligner sur de nouvelles directives europ\u00e9ennes et il sera soumis au peuple le 19 mai prochain l'UDC s'y oppose clairement les autres partis de droite, notamment le PLR et le PDC l'ont globalement soutenue au Parlement mais en ann\u00e9e \u00e9lectorale, Marie Giovanola certains de ces politiciens font profil bas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:54) [94%] :\r\nLa campagne s'annonce particuli\u00e8rement \u00e9motionnelle, car elle parle de culture et de tradition suisse : celle de poss\u00e9der une arme \u00e0 la maison, la Suisse, pays de militaires de milice mais aussi de chasseurs et de tireurs sportifs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, r\u00e9p\u00e8te que cela ne changera rien pour eux, voire peu d'choses mais ils sont nombreux \u00e0 \u00eatre inquiets du coup dans certains cantons comme Fribourg ou le Valais, par exemple, le PDC peine \u00e0 trouver des \u00e9lus pour d\u00e9fendre publiquement cette directive sur les armes \u00e0 l'image du Valaisan Benjamin Roduit, qui conc\u00e8de se faire discret sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [92%] :\r\nJe fais partie d'une famille de chasseurs, je suis un tireur et je me dis qu'on ne peut pas non plus aller dans le sens de directive qui pourrait un jour nous interdire d'une part de notre sport, mais aussi d'avoir une arme \u00e0 la maison, comme dans tous les militaires que j'\u00e9tais d'un autre c\u00f4t\u00e9, si \u00e7a doit remettre en question nos relations avec l'Europe de mani\u00e8re fondamentale, alors qu'on sait tr\u00e8s bien qu'il y a d'autres enjeux, avec l'accord institutionnel bien plus important qu'on est en train de n\u00e9gocier avec l'Europe, h\u00e9 bien l\u00e0, effectivement, je suis tiraill\u00e9e sur la question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [95%] :\r\nEn tant que Valaisan en ann\u00e9e \u00e9lectorale, c'est mal vu de dire qu'on vote oui \u00e0 cette loi sur les armes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:00) [88%] :\r\nOui, oui, vous avez raison : \u00e9coutez, on est \u00e9lu par des gens qu'on repr\u00e9sente, dont on doit respecter les id\u00e9es et puis effectivement pour Valaisan, c'est un enjeu \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [87%] :\r\nPosition d'\u00e9quilibriste, donc pour le centre- droit entre l'UE oui est parti \u00e0 cette directive sur les armes et une base peut-\u00eatre plus divis\u00e9e, le r\u00e9sultat du 19 mai pourrait bien \u00eatre serr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:22) [91%] :\r\nLe Parti socialiste fribourgeois veut d\u00e9crocher un 3\u00e8me si\u00e8ge au Conseil national en octobre prochain, il a tenu hier soir un congr\u00e8s extraordinaire pour lancer sa campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en t\u00eate de liste les deux sortantes la broyarde Val\u00e9rie Pilard Carrard et la mort Athois Urszula Schneider : Chute elle mais le pr\u00e9sident du PS fribourgeois aimerait aussi reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu par la gauche, il y a 4 ans \u00e9coutez Beno\u00eet Piller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:45) [91%] :\r\nAlors notre objectif pour le Conseil national, c'est de reconqu\u00e9rir un 3\u00e8me si\u00e8ge ce si\u00e8ge pourra \u00eatre allou\u00e9 \u00e0 un PS ou alors un de nos partis alli\u00e9s \u00e0 qui pourriez vous piquer un si\u00e8ge plut\u00f4t \u00e0 l'UDC plut\u00f4t PDC pour nous c'est Agale pourvu qu'il Vienne \u00e0 un candidat ou une candidate de gauche, vous avez naturellement jamais dig\u00e9r\u00e9 la perte du si\u00e8ge en faveur de l'UDC en 2015, je crois qu'il y a eu ce mouvement vers la droite, qui a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale dans toute la Suisse, et puis maintenant, il faut reconqu\u00e9rir ses si\u00e8ges Fribourg peut jouer l\u00e0 un r\u00f4le important au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:19) [92%] :\r\nBeno\u00eet Petit air interrog\u00e9 par Maurice Doucas et de 12 pour Belinda Bencic la joueuse de tennis saint-galloise enregistr\u00e9 hier une douzi\u00e8me victoire cons\u00e9cutive en battant la Tch\u00e8que Karolina Pliskova en quarts de finale du tournoi d'Indian Wells B\u00e9linda b\u00eate chiite s'est impos\u00e9 en 3 manches face \u00e0 la cinqui\u00e8me joueuse mondiale 6 3 4 6 6 3 elle se frottera demain \u00e0 la num\u00e9ro 8 du classement WTA l'Allemande Ang\u00e9lique Kerber et puis on hockey-sur-glace, le suspense a dur\u00e9 jusqu'au bout hier soir dans la rencontre des play- off de national league qui opposait Gen\u00e8ve Servette \u00e0 Berne les Genevois se sont finalement impos\u00e9s 3 \u00e0 2 apr\u00e8s trois tiers temps et deux prolongations, ils ont su g\u00e9rer la rencontre sur la longueur, selon leur entra\u00eeneur assistant Louis Matte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:00) [83%] :\r\nLe monde en est alarmant des changements tr\u00e8s tr\u00e8s court et puis gardez le l'intensit\u00e9 le plus haut possible, \u00e7a s'est jou\u00e9 sur un coup de surin tire une une d\u00e9viation une trajectoire un improbable finalement se fait, c'est un d\u00e9nouement assez incroyable ouais, depuis le d\u00e9but de la s\u00e9rie de Genoni je pense qu'il y aille, et d'autres beaucoup et puis on se conna\u00eet une chance, peu de maths de trafic et puis amener pas bus et c'est toujours compliqu\u00e9, a toujours d\u00e9robant et puis c'est ce qu'on parlait de d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s la 3\u00e8me p\u00e9riode que Callas c'est \u00e7a laisse d\u00e9cider de Tir de la ligne bleue avec un une bonne pr\u00e9sence devant le but et peu c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le cas, et puis \u00e7a fait une grosse victoire pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [88%] :\r\nPropos recueillis par, par par Pascal Tournaire et puis Gen\u00e8ve- Servette m\u00e8ne d\u00e9sormais 2 \u00e0 1 dans cette s\u00e9rie de Zara \u00e9galement pour Lausanne qui a battu Langnau Bienne et Zoug, eux, n'ont toujours pas essuy\u00e9 de d\u00e9faite face \u00e0 Lugano et Ambri et ont d\u00e9j\u00e0 un pied en quarts de finale, Marielle, sa voix \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-15T06:08:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FB04F5B-64C9-43AE-AED4-6E621C3ADC07", "internalArchiveId": "8FB04F5B-64C9-43AE-AED4-6E621C3ADC07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Feller conseiller national PLR;Ada Marra, vice pr\u00e9sidente PS et conseill\u00e8re nationale;Sabine Tiguemounine, \u00e9lue \u00e9cologiste de Meyrin;Christoph Tonini, Directeur de Tamedia;Homsi;Rodger Federer, tennisman suisse;St\u00f6cklin , Vincent\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/BOEING POINT DE VUE DES US 7H) Les Etats-Unis maintiennent le cap, envers et contre tous. Malgr\u00e9 l'interdiction faite aux Boeing 737 MAX de voler dans le ciel europ\u00e9en -et suisse, malgr\u00e9 les suspensuions de vol qui se multiplient dans le monde entier, Washington r\u00e9siste, Rapha\u00ebl Grand..\r\n  01'15\r\n(( La FAA, l'agence am\u00e9rciaine de l'aviation a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 cett enuti sa confiance dans  le Boeing 737 MAX. Ces avions  peuvent continuer \u00e0 voler dans le ciel am\u00e9ricain. \r\n La FAA explique que son examen du dossier, \u00e0 ce stade,  ne montre aucun \u00e9l\u00e9ment susceptible d'ordonner l'immobilisation de cet avion. l'agence am\u00e9rciaine de l'aviation qui pr\u00e9cise aussi n'avoir re\u00e7u aucune preuve, aucune donn\u00e9e de la part d'auitorit\u00e9 d'autre sapys qui justifie de clouer les aviosn au sol.. \r\nAux Etats-Unis, les autoerit\u00e9s de r\u00e9gualtions  r\u00e9siste donc , pour l'instant, \u00e0 la pression internationale, mais aussi \u00e0 la pressions politique.. Des \u00e9lus d\u00e9mcorates et r\u00e9publviains  appellent \u00e0 suspendre les vols par mesure de pr\u00e9caution. .Des syndicats \u00e9galement s'inqui\u00e8tent. Ecoutez John Samuelsen, pr\u00e9sident de Transport Workers America, un syndicat qui repr\u00e9sentent quelques 65 mille employ\u00e9s dans l'iundustrie de l'avitiaiton aux Etats-Unis\r\nTRAD :  Aux Etats-Unis, l'entreprise Boeing a un \u00e9norme pouvoir de lobby \u00e0 Washington. Ils d\u00e9pensent des millions de dollars par ann\u00e9e pour cela. Le r\u00e9gulateur am\u00e9ricain, la FAA, est \u00e0 genou devant eux. Le profit passe avant l'int\u00e9r\u00eat des gens. Ces avions doivent \u00eatre maintenus au sol au minimum jusqu'\u00e0 ce que l'analyse des donn\u00e9es de vol soit termin\u00e9es. Ces avions sont le lieu de travail de certains de nos membres comme les stewarts et h\u00f4tesses de l'air (flight attendants) ))\r\n** Rapha\u00ebl, m\u00eame Donald Trump s'est montr\u00e9 sceptique par rapport au Boeing 737 MAX\r\n  00'27\r\n((Pour le pr\u00e9sident am\u00e9rciain, les avions sont devenus \"trop complexes\" \u00e0 piloter.. IL faut selon lui aujourd'hui des informatiens plut\u00f4t que des pilotes.. Trump qui s'est entretenu plus tard par t\u00e9l\u00e9phone avec le patron de Boeing. LEs duex homme se connaissent ..  Pour l'instant, apr\u00e8s un crash en Indon\u00e9sie  et un autre en Ethiopie \u00e0 moins de 6 mosi d'\u00e9cart, l'admsintrait Trump continue de soutenir son fleuron industriel.. Boeing qui fait face en ce moment \u00e0 des enjeux \u00e9conomiquesgigantesques . ))\r\nPROMO ?\r\n(breve pell) Ancien num\u00e9ro trois du Vatican tomb\u00e9 en disgr\u00e2ce, le cardinal George Pell a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 six ans de prison par la justice australienne, pour agressions sexuelles contre deux enfants de choeur. C'est le plus haut repr\u00e9sentant de l'Eglise catholique \u00e0 \u00eatre reconnu coupable de viol sur mineur. George Pell, qui clame son innocence, a fait appel de sa condamnation.\r\n(TF1/BREXIT VOTE 7H)  \r\n*** Le Parlement britannique a donc une nouvelle fois balay\u00e9 l'accord n\u00e9goci\u00e9 par la premi\u00e8re ministre Theresa May sur le Brexit...\r\nDeux mois apr\u00e8s un premier rejet retentissant, les d\u00e9put\u00e9s l'ont refus\u00e9 par 391 voix contre 242. Ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 convaincus par les concessions de derni\u00e8re minute arrach\u00e9es lundi soir au bloc europ\u00e9en. Catherine Ilic, vous \u00eates \u00e0 Londres...on peut parler d'une nouvelle gifle pour la Premi\u00e8re ministre.\r\nOui vu la taille de la r\u00e9bellion, c'est un d\u00e9saveu cinglant pour Theresa May.\r\nSon pari risqu\u00e9, qui consistait \u00e0 retravailler le filet de s\u00e9curit\u00e9 irlandais pour le rendre acceptable au parlement, n'a absolument pas port\u00e9 ses fruits. \r\nNon seulement, elle a \u00e9chou\u00e9 en termes de strat\u00e9gie, mais elle aussi dilapid\u00e9 le maigre capital politique qui lui restait, plongeant le pays encore un peu davantage dans le chaos politique. \r\nHier soir, apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9faite, elle a pris la parole chancelante. Comme une m\u00e9taphore de l'autorit\u00e9 perdue, elle n'\u00e9tait quasiment plus audible, sa voix \u00e9tait totalement enrou\u00e9e. Tout le monde se demande d\u00e9sormais combien de temps elle peut encore tenir dans ses conditions.\r\n*** Son accord a donc \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 deux fois, que peut-il se passer maintenant ?\r\n((pas de suite de script))\r\n(breve algerie) En Alg\u00e9rie, les manifestations se sont poursuvies hier pour exiger des r\u00e9formes politiques. Et c'est un diplomate chevronn\u00e9 en la personne de l'ex-envoy\u00e9 sp\u00e9cial des Nations-Unies pour la Syrie, Lakhdar Brahimi, qui devrait pr\u00e9sider une conf\u00e9rence charg\u00e9e\r\nde faire des propositions sur l'avenir du pays.\r\n(24/FIN OU PAS ETAT ISLAMIQUE 7H)  \r\n*** Environ 3.000 jihadistes se seraient rendus hier aux Forces d\u00e9mocratiques syriennes soutenues par Washington dans l'est de la Syrie. \r\nHier les bombardements ont repris de plus belle en fin de journ\u00e9e contre le dernier r\u00e9duit du groupe Etat islamique...qui vit peut-\u00eatre ses derni\u00e8res heures, Vincent Stocklin\r\nDu \"califat\" autoproclam\u00e9 en 2014  il ne reste aujourd'hui aux djihadistes du groupe \u00e9tat islamique qu'un tout petit secteur du village de Baghouz, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re irakienne. Cette d\u00e9fa\u00eete annonc\u00e9e de Daesh a une grande importance symbolique. Pour la coalition internationale antidjihadiste men\u00e9e par les Etats-Unis bien s\u00fbr, mais aussi et peut-\u00eatre surtout pour les forces d\u00e9mocratiques syriennes, l'alliance des combattants kurdes et arabes qui se battent depuis 4 ans contre l'Etat islamique.\r\n*** Un mouvement dont la fin semble annonc\u00e9e...\r\nOui, le groupe va tr\u00e8s probablement perdre son existence territoriale. Mais Daesh a d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 sa mue en organisation clandestine. Ses combattants sont diss\u00e9min\u00e9s dans le d\u00e9sert syrien et parviennent \u00e0 mener des attentats meurtriers. Pas plus tard que lundi soir, le groupe a appel\u00e9 dans ne vid\u00e9o les djihadistes retranch\u00e9s dans cette derni\u00e8re poche de l'organisation \u00e0 faire preuve de \"pers\u00e9v\u00e9rance\". Pour Daesh, \"la bataille n'est pas achev\u00e9e\".\r\n(breve venezuela) Au Venezuela, le r\u00e9gime en place et l'opposition se sont accus\u00e9s mutuellement de la gigantesque panne de courant qui a paralys\u00e9 le Venezuela depuis le 7 mars dernier. Le pr\u00e9sident Nicolas Maduro a proclam\u00e9 hier la victoire dans la guerre \u00e9lectrique lanc\u00e9e selon lui par les Etats-Unis.\r\n(breve liste noire) La Suisse reste sur la liste grise des paradis fiscaux de l'Union europ\u00e9enne. Ainsi en ont d\u00e9cid\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles les ministres de l'Economie et des Finances, qui ont actualis\u00e9 leurs listes. La liste noire, celle des r\u00e9gimes fiscaux ouvertement suspects, est pass\u00e9e de 5 \u00e0 15 Etats. La Suisse reste elle parmi les pays qui se sont engag\u00e9s \u00e0 r\u00e9former leur syst\u00e8me.\r\n(TF2/DEDUCTION FISCALE FRAIS DE GARDE PI) *** C'est un coup de pouce fiscal aux parents de la classe moyenne sup\u00e9rieure qu'a donn\u00e9 hier le Conseil national\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 en effet d'augmenter les d\u00e9ductions fiscales pour la garde de leurs enfants par des tiers. Si le Conseil des Etats le suit, les parents qui mettent leurs enfants dans des structures non subventionn\u00e9es pourront d\u00e9duire non plus 10.100 mais jusqu'au 25.000 francs. Pour inciter notamment les femmes qualifi\u00e9es \u00e0 rester dans la vie active, Marc Menichini. \r\n((Cette d\u00e9duction fiscale b\u00e9n\u00e9ficiera principalement \u00e0 des parents ais\u00e9es. Des parents qui sont aujourd'hui selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doublement p\u00e9nalis\u00e9es, : au niveau des imp\u00f4ts et au niveau des frais de garde, calcul\u00e9 sur leur revenu. Pour le gouvernement, cette situation dissuade des m\u00e8res, souvent au b\u00e9n\u00e9ficie de formations sup\u00e9rieures, \u00e0 poursuivre leur carri\u00e8re.  \r\nAlors dans un contexte de p\u00e9nurie de main d'oeuvre qualifi\u00e9e, le gouvernement veut inciter ces femmes \u00e0 rester dans la vie active. Notamment via des d\u00e9ductions fiscales. Une mesure, parmi d'autre, qui s\u00e9duit \u00e0 droite. Olivier Feller conseiller national PLR\r\nSON 14sec\r\nUn geste fiscal jug\u00e9 in\u00e9galitaire par l'UDC et les Socialistes. Les deux partis y sont all\u00e9s de leur contreproposition. A l'UDC, des baisses fiscales pour les parents qui gardent eux m\u00eames leurs enfants. Au PS: un ch\u00e8que enfant. Ada Marra, vice pr\u00e9sidente du parti et conseill\u00e8re nationale\r\nSON 14sec\r\nMais cette id\u00e9e, tout comme celle de l'UDC, n'ont pas trouv\u00e9 de majorit\u00e9. Seul le PDC a r\u00e9ussi \u00e0 imposer un rabais d'impot suppl\u00e9mentaire: augmenter la d\u00e9duction g\u00e9n\u00e9rale pour enfant de 6 500 \u00e0 10 000 francs. Une mesure jug\u00e9e trop couteuse par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. ))\r\n(breve multinationales) A Berne, toujours, le Conseil des Etats a refus\u00e9 hier d'\u00e9laborer un projet de loi pour encadrer l'activit\u00e9 des multinationales suisses \u00e0 l'\u00e9tranger. L'initiative dite \"pour des multinationales responsables\" risque donc d'\u00eatre soumise au peuple sans contre-proposition venue du Parlement.\r\n(breve ps genevois) Le parti socialiste genevois dit finalement NON au volet cantonal de la r\u00e9forme fiscale des entreprises. Par 89 voix contre 72 oui. Ce projet pr\u00e9voit, dans les grandes lignes, un taux d'imposition de 13,99% et une hausse des subsides d'assurance-maladie.\r\n(07/GE/LAICITE ITV TIGUEMOUNINE) *** On reste \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'\u00e9lue \u00e9cologiste voil\u00e9e de la commune de Meyrin n'a pas pu si\u00e9ger hier soir \r\nIl s'agit d'une cons\u00e9quence directe de l'entr\u00e9e en vigueur de la loi sur la la\u00efcit\u00e9 accept\u00e9e le 10 f\u00e9vrier dernier, qui interdit notamment de porter en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re toute forme de signes religieux ext\u00e9rieurs. Un article contest\u00e9 par les Verts, qui demandent l'effet suspensif, et sur lequel le Grand Conseil devra statuer d'ici au 22 mars. Sabine Tiguemounine a donc assist\u00e9 \u00e0 la s\u00e9ance du conseil municipal depuis la tribune du public.\r\nUn sujet r\u00e9alis\u00e9 par Sylvie Belzer et Rapha\u00ebl Leroy.\r\n(breve foire fribourg) Rebaptis\u00e9e La cantonale, la foire de Fribourg tire la prise. D\u00e9finitivement. Son conseil d'administration a docid\u00e9 d'annuler la prochaine \u00e9dition pr\u00e9vue en 2020. Celle d'octoibre dernier n'avait eu lieu que gr\u00e2ce au soutien financier des pouvoirs publics et de grandes entreprises fribourgeoises. Mais son concept a v\u00e9cu estiment aujourd'hui ses organisateurs.\r\n(15/TAMEDIA PLAN SOCIAL ITV TONINI) *** Ap\u00e8s des mois d'impasse, c'est aujourd'hui que d\u00e9bute devant le triubunal arbitral la n\u00e9gociation du plan social entre Tamedia et les 41 licenci\u00e9s du Matin. \r\nLa proc\u00e9dure pourrait durer jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9: c'est long, pour des ex-employ\u00e9s du d\u00e9funt quotidien licenci\u00e9s il y a d\u00e9j\u00e0 neuf mois. Directeur de Tamedia, Christoph Tonini regrette le d\u00e9roul\u00e9 des \u00e9v\u00e8nements depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\nDes propos receullis par Cynthia Racine\r\n(breve hockey) En hockey sur glace, Lausanne a \u00e9galis\u00e9 \u00e0 une victoire partout en 1/4 de finale du tour final. en gagnant \u00e0 Langnau 3 \u00e0 0. Vainqueur d'Ambri 3 \u00e0 1, Bienne m\u00e8ne deux victoires \u00e0 zero. Deuxi\u00e8me d\u00e9faite d'affil\u00e9e par contre pour Gen\u00e8ve-Servette face \u00e0 Berne, 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations.\r\n( 21/INDIAN WELLS FEDERER-WAWRINKA) *** En tennis, Belinda Bencic a r\u00e9alis\u00e9 un v\u00e9ritable exploit cette nuit \u00e0 Indian Wells\r\nIl aura fallu une heure \u00e0 peine \u00e0 la St-Galloise pour battre la Japonaise et numero 1 mondiale Naomi Osaka 6-3 6-1, et se qualifier ainsi pour les 1/4 de finales du tournoi californien. Et il n'a pas fallu plus de temps \u00e0 Rodger Federer pour \u00e9liminer Stan Wawrinka 6-3 6-4.\r\nDes propos recueillis par Georges Homsi \u00e0 Indian Wells o\u00f9 le numero 1 mondial Novak Djokovic a subi la loi de l'Allemand Philipp Kohlscheiber\r\n(breve foot) En football, Ronaldo a \u00e9limin\u00e9 Atletico Madrid de la Ligue des Champions en marquant hier soir les trois buts de la Juventus lors du match retour des 1/8\u00e8mes de finale. Manchester City s'est lui aussi qualifi\u00e9 pour la suite de la comp\u00e9tition en \u00e9crasant 7 \u00e0 0 les Allemands de Schalke 04\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 781, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267299", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-13T07:00:08_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-13T07:00:08_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10267327", "ece-10267299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-19T17:14:48Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAvec vous, Olivier Schorderet, bonjour, bonjour, Washington r\u00e9siste, mais les syndicats de pilotes am\u00e9ricains montons front si les 737 MAX vole toujours c'est parce que Boeing est un lobbyiste tr\u00e8s puissant, les djihadistes quitteraient le village syrien de Baghouz par centaines voire pas 1000 par milliers, mais est -ce pour autant la fin du groupe \u00c9tat islamique tous les Suisses ne pouvait pas poursuivre leur route \u00e0 Indian Wells, ce sera donc Roger Federer mais aussi Belinda Bencic toujours sur son nuage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis maintiennent le cap, envers et contre tous, malgr\u00e9 l'interdiction faite aux Boeing 737 MAX de voler dans le ciel europ\u00e9en et suisse, malgr\u00e9 les suspensions de vols qui se multiplient dans le monde entier, Washington r\u00e9siste Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [93%] :\r\nLaF. et l'Agence am\u00e9ricaine de l'aviation a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 cette nuit sa confiance dans le Boeing 737 MAX ces avions peuvent continuer \u00e0 voler dans le ciel am\u00e9ricain la FED et explique que son examen du dossier \u00e0 ce stade ne montre aucun \u00e9l\u00e9ment susceptible d'ordonner l'immobilisation de cet avion, l'agence am\u00e9ricaine de l'aviation qui pr\u00e9cise aussi n'avoir re\u00e7u aucune preuve, aucune donn\u00e9e de la part d'autorit\u00e9, d'autres pays qui justifie de clouer les avions au sol aux \u00c9tats-Unis, les autorit\u00e9s de r\u00e9gulation r\u00e9siste donc pour l'instant \u00e0 la pression internationale, mais aussi \u00e0 la pression politique des \u00e9lus d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains appellent \u00e0 suspendre les vols par mesure de pr\u00e9caution des syndicats \u00e9galement s'inqui\u00e8tent \u00e9coutez John Samuelsen, pr\u00e9sident de transporte Workers am\u00e9ricain, un syndicat qui repr\u00e9sente quelque 65000 employ\u00e9es dans l'industrie a\u00e9ronautique aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [89%] :\r\nEvelyne \u00e0 RMC, aux \u00c9tats-Unis, l'entreprise Boeing a un \u00e9norme pouvoir de lobby \u00e0 Washington, ils d\u00e9pensent des millions de dollars par ann\u00e9e et pour cela, le r\u00e9gulateur am\u00e9ricain, la FAA est un jeune ou devant le profit passe avant l'int\u00e9r\u00eat des gens, ces avions doivent \u00eatre maintenus au sol au minimum jusqu'\u00e0 ce que l'analyse des donn\u00e9es de vol soit termin\u00e9es, ces avions et sur le lieu de travail, de certaines ou membres comme les stewards et les h\u00f4tesses de l'air soit et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [88%] :\r\nRapha\u00ebl eux- m\u00eame Donald Trump s'est montr\u00e9 sceptique par rapport au Boeing 737 MAX. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [94%] :\r\nAlors pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, les avions sont devenues trop complexes \u00e0 piloter, il faut selon lui aujourd'hui, des informaticiens, plut\u00f4t que des pilotes Trump, qui s'est entretenu plus tard par t\u00e9l\u00e9phone avec le patron de Boeing, les 2 hommes se connaissent pour l'instant apr\u00e8s un crash en Indon\u00e9sie et un autre en \u00c9thiopie, \u00e0 moins de 6 mois d'\u00e9cart l'administration Trump continue de soutenir son fleuron industriel Boeing qui fait face en ce moment \u00e0 des enjeux \u00e9conomiques gigantesque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:32) [95%] :\r\nMais effectivement, on va aller un petit peu plus loin sur cette question avec notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures et quart \u00e0 un journaliste sp\u00e9cialiste d'aviation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [93%] :\r\nAncien num\u00e9ro 3 du Vatican, tomb\u00e9 en disgr\u00e2ce, le cardinal George Pell, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 6 ans de prison par la justice australienne pour agressions sexuelles contre 2 enfants de choeur, c'est le plus haut repr\u00e9sentant de l'\u00c9glise catholique, \u00eatre reconnu coupable de viol sur mineur, George Pell, qui clame son innocence, a fait appel de sa condamnation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:55) [95%] :\r\nEt on vous le disait en titre, le Parlement britannique a donc une nouvelle fois balay\u00e9 l'accord n\u00e9goci\u00e9 par la Premi\u00e8re ministre, Theresa May sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [95%] :\r\n2 mois apr\u00e8s un 1er rejet retentissant, les d\u00e9put\u00e9s l'ont refus\u00e9, par 391 voix contre 242 ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 convaincus par les concessions de derni\u00e8re minute arrach\u00e9es lundi soir au bloc europ\u00e9en Catherine Litch vous \u00eates \u00e0 Londres, on peut parler d'une nouvelle gifle pour la Premi\u00e8re ministre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [97%] :\r\nOui, vu la taille de la r\u00e9bellion, c'est un d\u00e9saveu cinglant pour Theresa May, peut-\u00eatre m\u00eame un coup fatal \u00e0 son pari risqu\u00e9 qui consistait \u00e0 retravailler le filet de s\u00e9curit\u00e9 irlandais pour le rendre acceptable au parlement n'a absolument pas port\u00e9 ses fruits : non seulement elle a \u00e9chou\u00e9 en termes de strat\u00e9gie mais l\u00e0 aussi dilapid\u00e9 le peu de capital politique qui lui restait, plongeant le pays encore un peu davantage dans l'incertitude, hier soir, apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9faite, elle a pris la parole chancelante, pour dire qu'elle regrettait la d\u00e9cision des d\u00e9put\u00e9s et comme une m\u00e9taphore de son autorit\u00e9 perdue, elle avait perdu sa voix peut -elle vraiment tenir encore longtemps dans cette situation cauchemardesque, tout le monde se pose la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [90%] :\r\nSon accord a donc \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e 2 fois, Catherine, que peut -il se passer maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:06) [93%] :\r\nDans l'imm\u00e9diat, il va y avoir un nouveau vote ce soir sur la possibilit\u00e9 de sortir de l'Union europ\u00e9enne sans accord, la dirigeante conservatrice s'\u00e9tait en effet engag\u00e9 \u00e0 soumettre cette option d\u00e9put\u00e9s en d\u00e9faite si ce sc\u00e9nario est rejet\u00e9, ce qui est quasi sur un 3\u00e8me vote aura lieu demain, cette fois -ci sur un report limit\u00e9 du Brexit mais une extension pour faire quoi exactement, des \u00e9lections ont trouv\u00e9 un \u00e0 un autre accord, organiser un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum il n'est pas dit qu'il y a un consensus qui \u00e9merge au Parlement, raison pour laquelle, aussi fou que cela puisse para\u00eetre, Theresa May n'a pas abandonn\u00e9 l'espoir de soumettre son accord une 3\u00e8me fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [94%] :\r\nHistoire \u00e0 suivre donc Catherine il en Direct de l'en Alg\u00e9rie, les manifestations se sont poursuivies hier pour exiger des r\u00e9formes politiques et c'est un diplomate chevronn\u00e9 en la personne de l'ex- envoy\u00e9 sp\u00e9cial des Nations unies pour la Syrie, Lakhdar Brahimi qui devrait pr\u00e9sider une conf\u00e9rence charg\u00e9e de faire des propositions concr\u00e8tes sur l'avenir du pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:06) [88%] :\r\nEnviron 3000 jihadistes se serait rendu hier aux forces d\u00e9mocratiques syriennes d'efforts soutenus par Washington dans l'est de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [97%] :\r\nHier, les bombardements ont repris de plus belle en fin de journ\u00e9e contre le dernier r\u00e9duit du groupe \u00c9tat islamique qui vit peut-\u00eatre ses derni\u00e8res heures, Vincent je te clean. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:20) [95%] :\r\nOn du califat autoproclam\u00e9 de 2014, il ne reste aujourd'hui aux djihadistes du groupe \u00c9tat islamique qu'un tout petit secteur du village de Baghouz, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re irakienne, cette d\u00e9faite annonc\u00e9e de Daesh a une grande importance symbolique pour la coalition internationale anti- djihadiste men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis bien s\u00fbr, mais aussi et peut-\u00eatre surtout pour les forces d\u00e9mocratiques syriennes, l'alliance des combattants kurdes et arabes qui se battent depuis 4 ans compte l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [99%] :\r\nUn mouvement dont la fin semble annonc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:47) [96%] :\r\nOui, le groupe va tr\u00e8s probablement perdre son existence territoriale mais Daesh a d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 sa mue en organisation clandestine ses combattants sont diss\u00e9min\u00e9s dans le d\u00e9sert syrien et parviennent \u00e0 mener des attentats meurtriers, pas plus tard que lundi soir, le groupe a appel\u00e9 dans une vid\u00e9o, les djihadistes retranch\u00e9s dans cette derni\u00e8re poche de l'organisation, \u00e0 faire preuve de pers\u00e9v\u00e9rance pour Daesh la bataille n'est pas encore achev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [95%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le r\u00e9gime en place et l'opposition se sont accus\u00e9s mutuellement de la gigantesque panne de courant qui a paralys\u00e9 le pays depuis le 7 mars dernier, le pr\u00e9sident Nicolas Maduro, a proclam\u00e9 hier la victoire dans la guerre \u00e9lectrique lanc\u00e9e selon lui par les \u00c9tats-Unis, la Suisse reste sur la liste grise des paradis fiscaux de l'Union europ\u00e9enne, ainsi en ont d\u00e9cid\u00e9, hier, \u00e0 Bruxelles, les ministres de l'\u00c9conomie et des Finances qui ont actualis\u00e9 leurs listes, la liste noire, celle des r\u00e9gimes fiscaux ouvertement suspects est pass\u00e9 de 5 \u00e0 15 \u00e9tats : la Suisse reste elle parmi les pays qui se sont engag\u00e9s \u00e0 r\u00e9former leur syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:44) [97%] :\r\n\u00e0 Berne, le Conseil national a donn\u00e9 hier un coup de pouce fiscal aux parents de la classe moyenne sup\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [94%] :\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 en effet d'augmenter les d\u00e9ductions fiscales pour la garde de leurs enfants par des tiers, si le Conseil des \u00c9tats le suit les parents qui mettent leur ont leurs enfants dans des structures non subventionn\u00e9es pourront d\u00e9duire non plus 10100 mais jusqu'\u00e0 25000 francs pour inciter notamment les femmes qualifi\u00e9es \u00e0 rester dans la vie active, Marc qui nie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:06) [94%] :\r\nCette d\u00e9duction fiscale b\u00e9n\u00e9ficiera principalement \u00e0 des parents ais\u00e9es, des parents qui sont aujourd'hui, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doublement p\u00e9nalis\u00e9s au niveau des imp\u00f4ts et au niveau des frais de garde, calcul\u00e9 en fonction de leurs revenus pour le gouvernement, cette situation dissuade des maires notamment, qui sont au b\u00e9n\u00e9fice de formation sup\u00e9rieure de poursuivre leur carri\u00e8re alors dans un contexte de p\u00e9nurie de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e, le gouvernement veut inciter ces femmes \u00e0 rester dans la vie active, notamment via des d\u00e9ductions fiscales, une mesure parmi d'autres qui s\u00e9duit \u00e0 droite Olivier Zeller, conseiller national PLR. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:42) [94%] :\r\nC'est une mesure ponctuelle qui vise \u00e0 augmenter le volume d'emplois de 2003 1000 4000 unit\u00e9s c'est favorable \u00e0 la classe moyenne c'est favorable \u00e0 l'insertion des femmes dans le monde du travail et \u00e7a co\u00fbte 10 millions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [94%] :\r\nUn geste fiscal jug\u00e9 in\u00e9galitaire par l'UDC et les socialistes, les 2 parties sont all\u00e9s de leurs contre- propositions \u00e0 l'UDC des baisses fiscales pour les parents qui gardent eux- m\u00eames leurs enfants au PS un ch\u00e8que enfant Ada Marra, vice pr\u00e9sidente du parti et conseill\u00e8re nationale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:14) [89%] :\r\nToute une famille pourront recevoir ce ch\u00e8que enfant si vous gagnez peu d'argent, c'est extr\u00eamement bienvenu et positif pour nous, si vous gagnez beaucoup d'argent, \u00e7a vous fait un tout, tout tout petit plus chacun re\u00e7oit mais en fonction de ce qu'il gagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:27) [96%] :\r\nMais cette id\u00e9e, tout comme celle de l'UDC n'ont pas trouv\u00e9 de majorit\u00e9, seul le PDC a r\u00e9ussi \u00e0 imposer un rabais d'imp\u00f4t suppl\u00e9mentaires 10000 francs au lieu de 6500 francs pour un enfant, une mesure jug\u00e9e trop co\u00fbteuse par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [94%] :\r\nBerne toujours o\u00f9 le Conseil des \u00c9tats a refus\u00e9 hier d'\u00e9laborer un projet de loi pour encadrer l'activit\u00e9 des multinationales suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, l'initiative dite pour des multinationales responsables risque donc d'\u00eatre soumise au peuple sans contre- proposition venue du Parlement, le Parti Socialiste Genevois a dit finalement non au volet cantonal de la r\u00e9forme fiscale des entreprises par 89 voix contre 72 c'est 89 non, contre 72 oui, ce projet pr\u00e9voit dans les grandes lignes, un taux d'imposition de13,99 pourcent une hausse des subsides d'assurance- maladie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:14) [97%] :\r\nEt on reste \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 l'\u00e9lue \u00e9cologiste voil\u00e9e de la commune de Meyrin n'a pas pu si\u00e9ger hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [96%] :\r\nIl s'agit d'une cons\u00e9quence directe de Londres font en vigueur de la loi sur la la\u00efcit\u00e9, accept\u00e9e le 10 f\u00e9vrier dernier qui interdit notamment de porter en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re toute forme de signes religieux ext\u00e9rieurs un article contest\u00e9 par les Verts qui demandent l'effet suspensif et sur lequel le grand Conseil devra statuer d'ici au 22 mars Sabine Tiguemounine a donc assist\u00e9 \u00e0 la s\u00e9ance du conseil municipal depuis la tribune du public. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:41) [86%] :\r\nD\u00e8s que j'ai re\u00e7u le Mail, disons que l'effet suspensif n'est pas trait\u00e9, il ne sera pas avant le 22 mars ben je savais qu'en m'asseyant, j'\u00e9tais dans l'ill\u00e9galit\u00e9 et comme je suis respectueux des institutions, des lors d\u00e9mocratiques, je n'ai pas voulu fier plus de du Mag. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:54) [93%] :\r\nMais qu'est ce qui se passe si d'aventure le recours des Verts \u00e9tait rejet\u00e9e et que la loi s'applique dans sa totalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que vous ne pouvez plus si\u00e9ger voil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:10:03) [89%] :\r\nAlors je ne peux plus si\u00e9ger voil\u00e9e en pl\u00e9ni\u00e8re, ce qui veut dire qu'en tant qu'\u00e9lu, j'ai toujours le droit de travailler dans les commissions \u00e0 huis clos, du moment que personne ne me voit tous cas pas le public, en fait, c'est \u00e7a l'absurdit\u00e9 que je je d\u00e9nonce ce que j'aime beaucoup travailler \u00e0 huis clos, mais je ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [92%] :\r\nQue le droit de d'aller voter en pl\u00e9ni\u00e8re un sujet r\u00e9alis\u00e9 par Sylvie belles et Rapha\u00ebl Leroy rebaptis\u00e9e La cantonale, la Foire de Fribourg tire la prise d\u00e9finitivement son conseil d'administration a d\u00e9cid\u00e9 d'annuler la prochaine \u00e9dition, pr\u00e9vue en 2020, celle d'octobre dernier n'avait eu lieu que gr\u00e2ce au soutien financier des pouvoirs publics et de grandes entreprises fait bourgeoise mais son concept a v\u00e9cu, estiment aujourd'hui ses organisateurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:40) [95%] :\r\nApr\u00e8s des mois d'impasse c'est aujourd'hui que d\u00e9bute la n\u00e9gociation du plan social, entre Tamedia et les 41 licenci\u00e9s du matin, \u00e7a se passe devant le Tribunal arbitral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [94%] :\r\nProc\u00e9dure pourrait durer jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, c'est long pour des ex- employ\u00e9 du d\u00e9funt quotidien licenci\u00e9s il y a d\u00e9j\u00e0 9 mois, directeur de Tamedia, Christoph Tonini, regrette le d\u00e9roul\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:00) [88%] :\r\nD\u00e9finitivement, c'\u00e9tait pas intelligent de inclure Gauvin dont trouver une solution, je pense, pour \u00e7a, on a la CCT et les les partis social- \u00e7a je pense aussi pour le futur, il faut il faut n\u00e9gocier ces choses -l\u00e0, entre les partis social c'est vraiment regrettable qu'on n'a pas pu trouver un une solution au niveau plan social maintenant, on est dans le de dans la proc\u00e9dure juridique, on va tout faire, que les d\u00e9lais vont \u00eatre court pour finalement \u00e0 avoir une solution qu'on peut apporter \u00e0 ces gens un plan social qui est partag\u00e9e par tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Cynthia Racine en hockey sur glace Lausanne a \u00e9galis\u00e9 \u00e0 une victoire partout en quarts de finale du tour final en gagnant \u00e0 Langnau ou 3 0, vainqueur d'Ambri 3 \u00e0 1 Bienne m\u00e8ne 2 victoires \u00e0 0 2\u00e8me d\u00e9faite d'affil\u00e9e, par contre pour Gen\u00e8ve- Servette face \u00e0 Berne 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:58) [98%] :\r\nEt puis du tennis pour terminer ce journal avec Belinda Bencic qui a r\u00e9alis\u00e9 un v\u00e9ritable exploit cette nuit \u00e0 Indian Wells. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [97%] :\r\nIl aura fallu une heure \u00e0 peine \u00e0 la Saint-Galloise pour battre la Japonaise et num\u00e9ro 1 mondiale Naomi Osaka 6 3 6 1 et se qualifie ainsi pour les quarts de finale du tournoi californien et il n'a pas fallu plus de temps \u00e0 Rodger Federer pour \u00e9liminer Stan Wawrinka 6 3 6 4 le B\u00e2lois plut\u00f4t content de son match. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:20) [90%] :\r\nJe sais pas, peut-\u00eatre, tout ce que j'ai essay\u00e9 de faire \u00e7a plut\u00f4t bien march\u00e9 la variation n'est jamais quelque chose, tout simplement parce qu'il faut accepter de faire des erreurs, accepter, peut-\u00eatre de faire presque aussi des conneries de temps en temps, voil\u00e0 mais pour finir, j'ai vraiment bien jou\u00e9 sur mes jeux de service j'\u00e9tais dangereux sur les jeux de retour, c'\u00e9tait \u00e7a l'id\u00e9e \u00e7a, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire, je pense que \u00e7a fait la diff\u00e9rence apr\u00e8s j'cette change un peu les vitesses Lespine les fait tout \u00e7a, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire un bon match, \u00e7a suffit, alors je suis entr\u00e9 de tr\u00e8s, tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:53) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Georges MC a Indian Wells o\u00f9 le num\u00e9ro 1 mondial, Novak Djokovic a subi la loi de l'Allemand Philipp Kohlschreiber. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:00) [98%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T07:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B79354C5-B617-4DAD-AD9E-9683E7D843CF", "internalArchiveId": "B79354C5-B617-4DAD-AD9E-9683E7D843CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS;Boukari, Fouad;Rutz, Jean-Philippe;Philippe Kenel, avocat fiscaliste;Eva Joly, eurod\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste et ancienne magistrate fran\u00e7aise;Theresa May, premi\u00e8re ministre britannique\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(02/MULTINATIONALES RESPONSABLES ITV LEVRAT) A l'image du d\u00e9bat sur les exportations d'armes, lundi, les s\u00e9nateurs ont une nouvelle fois user des m\u00eame arguments hier pour refuser un contre-projet \u00e0 l'initiative pour des entreprises responsables. \r\nPar 22 voix contre 20, les s\u00e9nateurs ont refus\u00e9 hier d'entrer en mati\u00e8re sur le texte \u00e9labor\u00e9 par le Conseil national.\r\nPour eux les multinationales suisses n'ont pas besoin d'\u00eatre soumises \u00e0 des r\u00e8gles plus strictes pour respecter les droits humains et les standards environnementaux. \r\n\"Les vies d'ailleurs ont-elles moins d'importance que celles d'ici?\" a notamment lanc\u00e9 la s\u00e9natrice PDC Anne Seydoux-Christe en marge de ce d\u00e9bat... \r\nChristian Levrat a d\u00e9nonce une d\u00e9cision d'une autre \u00e9poque, dit-il... \r\nLe pr\u00e9sident du PS qui se r\u00e9jouit n\u00e9anmoins du scrutin \u00e0 venir avec l'initiative populaire.\r\n  0'48''\r\nLe pr\u00e9sident du parti socialiste Christian Levrat interrog\u00e9 par Muriel Ballaman.\r\n(01/MULTINATIONALES RESPONSABLES PA) Alors le d\u00e9bat va se poursuivra lors de la prochaine session au Conseil national.\r\nMais il y a de grandes chances que l'initiative pour \"des multinationales responsables\" soit soumise au peuple, sans contre-proposition issue du Parlement. \r\nMais avec quelles perspectives de r\u00e9ussite Thibaut Schaller?\r\n  0'53''\r\n((De l'avis g\u00e9n\u00e9ral, l'inititative pour des multinationales responsables a de bonnes chances de passer devant le peuple. D'abord, les sondages command\u00e9s \u00e0 son sujet lui donnent de bons scores, le dernier en date de GFS Z\u00fcrich, mesurait cet automne 77% d'opinions favorables. Ensuite, son comit\u00e9 ratisse large, de la gauche militante \u00e0 la droite humaniste, et aussi quelques chefs d'entreprise. Enfin, une partie de l'\u00e9conomie soutient \u00e9galement les objectifs du texte. Voil\u00e0 pourquoi, au Parlement, l'avis g\u00e9n\u00e9ral qui pr\u00e9valait jusqu'ici, c'est qu'il valait mieux l\u00e9gif\u00e9rer en avance, pr\u00e9voir un contre-projet, que de se le faire imposer par le peuple via l'initiative. Mais hier, la donne a chang\u00e9. Le Conseil des Etats s'est ralli\u00e9 \u00e0 sa frange lib\u00e9rale, allergique \u00e0 toute r\u00e9gulation. Un camp certain de pouvoir convaincre lors de la votation que les entreprises suisses - malgr\u00e9 quelques \"moutons noirs\" - respectent le droit dans leurs activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger. Cet argument l'a finalement emport\u00e9 sur les consid\u00e9rations tactiques, ou pragmatiques, majoritaires jusqu'ici.))\r\n(Bve naturalisation facilit\u00e9e) Une ann\u00e9e apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la naturalisation facilit\u00e9e pour les jeunes \u00e9trangers de la 3e g\u00e9n\u00e9ration, le constat est clair: il n'y a pas eu de ru\u00e9e sur ce nouveau droit. \r\nSur 25'000 jeunes concern\u00e9s, 1000 ont d\u00e9pos\u00e9 une demande et 300 ont \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9s.\r\nLa Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations qui a pr\u00e9sent\u00e9 hier le bilan de son enqu\u00eate...\r\n(TF5/UE LISTE DE PARADIS FISCAUX PI) *** La Suisse reste sur la liste grise des paradis fiscaux. D\u00e9cision prise hier \u00e0 Bruxelles par les ministres de l'Economie et des Finances de l'Union europ\u00e9enne...\r\nIls ont en effet actualis\u00e9 leurs deux listes. \r\nLa liste noire, celle des r\u00e9gimes fiscaux ouvertement suspects...\r\nElle est pass\u00e9e de 5 \u00e0 15 Etats. \r\nQuant \u00e0 la Suisse, elle reste parmi les pays qui se sont engag\u00e9s \u00e0 r\u00e9former leur syst\u00e8me. \r\nJean-Philippe Rutz, la conf\u00e9d\u00e9ration b\u00e9n\u00e9ficie donc d'un sursis... \r\n  1'30''\r\n((La Suisse a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sur la liste grise en raison de son imposition jug\u00e9e trop favorable aux entreprises \u00e9trang\u00e8res. Elle s'est engag\u00e9e \u00e0 se mettre en conformit\u00e9. Ce pas pourrait \u00eatre franchi le 19 mai, si la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 est accept\u00e9e en votation populaire. Mais en cas de refus, le ciel pourrait s'assombrir. Philippe Kenel, avocat fiscaliste...\r\nSON KENEL DEFINITIF 38\"\r\nParmi les dirigeants et les parlementaires europ\u00e9ens, certains ont plut\u00f4t la dent dure envers la Suisse. De son c\u00f4t\u00e9, Eva Joly, eurod\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste et ancienne magistrate fran\u00e7aise, se montre, au contraire, plut\u00f4t bienveillante...\r\nSON JOLY OK 13\"\r\nLe probl\u00e8me, pour la Suisse, c'est qu'elle a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 un joker avec le refus d'un premier projet de r\u00e9forme. C'\u00e9tait la RIE III, en f\u00e9vrier 2017.))\r\n(Bve Avion Boeing) L'Europe a suspendu \u00e0 son tour mardi les vols de Boeing 737 MAX, embo\u00eetant le pas \u00e0 plusieurs pays asiatiques apr\u00e8s la catastrophe a\u00e9rienne en Ethiopie qui a fait 157 morts.\r\nL'Inde, via son minist\u00e8re de l'aviation civile, a elle aussi annonc\u00e9 peu apr\u00e8s qu'elle immobilisait avec effet imm\u00e9diat tous les 737 MAX \"jusqu'\u00e0 ce que des modifications et des mesures de s\u00e9curit\u00e9 ad\u00e9quates soient prises pour garantir leur utilisation s\u00fbre\".\r\nAux Etats-Unis, la direction de l'aviation civile, a estim\u00e9 que rien ne justifiait dans l'imm\u00e9diat l'immobilisation de ces appareils. \r\nSans faire explicitement r\u00e9f\u00e9rence aux \u00e9v\u00e9nements, Donald Trump s'est lament\u00e9 mardi de la complexit\u00e9 du pilotage des avions modernes.\r\n(12/BREXIT SON MAY) *** L'incertitude se poursuit, \u00e0 17 jours de la date fix\u00e9e pour le Brexit... Les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont massivement rejet\u00e9 hier l'accord de divorce avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nPour la deuxi\u00e8me fois, ils ont balay\u00e9 l'accord n\u00e9goci\u00e9 par la premi\u00e8re ministre Theresa May sur le Brexit,\r\n391 voix  n'ont pas \u00e9t\u00e9 convaincus par les concessions de derni\u00e8re minute arrach\u00e9es lundi soir au bloc europ\u00e9en... \r\nContre 242 d\u00e9ptu\u00e9s qui se sont rang\u00e9s derri\u00e8e theresa May.. \r\nIls doivent d\u00e9sormais dire - lors de votes qui se tiendront aujourd'hui et demain - s'ils souhaitent quitter l'Union europ\u00e9enne sans accord ou un report du Brexit. \r\nLa Premi\u00e8re ministre theresa May a mis en garde contre une extension, l'issue la plus probable \r\n  0'41''\r\n((\u00ab Que ce soit bien clair : voter contre la possibilit\u00e9 de sortir sans accord et pour une extension ne va pas r\u00e9soudre le probl\u00e8me auquel nous faisons face. L'union europ\u00e9enne voudra savoir dans quel but nous demandons une extension. Et le parlement va devoir r\u00e9pondre \u00e0 cette question. Veut-elle r\u00e9voquer l'article 50 ? Veut-elle un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum ? Ou veut-elle quitter l'UE avec un accord, mais pas cet accord ? Ce sont des choix peu enviables. mais ce sont des choix auxquels cette chambre doit maintenant faire face ! \u00bb))\r\nL'Union europ\u00e9enne serait \"pr\u00eate \u00e0 consid\u00e9rer\" un report de la date du Brexit, si le Royaume-Uni devait en faire une demande \"motiv\u00e9e\", a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole de la Commission europ\u00e9enne.\r\n(13/ALGERIE BRAHIMI PORTRAIT PA) En Alg\u00e9rie, un homme a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de faire avancer les choses apr\u00e8s la d\u00e9cision du pr\u00e9sident Bouteflika de ne pas briguer un 5e mandat. Il s'agit de Lakdar Brahimi. \r\nLe diplomate va pr\u00e9sider une conf\u00e9rence charg\u00e9e de faire des propositions sur l'avenir politique du pays. \r\nConf\u00e9rence qui devrait r\u00e9unir des repr\u00e9sentants des manifestants ainsi que des v\u00e9t\u00e9rans de la guerre d'ind\u00e9pendance.\r\nC\u00e9line Tzaud, le nom de Lakdar Brahimi n'est pas inconnu en Suisse, surtout \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n  0'55''\r\n((Oui puisqu'il \u00e9tait jusqu'en 2014 \u00e9missaires de l'ONU pour la Syrie.\r\nMais il n'y a pas eu que la syrie.Depuis les ann\u00e9es 90, Lakdar Brahimi est un diplomate chevronn\u00e9.il contribue \u00e0 la paix au Liban, repr\u00e9sente l'ONU en Afghanistan, puis en Irak.de multiples missions qui le propulsent dans le cercle ferm\u00e9s des \u00ab Elders \u00bb.ces Anciens qui mettent leurs talents diplomatiques au service de la paix dans le monde. \r\nAncien chef de la diplomatie alg\u00e9rienne, Brahimi est r\u00e9put\u00e9 proche de Bouteflika. Il l'aurait visit\u00e9 de nombreuses fois \u00e0 l'h\u00f4pital et souvent transmis des informations rassurantes sur son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\nSamedi, lakdar Brahimi a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 en urgence \u00e0 Alger. Par Abdelazziz Bouteflika.\r\nDans la presse alg\u00e9rienne, son retour ne fait pas que des heureux. Trop proche, trop vieux, trop d\u00e9connect\u00e9 de la rue.le diplomate n'est pas vu par tous comme l'homme providentiel pour mener l'Alg\u00e9rie vers une nouvelle \u00e8re..lui qui d\u00e9clarait en d\u00e9cmbre dans JeunAfrique \u00ab \u00ab En Alg\u00e9rie, personne ne conteste vraiment Bouteflika \u00bb))\r\n(Bve Foot LDC) Cristiano Ronaldo, bourreau de l'Atl\u00e9tico...\r\nLe portugais auteur d'un tripl\u00e9 hier soir a brill\u00e9 hier soir avec la Juventus...\r\nLes joueurs de la vieille dame ont r\u00e9ussi l'exploit de renverser l'Atl\u00e9tico de Madrid (3-0), apr\u00e8s sa d\u00e9faite 2-0 conc\u00e9d\u00e9e \u00e0 l'aller. \r\nDans l'autre rencontre de la soir\u00e9e... Manchester City s'est aussi qualifi\u00e9 pour les quart de finale, apr\u00e9s son r\u00e9cital 7-0 contre les Allemands de Schalke...", "durationSec": 515, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267294", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-13T06:30:31_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-13T06:30:31_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10267317", "ece-10267294"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-19T17:11:48Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [96%] :\r\nC'est le journal de Foued Boukari bonjour Fred bonjour l'obligation de respecter les droits humains et les standards environnementaux, une majorit\u00e9 de s\u00e9nateurs n'y voit pas d'int\u00e9r\u00eat pour les multinationales suisses le Conseil des \u00c9tats ne veut pas d'un contre- projet \u00e0 l'initiative pour des entreprises responsables d\u00e9bat qui pourrait donc trouver son \u00e9pilogue aupr\u00e8s du peuple bis r\u00e9p\u00e9tita \u00e0 Londres pour la seconde fois le Parlement britannique a vot\u00e9 hier contre l'accord conclu entre le gouvernement britannique et Bruxelles sur le Brexit, 2 sc\u00e9narios sont \u00e0 pr\u00e9sent entre les mains des d\u00e9put\u00e9s de Westminster et puis dans ce journal, \u00e9galement un portrait, celui de l'Alg\u00e9rien Lakhdar Brahimi, l'homme cens\u00e9 pr\u00e9parer l'apr\u00e8s- Bouteflika. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [96%] :\r\n\u00e0 l'image du d\u00e9bat sur les exportations d'armes, lundi, les s\u00e9nateurs ont une nouvelle fois user des m\u00eames arguments hier pour refuser un contre- projet \u00e0 l'initiative pour des entreprises responsables par 22 voix contre 20, les s\u00e9nateurs ont refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur le texte \u00e9labor\u00e9 par le Conseil national pour les multinationales suisses n'ont pas besoin d'\u00eatre soumises \u00e0 des r\u00e8gles plus strictes pour respecter les droits humains et les standards environnementaux de la vie d'ailleurs les vies d'ailleurs ont -elles moins d'importance que celle d'ici, a notamment lanc\u00e9 la s\u00e9natrice PDC Anne Seydoux Christ en marge de ce d\u00e9bat, Christian Levrat a lui d\u00e9nonc\u00e9 une d\u00e9cision d'une autre \u00e9poque, dit -il, le pr\u00e9sident du PS, qui se r\u00e9jouit n\u00e9anmoins du scrutin \u00e0 venir avec l'initiative populaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [91%] :\r\nMoi je pense que du c\u00f4t\u00e9 d'\u00e9conomie suisse il devrait se faire un peu plus de soucis pour moi, on est dans quelque chose d'assez connu, c'est l'arrogance des milieux \u00e9conomiques, qui consid\u00e8re qu'\u00e0 coup de millions et d\u00e9j\u00e0 contraindre la population \u00e0 les suivre, ils ont d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de faire \u00e7a pour l'immigration de masse, ils ont essay\u00e9 de faire \u00e7a sur la et Rio 3 ils ont essay\u00e9 de faire \u00e7a sur l'initiative Minder ces 3 votes que l'\u00e9conomie a perdu parce qu'elle a fait preuve d'arrogance parce qu'elle a refus\u00e9 d'entrer en discussion avec les initiants qui a mettait en \u00e9vidence un malaise au sein de la population, moi je pense qu'avec qui a une partie importante de l'\u00e9conomie de notre c\u00f4t\u00e9, avec les \u00e9glises avec les Oeuvres d'entraide avec les ONG, il va \u00eatre difficile pour \u00c9conomie Suisse de convaincre \u00e0 coups de millions, la population d'agir contre son int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat, interrog\u00e9 par Muriel Balaban alors le d\u00e9bat va se poursuivre \u00e0 pr\u00e9sent lors de la prochaine session au conseil national, mais il y a de grandes chances que l'initiative pour des multinationales responsables soit soumise au peuple sans contre- proposition issue du Parlement mais avec quelles perspectives de r\u00e9ussite Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [93%] :\r\nOui, car de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 l'initiative pour des multinationales responsables a de bonnes chances de passer devant le peuple d'abord les sondages command\u00e9s \u00e0 son sujet, lui donne de bons scores, le dernier en date de gfs Z\u00fcrich mesurer cet Automne 77 pourcent d'opinions favorables, ensuite son comit\u00e9 ratisse large, de la gauche militante \u00e0 la droite humaniste, enfin une partie de l'\u00e9conomie, soutient \u00e9galement les objectifs du texte, voil\u00e0 pourquoi au Parlement l'avis g\u00e9n\u00e9ral, qui dominait jusqu'ici c'est qu'il valait mieux l\u00e9gif\u00e9rer en avance, pr\u00e9voir un contre- projet que de se le faire imposer par le peuple, via l'initiative mais hier, la donne a chang\u00e9, le Conseil des \u00c9tats s'est ralli\u00e9 \u00e0 sa frange lib\u00e9rale allergique \u00e0 toute r\u00e9gulation un quand certains de pouvoir convaincre lors de la votation, que les entreprises suisses malgr\u00e9 quelques moutons noirs respecte le droit, dans leurs activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger cet argument, l'a finalement emport\u00e9 sur les consid\u00e9rations tactiques ou pragmatique qui \u00e9tait majoritaire jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:16) [97%] :\r\nLa Suisse reste sur la liste grise des paradis fiscaux, d\u00e9cision prise hier \u00e0 Bruxelles par les ministres de l'\u00c9conomie et des Finances de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [94%] :\r\nIls ont en effet actualis\u00e9 leurs 2 listes, la liste noire, celle des r\u00e9gimes fiscaux ouvertement suspects, elle est pass\u00e9e de 5 \u00e0 15 \u00c9tats quant \u00e0 la Suisse, elle reste parmi les pays qui se sont engag\u00e9s \u00e0 r\u00e9former leur syst\u00e8me Jean-Philippe Rutz la conf\u00e9d\u00e9ration b\u00e9n\u00e9ficie donc d'un sursis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:38) [96%] :\r\nLa Suisse a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sur la liste grise en raison de son imposition jug\u00e9e trop favorable aux entreprises \u00e9trang\u00e8res, elle s'est engag\u00e9e \u00e0 se mettre en conformit\u00e9, ce pas pourrait \u00eatre franchi le 19 mai si la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 est accept\u00e9e en votation populaire, mais en cas de refus, le ciel pourrait s'assombrir Philippe Kenel, avocat fiscaliste. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:58) [91%] :\r\nIl faut pas abuser de leur patience et si malheureusement \u00e7a devait allouer 30, non, cette fois, je crois que l\u00e0 il interpr\u00e9terait quelle que soit au fond les intentions comme un mauvais signal de la part de la Suisse, il y a clairement 2 axes, il y a cette probl\u00e9matique liste grise liste noire, mais il y a surtout la probl\u00e9matique des relations globales, la Suisse et europ\u00e9enne, on a vu d\u00e9j\u00e0 qui avait pas mal de tensions en la mati\u00e8re qu'il y avait un durcissement de la position de la Commission europ\u00e9enne et \u00e9videmment que si \u00e7a devait se doubler d'un rejet \u00e9videmment que cela aurait des cons\u00e9quences non seulement sur la liste grise ou noire mais sur globalement les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:35) [96%] :\r\nParmi les dirigeants et les parlementaires europ\u00e9ens, certains ont plut\u00f4t la dent dure envers la Suisse, de son c\u00f4t\u00e9, eva Joly eurod\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste et ancienne magistrate fran\u00e7aise se montre au contraire plut\u00f4t bienveillante. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:47) [85%] :\r\nLa Suisse quoi peur et \u00e0 quoi par, d'une fa\u00e7on excellente ce qui caract\u00e9rise les les paradis fiscaux, c'est l'opacit\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9, mais c'est aussi la non- coop\u00e9ration tant que sous cet angle -l\u00e0, la Suisse quoi faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:00) [90%] :\r\nLe probl\u00e8me pour la Suisse, ce qu'elle a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 en joker avec le refus d'un 1er projet de r\u00e9forme, c'\u00e9tait la R I E 3 en f\u00e9vrier 2017. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [94%] :\r\nL'Europe a suspendu \u00e0 son tour hier, les vols de Boeing 737 MAX embo\u00eetant le pas \u00e0 plusieurs pays asiatiques, apr\u00e8s la catastrophe a\u00e9rienne en \u00c9thiopie, qui a fait 157 morts l'Inde a elle aussi annonc\u00e9 peu apr\u00e8s qu'elle immobilisait avec qui fait imm\u00e9diat tous ses mod\u00e8les aux \u00c9tats-Unis, la direction de l'aviation civile, estime en revanche que rien ne justifiait dans l'imm\u00e9diat, l'immobilisation de ces appareils sans faire explicitement r\u00e9f\u00e9rence aux \u00e9v\u00e9nements Donald Trump s'est lament\u00e9 hier de la complexit\u00e9 du pilotage des avions modernes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:35) [98%] :\r\nL'incertitude se poursuit \u00e0 17 jours de la date fix\u00e9e pour le Brexit les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont massivement rejet\u00e9 hier l'accord de divorce avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [91%] :\r\nEt pour la 2\u00e8me fois ils ont balay\u00e9 l'accord n\u00e9goci\u00e9 par la Premi\u00e8re ministre, Theresa May sur le Brexit 300 non, Nantes et une voix contre 242 les d\u00e9put\u00e9s qui doivent d\u00e9sormais dire lors de votes qui se tiendront aujourd'hui et demain s'ils souhaitent quitter l'Union europ\u00e9enne sans accord ou reporter le Brexit la Premi\u00e8re ministre, Theresa May a mis en garde, elle contre une extension l'issue la plus probable. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:05) [87%] :\r\nMais il est clair que ce soit bien clair, voter contre la possibilit\u00e9 de sortir sans accent, et pour une extension ne va pas r\u00e9soudre le probl\u00e8me auquel nous faisons face et Union europ\u00e9enne voudra savoir dans quel but, nous demandons la extension externe, j'ai le parlement va devoir r\u00e9pondre \u00e0 cette question vettel r\u00e9voquer l'article 5 ans quand je pouvais -t-elle un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum \u00e7a roule, \u00e7a comme je raffole Inde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:33) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est qu'on veut -elle quitter l'Union europ\u00e9enne avec un accord mais pas cet accord, ce sont des choix peu enviable je mais ce sont des choses auxquelles cette chanson, il doit maintenant faire maintenant, c'est une AOP Fax. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [95%] :\r\nL \u00e0, l'Union europ\u00e9enne qui serait pr\u00eate \u00e0 consid\u00e9rer un report de la date du Brexit si le Royaume-Uni devait en faire une demande motiv\u00e9e, d\u00e9claration hier d'une porte- parole de la Commission europ\u00e9enne en Alg\u00e9rie, un homme a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de faire avancer les choses, apr\u00e8s la d\u00e9cision du pr\u00e9sident Bouteflika de ne pas briguer un 5\u00e8me mandat, il s'agit de Lakdar Brahimi le diplomate va pr\u00e9sider une conf\u00e9rence charg\u00e9e de faire des propositions sur l'avenir politique du pays, conf\u00e9rence qui devrait r\u00e9unir des repr\u00e9sentants des manifestants ainsi que des v\u00e9t\u00e9rans de la guerre d'ind\u00e9pendance, C\u00e9line, le nom de Lakdar Brahimi n'est pas inconnu en Suisse surtout \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:17) [96%] :\r\nOui, puisqu'il \u00e9tait jusqu'en 2014 \u00e9missaires de l'ONU pour la Syrie, mais il n'y a pas eu que la Syrie depuis les ann\u00e9es 90, Lakdar Brahimi est un diplomate chevronn\u00e9, il contribue \u00e0 la paix au Liban repr\u00e9sente l'ONU en Afghanistan puis en Irak, de multiples missions qui le propulse dans le cercle ferm\u00e9 des ailes de ses anciens qui mettent leurs talents diplomatiques au service de la paix dans le monde, ancien chef de la diplomatie alg\u00e9rienne Brahimi est r\u00e9put\u00e9 proche de Bouteflika, il aurait visit\u00e9 de nombreuses fois \u00e0 l'h\u00f4pital et souvent transmis des informations rassurantes sur son \u00e9tat de sant\u00e9 samedi Lakdar Brahimi a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 en urgence \u00e0 Alger par Abdelaziz Bouteflika dans la presse alg\u00e9rienne son retour ne fait pas que des heureux, trop proche, trop vieux, trop d\u00e9connect\u00e9 de la rue, le diplomate n'est pas vu par tous comme l'homme providentiel pour mener l'Alg\u00e9rie vers une nouvelle aire, lui qui d\u00e9clarait encore en d\u00e9cembre dernier dans Jeune Afrique en Alg\u00e9rie, personne ne conteste vraiment Bouteflika. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [95%] :\r\nPour terminer, du football et Cristiano Ronaldo, bourreau de l'Atletico le portugais, auteur d'un tripl\u00e9 hier soir a brill\u00e9 avec la Juventus, le joueur de la vieille dame ont r\u00e9ussi l'exploit de renverser l'Atletico Madrid 3 buts \u00e0 0 apr\u00e8s la d\u00e9faite 2 0 \u00e0 l'aller dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e Manchester City s'est aussi qualifi\u00e9 victoire 7 \u00e0 0 contre les Allemands de Schalke et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:33) [86%] :\r\nLe journal de Foued Boukari, \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T06:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9296982D-AB66-4818-98A7-81798A0925BB", "internalArchiveId": "9296982D-AB66-4818-98A7-81798A0925BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une motion veut faire co\u00efncider le d\u00e9but de l'\u00e9cole de recrues avec la fin de l'apprentissage", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nUne motion veut faire co\u00efncider le d\u00e9but de l'\u00e9cole de recrues avec la fin de l'apprentissage 12H30: Ecoles de recrues // apprentissage\r\nIl faut d\u00e9placer le d\u00e9but de l'\u00e9cole de recrues d'\u00e9t\u00e9...l'objectif est de la faire co\u00efncider avec la fin de l'apprentissage. C'est ce que demande une motion accept\u00e9e ce matin par Conseil des Etats. La derni\u00e8re r\u00e9forme de l'arm\u00e9e DEVA, avait vu le d\u00e9but de l'\u00e9cole de recrue d'\u00e9t\u00e9 \u00eatre avanc\u00e9e d'une semaine.  \r\nSt\u00e9phane Deleury, la voix des entreprises formatrice s'est faite entendre ce matin....\r\nLe Conseil des Etat a \u00e9t\u00e9 sensible aux arguements avanc\u00e9s par plusieurs \u00e9lus de droite. L'UDC Schwytzois Peter F\u00f6hn, \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise formatrice a t\u00e9moign\u00e9 du d\u00e9sagr\u00e9ment provoqu\u00e9 par le d\u00e9part pr\u00e9matur\u00e9 de ses apprentis sous les drapeaux. Il  n'est pas acceptable que le jeunes ne puissent pas terminer leur formation compl\u00e8te avant d'entrer \u00e0 l'\u00e9cole de recrue. C'est un temp pr\u00e9cieux perdu tant par les apprentis que les formateurs a argument\u00e9 le motionnaire Erich Ettlin. Le PDC obwaldien, a insist\u00e9 sur le fait qu'environ 80 pour cent des futures recrues sont titulaires d'un dipl\u00f4me professionnel, et que la situation actuelle rendait l'apprentissage mions attractif. \r\n***Et comment a r\u00e9pliqu\u00e9 Viola Amherd ?\r\nLa nouvelle Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la d\u00e9fense a bien tent\u00e9 de s'opposer \u00e0 ces arguments en pr\u00e9cisant notamment que les futures recrues peuvent effectuer librement leurs examens de fin d'apprentissage. Elle n'a pas convaincu. Les repr\u00e9sentant des cantons ont accept\u00e9 la motion par 26 voix contre 9. L'objet est transmise au Conseil national. Et en cas de oui, le d\u00e9but de l'\u00e9cole de recrue d'\u00e9t\u00e9 devra \u00eatre modifi\u00e9.", "durationSec": 92, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267250", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une motion veut faire co\u00efncider le d\u00e9but de l\u2019\u00e9cole de recrues avec la fin de l\u2019apprentissage / 12H30_2019-03-13T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 13.03.2019"], "variantIds": ["ece-10267250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-19T19:38:42Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl faut d\u00e9placer le d\u00e9but de l'\u00e9cole de recrue d'\u00e9t\u00e9, l'objectif est de la faire co\u00efncider avec la fin de l'apprentissage, c'est ce que demande en tout cas une motion accept\u00e9e ce matin par le Conseil des \u00c9tats, la derni\u00e8re r\u00e9forme de l'arm\u00e9e de avait vu le d\u00e9but de l'\u00e9cole de recrue d'\u00e9t\u00e9 \u00eatre avanc\u00e9e d'une semaine, St\u00e9phane Deleury, la voix des entreprises formatrice et fait entendre ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nOui, et le Conseil des \u00c9tats a \u00e9t\u00e9 sensible aux arguments avanc\u00e9s par plusieurs \u00e9lus de droite, l'UDC Schwytzois Peter F\u00f6hn, par exemple, \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise formatrice, a t\u00e9moign\u00e9 du d\u00e9sagr\u00e9ment provoqu\u00e9 par le d\u00e9part pr\u00e9matur\u00e9 de ses apprentis sous les drapeaux, il n'est pas acceptable que le jeunes ne puissent pas terminer sa formation compl\u00e8te avant d'entrer \u00e0 l'\u00e9cole de recrues c'est un temps pr\u00e9cieux perdu tant par les apprentis que les formateurs, a argument\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le Mosner Erich \u00eatre clean, le PDC obwaldien a insist\u00e9 sur le fait qu'environ 80 pourcent des futures recrues sont titulaires d'un dipl\u00f4me professionnel et que la situation actuelle rendait l'apprentissage moins attractif et comment, a r\u00e9pliqu\u00e9 Viola Amherd alors la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la d\u00e9fense, a pr\u00e9cis\u00e9 que les futures recrues peuvent effectuer librement leurs examens de fin d'apprentissage et que, lors du d\u00e9bat sur le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e d'\u00c9va, les associations patronales ne s'\u00e9tait pas \u00e9mu du changement de calendrier mais Viola Amherd n'a pas convaincu les repr\u00e9sentants des cantons ont accept\u00e9 la motion par 26 voix contre 9 l'objet maintenant transmis au Conseil national et en cas de oui l'arm\u00e9e sera contrainte d'adapter les dates de l'\u00e9cole de recrues. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T11:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}