{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=375&rows=25&query=PDC", "count": 860, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=400&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=835&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=350&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-3016F72B-AEB8-4168-81AB-9AED088327E1", "internalArchiveId": "3016F72B-AEB8-4168-81AB-9AED088327E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Romands seraient plus solidaires que les Suisses allemands, selon le SonntagsBlick", "publicationDate": "2019-08-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLes Romands seraient plus solidaires que les Suisses allemands, selon le SonntagsBlick Retour en Suisse, o\u00f9 l'on apprend que l'Assurance invalidit\u00e9 aurait r\u00e9alis\u00e9 d'importantes \u00e9conomies, sur le dos de l'aide sociale. Nicole Della Pietra, un sujet que vous avez retenu dans la presse al\u00e9manique que vous avez scrut\u00e9e pour nous aujourd'hui \r\nSonntagsBlick\r\nUne\r\nC'est ce que nous apprend le SonntagsBlick, alors que la semaine prochaine, une commission du Conseil des Etats doit pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9battre du futur de l'Assurance Invalidit\u00e9. Selon les chiffres l'Office f\u00e9d\u00e9ral des affaires sociales, en 2005, on recensait 252'000 rentiers AI, contre 34'000 personnes en moins l'an dernier: soit une \u00e9conomie de 700 millions de francs par ann\u00e9e. Parall\u00e8lement, le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale a augment\u00e9 d'environ 41'000. \"De plus en plus de personnes se retrouvent \u00e0 l'aide sociale alors qu'\u00e0 la base, elles \u00e9taient dans le besoin en raison de leur \u00e9tat de sant\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce la Conf\u00e9rence suisse des actions d'aide sociale. Mais pour l'OFAS, le lien de causalit\u00e9 entre la baisse des rentiers AI et l'augmentation des personnes d\u00e9pendantes de l'aide sociale n'est pas \u00e9tabli.\r\nRELANCE YVES: Les journaux al\u00e9maniques \u00e9voquent aussi largement les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain, Nicole?\r\nEn effet, \u00e0 l'image de la SonntagsZeitung qui constate que le\u00a0 \u00ab\u00a0Rechtsrutsch\u00a0\u00bb soit le glissement \u00e0 droite du Parlement, sort presque bredouille du dernier exercice. Les vainqueurs de 2015, ne sont pas parvenus \u00e0 concr\u00e9tiser leur avancement. Selon l'analyse du journal, c'est plut\u00f4t la grande coalition du centre, qui a men\u00e9 le bal.\u00a0\r\nDans un petit tableau comparatif des 15 \u00e9lus qui cartonnent on trouve plusieurs d\u00e9put\u00e9s du PDC, dont G\u00e9raldine Marchand-Balais, mais aussi Claude B\u00e9gl\u00e9, Guillaume Barazzone et la PLR Isabelle Moret. Dans le camp des perdants: on ne trouve que des UDC - dont plusieurs t\u00e9nors - et aucun Romands.\r\nRELANCE YVES: Tout autre chose maintenant ces r\u00e9v\u00e9lations: L'Espagne espionne les militants catalans en Suisse.\u00a0\r\nLe SonntagsBlick cite des rapports confidentiels de l'ambassade d'Espagne \u00e0 Berne et du consulat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Gen\u00e8ve transmises Madrid, sur la diaspora catalane en Suisse. M\u00eame les faits et gestes du socialiste valaisan Mathias Reynard, qui pr\u00e9side le Groupe d'amiti\u00e9 Suisse-Catalogne, seraient observ\u00e9s. Les informations recueillies \u00e9manent de sources accessibles au public, comme les discussions en groupe.\u00a0\r\nRELANCE YVES Et il est tomb\u00e9 ! l'\u00e9pilogue des p\u00e9rip\u00e9ties du... ca\u00efman du lac de Hallwil, en Argovie, il risque de d\u00e9cevoir celles et ceux qui ont suivi ce feuilleton de l'\u00e9t\u00e9?\r\nOu plut\u00f4t du pr\u00e9sum\u00e9 ca\u00efman qui avait \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 par un p\u00eacheur alors que l'animal ingurgitait un canard. On revient \u00e0 la SonntagsZeitung, qui casse la magie et met fin au myst\u00e8re qui avait tenu la Suisse en haleine. En r\u00e9alit\u00e9, le ca\u00efman serait silure de un m\u00e8tre. Dans son estomac, un p\u00eacheur a retrouv\u00e9 un gr\u00e8be hupp\u00e9, souvent confondu avec un canard. Bref, le ca\u00efman, est un silure, et le canard un gr\u00e8be hupp\u00e9! FIN", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10609339", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Romands seraient plus solidaires que les Suisses allemands, selon le SonntagsBlick / 12H30_2019-08-11T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 11.08.2019"], "variantIds": ["ece-10609339"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-17T11:24:07Z", "speechToTexts": ["17.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nDans la presse al\u00e9manique, on apprend \u00e9galement aujourd'hui que les Welsch son plus solidaires que les Suisses allemands, c'est le constat que tire ce matin la SonntagsBlick le journal al\u00e9manique par la fibre sociale des communes suisses et les disparit\u00e9s en la mati\u00e8re sont grandes entre les 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine, Adrien creuser le coeur de la Suisse bat en Romandie, explique le SonntagsBlick, l'hebdomadaire qui se basent en fait sur une \u00e9valuation toute fra\u00eeche, r\u00e9alis\u00e9 par Solidar Suisse, une ONG qui effectue tous les 3 ans, un classement des communes responsables entre guillemets concr\u00e8tement Solidar Suisse analyse leurs engagements financiers pour la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement et leurs pratiques en mati\u00e8re d'achat \u00e9quitable r\u00e9sultat Carouge, dans le canton de Gen\u00e8ve re\u00e7oit la palme de la commune la plus solidaires du pays, juste devant les villes de Gen\u00e8ve et de Lausanne, qui se partagent la 2\u00e8me place et juste derri\u00e8re, on retrouve Z\u00fcrich 4\u00e8me et premi\u00e8res entit\u00e9s al\u00e9maniques, effectivement, le constat est donc clair : la Romandie truste les premi\u00e8res places, c'est bien simple : sur les 16 communes qui occupe le haut du classement 11 son roman de \u00e0 l'inverse, si on regarde en queue de liste et bien seul des villes ou villages germanophones sont class\u00e9s, que ce soit dans le canton de Schwyz Argovie ou B\u00e2le- Campagne quant \u00e0 savoir pourquoi il existe ce rush Teagarden de la solidarit\u00e9 Solidar Suisse r\u00e9pond que les communes romandes sont plus soud\u00e9s, mieux organis\u00e9s, plus sensibles aux questions d'approvisionnement et de d\u00e9veloppement, les entit\u00e9s al\u00e9manique, elles seraient au contraire plus lib\u00e9rale en la mati\u00e8re et donc moins concern\u00e9es par la th\u00e9matique Adrien creuset merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-11T10:48:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06323B0D-B73D-4683-A68C-F943F5F8D540", "internalArchiveId": "06323B0D-B73D-4683-A68C-F943F5F8D540", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Malaise autour de la candidature d'Eric Stauffer au PBD", "publicationDate": "2019-08-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nMalaise autour de la candidature d'Eric Stauffer au PBD  \r\nLe PBD suisse va donc perdre...avec Thierry Vidonne...l'un de ses vice-pr\u00e9sidents, le seul membre romand de son comit\u00e9 directeur.\r\nJulien Bangerter, on vous retrouve en direct de Berne.\r\nPour le PBD,  petit parti au niveau national, c'est \u00e9videmment une situation tr\u00e8s d\u00e9licate \u00e0 deux mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nD'autant plus qu'on sent une certaine maladresse dans toute cette histoire.\r\nLorsqu'a joint cet apr\u00e8-midi un autre vice-pr\u00e9sident du parti suisse, le conseiller national Lorenz Hess, il n'\u00e9tait m\u00eame pas au courant de la d\u00e9mission de Thierry Vidonne. On lui a donc appris la nouvelle.\r\nLorenz Hess \u00e9tait \u00e9videmment surpris. Il regrette ce d\u00e9part, notamment sur le plan personnel....et dit encore esp\u00e9rer que Thierry Vidonne change d'avis.\r\nPour l'ensemble du parti, il estime (JE CITE) que \"l'image n'est pas id\u00e9ale...mais ce n'est pas non plus une catastrophe.\r\nAutour de ce feuilleton...il y a aussi un silence assoeurdissant : celui  du pr\u00e9sident du PBD suisse, Martin Landolt,  LA figure du parti au niveau national. Injoignable depuis plusieurs jours, il n'a pas \u00e9mis la moindre r\u00e9aciton, le moindre commentaire autour de cette affaire, malgr\u00e9 de nombreuses sollicitaitons\r\n*** Mais ce malaise...autour de la candidature d'Eric Stauffer... est aussi embl\u00e9matique du PBD...\r\nOui...un petit parti...sur le d\u00e9clin...depuis qu'il n'a plus de conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\nSour la coupole, le PBD ne compte que 7 conseillers nationaux...et aucun romand.\r\nPour survivre ou pour enfin exister, certaines sections cantonales cherchent le coup d'\u00e9clat, des personnalit\u00e9s marquantes.\r\nEn plus du cas du cas Eric Stauffer \u00e0 Gen\u00e8ve, le PBD avait aussi tent\u00e9 d'approcher l'ex conseiller national PDC Yannick Buttet.\r\nCette strat\u00e9gie du buzz refl\u00e8te d'abord...un parti aux abois....en mal de visibilit\u00e9, surtout en Suisse romande.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10606336", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Malaise autour de la candidature d'Eric Stauffer au PBD / FOR_2019-08-09T18:02:00_developpement-4", "Forum du 09.08.2019"], "variantIds": ["ece-10606336"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:28Z", "speechToTexts": ["15.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe PBD Suisse va donc perte heures avec Thierry Vidonne, l'un de ses vice- pr\u00e9sidents, le seul membre Romand de son comit\u00e9 directeur, Julien bancaire terre on vous retrouve en Direct de Berne pour le PBD, petit parti au niveau national, c'est \u00e9videmment une situation tr\u00e8s d\u00e9licate \u00e0 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nOui, d'autant plus qu'on sent une certaine maladresse dans toute cette histoire dans ce qu'on a joint cet apr\u00e8s- midi, un autre vice- pr\u00e9sident du parti suisse, le Conseil national Laurens s'il n'\u00e9tait m\u00eame pas au courant de la d\u00e9mission de Thierry Vidonne, on lui a donc appris la nouvelle, Laurence, c'\u00e9tait \u00e9videmment surpris, il regrette ce d\u00e9part, notamment sur le plan personnel et dit encore esp\u00e9rer que Thierry Vidonne change d'avis pour l'ensemble du parti, il estime, je cite, que l'image n'est pas id\u00e9ale, mais ce n'est pas non plus une catastrophe plus globalement autour de ce feuilleton, il y a aussi un silence assourdissant, celui du pr\u00e9sident du PBD suisse Martin Landolt tu la figure du parti au niveau national, injoignable depuis plusieurs jours, il n'a pas \u00e9mis la moindre r\u00e9action le moindre commentaire autour de cette affaire, malgr\u00e9 de nombreuses sollicitations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [94%] :\r\nMais ce malaise Julien autour de la candidature d'\u00c9ric Stauffer est aussi assez embl\u00e9matique du PBD. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [92%] :\r\nOui, en partie sur le d\u00e9clin depuis qu'il n'a plus de conseillers f\u00e9d\u00e9raux sous la Coupole le PBD ne compte que 7 conseillers nationaux et aucun Romand pour survivre, pour enfin exister certaines sections cantonales cherchent le coup d'\u00e9clat ou le recrutement de personnalit\u00e9s marquantes, en plus du cas Eric je t'a offert \u00e0 Gen\u00e8ve, le PBD avait aussi tent\u00e9 d'approcher l'ex- conseiller national PDC Yannick Buttet cette strat\u00e9gie du buz refl\u00e8te d'abord en parti aux abois en mal de visibilit\u00e9, surtout en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [99%] :\r\nMerci Julien Bangerter pour votre analyse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-09T16:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BAF3E92-9931-41D4-85C4-C14C4ED5251C", "internalArchiveId": "8BAF3E92-9931-41D4-85C4-C14C4ED5251C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Abondance exceptionnelle de candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: interview de Marc B\u00fchlmann", "publicationDate": "2019-08-09T00:00:00Z", "summary": "Interview de Marc B\u00fchlmann, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne et directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse.\r\n\r\nAbondance exceptionnelle de candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: interview de Marc B\u00fchlmann  \r\nMarc B\u00fchlmann - direct studio de Bienne (+41 79 **), vous \u00eates politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse\r\nJamais on aura vu autant de candidats briguer un si\u00e8ge au Conseil national.\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre promettent de battre tous les records. \r\n C'est du moins ce que montrent les chiffres des trois premiers cantons qui ont publi\u00e9 leurs listes. \r\nPlus 15% de candidats  dans le canton de Berne, plus 42% dans les Grisons, et plus 72% en Argovie.\r\nIdem pour les listes d\u00e9pos\u00e9es, fortement \u00e0 la hausse. \r\nMarc B\u00fchlmann, vous \u00eates politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse.\r\nComment expliquer cet int\u00e9r\u00eat immense pour la chose politique, alors qu'on avait tendance \u00e0 penser que le grand public se d\u00e9tourne de la chose publique?\r\nCa veut dire que les candidates et candidats veulent \"cour-circuiter\" la voie normale, traditionnelle, qui consiste \u00e0 gravir les \u00e9chelons en commen\u00e7ant par la politique communale, puis cantonale ... ?\r\n(oui, beaucoup de \"Quereinsteiger\", qui sont candidats parce qu'ils sont connus, mais pas par la politique)\r\nS'il y pl\u00e9thore de candidats, c'est aussi parce qu'il y a pl\u00e9thore de listes. Dans les r\u00e9seaux sociaux, on parle de \"l'hydre \u00e0 9 t\u00eates\" du PDC argovien.  Comment s'explique cette multiplication des listes?\r\n(apparition des sections jeunes dans de nombreux partis. Alors qu'on connaissait surtout les JUSO. Mais aussi listes seniors, listes queer, etc ...)\r\nLes jeunes s'int\u00e9ressent donc \u00e0 la politique ?\r\nCertains affirment que cet engouement pour la politique nationale, c'est aussi parce que le paysage m\u00e9diatique se modifie. De plus en plus de m\u00e9dias se d\u00e9tournent de la politique r\u00e9gionale. Vous \u00eates d'accord?\r\n(oui, ex de la NZZ qui ne parle presque plus du parlement cantonal ZH)\r\nC'est pour mieux coller aux diff\u00e9rents groupes d'\u00e9lecteurs. Mais est-ce que \u00e7a marche? Ou est-ce que les \u00e9lecteurs vont y perdre leur latin?\r\nOn s'achemine aussi vers un record de candidates. C'est l'effet de la gr\u00e8ve des femmes? Tout comme la th\u00e9matique climatique attire aussi des pr\u00e9tendants?\r\nIl y a aussi ce changement de r\u00e8glement, qui rend plus facile le d\u00e9p\u00f4t des listes. Plus besoin, pour les partis, de r\u00e9colter des signatures pour pouvoir les d\u00e9poser. C'est une explication valable?\r\n(j'y crois pas)\r\nReste l'influence de smartvote et des r\u00e9seaux sociaux: donner plus de choix aux \u00e9lecteurs qui vont chercher leurs candidats id\u00e9aux sur les r\u00e9seaux? L'effet smartvote, il est r\u00e9el?\r\n(on exag\u00e8re beaucoup leur influence)\r\nPour r\u00e9sumer, on a beaucoup d'appel\u00e9s, mais on n'aura pas plus d'\u00e9lus. Est-ce qu'il y aura des gagnants dans cette affaire? Les candidats malheureux, \u00e7a leur est utile \u00e0 quelque chose?\r\n-------------- \r\nEt une tendance qui se v\u00e9rifie dans de nombreux cantons: les partis pr\u00e9sentent souvent plusieurs listes. Avec la palme qui revient au PDC argovien: 9 listes!", "durationSec": 213, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10606337", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Abondance exceptionnelle de candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: interview de Marc B\u00fchlmann / FOR_2019-08-09T18:02:00_developpement-5", "Forum du 09.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Marc B\u00fchlmann, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne et directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse."], "variantIds": ["ece-10606337"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:34Z", "speechToTexts": ["15.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on reste en politique puisque jamais on aura vu autant de candidats briguer un si\u00e8ge au Conseil national les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre promettent de battre tous les records, c'est du moins ce que montrent les chiffres des 3 premiers cantons qui ont publi\u00e9 leurs listes, plus 15 pourcent de candidats dans le canton de Berne, plus 42 pourcent dans les Grisons et plus 70 vers 2 pourcent en Argovie, idem pour les listes d\u00e9pos\u00e9es fortement \u00e0 la hausse, bonsoir Marc B\u00fchlmann bonsoir, vous \u00eates politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne, directeur de l'ann\u00e9e politique suisse, comment on explique cet int\u00e9r\u00eat immense pour la chose politique alors qu'on avait plut\u00f4t tendance \u00e0 penser que le grand public se d\u00e9tourne de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [91%] :\r\nMoi je suis pas tr\u00e8s s\u00fbr, si c'est vrai que le grand public se d\u00e9tourne enfin \u00e7a montre un petit peu l'int\u00e9r\u00eat justement \u00e0 la politique, enfin, il y a de plus en plus des gens qui qui veulent participer, qui veulent faire quelque chose et puis \u00e7a c'est un signe de \u00e7a, l'autre, il faut le dire, c'est rien de nouveau fait chaque tous les 4 ans, on parle de \u00e7a, tous les 4 ans depuis 1971 il y a plus de candidats plus lisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [85%] :\r\nAlors il y a peut-\u00eatre quelque chose d'un peu nouveau quand m\u00eame cette ann\u00e9e, c'est que il y a beaucoup plus de listes \u00e7a vous dites c'est Sassari pr\u00e9sent mais il y a plus de listes jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [87%] :\r\nOui, \u00e7a c'est aussi quelque chose qui, qui est en croissance aussi, depuis quelques, quelques ann\u00e9es depuis quelques \u00e9lections, surtout les jeunes qui veulent faire avec \u00e7a, c'est vraiment une tr\u00e8s bonne signe poulain des mais il y a aussi de l'autre c\u00f4t\u00e9 les retrait\u00e9s qui veulent aussi avoir une voix plus plus plus fort donc il y a aussi plus de listes, enfin on parle des des listes concernant la hache, donc pas seulement les jeunes mais aussi les les vieux en mais qui qui veulent faire qui veulent avoir un voit justement tentera \u00e0 la politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [91%] :\r\nEt un autre facteur qui a peut-\u00eatre expliquer cette c'est cette augmentation du nombre de candidats, c'est qu'on est plus oblig\u00e9, maintenant, aujourd'hui, on se sent plus oblig\u00e9s de passer par la voie traditionnelle d'abord dans sa commune, puis au cantons et puis apr\u00e8s, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [88%] :\r\nOui, c'est aussi \u00e7a, enfin il y a de plus en plus, c'\u00e9tait des gens des des gens c\u00e9l\u00e8bres qui, mais qui, qui aimerait \u00eatre sur des listes comme \u00e7a et puis il est parti, c'est vrai, on a entendu avant avec le le PBD cette histoire \u00e0 Gen\u00e8ve, il cherche aussi des gens \u00e0 Ab\u00e9ch\u00e9 l'\u00e9cran et puis c'est \u00e7a ne marche pas toujours \u00e0 \u00e7a, c'est juste un mot aussi une question qui apr\u00e8s difficile fait remplir ses listes, c'est pas toujours \u00e9vident mais, mais, souvent, elle est partie, ils sont chercher donc il y a des gens qui veulent qui veulent candidates et qui veulent imposer une candidature et \u00e7a, \u00e7a force aussi les partis peut-\u00eatre de faire plus sous listes a fait plus de des autres listes avec le nom, pour avoir un petit peu plus de place aussi pour les, pour les gens qui travaillent pour ce parti depuis longtemps mais qui ont peut-\u00eatre plus de place sur les listes principales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [96%] :\r\nUn dernier mot peut-\u00eatre sur le r\u00f4le des m\u00e9dias, les m\u00e9dias jouent un r\u00f4le dans cet int\u00e9r\u00eat pour la politique f\u00e9d\u00e9rale, peut-\u00eatre plus que pour la politique cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [88%] :\r\nEt c'est aussi quelque chose qu'on peut observer depuis longtemps, c'est le la politique cantonale est plus tellement, tellement m\u00e9diatis\u00e9, \u00e7a veut dire que les les pourcentages pour le taux de participation pour les \u00e9lections par exemple quand on a l'IPS par contre le taux de participation dans les cantons, les cantons pourraient la politique nationale, elle est plut\u00f4t croissance donc \u00e7a montre aussi que la politique nationale, \u00e7a devient int\u00e9ressant, c'est int\u00e9ressant et puis par Kant, l'\u00e9paule la politique cantonale, elle vient un petit peu moins int\u00e9ressant et puis \u00e7a, c'est aussi la suite peut-\u00eatre plus de candidatures national que cantonal, c'est aussi un signe \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [93%] :\r\nJe vous remercie, Marc B\u00fchlmann, je rappelle que vous \u00eates politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne et directeur de l'ann\u00e9e politique suisse, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [95%] :\r\n\u00e0 vous aussi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-09T16:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchlmann, Marc", "role": "directeur de l'institution \"ann\u00e9e politique suisse\", politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4EC9B9D-F243-4102-A1C0-425AE4333271", "internalArchiveId": "D4EC9B9D-F243-4102-A1C0-425AE4333271", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-08-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boris Vejdovsky ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'UNIL - sp\u00e9cialiste de la culture et de la litt\u00e9rature;Boukari, Fouad;Lili Hinstin, nouvelle directrice du Festival du Film de Locarno\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(17/PENURIE EAU 8h)  \r\nPr\u00e8s d'un quart de la population mondiale pourrait bient\u00f4t manquer d'eau\r\n17 pays sont frapp\u00e9s par une \"grave p\u00e9nurie\"... selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier\r\nA tel point qu'ils sont d\u00e9sormais proches du \"jour z\u00e9ro\"... Pauline Rappaz..\r\nC'est le moment o\u00f9 les robinets seront \u00e0 sec.\r\n---\r\nOui, et ces pays sont principalement situ\u00e9s au Moyen-Orient et dans le nord de l'Afrique. Mais pas seulement. Selon la carte dessin\u00e9e par l'institut am\u00e9ricain \u00abWorld resources\u00bb, l'Inde ou le Botswana sont aussi affect\u00e9s. \r\nLe probl\u00e8me, c'est quand la demande rivalise avec les r\u00e9serves. Car il faut de l'eau pour boire, mais aussi pour l'agriculture ou l'industrie. Et dans ces 17 pays, l'agriculture et l'industrie absorbent 80% des eaux souterraines pendant une ann\u00e9e standard. Les \u00e9pisodes de s\u00e9cheresses et le changement climatique aggravent encore la situation. \r\nLe patron de l'institut qui a men\u00e9 l'\u00e9tude est indign\u00e9. Selon lui, \"la p\u00e9nurie en eau est LA plus grande crise \u00bb. Et personne n'en parle, alors que les cons\u00e9quences sont dramatiques: ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, conflit, migration et instabilit\u00e9 financi\u00e8re.\r\nVingt-sept autres pays pr\u00e9sentent une \"p\u00e9nurie hydrique \u00e9lev\u00e9e\". Les pays concern\u00e9s en Europe, l'Italie, l'Espagne, le Portugal ou la Gr\u00e8ce, mais, plus surprenant, la Belgique. \r\nLa Suisse, elle, fait partie des pays dont les risques sont les moins \u00e9lev\u00e9s.\r\n----\r\n**** L'institut \u00abWorld resources\u00bb met en garde mais \u00e9voque aussi des cas concrets.\r\n----\r\nL'an dernier, victime d'une s\u00e9cheresse historique, la m\u00e9gapole sud-africaine risquait d'\u00eatre la premi\u00e8re grande ville \u00e0 manquer d'eau potable. Les habitants ont \u00e9t\u00e9 rationn\u00e9s \u00e0 50 litres d'eau par jour. \r\nEt les 5 barrages qui appro-visionnent la ville sont presque \u00e0 sec. \r\nPour tenter de r\u00e9gler en partie le probl\u00e8me, l'expert en sauvetage en mer Nicholas Sloane propose de remorquer un iceber de 125 millions de tonnes depuis l'Antarticte. Ca permettrait selon lui de r\u00e9pondre pendant 1 an \u00e0 20% des besoins en eau de la ville sud-africaine.\r\n--- \r\nPauline Rappaz merci\r\n(R\u00e9chauffement) Et puis cet autre avertissement li\u00e9 au d\u00e9r\u00e9glement climatique... publi\u00e9 lui dans la revue Nature Communications\r\nSi le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te passe de 1.5 \u00e0 2 degr\u00e9s... les villes chinoises enregistreront 30 000 morts suppl\u00e9mentaires chaque ann\u00e9e\r\n45 000... m\u00eame... sans progr\u00e8s significatifs pour faire face aux canicules meurtri\u00e8res\r\nL'accord de Paris sur le climat vise \u00e0 maintenir le r\u00e9chauffement sous la barre des deux degr\u00e9s... mais m\u00eame si les \u00e9tats signataires respectent leurs engagements... le monde devrait gagner trois degr\u00e9s.\r\n(TF3/CHINE ARMEMENTS PACIFIQUE PI) FAUX DIRECT avec relances\r\n*** Et pendant ce temps... en Chine justement... le gouvernement met officiellement en garde les Etats Unis\r\n\u00ab\u00a0Hors de question de tol\u00e9rer des missiles \u00e0 notre porte\u00a0\u00bb: P\u00e9kin s'oppose fermement au d\u00e9ploiement de nouveaux armements am\u00e9ricains en Asie-Pacifique. \r\nMichael Peuker, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Shanghai. \r\nLa Chine a pr\u00e9venu\u00a0: elle ne restera pas les bras crois\u00e9s si Washington passe de la parole aux actes...\r\n  18'' \r\n((La Chine a promis des mesures de r\u00e9torsions si un tel cas de figure devait se produire. Le weekend dernier, le chef du Pentagone a d\u00e9clar\u00e9 vouloir d\u00e9ployer le plus t\u00f4t possible de nouveaux missiles am\u00e9ricains en Asie. D\u00e9claration interpr\u00e9t\u00e9es par P\u00e9kin comme une nouvelle menace de Washington dans un contexte de tensions commerciales, technologique et mon\u00e9taire.))\r\n***Des tensions aux airs de guerre froide. Mais Michael... les Etats-Unis peuvent-ils vraiment d\u00e9ployer sans contraintes de tels missiles dans la r\u00e9gion\u00a0?\r\n  34'' \r\n((Si un alli\u00e9 est d'accord d'h\u00e9berger l'arsenal, oui. D'autant plus que Washington n'est plus li\u00e9 par le trait\u00e9 INF - un trait\u00e9 de d\u00e9sarmement nucl\u00e9aires conclu avec Moscou durant la guerre froide justement. Les Etats-Unis se sont retir\u00e9s de ce trait\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re, accusant la Russie de l'avoir bafou\u00e9. Le pentagone n'a donc pas attendu pour annoncer ses plans de d\u00e9ploiement. Des plans qui mettent P\u00e9kin sur la d\u00e9fensive. Am\u00e9ricains et chinois se d\u00e9fient en ce moment en mer de Chine du Sud, une zone maritime revendiqu\u00e9e par P\u00e9kin qui construit des installations militaires sur des ilots contest\u00e9s par plusieurs pays riverains d'Asie du Sud-Est.))\r\n***Si le projet am\u00e9ricain devait se r\u00e9aliser, quelle pourrait \u00eatre la r\u00e9ponse de P\u00e9kin\u00a0?\r\n  28'' \r\n((La Chine l'a soulign\u00e9\u00a0: elle ne veut pas s'engager dans une course aux armements, mais prendra les mesures n\u00e9cessaires pour faire face \u00e0 la menace... Elle a d'ailleurs mis en garde l'Australie, le Japon et la Cor\u00e9e du Sud, alli\u00e9s r\u00e9gionaux de Washington. Accueillir un arsenal am\u00e9ricain sur leur territoire ne serait pas dans leur int\u00e9r\u00eat. Des sanctions pourraient \u00eatre prises \u00e0 leur encontre, \u00e9conomiques notamment. Reste \u00e0 Washington une option\u00a0: Guam. Un bout caillou du Pacifique sous sa domination, mais que P\u00e9kin consid\u00e8re aussi sur son pas de porte.))\r\nMichael Peuker... notre correspondant \u00e0 Shanghai\r\n(Kaboul) L'explosion d'une voiture pi\u00e9g\u00e9e a fait au moins 34 bless\u00e9s... ce matin \u00e0 Kaboul\r\nC'est ce qu'indiquent les autorit\u00e9s afganes\r\nLa d\u00e9flagration s'est produite lorsqque le v\u00e9hicule s'est approch\u00e9 d'un point de contr\u00f4le... aux abords d'un commissariat\r\nElle intervient au lendemain d'une annonce des talibans... qui promettent de tout faire pour emp\u00eacher la tenue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Afghanistan...\r\nLe scrutin est pr\u00e9vu le 28 septembre.\r\n(Salvini d\u00e9ficit public) Un d\u00e9ficit public italien sup\u00e9rieur \u00e0 2% du Produit int\u00e9rieur but\r\nL'id\u00e9e h\u00e9risse le poil de l'Union europ\u00e9enne... mais le vice-premier ministre de l'Italie... Matteo Salvini... y est favorable\r\nPour lui, la limite doit \u00eatre fix\u00e9e \u00e0 3% du PIB... pour permettre des investissements, de grands chantiers publics et des coupes dans les impots\r\nEt il affirme que les partenaires sociaux sont du m\u00eame avis\r\nDe quoi laisser pr\u00e9sager de nouvelles tensions entre Rome et Bruxelles\r\n(06/LU/LUTTE DESERTIFICATION JEUNES PA) **** Comment \u00e9viter que les jeunes ne quittent leur village pour s'installer en ville? \r\nLa petite commune lucernoise de Gross-dietwil a trouv\u00e9 une solution. \r\nElle offre d\u00e9sormais \u00e0 ses jeunes habitants la somme de 1500 francs, s'ils d\u00e9cident de rester dans le village... lorsqu'ils quittent le domicile familial. \r\nLe conseil communal vient d'annoncer cette d\u00e9cision erxceptionnelle..: S\u00e9verine Ambrus\r\n  57''\r\n((Dans la feuille d'avis r\u00e9gionale, le Willisauer Bote,  on peut voir une photo du  maire de Grossdietwil, Reto Frank, posant tout sourire avec la somme de 1500 francs en esp\u00e8ces, devant le paysage buccolique de cette petite commune lucernoise, d'un peu plus de 860 habitants.\r\nAlors pour recevoir cette somme de 1500 francs, les jeunes habitants de Grossdietwil doivent remplir quelques conditions: \r\navoir moins de 30 ans, \u00eatre d\u00e9j\u00e0 domicili\u00e9 \u00e0 Grossdietwil- les nouveaux venus ne sont pas concern\u00e9s- et puis quitter pour la premi\u00e8re fois le domicile de leurs parents.\r\nL'id\u00e9e de cette mesure incitative, le conseil communal de Grossdietwil l'a eue apr\u00e8s avoir constat\u00e9  la hausse du nombre d'appartements vacants dans le village.\r\nPour le maire de Grossdietwil, ce cadeau ne doit pas \u00eatre vu comme une fa\u00e7on d'app\u00e2ter les jeunes mais plut\u00f4t de leur t\u00e9moigner de la reconnaissance lorsqu'ils restent fid\u00e8les \u00e0  leur petite commune. Et l'\u00e9lu de conclure: \"Les jeunes enrichissent la vie du village avec leurs id\u00e9es.\"))\r\n(07/BE/ELECTIONS DEPOT LISTES PA) **** Record de candidatures f\u00e9minines.... pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.... dans le canton de Berne. \r\nLe d\u00e9lai de d\u00e9p\u00f4t des listes expirait len d\u00e9but de semaine\r\nR\u00e9sultat: plus de 42% de femmes... r\u00e9parties sur 34 listes - l\u00e0 aussi c'est beaucoup plus qu'il y a 4 ans. \r\nEt pourtant... Alain Arnaud... il y a un si\u00e8ge de moins \u00e0 pourvoir...\r\n  54'' \r\n((Toujours plus d'appel\u00e9s pour toujours moins d'\u00e9lus. La repr\u00e9sentation bernoise au Conseil national va passer de 25 \u00e0 24, pour cause de d\u00e9mographie moins galopante qu'ailleurs. \u00e7a n'emp\u00eache pas les partis d'avoir fourni un r\u00e9el effort pour encourager les candidatures f\u00e9minines. Leur nombre stagnait autour d'un tiers ces trente derni\u00e8res ann\u00e9es, et voil\u00e0 qu'elles d\u00e9passent les 42%. Tr\u00e8s nombreuses au PS et chez les Verts, elles sont moins pr\u00e9sentes plus on se dirige vers la droite. 34 listes d\u00e9pos\u00e9es, c'est 8 de plus qu'il y a 4 ans. A noter celle. romande, du PDC. Avec notamment la candidature du maire de Moutier, entre autres repr\u00e9sentants autonomistes de la cit\u00e9 rebelle. M\u00eame s'il sera difficile de d\u00e9loger l'unique repr\u00e9sentant actuel de la Berne francophone sous la Coupole, l'UDC Manfred B\u00fchler, plusieurs habitants du Jura bernois vont tenter leur chance. Parmi eux, le paysan de montagne Armin Capaul, p\u00e8re de l'initiative pour les vaches \u00e0 cornes. Ou l'\u00e9crivain-fermier Jean-Pierre Rochat. Tous deux se lancent en ind\u00e9pendants.))\r\n(Novartis) Novartis pourrait bien se retrouver une nouvelle fois devant la justice am\u00e9ricaine\r\nL'agence am\u00e9ricaine du m\u00e9dicament accuse le g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois de lui avoir transmis des donn\u00e9es manipul\u00e9es... pour obtenir l'approbation d'un m\u00e9dicament\r\nL'entreprise suisse n'a averti les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines du probl\u00e8me qu'APRES avoir obtenu leur feu vert\r\nL'agence maintient sa confiance dans l'efficacit\u00e9 du m\u00e9deicament concern\u00e9...  mais elle envisage de poursuivre Novartis devant les tribunaux. \r\nLe groupe pourrait alors \u00e9coper d'une amende.\r\n(16/DECES MORRISON ITV VEJDOVSKY) Elle \u00e9tait la premi\u00e8re auteure afro-am\u00e9ricaine couronn\u00e9e du Prix Nobel de litt\u00e9rature...Et elle reste la seule \u00e0 ce jour\r\nL'\u00e9crivaine Toni Morrison est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier \u00e0 l'\u00e2gre de 88 ans. \r\nC'est son best-seller \"Beloved\"... qui l'a rendue c\u00e9l\u00e8bre en 1993... il a aussi obtenu un prix Pulitzer\r\nPour Boris Vej-dov-ski, maitre d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et sp\u00e9cialiste de la culture et de la litt\u00e9rature... Toni Morrison a donn\u00e9 une v\u00e9ritable visibilit\u00e9 litt\u00e9raire aux noirs... \r\n  42'' \r\nPropos recueillis par Natacha Van Cutsem. \r\nEt Toni Morrison avait re\u00e7u en 2012... la m\u00e9daille pr\u00e9sidentielle de la libert\u00e9... l'une des plus hautes distinctions civiles aux ETats-Unis\r\nBarack Obama... qui la lui avait d\u00e9cern\u00e9... lui a rendu hommage hier... \r\n \"Elle \u00e9tait un tr\u00e9sor national\"... a d\u00e9clar\u00e9 l'ancien pr\u00e9sident... saluant une \u00e9criture \"non seulement magnifique mais aussi pleine de sens\"\r\n(19/FESTIVAL LOCARNO) *** Le Festival du Film de Locarno est lanc\u00e9!\r\nLa 72\u00e8me \u00e9dition est pr\u00e9sid\u00e9e cette ann\u00e9e par Lili Instinct\r\nLa nouvelle directrice artistique est mont\u00e9e pour la premi\u00e8re fois hier soir sur la sc\u00e8ne de la Piazza Grande.\r\nElle promet de faire souffler un vent d'air frais sur le festival avec une programmation audacieuse.\r\nLocarno qui a aussi sign\u00e9 l'an dernier un charte pour la parit\u00e9 homme-femme... Alors qu'en est-il, un an plus tard?\r\nEcoutez la r\u00e9ponse de  Lili Instinct\r\n 0'51''\r\nLili Hinstin, nouvelle directrice du Festival du Film de Locarno \u00e9tait l'invit\u00e9e d'Agathe Birden tout \u00e0 l'heure dans la Matinale\r\nEt parmi les grands moments de ce festival qui d\u00e9bute... signalons la projection du dernier film de quentin tarantino \"Once Upon a time in Holliwood... ce sera samedi sur la piazza grande\r\nEt puis Hilary Swank, invit\u00e9e d'honneur, recevra quant \u00e0 elle le L\u00e9opard Club Award vendredi prochain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(P\u00e9nurie d'eau) Plus aucune go\u00fbte d'eau qui ne sort du robinet: ce sc\u00e9nario cauchemardesque menace pr\u00e8s d'un quart de la population mondiale\r\nSelon L'institut World resources... 17 pays sont concern\u00e9s... Le Liban, Les Emirats arabes Unis, Isra\u00ebl ou encore l'Inde... entre autres\r\nDans ces \u00e9tats... la demande d'eau rivalise avec les r\u00e9serves...\r\nR\u00e9sultat: m\u00eame les petits \u00e9pisodes de s\u00e9cheresse... qui vont augmenter avec le d\u00e9r\u00e9glement climatique... peuvent avoir de terribles cons\u00e9quences\r\nIns\u00e9curit\u00e9 alimentaire, conflits, migration et instabilit\u00e9 financi\u00e8re... entre autres...\r\n(Cor\u00e9e du Nord) Les derniers tirs de missiles de la Cor\u00e9e du Nord sont un \"avertissement\" adress\u00e9 \u00e0 Washington et S\u00e9oul\r\nC'est ce que rapporte l'agence officielle du r\u00e9gime de Pyongyang\r\nCes lancements... hier... sont directement li\u00e9s aux manoeuvres militaires conjointes... que les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Sud m\u00e8nent depuis lundi... dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne\r\nPyongyang pr\u00e9cise que le dirigeant nord cor\u00e9en Kim Jong Un a assist\u00e9 personnellement aux tirs... les quatri\u00e8mes en moins de deux semaines.\r\n(Rome escalier) Vous l'avez sans doute gravi... ou pris en photo... si vous avez visit\u00e9 Rome\r\nLe fameux escalier de la Trinit\u00e9 des Monts... qui domine la place d'Espagne... est d\u00e9sormais prot\u00e9g\u00e9\r\nPlus question de s'asseoir... et encore moins de manger sur ce joyau architectural de la capitale italienne\r\nDes policiers sifflent tous les touristes qui seraient tent\u00e9s de d\u00e9sob\u00e9ir\r\nLes contrevenants encourent des amendes sal\u00e9es... de 150 \u00e0 450 euros... selon la presse romaine.\r\n(Puces intel) **** Nouvelle faille de s\u00e9curit\u00e9... dans les microprocesseurs r\u00e9cents fabriqu\u00e9s par l'am\u00e9ricain Intel\r\nC'est une entreprise roumaine de s\u00e9curit\u00e9 informatique qui l'a mise au jour\r\nSelon elle... un pirate pourrait en profiter pour voler des informations confidentielles\r\nMais uniquement sur des ordinateurs \u00e9quip\u00e9s du syst\u00e8me d'exploitation Windows de Microsoft\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 roumaine travaille depuis plus d'un an avec Intel... pour tenter de corriger ce probl\u00e8me\r\n(EI en Syrie et Irak) L'organisation Etat islamique est en train de ressurgir... en Syrie\r\nUn rapport du Pentagone annonce la reprise des activit\u00e9s du groupe djihadiste... alors que les Etats-Unis sont en train de retirer leurs troupes du pays\r\nEt la formaion se renforce \u00e9galement en Irak... \r\nSelon le d\u00e9partement am\u00e9ricain de la d\u00e9fense... dans ces deux pays... les forces locales sont incapables de maintenir des op\u00e9rations \u00e0 long terme... et de garder le territoire qu'elles ont d\u00e9gag\u00e9.\r\n(Trump \u00e0 El Paso?) \r\n(Locarno) Le festival de Locarno est lanc\u00e9!\r\nLa 72e \u00e9dition de la manifestation a officiellement d\u00e9but\u00e9 hier soir avc\r\nLa programmation de cette 78e \u00e9dition est orient\u00e9e sur la diversit\u00e9 des genres et des repr\u00e9sentations \u00e0 l'\u00e9cran", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10603252", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-08-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-08-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10603267", "ece-10603252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:51:36Z", "webPublicationDate": "2019-08-07T06:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F2FD60B-1DC7-4319-B459-FCF701FF342E", "internalArchiveId": "4F2FD60B-1DC7-4319-B459-FCF701FF342E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-08-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli *******la presse Sandra Zimmerli, et on commence avec deux candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un peu \"particuliers\" on dira....\r\nC'est une femme et un homme: elle c'est Chantal Donz\u00e9, 48 ans, elle enseigne l'\u00e9conomie et le droit au Gymnase d'Yverdon le Bains. Elle figure sur la liste du PDC Vaud.\r\nLui c'est Raoul Sanchez, 57 ans, municipal \u00e0 Eysins sur la c\u00f4te vaudoise, ing\u00e9nieur en informatique de formation. Il figure sur la liste UDC.\r\nPourtant les deux se pr\u00e9sente et font campagne c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. ET Pourquoi \u00e7a?\r\nparce que les deux font partie des raret\u00e9s, des exceptions qui ont un QI sup\u00e9rieur \u00e0 131 et ils veulent le faire savoir!\r\nMais est-ce vraiment opportun en politique, en campagne \u00e9lectorale leur demande le Temps:\r\n\"Clairement, certains font bien valoir leur richesse, leur statut social leu \u00e2ge ou leur exp\u00e9rience\" r\u00e9pond Chantal Donz\u00e9.\r\n\"nous nous avons un potentiel intellectuel qui permet de cerner rapidement un interlocuteur ou un dossier\". \r\nQuand \u00e0 Raoul Sanchez il ajoute \"ce n'est pas pour nous vanter, \u00e7a peut aider d'autres \u00e0 surmonter les r\u00e9actions n\u00e9gatives qu'il peut y avoir \u00e0 ce sujet\"\r\nMais au fait, il est \u00e0 combien leur QI?\r\nsilence radio: \"eh les candidats HP ont aussi leur coquetterie\" conclut le journal!\r\n*********autre candidat qui  fait beaucoup parler de lui depuis hier: c'est bien s\u00fbr Eric Stauffer...\r\net aujourd'hui ce sont les journaux al\u00e9maniques qui commente la volont\u00e9 du Genevois de d\u00e9fendre les couleurs du PBD. \r\nCe printemps le parti d\u00e9marrait sa campagne avec des affiches et des slogans comme: \" PBD langweilig aber gut\" ( ennuyeux mais bien) ou encore  \"pour le divertissement il y a Netflix, pour des solutions politiques le PBD\"  rappelle d'abord l'\u00e9ditorialiste du TAges Anzeiger\r\n\"et voil\u00e0 que le PBD devient tout de m\u00eame divertissant, parce que oui \"o\u00f9 il y a Stauffer pas d'ennuis ( du verbe s'ennuyer) mais des bagarres, de la col\u00e8re et de l'\u00e9nervement! \r\nBien que l'homme ait surtout fait de la politique locale, on le connait dans toute la suisse. et notre consoeur rappelle les \u00e9pisodes comme le verre d'eau jet\u00e9 en direction d'un adversaire politique et son \u00e9vacuation par la police. \r\nLa NZZ elle appelle le GEnevois \"l'enfant terrible\" en fran\u00e7ais dans le texte,  et l\u00e0 aussi le journal pr\u00e9cise que s'il y a un adjectif qui ne le caract\u00e9rise d\u00e9finitivement pas: c'est bien celui de langweilig ( ennuyeux) \r\n**********direction Locarno \u00e0 pr\u00e9sent avec un festival qui va s'accorder au f\u00e9minin...\r\nMais oui, parce que avant vous Lili Hinstin le festival n'a \u00e9t\u00e9 entre les mains d'une femme qu'une seule fois: c'\u00e9tait l'italienne Irene Bignardi entre 2001 et 2005, directrice tr\u00e8s critiqu\u00e9e d'ailleurs rappelle Pascal Gavillet dans 24h.\r\nPour lui \"confier Locarno en 2019 \u00e0 une femme s'apparente \u00e0 un geste politique\". la t\u00e2che ne sera pa forc\u00e9ment facile. les TEssinois devront aussi faire un effort, on les sait parfois r\u00e9tifs aux changements.\r\nLa directrice, donc vous Lili Hinstin allez devoir gouverner un paquebot parfois dans des mers houleuses. Alors l'aventure commence ce soir: on esp\u00e8re que le festival restera toujours cette lucarne ouverte sur le monde qu'il a toujours \u00e9t\u00e9. \r\nEt il pr\u00e9cise: d'ailleurs le mot locarno, au sens etymologique signifie: \"lucarne\"!\r\n*************on reste \u00e0 Locarno o\u00f9 Fredi Murer recevra son 2\u00e8me l\u00e9opard d'or\r\nLa premi\u00e8re fois c'\u00e9tait en 1985. Fredi Murer, ic\u00f4ne du cin\u00e9ma suisse comme l'appelle la NZZ, d\u00e9crochait le l\u00e9opard d'or pour son plus gros succ\u00e8s: \"H\u00f6henfeuer\" traduit en \"l'\u00e2me soeur\" en fran\u00e7ais.\r\nCe drame familial qui se joue en montagne devient un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne national, on le qualifie de chef d'oeuvre et fait fureur m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nLe 15 ao\u00fbt, \u00e0 78 ans, Fredi Murer  sera donc de retour sur la piazza Grande. Cette fois il est r\u00e9compens\u00e9 pour l'ensemble de sa carri\u00e8re, qu'il estime achev\u00e9e: \" je n'\u00e9claire plus aucun m\u00e8tre\" dit-il avant de pr\u00e9ciser: \" bon si mes petits enfants me demande de filmer leurs lapins je me laisse amadouer\" . \r\n**************cette question \u00e0 pr\u00e9sent: quelles firmes, quelles soci\u00e9t\u00e9s peuvent profiter de l'image de la suisse?\r\nou autrement dit: quel firmes peuvent ou on le droit de sponsoriser un \"\u00e9v\u00e8nenent\" suisse. \r\nOn parle bien s\u00fbr de l'affaire Philippe Morris et du pavillon suisse \u00e0 l'exposition universelle de Dubai. La suisse renonce finalement \u00e0 ce sponsoring et donc \u00e0 son  apport de 1,8 millions de francs.\r\nl'affaire  a fait grand bruit et aujourd'hui   les luzerner et aargauer zeitung ont voulu en savoir un peu plus sur le futur catalogue des crit\u00e8res de sponsoring que Berne veut \u00e9lalaborer.\r\nil faudra que l'image suisse qu'ils d\u00e9fendent  soit positive, on \u00e9valuera les risques et chances. Mais surtout souligne un collaborateur d'Ignazio Cassis, n'oublions pas que tout \u00e7a c'est aussi une histoire d'\u00e9poque: \r\nil y a dix ans un sponsoring par une banque \u00e9tait probl\u00e9matique et peut-\u00eatre que dans quelques ann\u00e9es un partenariat avec une compagnie a\u00e9rienne sera ind\u00e9fendable!!!\r\n*************A cause d'Airbnb nos centres villes deviennent trop chers!\r\nL\u00e0 o\u00f9 jadis des autoctones se serraient la main, les touristes s'\u00e9changent \u00e0 pr\u00e9sent les cl\u00e9s. 3En 2017 30'0'000 objets \u00e9taient \u00e0 louer sur la plateforme dans notre pays. \"das geht gar nicht\" \u00e7a ne va pas du tout, s'\u00e9nerve Franz Steinegger dans le Blick.\r\nl'ancien pr\u00e9sident du PLR et aujourd'hui actif dans l'immobilier: il promet de r\u00e9agir.\r\net puis \u00e0 lucerne ce sont les socialistes qui veulent r\u00e9agir: il veulent interdire la location des appartements du centre- ville sur la plateforme. \r\n***********et on termine avec un combat valaisan qui se transforme en combat italien....\r\ncombat de reine. En valais on met 16 b\u00eates dans l'ar\u00e8ne et elles combattent comme elles veulent.\r\nchez les Valdotains c'est deux par deux avec \u00e9limination commen en tennis. \u00e7a sera comme \u00e7a sur les hauts de cran montana ce dimanche. NOuvelliste", "durationSec": 412, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10603250", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-08-07T07:46:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-08-07T07:46:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10603262", "ece-10603250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:51:45Z", "webPublicationDate": "2019-08-07T06:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-288C3B07-22CF-4442-B281-A750FA3611EE", "internalArchiveId": "288C3B07-22CF-4442-B281-A750FA3611EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'islam est la religion qui suscite le plus de d\u00e9bats en politique cantonale, selon une \u00e9tude fribourgeoise", "publicationDate": "2019-08-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nL'islam est la religion qui suscite le plus de d\u00e9bats en politique cantonale, selon une \u00e9tude fribourgeoise 12h30: Fribourg:  \u00e9tude religieux politiques DOUCAS\r\nCe constat \u00e0 pr\u00e9sent:\r\nL'Islam... est la religion... qui suscite.. le pluss de d\u00e9bats... dans \"les l\u00e9gislatifs... cantonaux\".\r\nC'est ce qui ressort... d'une \u00e9tude... de \"l'Institut ... de droit des religions\" ... de l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\nMaurice Doucass...\r\n60% ... de toutes... \"les interventions.. parlementaires \"... \"ayant trait... \u00e0 la religion\"... concernent... l'Islam... contre seulement... 30%...  pour le christianisme... \r\nPour r\u00e9aliser cette \u00e9tude, l'\u00e9quipe de recherche a pass\u00e9 au crible pr\u00e8s de 140 interventions parlementaires sur des th\u00e9matiques religieuses d\u00e9pos\u00e9es entre 2010 et 2018, dans 15 cantons jug\u00e9s repr\u00e9sentatifs... Il en ressort que les discussions concernant l'Islam reposent en grande partie sur les interventions parlementaires de l'UDC. A elle seule, cette formation politique en a d\u00e9pos\u00e9 33. Le PDC occupe quant \u00e0 lui le 2e rang avec 9 interventions ayant trait \u00e0 l'Islam. Viennent ensuite le PLR et le PS avec 6 interventions chacun... \r\n*** L'UDC s'av\u00e8re donc \u00eatre... le principal... catalyseur... \"des d\u00e9bats politiques...sur la religion\"...en particulier sur  l'Islam... \r\nSi cette impression \u00e9tait jusqu'ici diffuse, on a d\u00e9sormais des chiffres tangibles... Ces interventions - concernant l'Islam - refl\u00e8tent des inqui\u00e9tudes de plusieurs ordres, comme la cohabitation pacifique, les codes verstimentaires ou l'homophobie. Les pr\u00eacheurs de haine, les risques pour la s\u00fbret\u00e9 et la radicalisation font \u00e9galement parti des th\u00e8mes r\u00e9currents... \r\n*** Maurice... cette \u00e9tude montre \u00e9galement ...que toutes les Eglises affrontent.... un vent de \"s\u00e9cu-larisation\"... de plus en plus puissant...\r\nCe travail de l'intitut de droit de l'Universit\u00e9 de Fribourg arrive effectivement \u00e0 la conclusion que dans leurs interventions parlementaires, les d\u00e9put\u00e9s cantonaux ne s'engagent que rarement en faveur des Eglises. Le plus souvent leurs interventions concernent leur financement et leurs privil\u00e8ges, voire leur place au sein des \u00e9coles.... avec notamment le d\u00e9bat sur le crucifix dans les salles de classe...", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10603279", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'islam est la religion qui suscite le plus de d\u00e9bats en politique cantonale, selon une \u00e9tude fribourgeoise / 12H30_2019-08-07T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 07.08.2019"], "variantIds": ["ece-10603279"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-13T11:26:19Z", "speechToTexts": ["13.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCe constat, \u00e0 pr\u00e9sent, l'Islam, l'Islam est la religion qui suscite le plus de d\u00e9bats dans les l\u00e9gislatifs cantonaux, c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude de l'Institut des droits des religions de l'Universit\u00e9 de Fribourg, Maurice Doucas 60 pourcent de toutes les interventions parlementaires ayant trait \u00e0 la religion concernent l'Islam contre seulement 30 pourcent pour le christianisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [97%] :\r\nOui pour r\u00e9aliser cette \u00e9tude, l'\u00e9quipe de recherche a pass\u00e9 au crible pr\u00e8s de 140 interventions parlementaires sur des th\u00e9matiques religieuses d\u00e9pos\u00e9es entre 2010 et 2018 dans 15 cantons jug\u00e9s repr\u00e9sentatifs et il en ressort que les discussions concernant l'Islam reposent en grande partie sur les interventions parlementaires de l'UDC \u00e0 elle seule, cette formation politique, on a d\u00e9pos\u00e9 33 le PDC occupe quant \u00e0 lui le 2\u00e8me rang avec 9 interventions ayant trait \u00e0 l'Islam, viennent ensuite le PLR et le PS avec six interventions chacun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [97%] :\r\nL'UDC s'av\u00e8re donc \u00eatre le principal catalyseur des d\u00e9bats politiques sur la religion, en particulier sur l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [94%] :\r\nEh bien si cette impression \u00e9tait jusqu'ici diffuse, on a d\u00e9sormais des chiffres tangibles Ces interventions concernant l'Islam refl\u00e8tent les inqui\u00e9tudes de plusieurs ordres comme la cohabitation pacifique les codes vestimentaires terre ou l'homophobie les pr\u00eacheurs de haine, les risques pour la s\u00e9curit\u00e9 et la radicalisation font \u00e9galement partie des th\u00e8mes r\u00e9currents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [93%] :\r\nMaurice, cette \u00e9tude montre \u00e9galement que toutes les \u00e9glises affrontent un vent de s\u00e9cularisation de plus en plus puissant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [95%] :\r\nCe travail de l'institut de droit de l'Universit\u00e9 de Fribourg arrive effectivement \u00e0 la conclusion que dans leurs interventions parlementaires, les d\u00e9put\u00e9s cantonaux ne s'engagent que rarement en faveur des \u00e9glises, ces interventions concernent le financement et les privil\u00e8ges des \u00e9glises, voire leur place au sein des \u00e9coles avec notamment le d\u00e9bat sur le crucifix dans les salles de classe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [95%] :\r\nMaurice Doucas \u00e0 Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-07T10:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9757293-90B0-4F12-8C5B-0657A604B55A", "internalArchiveId": "B9757293-90B0-4F12-8C5B-0657A604B55A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-08-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e2line Yamakawa, directrice des op\u00e9rations du Verbier Festival;Oggier, Gr\u00e9goire;Louis Heyer, entra\u00eeneur en chef \u00e0 Swiss Athletics\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(02/PBD ANALYSE STAUFFER PA) Eric Stauffer n'est pas le bienvenu au PBD suisse... \r\nLe cofondateur du MCG a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 lundi comme candidat du PBD Gen\u00e8ve pour le Conseil national cet automne. \r\nSauf que... cette candidature passe mal... aupr\u00e8s des instances de la petite formation politique. \r\nLe PBD Suisse, qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu des intentions de sa section genevoise, va sans doute refuser l'adh\u00e9sion du Genevois\r\nEt il est oppos\u00e9 \u00e0 une candidature de l'ancien tribun... aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nEt les choses pourraient bien ne pas en rester l\u00e0, Thibaut Schaller.\r\n  45''\r\n((On touche l\u00e0 au f\u00e9d\u00e9ralisme de la politique suisse. Les sections sont ind\u00e9pendantes. Alors certes, le PBD Suisse peut refuser qu'Eric Stauffer adh\u00e8re au parti national, mais ce dernier peut encore \u00eatre membre au niveau cantonal, seloin les statuts du parti bourgeois d\u00e9mocratique. Et potentiellement se lancer dans la course aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Ce serait alors un v\u00e9ritable bras de fer qui s'engagerait entre Gen\u00e8ve et Berne, d\u00e9l\u00e9t\u00e8re pour un petit parti qui lutte pour sa survie. La s\u00e9ance qui doit r\u00e9unir les instances genevoise et nationale de la formation politique la semaine prochaine sera donc d'une importance cruciale pour \u00e9viter que tout cela ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re. En Valais, alors que le PDC cette fois-ci avait repouss\u00e9 les avances d'Eric Stauffer, ce dernier avait tra\u00een\u00e9 le pr\u00e9sident de la section en justice - avant d'\u00eatre d\u00e9bout\u00e9 en premi\u00e8re instance. Il s'agira d'\u00e9viter que les choses tournent de la m\u00eame mani\u00e8re.))\r\n(Cor\u00e9e du Nord) Les derniers tirs de missiles de la Cor\u00e9e du Nord sont un \"avertissement\" adress\u00e9 \u00e0 Washington et S\u00e9oul\r\nC'est ce que rapporte l'agence officielle du r\u00e9gime de Pyongyang\r\nCes lancements... hier... sont directement li\u00e9s aux manoeuvres militaires conjointes... que les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Sud m\u00e8nent depuis lundi... dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne\r\nPyongyang pr\u00e9cise que le dirigeant nord cor\u00e9en Kim Jong Un a assist\u00e9 personnellement aux tirs... les quatri\u00e8mes en moins de deux semaines.\r\n(12/REUNION LIMA SUR VENEZUELA PI (NUIT)) **** Le P\u00e9rou lance un appel \u00e0 la solidarit\u00e9 internationale... face \u00e0 la crise qui secoue Caracas\r\nC'\u00e9tait hier \u00e0 l'issue de la conf\u00e9rence pour la d\u00e9mocratie au Venezuela\r\nL'\u00e9v\u00e9nement a r\u00e9uni une soixantaine de pays et d'organismes internationaux \u00e0 Lima... \r\nEric Samson... Tous soutiennent la d\u00e9marche de l'opposant Juan Guaido... qui s'est auto-proclam\u00e9 pr\u00e9sident... en janvier dernier... pour tenter de renverser le socialiste Nicolas Maduro... \r\n 1'10''\r\n(( Rappellant que 4 millions de v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens se sont r\u00e9fugi\u00e9s dans les pays de la r\u00e9gion, le ministre p\u00e9ruvien des Affaires Etrang\u00e8res Nestor Popolizio a critiqu\u00e9 \"l'indiff\u00e9rence de la communaut\u00e9 Internationale\" et indiqu\u00e9 que \"le moment des d\u00e9cisions est arriv\u00e9\". \r\nNESTOR POPOLIZIO ELECCIONEs: \"La solution \u00e0 la crise est urgente et doit respecter l'ordre constitutionnel. Le peuple v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien doit r\u00e9cup\u00e9rer la possibilit\u00e9 d'\u00e9lire ses autorit\u00e9s lors d'\u00e9lections libres, justes et transparentes\". \r\nTr\u00e8s en vue parmi les quelques 60 d\u00e9l\u00e9gations internationales pr\u00e9sentes \u00e0 Lima, les repr\u00e9sentants am\u00e9ricains ont d\u00e9fendu la mise sous embargo ce lundi des biens du r\u00e9gime v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien aux Etats-Unis. Pour eux, il faut augmenter la pression sur Caracas. M\u00eame s'il a pr\u00e9cis\u00e9 en conf\u00e9rence de presse que Washington ne le ferait pas de gait\u00e9 de coeur, le conseiller \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 Nationale de la Maison Blanche John Bolton a tout de m\u00eame tendu une perche \u00e0 Nicolas Maduro.\r\nBOLTON 12 SEC RETRAITE MADURO: \"Pour garantir ce changement \u00e0 la t\u00eate de l'Etat, on peut imaginer Maduro dans une belle villa, quelque part au bord de la plage, passant une retraite tranquille, mais seulement s'il quitte le pays\".\r\nUne remarque qui sonne comme un avertissement, d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 par Caracas et ses alli\u00e9s.\r\nERIC SAMSON QUITO POUR RTS INFO))\r\n(P\u00e9nurie d'eau) *** Plus aucune go\u00fbte d'eau qui ne sort du robinet: ce sc\u00e9nario cauchemardesque menace pr\u00e8s d'un quart de la population mondiale\r\nSelon L'institut World resources... 17 pays sont concern\u00e9s... Le Liban, Les Emirats arabes Unis, Isra\u00ebl ou encore l'Inde... entre autres\r\nDans ces \u00e9tats... l'industrie, l'agriculture et les municipalit\u00e9s absorbent 80% de l'eau disponible...en moyenne\r\nR\u00e9sultat: m\u00eame les petits \u00e9pisodes de s\u00e9cheresse... qui vont augmenter avec le d\u00e9r\u00e9glement climatique... peuvent avoir de terribles cons\u00e9quences\r\nIns\u00e9curit\u00e9 alimentaire, conflits, migration et instabilit\u00e9 financi\u00e8re... entre autres...\r\n(08/VD/JOURNAL LA REGION PA) L'ancienne r\u00e9dactrice en chef de \u00abLa R\u00e9gion\u00bb pr\u00e9pare sa contre-attaque... un mois apr\u00e8s son d\u00e9part du journal.\r\nSelon l'\u00e9diteur du titre du nord-vaudois.... Caroline Gebhard n'a pas \u00e9t\u00e9 cong\u00e9di\u00e9... mais a d\u00e9missionn\u00e9\r\nIl admet cependant un profond d\u00e9saccord sur la ligne \u00e9ditoriale du journal\r\nMais la principale concern\u00e9e... elle...  n'a pas la m\u00eame version des faits...\r\nEt Yves Terrani... c'est la justice qui devra trancher\r\n  51''\r\n((. \u00abJe pr\u00e9pare le proc\u00e8s \u00e0 venir.\u00bb Les mots de Rapha\u00ebl Mahain, l'avocat de Caroline Gebhard. Ce dernier a d'ores et d\u00e9j\u00e0 signifi\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Regio Hebdo SA, \u00e9ditrice de \u00abLa R\u00e9gion\u00bb, que sa cliente et lui consid\u00e8rent le licenciement comme \u00ababusif\u00bb. \u00abJe suis en train de chiffrer pr\u00e9cis\u00e9ment les pr\u00e9tentions de Madame Gebhard\u00bb, nous a-t-il expliqu\u00e9. Et d'affirmer qu'avec les d\u00e9clarations publiques adverses qui ont, je cite, \u00abport\u00e9 lourdement atteinte \u00e0 la r\u00e9putation de sa mandante\u00bb, ces pr\u00e9tentions \u00e9taient en train de prendre l'ascenseur. Pour m\u00e9moire, tout semble parti de la couverture de l'actualit\u00e9 locale par \u00abLa R\u00e9gion\u00bb, laquelle faisait grincer des dents au sein de l'ex\u00e9cutif yverdonnois. Lequel avait d\u00e9cid\u00e9 de suspendre la parution de la lettre d'information de la ville dans le journal, privant celui-ci de revenus substantiels... Nous n'avons pu joindre hier (ma)  Me Charles Munoz, l'avocat de Regio Hebdo SA, pour conna\u00eetre sa position. Il est actuellement en vacances. Quant \u00e0 Rapha\u00ebl Mahain, il d\u00e9cidera prochainement, avec Caroline Gebhard, quels \u00e9l\u00e9ments en lien avec le d\u00e9but du proc\u00e8s il entend communiquer.))\r\n(05/VS/BILAN VERBIER FESTIVAL ITV YAMAKAWA) *** Une hausse de plus de 3% sur les ventes de billets: Le Verbier Festival tire un premier bilan positif de sa 26\u00e8me \u00e9dition. \r\nIl estime avoir r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la concurrence de la f\u00eate des vignerons\r\nReste que sur 56 concerts de musique classique, seuls 6 ont affich\u00e9 complets. \r\nAlors les organisateurs ont-ils vu trop grand ? \r\nEcoutez la r\u00e9ponse de C\u00e2line Yamakawa, directrice des op\u00e9rations du Verbier Festival\r\n  48''\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis\r\n(Eclairs en Suisse) 40 000\r\nC'est le nombre d'\u00e9clairs enregistr\u00e9s hier en Suisse\r\nAvec des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 la cl\u00e9: incidendies \u00e0 Shaffouse... mais aussi arr\u00eat temporaire de la centrale nucl\u00e9aire de Beznau\r\nDeux avions de Swiss ont aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par la foudre... peu apr\u00e8s leur d\u00e9collage.\r\nIls ont fait demi-tour mais selon la compagnie a\u00e9rienne... les passagers ne se sont pas retrouv\u00e9s en danger\r\n(TF4/SPORTIFS SURDOUES PI) Une professionnelle du ski de fond qui s'impose dans une comp\u00e9tition d'athl\u00e9tisme\r\nC'\u00e9tait dimanche dernier en Norv\u00e8ge... \r\nUne nouvelle illustration d'un exploit que seuls quelques rares athl\u00e8tes parviennent \u00e0 relever\r\nCelui de briller au plus haut niveau dans diff\u00e9rents sport... Gr\u00e9goire Oggier\r\n  1'24''\r\n((Th\u00e9r\u00e8se Johaug fait partie de cette petite cat\u00e9gorie d'athl\u00e8tes.\r\nLa fondeuse norv\u00e9gienne a r\u00e9ussi l'exploit de remporter dimanche le titre national sur 10'000 m\u00e8tres en athl\u00e9tisme.\r\nAlors qu'elle compte 10 titres mondiaux \u00e0 son actif dans le ski de fond, la norv\u00e9gienne a prouv\u00e9 qu'\u00e0 31 ans, elle peut aussi briller dans un autre sport.\r\nTh\u00e9r\u00e8se Johaug pourrait m\u00eame d\u00e9cider de s'aligner lors des Europ\u00e9ens de Paris en 2020 puisque seulement 16 filles ont couru plus rapidement qu'elle sur la distance en Europe.\r\nMais pour Louis Heyer, entra\u00eeneur en chef \u00e0 Swiss Athletics, cet exploit est \u00e0 relativiser...\r\nson\r\nLa polyvalence de Th\u00e9r\u00e8se Johaug peut aussi rappeler celle d'Ester Ledezka.\r\nL'athl\u00e8te tch\u00e8que avait r\u00e9ussi l'exploit aux Jeux Olympiques de Pyeongchang de remporter deux titres olympiques dans deux disciplines diff\u00e9rentes.\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e en ski alpin sur le Super-G, la jeune femme avait remport\u00e9 le titre en snowboard, sur le g\u00e9ant parall\u00e8le.\r\nElle \u00e9tait ainsi devenue la premi\u00e8re athl\u00e8te de l'histoire, hommes et femmes confondus, \u00e0 gagner la m\u00e9daille d'or lors de la m\u00eame olympiade dans deux disciplines n\u00e9cessitant deux \u00e9quipements diff\u00e9rents.))\r\n(Williams) *** ELLE... reste la sportive la mieux pay\u00e9e du monde\r\nSerena Williams arrive en t\u00eate du classement annuel du magazine am\u00e9ricain Forbes... pour la quatri\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive\r\nLa tenniswoman Am\u00e9ricaine a empoch\u00e9 presque 30 millions de dollars... plus ou moins l'\u00e9quivalent en francs suisses... entre le 1er juin 2018 et le le 1er juin 2019\r\nEt \u00e0 peine plus de 4 millions proviennent des gains des tournois", "durationSec": 518, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10603240", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-08-07T06:00:06_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-08-07T06:00:06_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10603261", "ece-10603240"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-13T11:12:58Z", "speechToTexts": ["13.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00c9ric Stauffer n'est pas le bienvenu au PBD suisse, le cofondateur du MCG a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 lundi comme candidat du PBD Gen\u00e8ve pour le Conseil national, cet Automne, sauf que cette Panda de cette candidature passe mal aupr\u00e8s des instances de la petite formation politique, le PBD, Suisse, qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus des intentions de sa section genevoise va sans doute refuser l'adh\u00e9sion du Genevois et il est oppos\u00e9 \u00e0 une candidature de l'ancien tribun aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et les choses pourraient bien ne pas en rester l\u00e0, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nOn touche l\u00e0 au f\u00e9d\u00e9ralisme de la politique suisse, les sections sont ind\u00e9pendantes, alors certes, le PBD Suisse peut refuser qu'\u00c9ric Stauffer adh\u00e8re au Parti national, mais ce dernier peut encore \u00eatre membre au niveau cantonal, selon les statuts du Parti bourgeois d\u00e9mocratique et potentiellement se lancer dans la course aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce serait alors un v\u00e9ritable bras de fer qui s'engagerait entre Gen\u00e8ve et Berne d\u00e9l\u00e9t\u00e8res pour un petit parti qui lutte pour sa survie, la s\u00e9ance qui doit r\u00e9unir les instances genevoises et national de la formation politique la semaine prochaine sera donc d'une importance cruciale pour \u00e9viter que tout cela ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en Valais, alors que le PDC cette fois -ci, avait repouss\u00e9 les avances d'\u00c9ric Stauffer, ce dernier avait tra\u00een\u00e9 le pr\u00e9sident de la section justice avant d'\u00eatre d\u00e9bout\u00e9e en premi\u00e8re instance, il s'agira d'\u00e9viter que les choses tournent de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale et dernier Tir de missiles de la Cor\u00e9e du Nord sont un avertissement adress\u00e9 \u00e0 Washington et S\u00e9oul, c'est ce que rapporte l'agence officielle du r\u00e9gime de Pyongyang ces lancements hier sont directement li\u00e9s aux manoeuvres militaires conjointes que les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Sud, m\u00e8nent depuis lundi dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, Pyongyang pr\u00e9cise que le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong-Un a assist\u00e9 personnellement aux tirs, les quatri\u00e8mes en moins de 2 semaines, le P\u00e9rou, lance un appel \u00e0 la solidarit\u00e9 internationale face \u00e0 la crise qui secoue Caracas, c'\u00e9tait hier \u00e0 l'issue de la conf\u00e9rence pour la d\u00e9mocratie au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'\u00e9v\u00e9nement a r\u00e9uni une soixantaine de pays et d'organismes internationaux, \u00e0 Lima, \u00c9ric Sanson, tous soutiennent la d\u00e9marche de l'opposant Juan Guaido, qui s'est autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident en janvier dernier pour tenter de renverser le socialiste, Nicolas Maduro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [92%] :\r\nRappelons que 4 millions de v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens se sont r\u00e9fugi\u00e9s dans les pays de la r\u00e9gion, le ministre p\u00e9ruvien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Nestor Popolizio a critiqu\u00e9 l'indiff\u00e9rence de la communaut\u00e9 internationale, il a indiqu\u00e9 que le moment des d\u00e9cisions est arriv\u00e9 l\u00e0 sans doute y aura la crise, la solution \u00e0 la crise est urgente et doit respecter l'ordre constitutionnel constitutionnel des mots viennent dans le peuple v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien doit r\u00e9cup\u00e9rer la possibilit\u00e9 d'\u00e9lire ses autorit\u00e9s lors d'\u00e9lections libres, justes et transparentes \u00e0 si transparent, tr\u00e8s en vue, parmi les quelque 60 d\u00e9l\u00e9gations internationales pr\u00e9sentes \u00e0 Lima, les repr\u00e9sentants am\u00e9ricains ont d\u00e9fendu la mise sous embargo ce lundi des biens du r\u00e9gime v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien aux \u00c9tats-Unis, pour eux, il faut augmenter la pression sur Caracas, m\u00eame s'il a pr\u00e9cis\u00e9, en conf\u00e9rence de presse que Washington ne le ferait pas de gaiet\u00e9 de coeur, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche John Bolton, a tout de m\u00eame tendu une perche \u00e0 Nicolas Maduro pas voix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [96%] :\r\nPour garantir ce changement \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat, on peut imaginer Maduro dans une belle villa quelque part au bord de la plage, passant une retraite tranquille mais seulement s'il quitte le pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [96%] :\r\nUne remarque qui sonne comme un avertissement d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 par Caracas et ses alli\u00e9s \u00c9ric Samson Quito pour rtsinfo plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [94%] :\r\nAucune goutte d'eau qui ne sort du robinet ce sc\u00e9nario cauchemardesque menace pr\u00e8s d'un quart de la population mondiale, selon l'institut World Resources 17 pays sont concern\u00e9s, le Liban, les \u00c9mirats Arabes Unis, Isra\u00ebl ou encore l'un d'entre autres dans ces \u00c9tats, l'industrie, l'agriculture et les municipalit\u00e9s absorbent en moyenne 80 pourcent de l'eau disponible r\u00e9sultat m\u00eame les petits \u00e9pisodes de s\u00e9cheresse qui vont augmenter avec le d\u00e9r\u00e8glement climatique peuvent avoir de terribles cons\u00e9quences ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire conflits migration et instabilit\u00e9 financi\u00e8re notamment l'ancienne r\u00e9dactrice en chef de la R\u00e9gion pr\u00e9pare sa contre- attaque, un mois apr\u00e8s son d\u00e9part du journal, selon l'\u00e9diteur du titre d'une du titre du Nord Vaudois, Caroline Gebhard, n'a pas \u00e9t\u00e9 cong\u00e9di\u00e9 mais a d\u00e9missionn\u00e9, il admet cependant un profond d\u00e9saccord sur la ligne \u00e9ditoriale du journal, mais la principale concern\u00e9e, elle n'a pas la m\u00eame version des faits et Yves Terrani, c'est la justice qui devra trancher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:08) [92%] :\r\nJe pr\u00e9pare le proc\u00e8s \u00e0 venir, les mots de Rapha\u00ebl mal, l'avocat de Caroline Gelbard, ce dernier a d'ores et d\u00e9j\u00e0 signifi\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Regio Hebdo SA \u00e9ditrice de la r\u00e9gion que sa cliente lui consid\u00e8re le licenciement comme abusif, je suis en train de chiffrer pr\u00e9cis\u00e9ment les pr\u00e9tentions de Madame Gelbard, nous a -t-il expliqu\u00e9, et d'affirmer qu'avec les d\u00e9clarations publiques adverses qui ont, je cite : porter lourdement atteinte \u00e0 la r\u00e9putation de sa montante ses pr\u00e9tentions \u00e9taient en train de prendre l'ascenseur pour m\u00e9moire, tout semble partie de la couverture de l'actualit\u00e9 locale par la r\u00e9gion, laquelle faisait grincer des dents au sein de l'ex\u00e9cutif yverdonnois ce dernier avait d\u00e9cid\u00e9 de suspendre la parution de la lettre d'information de la ville dans le journal, privant celui -ci de revenus substantiels, nous n'avons pas pu joindre hier Ma\u00eetre Charles Munio, seul l'avocat de Regio Hebdo SA pour conna\u00eetre sa position, il est actuellement en vacances quant \u00e0 Rapha\u00ebl main il d\u00e9cidera prochainement avec Caroline Gebhard quels \u00e9l\u00e9ments en lien avec le d\u00e9but du proc\u00e8s, il entend communiquer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:00) [95%] :\r\nUne hausse de plus de 3 pourcent sur les ventes de billets Le Verbier Festival tire un 1er bilan positif de sa 26\u00e8me \u00e9dition, il estime avoir r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la concurrence, de la F\u00eate des vignerons reste que sur 56 concerts de musique classique, seuls 6 ont affich\u00e9 complet alors les organisateurs ont -ils vu trop grand, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de C\u00e2line Yamakawa, directrice des op\u00e9rations du Verbier Festival. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:23) [88%] :\r\nOn est dans un milieu qui est quand m\u00eame assez la musique classique est pas \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde, n\u00e9cessairement aussi, il faut savoir que l'autre jour, j'\u00e9tais assez importante, on a une salle qui accueille jusqu'\u00e0 1800 personnes on a \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9v\u00e9nements qui ont lieu pour, d'une journ\u00e9e donc, \u00e9videmment, ce serait super si plus de choses sont complets, mais pour nous, c'est aussi tr\u00e8s important de pouvoir donner acc\u00e8s \u00e0 notre public, \u00e0 d'autres choses, on a un programme qui s'appelle un imitateur qui soient gratuits ou sinon peu on\u00e9reuse et \u00e7a \u00e7a permet quand m\u00eame \u00e0 des familles de monter \u00e7a permet \u00e0 des gens qui ne sont peut-\u00eatre pas n\u00e9cessairement, grand amateur de musique classique de de commencer \u00e0 s'int\u00e9resser, \u00e7a c'est vraiment quelque chose qu'on souhaite pas \u00e9limin\u00e9 au final, l'id\u00e9e c'est que les gens si on acc\u00e8s \u00e0 des choses gratuites reviennent dans les salles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:12) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis \u00e7a se chiffre \u00e0 pr\u00e9sent 40000 c'est le nombre d'\u00e9clairs enregistr\u00e9s hier en Suisse avec des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 la cl\u00e9, incendie \u00e0 Schaffhouse mais aussi arr\u00eat temporaire de la centrale nucl\u00e9aire de Bettina, 2 avions de Swiss ont aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par la foudre, peu apr\u00e8s leur d\u00e9collage, ils ont fait demi- tour, mais selon la compagnie a\u00e9rienne : les passagers ne se sont pas retrouv\u00e9s en danger une professionnelle du ski de fond qui s'impose dans une comp\u00e9tition d'athl\u00e9tisme mais c'\u00e9tait dimanche dernier en Norv\u00e8ge une nouvelle illustration d'un exploit que seuls quelques rares athl\u00e8tes parviennent \u00e0 relever celui de briller au plus haut niveau dans diff\u00e9rents sport Gr\u00e9goire Oggier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:49) [95%] :\r\nTh\u00e9r\u00e8se Johaug fait partie de cette petite cat\u00e9gorie d'athl\u00e8tes, la fondeuse norv\u00e9gienne a r\u00e9ussi l'exploit de remporter dimanche le titre national sur 10000 m\u00e8tres en athl\u00e9tisme, alors qu'elle compte 10 titres mondiaux \u00e0 son actif dans le ski de fond, la norv\u00e9gienne a prouv\u00e9 qu'\u00e0 31 ans, elle peut aussi briller dans un autre sport, Th\u00e9r\u00e8se Johaug pourrait m\u00eame d\u00e9cider de s'aligner lors des Europ\u00e9ens de Paris en 2020, puisque seulement 16 filles ont couru plus rapidement qu'elle sur la distance en Europe mais pour Louis Heyer, entra\u00eeneur en chef \u00e0 Swiss Athletics cet exploit est \u00e0 relativiser. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:16) [89%] :\r\nLes coureurs de fond sont une grande partie de leur entra\u00eenement l'\u00e9t\u00e9 en course \u00e0 pied, donc en fait m\u00eame le temps qui est de 32 minutes 20 qui est un excellent temps effectivement mais \u00e7a ne me surprend pas, il Th\u00e9r\u00e8se Johaug est quand m\u00eame un multiple champion du monde, probablement aller plus gros moteur f\u00e9minin qui existent en Europe, on sait que le le ski de fond, d\u00e9veloppe la la capacit\u00e9 a\u00e9robie de mani\u00e8re extr\u00eame et le 10000 m\u00e8tres s'apparente quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fortement au ski de fond, donc c'est une excellente performance, assur\u00e9ment, mais ne me surprend pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:48) [92%] :\r\nLa polyvalence de Th\u00e9r\u00e8se Johaug peut aussi rappeler celle d'Esther les DSK, l'athl\u00e8te tch\u00e8que avait r\u00e9ussi l'exploit aux Jeux olympiques de Pyongyang de remporter de titre- dans 2 disciplines diff\u00e9rentes, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e en ski alpin sur le Super- G, la jeune femme avait remport\u00e9 le titre en snowboard sur le g\u00e9ant parall\u00e8le, il \u00e9tait ainsi devenu la premi\u00e8re athl\u00e8te de l'histoire, hommes et femmes confondus, a gagn\u00e9 la m\u00e9daille d'or lors de la m\u00eame olympiade dans deux disciplines n\u00e9cessitant deux \u00e9quipements diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:13) [93%] :\r\nEt puis, elle reste la sportive la mieux pay\u00e9e du monde, mais dans un seul sport hein, par contre, h\u00e9 oui S\u00e9r\u00e9na Williams arrive en t\u00eate du classement annuel du magazine am\u00e9ricain Forbes pour la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive la tenniswoman am\u00e9ricaine a empoch\u00e9 presque 30 millions de dollars plus ou moins l'\u00e9quivalent en francs suisses entre le 1er juin 2018 et le 1er juin de cette ann\u00e9e et sur ce montant, h\u00e9 bien, \u00e0 peine plus de 4 millions proviennent des gains des tournois merci beaucoup Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-07T04:59:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Samson, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Samson", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA2321AF-ED8D-4A13-85FC-779ECEBB6935", "internalArchiveId": "DA2321AF-ED8D-4A13-85FC-779ECEBB6935", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le sc\u00e9nario d'un PDC fribourgeois uniquement germanophone \u00e0 Berne", "publicationDate": "2019-08-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLe sc\u00e9nario d'un PDC fribourgeois uniquement germanophone \u00e0 Berne Elections f\u00e9d\u00e9rales : Fribourg priv\u00e9 d'\u00e9lus francophones ?\r\nLe PDC fribourgeois pourrait bien se retrouver priv\u00e9 de parlementaires francophones \u00e0 l'issue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne.\r\nCe sc\u00e9nario pourrait signifier la pr\u00e9sence de trois germanophones PDC dans la d\u00e9putation fribourgeoise sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, dont le Singinois B\u00e9at Vonlanthen, qui entend d\u00e9fendre son si\u00e8ge au Conseil des Etats...\r\nEt cette constellation al\u00e9manique n'enthousiasme gu\u00e8re les Romands du PDC fribourgeois, mais - comme dit l'adage - \"n\u00e9cessit\u00e9 fait loi...\" Maurice Doucas...\r\nOui, parce que le PDC a un si\u00e8ge tr\u00e8s convoit\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre... celui du Conseiller National Dominique de Buman, qui ne peut pas - selon les statuts du parti - se repr\u00e9senter. La Singinoise sortante Christine Buillard-Marbach se repr\u00e9sente pour un 3e mandat. Elle va b\u00e9n\u00e9ficier de l'effet femme et de la prime au sortant, qui rapporte sans probl\u00e8me dans le canton de Fribourg entre 2'000 et 3'000 voix d'avance. Il faut aussi savoir que dans la partie germanophone du canton de Fribourg, on vote de mani\u00e8re identitaire et compacte en faveur de ses candidats, quelque soit les \u00e9tiquettes politiques... C'est ce qui fait pense que le d\u00e9put\u00e9 singinois au Grand Conseil Bruno Boschung a toute ses chances de d\u00e9crocher un si\u00e8ge sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Il a pr\u00e9sid\u00e9 le parlement cantonal en 2017 et il a l'oreille des millieux \u00e9conomiqes... Ses pairs le consid\u00e8re comme une machine de guerre, qui a de v\u00e9ritables chances d'\u00eatre \u00e9lu... \r\n- Et c'est une strat\u00e9gie qui va \u00eatre payante... Maurice ???\r\nDe nombreux PDC estiment que c'est le seul moyen de sauver ce si\u00e8ge tant convoit\u00e9, puisque c'est l'unique fauteuil de la d\u00e9putation fribourgeoise, qui est \u00e0 repourvoir cette ann\u00e9e... Il faut dire que les autres candidats francophones sont peu profil\u00e9s, peu connus en dehors de leurs districts. Alors que Bruno Boschung a sillon\u00e9 (lors de son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle) le canton de Fribourg de long en large. Mais, au PDC, on s'interroge. Est-ce que les \u00e9lecteurs des disctricts francophones, vont :\r\na) voter pour Bruno Boschung ?\r\nb) choisir un autre candidat PDC ?\r\nc) voter pour un autre parti, au risque de mettre en danger le 2e si\u00e8ge PDC...??? \r\n- Cette inconnue fribourgeoise inqui\u00e8te les D\u00e9mocrates chr\u00e9tiens des autres cantons romands...  \r\nIls sont d\u00e9j\u00e0 affaiblis depuis le d\u00e9part du Valaisan Yannick Buttet qui \u00e9tait \u00e9galement vice-pr\u00e9sident du PDC suisse. De son c\u00f4t\u00e9, le Genevois Guillaume Barrazzone, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 par ses notes de frais, il ne se repr\u00e9sentera pas. La Valaisanne G\u00e9raldine Marchand-Balet jette aussi l'\u00e9ponge apr\u00e8s une l\u00e9gislature. Quant \u00e0 l'avenir du conseiller national vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9, il pourrait \u00eatre incertain apr\u00e8s ses tweets favorables au r\u00e9gime nord-cor\u00e9enles. Et enfin, au Conseil aux Etats, le Valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier se retire... Bref, les  D\u00e9mocractes chr\u00e9tiens francophones - sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale - n'ont pas vraiment le vent en poupe ces temps-ci...", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10603298", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le sc\u00e9nario d'un PDC fribourgeois uniquement germanophone \u00e0 Berne / FOR_2019-08-07T18:02:00_developpement-5", "Forum du 07.08.2019"], "variantIds": ["ece-10603298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:49Z", "speechToTexts": ["13.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe PDC fribourgeois pourrait bien se retrouver priv\u00e9 de parlementaires francophones, \u00e0 l'issue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre ce sc\u00e9nario pourrait signifier la pr\u00e9sence de trois germanophones PDC dans la d\u00e9putation fribourgeoise sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale dont le Singinois b\u00e9ate Vonlanthen, qui entend d\u00e9fendre son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats et cette constellation al\u00e9manique n'enthousiasme gu\u00e8re, on l'imagine Les Romands du PDC fribourgeois mais comme dit l'adage, n\u00e9cessit\u00e9 fait loi, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nOui, parce que le PDC a un tr\u00e8s un si\u00e8ge tr\u00e8s convoit\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre celui du conseiller national Dominique depuis ment qui ne peut pas, selon les statuts du parti briguer un nouveau mandat \u00e0 Berne la Singinois sortante Christine Buhagiar Marbach se repr\u00e9sente pour un 3\u00e8me mandat elle va b\u00e9n\u00e9ficier de l'effet femme et de la prime au sortant qui rapporte sans probl\u00e8me dans le canton de Fribourg, entre 2000 et 3000 voix d'avance, il faut aussi savoir que dans la partie germanophone du canton de Fribourg on vote de mani\u00e8re identitaire et compacte en faveur de ses candidats, quels que soient les \u00e9tiquettes politiques, c'est ce qui fait penser que le d\u00e9put\u00e9 Singinois au Grand Conseil Bruno Boschung Young a toutes ses chances de d\u00e9crocher un si\u00e8ge sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, il a par ailleurs pr\u00e9sid\u00e9 le parlement cantonal en 2017 et il a l'oreille des milieux \u00e9conomiques, ses pairs le consid\u00e8re comme une v\u00e9ritable machine de guerre qui a des chances d'\u00eatre \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [92%] :\r\nEst ce que \u00e7a, c'est une strat\u00e9gie qui va \u00eatre payante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [92%] :\r\nDe nombreux PDC estiment que c'est le seul moyen de sauver ce si\u00e8ge tant convoit\u00e9, puisque c'est l'unique fauteuil de la d\u00e9putation fribourgeoise qui est \u00e0 repourvoir cette ann\u00e9e, il faut dire que les autres candidats francophones sont peu profil\u00e9s, peu connu en dehors de leurs districts alors que Bruno Boschung Young a sillon\u00e9 lors de son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, le canton de Fribourg de long en large mais au PDC, on s'interroge : est ce que les \u00e9lecteurs des districts francophones vont petit \u00e0 voter pour Bruno Boschung showing petit B, choisir un autre candidat PDC ou petits, c'est voter pour un autre parti, au risque de mettre en danger le 2\u00e8me si\u00e8ge du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [90%] :\r\nEt Maurice cette inconnue fribourgeoise inqui\u00e8te aussi les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, des autres cantons romands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [95%] :\r\nIls sont d\u00e9j\u00e0 affaiblis depuis le d\u00e9part du Valaisan Yannick Buttet, qui \u00e9tait \u00e9galement vice- pr\u00e9sident du PDC suisse de son c\u00f4t\u00e9, le Genevois Guillaume Barazzone qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 pour ses notes de frais ne se repr\u00e9sentera pas la Valaisanne G\u00e9raldine Marchand jette aussi l'\u00e9ponge apr\u00e8s une l\u00e9gislature quant \u00e0 l'avenir du conseiller national Vaudois, Claude B\u00e9gl\u00e9, il pourrait \u00eatre incertain apr\u00e8s ses tweets favorables au r\u00e9gime nord- cor\u00e9en et enfin au Conseil des \u00c9tats au Conseil, aux \u00c9tats, le Valaisan Jean-Ren\u00e9 Fournier se retire Bref, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens francophones sont sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale semble \u00eatre une esp\u00e8ce un peu en danger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [98%] :\r\nMerci Maurice Doucas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-07T16:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64979358-1588-400A-910E-CE8D70263E24", "internalArchiveId": "64979358-1588-400A-910E-CE8D70263E24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-08-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonet;Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis;SIMONET;Gianluca Tarolli, \u00e9conomiste de march\u00e9 \u00e0 la banque Bordier;Jacques Dubochet, Prix Nobel de chimie 2017;Luzi Stamm, conseiller national;Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(07/TRUMP EXTRAIT) Il est attaqu\u00e9 de toutes parts... apr\u00e8s un week-end particuli\u00e8rement meurtrier aux Etats-Unis\r\nLe pr\u00e9sident Donald Trump est revenu hier sur les fusillades de Dayton et d'El Paso\r\nDes attaques dont le bilan s'est encore alourdi: au total... 31 personnes sont mortes\r\nEt si les motifs du tireur de l'Ohio restent flous.... l'auteur pr\u00e9sum\u00e9e de l'attaque du Texas lui... invoque sa haine envers les hispaniques\r\nA un peu plus d'un an de la prochaine pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine... Donald Trump a soigneusement choisi ses mots... pour condamner cet acte. \r\n  0'36''\r\n(08/ TRUMP ANALYSE) Donald Trump... qui r\u00e9pond \u00e0 ses d\u00e9tracteurs....\r\nMais s'est-il montr\u00e9 convainquant... Pauline Simonet?\r\n   0'56''\r\n((Le pr\u00e9sident \u00e9tait attendu au tournant. Donald Trump a utilis\u00e9 un ton particuli\u00e8rement ferme pour d\u00e9noncer le mouvement supr\u00e9maciste blanc le qualifiant m\u00eame de terrorisme interne ; une id\u00e9ologie qu'il faut \u00e9radiquer \u00bb. \r\nune d\u00e9claration qui arrive trop tard et qui ne convainc pas les opposants d\u00e9mocrates.Joe Biden favori dans la primaire pour la pr\u00e9sidentielle, l'accuse d'avoir utilis\u00e9 La Maison Blanche pour promouvoir les th\u00e8ses des extr\u00e9mistes. l'appelant \u00e0 cesser sa rh\u00e9torique incendiaire contre les \u00e9trangers et les migrants souvent qualifi\u00e9s d'envahisseurs. \r\nSur la question des armes \u00e0 feu le pr\u00e9sident propose de travailler avec l'opposition pour mieux encadrer. La pr\u00e9sidente de la Chambre a fait remarqu\u00e9 que les D\u00e9mocrates avaient d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 une loi renfor\u00e7ant les contr\u00f4les sur les ventes mais que le S\u00e9nat domin\u00e9 par les R\u00e9publicains refusent de la voter. \r\nL'adresse \u00e0 la Nation n'aura pas suffit \u00e0 apaiser les esprits. La pol\u00e9mique se poursuivre tout au long de la campagne pour la pr\u00e9sidentielle. ))\r\n(Condamnation lettres pi\u00e9g\u00e9es) **** Lui avait envoy\u00e9 des lettres pi\u00e9g\u00e9es \u00e0 plusieurs d\u00e9tracteurs de Donald Trump\r\nL'Am\u00e9ricain qui s'en \u00e9tait pris \u00e0 Barack Obama, Hilary Clinton ou encore Robert De Niro... \u00e9cope de 20 ans de prison\r\nSes dispositifs \u00e9taient compos\u00e9s d'explosifs, de cables et de r\u00e9veils.. mais d\u00e9pourvus de m\u00e9canisme de d\u00e9clenchement\r\nAucune des lettres n'avait explos\u00e9\r\n(TF2/DEVALUATION DU YUAN) *** La Chine laisse encore chuter sa monnaie... face au dollar\r\nLe taux pivot du yuan est fix\u00e9 \u00e0 un peu moins de 7 dollars pour aujourd'hui\r\nHier... sur le march\u00e9 des changes... la monnaie chinoise a d'ailleurs atteint son niveau le plus bas depuis la crise de 2008\r\nEt tout cela... Katja Schaer... est li\u00e9 \u00e0 la d\u00e9cision am\u00e9ricaine... d'imposer de nouvelles taxes sur les produits chinois\r\n  1'25''\r\n((Donald Trump accuse la Chine de manipuler sa monnaie - une accusation contre laquelle les autorit\u00e9s chinoises se d\u00e9fendent. Le gouverneur de la banque populaire de Chine r\u00e9p\u00e8te que le pays ne ferait pas du yuan un outil de gestion des probl\u00e8mes comme les conflits commerciaux. Et pour Gianluca Tarolli, \u00e9conomiste de march\u00e9 \u00e0 la banque Bordier, ce recul du yuan - est surtout une cons\u00e9quence directe des tensions \u00e9conomiques qui menacent de la croissance d'un pays.\r\nSON\r\nAlors bien s\u00fbr, certains sp\u00e9culent qu'\u00e0 plus long terme, la guerre commerciale pourrait se transformer en guerre mon\u00e9taire. Mais on se souvient qu'en 2015 encore, \u00e0 la derni\u00e8re d\u00e9valuation du yuan, la Chine avait pay\u00e9 le prix cher, avec une fuite massive de capitaux.\r\nSON\r\nUne fuite de capitaux que, on l'a compris, la Chine a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e9viter pour r\u00e9aliser ses objectifs \u00e9conomiques et financiers.))\r\n(Caire \"acte terroriste\") L'explosion qui a fait au moins 20 morts dimanche au Caire est un acte terroriste\r\nParole du pr\u00e9sident egyptien Abdel Fattah Al Sissi\r\nLe drame s'est produit apr\u00e8s une collision entre plusieurs voitures... et selon le chef de l'\u00e9tat... l'une d'entre elles \u00e9tait charg\u00e9e d'explosifs\r\nLe gouvernement attribue l'attaque au groupe Hasm... li\u00e9 aux fr\u00e8res musulmans.\r\n(16/CRI DU COEUR ITW DUBOCHET REP FORUM) Ils ont une ann\u00e9e pour recueillir au moins un million de signatures\r\nLes 450 jeunes militants pro-climat r\u00e9unis cette semaine \u00e0 Lausanne ont lanc\u00e9 leur premi\u00e8re action concr\u00e8te: une initiative citoyenne europ\u00e9enne\r\nIls r\u00e9clament entre autres... la neutralit\u00e9 carbone... dans l'union europ\u00e9enne... d'ici \u00e0 2035\r\nHier... le prix nobel de chimie 2017...Jacques dubochet... \u00e9tait aussi de la partie... aux c\u00f4t\u00e9s de la star du jour... la Su\u00e9doise Greta Thunberg\r\nEt pour le Vaudois... le combat de la jeune femme a raviv\u00e9 de vieux souvenirs...\r\n  0'47''\r\nJacques Dubochet... \u00e9tait l'invit\u00e9 de Forum hier soir sur cette antenne.\r\n(02/ITV STAMM candidat) *** Luzi Stamm r\u00e9ussira-t-il \u00e0 mettre l'UDC argovienne en difficult\u00e9?\r\nRappelez-vous... le conseiller national est persona non grata dans sa formation politique... parce qu'il s'est pr\u00e9sent\u00e9 au Palais f\u00e9d\u00e9ral avec de la coca\u00efne et des faux billets\r\nR\u00e9sultat: il vient de lancer sa propre liste... pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre\r\nUne liste pour l'instant ind\u00e9pendante... qui porte les initiales du politicien: LS\r\nEt elle pourrait bien chiper quelques voix... aux d\u00e9mocrates du centre\r\nApr\u00e8s 28 ans au Parlement... en tout cas... Luzi Stamm n'a pas l'intention de l\u00e2cher l'affaire\r\n  0'27''\r\nLuzi Stamm avec Thibaut Schaller.\r\n(06/VS STAUFFER DEBOUTE REAX METRAILLER) Lui aussi esp\u00e8re si\u00e9ger \u00e0 Berne l'an prochain\r\nle Genevois Eric Stauffer  a annonc\u00e9 hier qu'il serait candidat au conseil national\r\nIl fera campagne sur une liste alli\u00e9e au PBD genevois.\r\n**** Eric Stauffer.... qui rappelez-vous... tentait il y a quelques mois d'adh\u00e9rer au PDC du Valais Romand\r\nEt cela lui avait valu une bisbille avec l'ancien pr\u00e9sident du parti.. Serge M\u00e9trailler... qui l'accusait de mentir\r\nEric Stauffer avait donc port\u00e9 plainte... pour atteinte \u00e0 l'honneur\r\nEh bien la justice valaisanne vient de d\u00e9bouter le politicien genevois ... c'est une information de Rhone FM\r\nEt  ce verdict r\u00e9jouit Serge M\u00e9trailler\r\n   0'48''\r\nSerge M\u00e9trailler avec Yves Terrani\r\n(Sport) *** Et on termine ce journal avec du tennis\r\nDeux victoires suisses hier... sur les courts\r\nCelle de Belinda Bencic... \u00e0 Toronto... face \u00e0 la russe Anastasia Potapova: 6-1/6-2\r\nEt celle de Stan Wawrinka... pour son entr\u00e9e en lice au Masters 1000 de Montr\u00e9al\r\nLe Vaudois a battu le bulgare Grigor Dimitrov: 6-4/6-4", "durationSec": 501, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10601125", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-08-06T06:00:14_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-08-06T06:00:14_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10601153", "ece-10601125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-12T07:18:00Z", "speechToTexts": ["12.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nIl est attaqu\u00e9 de toutes parts apr\u00e8s un week- end particuli\u00e8rement meurtrier aux \u00c9tats-Unis le pr\u00e9sident Donald Trump est revenu hier sur les fusillades de Dayton et d'El Paso, des attaques dont le bilan s'est encore alourdi au total 31 personnes sont mortes et si les motifs du tireur de l'Ohio restent floues, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'attaque du Texas lui invoque sa haine envers les hispaniques, un peu plus d'un an de la prochaine pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Donald Trump a soigneusement choisi ses mots pour condamner cet acte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [84%] :\r\nChirurgiens NAO Oprah sort proc\u00e9der mais \u00e0 Fastov, au loin, le tireur de fa\u00e7on \u00e0 poster un manifeste sur internet remplis de haine raciale d'une seule voix, notre nation doit condamner le racisme, l'intol\u00e9rance et l'supr\u00e9macisme blanc ces id\u00e9ologie d\u00e9testable doivent \u00eatre \u00e9radiqu\u00e9s la haine n'a pas de place aux \u00c9tats-Unis, nous devons modifier nos lois sur la sant\u00e9 mentale afin de mieux identifier les personnes d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9es qui pourraient commettre des actes de violence car c'est la haine et les probl\u00e8mes mentaux qui sont en cause par les armes, \u00e0 force d'\u00eatre Schr\u00f6der n'a \u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [91%] :\r\nDonald Trump qui r\u00e9pond \u00e0 ses d\u00e9tracteurs, mais s'est -il montr\u00e9 convainquant, l'analyse de Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9tait attendu au tournant donald Trump a utilis\u00e9 un ton plus ferme que d'ordinaire pour d\u00e9noncer le mouvement supr\u00e9maciste blanc, le qualifiant m\u00eame de terrorisme, de l'Int\u00e9rieur, une id\u00e9ologie qu'il faut absolument \u00e9radiqu\u00e9, mais cette d\u00e9claration arrive trop tard et ne convint pas les opposants d\u00e9mocrates Joe bail donnent favori dans la primaire pour la pr\u00e9sidentielle de 2020, l'accuse d'avoir utilis\u00e9 la Maison Blanche pour promouvoir les th\u00e8ses des extr\u00e9mistes et l'appel \u00e0 cesser sa rh\u00e9torique incendiaire contre les \u00e9trangers et les migrants qualifi\u00e9s d'envahisseurs sur la question des armes \u00e0 feu le pr\u00e9sident, a propos\u00e9 de travailler avec l'opposition pour mieux les encadrer la pr\u00e9sidente de la Chambre a fait remarquer au pr\u00e9sident que le d\u00e9mocrate avait d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 une loi renfor\u00e7ant les contr\u00f4les sur les ventes d'armes, mais que le S\u00e9nat domin\u00e9 par les r\u00e9publicains refusent de la voter l'adresse \u00e0 la nation n'aura pas suffi \u00e0 apaiser les esprits, la pol\u00e9mique se poursuivra tout au long de la campagne pour la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [93%] :\r\nLui avait envoy\u00e9 des lettres pi\u00e9g\u00e9es \u00e0 plusieurs d\u00e9tracteurs de Donald Trump \u00e0 l'am\u00e9ricain qui s'en \u00e9tait pris \u00e0 Barack Obama, Hillary Clinton ou encore Robert de Niro, \u00e9cope de 20 ans de prison ces dispositifs \u00e9tait compos\u00e9e d'explosifs de c\u00e2bles et de r\u00e9veils mais d\u00e9pourvus de m\u00e9canisme de d\u00e9clenchement aucune des lettres n'avait explos\u00e9 la Chine laisse encore chuter sa monnaie face au dollar, le taux pivot du Yuan est fix\u00e9, un peu moins de 7 dollars pour aujourd'hui, hier, sur le march\u00e9 des changes, la monnaie chinoise a d'ailleurs atteint son niveau le plus bas depuis la crise de 2008 et tout cela, Katja cher, h\u00e9 bien c'est li\u00e9 \u00e0 la d\u00e9cision am\u00e9ricaine d'imposer de nouvelles taxes sur les produits chinois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [95%] :\r\nDonald Trump accuse la Chine de manipuler sa monnaie, une accusation contre laquelle les autorit\u00e9s chinoises se d\u00e9fendent, le gouverneur de la Banque populaire de Chine, r\u00e9p\u00e8te que le pays ne ferait pas du Yuan, un outil de gestion des probl\u00e8mes comme les conflits commerciaux et pour Gianluca Tarolli, \u00e9conomiste de march\u00e9 chez Bordier, ce recul du Yuan et surtout une cons\u00e9quence directe des tensions \u00e9conomiques qui menacent la croissance de la Chine. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:06) [91%] :\r\nEffectivement, avec des importations chinoises qui vont \u00eatre surtax\u00e9s, la croissance de la Chine pourrait en p\u00e2tir et il est donc tout \u00e0 fait normal de voir sa devise se d\u00e9pr\u00e9cier dans ce contexte, la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [97%] :\r\nAlors bien s\u00fbr certains sp\u00e9culent qu'\u00e0 plus long terme, la guerre commerciale pourrait se transformer en guerre mon\u00e9taire mais on se souvient qu'en 2015, encore \u00e0 la derni\u00e8re d\u00e9valuation du Yuan, la Chine avait pay\u00e9 le prix cher avec une fuite massive de capitaux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:30) [91%] :\r\nC'est vraiment la chose qu'il faudra vivre un petit peu ces prochains jours pour voir si, effectivement, on observe des sorties de capitaux de Chine important mais aujourd'hui on voit que, avec l'ambition d'\u00e9lever la devise chinoise a monnaie de r\u00e9f\u00e9rence et monnaie de r\u00e9serve internationale, l'id\u00e9e de la manipuler et donc aussi op\u00e9rer des contr\u00f4les de capitaux 1 est quelque chose qui n'est pas vraiment l'id\u00e9al par cons\u00e9quent probablement que les autorit\u00e9s chinoises vont \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, a essay\u00e9 de limiter la \u00e0 d\u00e9pr\u00e9ciation du Yuan si celle -ci devait s'accompagner de fuites de capitaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:03) [94%] :\r\nUne fuite de capitaux, donc, que la Chine a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e9viter pour r\u00e9aliser ses objectifs \u00e9conomiques et financiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [94%] :\r\nL'explosion qui a fait au moins 20 morts dimanche au Caire, est un acte terroriste, parole du pr\u00e9sident \u00e9gyptien Abdel Fattah Al-Sissi le drame s'est produit apr\u00e8s une collision entre plusieurs voitures et selon le chef de l'\u00c9tat, l'une d'entre elles \u00e9taient charg\u00e9e d'explosifs le gouvernement attribue l'attaque un groupe li\u00e9 aux Fr\u00e8res musulmans, ils ont une ann\u00e9e pour recueillir au moins un 1000000 de signatures, les 450 jeunes militants pro- climat r\u00e9unis cette semaine \u00e0 Lausanne ont lanc\u00e9 leurs premi\u00e8res actions concr\u00e8tes, une initiative citoyenne europ\u00e9enne, ils r\u00e9clament entre autres la neutralit\u00e9 carbone dans l'Union europ\u00e9enne d'ici \u00e0 2035 hier le prix Nobel de chimie 2017 Jacques Dubochet \u00e9tait aussi de la partie, aux c\u00f4t\u00e9s de la Star du jour, la Su\u00e9doise Greta Thunberg et pour le Vaudois, le combat de la jeune femme a raviv\u00e9 de vieux souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:54) [89%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais tr\u00e8s actif en 68, ouvert sur les probl\u00e8mes de climat un 70 2, sortez le rapport du Club de Rome, le rapport Meadows et le rapport mais disait exactement \u00e7a, on a 50 ans pour \u00eatre dehors si on attend 50 ans ce sera foutu 50 ans, c'\u00e9tait il y a 45 ans, il y a de quoi \u00eatre d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, personne ne bougeait et il fallait qu'il y avait des gens qui bougent c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment la la personne, l'exemple le paradigme de la personne qui dit \u00e7a va pas, elle le dit d'une mani\u00e8re tellement tellement faibles, tellement petites moi je peux pas laisser cette gamine porter un peu un comme \u00e7a, puis \u00e7a c'est mes enfants aussi, c'est les v\u00f4tres, c'est, c'est c'est on ne peut pas laisser \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:41) [91%] :\r\nJacques Dubochet \u00e9tait l'invit\u00e9 de Forum hier soir sur cette antenne l'autre outil Stamm r\u00e9ussira -t-il \u00e0 mettre l'UDC argovienne en difficult\u00e9, rappelez -vous, le Conseil national est persona non grata dans sa formation politique, parce qu'il s'est pr\u00e9sent\u00e9 au Palais f\u00e9d\u00e9ral avec de la coca\u00efne et des faux billets, r\u00e9sultat, elle vient de lancer sa propre liste pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre une liste pour l'instant, ind\u00e9pendante, qui porte les initiales du politicienL. S et elle pourrait bien chiper quelques voix aux d\u00e9mocrates du centre, apr\u00e8s 28 ans, au Parlement, en tout cas l'outil Stamm n'a pas l'intention de l\u00e2cher l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:13) [91%] :\r\nNon, le travail, pour moi c'est important aimerait bien continuer encore 4 ans, \u00e7a veut dire que, potentiellement, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec cette liste concurrente de l'UDC, vous allez votre propre parti de c\u00f4t\u00e9, peut-\u00eatre, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, si le parti veut combiner nos 2 partis c'est aucun probl\u00e8me, moi je ne vois pas comme je vais nuire \u00e0 mon parti, pour moi, je continue comme avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [93%] :\r\nLe syst\u00e8me avec Thibaut Schaller lui aussi esp\u00e8re si\u00e9ger \u00e0 Berne l'an prochain le Genevois, \u00c9ric Stauffer a annonc\u00e9 hier qu'il serait candidat au Conseil national, il fera finalement campagne sur une liste, alli\u00e9e au PBD Genevois \u00c9ric Stauffer qui, rappelez -vous tentait il y a quelques mois, d'adh\u00e9rer au PDC du Valais Romand et cela lui avait valu une bisbille avec l'ancien pr\u00e9sident du parti, Serge M\u00e9trailler, qui l'accusait de mentir, \u00c9ric Stauffer avait donc port\u00e9 plainte pour atteinte \u00e0 l'honneur, h\u00e9 bien la justice valaisanne vient de d\u00e9bouter le politicien Genevois, c'est une information de Rh\u00f4ne FM et ce verdict r\u00e9jouit Serge M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:13) [92%] :\r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral adjoint \u00e0 donner ses conclusions, alors je ne conteste pas le fait que Monsieur Stauffer n'aura que peu go\u00fbt\u00e9 \u00e0 ces conclusions et qu'il fera certainement et c'est son droit \u00e0 recours, moi je suis pleinement satisfait et \u00e7a confirme bien cette s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qu'a \u00e9t\u00e9 la mienne tout au long de cette affaire qui n'a selon moi que trop dur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:31) [98%] :\r\nLa justice estime aussi que c'est finalement \u00c9ric Stauffer qui a provoqu\u00e9 toute cette pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:36) [87%] :\r\nOui, je crois que les m\u00e9dias, et vous l'\u00eates tous bien plac\u00e9 pour le confirmer, voil\u00e0, il y a une forme d'instrumentalisation, \u00e0 un moment donn\u00e9 de cette demande d'adh\u00e9sion, le PDC \u00e0 traiter cette demande d'adh\u00e9sion comme n'importe quel autre demande adh\u00e9sion tr\u00e8s rapidement pour la refuser et puis la suite des finalement n'appartiendra car un tout tout petit bout d'histoire, il y a une campagne \u00e9lectorale aussi de la pas monsieur, je peux faire sur son canton de Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien je lui souhaite une tr\u00e8s belle campagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:01) [94%] :\r\nSerge M\u00e9trailler, avec Yves Terrani et on termine ce journal avec du tennis 2 victoires suisses hier sur les courts, celle de B\u00e9linda Bencic \u00e0 Toronto face \u00e0 la Russe Anastasia Potapova 6 1 6 2 et celle de Stan Wawrinka pour son entr\u00e9e en lice au Masters 1000 de Montr\u00e9al, le Vaudois a battu le Bulgare Grigor Dimitrov 6 4 6 4 6 beaucoup voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-06T16:33:52Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7347B4A-1138-44C1-9886-E8D89E1EB933", "internalArchiveId": "A7347B4A-1138-44C1-9886-E8D89E1EB933", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PBD suisse r\u00e9ticent \u00e0 accepter l'adh\u00e9sion d'Eric Stauffer, son interview", "publicationDate": "2019-08-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Lorenz Hess, vice-pr\u00e9sident du PBD Suisse\r\nInterview d'Eric Stauffer, candidat d\u00e9clar\u00e9 au Conseil national.\r\n\r\nLe PBD suisse r\u00e9ticent \u00e0 accepter l'adh\u00e9sion d'Eric Stauffer, son interview  \r\nINTRO: Eric Stauffer n'est pas le bienvenu au PBD suisse... le cofondateur du MCG a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier comme candidat du PBD Gen\u00e8ve pour le Conseil national cet automne. Cette candidature passe mal aupr\u00e8s des instances de la petite formation politique. Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne. Le PBD Suisse, qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu des intentions de sa section genevoise, va sans doute refuser l'adh\u00e9sion d'Eric Stauffer. Il s'oppose \u00e0 ce que l'ancien tribun soit candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nVoil\u00e0 une Genferei dont se serait bien pass\u00e9 le PBD... le parti du centre, qui lutte pour sa survie apr\u00e8s le d\u00e9part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de sa ministre Eveline Widmer-Schlumpf vient de se fourrer dans le gu\u00eapier de la politique genevoise. Sa section du bout du lac a voulu faire un coup m\u00e9diatique avec la candidature du tribun ex-MCG Eric Stauffer. Mais le passif politique, les coups d'\u00e9clat et de sang parfois d'Eric Stauffer, ainsi que sa ligne politique, semblent avoir effray\u00e9 le PBD suisse. Ecoutez Lorenz Hess, le vice-pr\u00e9sident.\r\nSON\r\nTout cela sonne comme un d\u00e9saveu. Il faut dire que le PBD a actuellement un autre probl\u00e8me de personnel politique en Argovie... le pr\u00e9sident de la section locale s'est d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9cemment sur les r\u00e9seaux sociaux favorable \u00e0 la peine de mort. Le parti du centre, qui cultive une image progressiste et plut\u00f4t lisse, a d\u00fb s'en distancer. On imagine qu'il craint le m\u00eame genre d'esclandre avec Eric Stauffer... et aussi de perdre quelques alli\u00e9s.\r\n***RELANCE: \r\nThibaut, la section genevoise a-t-elle agi sans en r\u00e9f\u00e9rer au PBD national?\r\nEn tout cas le vice-pr\u00e9sident Lorenz Hess dit ne pas avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu de la candidature d'Eric Stauffer, uniquement de sa demande d'adh\u00e9sion.\r\nSON\r\nSans doute y a-t-il l\u00e0 un peu de na\u00efvert\u00e9 du PBD suisse. Il pouvait se douter que l'ancien tribun MCG ne demandait pas une carte de membre uniquement pour manger des saucisses \u00e0 des meetings... une s\u00e9ance aura lieu dans les prochains jours entre la direction du parti et la section genevoise pour remettre les pendules \u00e0 l'heure. \r\n***RELANCE:\r\n Le PBD Suisse a-t-il pour strat\u00e9gie de recruter des anciennes gloires de la politique?\r\nEn tout cas, selon nos confr\u00e8res du Temps, des touches ont \u00e9galement eu lieu en Valais avec un certain Yannick Buttet, ancien conseiller national PDC pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission. Yannick Buttet qui nous a dit avoir d\u00e9clin\u00e9 les sollicitations. Le PBD avait aussi en son temps recrut\u00e9 Christine Bussat, de la Marche blanche anti-p\u00e9dophile, mais cela s'\u00e9tait mal pass\u00e9. Mais Lorenz Hess refuse de voir cela comme une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e.\r\nSON\r\nLe vice-pr\u00e9sident du PBD Suisse dit maintenir sa confiance envers le pr\u00e9sident de la section genevoise Thierry Vidonne... en revanche, pas question pour lui d'avoir un certain Eric Stauffer sur une liste affili\u00e9e au PBD, on l'aura bien compris...", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10601161", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PBD suisse r\u00e9ticent \u00e0 accepter l'adh\u00e9sion d'Eric Stauffer, son interview / FOR_2019-08-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Eric Stauffer, candidat d\u00e9clar\u00e9 au Conseil national."], "variantIds": ["ece-10601161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:28Z", "speechToTexts": ["12.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00c9ric Stauffer n'est pas le bienvenu au PBD suisse, le cofondateur du MCG a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier comme candidat du PBD Gen\u00e8ve pour le Conseil national cet Automne cette candidature passe mal aupr\u00e8s des instances de la petite formation politique Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne le PBD suisse qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu des intentions de la section genevoise va sans doute refuser l'adh\u00e9sion d'Eric Stauffer, il s'oppose \u00e0 ce que l'ancien tribun soit candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [92%] :\r\nEt voil\u00e0 une gaine fera et dont se serait bien pass\u00e9 le PBD, le parti du centre, qui lutte pour sa survie, vient de se fourrer dans le gu\u00eapier de la politique genevoise sa section du bout du lac, a voulu faire un coup m\u00e9diatique avec la candidature du tribun ex- MCG \u00c9ric Stauffer mais les coups d'\u00e9clat et de sang, parfois d'Eric Stauffer, ainsi que sa ligne politique ferait le PBD suisse \u00e9coutez Laurence, le vice- pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [89%] :\r\nActuellement en regardant ce qu'on conna\u00eet de Monsieur Starr offert cette position politique de mon avis, je peux pas m'imaginer qu'on d\u00e9cidera de lui avoir comme membre du PBD, c'est aussi pour les m\u00eames raisons que moi personnellement, je peux pas m'imaginer une candidature sous le drapeau du PBD. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [93%] :\r\nNon, et tout cela sonne comme un d\u00e9saveu, il faut dire que le PBD actuellement, un autre probl\u00e8me de personnel politique en Argovie, le pr\u00e9sident de la section locale s'est d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9cemment favorable \u00e0 la peine de mort, le parti du centre, qui cultive une image progressiste et plut\u00f4t lisse, a d\u00fb s'en distancer, on imagine qu'il craint le m\u00eame genre d'esclandre avec Eric Stauffer, en plus de perdre quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [91%] :\r\nThibaut est -ce que la section genevoise a agi sans s'en r\u00e9f\u00e9rer au PBD national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [90%] :\r\nEn tout cas le vice- pr\u00e9sident Laurence cesse dit ne pas avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu de la candidature d'\u00c9ric Stauffer uniquement de sa demande d'adh\u00e9sion PBD. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [88%] :\r\nC'est clair qu'on n'arr\u00eatait pas pr\u00e9vu, il y avait seulement 7 ont adh\u00e9sion et maintenant on constate qu'il y a aussi la volont\u00e9 d'\u00eatre candidat pour PBD, \u00e7a c'est clair, il nous faut une discussion et une r\u00e9union de la direction pour 30 rue d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [96%] :\r\nSans doute y a -t-il l\u00e0 a eu un peu de na\u00efvet\u00e9 du PBD, Suisse, il pouvait se douter que l'ancien tribun MCG ne demandait pas une carte de membre uniquement pour manger des saucisses \u00e0 ses meetings une s\u00e9ance aura lieu dans les prochains jours entre la direction du parti et la section genevoise pour remettre les pendules \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [89%] :\r\nBon, tout \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 une autre question, Thibaut, est ce que le PBD suisse a pour strat\u00e9gie de recruter des anciennes gloires de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [92%] :\r\nEn tout cas, selon nos confr\u00e8res du Temps des touches ont \u00e9galement eu lieu en Valais avec un certain Yannick Buttet, ancien conseiller national PDC pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission, Yannick Buttet, qui nous a dit avoir d\u00e9clin\u00e9 ses sollicitations, le PBD avait aussi en son temps, recrut\u00e9 Christine Bussat de la Marche blanche anti- p\u00e9dophile me mais cela s'\u00e9tait mal pass\u00e9, Laurence, refuse de voir cela comme une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [87%] :\r\nC'est pas une strat\u00e9gie dans les cas mentionn\u00e9s de mon mari, c'est aussi par une tr\u00e8s bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [92%] :\r\nLe vice- pr\u00e9sident du PBD Suisse dit maintenir sa confiance envers le pr\u00e9sident de la section genevoise Thierry Vidor n'en revanche, en revanche, pas question pour lui d'avoir un certain Eric Stauffer sur une liste, affili\u00e9e au PBD \u00e7a, on l'aura bien compris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [91%] :\r\nMerci pour vos explications Thibaut Schaller et le principal int\u00e9ress\u00e9, Eric Stauffer est avec nous, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:10) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [86%] :\r\nVous \u00eates donc candidat d\u00e9clar\u00e9 au Conseil national, vous avez entendu Laurence Hesse r\u00e9pondra \u00e0 Thibaut Schaller, vos chances sont minces, d'\u00eatre accept\u00e9s au PBD, c'est un d\u00e9saveu. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:26) [86%] :\r\n\u00e9coutez moi encore une fois, je vais \u00eatre tr\u00e8s clair vis-\u00e0-vis de l'\u00e9lectorat, j'ai moi et du PBD, Suisse, premi\u00e8re chose que je vais vous dire ce qui est Thierry mi- danois n'a commis aucune faute statutaires puisqu'il a inform\u00e9 le PBD suisse qui avait quelques poids lourds qui allait rejoindre sa liste et que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:51) [73%] :\r\nOui, visiblement pas bien s\u00fbr ben Richard c'est ce que nous dit Laurence. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:56) [87%] :\r\nAlors si vous voulez, c'est termin\u00e9, vous allez voir que on va arriver \u00e0 la m\u00eame conclusion, donc l'autonomie est compl\u00e8tement laiss\u00e9 ou ceux qui ont cantonal, donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, Thierry Gidon aucune erreur, il aurait \u00e9t\u00e9 ou eut \u00e9t\u00e9 plus de Porta que Monsieur Guildhall, explique d'embl\u00e9e, il a que j'allais \u00eatre candidat, ce qui aurait pu, \u00e0 faire qu'on aurait eu une communication commune entre le PBD suisse et le PBD Gen\u00e8ve, maintenant, je me suis entretenu avec MonsieurF. pendant plus d'une demi- heure, il y a une heure et demie de cela, nous avons convenu, puisque nous avons encore une marge de manoeuvre jusqu'au lundi 12 ao\u00fbt \u00e7a date \u00e0 laquelle le service des votations va clore les lyc\u00e9es, elles seront fig\u00e9es jusqu'au 20 octobre, date des \u00e9lections, nous allons donc organiser ce meeting, on a pu bien \u00e9changer, alors je dois quand m\u00eame admettre que c'est la premi\u00e8re fois que ce soir l\u00e0 avec Monsieur H. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:55) [100%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:56) [83%] :\r\nC'est une id\u00e9e compact avec un autre vice- pr\u00e9sident du PBD, Suisse, un beau m'excuserez mais je veux dire, voil\u00e0, il ne m'appartenait pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:03) [77%] :\r\nThierry Wittenberg spontan\u00e9ment ben oui m'appartenait pas dans les quand m\u00eame ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 tous les membres du club et des Suisses. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:10) [74%] :\r\nPour leur dire : Coucou la je candidat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:13) [86%] :\r\nDonc voil\u00e0, il y a, il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:15) [87%] :\r\nUn malentendu, c'est vrai, maintenant la position de monsieur R c'est une position personnelle, parce que je lui ai pos\u00e9 la question par rapport \u00e0 son communiqu\u00e9 de presse, alors il a admis aussi dans la discussion qui ne connaissait pas et c'est vrai, et moi mon plus grand Markus grande faiblesse ceux qui le critiquent le plus sur ce qui ne connaissent le mois et encore une fois, je crois qu'en politique, et vis-\u00e0-vis de la population de l'\u00e9lectorat, les gens, les citoyens on on archer de ce politicien qui sont en dessous de la ligne de flottaison et qui font que la vie des citoyens se p\u00e9jore \u00e0 chaque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:47) [83%] :\r\nMais on moi je n\u00e9anmoins riche, \u00c9ric Stauffer, \u00c9ric Stauffer n\u00e9anmoins le PBD suisse se positionne comme le parti du compromis d'ailleurs son slogan, hein c'est va et Ligue \u00e0 Bure goutte ce qu'il veut \u00e0 peu pr\u00e8s tout dire hein ennuyeux mais bon vous, vous \u00eates plut\u00f4t connu comme un une personne avec des positionnements forts, notamment sur les frontaliers franchement est -ce que vous avez, vous croyez que vous pouvez vous dissoudre dans un parti comme le PBD. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:11) [84%] :\r\nMais absolument, parce que j'ai juste une autre mani\u00e8re de le dire vous parler des frontaliers, hein, de demi- teinte beaucoup de campagnes pour les f\u00e9d\u00e9rales, c'est la mobilit\u00e9, vous savez, c'est donc craignent, il para\u00eet, mais moi \u00e7a fait 15 ans que suis banques prennent quand on dit qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, il y a 550000 mouvements v\u00e9hicules/jour des fronti\u00e8res genevoise, il faut que Berne un jour accepte que Gen\u00e8ve est un groupe qui est diff\u00e9rent de l'Argovie ou de la Thurgovie et qu'on a ce ph\u00e9nom\u00e8ne frontalier qui asphyxient Gen\u00e8ve, donc il faut Caubert n'investissent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:42) [77%] :\r\nDans la mobilit\u00e9 qu'ont, am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de citoyen, alors on va. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:46) [88%] :\r\nDire la m\u00eame chose avec le PBD, mais on va le dire de mani\u00e8re diff\u00e9rente et moi, mais non, j'en ai assez comprennent les \u00e9lecteurs pour ce qui me notion pas et aujourd'hui il faut appeler un chat un chat et il faut aller de la bon pour faire tout ce qui est en pouvoir des \u00e9lus pour am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:01) [89%] :\r\nLa qualit\u00e9 de vie des citoyens Eric choc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [92%] :\r\nOui Eric Stauffer il y a d\u00e9j\u00e0 eu cet \u00e9pisode en Valais vous avez voulu adh\u00e9rer au PDC pour \u00eatre candidat pour le PDC, vous avez \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, maintenant il y a cet \u00e9pisode \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le PBD publi\u00e9 un communiqu\u00e9 de son vice- pr\u00e9sident, pour dire qu'il a de s\u00e9rieux doutes sur votre candidature est -ce que vous ne croyez pas que tout cela va finir par fatiguer les \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:25) [82%] :\r\nAlors, au bout, jamais \u00e9t\u00e9 de lire dans votre convocation que le PBD Genevois aussi et la communiqu\u00e9 de concert, annon\u00e7ant le d\u00e9p\u00f4t des des listes o\u00f9 je suis sur une mise PBD voil\u00e0 c'est r\u00e9tabli puisque je viens de le dire, ensuite, il est clair, vous avez raison mais il est, il est \u00e9vident que si c'\u00e9tait Steiner de Z\u00fcrich ou Dupont Alvarez de Gen\u00e8ve, qui se pr\u00e9sentait sur la liste du PBD suscit\u00e9 aucun int\u00e9r\u00eat pourquoi parce qu'aucune chance d'\u00eatre \u00e9lu, pourquoi il y a une telle r\u00e9action, m\u00eame en Suisse al\u00e9manique sur ma candidat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:55) [70%] :\r\nTu aimes ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:56) [82%] :\r\nOn des Verts, lib\u00e9raux et les radicaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:59) [68%] :\r\nBonjour pourquoi Guillaume PBD peut-\u00eatre aussi le. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:02) [87%] :\r\nParce qu'on est bien comme le PDC compte vous avez une d\u00e9ferlante m\u00e9diatique, mais il faut savoir l'assumer, il faut avoir le courage de ses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:10) [98%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:11) [93%] :\r\nEt les \u00e9lecteurs, encore une fois, veulent des politiciens courageux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:14) [89%] :\r\nAlors qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:16) [92%] :\r\nOui, on se situe dans la une dans dans toute la Suisse romande et m\u00eame en Suisse al\u00e9manique, le PBD doit assumer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:24) [78%] :\r\nAlors l\u00e0 on. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:25) [87%] :\r\nUne diff\u00e9rence mais divergent sur la ligne politique j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:28) [90%] :\r\nAlors, il faudrait alors il faudra il faudra Lorenz convaincre d'ici le 12 ao\u00fbt vous avez cette r\u00e9union avec \u00c9ric Stauffer, ce sera ma derni\u00e8re question rapidement est -ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 adoucir votre discours notamment peut-\u00eatre sur les frontaliers, parce qu'on sait que le PBD se positionne comme un parti qui veut conclure l'accord cadre accord-cadre, \u00e7a veut dire \u00eatre pro- bilat\u00e9rales, peut-\u00eatre d\u00e8s une position trop s\u00e9v\u00e8res sur les frontaliers sera difficile \u00e0 faire passer donc Roussel pr\u00eat \u00e0 adoucir votre discours pour pouvoir entrer dans ce parti, le PBD \u00eatre accept\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:57) [94%] :\r\nJe vous r\u00e9ponds d'une mani\u00e8re extr\u00eamement claire j'ai toujours dit et depuis 2000 \u00e7a que le canton de Gen\u00e8ve a besoin de la main-d'oeuvre frontali\u00e8re, nous avons \u00e0 Gen\u00e8ve 270000 postes de travail pour 220000 personnes actives, nous avons besoin d'importer soit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:16) [82%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration, soit de la France voisine. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:18) [92%] :\r\n50000 employ\u00e9es qu'pouvoir satisfaire aux besoins \u00e9conomiques du canton de Gen\u00e8ve qui rayonne dans toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:24) [84%] :\r\nDonc, vous \u00eates tr\u00e8s bien jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:26) [97%] :\r\nDans cette ligne et j'ai toujours dit que j'\u00e9tais contre l'Europe mais pour les accords bilat\u00e9raux et que j'\u00e9tais pour une Europe \u00e0 l'image de la Suisse, une Europe des r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:36) [80%] :\r\nNon, elle ne nage de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse ou des \u00c9tats-Unis moi travaux n'a jamais chang\u00e9, il faudra voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:42) [86%] :\r\nSi vous arrivez en tout cas \u00e0 convaincre le PBD de, de revenir sur la position, en tout cas sur ses doutes \u00e9mis dans son communiqu\u00e9, aujourd'hui, je vous remercie, \u00c9ric Stauffer a pass\u00e9 qu'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:51) [86%] :\r\nComment quelques minutes avec nous en Saram 12 et on sera l\u00e0, on y sera attentif, je vous remercie \u00c9ric Stauffer candidat d\u00e9clar\u00e9 nationale bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-06T16:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2CFFD11D-2A95-4768-9EDF-48A513A353F6", "internalArchiveId": "2CFFD11D-2A95-4768-9EDF-48A513A353F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tensions entre jeunes et seniors autour de l'emploi, des retraites et de la vie politique. Va-t-on vers une guerre des g\u00e9n\u00e9rations et comment l'\u00e9viter ? ", "publicationDate": "2019-08-06T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9bat - Jeunes / seniors: vers le clash? Grand d\u00e9bat - Vieillissement : la guerre des g\u00e9n\u00e9rations ?\r\nLes jeunes vont devoir davantage passer \u00e0 la caisse pour financer la retraite des baby-boomers... Et cela promet des tensions entre jeunes et seniors. Alors va-t-on vers une guerre des g\u00e9n\u00e9rations ?... Et comment l'\u00e9viter ?\r\nQuatre invit\u00e9s pour en d\u00e9battre :\r\nParlons emploi d'abord... On l'\u00e9voquait hier dans Forum, une initiative va \u00eatre lanc\u00e9e pour combattre les discriminations dont les seniors se disent victimes...\r\nC'est vrai qu'on entend souvent dire que les ch\u00f4meurs de plus de 50 ans ont plus de mal \u00e0 retrouver un emploi...\r\n- Thomas Birbaum, vous n'\u00eates pas d'accord avec cette affirmation !... Vous dites que les jeunes sont davantage discrimin\u00e9s sur le march\u00e9 du travail...\r\n- Pierre-Yves Maillard, qu'en dites-vous ?\r\n- Thomas Birbaum, vous proposez que les cotisations sociales soient liss\u00e9es dans le temps, de telle sorte que les salari\u00e9s les plus \u00e2g\u00e9s ne soient pas les plus on\u00e9reux...\r\n- J\u00e9r\u00f4me Cosandey, qu'en dites-vous ?\r\n- Jacques Neirynck, bonne id\u00e9e ?\r\n- Pierre-Yves Maillard, qu'en pensez-vous ?\r\nRETRAITE\r\nCette tension autour de l'emploi est en partie li\u00e9e \u00e0 celle autour de la retraite... puisque de moins en moins d'actifs vont devoir payer les rentes d'un plus grand nombre de retrait\u00e9s, ceux issus de la g\u00e9n\u00e9ration du baby-boom...\r\n- Raison pour laquelle, Thomas Birbaum, vous, les Jeunes lib\u00e9raux-radicaux, avez lanc\u00e9 une initiative pour repousser l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 66 ans... Mais les seniors vous r\u00e9pondent : encore faut-il qu'\u00e0 cet \u00e2ge, nous ayions un emploi !\r\n- Pierre-Yves Maillard, les jeunes ne veulent pas passer davantage \u00e0 la caisse et invitent donc leurs a\u00een\u00e9s \u00e0 travailler plus longtemps pour cotiser plus longtemps... En m\u00eame temps, les plus \u00e2g\u00e9s sont invit\u00e9s \u00e0 laisser leur place aux plus jeunes... N'y a-t-il pas l\u00e0 une contradiction ?\r\n- J\u00e9r\u00f4me Cosandey, les seniors qui travailleraient plus longtemps pour ne pas trop solliciter le portefeuille des jeunes en vue de financer leurs retraites... tout en n'obstruant pas les d\u00e9bouch\u00e9s pour l'emploi des jeunes... N'est-ce pas la quadrature du cercle ?\r\n- Jacques Neirynck, avant, les a\u00een\u00e9s disaient aux jeunes : \"Viendra un jour o\u00f9 vous aurez, vous aussi, une belle retraite. En attendant, il faut passer \u00e0 la caisse\"... Sauf que ce discours ne tient plus, puisque les perspectives de retraite sont moins bonnes pour les jeunes d'aujourd'hui...  et \u00e7a contribue \u00e0 attiser les tensions, non ?\r\n- J\u00e9r\u00f4me Cosandey, quel mod\u00e8le de solidarit\u00e9 inter-g\u00e9n\u00e9rationnelle inventer ?\r\nPOLITIQUE\r\nQu'il s'agisse d'emploi ou de retraite, le match jeunes-seniors appara\u00eet in\u00e9gal... puisque les jeunes sont sous-repr\u00e9sent\u00e9s au Parlement f\u00e9d\u00e9ral... l\u00e0 o\u00f9 sont vot\u00e9es les r\u00e9formes touchant au march\u00e9 du travail et \u00e0 la retraite...\r\nEst-ce \u00e0 dire que les jeunes ne font pas le poids et que les arbitrages se feront n\u00e9cessairement \u00e0 leur d\u00e9triment ?\r\n- Jacques Neirynck ?\r\n- J\u00e9r\u00f4me Cosandey, dans vos propositions pour une soci\u00e9t\u00e9 qui vieillit, un des contributeurs \u00e9crit : les baby-boomers vont progressivement prendre leur retraite, si bien que leur nombre et leur pouvoir politique vont nettement augmenter... La majorit\u00e9 des \u00e9lecteurs potentiels a d\u00e9j\u00e0 50 ans ou plus et son pouvoir politique se renforce... La Suisse entre ainsi dans l'\u00e8re de la g\u00e9rontocratie... Et cela va influcencer la forme et les chances de succ\u00e8s d'importants projets de r\u00e9formes qu concernent le contrat de g\u00e9n\u00e9ration, par exemple la pr\u00e9voyance vieillesse... Mais est-ce que vraiment les \u00e9lus \u00e2g\u00e9s ne roulent que pour les \u00e9lecteurs \u00e2g\u00e9s ?\r\n- Pierre-Yves Maillard, il existe par ailleurs la voie du r\u00e9f\u00e9rendum pour contre-balancer la g\u00e9rontocratie... Mais la question demeure : le Conseil national et le Conseil des Etats ne devraient-ils pas mieux r\u00e9fl\u00e9ter la pyramide des \u00e2ges ?\r\n- Thomas Birbaum, est-ce qu'il faut coute que coute chercher \u00e0 rajeunir les Parlements et les ex\u00e9cutifs, ou est-ce le cycle normal de la vie... Les jeunes, lorsqu'ils ont moins de 30 ans, sont relativement moins motiv\u00e9s \u00e0 se faire \u00e9lire... Ils le sont davantage avec l'\u00e2ge ?\r\n- Jacques Neirynck, vous avez 84 ans. Vous \u00eates candidat de nouveau au Conseil national... Cette fois, sur la liste PDC normal, si j'ose dire, puisqu'il n'y a plus de liste 60+... Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui vous disent : \"A cet \u00e2ge-l\u00e0 et compte tenu du nombre d'ann\u00e9es pass\u00e9es sous la Coupole, est-ce bien raisonnable ?\"", "durationSec": 1223, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10601173", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["syst\u00e8me \u00e9conomique", "march\u00e9 du travail", "classe d'\u00e2ge", "personne \u00e2g\u00e9e", "jeune (\u00e2ge)"], "thematicPersons": ["AVS", "LPP"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Jeunes / seniors: vers le clash?  / FOR_2019-08-06T18:02:00_debat", "Forum du 06.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse, Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse, Jacques Neirynck, candidat PDC au Conseil national, et Thomas Birbaum, pr\u00e9sident des Jeunes PLR valaisans."], "variantIds": ["ece-10601173"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:23Z", "webPublicationDate": "2019-08-06T17:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Birbaum, Thomas", "role": "pr\u00e9sident des jeunes PLR Valais ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neyrinck, Jacques", "role": "ancien conseiller nationale vaudois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse (USS)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cosandey, J\u00e9r\u00f4me", "role": "directeur romand de recherche politique sociale au laboratoire d'Id\u00e9e Avenir Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1856066", "internalArchiveId": "AA1907855578", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-08-06T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10615394", "imageURL": "http://www.rts.ch/10615393.image", "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o ) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Mehmet Gultas", "Forum"], "alternativeSummary": ["06.08.2019"], "variantIds": ["ece-10615394"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-12T13:55:27Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051333\r\nDate de transcription : 08-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:35 > 0:05:34) [91%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 6 ao\u00fbt c'est ce qu'on appelle un accueil glacial, le Parti bourgeois d\u00e9mocratique \u00e9met de s\u00e9rieux doutes sur la possibilit\u00e9 de pr\u00e9senter \u00c9ric Stauffer aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 le Genevois annon\u00e7ait pourtant hier sa candidature sous l'\u00e9gide du PBD comment expliquer ce pataqu\u00e8s \u00c9ric Stauffer \u00e0 notre invit\u00e9 dans un instant humiliation intimidation arbitraire les activistes du climat sont-ils trop malmen\u00e9s par la police le reproche \u00e9mane du collectif extinction r\u00e9bellion Pierre-Antoine Hildbrand municipal en charge de la police \u00e0 Lausanne, leur r\u00e9pond Donald Trump relance la guerre commerciale la Chine r\u00e9plique et la bourse s'affole le sc\u00e9nario vient de se reproduire, elle et c'est au sc\u00e9nario n'est pas indolore pour la Suisse, nous dira un analyste financier, jeune senior vers le clash, c'est le grand d\u00e9bat de ce soir, Mehmet Gultas s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:34 > 0:05:49) [93%] : \r\nOui, la soci\u00e9t\u00e9 suisse vieillit, les baby-boomers vont partir \u00e0 la retraite, les jeunes passer \u00e0 la caisse, cela provoque des tensions autour de l'emploi, des retraites et de la vie politique, alors comment \u00e9viter la guerre des g\u00e9n\u00e9rations d\u00e9bat dans une demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:49 > 0:06:06) [90%] : \r\n60000 personnes en Suisse parlent le romanche, mais la 4\u00e8me langue nationale continue de perdre du terrain, \u00e0 qui la faute, question que nous poserons \u00e0 Johann\u00e8s Fluri, pr\u00e9sident de la Ligue romanche vous \u00e9coutez Forum nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:08 > 0:06:11) [87%] : \r\nForum Esther, Coco, Mehmet Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:12 > 0:06:42) [93%] : \r\n\u00c9ric Stauffer n'est pas le bienvenu au PBD suisse, le co- fondateur du MCG a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier comme candidat du PBD Gen\u00e8ve pour le Conseil national cet Automne cette candidature passe mal aupr\u00e8s des instances de la petite formation politique Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne le PBD suisse qui n'avaient pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus des intentions de la section genevoise va sans doute refuser l'adh\u00e9sion d'\u00c9ric Stauffer, il s'oppose \u00e0 ce que l'ancien tribun soit candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:42 > 0:07:04) [89%] : \r\nEt voil\u00e0 une gaine fera et dont se serait bien pass\u00e9 le PBD, le parti du centre, qui lutte pour sa survie, vient de se fourrer dans le gu\u00eapier de la politique genevoise sa section du bout du lac, a voulu faire un coup m\u00e9diatique avec la candidature du tribun ex- MCG \u00c9ric Stauffer mais les coups d'\u00e9clat et de sang, parfois, d'\u00c9ric Stauffer, ainsi que sa ligne politique effraie le PBD suisse \u00e9coutez Laurence cesse le vice- pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:04 > 0:07:23) [88%] : \r\nActuellement en regardant ce qu'on conna\u00eet de Monsieur Starr offert ses positions politiques de mon avis, je peux pas m'imaginer qu'on d\u00e9cidera de lui avoir comme membre du PBD, c'est aussi pour les m\u00eames raisons que moi personnellement, je peux pas m'imaginer une candidature sous le drapeau du PBD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:23 > 0:07:43) [89%] : \r\nNon, et tout cela Sloan comme un d\u00e9saveu, il faut dire que le PBD actuellement, un autre probl\u00e8me de personnel politique en Argovie, le pr\u00e9sident de la section locale s'est d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9cemment favorable \u00e0 la peine de mort, le parti du centre, qui cultive une image progressiste et plut\u00f4t lisse, a du s'en distancer, on imagine qu'il craint le m\u00eame genre d'esclandre avec \u00c9ric Stauffer, en plus de perdre quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:43 > 0:07:48) [90%] : \r\nThibault est-ce que la section genevoise a agi sans en r\u00e9f\u00e9rer au PBD national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:48 > 0:07:56) [92%] : \r\nEn tout cas le vice- pr\u00e9sident cesse dit ne pas avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu de la candidature d'\u00c9ric Stauffer uniquement de sa demande d'adh\u00e9sion PBD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:56 > 0:08:13) [90%] : \r\nC'est clair qu'on n'arr\u00eatait pas pr\u00e9vu, il y avait seulement 7 E monte adh\u00e9sion et maintenant on constate qu'il y a aussi la volont\u00e9 d'\u00eatre candidat pour le PBD, \u00e7a c'est clair, il nous faut une discussion et une r\u00e9union de la direction pour 30 rue d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:13 > 0:08:28) [95%] : \r\nSans doute y a-t-il l\u00e0 a eu un peu de na\u00efvet\u00e9 du PBD suisse, il pouvait se douter que l'ancien tribun MCG ne demandait pas une carte de membre uniquement pour manger des saucisses \u00e0 ses meetings une s\u00e9ance aura lieu dans les prochains jours entre la direction du parti et la section genevoise pour remettre les pendules \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:28 > 0:08:35) [92%] : \r\nBon, tout \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 une autre question, Thibault est-ce que le PBD suisse a pour strat\u00e9gie de recruter des anciennes gloires de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:35 > 0:08:57) [88%] : \r\nEn tout cas, selon nos confr\u00e8res du Temps des touches ont \u00e9galement eu lieu en Valais avec un certain Yannick Buttet, ancien conseiller national PDC pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission, Yannick Buttet, qui nous a dit avoir d\u00e9clin\u00e9 ses sollicitations, le PBD avait aussi en son temps, recruter, Christine Bussat, de la Marche blanche anti- p\u00e9dophile me mais cela s'\u00e9tait mal pass\u00e9, Laurence refusent de voir cela comme une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:57 > 0:09:03) [88%] : \r\nC'est pas une strat\u00e9gie dans les cas mentionn\u00e9s de mon mari, c'est aussi par une tr\u00e8s bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:03 > 0:09:16) [89%] : \r\nLe vice- pr\u00e9sident du PBD suisse dit maintenir sa confiance envers le pr\u00e9sident de la section genevoise Thierry Vidor n'en revanche, en revanche, pas question pour lui d'avoir un certain \u00c9ric Stauffer sur une liste, affili\u00e9 au PBD \u00e7a, on l'aura bien compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:16 > 0:09:22) [93%] : \r\nMerci pour vos explications Thibaut Schaller et le principal int\u00e9ress\u00e9, \u00c9ric Stauffer est avec nous, bonsoir Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:24 > 0:09:37) [85%] : \r\nVous \u00eates donc candidat d\u00e9clar\u00e9 au Conseil national, vous avez entendu Laurence Hesse r\u00e9pondra \u00e0 Thibaut Schaller, vos chances sont minces, d'\u00eatre accept\u00e9s au PBD, c'est un d\u00e9saveu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:09:38 > 0:10:03) [86%] : \r\n\u00e9coutez moi encore une fois, je mets tr\u00e8s clair vis-\u00e0-vis de l'\u00e9lectorat, je ne vois et du PBD suisse, premi\u00e8re chose que je vais vous dire c'est que Thierry du danois n'a commis aucune faute statutaires puisqu'il a inform\u00e9 le PBD suisse qui avait quelques poids lourds qui allait rejoindre sa liste et que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:03 > 0:10:08) [80%] : \r\nMais visiblement pas cette superbe hein \u00c9ric Stauffer c'est pas ce que nous dit Rams\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:10:09 > 0:11:08) [89%] : \r\nAlors si vous nous laissez terminer, vous allez voir qu'on va arriver \u00e0 la m\u00eame conclusion, donc l'autonomie est compl\u00e8tement laiss\u00e9 aux sections cantonales donc de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, Thierry Gidon n'a fait aucune erreur, il aurait \u00e9t\u00e9 o\u00f9 il eut \u00e9t\u00e9 plus de Porta que Monsieur donne, explique d'embl\u00e9e, il y a que j'allais \u00eatre candidat, ce qui aurait pu faire qu'on aurait eu une communication commune entre le PBD suisse et le PBD Gen\u00e8ve, maintenant, je me suis entretenu avec Monsieur FC pendant plus d'une demi- heure, il y a une heure et demie de cela, nous avons convenu que nous avons encore une marge de manoeuvre jusqu'au lundi 12 ao\u00fbt \u00e7a date \u00e0 laquelle le service des votations va clore les lyc\u00e9es, elles seront fig\u00e9es jusqu'au 20 octobre, date des \u00e9lections, nous allons donc organiser ce meeting, on a pu bien \u00e9changer, alors je dois quand m\u00eame admettre que c'est la premi\u00e8re fois que c'est par l\u00e0, avec Monsieur H.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:11:08 > 0:11:09) [80%] : \r\nMais bon, c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:11:09 > 0:11:16) [85%] : \r\nQuant \u00e0 acc\u00e8s avec un autre vice- pr\u00e9sident du PBD suisse, vous m'excuserez mais je veux dire, voil\u00e0, il ne m'appartenait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:11:16 > 0:11:28) [79%] : \r\nC'est-\u00e0-dire est spontan\u00e9ment bah il n'appartenait pas d'aller comme elles m'ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 tous les membres du club et des Suisses pour leur dire : Coucou je suis l\u00e0, je vais \u00eatre candidat, enfin voil\u00e0, il y a eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:11:28 > 0:12:00) [89%] : \r\nMalentendu, c'est vrai, maintenant la position de monsieur, c'est une position personnelle, parce que je lui ai pos\u00e9 la question par rapport \u00e0 son communiqu\u00e9 de presse, alors il a admis aussi dans la discussion qui ne connaissaient pas et c'est vrai, et moi mon plus grand Marc grande faiblesse ceux qui critiquent le plus sur ce qui ne connaissent le moins et encore une fois, je crois qu'en politique, et vis-\u00e0-vis de la population de l'\u00e9lectorat, les gens, les citoyens ont de ces politiciens qui sont en dessous de la ligne de flottaison et qui font que la vie des citoyens se p\u00e9jore \u00e0 chaque Qu\u00e9bec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:00 > 0:12:23) [85%] : \r\nN\u00e9anmoins je n\u00e9anmoins riche, \u00c9ric Stauffer, \u00c9ric Stauffer n\u00e9anmoins le PBD suisse se positionne comme le parti du compromis d'ailleurs son slogan, hein c'est va et Ligue \u00e0 Bure, ce qu'il veut \u00e0 peu pr\u00e8s tout dire hein ennuyeux mais bon vous, vous \u00eates plut\u00f4t connu comme un une personne avec des positionnements forts, notamment sur les frontaliers franchement est-ce que vous avez, vous croyez que vous pouvez vous dissoudre dans un parti comme le PBD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:12:24 > 0:12:55) [87%] : \r\nMais absolument pas ce que j'ai juste une autre mani\u00e8re de le dire, vous parlez des frontaliers hein de m\u00e9thane beaucoup de campagnes pour les f\u00e9d\u00e9rales, c'est la mobilit\u00e9, ah, ah, vous savez, c'est dans le craignent, il para\u00eet, mais moi \u00e7a fait 15 ans que 6 banques quand on dit qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, il y a 550000 mouvements v\u00e9hicules/jour des fronti\u00e8res genevoises, il faut que Berne un jour accepte que Gen\u00e8ve est un groupe qui est diff\u00e9rent de l'Argovie ou de la Thurgovie et qu'on a ce ph\u00e9nom\u00e8ne frontalier qui asphyxient Gen\u00e8ve, donc il faut que Berne investissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:12:55 > 0:12:59) [93%] : \r\nDans la mobilit\u00e9 pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des citoyens, alors on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:12:59 > 0:13:13) [88%] : \r\nDire la m\u00eame chose avec le PBD, mais on va le dire de mani\u00e8re diff\u00e9rente et moi maintenant j'en ai assez qu'on prenne les \u00e9lecteurs pour ce qui me notion pas et aujourd'hui il faut appeler un chat un chat et il faut aller de l'bon pour faire tout ce qui est en pouvoir des \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:13:13 > 0:13:15) [98%] : \r\nPour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:15 > 0:13:36) [92%] : \r\n\u00c9ric Chataignon Patrick Thomas, alors il y a d\u00e9j\u00e0 eu cet \u00e9pisode en Valais vous avez voulu adh\u00e9rer au PDC pour \u00eatre candidat pour le PDC, vous avez \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, maintenant il y a cet \u00e9pisode \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le PBD publi\u00e9 un communiqu\u00e9 de son vice- pr\u00e9sident, pour dire qu'il a de s\u00e9rieux doutes sur votre candidature est-ce que vous ne croyez pas que tout cela va finir par fatiguer les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:13:37 > 0:14:08) [85%] : \r\nAlors, au bout, jamais \u00e9t\u00e9 dire dans votre convocation que le PBD Genevois aussi et il a communiqu\u00e9 de presse, Alen\u00e7on le p\u00e9trole et les listes o\u00f9 je suis sur une biche PBD mais voil\u00e0 c'est r\u00e9tabli puisque je viens de dire ensuite : il est clair, vous avez raison mais il il est \u00e9vident que si c'\u00e9tait steiner de Z\u00fcrich ou Dupont Alvarez de Gen\u00e8ve, qui se pr\u00e9sentait sur la liste des b\u00e9b\u00e9s sont ressuscit\u00e9s aucun int\u00e9r\u00eat pourquoi parce qu'aucune chance d'\u00eatre \u00e9lu, pourquoi il y a une telle r\u00e9action, m\u00eame en Suisse al\u00e9manique sur ma candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:14:08 > 0:14:15) [85%] : \r\nTu notamment des Verts, lib\u00e9raux et des radicaux parce qu'ils ne sont pas du tout b\u00e9b\u00e9 doit \u00eatre aussi le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:14:15 > 0:14:23) [86%] : \r\nQu'eux, h\u00e9 bien, comme le PDC compte vous avez une d\u00e9ferlante m\u00e9diatique, mais il faut savoir l'assumer, il faut avoir le courage de ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:14:23 > 0:14:23) [72%] : \r\nDe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:14:24 > 0:14:27) [94%] : \r\nEt les \u00e9lecteurs, encore une fois, veulent des politiciens courageux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:14:27 > 0:14:29) [68%] : \r\nAlors c'est vrai qu'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:14:29 > 0:14:37) [91%] : \r\nOui, on se situe dans la une dans dans toute la Suisse romande et m\u00eame en Suisse al\u00e9manique, le PBD doit assumer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT8 (0:14:37 > 0:14:38) [70%] : \r\nNon, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:14:38 > 0:14:41) [87%] : \r\nUne diff\u00e9rence mais divergent sur la ligne politique j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:41 > 0:15:09) [89%] : \r\nAlors, il faudrait alors il faudra il faudra Laurent convaincre d'ici le 12 ao\u00fbt vous avez cette r\u00e9union avec eux, \u00c9ric Stauffer, ce sera ma derni\u00e8re question rapidement est-ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 adoucir votre discours notamment peut-\u00eatre sur les frontaliers, parce qu'on sait que le PBD se positionne comme un parti qui veut conclure l'accord cadre accord-cadre, \u00e7a veut dire \u00eatre pro- bilat\u00e9rales, peut-\u00eatre d\u00e8s une position trop s\u00e9v\u00e8res sur les frontaliers sera difficile \u00e0 faire passer, donc on voit attend Roussel pr\u00eat \u00e0 adoucir votre discours pour pouvoir entrer dans ce parti, le PBD \u00eatre accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:15:10 > 0:15:29) [94%] : \r\nJe vous r\u00e9ponds d'une mani\u00e8re extr\u00eamement claire j'ai toujours dit et depuis 2005 que le canton de Gen\u00e8ve a besoin de la main-d'oeuvre frontali\u00e8re, nous avons \u00e0 Gen\u00e8ve 270000 postes de travail pour 220000 personnes actives, nous avons besoin d'importer soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:15:29 > 0:15:31) [82%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration, soit de la France voisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:15:31 > 0:15:37) [92%] : \r\n50000 employ\u00e9es qu'pouvoir satisfaire aux besoins \u00e9conomiques du canton de Gen\u00e8ve qui rayonne dans toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:37 > 0:15:39) [94%] : \r\nDonc, vous \u00eates tr\u00e8s bien jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:15:39 > 0:15:49) [96%] : \r\nEt dans cette ligne et j'ai toujours dit que j'\u00e9tais contre l'Europe mais pour les accords bilat\u00e9raux et que j'\u00e9tais pour une Europe \u00e0 l'image de la Suisse, une Europe des r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:15:50 > 0:15:54) [83%] : \r\n\u00e0 l'image de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse ou des \u00c9tats-Unis, donc moins travaux avoir jamais chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:54 > 0:16:13) [86%] : \r\nIl faudra voir si vous arrivez en tout cas \u00e0 convaincre le PBD de, de revenir sur la position, en tout cas sur ses doutes \u00e9mis dans son communiqu\u00e9, aujourd'hui, je vous remercie, \u00c9ric Stauffer, pass\u00e9 quelques doigts quelques minutes avec nous on va ramener 12 et on sera l\u00e0, on y sera attentif, je vous remercie, \u00c9ric Stauffer, candidat d\u00e9clar\u00e9, conseiller national, bonne soir\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:13 > 0:16:55) [90%] : \r\nLes actions de d\u00e9sob\u00e9issance civile des activistes du climat sont-elles, victime d'une r\u00e9ponse polici\u00e8re disproportionn\u00e9e, c'est en tous cas l'accusation faite par le collectif extinction r\u00e9bellion et d'autres militants en Suisse al\u00e9manique de r\u00e9centes actions de blocage des grandes banques ont d\u00e9bouch\u00e9 sur des arrestations et des condamnations, le 25 juillet \u00e0 Lausanne 52 manifestants ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s et 8 d'entre eux ont subi des fouilles int\u00e9grales au poste de police p\u00e9ril Antoine Hildebrand bonsoir, bonsoir Madame, vous \u00eates municipal en charge de la police, membre du PLR, alors vous l'avez entendu allez les reproches de extinction r\u00e9bellion, il parle d'humiliation, d'intimidation de traitement arbitraire qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:55 > 0:17:48) [89%] : \r\nEh bien, je conteste ces qualificatifs, je soutiens le travail de la police de Lausanne qui a agi avec proportionnalit\u00e9 dans le cadre l\u00e9gal, on n'opportunit\u00e9 \u00e9galement par rapport au 3\u00e8me blocage cons\u00e9cutifs qui extinction r\u00e9bellion organis\u00e9e \u00e0 Lausanne, il est possible de faire des manifestations \u00e0 Lausanne, pour autant qu'elle soit demand\u00e9e autoris\u00e9e et puis qu'on puisse se coordonner, coordonn\u00e9e avec les autres services de secours, je pense aux pompiers et aux ambulances, aux transports publics \u00e9galement et puis que, pour que les interventions de police puisse avoir lieu, alors \u00e9coutez d'organiser de tr\u00e8s grande manifestation \u00e0 Lausanne, on l'a vu avec la manifestation lors de la gr\u00e8ve des d'\u00e9lite pour les droits des femmes 5 ans 40000 50000 personnes sans aucun souci du plusieurs manifestations climatiques qui sont tr\u00e8s bien pass\u00e9es avec les \u00e9tudiants, il y a d'autres manifestations non autoris\u00e9es qui elle d\u00e9g\u00e9n\u00e8re et ma foi, la police doit aussi intervenir dans ces cas-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:48 > 0:17:58) [87%] : \r\nAlors \u00e9coutez ce qu'on dit \u00e0 ce propos us nu Yilmaz avocats ind\u00e9pendants \u00e0 Lausanne, il conseille justement les activistes du climat, interpell\u00e9 le 25 juillet dernier \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:58 > 0:18:40) [91%] : \r\nQue ce soit sur le plan politique, mais aussi sur le plan juridique, c'est compl\u00e8tement arbitraire et de ce point l\u00e0 je vois un durcissement tr\u00e8s claire de la police, on se trouve dans une manifestation non autoris\u00e9e, tant que c'est une petite contraventions, vous pouvez aller demander \u00e0 ces personnes de d\u00e9cliner leur identit\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait et par la suite, vous faites votre rapport et puis si vous voulez les d\u00e9noncer, d\u00e9noncer \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, si vous devez les amener au poste de police, d'accord, pourquoi pas, mais quel est le motif pour une fouille compl\u00e8te, quel est le motif de d\u00e9nuder ce des personne au poste de police, ils sont accus\u00e9s de quel d\u00e9lit ou de quel Crime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:40 > 0:18:46) [88%] : \r\nPierre-Antoine Hildbrand quel Crime ces activistes ont-ils fait c'est pour reprendre les termes de cet avocat qui justifie une fouille \u00e0 nu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:47 > 0:19:42) [93%] : \r\nAlors il faut bien voir que ce ne sont que quelques activistes qui sont et qui ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s au poste de police, et \u00e0 partir du moment de les retenir, pour faire un certain nombre de v\u00e9rifications puisque le mouvement extinction r\u00e9bellion et actif dans plusieurs villes de Suisse, o\u00f9 il y a d'autres enqu\u00eates, h\u00e9 bien, \u00e7a n\u00e9cessite de prendre un peu de temps pour un certain nombre de v\u00e9rifications, les personnes qui sont prises en charge par la police, la police, on devient responsable et doit les placer dans des box de maintien dans des cellules et puis nous avons des personnes qui ont des r\u00e9actions de d\u00e9compensation dans ces moments-l\u00e0, et la police est responsable de ce qui arrive, c'est pour \u00e7a qu'il y a des fouilles compl\u00e8tes qui sont faites pour les personnes que la police retient pendant un certain temps et au bout de quelques heures de fa\u00e7on beaucoup plus courte que dans d'autres situations, les personnes ont \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 il y a pas eu de pr\u00e9l\u00e8vements ADN comme cela a \u00e9t\u00e9 faussement dit par les porte- parole de cette organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:42 > 0:19:52) [89%] : \r\nAlors il y a eu de blocage de points \u00e0 Lausanne et la police n'avait pas proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 de telles interpellations pourquoi avoir s\u00e9vi le 25 juillet alors qu'on assistait finalement \u00e0 une action similaire de blocage du trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:52 > 0:20:22) [95%] : \r\nAlors, d'apr\u00e8s Les buts poursuivis par ce mouvement, il y avait l'id\u00e9e de bloquer \u00e0 plusieurs reprises, plusieurs endroits de la ville, nous avons fait preuve d'une certaine tol\u00e9rance lors des 2 premi\u00e8res actions, nous ne pouvons pas accepter que ces actions se multiplient au d\u00e9triment, encore une fois, d'autres acteurs et puis il y a plein d'autres moyens de d\u00e9fendre ses id\u00e9es, la justesse d'une cause n'implique pas qu'on puisse faire n'importe quoi sur la voie publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:22 > 0:20:27) [94%] : \r\nEt ce qui est une volont\u00e9 d'intimider les activistes de leur dire que la prochaine fois ils risquent une fouille \u00e0 nu dans un poste de police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:28 > 0:20:48) [92%] : \r\nPas du tout, c'est pas du tout \u00e7a le message d'ailleurs la manifestation qui est pr\u00e9vue vendredi, est, c'est d\u00e9j\u00e0 autoris\u00e9s, nul doute qu'il est possible \u00e0 chacun de d\u00e9fendre ses id\u00e9es, pour autant que l'on respecte les proc\u00e9dures et qu'on puisse laisser la police faire son travail faire cette pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats que la municipalit\u00e9 fait chaque fois qu'elle donne une autorisation pour une manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:48 > 0:21:31) [92%] : \r\nJe vous remercie, Pierre-Antoine Hildbrand municipal lausannois en charge de la police, bonne soir\u00e9e monsieur merci beaucoup les march\u00e9s financiers restent f\u00e9briles aujourd'hui apr\u00e8s avoir connu hier la pire journ\u00e9e de l'ann\u00e9e, le SMI, l'indice vedette de la Bourse suisse Claude qui cl\u00f4ture avec une perte importante de 2 pourcent hier chute moins fort mais finit encore dans le rouge aujourd'hui cause de cette nervosit\u00e9 un tweet de Donald Trump, qui a annonc\u00e9 les droits de douane suppl\u00e9mentaires de 10 pourcent sur les importations chinoises jusque-l\u00e0 \u00e9pargn\u00e9s, comme des basket des \u00e9crans plats et autres biens de consommation bonsoir J\u00e9r\u00f4me Chopin, bonsoir, vous \u00eates analyste financier chez prime Partners, comment expliquer que cette simple annonce de Donald Trump et puis faire d\u00e9visser \u00e0 ce point les march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:31 > 0:22:01) [94%] : \r\nD'abord, c'est une mauvaise surprise les march\u00e9s aiment pas les mauvaises surprises et en plus c'est c'\u00e9tait inattendu, on n'aime pas l'incertitude, la crainte des investisseurs c'est c'est que cela implique un ralentissement plus marqu\u00e9 de l'\u00e9conomie mondiale, h\u00e9, donc une baisse des des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises, du coup, les investisseurs ont vendu les actions c'\u00e9tait d'autant plus facile qu'on \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 plus 20 pourcent pour les principaux indices pour racheter des obligations d'\u00c9tat de l'or ou m\u00eame du franc suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:01 > 0:22:19) [89%] : \r\nAlors, la Chine a r\u00e9pliqu\u00e9 \u00e0 la baisser le cours du Yuan hier un preuve que le conflit n'est pas toute son a plut\u00f4t tendance \u00e0 \u00e0 s'envenimer la bourse devance toujours un peu l'\u00e9conomie r\u00e9elle, on le sait, est-ce que on peut \u00e7a veut dire qu'en Suisse aussi, \u00e0 la suite de tous ces al\u00e9as boursiers et boursier il y a motif d'inqui\u00e9tude, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:19 > 0:22:57) [87%] : \r\nAlors, en Suisse, on voit d\u00e9j\u00e0 les les impacts de cette guerre commerciale qui a d\u00e9but\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l\u00e0 c'est un pas suppl\u00e9mentaire annonc\u00e9 par Monsieur Trump, voire peut-\u00eatre une guerre des monnaies enclench\u00e9e par par P\u00e9kin vendredi ou les soci\u00e9t\u00e9s industrielles suisses 7 publie le r\u00e9sultat et ceux-ci sont moins bons qu'attendu, avec des cartes, carnet de commandes qui sont moins remplies puisque nos clients sont des Am\u00e9ricains, des Chinois, mais aussi des Allemands, qui eux- m\u00eames ensuite utilise le le mat\u00e9riel suisse pour exporter leurs propres produits en Chine et aux \u00c9tats-Unis, donc en sans un ralentissement aux \u00c9tats-Unis, en Chine, mais aussi en Europe chez notre principal voisin l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:57 > 0:23:03) [85%] : \r\nMais \u00e7a c'est pas bon pour la Suisse, un, \u00e7a veut dire que l'industrie investit moins, donc potentiellement exportera moins \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:03 > 0:23:28) [87%] : \r\nOui, avec avec ses ses ses gains ses tarifs les entreprises freinent leurs investissements, voir les gels pour attendre un peu, ce qui va se passer est-ce qu'une fois au Loto, un accord commercial r\u00e9el entre les Chinois et les Am\u00e9ricains, avant de r\u00e9aliser des investissements quand vous devez investir un milliard pour construire une nouvelle 2 usines de production, vous attendez qu'il y a un climat des affaires un peu plus serein qu'il ne l'est actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:28 > 0:23:46) [86%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est tout, toutes ces ces, ces incertitudes ont aussi un impact sur le franc suisse, hein, qui le franc suisse qui passait en dessous de, de la barre des 1 0 9 hier la je crois qu'elle a de nouveau les stabilis\u00e9 juste en dessous de 1 francs 10 le franc va rester tr\u00e8s fort d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:47 > 0:24:17) [91%] : \r\nAlors, tant qu'on n'a pas d'accord commercial c'est c'est probable l\u00e0 effectivement c'est c'est le le c'est son r\u00f4le de valeur refuge comme le yen d'ailleurs auparavant en 2011, 2015 le le franc suisse \u00e9tait tr\u00e8s fort contre l'Euro, pour des raisons qui \u00e9taient due \u00e0 la zone Euro, politique ou \u00e9conomique, l\u00e0 c'est pas l'Euro r\u00e9ellement qui est faible, c'est le franc suisse qui est recherch\u00e9 et tant qu'on n'a pas d'accord commercial tant qu'on va avoir de l'incertitude sur l'activit\u00e9 \u00e9conomique, industrielle, le franc suisse devrait rester fort contre l'Euro, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:17 > 0:24:25) [87%] : \r\nEt on avec le risque \u00e9galement de voir une bourse, un petit peu s'f\u00e9brile qu'en tout cas une a une ann\u00e9e une 2\u00e8me ann\u00e9e boursi\u00e8re, un petit peu moins calme que la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:24:25 > 0:24:26) [100%] : \r\nProbablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:26 > 0:24:31) [92%] : \r\nJe vous remercie, J\u00e9r\u00f4me, vous, je rappelle que vous \u00eates analyste financier chez prennent Partners, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:31 > 0:24:32) [96%] : \r\nMerci de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:32 > 0:24:52) [90%] : \r\nHarold and Wolf ce nom vous dit peut-\u00eatre pas grand- chose, mais il est \u00e0 l'origine d'une l\u00e9gende fond\u00e9e il y a pr\u00e8s de 160 ans Harland and Wolf le chantier Naval qui a construit le Titanic, il a c'\u00e9tait cesser ses activit\u00e9s hier et serait aujourd'hui menac\u00e9 de faillite pure et simple, Katia cher \u00e0 Mol\u00e8ne faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:52 > 0:25:29) [88%] : \r\nPure et simple, et c'est une fin plut\u00f4t tragique pour cette entreprise qui raconte plus d'un si\u00e8cle d'histoire alors l'histoire du Titanic, tout d'abord le paquebot g\u00e9ant construit en un peu plus de 2 ans seulement et qui va vous le savez bien sombrer en avril 1912 emmenant avec lui plus de 1500 vies mais il y aura aussi le Britannique un autre paquebot luxueux au destin \u00e9galement tragique, lanc\u00e9 en 1914 puis r\u00e9quisitionn\u00e9 pour servir de navire- h\u00f4pital pendant la guerre, il va couler en 1916 d\u00e9j\u00e0 et viennent encore l'Olympique et plus tard Le Pen Denis Carrasso ou encore le clame Berreur des paquebots spectaculaire au destin plus ou moins chanceux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:29 > 0:25:33) [96%] : \r\nMais Harland and Wolff Katia raconte aussi l'histoire de l'industrie nord- irlandaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:33 > 0:26:20) [87%] : \r\nOui, celle d'une fiert\u00e9 nationale culturelle aussi qui a travers\u00e9 la partition de la, de l'Irlande, 2 guerres mondiales, les fameux 3 le conflit nord- irlandais London Wolf \u00e9tait le 1er employeur national pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale le chantier qui participent \u00e0 leur g\u00e9n\u00e9reusement \u00e0 l'effort de guerre compte pr\u00e8s de 35000 employ\u00e9es contre 120 aujourd'hui, c'est l'apr\u00e8s- guerre, la concurrence de l'avion qui marque un tournant pour les paquebots de rares Linden, Rodolphe, le chantier Naval survient alors, gr\u00e2ce \u00e0 la construction de cargos et de p\u00e9troliers et puis aux subsides aussi beaucoup nationalis\u00e9 apr\u00e8s la crise p\u00e9troli\u00e8re de 1900 des dans les ann\u00e9es 70 puis rachet\u00e9e par un groupe norv\u00e9gien, une dizaine d'ann\u00e9es plus tard, h\u00e9 bien cette gloire pass\u00e9e cherche depuis des mois, on en trouve un introuvable repreneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:20 > 0:26:26) [93%] : \r\nMais est-ce que la l\u00e9gende du Titanic va subsister Katia \u00e0 l'heure de mani\u00e8re un petit peu \u00e9trange peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:26 > 0:26:50) [87%] : \r\nD'abord parce que tous se souviennent du Titanic de l'original et puis parce qu'on attend maintenant Titanic 2 Titanic de la r\u00e9plique du 1er donc financ\u00e9 par un milliardaire australien et construit par des Chinois, celui-l\u00e0 est le double du l\u00e9gendaire paquebot d'art le Net Wolf devrait dans 3 ans seulement, refaire exactement le m\u00eame trajet que l'original 110 ans apr\u00e8s cette trajet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:50 > 0:27:16) [84%] : \r\nIl faudra oser monter dans ce Titanic de Katia cher je vous remercie, le romanche est-il mal d\u00e9fendu, en Suisse, question \u00e9voqu\u00e9e plusieurs fois dans les m\u00e9dias al\u00e9maniques ce printemps alors que l'Allier Arromanches \u00e0 l'organisation fa\u00eeti\u00e8re des associations romanche c\u00e9l\u00e8brent actuellement son 100\u00e8me anniversaire jusqu'au 18 ao\u00fbt des festivit\u00e9s sont organis\u00e9es \u00e0 tout haute commune trilingue du canton des Grisons bonsoir Johann\u00e8s Fleury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:16 > 0:27:17) [74%] : \r\nMouna \u00e7a et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:17 > 0:27:34) [89%] : \r\nVoil\u00e0, bonsoir, et l\u00e0 on a le plaisir d'entente du romanche gr\u00e2ce \u00e0 vous, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'Allier \u00e0 Roman, en Direct de notre Studio de Coire pour lancer les festivit\u00e9s, vous avez re\u00e7u le le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis qui est d\u00e9clar\u00e9, hein, la Suisse a besoin du romanche vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:34 > 0:27:59) [89%] : \r\nOui c'est, c'est c'est bien \u00e7a, je pense que la Suisse est b\u00e2tie sur le consensus des quatre langues et si on laisse tomber une langue d\u00e9j\u00e0 \u00e7a m'pourrait mener \u00e0 tomber \u00e0 laisser tomber un autre et ce n'est pas \u00e7a, ce qui est l'id\u00e9e de la Suisse, et pour \u00e7a, le romanche et un petit peu la Suisse dans une minorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:59 > 0:28:24) [89%] : \r\nAlors 60000 personnes parlent encore le romanche aujourd'hui, mais la plupart se trouve de plus en plus dans leur commune, ne se trouve plus dans leur commune d'origine, hein, un tiers en tout cas de de des personnes qui parlent le romanche, sont \u00e0 l'ext\u00e9rieur des Grisons, notamment dans le canton de Z\u00fcrich est-ce que c'est pas \u00e0 eux qu'il aurait fallu penser pour ces festivit\u00e9s pour le 100\u00e8me anniversaire de la Ligue du roman puis faire ces festivit\u00e9s ailleurs qu'en Haute Engadine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:24 > 0:29:20) [86%] : \r\nNon, alors \u00e7a 10 ans c'est quand m\u00eame et il faut le f\u00eater, l\u00e0 o\u00f9 le romanche est encore vraiment vivant dans les communes, dans les \u00e9coles, dans le public et ce n'est pas le cas dans le canton sur \u00e9coute, mais on constate quand m\u00eame qu'il y a une bonne partie des de ceux qui participent \u00e0 cette f\u00eate-l\u00e0 qui viennent de la bas \u00e7a comme on dit chez nous, donc de d'autres parties de la Suisse et de f\u00eater cette donc ses 100 ans \u00e0 tout, c'est aussi de d\u00e9montrer que le roman je peux vivre dans un an 3 o\u00f9 il il y a beaucoup de de germanophones beaucoup de dettes \u00e0 leur mais le hommage se maintient et \u00e7a on aimerait d\u00e9montrer \u00e0 la Suisse que la Bill du que le bilinguisme m\u00eame de trilinguisme est une chose tout \u00e0 fait normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:20 > 0:29:39) [91%] : \r\nAlors vous avez obtenu le un budget de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration derni\u00e8rement pour pouvoir organiser des cours de Romanche \u00e0 l'ext\u00e9rieur des Grisons, notamment \u00e0 Z\u00fcrich ou d'dans, dans d'autres cantons pourquoi c'est n\u00e9cessaire finalement de de donner des cours de Romanche A. des personnes qui parlent le romanche, mais qui sont simplement dans d'autres r\u00e9gions de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:39 > 0:30:17) [85%] : \r\nBon d'\u00e9courter romanche c'est c'est des CD, peut-\u00eatre trop en plut\u00f4t des dessins frais par exemple dans les cr\u00e8ches, si vous \u00eates une famille C\u00e9dric, et vous parlez que en famille, le romanche, alors \u00e7a veut dire que l'enfant, le petit enfin apr\u00e8s l'enfant qui grandit le fait connaissance de cette langue seulement en le Parlement et on aimerait dans les cr\u00e8ches apr\u00e8s dans les \u00e9coles, introduire des \u00e9l\u00e9ments o\u00f9 il lit le romanche oui l'\u00e9crivent le romanche et \u00e7a pourrait renforcer aussi la possibilit\u00e9 de donner le romanche \u00e0 la prochaine g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:17 > 0:30:22) [83%] : \r\nYann est ce que vous diriez aujourd'hui que le romanche est encore menac\u00e9 de disparition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:23 > 0:30:54) [87%] : \r\nMais bien s\u00fbr comme chaque langue terre elle est menac\u00e9e de disparition, mais comme j'ai dit \u00e0 nos, nos coll\u00e8gues de vous donc f\u00eater les 100 ans, c'est comme si vous savez que votre m\u00e8re, votre m\u00e8re f\u00eate les 70 ans, et vous les f\u00eatez m\u00eame si vous savez, un beau jour, peut-\u00eatre, elle va \u00e9lever a termin\u00e9 sa sa vie et c'est chaque langue minoritaire est menac\u00e9e, mais en l'on l'a fait et on pr\u00e9sente les d\u00e9fis, et on a pr\u00e9sent et on pr\u00e9sente les chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:54 > 0:31:03) [86%] : \r\nJe vous remercie Johann\u00e8s fleuri pour ce discours, pas tr\u00e8s optimiste, n\u00e9anmoins, vous \u00eates pr\u00e9sident de la Ligue, la Arromanches \u00e0 la Ligue suisse du romanche c'est une bonne soir\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:03 > 0:31:06) [70%] : \r\nGratien affiche et pour 90.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:06 > 0:31:27) [93%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, la grande romanci\u00e8re Toni Morrison est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans, ic\u00f4ne de la litt\u00e9rature et de la culture noire, elle est la premi\u00e8re auteure \u00e2pres am\u00e9ricaine \u00e0 avoir re\u00e7u le prix Nobel de litt\u00e9rature Pauline Simonet, on vous retrouve \u00e0 Washington, Toni Morrison est d\u00e9crite comme l'auteur, cl\u00e9 de la culture noire aux \u00c9tats-Unis pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:28 > 0:32:12) [86%] : \r\nEh bien, Toni Morrison, c'est la premi\u00e8re auteur qui a r\u00e9ussi \u00e0 parler avec autant de succ\u00e8s avec autant de force et de v\u00e9racit\u00e9 des noirs de la vie des Noirs aux \u00c9tats-Unis et qui a r\u00e9ussi \u00e0 leur donner une v\u00e9ritable place dans la litt\u00e9rature alors d'ailleurs tous ces livres racontent le dessin souvent violent, douloureux de ces noirs monsieur leur fonds am\u00e9ricain \u00e0 travers les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de leur histoire, et bien s\u00fbr, c'est souvent marqu\u00e9es par l'esclavage jusqu'\u00e0 l'\u00e9mancipation et \u00e0 l'heure actuelle, et lorsqu'il magnifique dans la litt\u00e9rature de Toni Morrison, c'est aussi cette \u00e9criture qui est \u00e9galement extr\u00eamement forts, parfois tr\u00e8s brutal lorsqu'elle d\u00e9crit des viols de filles d'esclaves ou lorsqu'elle d\u00e9crit comment, c'est ce qui avait \u00e9t\u00e9 battu donc une \u00e9criture \u00e0 la fois de fait tr\u00e8s brutal Leonsis extr\u00eamement po\u00e9tique partent parfois dans la magie et le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:13 > 0:32:15) [90%] : \r\nQuels sont ses principaux romans Pauline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:16 > 0:33:05) [87%] : \r\nAlors incontestablement son chef d'oeuvre c'est bilingue, c'est l'histoire d'une femme, une esclave fugitif qui parvient \u00e0 fuir au p\u00e9ril de sa vie et qui finalement pr\u00e9f\u00e8re tuer ses enfants plut\u00f4t que qu'soient rattrap\u00e9s par leur ma\u00eetre, et elle finit par sombrer dans la folie, donc \u00e7a \u00e7a un livre bouleversant qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 d'ailleurs au cin\u00e9ma par la Star de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine Oprah Winfrey, il faut citer \u00e9galement l'oeil le plus bleu, c'est un tr\u00e8s joli rebond tr\u00e8s po\u00e9tique, cette fois, c'est une petite fille noire, victime de la violence du racisme, mais qui restent toutes les nuits, qu'elle a les yeux bleus qui finit par s'auto- convaincre d'ailleurs qu'elle a les yeux bleus, en esp\u00e9rant que sa vie ainsi serait meilleur, et puis on peut citer un dernier beaucoup plus r\u00e9cent Rome qui raconte l'histoire d'un soldat noir qui revient de la guerre de Cor\u00e9e, qui traverse ou pays pour sauver sa soeur dans tous ses romans ancr\u00e9s dans l'histoire am\u00e9ricaine bien s\u00fbr toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:05 > 0:33:08) [86%] : \r\nEt qu'est ce qui fait de petits Toni Morrison, une ic\u00f4ne aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:09 > 0:33:31) [90%] : \r\nBien tenu Morrison, elle est une ic\u00f4ne aupr\u00e8s des afro- Am\u00e9ricains, pas seulement pour sa plume, son talent de po\u00e8te, mais aussi pour cela place qu'elle repr\u00e9sente politiquement, elle \u00e9tait assez engag\u00e9e politiquement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'une des plus fervent soutien de Barack Obama, l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain, elle est donc tr\u00e8s engag\u00e9 pour la lutte pour les droits civiques, mais aussi pour l'\u00e9galit\u00e9 entre tous les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:31 > 0:33:33) [98%] : \r\nPauline Simonet je vous remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:35 > 0:33:38) [77%] : \r\nForum Esther, Coco le ma\u00eetre du TAS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:40 > 0:33:47) [89%] : \r\n18 heures 29 c'est l'heure du grand d\u00e9bat Mohamed Ghoul tasse, on va se poser cette question, jeune senior vers le clash.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:47 > 0:34:17) [91%] : \r\nOui, la soci\u00e9t\u00e9 suisse, on le sait, vieillit, les jeunes vont devoir davantage passer \u00e0 la caisse pour financer la retraite des pays Hummels et cela promet des tensions entre jeunes et seniors : tensions autour de l'emploi : tensions autour des retraites et tensions aussi autour de la vie politique, alors va-t-on vers une guerre des g\u00e9n\u00e9rations et si oui, comment l'\u00e9viter 4 invit\u00e9s pour en d\u00e9battre, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, bonsoir, bonsoir, vous dirigez Avenir Suisse en Suisse romande, Pierre-Yves Maillard bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:18 > 0:35:07) [93%] : \r\nPierre-Yves Maillard qui va pas tarder \u00e0 arriver dans notre Studio de Berne, pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse Jacques Neirynck merci d'\u00eatre avec nous, on sort, vous \u00eates candidat PDC au Conseil national et Thomas Beerbaum est avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident des Jeunes PLR valaisan, alors on va parler emploi tout d'abord intentions autour de l'emploi, disais-je, on l'\u00e9voquait hier dans Forum, une initiative va \u00eatre lanc\u00e9 pour combattre les discriminations li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge, c'est une initiative lanc\u00e9e par des seniors, c'est vrai qu'on entend souvent parler de des des seniors qui ont alors que lorsqu'il tombe au ch\u00f4mage ou les seniors, disons les les gens qui ont en plus de 50 ans quand il tombe au ch\u00f4mage, bien ils ont du mal \u00e0 retrouver un emploi, cela dit, Thomas Beerbaum, vous vous \u00eates pas d'accord avec cette affirmation, vous vous dites qu'au contraire, ce sont les jeunes qui sont davantage discrimin\u00e9s sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:07 > 0:35:46) [90%] : \r\nAh oui, tout d'abord bonsoir \u00e0 tous, merci de l'invitation, donc je suis d'abord juste poser quelques \u00e9l\u00e9ments sur le d\u00e9bat, c'est vrai qu'on prend souvent que les seniors, c'est la classe de la population qui est la plus pr\u00e9caris\u00e9e ou la plus sensible, peut-\u00eatre sur le ch\u00f4mage, c'est pas du tout le cas si on compare les autres pays, on s'aper\u00e7oit qu'en fait les les seniors suisses ce sont les seniors qui r\u00e9ussissent le mieux par rapport \u00e0 d'autres pays, on peut aussi comparer sur le le risque de tomber au ch\u00f4mage, en fait, c'est c'est les jeunes qui sont plus susceptibles de tomber au ch\u00f4mage plut\u00f4t qu'une personne \u00e2g\u00e9e, le taux de ch\u00f4mage chez les personnes \u00e2g\u00e9es, plus faible que chez les, chez les jeunes et la probl\u00e9matique qui a, c'est qu'en fait une, quand une personne \u00e2g\u00e9e tombe au ch\u00f4mage, elles restent plus longtemps et le 1er ticket les vraiment, l\u00e0, elle est pas sur le nombre de ch\u00f4meurs, elle est sur la dur\u00e9e du ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:46 > 0:35:53) [90%] : \r\nOui, mais alors si dur\u00e9e du ch\u00f4mage justement plus longue pour les, pour les personnes d'un certain \u00e2ge, \u00e7a veut dire qu'il y a une forme de discrimination tout de m\u00eame non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:53 > 0:36:15) [91%] : \r\nAlors il y a pas une forme de discrimination, on peut parler plut\u00f4t d'un manque de des comp\u00e9tences qui ne sont pas adapt\u00e9s au march\u00e9 du travail et c'est pour \u00e7a que les mesures qu'on a \u00e0 prendre sont des mesures qui visent \u00e0 par exemple une formation continue une r\u00e9adaptation mais toujours dans un esprit de r\u00e9insertion, on peut pas commencer \u00e0 dire bah, \u00e9coutez le le ch\u00f4meur \u00e2g\u00e9, on va gagner sa vie professionnelle est termin\u00e9, on va mettent de c\u00f4t\u00e9, on va lui donner une rente, et \u00e7a c'est pas quelque chose qui est tenable pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:15 > 0:36:23) [94%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Cosandey qu'en dites-vous parce que vous pensez qu'effectivement, les jeunes sont relativement plus discrimin\u00e9s aujourd'hui sur le march\u00e9 du travail en Suisse que ne le sont les les plus de 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:23 > 0:37:08) [89%] : \r\nJe pense qu'il y 2 choses effectivement le le taux de ch\u00f4mage, d'une part et la dur\u00e9e, c'est vrai que c'est plus longtemps la la dur\u00e9e chez les jeunes pr\u00e9sager mais elle retrouve un travail et le risque de tomber au ch\u00f4mage et d'arriver en fin de droit est effectivement plus \u00e9lev\u00e9 chez les jeunes de moins de 30 ans que chez les personnes 55 ans et plus, donc, a tout un d\u00e9bat, mais c'est l\u00e0 on parlera dans dans le 3\u00e8me, mais effectivement toute la population des baby-boomers aujourd'hui qui se trouve dans cette, dans cette tranche d'\u00e2ge l\u00e0 qui a peur de perde son emploi et c'est vrai en cibles, il y a une une attention m\u00e9diatique tr\u00e8s tr\u00e8s forte sur ce point- l\u00e0, mais je pense, d'\u00eatre effectivement avoir 25 ans, des ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e et d'avoir 40 ans devant soi avant sa rente AVS et sans perspective, je pense que c'est quelque chose qui n'est pas, qui n'est pas tr\u00e8s encourageant, non plus, et je pense que \u00e7a vaut la peine de se posait question : comment faire un march\u00e9 du travail, comment avoir une \u00e9conomie en s'en bonne sant\u00e9 pour offrir de l'emploi aux jeunes comme aux personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:08 > 0:37:22) [92%] : \r\nAlors vous avez une id\u00e9e hein, Thomas Beerbaum, vous dites il faut lisser dans le temps, les cotisations sociales de telle sorte que ben recruter hein, une personne de 50 ans et plus, ne soit pas plus on\u00e9reux que un jeune ou un moins vieux, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:22 > 0:37:47) [86%] : \r\nAbsolument les bonifications vieillesse dans LPP \u00e0 118 pourcent pour une personne de plus de 55 ans, pour un jeune c'est 7 pourcent du salaire assur\u00e9, donc on voit clairement que, il y a un obstacle administratif qui plac\u00e9 l\u00e0 par la pr\u00e9sence professionnelle qui vise \u00e0 dire une personne \u00e2g\u00e9e de plus cotiser pour \u00e7a, pp, c'est l'accusation qui sont prises en charge par l'employeur, et \u00e7a c'est une probl\u00e9matique du co\u00fbt du travail, il faut tout liss\u00e9 sur la sur toute une vie comme \u00e7a, plus on est jeune, plus on cotise et meilleur sur l'avoir de vieillesse, c'est une bonne id\u00e9e \u00e7a Jacques Maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:47 > 0:38:24) [92%] : \r\nOui, tout se fait, je suis tout \u00e0 fait d'accord, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu au Parlement et on a essay\u00e9 de lisser les choses, mais pour des raisons que je ne comprends pas, on ne le fait pas, mais tombe vous m\u00eame ajouter un autre \u00e9l\u00e9ment qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, c'est la formation continue, l'information continue, selon la loi existante n'est pas de la responsabilit\u00e9 des pouvoirs publics n'est pas de la responsabilit\u00e9 de l'entreprise, mais uniquement de l'individu, et donc l'individu qui est d\u00e9j\u00e0 form\u00e9 va se perfectionner les gens qui ne sont pas form\u00e9s vont petit \u00e0 petit se se d\u00e9grader, je crois que c'est un autre facteur tr\u00e8s important en plus de celui que vous avez \u00e9voqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:24 > 0:38:58) [89%] : \r\nOui, alors cette tension autour de l'emploi est en partie li\u00e9e \u00e0 celle autour d'de la retraite puisque, de moins en moins, on l'a dit, hein, de d'actifs vont devoir payer les rentes justement D de, de, d'un nombre plus grand de retrait\u00e9s les les soins les les femmes baby-boomers issus de cette g\u00e9n\u00e9ration, la raison pour laquelle, Thomas Beerbaum, vous les jeunes lib\u00e9raux- radicaux, donc vous avez lanc\u00e9 une initiative pour repousser l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 66 ans, mais voil\u00e0 les les seniors vous r\u00e9pondront, si j'ose dire, encore faut-il qu'\u00e0 cet \u00e2ge, nous ayons encore un emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:58 > 0:39:29) [91%] : \r\nMais les jeunes vous r\u00e9pondront, encore faut-il qu'elle que nous ayons une rente AVS quand nous arrivons \u00e0 la retraite, le probl\u00e8me il est l\u00e0, en fait, c'est que si vous n'augmentez pas les cotisations AVS si vous ne voulez pas baisser les prestations des rentes AVS bah, vous \u00eates oblig\u00e9 de putsch Jean les derniers param\u00e8tres vous village de r\u00e9f\u00e9rence du d\u00e9part l\u00e9gal \u00e0 la retraite, donc en repoussant d'une ann\u00e9e, donc c'est un 2 mois apr\u00e8s 2 mois \u00e7a va se passer d\u00e8s 2027 donc avec tout la proc\u00e9dure parlementaire, on repousse tout \u00e7a, la personne est toujours libre de partir en en d\u00e9part anticip\u00e9, c'est juste que nous, nous voulons assurer les rentes sur le long terme, mais pas seulement sur les 10 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:29 > 0:39:58) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien, Pierre-Yves Maillard nous a rejoint Pierre-Yves Maillard, bonsoir, bonsoir, vous arrivez dans notre Studio de ben merci d'y \u00eatre, donc on a, on a abord\u00e9 la question de l'emploi, des tensions autour de l'emploi entre les seniors et les jeunes et une des questions qu'on sait qu'on s'est pos\u00e9e, c'est au fond est-ce qu'il ne faudrait pas lisser les cotisations sociales dans le temps pour que justement garder conserver 1 50 ans et plus, comme on dit ou \u00e0 le recruter ne soit pas plus on\u00e9reux que d'engager un moins vieux qu'est ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:59 > 0:40:28) [90%] : \r\nOui, c'est une c'est tout \u00e0 fait, c'est tout \u00e0 fait n\u00e9cessaire, on a d'ailleurs trouv\u00e9 un un compromis dans ce sens-l\u00e0 avec Les les organisations patronales, enfin en tout cas l'Unapel, l'Union patronale suisse dans l'accord que nous avons trouv\u00e9 sur le 2\u00e8me pilier, il est pr\u00e9vu de baisser de 4 points le taux de cotisations d\u00e9cid\u00e9e 50 et plus qui qui monte aujourd'hui \u00e0 18 pourcent donc part patronale et employ\u00e9 de la baisse \u00e0 14 pourcent justement pour contribuer \u00e0 \u00e0 r\u00e9duire cette ce d\u00e9savantage quand les travailleurs \u00e2g\u00e9s sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:28 > 0:40:53) [93%] : \r\nD'accord, l\u00e0, vous \u00eates d'accord effectivement avec Thomas Beerbaum, donc des jeunes PLR valaisan, en revanche, vous serez peut-\u00eatre moins d'accord, si je vous dis que les jeunes ne veulent pas passer davantage \u00e0 la caisse et invitent donc leurs a\u00een\u00e9s \u00e0 travailler plus longtemps pour cotiser plus longtemps, en m\u00eame temps l'et les plus \u00e2g\u00e9s sont invit\u00e9s \u00e0 laisser leur place aux plus jeunes et on a l'impression qu'il y a une contradiction quand m\u00eame l\u00e0- dedans non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:53 > 0:41:22) [89%] : \r\nD'abord, je trouve que cette ce ce d\u00e9bat jeune senior pour moi est absurde, j'attends toute qu'on peut souhaiter \u00e0 tous, jeunes, de devenir un jour un senior c'est c'est en principe ce qui lui arrivera s'il lui arrive pas \u00e0 m'alors donc on il s'agit simplement des m\u00e9canismes de solidarit\u00e9 tout \u00e7a tout simplement et et de s'assurer que ces m\u00e9canismes de solidarit\u00e9 qu'on a cr\u00e9\u00e9, qui ont qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 assumer jusqu'\u00e0 aujourd'hui, hein, qu'on soit capable de continuer \u00e0 les assumer face \u00e0 effectivement un d\u00e9fi d\u00e9mographique qui pose un certain nombre de difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:22 > 0:41:49) [92%] : \r\nJustement c'est pour \u00e7a qu'on en d\u00e9bat ce soir, c'est pas une question de jeunes, seniors, c'est que, on l'a vu d'ailleurs en l'espace de quelques semaines, il y a eu 2 initiatives, l'une \u00e9manant de jeunes PLR justement qui demandait une une \u00e0 une retraite \u00e0 66 ans pour tous il y compris donc, hommes et femmes et puis une autre initiative, comme on l'\u00e9voquait hier, donc il y aura de provenant des seniors qui disait au fond : voil\u00e0, il faut mettre fin \u00e0 cette discrimination devant l'emploi, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, vous vouliez r\u00e9agir, j'imagine, sur les retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:49 > 0:42:42) [86%] : \r\nJ'sur le nom sur les retraites, sur le les cotisations salariales, donc je partage victime l\u00e0 mais il y a un autre sujet qu'on aborde jamais et dont les seniors devra aussi en parler, c'est clair, en g\u00e9n\u00e9ral, pas tout le monde, mais vous avez souvent une 5\u00e8me semaine de vacances une semaine de vacances suppl\u00e9mentaires \u00e0 partir de 50 ans apr\u00e8s 60 ans, oui, \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte 2 pourcent de salaire suppl\u00e9mentaire et donc les les m\u00eames gens qui disent il faut lisser Les les cotisations salariales, j'aimerais bien qu'on entende aussi mais pourquoi l'on parle pas de cette semaine suppl\u00e9mentaire parce que l\u00e0 aussi c'est un co\u00fbt voudrait les supprimer, vous voulez dire, je dis pas qu'il faut les supprimer mais je j'\u00e7a fait partie Montr\u00e9al \u00e0 parti de achat Charles l'ensemble il y a, il y a, il y a pas juste les cotisations LPP il y a aussi dans certains conventions collectives, le salaire augmenter avec l'\u00e2ge, les nombre de semaines augmente avec l'\u00e2ge, donc il y a a tout des m\u00e9canismes qui sont bien pens\u00e9s, hein, on veut s'on veut, on veut d\u00e9charger on va remettre une d\u00e9charge des des seniors, mais il faut se rendent compte que \u00e7a effectivement, \u00e7a a un co\u00fbt, et \u00e7a, \u00e7a peut amener des distorsions sur le march\u00e9, qu'en pensez-vous Pierre-Yves Maillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:43 > 0:43:46) [91%] : \r\nNon, je ne crois pas une seule seconde qu'un employeur renon\u00e7ant engager quelqu'un qui a 50 ans et plus juste parce qu'\u00e9ventuellement \u00c9douard lui donner une semaine de vacances en plus, alors pourquoi les pourquoi les cotisations salariales, ce sera un probl\u00e8me, c'est la c'est quand on est un pour 100 d'\u00e9cart, \u00e7a peut, \u00e7a peut signifier quelque chose mais il faut, il faut \u00eatre tout \u00e0 fait clair on est dans une situation o\u00f9 la productivit\u00e9 chaque ann\u00e9e continuent de cro\u00eetre, elle croit pas forc\u00e9ment tr\u00e8s fort, mais enfin, elle continue de cro\u00eetre, donc on est dans un un syst\u00e8me o\u00f9 les salari\u00e9s globalement produisent chaque ann\u00e9e un peu plus de richesses et on ne voit pas pourquoi dans un une telle situation, 11 plus face \u00e0 une situation qui est quand m\u00eame de de rar\u00e9faction d'une partie des forces de travail puisque ce cet enjeu d\u00e9mographique va certes pose un probl\u00e8me pour les retraites, mais va aussi poser un probl\u00e8me pour l'Euro pour d'un certain nombre de postes de travail d'un certain nombre de secteurs, notamment la o\u00f9 o\u00f9 on n'a pas form\u00e9 assez de jeunes h\u00e9 bien je vois pas pourquoi dans un contexte o\u00f9 les salari\u00e9s produisent chaque ann\u00e9e un peu plus de richesses, il faudrait commencer \u00e0 discuter de leur retirer les quelques avantages qui ont \u00e9t\u00e9 conquis sur les derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:46 > 0:44:01) [89%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me pesante et des seniors qui travailleraient plus longtemps, hein, pour ne pas trop solliciter le portefeuille justement des des actifs, hein, en vue de financer leur retraite tout en obstruant pas les d\u00e9bouch\u00e9s pour l'emploi des jeunes et ce qu'il y a pas une forme de quadrature du cercle : non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:01 > 0:44:53) [87%] : \r\nNon, mais je pense que c'est important qu'on en parle parce que le march\u00e9 du travail, le march\u00e9 de l'emploi, c'est pas un march\u00e9 limit\u00e9 si vous avez un une personne de 55 ans ou 65 ans qui continuent de travailler, elle a besoin d'un poste de travail qu'il faut une maintenance informatique, elle partira dans un mois, moi, moi, moi, je pense \u00e0 leurs aimeraient bien voir vos syst\u00e8mes informatiques, il retrace les phases de travail au Nasdaq je dire le l'infrastructure, il faut, il faut une tasse \u00e0 la cantine, ces personnes-l\u00e0 ont un revenu, \u00e7a veut dire qu'elles ont consomm\u00e9 \u00e7a me g\u00e9n\u00e9rer de l'emploi dans le march\u00e9 du travail, c'est pas quelque chose de fig\u00e9 dans toute l'espace c\u00f4t\u00e9 voici les toutes les femmes qui ont int\u00e9gr\u00e9 ce terrain dire basan\u00e9, le march\u00e9 du travail, on devrait voir une augmentation massive du taux de ch\u00f4mage, on ne voit pas, donc effectivement ces gens qui continuent de travailler, cr\u00e9er de l'emploi dans la dans, dans, dans le sein d'une petite entreprise, c'est clair, voire \u00e0 la place du CFO attendent qu'partent mais sur l'ensemble de l'\u00e9conomie c'est un sexe ou de de positif dans c'est pas du tout une quadrature du cercle : si les gens travaillent plus longtemps, on va cr\u00e9er une demande suppl\u00e9mentaire et \u00e7a va cr\u00e9er de l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:53 > 0:44:57) [92%] : \r\nLa cr\u00e9ation d'emplois est un processus dynamique en quelque sorte, il y avait il y a des effectivement des m\u00e9tiers qui disparaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:57 > 0:45:16) [85%] : \r\nJe trouve que la et puis \u00e7a \u00e7a ressort \u00e0 ce mythe selon lequel il y a un certain nombre d'emplois parce qu'un kilom\u00e8tre carr\u00e9 de la Suisse, un stock de on en saura et que il est, c'est un jeu \u00e0 somme nulle, ce qui est donn\u00e9 aux jeunes est enlev\u00e9 au vieux oui enlever au vieux pour donner aux jeunes, c'est une id\u00e9e totalement absurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:45:16 > 0:45:39) [92%] : \r\nMais Jacques Neirynck avant les a\u00een\u00e9s disait aux jeunes viendra un jour vous aurez vous aussi une belle retraite en attendant il faut passer \u00e0 la caisse, donc vous cotisez vous travaillez vous cotisez sauf que ce discours de tient plus aujourd'hui non puisque les perspectives de retraite justement pour les plus jeunes sont aujourd'hui plus de dire moins bonne, c'est le moins qu'on puisse dire est que \u00e7a contribue peut-\u00eatre \u00e0 attiser des tensions non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:39 > 0:46:28) [90%] : \r\nOui, mais moi, je dirais, c'est parce qu'on ne regarde pas la situation face depuis que l'on a cr\u00e9\u00e9 l'AVS par exemple est une forme de pensions par r\u00e9partition, c'est-\u00e0-dire que le j'actifs payent ceux qui sont retrait\u00e9s, l'esp\u00e9rance de vie \u00e0 65 ans a doubl\u00e9 alors c'est assez simple : ou bien on travaille 10 ans plus ou bien on diminue les rentes de moiti\u00e9, ou bien on multiplie les cotisations par moiti\u00e9, alors on a chipoter un petit peu, on dit on recourt \u00e0 la TVA mais quand court la TVA, on diminue les pensions des retrait\u00e9s qui forc\u00e9ment payent la TVA aussi on une petit peu augmenter les cotisations, maintenant l'id\u00e9e d'augmenter la dur\u00e9e du travail est une id\u00e9e tellement impopulaire qu'\u00e0 mon avis, elle ne passe jamais en votation et Thomas bien dommage, je pense que c'est la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:28 > 0:46:31) [92%] : \r\nThomas Beerbaum, donc la retraite \u00e0 66 ans, vous r\u00eavez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:46:31 > 0:47:36) [87%] : \r\nAlors non, alors c'est dans une premi\u00e8re \u00e9tape apr\u00e8s l'id\u00e9al, ce serait pas ce qu'on propose en initiative ces traits de de lier l'\u00e2ge de la retraite avec l'esp\u00e9rance de vie, c'est-\u00e0-dire que plus on vit longtemps voulu ont travaill\u00e9 longtemps plus les retraites sont c'est son terme, mais il n'y a pas seulement l'AVS aussi dans dans cette histoire, il y a aussi un quelque chose qu'on appelle le 2\u00e8me pilier qui produit des rendements qui sont plus importants que le 1er pilier et puis aussi encore le 3\u00e8me pilier, donc \u00e7a c'est vraiment \u00e0 mon sens on on a la pyramide des photographies ici qui est qui et qui est l\u00e0 et personne ne veut payer plus de cotisations sociales, personne ne veut diminuer les rentes bient\u00f4t personne ne veut augmenter l'\u00e2ge, la retraite, donc on sera oblig\u00e9 \u00e0 proposer ce 2\u00e8me et le 3\u00e8me pilier et puis c'est l\u00e0 vraiment qui qu'est l'enjeu de notre g\u00e9n\u00e9ration, c'est que la LPP vous, elle vous avez-vous fait cotiser des 25 ans, donc nous on veut cotiser \u00e0 l'APP d\u00e8s 18 ans et des premiers francs gagn\u00e9s et puis on va augmenter aussi les cotisations, les d\u00e9ductions fiscales pour 3\u00e8me, pilier puis en agissant vraiment au niveau du 2\u00e8me et du 3\u00e8me, pilier on permet de contrebalancer un pourvoi va pas dire l'effondrement mais la fragilit\u00e9 du tout 1er pilier qui a bient\u00f4t bah on aura autant de rentiers que de cotisants, donc on voit tr\u00e8s clairement que le syst\u00e8me de r\u00e9partition n'est pas tenable sur du long terme dans notre syst\u00e8me actuel, que pensez-vous de ce raisonnement, Pierre-Yves Maillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:36 > 0:49:14) [91%] : \r\nBon, il y a plusieurs choses \u00e0 dire d'abord, l'\u00e9volution d\u00e9mographique a d\u00e9crit Jacques Neirynck elle est pas d'elle est pas n\u00e9e d'hier, c'est quasiment depuis la cr\u00e9ation de l'AVS qu'on conna\u00eet cette \u00e9volution, le rapport entre actifs et rentiers s'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9grad\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s de moiti\u00e9, on avait \u00e0 peu pr\u00e8s 2 fois plus d'actifs, pour un rentier au d\u00e9but de la cr\u00e9ation de l'AVS qu'aujourd'hui et pourtant nous avons continuellement, r\u00e9ussi \u00e0 avoir des finances saines pour l'AVS, donc on est tout \u00e0 fait capable de financer une AVS de mani\u00e8re \u00e9quilibr\u00e9e, tout en ayant une r\u00e9duction du nombre d'actifs par rapport aux rentiers, on est aujourd'hui dans simplement d\u00e9pendant de l'\u00e9volution de la masse salariale, si la masse salariale cro\u00eet aussi vite que la d\u00e9mographie \u00e9volue, h\u00e9 bien on arrive \u00e0 maintenir les choses en \u00e9quilibre, maintenant il y a une phase c'est vrai devant nous, qu\u00eate d'une vingtaine, 20 25 ans ou le Baby boom cette se transforme maintenant papy-boomers, on a une telle, une telle arriv\u00e9e de nouveaux rentiers qu'effectivement on a quelques probl\u00e8mes financiers, si on prend les chiffres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ici \u00e0 2045 c'est pr\u00e8s de 200 milliards de demandes que nous aurions je rappelle juste la Banque nationale a fait 38 milliards de b\u00e9n\u00e9fices, rien qu'au 1er semestre donc dans la richesse nationale, on devrait \u00eatre capable de trouver des solutions, mais \u00e9videmment il faut des compromis, comme on l'a fait, quand on a cr\u00e9\u00e9 la vieillesse en 48 elle avait pas du tout les m\u00eames prestations qu'aujourd'hui les rentes \u00e9tait tr\u00e8s modeste et on a continuellement pendant 10 r\u00e9vision am\u00e9liorer les prestations AVS, tout en ayant d\u00e9j\u00e0 une \u00e9volution d\u00e9mographique d\u00e9favorable, simplement parce qu'on a cotis\u00e9 un peu davantage, et c'est \u00e7a qu'on doit d\u00e9cider de faire, on doit mobiliser une partie de la richesse nationale en plus pour garantir simplement les m\u00eames prestations, \u00e0 ceux qui auront travaill\u00e9 pendant cette g\u00e9n\u00e9ration qu'\u00e0 ceux qui ont travaill\u00e9 pendant des g\u00e9n\u00e9rations, compress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:14 > 0:49:33) [87%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 : tensions autour de l'emploi, on a par les tensions \u00e9ventuelles \u00e9videmment toujours potentiels, on va dire autour de des retraites et puis je crois juste abord\u00e9 pour les 4 minutes qui nous restent rapidement la question de la vie politique, Jacques Neirynck, je m'adresse \u00e9videmment au doyen, si j'ose dire, si vous me permettez, vous qui avez 80, combien quatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:33 > 0:49:39) [75%] : \r\nWahou j'ai 87 et bient\u00f4t 80 pour la mon Dieu oui alors je aujourd'hui dis \u00e7a, j'\u00e9tais le doyen quand je suis-je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:39 > 0:50:03) [90%] : \r\n\u00e0 300 longtemps donc vous avez cet \u00e2ge-l\u00e0, et vous vous repr\u00e9sentez au conseil national et alors juste un petit d\u00e9tail qui a son importance, m\u00eame, contrairement \u00e0 l'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9c\u00e9dente, vous n'\u00eates pas sur une liste 60 plus comme c'\u00e9tait le cas pr\u00e9c\u00e9demment, mais sur la liste normal si j'ose dire, PDC mais qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui vous disent franchement \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0, et compte tenu du nombre d'ann\u00e9es pass\u00e9es d\u00e9j\u00e0 sous la Coupole, est ce bien raisonnable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:03 > 0:50:43) [87%] : \r\nEh bien moi je dirais c'est bien raisonnable parce que il y a en tout et pour tout comme parlementaire 5 personnes au-del\u00e0 de 70 ans oui que repr\u00e9sente la population suisse au-del\u00e0 de 70 ans 2 millions donc ces 2 millions sont repr\u00e9sent\u00e9s par 5 personnes alors \u00e9coutez d\u00e9j\u00e0 mais c'est pareil au-dessous de 30 ans, il y a 3 parlementaires et ces extr\u00eames sont sous- repr\u00e9sent\u00e9es les 2 extr\u00eames sont sous- repr\u00e9sent\u00e9s et quand on dit sous- repr\u00e9sent\u00e9s, les gens qui sont trait\u00e9s, \u00e7a signifie que leurs retraites sont menac\u00e9s, pas seulement l'AVS comme on l'a amplement d\u00e9battus, mais la LPP aussi, le taux de conversion est totalement d\u00e9raisonnable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:43 > 0:51:06) [90%] : \r\nMais est-ce que c'est quelque chose qui finalement n'est pas on va dire c'est le cycle normal de la vie, hein, c'est pas parce qu'on est un grand nombre qu'on est n\u00e9cessairement pr\u00eats \u00e0 s'engager en politique, je m'adresse \u00e0 vous, Thomas Beerbaum, par exemple, les moins de 30 ans va prendre ceux-l\u00e0 ben voil\u00e0 peut-\u00eatre qu'entre 25 et 30 ou entre 20 et 30 ne sont pas tellement envie de s'engager en politique, encore moins f\u00e9d\u00e9rale est-ce que c'est pas normal que simplement ces jeunes soient sous- repr\u00e9sent\u00e9s ou alors l\u00e0 c'est une grande qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:06 > 0:51:53) [84%] : \r\nSi on est ce que les jeunes sont suffisamment repr\u00e9sentants politique, moi ce que j'ai remarqu\u00e9, c'est que les jeunes, il s'engage quand il pense que peuvent changer les choses et sans la quitter tr\u00e8s clairement vu lors des manifestations pour le climat, mais aussi, par exemple, si Paul si vous faites de la politique communale bah, souvent les gens ils s'engage pas parce qu'ils ont c'est ils ont peut-\u00eatre conscience, peut-\u00eatre \u00e0 tort, \u00e0 raison, que leur voix ne portent pas qu'ils peuvent rien faire passer toujours quelqu'un d'autre qui les cibles et si on commence \u00e0 dire bon bah puisse faire de f\u00e9d\u00e9ralisme, donc on va rentrer le pouvoir aux communes, aux cantons bah, peut-\u00eatre les gens en ben voil\u00e0 la maman peut faire une importance je peux faire partie d'un conseil g\u00e9n\u00e9ral de 44 45 personnes je peux faire basculer une majorit\u00e9 pile \u00e0, je peux cr\u00e9er un nouveau mouvement et c'est quelque chose qui peut \u00eatre reconnaissants voici pour jeune qui dit bah ma voix a fait changer les choses, mon exp\u00e9rience de jeune ma motivation, \u00e7a change les choses et puis comme \u00e7a on peut \u00e9voluer mais il faut vraiment que le que que l'impact il soit concret c'est \u00e7a va comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:53 > 0:52:14) [88%] : \r\nLe alors justement, en parlant d'un impact, on a parl\u00e9 de de de la retraite, on a parl\u00e9 de l'emploi, toutes ces r\u00e9formes un sont sont d\u00e9battues souvent un sous la Coupole, justement, et le match jeune senior para\u00eet in\u00e9gal puisque les jeunes sont sous- repr\u00e9sent\u00e9s au parlement f\u00e9d\u00e9ral et les chats aussi et les seniors aussi mais enfin quand m\u00eame un peu plus de personnes qui ont 65 ans et plus, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, \u00e7a veut dire qu'on est dans l'air de la g\u00e9rontocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:15 > 0:52:55) [87%] : \r\nVous savez que \u00e7a, math\u00e9matiquement parlant, c'est, c'est c'est clair que \u00e7a et sur des dossiers tr\u00e8s d\u00e9licats comme les retraites, c'est clair que ce clivage de d'\u00e2ge va va jouer un r\u00f4le maintenant, il a d'il y a d'autres sujets ou l'Euro, la joue vraiment un r\u00f4le secondaire la la la couleur politique, donc de parti de Monsieur Neyrinck, la partie monsieur monsieur Maillard h\u00e9 bien plus importante qu'un collage, encore une fois, donc 2 au niveau communal ou f\u00e9d\u00e9rale, quand on fait des votes sur la formation, c'est des gens qui sont plus \u00e2g\u00e9s, qui sont plus \u00e0 l'\u00e9cole et qui sont visiblement capable de prendre des des bonnes d\u00e9cisions et j'esp\u00e8re aussi que les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration, sera capable de prendre des bonnes d\u00e9cisions par rapport aux gens qui ont besoin de soins en SMS ou \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:55 > 0:53:02) [89%] : \r\nPierre-Yves Maillard est-ce que \u00e7a pose probl\u00e8me que ben le Conseil national o\u00f9 le Conseil des \u00c9tats ne refl\u00e8te pas exactement la pyramide des \u00e2ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:03 > 0:53:58) [90%] : \r\nIl refl\u00e8te il y a, il y a plein de, plein de, plein d'aspects, il est pas repr\u00e9sentatif et aussi tr\u00e8s peu de salari\u00e9s \u00e9videmment parle m\u00eame pas de ceux qui refusent sont simplement des ouvriers donc Parlement et peu repr\u00e9sentatif des des cat\u00e9gories sociales, c'est dommage, mais ce qui compte, apr\u00e8s tout, c'est d'abord les id\u00e9es et les convictions qui sont d\u00e9fendus, \u00e7a aussi c'est \u00e9videmment d\u00e9cisif et moi j'aimerais vraiment qu'on sorte de ce et on voit que le d\u00e9bat sur les retraites et construit en ce moment sur le th\u00e8me : opposition des g\u00e9n\u00e9rations, \u00e7a n'a aucun sens encore une fois, on passe \u00e0 travers les g\u00e9n\u00e9rations et nous avons un vrai d\u00e9fi, un syst\u00e8me de solidarit\u00e9 magnifique qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e apr\u00e8s la guerre doit \u00eatre maintenant d\u00e9fendue sauvegard\u00e9 par des consensus des compromis d'accord et je rappellerai juste que la rente moyenne aujourd'hui, il est la rente AVS moyenne tr\u00e8s bien 1000 francs la rente LPP PPC 1400 francs, \u00e7a fait pour une personne seule, 3500 francs en moyenne, personne ne peut dire que ces gens sont privil\u00e9gi\u00e9s et \u00e7a, c'est des moyennes \u00e9videmment il y a plein de gens, merci qui vivent avec beaucoup moins que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:53:58 > 0:54:04) [98%] : \r\nMerci beaucoup, merci \u00e0 tous les 4 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, elle souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:54:05 > 0:54:08) [86%] : \r\nForum Esther, Coco, Mehmet Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:54:09 > 0:54:25) [89%] : \r\n18 heures 49 l'heure de notre s\u00e9rie hebdomadaire ville oubli\u00e9e focus sur les pr\u00e9occupations des 5 plus grandes villes de Suisse aujourd'hui Gen\u00e8ve 2\u00e8me en taille du pays, l'interview de la m\u00e8re, Sandrine Salerno est sign\u00e9e Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:54:25 > 0:54:42) [90%] : \r\nSandrine Salerno, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates maire de Gen\u00e8ve, cette ann\u00e9e, Gen\u00e8ve 2\u00e8me ville suisse, c'est une agglom\u00e9ration de plus d'un demi-1000000 1000000 de personnes Sandrine Salerno pour une ville internationale comme Gen\u00e8ve, l'int\u00e9gration des \u00e9trangers, c'est un des principaux d\u00e9fis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:54:44 > 0:55:54) [91%] : \r\nDisons que c'est une politique qu'on a mis en place au niveau de la ville et qui constitue aujourd'hui un peu oui, un d\u00e9fi, un challenge parce qu'on a envie de faire des choses bien, h\u00e9 et notamment de travailler sur un autre particularit\u00e9, on est, vous l'avez dit la 2\u00e8me ville de Suisse, mais on est surtout une ville historiquement, traditionnellement de migration, qu'elle soit interne ou international, on est une ville internationale \u00e0 Gen\u00e8ve en ville, vous avez 48 pourcent de la population qui est \u00e9trang\u00e8re, et vous en avez encore plus, qui est d'origine \u00e9trang\u00e8re Moi m\u00eame je suis une seconde comme on les appelle, donc on est vraiment historiquement, de tout temps, cette ville de m\u00e9tissage de brassages culturels et je pense qu'aujourd'hui au XXIe si\u00e8cle, notre challenge, c'est que les choses se passent bien et je pense qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on a \u00e0 la fois les comp\u00e9tences et le savoir- faire pour d\u00e9velopper une, une fa\u00e7on de vivre en milieu multiculturel avec des outils qui nous seront propres, et qui ne sont pas d'ailleurs toujours forc\u00e9ment transposable ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:55:54 > 0:55:58) [93%] : \r\nOui, \u00e7a veut dire que Gen\u00e8ve un savoir- faire en mati\u00e8re d'int\u00e9gration que d'autres n'ont peut-\u00eatre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:55:58 > 0:57:46) [92%] : \r\nBah, d'abord on est une ville et je pense que les choses se vivent diff\u00e9remment quand on est dans un espace tr\u00e8s urbains comme le n\u00f4tre dans un espace qui a un espace beaucoup plus des campagnes, on est une ville par essence multiculturel, on l'a toujours \u00e9t\u00e9 donc c'est pas une nouveaut\u00e9, \u00e7a fait vraiment partie de l'ADN de Gen\u00e8ve et je pense qu'on a une tradition mais aujourd'hui une volont\u00e9 et une politique publique qui d\u00e9fini diff\u00e9remment l'alt\u00e9rit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es des th\u00e8ses f\u00e9d\u00e9ral qui sont d'ailleurs souvent bas\u00e9s sur la migration via \u00e0 l'asile, nous on a une migration qui peut \u00eatre une migration pour des raisons politiques, mais qui a aussi traditionnellement une migration \u00e9conomique parce qu'on a besoin de main d'oeuvre et puis le processus d'int\u00e9gration, on le voit pas et j'esp\u00e8re qu'on le vit pas comme \u00e9tant uniquement dans un sens, \u00e0 savoir des migrants qui arrivent \u00e0 Gen\u00e8ve et qui doivent s'int\u00e9grer mais plut\u00f4t comme des personnes qui viennent d'ailleurs, mais des fois, ailleurs, c'est aussi la Suisse al\u00e9manique et qui vont apporter quelque chose \u00e0 Gen\u00e8ve qui vont changer aussi la fa\u00e7on qu'on a de vivre et d'\u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve, donc vraiment comme un un un m\u00e9canisme un processus qui doit se vivent des 2 c\u00f4t\u00e9s, pour nous, ce qu'on d\u00e9fend, c'est pas une vision en guillemets vieillotte et assimilationniste on douaniers tout ce qu'on est en tant qu'individu parce qu'on devra se fondre dans une identit\u00e9 genevoise, au contraire, c'est une identit\u00e9, un mouvement qui se construit, qui se renouvelle de de mani\u00e8re quotidienne et o\u00f9 en d\u00e9finitive les migrants bah, il participe \u00e0 la cr\u00e9ation, y compris au niveau social et culturel de l'\u00c9tat, entit\u00e9 genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:57:46 > 0:57:53) [94%] : \r\nVous diriez qu'il y a un d\u00e9calage entre votre appr\u00e9ciation de la situation \u00e0 Gen\u00e8ve et celle qui a fait au niveau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:57:53 > 0:58:50) [93%] : \r\nOui, je dirais qu'on a et on le voit dans les d\u00e9bats au niveau politique en sus \u00e0 Gen\u00e8ve, on a fait des exp\u00e9riences qu'on n'a pas fait ailleurs en Suisse, ces exp\u00e9riences l\u00e0 je pense notamment au processus de r\u00e9gularisation des clandestins, mais je pense aussi, dans les ann\u00e9es 80 \u00e0 l'entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole des enfants sans statut, pour nous, c'est des acquis, c'est des choses qui parle au-del\u00e0 du clivage politique, elles ont mis du temps \u00e0 se mettre en place, mais le jour o\u00f9 elles se sont mises en place, elles ont \u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re p\u00e9renne, aujourd'hui vous avez dans la plupart des cantons suisses vous avez par la scolarisation des enfants son statut, donc je pense que oui, on a une particularit\u00e9, on a aussi une ville o\u00f9 ma foi si vous parlez fran\u00e7ais dans les rues de Gen\u00e8ve, ben c'est bien tout le monde vous comprend mais en m\u00eame temps si vous parlez anglais, si vous parlez espagnol, vous avez de fortes chances d'\u00eatre tout aussi bien compris que si vous parlez fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:50 > 0:58:58) [86%] : \r\nVous parliez de la scolarisation, le droit de vote aussi, droit de vote pour les \u00e9trangers, \u00e7a aussi c'est une particularit\u00e9 genevoise alors \u00e7a existe aussi dans : quand on vous Gen\u00e8ve l'introduite quand m\u00eame en 2005.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:58:58 > 0:59:20) [91%] : \r\nGen\u00e8ve-l\u00e0 introduite en 2005, mais pour le coup, elle a pas \u00e9t\u00e9 exemplaire d'abord, on n'a pas donn\u00e9 des droits politiques complet alors que vous les connaissez au niveau communal dans d'autres cantons, on l'a, on a r\u00e9ussi en 2005, mais apr\u00e8s plusieurs \u00e9checs de votation populaire, donc au niveau des droits politiques, je dirais qu'on n'a pas un marqueur ultra- progressiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:20 > 0:59:23) [89%] : \r\nVous souhaiteriez Alain aller de l'avant dans ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:24 > 0:59:42) [95%] : \r\nAlors je pense que oui, on a aujourd'hui des droits politiques qui sont uniquement au niveau municipal et qui sont autour de la capacit\u00e9 de voter et d'\u00e9lire, il y a pas l'\u00e9ligibilit\u00e9 et au niveau cantonal, vous avez pas de participation non plus, je pense que ce d\u00e9bat qu'il faudra refaire au niveau, je ne vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:42 > 1:00:02) [91%] : \r\nOn parle de Gen\u00e8ve 2\u00e8me plus grande ville de de Suisse, on l'a dit une agglom\u00e9ration de plus d'un demi-1000000 de personnes sur 2 pays, cette agglom\u00e9ration, vous diriez que la la politique suisse, elle devrait aussi s'adapter en mati\u00e8re migratoire on on parle par exemple de de contingents d'\u00e9trangers, elle devrait s'adapter \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:00:02 > 1:01:33) [91%] : \r\nBah, si vous voulez, il y a 2 choses : il y a d'abord le discours g\u00e9n\u00e9ral, on a toujours eu historiquement un dispositif autour de la migration qui \u00e9tait un dispositif li\u00e9 aux besoins des forces du march\u00e9 de l'\u00e9conomie, en d\u00e9finitive, mais on a toujours contingent\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre la main-d'Oeuvres dont on avait besoin, donc si vous voulez en terme de de discours politiques, on a un discours politique de droite, d'une droite dure au niveau f\u00e9d\u00e9ral et qui est encore totalement vieillot, je le dirai, je le disais, hein, qui est largement bas\u00e9 sur des th\u00e9ories assimiler ce assimilationiste l'\u00e9tranger, il a bien de la chance d'\u00eatre accueillis en Suisse, il faut qu'il travaille et puis qui gomme toutes les asp\u00e9rit\u00e9s particularit\u00e9 ou ou ou \u00e9l\u00e9ments de diversit\u00e9 qu'il peut int\u00e9grer \u00e7a je pense que c'est une vision qui est pour moi totalement d\u00e9pass\u00e9, elle r\u00e9pond \u00e0 des aspirations de discours politique de droite, je pense pas que c'est l\u00e0- dessus qu'on peut construire une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9quilibr\u00e9e apr\u00e8s en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, on le voit, mais on le voit aussi au niveau suisse, on a besoin des \u00e9trangers, parce que si on veut continuer \u00e0 \u00eatre un pays prosp\u00e8re, il nous faut de la main d'oeuvre si on veut continuer \u00e0 \u00eatre un pays prosp\u00e8re avec un syst\u00e8me d'assurance sociale 1er pilier 2\u00e8me pilier, il nous faut non seulement de la main d'oeuvre, mais en plus de la main d'oeuvre relativement jeune, qui, qui a des enfants qui payent le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:01:33 > 1:01:55) [89%] : \r\nEt \u00e7a on l'oublie souvent, c'est-\u00e0-dire que dans le discours politique on accable les \u00e9trangers de tous les maux, a eu x parce que toutes les difficult\u00e9s qu'on pourrait avoir viennent du pourcentage d'\u00e9trangers, 25 pourcent au niveau national en m\u00eame temps on oublie de dire que sans ces \u00e9trangers, la Suisse, sa fra\u00eecheur, juste un pays qui n'existerait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:56 > 1:02:09) [90%] : \r\nVous avez parl\u00e9 des des majorit\u00e9s politiques alors c'est clair que les majorit\u00e9s ne sont pas les m\u00eames au niveau suisse que que qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, d'ailleurs, Gen\u00e8ve se distinguent souvent lors des des journ\u00e9es de votation \u00e0 Canton qui qui vote beaucoup plus \u00e0 gauche, est ce que Gen\u00e8ve est encore en Suisse, \u00e0 ce point de vue-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:02:09 > 1:03:03) [92%] : \r\nVous avez si on \u00e9tait tous identiques, on s'emb\u00eaterait au bout d'un moment on penserait tous de la m\u00eame fa\u00e7on, on imaginerait tous les m\u00eames solutions d\u00e9fis qui se posent et c'est pas comme \u00e7a qu'un pays avance surtout un peu \u00e0 un pays comme le n\u00f4tre, qui est un petit pays, donc est-ce qu'on fait partie les Genevois de la Suisse, oui, on est parfois tr\u00e8s diff\u00e9rent des autres, mais les autres sont si diff\u00e9rents de nous, je pense que c'est une de nos richesses, une de nos particularit\u00e9s qu'il faut construire dessus et qu'on peut aussi cultiver ce pays qui est multi- facettes ou potentiellement h\u00e9 ben quand vous \u00eates Genevois et vous partez dans un canton en Suisse al\u00e9manique ou m\u00eame au Tessin bah, vous pouvez \u00eatre aussi d\u00e9pays\u00e9 parce que vous \u00eates dans votre pays, mais vous avez un r\u00e9f\u00e9rentiel, social et culturel qui est diff\u00e9rent, donc on peut voyager \u00e0 l'autre bout du pays et avoir le sentiment qu'on est tr\u00e8s loin de son canton natale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:03:03 > 1:03:10) [96%] : \r\nVotre appel votre plaidoyer pour la diversit\u00e9 merci beaucoup Sandrine Salerno, bonne soir\u00e9e, merci pour ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:10 > 1:03:25) [86%] : \r\nC'\u00e9tait Sandrine Salerno \u00e0 l'ancienne de notre s\u00e9rie les villes oubli\u00e9es, interrog\u00e9 par Pietro Bugnon \u00e0 retrouver sur notre site internet, rtsinfo Point CH et demain, cap au nord de la Suisse avec la ville de B\u00e2le et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:27 > 1:03:42) [96%] : \r\nDemain le ciel sera souvent nuageux avec des averses et des orages, il y aura une accalmie progressive depuis l'ouest en cours d'apr\u00e8s- midi en soir\u00e9e avec le d\u00e9veloppement de larges \u00e9claircies, il fera 24 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, jeudi et vendredi le temps \u00e0 sera assez ensoleill\u00e9 et chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:46 > 1:03:54) [80%] : \r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et son essence SP 98, plus d'autres stations service ENI Agip.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:55 > 1:04:01) [85%] : \r\nL'axe Geneva s'il faut patienter 3 quarts d'heure au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:01 > 1:04:01) [74%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:04:02 > 1:04:10) [93%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9mission de forum, merci \u00e0 tous et \u00e0 toutes de l'avoir suivi, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e et \u00e0 tout bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:04:16 > 1:04:22) [84%] : \r\nPouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n", "UMID : ZT051481\r\nDate de transcription : 08-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:35 > 0:05:34) [91%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 6 ao\u00fbt c'est ce qu'on appelle un accueil glacial, le Parti bourgeois d\u00e9mocratique \u00e9met de s\u00e9rieux doutes sur la possibilit\u00e9 de pr\u00e9senter \u00c9ric Stauffer aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 le Genevois annon\u00e7ait pourtant hier sa candidature sous l'\u00e9gide du PBD comment expliquer ce pataqu\u00e8s \u00c9ric Stauffer \u00e0 notre invit\u00e9 dans un instant humiliation intimidation arbitraire les activistes du climat sont-ils trop malmen\u00e9s par la police le reproche \u00e9mane du collectif extinction r\u00e9bellion Pierre-Antoine Hildbrand municipal en charge de la police \u00e0 Lausanne, leur r\u00e9pond Donald Trump relance la guerre commerciale la Chine r\u00e9plique et la bourse s'affole le sc\u00e9nario vient de se reproduire, elle et c'est au sc\u00e9nario n'est pas indolore pour la Suisse, nous dira un analyste financier, jeune senior vers le clash, c'est le grand d\u00e9bat de ce soir, Mehmet Gultas s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:34 > 0:05:49) [93%] : \r\nOui, la soci\u00e9t\u00e9 suisse vieillit, les baby-boomers vont partir \u00e0 la retraite, les jeunes passer \u00e0 la caisse, cela provoque des tensions autour de l'emploi, des retraites et de la vie politique, alors comment \u00e9viter la guerre des g\u00e9n\u00e9rations d\u00e9bat dans une demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:49 > 0:06:06) [90%] : \r\n60000 personnes en Suisse parlent le romanche, mais la 4\u00e8me langue nationale continue de perdre du terrain, \u00e0 qui la faute, question que nous poserons \u00e0 Johann\u00e8s Fluri, pr\u00e9sident de la Ligue romanche vous \u00e9coutez Forum nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:08 > 0:06:11) [87%] : \r\nForum Esther, Coco, Mehmet Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:12 > 0:06:42) [93%] : \r\n\u00c9ric Stauffer n'est pas le bienvenu au PBD suisse, le co- fondateur du MCG a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier comme candidat du PBD Gen\u00e8ve pour le Conseil national cet Automne cette candidature passe mal aupr\u00e8s des instances de la petite formation politique Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne le PBD suisse qui n'avaient pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus des intentions de la section genevoise va sans doute refuser l'adh\u00e9sion d'\u00c9ric Stauffer, il s'oppose \u00e0 ce que l'ancien tribun soit candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:42 > 0:07:04) [89%] : \r\nEt voil\u00e0 une gaine fera et dont se serait bien pass\u00e9 le PBD, le parti du centre, qui lutte pour sa survie, vient de se fourrer dans le gu\u00eapier de la politique genevoise sa section du bout du lac, a voulu faire un coup m\u00e9diatique avec la candidature du tribun ex- MCG \u00c9ric Stauffer mais les coups d'\u00e9clat et de sang, parfois, d'\u00c9ric Stauffer, ainsi que sa ligne politique effraie le PBD suisse \u00e9coutez Laurence cesse le vice- pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:04 > 0:07:23) [88%] : \r\nActuellement en regardant ce qu'on conna\u00eet de Monsieur Starr offert ses positions politiques de mon avis, je peux pas m'imaginer qu'on d\u00e9cidera de lui avoir comme membre du PBD, c'est aussi pour les m\u00eames raisons que moi personnellement, je peux pas m'imaginer une candidature sous le drapeau du PBD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:23 > 0:07:43) [89%] : \r\nNon, et tout cela Sloan comme un d\u00e9saveu, il faut dire que le PBD actuellement, un autre probl\u00e8me de personnel politique en Argovie, le pr\u00e9sident de la section locale s'est d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9cemment favorable \u00e0 la peine de mort, le parti du centre, qui cultive une image progressiste et plut\u00f4t lisse, a du s'en distancer, on imagine qu'il craint le m\u00eame genre d'esclandre avec \u00c9ric Stauffer, en plus de perdre quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:43 > 0:07:48) [90%] : \r\nThibault est-ce que la section genevoise a agi sans en r\u00e9f\u00e9rer au PBD national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:48 > 0:07:56) [92%] : \r\nEn tout cas le vice- pr\u00e9sident cesse dit ne pas avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu de la candidature d'\u00c9ric Stauffer uniquement de sa demande d'adh\u00e9sion PBD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:56 > 0:08:13) [90%] : \r\nC'est clair qu'on n'arr\u00eatait pas pr\u00e9vu, il y avait seulement 7 E monte adh\u00e9sion et maintenant on constate qu'il y a aussi la volont\u00e9 d'\u00eatre candidat pour le PBD, \u00e7a c'est clair, il nous faut une discussion et une r\u00e9union de la direction pour 30 rue d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:13 > 0:08:28) [95%] : \r\nSans doute y a-t-il l\u00e0 a eu un peu de na\u00efvet\u00e9 du PBD suisse, il pouvait se douter que l'ancien tribun MCG ne demandait pas une carte de membre uniquement pour manger des saucisses \u00e0 ses meetings une s\u00e9ance aura lieu dans les prochains jours entre la direction du parti et la section genevoise pour remettre les pendules \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:28 > 0:08:35) [92%] : \r\nBon, tout \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 une autre question, Thibault est-ce que le PBD suisse a pour strat\u00e9gie de recruter des anciennes gloires de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:35 > 0:08:57) [88%] : \r\nEn tout cas, selon nos confr\u00e8res du Temps des touches ont \u00e9galement eu lieu en Valais avec un certain Yannick Buttet, ancien conseiller national PDC pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission, Yannick Buttet, qui nous a dit avoir d\u00e9clin\u00e9 ses sollicitations, le PBD avait aussi en son temps, recruter, Christine Bussat, de la Marche blanche anti- p\u00e9dophile me mais cela s'\u00e9tait mal pass\u00e9, Laurence refusent de voir cela comme une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:57 > 0:09:03) [88%] : \r\nC'est pas une strat\u00e9gie dans les cas mentionn\u00e9s de mon mari, c'est aussi par une tr\u00e8s bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:03 > 0:09:16) [89%] : \r\nLe vice- pr\u00e9sident du PBD suisse dit maintenir sa confiance envers le pr\u00e9sident de la section genevoise Thierry Vidor n'en revanche, en revanche, pas question pour lui d'avoir un certain \u00c9ric Stauffer sur une liste, affili\u00e9 au PBD \u00e7a, on l'aura bien compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:16 > 0:09:22) [93%] : \r\nMerci pour vos explications Thibaut Schaller et le principal int\u00e9ress\u00e9, \u00c9ric Stauffer est avec nous, bonsoir Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:24 > 0:09:37) [85%] : \r\nVous \u00eates donc candidat d\u00e9clar\u00e9 au Conseil national, vous avez entendu Laurence Hesse r\u00e9pondra \u00e0 Thibaut Schaller, vos chances sont minces, d'\u00eatre accept\u00e9s au PBD, c'est un d\u00e9saveu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:09:38 > 0:10:03) [86%] : \r\n\u00e9coutez moi encore une fois, je mets tr\u00e8s clair vis-\u00e0-vis de l'\u00e9lectorat, je ne vois et du PBD suisse, premi\u00e8re chose que je vais vous dire c'est que Thierry du danois n'a commis aucune faute statutaires puisqu'il a inform\u00e9 le PBD suisse qui avait quelques poids lourds qui allait rejoindre sa liste et que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:03 > 0:10:08) [80%] : \r\nMais visiblement pas cette superbe hein \u00c9ric Stauffer c'est pas ce que nous dit Rams\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:10:09 > 0:11:08) [89%] : \r\nAlors si vous nous laissez terminer, vous allez voir qu'on va arriver \u00e0 la m\u00eame conclusion, donc l'autonomie est compl\u00e8tement laiss\u00e9 aux sections cantonales donc de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, Thierry Gidon n'a fait aucune erreur, il aurait \u00e9t\u00e9 o\u00f9 il eut \u00e9t\u00e9 plus de Porta que Monsieur donne, explique d'embl\u00e9e, il y a que j'allais \u00eatre candidat, ce qui aurait pu faire qu'on aurait eu une communication commune entre le PBD suisse et le PBD Gen\u00e8ve, maintenant, je me suis entretenu avec Monsieur FC pendant plus d'une demi- heure, il y a une heure et demie de cela, nous avons convenu que nous avons encore une marge de manoeuvre jusqu'au lundi 12 ao\u00fbt \u00e7a date \u00e0 laquelle le service des votations va clore les lyc\u00e9es, elles seront fig\u00e9es jusqu'au 20 octobre, date des \u00e9lections, nous allons donc organiser ce meeting, on a pu bien \u00e9changer, alors je dois quand m\u00eame admettre que c'est la premi\u00e8re fois que c'est par l\u00e0, avec Monsieur H.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:11:08 > 0:11:09) [80%] : \r\nMais bon, c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:11:09 > 0:11:16) [85%] : \r\nQuant \u00e0 acc\u00e8s avec un autre vice- pr\u00e9sident du PBD suisse, vous m'excuserez mais je veux dire, voil\u00e0, il ne m'appartenait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:11:16 > 0:11:28) [79%] : \r\nC'est-\u00e0-dire est spontan\u00e9ment bah il n'appartenait pas d'aller comme elles m'ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 tous les membres du club et des Suisses pour leur dire : Coucou je suis l\u00e0, je vais \u00eatre candidat, enfin voil\u00e0, il y a eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:11:28 > 0:12:00) [89%] : \r\nMalentendu, c'est vrai, maintenant la position de monsieur, c'est une position personnelle, parce que je lui ai pos\u00e9 la question par rapport \u00e0 son communiqu\u00e9 de presse, alors il a admis aussi dans la discussion qui ne connaissaient pas et c'est vrai, et moi mon plus grand Marc grande faiblesse ceux qui critiquent le plus sur ce qui ne connaissent le moins et encore une fois, je crois qu'en politique, et vis-\u00e0-vis de la population de l'\u00e9lectorat, les gens, les citoyens ont de ces politiciens qui sont en dessous de la ligne de flottaison et qui font que la vie des citoyens se p\u00e9jore \u00e0 chaque Qu\u00e9bec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:00 > 0:12:23) [85%] : \r\nN\u00e9anmoins je n\u00e9anmoins riche, \u00c9ric Stauffer, \u00c9ric Stauffer n\u00e9anmoins le PBD suisse se positionne comme le parti du compromis d'ailleurs son slogan, hein c'est va et Ligue \u00e0 Bure, ce qu'il veut \u00e0 peu pr\u00e8s tout dire hein ennuyeux mais bon vous, vous \u00eates plut\u00f4t connu comme un une personne avec des positionnements forts, notamment sur les frontaliers franchement est-ce que vous avez, vous croyez que vous pouvez vous dissoudre dans un parti comme le PBD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:12:24 > 0:12:55) [87%] : \r\nMais absolument pas ce que j'ai juste une autre mani\u00e8re de le dire, vous parlez des frontaliers hein de m\u00e9thane beaucoup de campagnes pour les f\u00e9d\u00e9rales, c'est la mobilit\u00e9, ah, ah, vous savez, c'est dans le craignent, il para\u00eet, mais moi \u00e7a fait 15 ans que 6 banques quand on dit qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, il y a 550000 mouvements v\u00e9hicules/jour des fronti\u00e8res genevoises, il faut que Berne un jour accepte que Gen\u00e8ve est un groupe qui est diff\u00e9rent de l'Argovie ou de la Thurgovie et qu'on a ce ph\u00e9nom\u00e8ne frontalier qui asphyxient Gen\u00e8ve, donc il faut que Berne investissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:12:55 > 0:12:59) [93%] : \r\nDans la mobilit\u00e9 pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des citoyens, alors on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:12:59 > 0:13:13) [88%] : \r\nDire la m\u00eame chose avec le PBD, mais on va le dire de mani\u00e8re diff\u00e9rente et moi maintenant j'en ai assez qu'on prenne les \u00e9lecteurs pour ce qui me notion pas et aujourd'hui il faut appeler un chat un chat et il faut aller de l'bon pour faire tout ce qui est en pouvoir des \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:13:13 > 0:13:15) [98%] : \r\nPour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:15 > 0:13:36) [92%] : \r\n\u00c9ric Chataignon Patrick Thomas, alors il y a d\u00e9j\u00e0 eu cet \u00e9pisode en Valais vous avez voulu adh\u00e9rer au PDC pour \u00eatre candidat pour le PDC, vous avez \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, maintenant il y a cet \u00e9pisode \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le PBD publi\u00e9 un communiqu\u00e9 de son vice- pr\u00e9sident, pour dire qu'il a de s\u00e9rieux doutes sur votre candidature est-ce que vous ne croyez pas que tout cela va finir par fatiguer les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:13:37 > 0:14:08) [85%] : \r\nAlors, au bout, jamais \u00e9t\u00e9 dire dans votre convocation que le PBD Genevois aussi et il a communiqu\u00e9 de presse, Alen\u00e7on le p\u00e9trole et les listes o\u00f9 je suis sur une biche PBD mais voil\u00e0 c'est r\u00e9tabli puisque je viens de dire ensuite : il est clair, vous avez raison mais il il est \u00e9vident que si c'\u00e9tait steiner de Z\u00fcrich ou Dupont Alvarez de Gen\u00e8ve, qui se pr\u00e9sentait sur la liste des b\u00e9b\u00e9s sont ressuscit\u00e9s aucun int\u00e9r\u00eat pourquoi parce qu'aucune chance d'\u00eatre \u00e9lu, pourquoi il y a une telle r\u00e9action, m\u00eame en Suisse al\u00e9manique sur ma candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:14:08 > 0:14:15) [85%] : \r\nTu notamment des Verts, lib\u00e9raux et des radicaux parce qu'ils ne sont pas du tout b\u00e9b\u00e9 doit \u00eatre aussi le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:14:15 > 0:14:23) [86%] : \r\nQu'eux, h\u00e9 bien, comme le PDC compte vous avez une d\u00e9ferlante m\u00e9diatique, mais il faut savoir l'assumer, il faut avoir le courage de ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:14:23 > 0:14:23) [72%] : \r\nDe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:14:24 > 0:14:27) [94%] : \r\nEt les \u00e9lecteurs, encore une fois, veulent des politiciens courageux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:14:27 > 0:14:29) [68%] : \r\nAlors c'est vrai qu'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:14:29 > 0:14:37) [91%] : \r\nOui, on se situe dans la une dans dans toute la Suisse romande et m\u00eame en Suisse al\u00e9manique, le PBD doit assumer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT8 (0:14:37 > 0:14:38) [70%] : \r\nNon, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:14:38 > 0:14:41) [87%] : \r\nUne diff\u00e9rence mais divergent sur la ligne politique j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:41 > 0:15:09) [89%] : \r\nAlors, il faudrait alors il faudra il faudra Laurent convaincre d'ici le 12 ao\u00fbt vous avez cette r\u00e9union avec eux, \u00c9ric Stauffer, ce sera ma derni\u00e8re question rapidement est-ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 adoucir votre discours notamment peut-\u00eatre sur les frontaliers, parce qu'on sait que le PBD se positionne comme un parti qui veut conclure l'accord cadre accord-cadre, \u00e7a veut dire \u00eatre pro- bilat\u00e9rales, peut-\u00eatre d\u00e8s une position trop s\u00e9v\u00e8res sur les frontaliers sera difficile \u00e0 faire passer, donc on voit attend Roussel pr\u00eat \u00e0 adoucir votre discours pour pouvoir entrer dans ce parti, le PBD \u00eatre accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:15:10 > 0:15:29) [94%] : \r\nJe vous r\u00e9ponds d'une mani\u00e8re extr\u00eamement claire j'ai toujours dit et depuis 2005 que le canton de Gen\u00e8ve a besoin de la main-d'oeuvre frontali\u00e8re, nous avons \u00e0 Gen\u00e8ve 270000 postes de travail pour 220000 personnes actives, nous avons besoin d'importer soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:15:29 > 0:15:31) [82%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration, soit de la France voisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:15:31 > 0:15:37) [92%] : \r\n50000 employ\u00e9es qu'pouvoir satisfaire aux besoins \u00e9conomiques du canton de Gen\u00e8ve qui rayonne dans toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:37 > 0:15:39) [94%] : \r\nDonc, vous \u00eates tr\u00e8s bien jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:15:39 > 0:15:49) [96%] : \r\nEt dans cette ligne et j'ai toujours dit que j'\u00e9tais contre l'Europe mais pour les accords bilat\u00e9raux et que j'\u00e9tais pour une Europe \u00e0 l'image de la Suisse, une Europe des r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:15:50 > 0:15:54) [83%] : \r\n\u00e0 l'image de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse ou des \u00c9tats-Unis, donc moins travaux avoir jamais chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:54 > 0:16:13) [86%] : \r\nIl faudra voir si vous arrivez en tout cas \u00e0 convaincre le PBD de, de revenir sur la position, en tout cas sur ses doutes \u00e9mis dans son communiqu\u00e9, aujourd'hui, je vous remercie, \u00c9ric Stauffer, pass\u00e9 quelques doigts quelques minutes avec nous on va ramener 12 et on sera l\u00e0, on y sera attentif, je vous remercie, \u00c9ric Stauffer, candidat d\u00e9clar\u00e9, conseiller national, bonne soir\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:13 > 0:16:55) [90%] : \r\nLes actions de d\u00e9sob\u00e9issance civile des activistes du climat sont-elles, victime d'une r\u00e9ponse polici\u00e8re disproportionn\u00e9e, c'est en tous cas l'accusation faite par le collectif extinction r\u00e9bellion et d'autres militants en Suisse al\u00e9manique de r\u00e9centes actions de blocage des grandes banques ont d\u00e9bouch\u00e9 sur des arrestations et des condamnations, le 25 juillet \u00e0 Lausanne 52 manifestants ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s et 8 d'entre eux ont subi des fouilles int\u00e9grales au poste de police p\u00e9ril Antoine Hildebrand bonsoir, bonsoir Madame, vous \u00eates municipal en charge de la police, membre du PLR, alors vous l'avez entendu allez les reproches de extinction r\u00e9bellion, il parle d'humiliation, d'intimidation de traitement arbitraire qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:55 > 0:17:48) [89%] : \r\nEh bien, je conteste ces qualificatifs, je soutiens le travail de la police de Lausanne qui a agi avec proportionnalit\u00e9 dans le cadre l\u00e9gal, on n'opportunit\u00e9 \u00e9galement par rapport au 3\u00e8me blocage cons\u00e9cutifs qui extinction r\u00e9bellion organis\u00e9e \u00e0 Lausanne, il est possible de faire des manifestations \u00e0 Lausanne, pour autant qu'elle soit demand\u00e9e autoris\u00e9e et puis qu'on puisse se coordonner, coordonn\u00e9e avec les autres services de secours, je pense aux pompiers et aux ambulances, aux transports publics \u00e9galement et puis que, pour que les interventions de police puisse avoir lieu, alors \u00e9coutez d'organiser de tr\u00e8s grande manifestation \u00e0 Lausanne, on l'a vu avec la manifestation lors de la gr\u00e8ve des d'\u00e9lite pour les droits des femmes 5 ans 40000 50000 personnes sans aucun souci du plusieurs manifestations climatiques qui sont tr\u00e8s bien pass\u00e9es avec les \u00e9tudiants, il y a d'autres manifestations non autoris\u00e9es qui elle d\u00e9g\u00e9n\u00e8re et ma foi, la police doit aussi intervenir dans ces cas-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:48 > 0:17:58) [87%] : \r\nAlors \u00e9coutez ce qu'on dit \u00e0 ce propos us nu Yilmaz avocats ind\u00e9pendants \u00e0 Lausanne, il conseille justement les activistes du climat, interpell\u00e9 le 25 juillet dernier \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:58 > 0:18:40) [91%] : \r\nQue ce soit sur le plan politique, mais aussi sur le plan juridique, c'est compl\u00e8tement arbitraire et de ce point l\u00e0 je vois un durcissement tr\u00e8s claire de la police, on se trouve dans une manifestation non autoris\u00e9e, tant que c'est une petite contraventions, vous pouvez aller demander \u00e0 ces personnes de d\u00e9cliner leur identit\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait et par la suite, vous faites votre rapport et puis si vous voulez les d\u00e9noncer, d\u00e9noncer \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, si vous devez les amener au poste de police, d'accord, pourquoi pas, mais quel est le motif pour une fouille compl\u00e8te, quel est le motif de d\u00e9nuder ce des personne au poste de police, ils sont accus\u00e9s de quel d\u00e9lit ou de quel Crime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:40 > 0:18:46) [88%] : \r\nPierre-Antoine Hildbrand quel Crime ces activistes ont-ils fait c'est pour reprendre les termes de cet avocat qui justifie une fouille \u00e0 nu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:47 > 0:19:42) [93%] : \r\nAlors il faut bien voir que ce ne sont que quelques activistes qui sont et qui ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s au poste de police, et \u00e0 partir du moment de les retenir, pour faire un certain nombre de v\u00e9rifications puisque le mouvement extinction r\u00e9bellion et actif dans plusieurs villes de Suisse, o\u00f9 il y a d'autres enqu\u00eates, h\u00e9 bien, \u00e7a n\u00e9cessite de prendre un peu de temps pour un certain nombre de v\u00e9rifications, les personnes qui sont prises en charge par la police, la police, on devient responsable et doit les placer dans des box de maintien dans des cellules et puis nous avons des personnes qui ont des r\u00e9actions de d\u00e9compensation dans ces moments-l\u00e0, et la police est responsable de ce qui arrive, c'est pour \u00e7a qu'il y a des fouilles compl\u00e8tes qui sont faites pour les personnes que la police retient pendant un certain temps et au bout de quelques heures de fa\u00e7on beaucoup plus courte que dans d'autres situations, les personnes ont \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 il y a pas eu de pr\u00e9l\u00e8vements ADN comme cela a \u00e9t\u00e9 faussement dit par les porte- parole de cette organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:42 > 0:19:52) [89%] : \r\nAlors il y a eu de blocage de points \u00e0 Lausanne et la police n'avait pas proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 de telles interpellations pourquoi avoir s\u00e9vi le 25 juillet alors qu'on assistait finalement \u00e0 une action similaire de blocage du trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:52 > 0:20:22) [95%] : \r\nAlors, d'apr\u00e8s Les buts poursuivis par ce mouvement, il y avait l'id\u00e9e de bloquer \u00e0 plusieurs reprises, plusieurs endroits de la ville, nous avons fait preuve d'une certaine tol\u00e9rance lors des 2 premi\u00e8res actions, nous ne pouvons pas accepter que ces actions se multiplient au d\u00e9triment, encore une fois, d'autres acteurs et puis il y a plein d'autres moyens de d\u00e9fendre ses id\u00e9es, la justesse d'une cause n'implique pas qu'on puisse faire n'importe quoi sur la voie publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:22 > 0:20:27) [94%] : \r\nEt ce qui est une volont\u00e9 d'intimider les activistes de leur dire que la prochaine fois ils risquent une fouille \u00e0 nu dans un poste de police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:28 > 0:20:48) [92%] : \r\nPas du tout, c'est pas du tout \u00e7a le message d'ailleurs la manifestation qui est pr\u00e9vue vendredi, est, c'est d\u00e9j\u00e0 autoris\u00e9s, nul doute qu'il est possible \u00e0 chacun de d\u00e9fendre ses id\u00e9es, pour autant que l'on respecte les proc\u00e9dures et qu'on puisse laisser la police faire son travail faire cette pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats que la municipalit\u00e9 fait chaque fois qu'elle donne une autorisation pour une manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:48 > 0:21:31) [92%] : \r\nJe vous remercie, Pierre-Antoine Hildbrand municipal lausannois en charge de la police, bonne soir\u00e9e monsieur merci beaucoup les march\u00e9s financiers restent f\u00e9briles aujourd'hui apr\u00e8s avoir connu hier la pire journ\u00e9e de l'ann\u00e9e, le SMI, l'indice vedette de la Bourse suisse Claude qui cl\u00f4ture avec une perte importante de 2 pourcent hier chute moins fort mais finit encore dans le rouge aujourd'hui cause de cette nervosit\u00e9 un tweet de Donald Trump, qui a annonc\u00e9 les droits de douane suppl\u00e9mentaires de 10 pourcent sur les importations chinoises jusque-l\u00e0 \u00e9pargn\u00e9s, comme des basket des \u00e9crans plats et autres biens de consommation bonsoir J\u00e9r\u00f4me Chopin, bonsoir, vous \u00eates analyste financier chez prime Partners, comment expliquer que cette simple annonce de Donald Trump et puis faire d\u00e9visser \u00e0 ce point les march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:31 > 0:22:01) [94%] : \r\nD'abord, c'est une mauvaise surprise les march\u00e9s aiment pas les mauvaises surprises et en plus c'est c'\u00e9tait inattendu, on n'aime pas l'incertitude, la crainte des investisseurs c'est c'est que cela implique un ralentissement plus marqu\u00e9 de l'\u00e9conomie mondiale, h\u00e9, donc une baisse des des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises, du coup, les investisseurs ont vendu les actions c'\u00e9tait d'autant plus facile qu'on \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 plus 20 pourcent pour les principaux indices pour racheter des obligations d'\u00c9tat de l'or ou m\u00eame du franc suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:01 > 0:22:19) [89%] : \r\nAlors, la Chine a r\u00e9pliqu\u00e9 \u00e0 la baisser le cours du Yuan hier un preuve que le conflit n'est pas toute son a plut\u00f4t tendance \u00e0 \u00e0 s'envenimer la bourse devance toujours un peu l'\u00e9conomie r\u00e9elle, on le sait, est-ce que on peut \u00e7a veut dire qu'en Suisse aussi, \u00e0 la suite de tous ces al\u00e9as boursiers et boursier il y a motif d'inqui\u00e9tude, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:19 > 0:22:57) [87%] : \r\nAlors, en Suisse, on voit d\u00e9j\u00e0 les les impacts de cette guerre commerciale qui a d\u00e9but\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l\u00e0 c'est un pas suppl\u00e9mentaire annonc\u00e9 par Monsieur Trump, voire peut-\u00eatre une guerre des monnaies enclench\u00e9e par par P\u00e9kin vendredi ou les soci\u00e9t\u00e9s industrielles suisses 7 publie le r\u00e9sultat et ceux-ci sont moins bons qu'attendu, avec des cartes, carnet de commandes qui sont moins remplies puisque nos clients sont des Am\u00e9ricains, des Chinois, mais aussi des Allemands, qui eux- m\u00eames ensuite utilise le le mat\u00e9riel suisse pour exporter leurs propres produits en Chine et aux \u00c9tats-Unis, donc en sans un ralentissement aux \u00c9tats-Unis, en Chine, mais aussi en Europe chez notre principal voisin l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:57 > 0:23:03) [85%] : \r\nMais \u00e7a c'est pas bon pour la Suisse, un, \u00e7a veut dire que l'industrie investit moins, donc potentiellement exportera moins \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:03 > 0:23:28) [87%] : \r\nOui, avec avec ses ses ses gains ses tarifs les entreprises freinent leurs investissements, voir les gels pour attendre un peu, ce qui va se passer est-ce qu'une fois au Loto, un accord commercial r\u00e9el entre les Chinois et les Am\u00e9ricains, avant de r\u00e9aliser des investissements quand vous devez investir un milliard pour construire une nouvelle 2 usines de production, vous attendez qu'il y a un climat des affaires un peu plus serein qu'il ne l'est actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:28 > 0:23:46) [86%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est tout, toutes ces ces, ces incertitudes ont aussi un impact sur le franc suisse, hein, qui le franc suisse qui passait en dessous de, de la barre des 1 0 9 hier la je crois qu'elle a de nouveau les stabilis\u00e9 juste en dessous de 1 francs 10 le franc va rester tr\u00e8s fort d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:47 > 0:24:17) [91%] : \r\nAlors, tant qu'on n'a pas d'accord commercial c'est c'est probable l\u00e0 effectivement c'est c'est le le c'est son r\u00f4le de valeur refuge comme le yen d'ailleurs auparavant en 2011, 2015 le le franc suisse \u00e9tait tr\u00e8s fort contre l'Euro, pour des raisons qui \u00e9taient due \u00e0 la zone Euro, politique ou \u00e9conomique, l\u00e0 c'est pas l'Euro r\u00e9ellement qui est faible, c'est le franc suisse qui est recherch\u00e9 et tant qu'on n'a pas d'accord commercial tant qu'on va avoir de l'incertitude sur l'activit\u00e9 \u00e9conomique, industrielle, le franc suisse devrait rester fort contre l'Euro, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:17 > 0:24:25) [87%] : \r\nEt on avec le risque \u00e9galement de voir une bourse, un petit peu s'f\u00e9brile qu'en tout cas une a une ann\u00e9e une 2\u00e8me ann\u00e9e boursi\u00e8re, un petit peu moins calme que la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:24:25 > 0:24:26) [100%] : \r\nProbablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:26 > 0:24:31) [92%] : \r\nJe vous remercie, J\u00e9r\u00f4me, vous, je rappelle que vous \u00eates analyste financier chez prennent Partners, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:31 > 0:24:32) [96%] : \r\nMerci de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:32 > 0:24:52) [90%] : \r\nHarold and Wolf ce nom vous dit peut-\u00eatre pas grand- chose, mais il est \u00e0 l'origine d'une l\u00e9gende fond\u00e9e il y a pr\u00e8s de 160 ans Harland and Wolf le chantier Naval qui a construit le Titanic, il a c'\u00e9tait cesser ses activit\u00e9s hier et serait aujourd'hui menac\u00e9 de faillite pure et simple, Katia cher \u00e0 Mol\u00e8ne faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:52 > 0:25:29) [88%] : \r\nPure et simple, et c'est une fin plut\u00f4t tragique pour cette entreprise qui raconte plus d'un si\u00e8cle d'histoire alors l'histoire du Titanic, tout d'abord le paquebot g\u00e9ant construit en un peu plus de 2 ans seulement et qui va vous le savez bien sombrer en avril 1912 emmenant avec lui plus de 1500 vies mais il y aura aussi le Britannique un autre paquebot luxueux au destin \u00e9galement tragique, lanc\u00e9 en 1914 puis r\u00e9quisitionn\u00e9 pour servir de navire- h\u00f4pital pendant la guerre, il va couler en 1916 d\u00e9j\u00e0 et viennent encore l'Olympique et plus tard Le Pen Denis Carrasso ou encore le clame Berreur des paquebots spectaculaire au destin plus ou moins chanceux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:29 > 0:25:33) [96%] : \r\nMais Harland and Wolff Katia raconte aussi l'histoire de l'industrie nord- irlandaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:33 > 0:26:20) [87%] : \r\nOui, celle d'une fiert\u00e9 nationale culturelle aussi qui a travers\u00e9 la partition de la, de l'Irlande, 2 guerres mondiales, les fameux 3 le conflit nord- irlandais London Wolf \u00e9tait le 1er employeur national pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale le chantier qui participent \u00e0 leur g\u00e9n\u00e9reusement \u00e0 l'effort de guerre compte pr\u00e8s de 35000 employ\u00e9es contre 120 aujourd'hui, c'est l'apr\u00e8s- guerre, la concurrence de l'avion qui marque un tournant pour les paquebots de rares Linden, Rodolphe, le chantier Naval survient alors, gr\u00e2ce \u00e0 la construction de cargos et de p\u00e9troliers et puis aux subsides aussi beaucoup nationalis\u00e9 apr\u00e8s la crise p\u00e9troli\u00e8re de 1900 des dans les ann\u00e9es 70 puis rachet\u00e9e par un groupe norv\u00e9gien, une dizaine d'ann\u00e9es plus tard, h\u00e9 bien cette gloire pass\u00e9e cherche depuis des mois, on en trouve un introuvable repreneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:20 > 0:26:26) [93%] : \r\nMais est-ce que la l\u00e9gende du Titanic va subsister Katia \u00e0 l'heure de mani\u00e8re un petit peu \u00e9trange peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:26 > 0:26:50) [87%] : \r\nD'abord parce que tous se souviennent du Titanic de l'original et puis parce qu'on attend maintenant Titanic 2 Titanic de la r\u00e9plique du 1er donc financ\u00e9 par un milliardaire australien et construit par des Chinois, celui-l\u00e0 est le double du l\u00e9gendaire paquebot d'art le Net Wolf devrait dans 3 ans seulement, refaire exactement le m\u00eame trajet que l'original 110 ans apr\u00e8s cette trajet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:50 > 0:27:16) [84%] : \r\nIl faudra oser monter dans ce Titanic de Katia cher je vous remercie, le romanche est-il mal d\u00e9fendu, en Suisse, question \u00e9voqu\u00e9e plusieurs fois dans les m\u00e9dias al\u00e9maniques ce printemps alors que l'Allier Arromanches \u00e0 l'organisation fa\u00eeti\u00e8re des associations romanche c\u00e9l\u00e8brent actuellement son 100\u00e8me anniversaire jusqu'au 18 ao\u00fbt des festivit\u00e9s sont organis\u00e9es \u00e0 tout haute commune trilingue du canton des Grisons bonsoir Johann\u00e8s Fleury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:16 > 0:27:17) [74%] : \r\nMouna \u00e7a et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:17 > 0:27:34) [89%] : \r\nVoil\u00e0, bonsoir, et l\u00e0 on a le plaisir d'entente du romanche gr\u00e2ce \u00e0 vous, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'Allier \u00e0 Roman, en Direct de notre Studio de Coire pour lancer les festivit\u00e9s, vous avez re\u00e7u le le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis qui est d\u00e9clar\u00e9, hein, la Suisse a besoin du romanche vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:34 > 0:27:59) [89%] : \r\nOui c'est, c'est c'est bien \u00e7a, je pense que la Suisse est b\u00e2tie sur le consensus des quatre langues et si on laisse tomber une langue d\u00e9j\u00e0 \u00e7a m'pourrait mener \u00e0 tomber \u00e0 laisser tomber un autre et ce n'est pas \u00e7a, ce qui est l'id\u00e9e de la Suisse, et pour \u00e7a, le romanche et un petit peu la Suisse dans une minorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:59 > 0:28:24) [89%] : \r\nAlors 60000 personnes parlent encore le romanche aujourd'hui, mais la plupart se trouve de plus en plus dans leur commune, ne se trouve plus dans leur commune d'origine, hein, un tiers en tout cas de de des personnes qui parlent le romanche, sont \u00e0 l'ext\u00e9rieur des Grisons, notamment dans le canton de Z\u00fcrich est-ce que c'est pas \u00e0 eux qu'il aurait fallu penser pour ces festivit\u00e9s pour le 100\u00e8me anniversaire de la Ligue du roman puis faire ces festivit\u00e9s ailleurs qu'en Haute Engadine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:24 > 0:29:20) [86%] : \r\nNon, alors \u00e7a 10 ans c'est quand m\u00eame et il faut le f\u00eater, l\u00e0 o\u00f9 le romanche est encore vraiment vivant dans les communes, dans les \u00e9coles, dans le public et ce n'est pas le cas dans le canton sur \u00e9coute, mais on constate quand m\u00eame qu'il y a une bonne partie des de ceux qui participent \u00e0 cette f\u00eate-l\u00e0 qui viennent de la bas \u00e7a comme on dit chez nous, donc de d'autres parties de la Suisse et de f\u00eater cette donc ses 100 ans \u00e0 tout, c'est aussi de d\u00e9montrer que le roman je peux vivre dans un an 3 o\u00f9 il il y a beaucoup de de germanophones beaucoup de dettes \u00e0 leur mais le hommage se maintient et \u00e7a on aimerait d\u00e9montrer \u00e0 la Suisse que la Bill du que le bilinguisme m\u00eame de trilinguisme est une chose tout \u00e0 fait normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:20 > 0:29:39) [91%] : \r\nAlors vous avez obtenu le un budget de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration derni\u00e8rement pour pouvoir organiser des cours de Romanche \u00e0 l'ext\u00e9rieur des Grisons, notamment \u00e0 Z\u00fcrich ou d'dans, dans d'autres cantons pourquoi c'est n\u00e9cessaire finalement de de donner des cours de Romanche A. des personnes qui parlent le romanche, mais qui sont simplement dans d'autres r\u00e9gions de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:39 > 0:30:17) [85%] : \r\nBon d'\u00e9courter romanche c'est c'est des CD, peut-\u00eatre trop en plut\u00f4t des dessins frais par exemple dans les cr\u00e8ches, si vous \u00eates une famille C\u00e9dric, et vous parlez que en famille, le romanche, alors \u00e7a veut dire que l'enfant, le petit enfin apr\u00e8s l'enfant qui grandit le fait connaissance de cette langue seulement en le Parlement et on aimerait dans les cr\u00e8ches apr\u00e8s dans les \u00e9coles, introduire des \u00e9l\u00e9ments o\u00f9 il lit le romanche oui l'\u00e9crivent le romanche et \u00e7a pourrait renforcer aussi la possibilit\u00e9 de donner le romanche \u00e0 la prochaine g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:17 > 0:30:22) [83%] : \r\nYann est ce que vous diriez aujourd'hui que le romanche est encore menac\u00e9 de disparition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:23 > 0:30:54) [87%] : \r\nMais bien s\u00fbr comme chaque langue terre elle est menac\u00e9e de disparition, mais comme j'ai dit \u00e0 nos, nos coll\u00e8gues de vous donc f\u00eater les 100 ans, c'est comme si vous savez que votre m\u00e8re, votre m\u00e8re f\u00eate les 70 ans, et vous les f\u00eatez m\u00eame si vous savez, un beau jour, peut-\u00eatre, elle va \u00e9lever a termin\u00e9 sa sa vie et c'est chaque langue minoritaire est menac\u00e9e, mais en l'on l'a fait et on pr\u00e9sente les d\u00e9fis, et on a pr\u00e9sent et on pr\u00e9sente les chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:54 > 0:31:03) [86%] : \r\nJe vous remercie Johann\u00e8s fleuri pour ce discours, pas tr\u00e8s optimiste, n\u00e9anmoins, vous \u00eates pr\u00e9sident de la Ligue, la Arromanches \u00e0 la Ligue suisse du romanche c'est une bonne soir\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:03 > 0:31:06) [70%] : \r\nGratien affiche et pour 90.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:06 > 0:31:27) [93%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, la grande romanci\u00e8re Toni Morrison est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans, ic\u00f4ne de la litt\u00e9rature et de la culture noire, elle est la premi\u00e8re auteure \u00e2pres am\u00e9ricaine \u00e0 avoir re\u00e7u le prix Nobel de litt\u00e9rature Pauline Simonet, on vous retrouve \u00e0 Washington, Toni Morrison est d\u00e9crite comme l'auteur, cl\u00e9 de la culture noire aux \u00c9tats-Unis pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:28 > 0:32:12) [86%] : \r\nEh bien, Toni Morrison, c'est la premi\u00e8re auteur qui a r\u00e9ussi \u00e0 parler avec autant de succ\u00e8s avec autant de force et de v\u00e9racit\u00e9 des noirs de la vie des Noirs aux \u00c9tats-Unis et qui a r\u00e9ussi \u00e0 leur donner une v\u00e9ritable place dans la litt\u00e9rature alors d'ailleurs tous ces livres racontent le dessin souvent violent, douloureux de ces noirs monsieur leur fonds am\u00e9ricain \u00e0 travers les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de leur histoire, et bien s\u00fbr, c'est souvent marqu\u00e9es par l'esclavage jusqu'\u00e0 l'\u00e9mancipation et \u00e0 l'heure actuelle, et lorsqu'il magnifique dans la litt\u00e9rature de Toni Morrison, c'est aussi cette \u00e9criture qui est \u00e9galement extr\u00eamement forts, parfois tr\u00e8s brutal lorsqu'elle d\u00e9crit des viols de filles d'esclaves ou lorsqu'elle d\u00e9crit comment, c'est ce qui avait \u00e9t\u00e9 battu donc une \u00e9criture \u00e0 la fois de fait tr\u00e8s brutal Leonsis extr\u00eamement po\u00e9tique partent parfois dans la magie et le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:13 > 0:32:15) [90%] : \r\nQuels sont ses principaux romans Pauline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:16 > 0:33:05) [87%] : \r\nAlors incontestablement son chef d'oeuvre c'est bilingue, c'est l'histoire d'une femme, une esclave fugitif qui parvient \u00e0 fuir au p\u00e9ril de sa vie et qui finalement pr\u00e9f\u00e8re tuer ses enfants plut\u00f4t que qu'soient rattrap\u00e9s par leur ma\u00eetre, et elle finit par sombrer dans la folie, donc \u00e7a \u00e7a un livre bouleversant qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 d'ailleurs au cin\u00e9ma par la Star de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine Oprah Winfrey, il faut citer \u00e9galement l'oeil le plus bleu, c'est un tr\u00e8s joli rebond tr\u00e8s po\u00e9tique, cette fois, c'est une petite fille noire, victime de la violence du racisme, mais qui restent toutes les nuits, qu'elle a les yeux bleus qui finit par s'auto- convaincre d'ailleurs qu'elle a les yeux bleus, en esp\u00e9rant que sa vie ainsi serait meilleur, et puis on peut citer un dernier beaucoup plus r\u00e9cent Rome qui raconte l'histoire d'un soldat noir qui revient de la guerre de Cor\u00e9e, qui traverse ou pays pour sauver sa soeur dans tous ses romans ancr\u00e9s dans l'histoire am\u00e9ricaine bien s\u00fbr toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:05 > 0:33:08) [86%] : \r\nEt qu'est ce qui fait de petits Toni Morrison, une ic\u00f4ne aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:09 > 0:33:31) [90%] : \r\nBien tenu Morrison, elle est une ic\u00f4ne aupr\u00e8s des afro- Am\u00e9ricains, pas seulement pour sa plume, son talent de po\u00e8te, mais aussi pour cela place qu'elle repr\u00e9sente politiquement, elle \u00e9tait assez engag\u00e9e politiquement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'une des plus fervent soutien de Barack Obama, l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain, elle est donc tr\u00e8s engag\u00e9 pour la lutte pour les droits civiques, mais aussi pour l'\u00e9galit\u00e9 entre tous les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:31 > 0:33:33) [98%] : \r\nPauline Simonet je vous remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:35 > 0:33:38) [77%] : \r\nForum Esther, Coco le ma\u00eetre du TAS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:40 > 0:33:47) [89%] : \r\n18 heures 29 c'est l'heure du grand d\u00e9bat Mohamed Ghoul tasse, on va se poser cette question, jeune senior vers le clash.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:47 > 0:34:17) [91%] : \r\nOui, la soci\u00e9t\u00e9 suisse, on le sait, vieillit, les jeunes vont devoir davantage passer \u00e0 la caisse pour financer la retraite des pays Hummels et cela promet des tensions entre jeunes et seniors : tensions autour de l'emploi : tensions autour des retraites et tensions aussi autour de la vie politique, alors va-t-on vers une guerre des g\u00e9n\u00e9rations et si oui, comment l'\u00e9viter 4 invit\u00e9s pour en d\u00e9battre, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, bonsoir, bonsoir, vous dirigez Avenir Suisse en Suisse romande, Pierre-Yves Maillard bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:18 > 0:35:07) [93%] : \r\nPierre-Yves Maillard qui va pas tarder \u00e0 arriver dans notre Studio de Berne, pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse Jacques Neirynck merci d'\u00eatre avec nous, on sort, vous \u00eates candidat PDC au Conseil national et Thomas Beerbaum est avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident des Jeunes PLR valaisan, alors on va parler emploi tout d'abord intentions autour de l'emploi, disais-je, on l'\u00e9voquait hier dans Forum, une initiative va \u00eatre lanc\u00e9 pour combattre les discriminations li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge, c'est une initiative lanc\u00e9e par des seniors, c'est vrai qu'on entend souvent parler de des des seniors qui ont alors que lorsqu'il tombe au ch\u00f4mage ou les seniors, disons les les gens qui ont en plus de 50 ans quand il tombe au ch\u00f4mage, bien ils ont du mal \u00e0 retrouver un emploi, cela dit, Thomas Beerbaum, vous vous \u00eates pas d'accord avec cette affirmation, vous vous dites qu'au contraire, ce sont les jeunes qui sont davantage discrimin\u00e9s sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:07 > 0:35:46) [90%] : \r\nAh oui, tout d'abord bonsoir \u00e0 tous, merci de l'invitation, donc je suis d'abord juste poser quelques \u00e9l\u00e9ments sur le d\u00e9bat, c'est vrai qu'on prend souvent que les seniors, c'est la classe de la population qui est la plus pr\u00e9caris\u00e9e ou la plus sensible, peut-\u00eatre sur le ch\u00f4mage, c'est pas du tout le cas si on compare les autres pays, on s'aper\u00e7oit qu'en fait les les seniors suisses ce sont les seniors qui r\u00e9ussissent le mieux par rapport \u00e0 d'autres pays, on peut aussi comparer sur le le risque de tomber au ch\u00f4mage, en fait, c'est c'est les jeunes qui sont plus susceptibles de tomber au ch\u00f4mage plut\u00f4t qu'une personne \u00e2g\u00e9e, le taux de ch\u00f4mage chez les personnes \u00e2g\u00e9es, plus faible que chez les, chez les jeunes et la probl\u00e9matique qui a, c'est qu'en fait une, quand une personne \u00e2g\u00e9e tombe au ch\u00f4mage, elles restent plus longtemps et le 1er ticket les vraiment, l\u00e0, elle est pas sur le nombre de ch\u00f4meurs, elle est sur la dur\u00e9e du ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:46 > 0:35:53) [90%] : \r\nOui, mais alors si dur\u00e9e du ch\u00f4mage justement plus longue pour les, pour les personnes d'un certain \u00e2ge, \u00e7a veut dire qu'il y a une forme de discrimination tout de m\u00eame non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:53 > 0:36:15) [91%] : \r\nAlors il y a pas une forme de discrimination, on peut parler plut\u00f4t d'un manque de des comp\u00e9tences qui ne sont pas adapt\u00e9s au march\u00e9 du travail et c'est pour \u00e7a que les mesures qu'on a \u00e0 prendre sont des mesures qui visent \u00e0 par exemple une formation continue une r\u00e9adaptation mais toujours dans un esprit de r\u00e9insertion, on peut pas commencer \u00e0 dire bah, \u00e9coutez le le ch\u00f4meur \u00e2g\u00e9, on va gagner sa vie professionnelle est termin\u00e9, on va mettent de c\u00f4t\u00e9, on va lui donner une rente, et \u00e7a c'est pas quelque chose qui est tenable pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:15 > 0:36:23) [94%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Cosandey qu'en dites-vous parce que vous pensez qu'effectivement, les jeunes sont relativement plus discrimin\u00e9s aujourd'hui sur le march\u00e9 du travail en Suisse que ne le sont les les plus de 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:23 > 0:37:08) [89%] : \r\nJe pense qu'il y 2 choses effectivement le le taux de ch\u00f4mage, d'une part et la dur\u00e9e, c'est vrai que c'est plus longtemps la la dur\u00e9e chez les jeunes pr\u00e9sager mais elle retrouve un travail et le risque de tomber au ch\u00f4mage et d'arriver en fin de droit est effectivement plus \u00e9lev\u00e9 chez les jeunes de moins de 30 ans que chez les personnes 55 ans et plus, donc, a tout un d\u00e9bat, mais c'est l\u00e0 on parlera dans dans le 3\u00e8me, mais effectivement toute la population des baby-boomers aujourd'hui qui se trouve dans cette, dans cette tranche d'\u00e2ge l\u00e0 qui a peur de perde son emploi et c'est vrai en cibles, il y a une une attention m\u00e9diatique tr\u00e8s tr\u00e8s forte sur ce point- l\u00e0, mais je pense, d'\u00eatre effectivement avoir 25 ans, des ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e et d'avoir 40 ans devant soi avant sa rente AVS et sans perspective, je pense que c'est quelque chose qui n'est pas, qui n'est pas tr\u00e8s encourageant, non plus, et je pense que \u00e7a vaut la peine de se posait question : comment faire un march\u00e9 du travail, comment avoir une \u00e9conomie en s'en bonne sant\u00e9 pour offrir de l'emploi aux jeunes comme aux personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:08 > 0:37:22) [92%] : \r\nAlors vous avez une id\u00e9e hein, Thomas Beerbaum, vous dites il faut lisser dans le temps, les cotisations sociales de telle sorte que ben recruter hein, une personne de 50 ans et plus, ne soit pas plus on\u00e9reux que un jeune ou un moins vieux, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:22 > 0:37:47) [86%] : \r\nAbsolument les bonifications vieillesse dans LPP \u00e0 118 pourcent pour une personne de plus de 55 ans, pour un jeune c'est 7 pourcent du salaire assur\u00e9, donc on voit clairement que, il y a un obstacle administratif qui plac\u00e9 l\u00e0 par la pr\u00e9sence professionnelle qui vise \u00e0 dire une personne \u00e2g\u00e9e de plus cotiser pour \u00e7a, pp, c'est l'accusation qui sont prises en charge par l'employeur, et \u00e7a c'est une probl\u00e9matique du co\u00fbt du travail, il faut tout liss\u00e9 sur la sur toute une vie comme \u00e7a, plus on est jeune, plus on cotise et meilleur sur l'avoir de vieillesse, c'est une bonne id\u00e9e \u00e7a Jacques Maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:47 > 0:38:24) [92%] : \r\nOui, tout se fait, je suis tout \u00e0 fait d'accord, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu au Parlement et on a essay\u00e9 de lisser les choses, mais pour des raisons que je ne comprends pas, on ne le fait pas, mais tombe vous m\u00eame ajouter un autre \u00e9l\u00e9ment qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, c'est la formation continue, l'information continue, selon la loi existante n'est pas de la responsabilit\u00e9 des pouvoirs publics n'est pas de la responsabilit\u00e9 de l'entreprise, mais uniquement de l'individu, et donc l'individu qui est d\u00e9j\u00e0 form\u00e9 va se perfectionner les gens qui ne sont pas form\u00e9s vont petit \u00e0 petit se se d\u00e9grader, je crois que c'est un autre facteur tr\u00e8s important en plus de celui que vous avez \u00e9voqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:24 > 0:38:58) [89%] : \r\nOui, alors cette tension autour de l'emploi est en partie li\u00e9e \u00e0 celle autour d'de la retraite puisque, de moins en moins, on l'a dit, hein, de d'actifs vont devoir payer les rentes justement D de, de, d'un nombre plus grand de retrait\u00e9s les les soins les les femmes baby-boomers issus de cette g\u00e9n\u00e9ration, la raison pour laquelle, Thomas Beerbaum, vous les jeunes lib\u00e9raux- radicaux, donc vous avez lanc\u00e9 une initiative pour repousser l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 66 ans, mais voil\u00e0 les les seniors vous r\u00e9pondront, si j'ose dire, encore faut-il qu'\u00e0 cet \u00e2ge, nous ayons encore un emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:58 > 0:39:29) [91%] : \r\nMais les jeunes vous r\u00e9pondront, encore faut-il qu'elle que nous ayons une rente AVS quand nous arrivons \u00e0 la retraite, le probl\u00e8me il est l\u00e0, en fait, c'est que si vous n'augmentez pas les cotisations AVS si vous ne voulez pas baisser les prestations des rentes AVS bah, vous \u00eates oblig\u00e9 de putsch Jean les derniers param\u00e8tres vous village de r\u00e9f\u00e9rence du d\u00e9part l\u00e9gal \u00e0 la retraite, donc en repoussant d'une ann\u00e9e, donc c'est un 2 mois apr\u00e8s 2 mois \u00e7a va se passer d\u00e8s 2027 donc avec tout la proc\u00e9dure parlementaire, on repousse tout \u00e7a, la personne est toujours libre de partir en en d\u00e9part anticip\u00e9, c'est juste que nous, nous voulons assurer les rentes sur le long terme, mais pas seulement sur les 10 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:29 > 0:39:58) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien, Pierre-Yves Maillard nous a rejoint Pierre-Yves Maillard, bonsoir, bonsoir, vous arrivez dans notre Studio de ben merci d'y \u00eatre, donc on a, on a abord\u00e9 la question de l'emploi, des tensions autour de l'emploi entre les seniors et les jeunes et une des questions qu'on sait qu'on s'est pos\u00e9e, c'est au fond est-ce qu'il ne faudrait pas lisser les cotisations sociales dans le temps pour que justement garder conserver 1 50 ans et plus, comme on dit ou \u00e0 le recruter ne soit pas plus on\u00e9reux que d'engager un moins vieux qu'est ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:59 > 0:40:28) [90%] : \r\nOui, c'est une c'est tout \u00e0 fait, c'est tout \u00e0 fait n\u00e9cessaire, on a d'ailleurs trouv\u00e9 un un compromis dans ce sens-l\u00e0 avec Les les organisations patronales, enfin en tout cas l'Unapel, l'Union patronale suisse dans l'accord que nous avons trouv\u00e9 sur le 2\u00e8me pilier, il est pr\u00e9vu de baisser de 4 points le taux de cotisations d\u00e9cid\u00e9e 50 et plus qui qui monte aujourd'hui \u00e0 18 pourcent donc part patronale et employ\u00e9 de la baisse \u00e0 14 pourcent justement pour contribuer \u00e0 \u00e0 r\u00e9duire cette ce d\u00e9savantage quand les travailleurs \u00e2g\u00e9s sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:28 > 0:40:53) [93%] : \r\nD'accord, l\u00e0, vous \u00eates d'accord effectivement avec Thomas Beerbaum, donc des jeunes PLR valaisan, en revanche, vous serez peut-\u00eatre moins d'accord, si je vous dis que les jeunes ne veulent pas passer davantage \u00e0 la caisse et invitent donc leurs a\u00een\u00e9s \u00e0 travailler plus longtemps pour cotiser plus longtemps, en m\u00eame temps l'et les plus \u00e2g\u00e9s sont invit\u00e9s \u00e0 laisser leur place aux plus jeunes et on a l'impression qu'il y a une contradiction quand m\u00eame l\u00e0- dedans non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:53 > 0:41:22) [89%] : \r\nD'abord, je trouve que cette ce ce d\u00e9bat jeune senior pour moi est absurde, j'attends toute qu'on peut souhaiter \u00e0 tous, jeunes, de devenir un jour un senior c'est c'est en principe ce qui lui arrivera s'il lui arrive pas \u00e0 m'alors donc on il s'agit simplement des m\u00e9canismes de solidarit\u00e9 tout \u00e7a tout simplement et et de s'assurer que ces m\u00e9canismes de solidarit\u00e9 qu'on a cr\u00e9\u00e9, qui ont qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 assumer jusqu'\u00e0 aujourd'hui, hein, qu'on soit capable de continuer \u00e0 les assumer face \u00e0 effectivement un d\u00e9fi d\u00e9mographique qui pose un certain nombre de difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:22 > 0:41:49) [92%] : \r\nJustement c'est pour \u00e7a qu'on en d\u00e9bat ce soir, c'est pas une question de jeunes, seniors, c'est que, on l'a vu d'ailleurs en l'espace de quelques semaines, il y a eu 2 initiatives, l'une \u00e9manant de jeunes PLR justement qui demandait une une \u00e0 une retraite \u00e0 66 ans pour tous il y compris donc, hommes et femmes et puis une autre initiative, comme on l'\u00e9voquait hier, donc il y aura de provenant des seniors qui disait au fond : voil\u00e0, il faut mettre fin \u00e0 cette discrimination devant l'emploi, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, vous vouliez r\u00e9agir, j'imagine, sur les retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:49 > 0:42:42) [86%] : \r\nJ'sur le nom sur les retraites, sur le les cotisations salariales, donc je partage victime l\u00e0 mais il y a un autre sujet qu'on aborde jamais et dont les seniors devra aussi en parler, c'est clair, en g\u00e9n\u00e9ral, pas tout le monde, mais vous avez souvent une 5\u00e8me semaine de vacances une semaine de vacances suppl\u00e9mentaires \u00e0 partir de 50 ans apr\u00e8s 60 ans, oui, \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte 2 pourcent de salaire suppl\u00e9mentaire et donc les les m\u00eames gens qui disent il faut lisser Les les cotisations salariales, j'aimerais bien qu'on entende aussi mais pourquoi l'on parle pas de cette semaine suppl\u00e9mentaire parce que l\u00e0 aussi c'est un co\u00fbt voudrait les supprimer, vous voulez dire, je dis pas qu'il faut les supprimer mais je j'\u00e7a fait partie Montr\u00e9al \u00e0 parti de achat Charles l'ensemble il y a, il y a, il y a pas juste les cotisations LPP il y a aussi dans certains conventions collectives, le salaire augmenter avec l'\u00e2ge, les nombre de semaines augmente avec l'\u00e2ge, donc il y a a tout des m\u00e9canismes qui sont bien pens\u00e9s, hein, on veut s'on veut, on veut d\u00e9charger on va remettre une d\u00e9charge des des seniors, mais il faut se rendent compte que \u00e7a effectivement, \u00e7a a un co\u00fbt, et \u00e7a, \u00e7a peut amener des distorsions sur le march\u00e9, qu'en pensez-vous Pierre-Yves Maillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:43 > 0:43:46) [91%] : \r\nNon, je ne crois pas une seule seconde qu'un employeur renon\u00e7ant engager quelqu'un qui a 50 ans et plus juste parce qu'\u00e9ventuellement \u00c9douard lui donner une semaine de vacances en plus, alors pourquoi les pourquoi les cotisations salariales, ce sera un probl\u00e8me, c'est la c'est quand on est un pour 100 d'\u00e9cart, \u00e7a peut, \u00e7a peut signifier quelque chose mais il faut, il faut \u00eatre tout \u00e0 fait clair on est dans une situation o\u00f9 la productivit\u00e9 chaque ann\u00e9e continuent de cro\u00eetre, elle croit pas forc\u00e9ment tr\u00e8s fort, mais enfin, elle continue de cro\u00eetre, donc on est dans un un syst\u00e8me o\u00f9 les salari\u00e9s globalement produisent chaque ann\u00e9e un peu plus de richesses et on ne voit pas pourquoi dans un une telle situation, 11 plus face \u00e0 une situation qui est quand m\u00eame de de rar\u00e9faction d'une partie des forces de travail puisque ce cet enjeu d\u00e9mographique va certes pose un probl\u00e8me pour les retraites, mais va aussi poser un probl\u00e8me pour l'Euro pour d'un certain nombre de postes de travail d'un certain nombre de secteurs, notamment la o\u00f9 o\u00f9 on n'a pas form\u00e9 assez de jeunes h\u00e9 bien je vois pas pourquoi dans un contexte o\u00f9 les salari\u00e9s produisent chaque ann\u00e9e un peu plus de richesses, il faudrait commencer \u00e0 discuter de leur retirer les quelques avantages qui ont \u00e9t\u00e9 conquis sur les derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:46 > 0:44:01) [89%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me pesante et des seniors qui travailleraient plus longtemps, hein, pour ne pas trop solliciter le portefeuille justement des des actifs, hein, en vue de financer leur retraite tout en obstruant pas les d\u00e9bouch\u00e9s pour l'emploi des jeunes et ce qu'il y a pas une forme de quadrature du cercle : non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:01 > 0:44:53) [87%] : \r\nNon, mais je pense que c'est important qu'on en parle parce que le march\u00e9 du travail, le march\u00e9 de l'emploi, c'est pas un march\u00e9 limit\u00e9 si vous avez un une personne de 55 ans ou 65 ans qui continuent de travailler, elle a besoin d'un poste de travail qu'il faut une maintenance informatique, elle partira dans un mois, moi, moi, moi, je pense \u00e0 leurs aimeraient bien voir vos syst\u00e8mes informatiques, il retrace les phases de travail au Nasdaq je dire le l'infrastructure, il faut, il faut une tasse \u00e0 la cantine, ces personnes-l\u00e0 ont un revenu, \u00e7a veut dire qu'elles ont consomm\u00e9 \u00e7a me g\u00e9n\u00e9rer de l'emploi dans le march\u00e9 du travail, c'est pas quelque chose de fig\u00e9 dans toute l'espace c\u00f4t\u00e9 voici les toutes les femmes qui ont int\u00e9gr\u00e9 ce terrain dire basan\u00e9, le march\u00e9 du travail, on devrait voir une augmentation massive du taux de ch\u00f4mage, on ne voit pas, donc effectivement ces gens qui continuent de travailler, cr\u00e9er de l'emploi dans la dans, dans, dans le sein d'une petite entreprise, c'est clair, voire \u00e0 la place du CFO attendent qu'partent mais sur l'ensemble de l'\u00e9conomie c'est un sexe ou de de positif dans c'est pas du tout une quadrature du cercle : si les gens travaillent plus longtemps, on va cr\u00e9er une demande suppl\u00e9mentaire et \u00e7a va cr\u00e9er de l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:53 > 0:44:57) [92%] : \r\nLa cr\u00e9ation d'emplois est un processus dynamique en quelque sorte, il y avait il y a des effectivement des m\u00e9tiers qui disparaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:57 > 0:45:16) [85%] : \r\nJe trouve que la et puis \u00e7a \u00e7a ressort \u00e0 ce mythe selon lequel il y a un certain nombre d'emplois parce qu'un kilom\u00e8tre carr\u00e9 de la Suisse, un stock de on en saura et que il est, c'est un jeu \u00e0 somme nulle, ce qui est donn\u00e9 aux jeunes est enlev\u00e9 au vieux oui enlever au vieux pour donner aux jeunes, c'est une id\u00e9e totalement absurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:45:16 > 0:45:39) [92%] : \r\nMais Jacques Neirynck avant les a\u00een\u00e9s disait aux jeunes viendra un jour vous aurez vous aussi une belle retraite en attendant il faut passer \u00e0 la caisse, donc vous cotisez vous travaillez vous cotisez sauf que ce discours de tient plus aujourd'hui non puisque les perspectives de retraite justement pour les plus jeunes sont aujourd'hui plus de dire moins bonne, c'est le moins qu'on puisse dire est que \u00e7a contribue peut-\u00eatre \u00e0 attiser des tensions non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:39 > 0:46:28) [90%] : \r\nOui, mais moi, je dirais, c'est parce qu'on ne regarde pas la situation face depuis que l'on a cr\u00e9\u00e9 l'AVS par exemple est une forme de pensions par r\u00e9partition, c'est-\u00e0-dire que le j'actifs payent ceux qui sont retrait\u00e9s, l'esp\u00e9rance de vie \u00e0 65 ans a doubl\u00e9 alors c'est assez simple : ou bien on travaille 10 ans plus ou bien on diminue les rentes de moiti\u00e9, ou bien on multiplie les cotisations par moiti\u00e9, alors on a chipoter un petit peu, on dit on recourt \u00e0 la TVA mais quand court la TVA, on diminue les pensions des retrait\u00e9s qui forc\u00e9ment payent la TVA aussi on une petit peu augmenter les cotisations, maintenant l'id\u00e9e d'augmenter la dur\u00e9e du travail est une id\u00e9e tellement impopulaire qu'\u00e0 mon avis, elle ne passe jamais en votation et Thomas bien dommage, je pense que c'est la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:28 > 0:46:31) [92%] : \r\nThomas Beerbaum, donc la retraite \u00e0 66 ans, vous r\u00eavez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:46:31 > 0:47:36) [87%] : \r\nAlors non, alors c'est dans une premi\u00e8re \u00e9tape apr\u00e8s l'id\u00e9al, ce serait pas ce qu'on propose en initiative ces traits de de lier l'\u00e2ge de la retraite avec l'esp\u00e9rance de vie, c'est-\u00e0-dire que plus on vit longtemps voulu ont travaill\u00e9 longtemps plus les retraites sont c'est son terme, mais il n'y a pas seulement l'AVS aussi dans dans cette histoire, il y a aussi un quelque chose qu'on appelle le 2\u00e8me pilier qui produit des rendements qui sont plus importants que le 1er pilier et puis aussi encore le 3\u00e8me pilier, donc \u00e7a c'est vraiment \u00e0 mon sens on on a la pyramide des photographies ici qui est qui et qui est l\u00e0 et personne ne veut payer plus de cotisations sociales, personne ne veut diminuer les rentes bient\u00f4t personne ne veut augmenter l'\u00e2ge, la retraite, donc on sera oblig\u00e9 \u00e0 proposer ce 2\u00e8me et le 3\u00e8me pilier et puis c'est l\u00e0 vraiment qui qu'est l'enjeu de notre g\u00e9n\u00e9ration, c'est que la LPP vous, elle vous avez-vous fait cotiser des 25 ans, donc nous on veut cotiser \u00e0 l'APP d\u00e8s 18 ans et des premiers francs gagn\u00e9s et puis on va augmenter aussi les cotisations, les d\u00e9ductions fiscales pour 3\u00e8me, pilier puis en agissant vraiment au niveau du 2\u00e8me et du 3\u00e8me, pilier on permet de contrebalancer un pourvoi va pas dire l'effondrement mais la fragilit\u00e9 du tout 1er pilier qui a bient\u00f4t bah on aura autant de rentiers que de cotisants, donc on voit tr\u00e8s clairement que le syst\u00e8me de r\u00e9partition n'est pas tenable sur du long terme dans notre syst\u00e8me actuel, que pensez-vous de ce raisonnement, Pierre-Yves Maillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:36 > 0:49:14) [91%] : \r\nBon, il y a plusieurs choses \u00e0 dire d'abord, l'\u00e9volution d\u00e9mographique a d\u00e9crit Jacques Neirynck elle est pas d'elle est pas n\u00e9e d'hier, c'est quasiment depuis la cr\u00e9ation de l'AVS qu'on conna\u00eet cette \u00e9volution, le rapport entre actifs et rentiers s'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9grad\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s de moiti\u00e9, on avait \u00e0 peu pr\u00e8s 2 fois plus d'actifs, pour un rentier au d\u00e9but de la cr\u00e9ation de l'AVS qu'aujourd'hui et pourtant nous avons continuellement, r\u00e9ussi \u00e0 avoir des finances saines pour l'AVS, donc on est tout \u00e0 fait capable de financer une AVS de mani\u00e8re \u00e9quilibr\u00e9e, tout en ayant une r\u00e9duction du nombre d'actifs par rapport aux rentiers, on est aujourd'hui dans simplement d\u00e9pendant de l'\u00e9volution de la masse salariale, si la masse salariale cro\u00eet aussi vite que la d\u00e9mographie \u00e9volue, h\u00e9 bien on arrive \u00e0 maintenir les choses en \u00e9quilibre, maintenant il y a une phase c'est vrai devant nous, qu\u00eate d'une vingtaine, 20 25 ans ou le Baby boom cette se transforme maintenant papy-boomers, on a une telle, une telle arriv\u00e9e de nouveaux rentiers qu'effectivement on a quelques probl\u00e8mes financiers, si on prend les chiffres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ici \u00e0 2045 c'est pr\u00e8s de 200 milliards de demandes que nous aurions je rappelle juste la Banque nationale a fait 38 milliards de b\u00e9n\u00e9fices, rien qu'au 1er semestre donc dans la richesse nationale, on devrait \u00eatre capable de trouver des solutions, mais \u00e9videmment il faut des compromis, comme on l'a fait, quand on a cr\u00e9\u00e9 la vieillesse en 48 elle avait pas du tout les m\u00eames prestations qu'aujourd'hui les rentes \u00e9tait tr\u00e8s modeste et on a continuellement pendant 10 r\u00e9vision am\u00e9liorer les prestations AVS, tout en ayant d\u00e9j\u00e0 une \u00e9volution d\u00e9mographique d\u00e9favorable, simplement parce qu'on a cotis\u00e9 un peu davantage, et c'est \u00e7a qu'on doit d\u00e9cider de faire, on doit mobiliser une partie de la richesse nationale en plus pour garantir simplement les m\u00eames prestations, \u00e0 ceux qui auront travaill\u00e9 pendant cette g\u00e9n\u00e9ration qu'\u00e0 ceux qui ont travaill\u00e9 pendant des g\u00e9n\u00e9rations, compress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:14 > 0:49:33) [87%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 : tensions autour de l'emploi, on a par les tensions \u00e9ventuelles \u00e9videmment toujours potentiels, on va dire autour de des retraites et puis je crois juste abord\u00e9 pour les 4 minutes qui nous restent rapidement la question de la vie politique, Jacques Neirynck, je m'adresse \u00e9videmment au doyen, si j'ose dire, si vous me permettez, vous qui avez 80, combien quatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:33 > 0:49:39) [75%] : \r\nWahou j'ai 87 et bient\u00f4t 80 pour la mon Dieu oui alors je aujourd'hui dis \u00e7a, j'\u00e9tais le doyen quand je suis-je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:39 > 0:50:03) [90%] : \r\n\u00e0 300 longtemps donc vous avez cet \u00e2ge-l\u00e0, et vous vous repr\u00e9sentez au conseil national et alors juste un petit d\u00e9tail qui a son importance, m\u00eame, contrairement \u00e0 l'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9c\u00e9dente, vous n'\u00eates pas sur une liste 60 plus comme c'\u00e9tait le cas pr\u00e9c\u00e9demment, mais sur la liste normal si j'ose dire, PDC mais qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui vous disent franchement \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0, et compte tenu du nombre d'ann\u00e9es pass\u00e9es d\u00e9j\u00e0 sous la Coupole, est ce bien raisonnable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:03 > 0:50:43) [87%] : \r\nEh bien moi je dirais c'est bien raisonnable parce que il y a en tout et pour tout comme parlementaire 5 personnes au-del\u00e0 de 70 ans oui que repr\u00e9sente la population suisse au-del\u00e0 de 70 ans 2 millions donc ces 2 millions sont repr\u00e9sent\u00e9s par 5 personnes alors \u00e9coutez d\u00e9j\u00e0 mais c'est pareil au-dessous de 30 ans, il y a 3 parlementaires et ces extr\u00eames sont sous- repr\u00e9sent\u00e9es les 2 extr\u00eames sont sous- repr\u00e9sent\u00e9s et quand on dit sous- repr\u00e9sent\u00e9s, les gens qui sont trait\u00e9s, \u00e7a signifie que leurs retraites sont menac\u00e9s, pas seulement l'AVS comme on l'a amplement d\u00e9battus, mais la LPP aussi, le taux de conversion est totalement d\u00e9raisonnable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:43 > 0:51:06) [90%] : \r\nMais est-ce que c'est quelque chose qui finalement n'est pas on va dire c'est le cycle normal de la vie, hein, c'est pas parce qu'on est un grand nombre qu'on est n\u00e9cessairement pr\u00eats \u00e0 s'engager en politique, je m'adresse \u00e0 vous, Thomas Beerbaum, par exemple, les moins de 30 ans va prendre ceux-l\u00e0 ben voil\u00e0 peut-\u00eatre qu'entre 25 et 30 ou entre 20 et 30 ne sont pas tellement envie de s'engager en politique, encore moins f\u00e9d\u00e9rale est-ce que c'est pas normal que simplement ces jeunes soient sous- repr\u00e9sent\u00e9s ou alors l\u00e0 c'est une grande qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:06 > 0:51:53) [84%] : \r\nSi on est ce que les jeunes sont suffisamment repr\u00e9sentants politique, moi ce que j'ai remarqu\u00e9, c'est que les jeunes, il s'engage quand il pense que peuvent changer les choses et sans la quitter tr\u00e8s clairement vu lors des manifestations pour le climat, mais aussi, par exemple, si Paul si vous faites de la politique communale bah, souvent les gens ils s'engage pas parce qu'ils ont c'est ils ont peut-\u00eatre conscience, peut-\u00eatre \u00e0 tort, \u00e0 raison, que leur voix ne portent pas qu'ils peuvent rien faire passer toujours quelqu'un d'autre qui les cibles et si on commence \u00e0 dire bon bah puisse faire de f\u00e9d\u00e9ralisme, donc on va rentrer le pouvoir aux communes, aux cantons bah, peut-\u00eatre les gens en ben voil\u00e0 la maman peut faire une importance je peux faire partie d'un conseil g\u00e9n\u00e9ral de 44 45 personnes je peux faire basculer une majorit\u00e9 pile \u00e0, je peux cr\u00e9er un nouveau mouvement et c'est quelque chose qui peut \u00eatre reconnaissants voici pour jeune qui dit bah ma voix a fait changer les choses, mon exp\u00e9rience de jeune ma motivation, \u00e7a change les choses et puis comme \u00e7a on peut \u00e9voluer mais il faut vraiment que le que que l'impact il soit concret c'est \u00e7a va comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:53 > 0:52:14) [88%] : \r\nLe alors justement, en parlant d'un impact, on a parl\u00e9 de de de la retraite, on a parl\u00e9 de l'emploi, toutes ces r\u00e9formes un sont sont d\u00e9battues souvent un sous la Coupole, justement, et le match jeune senior para\u00eet in\u00e9gal puisque les jeunes sont sous- repr\u00e9sent\u00e9s au parlement f\u00e9d\u00e9ral et les chats aussi et les seniors aussi mais enfin quand m\u00eame un peu plus de personnes qui ont 65 ans et plus, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, \u00e7a veut dire qu'on est dans l'air de la g\u00e9rontocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:15 > 0:52:55) [87%] : \r\nVous savez que \u00e7a, math\u00e9matiquement parlant, c'est, c'est c'est clair que \u00e7a et sur des dossiers tr\u00e8s d\u00e9licats comme les retraites, c'est clair que ce clivage de d'\u00e2ge va va jouer un r\u00f4le maintenant, il a d'il y a d'autres sujets ou l'Euro, la joue vraiment un r\u00f4le secondaire la la la couleur politique, donc de parti de Monsieur Neyrinck, la partie monsieur monsieur Maillard h\u00e9 bien plus importante qu'un collage, encore une fois, donc 2 au niveau communal ou f\u00e9d\u00e9rale, quand on fait des votes sur la formation, c'est des gens qui sont plus \u00e2g\u00e9s, qui sont plus \u00e0 l'\u00e9cole et qui sont visiblement capable de prendre des des bonnes d\u00e9cisions et j'esp\u00e8re aussi que les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration, sera capable de prendre des bonnes d\u00e9cisions par rapport aux gens qui ont besoin de soins en SMS ou \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:55 > 0:53:02) [89%] : \r\nPierre-Yves Maillard est-ce que \u00e7a pose probl\u00e8me que ben le Conseil national o\u00f9 le Conseil des \u00c9tats ne refl\u00e8te pas exactement la pyramide des \u00e2ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:03 > 0:53:58) [90%] : \r\nIl refl\u00e8te il y a, il y a plein de, plein de, plein d'aspects, il est pas repr\u00e9sentatif et aussi tr\u00e8s peu de salari\u00e9s \u00e9videmment parle m\u00eame pas de ceux qui refusent sont simplement des ouvriers donc Parlement et peu repr\u00e9sentatif des des cat\u00e9gories sociales, c'est dommage, mais ce qui compte, apr\u00e8s tout, c'est d'abord les id\u00e9es et les convictions qui sont d\u00e9fendus, \u00e7a aussi c'est \u00e9videmment d\u00e9cisif et moi j'aimerais vraiment qu'on sorte de ce et on voit que le d\u00e9bat sur les retraites et construit en ce moment sur le th\u00e8me : opposition des g\u00e9n\u00e9rations, \u00e7a n'a aucun sens encore une fois, on passe \u00e0 travers les g\u00e9n\u00e9rations et nous avons un vrai d\u00e9fi, un syst\u00e8me de solidarit\u00e9 magnifique qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e apr\u00e8s la guerre doit \u00eatre maintenant d\u00e9fendue sauvegard\u00e9 par des consensus des compromis d'accord et je rappellerai juste que la rente moyenne aujourd'hui, il est la rente AVS moyenne tr\u00e8s bien 1000 francs la rente LPP PPC 1400 francs, \u00e7a fait pour une personne seule, 3500 francs en moyenne, personne ne peut dire que ces gens sont privil\u00e9gi\u00e9s et \u00e7a, c'est des moyennes \u00e9videmment il y a plein de gens, merci qui vivent avec beaucoup moins que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:53:58 > 0:54:04) [98%] : \r\nMerci beaucoup, merci \u00e0 tous les 4 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, elle souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:54:05 > 0:54:08) [86%] : \r\nForum Esther, Coco, Mehmet Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:54:09 > 0:54:25) [89%] : \r\n18 heures 49 l'heure de notre s\u00e9rie hebdomadaire ville oubli\u00e9e focus sur les pr\u00e9occupations des 5 plus grandes villes de Suisse aujourd'hui Gen\u00e8ve 2\u00e8me en taille du pays, l'interview de la m\u00e8re, Sandrine Salerno est sign\u00e9e Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:54:25 > 0:54:42) [90%] : \r\nSandrine Salerno, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates maire de Gen\u00e8ve, cette ann\u00e9e, Gen\u00e8ve 2\u00e8me ville suisse, c'est une agglom\u00e9ration de plus d'un demi-1000000 1000000 de personnes Sandrine Salerno pour une ville internationale comme Gen\u00e8ve, l'int\u00e9gration des \u00e9trangers, c'est un des principaux d\u00e9fis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:54:44 > 0:55:54) [91%] : \r\nDisons que c'est une politique qu'on a mis en place au niveau de la ville et qui constitue aujourd'hui un peu oui, un d\u00e9fi, un challenge parce qu'on a envie de faire des choses bien, h\u00e9 et notamment de travailler sur un autre particularit\u00e9, on est, vous l'avez dit la 2\u00e8me ville de Suisse, mais on est surtout une ville historiquement, traditionnellement de migration, qu'elle soit interne ou international, on est une ville internationale \u00e0 Gen\u00e8ve en ville, vous avez 48 pourcent de la population qui est \u00e9trang\u00e8re, et vous en avez encore plus, qui est d'origine \u00e9trang\u00e8re Moi m\u00eame je suis une seconde comme on les appelle, donc on est vraiment historiquement, de tout temps, cette ville de m\u00e9tissage de brassages culturels et je pense qu'aujourd'hui au XXIe si\u00e8cle, notre challenge, c'est que les choses se passent bien et je pense qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on a \u00e0 la fois les comp\u00e9tences et le savoir- faire pour d\u00e9velopper une, une fa\u00e7on de vivre en milieu multiculturel avec des outils qui nous seront propres, et qui ne sont pas d'ailleurs toujours forc\u00e9ment transposable ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:55:54 > 0:55:58) [93%] : \r\nOui, \u00e7a veut dire que Gen\u00e8ve un savoir- faire en mati\u00e8re d'int\u00e9gration que d'autres n'ont peut-\u00eatre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:55:58 > 0:57:46) [92%] : \r\nBah, d'abord on est une ville et je pense que les choses se vivent diff\u00e9remment quand on est dans un espace tr\u00e8s urbains comme le n\u00f4tre dans un espace qui a un espace beaucoup plus des campagnes, on est une ville par essence multiculturel, on l'a toujours \u00e9t\u00e9 donc c'est pas une nouveaut\u00e9, \u00e7a fait vraiment partie de l'ADN de Gen\u00e8ve et je pense qu'on a une tradition mais aujourd'hui une volont\u00e9 et une politique publique qui d\u00e9fini diff\u00e9remment l'alt\u00e9rit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es des th\u00e8ses f\u00e9d\u00e9ral qui sont d'ailleurs souvent bas\u00e9s sur la migration via \u00e0 l'asile, nous on a une migration qui peut \u00eatre une migration pour des raisons politiques, mais qui a aussi traditionnellement une migration \u00e9conomique parce qu'on a besoin de main d'oeuvre et puis le processus d'int\u00e9gration, on le voit pas et j'esp\u00e8re qu'on le vit pas comme \u00e9tant uniquement dans un sens, \u00e0 savoir des migrants qui arrivent \u00e0 Gen\u00e8ve et qui doivent s'int\u00e9grer mais plut\u00f4t comme des personnes qui viennent d'ailleurs, mais des fois, ailleurs, c'est aussi la Suisse al\u00e9manique et qui vont apporter quelque chose \u00e0 Gen\u00e8ve qui vont changer aussi la fa\u00e7on qu'on a de vivre et d'\u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve, donc vraiment comme un un un m\u00e9canisme un processus qui doit se vivent des 2 c\u00f4t\u00e9s, pour nous, ce qu'on d\u00e9fend, c'est pas une vision en guillemets vieillotte et assimilationniste on douaniers tout ce qu'on est en tant qu'individu parce qu'on devra se fondre dans une identit\u00e9 genevoise, au contraire, c'est une identit\u00e9, un mouvement qui se construit, qui se renouvelle de de mani\u00e8re quotidienne et o\u00f9 en d\u00e9finitive les migrants bah, il participe \u00e0 la cr\u00e9ation, y compris au niveau social et culturel de l'\u00c9tat, entit\u00e9 genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:57:46 > 0:57:53) [94%] : \r\nVous diriez qu'il y a un d\u00e9calage entre votre appr\u00e9ciation de la situation \u00e0 Gen\u00e8ve et celle qui a fait au niveau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:57:53 > 0:58:50) [93%] : \r\nOui, je dirais qu'on a et on le voit dans les d\u00e9bats au niveau politique en sus \u00e0 Gen\u00e8ve, on a fait des exp\u00e9riences qu'on n'a pas fait ailleurs en Suisse, ces exp\u00e9riences l\u00e0 je pense notamment au processus de r\u00e9gularisation des clandestins, mais je pense aussi, dans les ann\u00e9es 80 \u00e0 l'entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole des enfants sans statut, pour nous, c'est des acquis, c'est des choses qui parle au-del\u00e0 du clivage politique, elles ont mis du temps \u00e0 se mettre en place, mais le jour o\u00f9 elles se sont mises en place, elles ont \u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re p\u00e9renne, aujourd'hui vous avez dans la plupart des cantons suisses vous avez par la scolarisation des enfants son statut, donc je pense que oui, on a une particularit\u00e9, on a aussi une ville o\u00f9 ma foi si vous parlez fran\u00e7ais dans les rues de Gen\u00e8ve, ben c'est bien tout le monde vous comprend mais en m\u00eame temps si vous parlez anglais, si vous parlez espagnol, vous avez de fortes chances d'\u00eatre tout aussi bien compris que si vous parlez fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:50 > 0:58:58) [86%] : \r\nVous parliez de la scolarisation, le droit de vote aussi, droit de vote pour les \u00e9trangers, \u00e7a aussi c'est une particularit\u00e9 genevoise alors \u00e7a existe aussi dans : quand on vous Gen\u00e8ve l'introduite quand m\u00eame en 2005.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:58:58 > 0:59:20) [91%] : \r\nGen\u00e8ve-l\u00e0 introduite en 2005, mais pour le coup, elle a pas \u00e9t\u00e9 exemplaire d'abord, on n'a pas donn\u00e9 des droits politiques complet alors que vous les connaissez au niveau communal dans d'autres cantons, on l'a, on a r\u00e9ussi en 2005, mais apr\u00e8s plusieurs \u00e9checs de votation populaire, donc au niveau des droits politiques, je dirais qu'on n'a pas un marqueur ultra- progressiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:20 > 0:59:23) [89%] : \r\nVous souhaiteriez Alain aller de l'avant dans ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:24 > 0:59:42) [95%] : \r\nAlors je pense que oui, on a aujourd'hui des droits politiques qui sont uniquement au niveau municipal et qui sont autour de la capacit\u00e9 de voter et d'\u00e9lire, il y a pas l'\u00e9ligibilit\u00e9 et au niveau cantonal, vous avez pas de participation non plus, je pense que ce d\u00e9bat qu'il faudra refaire au niveau, je ne vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:42 > 1:00:02) [91%] : \r\nOn parle de Gen\u00e8ve 2\u00e8me plus grande ville de de Suisse, on l'a dit une agglom\u00e9ration de plus d'un demi-1000000 de personnes sur 2 pays, cette agglom\u00e9ration, vous diriez que la la politique suisse, elle devrait aussi s'adapter en mati\u00e8re migratoire on on parle par exemple de de contingents d'\u00e9trangers, elle devrait s'adapter \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:00:02 > 1:01:33) [91%] : \r\nBah, si vous voulez, il y a 2 choses : il y a d'abord le discours g\u00e9n\u00e9ral, on a toujours eu historiquement un dispositif autour de la migration qui \u00e9tait un dispositif li\u00e9 aux besoins des forces du march\u00e9 de l'\u00e9conomie, en d\u00e9finitive, mais on a toujours contingent\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre la main-d'Oeuvres dont on avait besoin, donc si vous voulez en terme de de discours politiques, on a un discours politique de droite, d'une droite dure au niveau f\u00e9d\u00e9ral et qui est encore totalement vieillot, je le dirai, je le disais, hein, qui est largement bas\u00e9 sur des th\u00e9ories assimiler ce assimilationiste l'\u00e9tranger, il a bien de la chance d'\u00eatre accueillis en Suisse, il faut qu'il travaille et puis qui gomme toutes les asp\u00e9rit\u00e9s particularit\u00e9 ou ou ou \u00e9l\u00e9ments de diversit\u00e9 qu'il peut int\u00e9grer \u00e7a je pense que c'est une vision qui est pour moi totalement d\u00e9pass\u00e9, elle r\u00e9pond \u00e0 des aspirations de discours politique de droite, je pense pas que c'est l\u00e0- dessus qu'on peut construire une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9quilibr\u00e9e apr\u00e8s en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, on le voit, mais on le voit aussi au niveau suisse, on a besoin des \u00e9trangers, parce que si on veut continuer \u00e0 \u00eatre un pays prosp\u00e8re, il nous faut de la main d'oeuvre si on veut continuer \u00e0 \u00eatre un pays prosp\u00e8re avec un syst\u00e8me d'assurance sociale 1er pilier 2\u00e8me pilier, il nous faut non seulement de la main d'oeuvre, mais en plus de la main d'oeuvre relativement jeune, qui, qui a des enfants qui payent le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:01:33 > 1:01:55) [89%] : \r\nEt \u00e7a on l'oublie souvent, c'est-\u00e0-dire que dans le discours politique on accable les \u00e9trangers de tous les maux, a eu x parce que toutes les difficult\u00e9s qu'on pourrait avoir viennent du pourcentage d'\u00e9trangers, 25 pourcent au niveau national en m\u00eame temps on oublie de dire que sans ces \u00e9trangers, la Suisse, sa fra\u00eecheur, juste un pays qui n'existerait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:56 > 1:02:09) [90%] : \r\nVous avez parl\u00e9 des des majorit\u00e9s politiques alors c'est clair que les majorit\u00e9s ne sont pas les m\u00eames au niveau suisse que que qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, d'ailleurs, Gen\u00e8ve se distinguent souvent lors des des journ\u00e9es de votation \u00e0 Canton qui qui vote beaucoup plus \u00e0 gauche, est ce que Gen\u00e8ve est encore en Suisse, \u00e0 ce point de vue-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:02:09 > 1:03:03) [92%] : \r\nVous avez si on \u00e9tait tous identiques, on s'emb\u00eaterait au bout d'un moment on penserait tous de la m\u00eame fa\u00e7on, on imaginerait tous les m\u00eames solutions d\u00e9fis qui se posent et c'est pas comme \u00e7a qu'un pays avance surtout un peu \u00e0 un pays comme le n\u00f4tre, qui est un petit pays, donc est-ce qu'on fait partie les Genevois de la Suisse, oui, on est parfois tr\u00e8s diff\u00e9rent des autres, mais les autres sont si diff\u00e9rents de nous, je pense que c'est une de nos richesses, une de nos particularit\u00e9s qu'il faut construire dessus et qu'on peut aussi cultiver ce pays qui est multi- facettes ou potentiellement h\u00e9 ben quand vous \u00eates Genevois et vous partez dans un canton en Suisse al\u00e9manique ou m\u00eame au Tessin bah, vous pouvez \u00eatre aussi d\u00e9pays\u00e9 parce que vous \u00eates dans votre pays, mais vous avez un r\u00e9f\u00e9rentiel, social et culturel qui est diff\u00e9rent, donc on peut voyager \u00e0 l'autre bout du pays et avoir le sentiment qu'on est tr\u00e8s loin de son canton natale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:03:03 > 1:03:10) [96%] : \r\nVotre appel votre plaidoyer pour la diversit\u00e9 merci beaucoup Sandrine Salerno, bonne soir\u00e9e, merci pour ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:10 > 1:03:25) [86%] : \r\nC'\u00e9tait Sandrine Salerno \u00e0 l'ancienne de notre s\u00e9rie les villes oubli\u00e9es, interrog\u00e9 par Pietro Bugnon \u00e0 retrouver sur notre site internet, rtsinfo Point CH et demain, cap au nord de la Suisse avec la ville de B\u00e2le et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:27 > 1:03:42) [96%] : \r\nDemain le ciel sera souvent nuageux avec des averses et des orages, il y aura une accalmie progressive depuis l'ouest en cours d'apr\u00e8s- midi en soir\u00e9e avec le d\u00e9veloppement de larges \u00e9claircies, il fera 24 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, jeudi et vendredi le temps \u00e0 sera assez ensoleill\u00e9 et chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:46 > 1:03:54) [80%] : \r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et son essence SP 98, plus d'autres stations service ENI Agip.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:55 > 1:04:01) [85%] : \r\nL'axe Geneva s'il faut patienter 3 quarts d'heure au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:01 > 1:04:01) [74%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:04:02 > 1:04:10) [93%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9mission de forum, merci \u00e0 tous et \u00e0 toutes de l'avoir suivi, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e et \u00e0 tout bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:04:16 > 1:04:22) [84%] : \r\nPouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:28:08Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908858298", "summary": "Itw Pierre-Antoine Hildbrand, conseiller municipal lausannois.", "id": "1858788", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["HILDBRAND, PIERRE-ANTOINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908858444", "summary": "Itw J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier.", "id": "1858934", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908858445", "summary": "Duplex Coire : itw Johannes Flury, pr\u00e9sident de la \"Lia Rumantscha\".", "id": "1858935", "visualGeographicals": ["COIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908858447", "summary": "Lausanne et duplex Berne : grand d\u00e9bat entre Thomas Birbaum, pr\u00e9sident des jeunes PLR valaisans, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand Avenir Suisse, Jacques Neirynck, candidat PDC au Conseil national, et Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident Union Syndicale Suisse (USS).", "id": "1858937", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NEIRYNCK, JACQUES", "MAILLARD, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1908858448", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Sandrine Salerno, maire de Gen\u00e8ve.", "id": "1858938", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["SALERNO, SANDRINE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "SIMONET, Pauline", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SCHAER, Katja", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1794684", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZT051481", "position": "1"}}, {"id": "1793778", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051333", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6AD24D1A-C46A-4A7B-A860-AF3D4268FF69", "internalArchiveId": "6AD24D1A-C46A-4A7B-A860-AF3D4268FF69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Eric Stauffer se pr\u00e9sentera au Conseil national sur une liste alli\u00e9e au PBD genevois: interview d'Alexandre Peyraud", "publicationDate": "2019-08-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Peyraud, Alexandre \r\nInterview d'Alexandre Peyraud, pr\u00e9sident des Vert'lib\u00e9raux genevois.\r\n\r\nEric Stauffer se pr\u00e9sentera au Conseil national sur une liste alli\u00e9e au PBD genevois: interview d'Alexandre Peyraud  \r\nSLV Alexandre Peyraud, pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux GE\r\nStudio GE\r\n** 82)\r\n-  Pour vous c'etait inacceptable d'int\u00e9grer Eric Stauffer (et Pascal Sp\u00fchler) dans cette coalition du centre que vous avez mise en place?\r\n(avec le PBD, le PEV, Plan\u00e8te Bleue (mouvement de Guy Mettan) et F\u00e9d\u00e9raction (mouvement de Laurent Seydoux)?\r\n- Qu'est-ce qui vous posait probl\u00e8me dans cette candidature? les positions tr\u00e8s provocatrices d'Eric Stauffer? ses positions sur les frontaliers?\r\n- Eric Stauffer justifie sa position avec l'argument suivant: pour compter \u00e0 Berne, il fut \u00eatre dans une commission, et pour cela il faut faire partie d'un groupe qui compte \u00e0 Berne, \u00e7a se comprend ? \r\n- Il avait d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 avec le PDC valaisan. A vos yeux, il n'est pas cr\u00e9dible pour les \u00e9lecteurs genevois ?\r\n- De facto \u00e7a fait voler en \u00e9clat cette fameuse coalition de petits partis du centre, ils ne ne p\u00e8sent d\u00e9j\u00e0 pas bien lourds, ce n'est pas probl\u00e9matique?\r\n-  Il n'y avait pas moyen de trouver un terrain d'entente avec le PBD?\r\n- A votre sens, le PBD fait-il simplement un coup d'\u00e9clat en int\u00e9grant Eric Stauffer?\r\n- Les voix vont se r\u00e9partir entre plusieurs petites formation, c'est l'\u00e9chec assur\u00e9?", "durationSec": 295, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10598321", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Eric Stauffer se pr\u00e9sentera au Conseil national sur une liste alli\u00e9e au PBD genevois: interview d'Alexandre Peyraud / FOR_2019-08-05T18:02:00_developpement-5", "Forum du 05.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Alexandre Peyraud, pr\u00e9sident des Vert'lib\u00e9raux genevois."], "variantIds": ["ece-10598321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:21Z", "speechToTexts": ["11.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on revient en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 Eric Stauffer revient bel et bien en politique, il se pr\u00e9sentera au Conseil national pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sur une liste, alli\u00e9e au PBD le Parti bourgeois d\u00e9mocratique d\u00e9sormais domicili\u00e9 en Valais le fondateur historique du MCG, on s'en souvient, une approche avec le PDC valaisan mais sans succ\u00e8s, c'est donc sur les rangs du PBD \u00e0 Gen\u00e8ve qu'il se pr\u00e9sentera cet Automne Sylvie Pelzer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [90%] :\r\nOui, avec un app\u00e9tit de reconqu\u00eate politique qui n'a pas \u00e9t\u00e9 entam\u00e9e par son exil valaisan \u00c9ric Stauffer veut donc revenir aux affaires et Gen\u00e8ve et bien sur son terrain de pr\u00e9dilection, un retour qui s'est fait \u00e0 la demande d'un comit\u00e9 de soutien qui veut le voir reprendre en main le MCG, c'est du moins ce qu'il affirme, la strat\u00e9gie est donc double dans un 1er temps, il se pr\u00e9sente au Conseil national sur une liste apparent\u00e9e au PBD, soit la liste PBD parti Citoyens d\u00e9mocrate Gen\u00e8ve d'abord avec l'espoir d'int\u00e9grer un groupe parlementaire mais en Philippe en filigrane, l'objectif est aussi de siphonner entre guillemets les voix de ceux qui ont tourn\u00e9 le dos au MCG m\u00e9content de son changement de cap parti devenu trop consensuel et trop \u00e0 gauche pour certains et donc dans un 2\u00e8me temps, il veut en reprendre les Rennes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [89%] :\r\nEt \u00e9videmment le le retour du bouillonnant Eric Stauffer \u00e0 Gen\u00e8ve, et bien \u00e7a fait grincer des dents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, d'abord parmi son ancienne formation qui va \u00e0 nouveau en subir la cons\u00e9quence de la concurrence, mais aussi au sein de la coalition des petits partis du centre, une coalition qui s'\u00e9tait form\u00e9e entre les Verts, lib\u00e9raux, le PBD, le Parti \u00e9vang\u00e9lique et 2 autres micro- mouvements l'arriv\u00e9e inopin\u00e9e d'\u00c9ric Stauffer et de son colistier Pascal je populaire a fortement d\u00e9plu aux Verts, lib\u00e9raux, du coup, le PBD s'est vu somm\u00e9 de quitter cette coalition, il partira donc seul avec ses 2 nouveaux candidats dans une liste apparent\u00e9e, comme on l'a dit, de quoi diviser les voix du Centre, ce qui n'est pas le meilleur gage de succ\u00e8s pour les f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [92%] :\r\nJe vous remercie Sylvie Pelzer pour vos explications et justement \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, on retrouve trouve Alexandre Peyraud, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux Genevois pour vous c'\u00e9tait inacceptable d'int\u00e9grer Eric Stauffer dans cette coalition du centre que vous avez mis en place, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [91%] :\r\nAlors inacceptable, je sais pas mais c'\u00e9tait pas souhaitable non parce qu'en fait Monsieur Stauffer est quelqu'un de, de, de, d'extr\u00eamement intelligent mais qui r\u00e9agit tr\u00e8s tr\u00e8s vite, qui est \u00e9motionnel et qui va tr\u00e8s vite s'adapter en fait aux al\u00e9as des prochaines des prochaines \u00e9lections et nous, on avait besoin d'une d'une ligne qui \u00e9tait clair, c'est-\u00e0-dire que nous, notre but, c'\u00e9tait d'\u00eatre au Centre, c'\u00e9tait d'apporter quelque chose \u00e0 la population genevoise et pas de s'adapter pour trouver un moyen de se faire \u00e9lire, co\u00fbte que co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [90%] :\r\nEt qu'est -ce qui vous posait probl\u00e8me dans cette candidature, vous dites qu'il est, qui r\u00e9agit tr\u00e8s vite, peut-\u00eatre de mani\u00e8re un peu \u00e9motionnel mais enfin est -ce que c'est pas aussi sur le fond un peu les positions tr\u00e8s provocatrices d'Eric Stauffer, c'est ses positions sur les frontaliers, notamment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [93%] :\r\nAlors oui, alors bien entendu, \u00e7a fait partie de cette ligne qu'on ne peut plus suivre, c'est-\u00e0-dire que nous on est pour le Grand Gen\u00e8ve pour que le Grand Gen\u00e8ve serve les Genevois pour que les Verts lib\u00e9raux puissent apporter quelque chose, lui est totalement contre cette id\u00e9e -l\u00e0, rien que sur ce point- l\u00e0, d\u00e9j\u00e0 rien que le la base m\u00eame de la de de de toutes nos relations ext\u00e9rieures et il est totalement oppos\u00e9, il y a tous les autres sujets o\u00f9 ce sont exactement la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire c'est c'est pas quelqu'un qui a qui on partage beaucoup d'affinit\u00e9 politique d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [86%] :\r\nBon ben des facto \u00e7a fait quand m\u00eame vol\u00e9 en \u00e9clats cette fameuse coalition des des petits partis du centre- qui passe d\u00e9j\u00e0 pas bien lourd \u00e0 Gen\u00e8ve, ce n'est pas probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [89%] :\r\nSi c'\u00e9tait un choix entre l'\u00e9thique et la math\u00e9matique \u00e9lectorale elle nom doit identifier d'\u00e9thique, oui c'est un peu \u00e7a, mais parfois il faut savoir, il faut savoir faire le choix, et l\u00e0 on a fait le choix \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [94%] :\r\nIl n'y avait vraiment pas moyen de trouver un terrain d'entente avec le PBD. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [91%] :\r\nBah, disons que c'o \u00e0 la base on \u00e7a fait quelques semaines d\u00e9j\u00e0 qu'on en parle, monsieur Stauffer s'est derni\u00e8rement, disons que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu la goutte d'eau, c'est-\u00e0-dire que des discussions avec Monsieur Spuhler en arri\u00e8re- plan. \r\nOn pouvait \u00e9ventuellement imaginer que le PBD s'en accommodait de son c\u00f4t\u00e9, mais si Monsieur Stauffer vient, on sait tr\u00e8s bien qu'il ne va pas rester entre guillemets, \u00e0 sa place, de sous- apparentement, gentil et calme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [87%] :\r\nEst -ce que vous craignez qui vous valent quelques voix quand m\u00eame parce que bon, Eric Stauffer, c'est une personnalit\u00e9 connue \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a eu son art de gloire c'est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s bons pour les Verts, lib\u00e9raux de pas faire \u00e9quipe avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [91%] :\r\nBen jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on a fait \u00e9quipe qu'avec des gens qui partagent nos nos principes, c'est cette cette lignes tr\u00e8s droites qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de choisir donc oui effectivement on risque de perte des voix mais je pense qu'on va en gagner aussi, \u00e0 l'oppos\u00e9, parce qu'en fait on a aujourd'hui la population cherche une \u00e9thique en politique et il y a plus beaucoup de partis qui essaient de rester fid\u00e8les \u00e0 leurs principes, on voit ce qui se Verts 10 tout d'un coup \u00e0 la \u00e0 l'approche des \u00e9lections et qu'ils reparleront 6 heures apr\u00e8s la la les r\u00e9sultats et \u00e7a c'est pas notre Style, et c'est ce qui fait notre succ\u00e8s aussi en Suisse allemande et dans les autres cantons, c'est cette ligne qui est droite qui est qui est vraiment qui revient aux traditions de la politique suisse, qui est d'aider le la, ses concitoyens et pas simplement d'avoir un titre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [95%] :\r\nJe vous remercie Alexandre Peyraud, pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux Genevois, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous messieurs merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-05T16:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B052D27-8250-4E21-BFFE-BDC8997A08A0", "internalArchiveId": "7B052D27-8250-4E21-BFFE-BDC8997A08A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-08-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lepl\u00e2tre, Simon ;Benjamin Roduit, conseiller national PDC;Jean-Yves Clavien, pr\u00e9sident de BioValais;Pietro Di Nardo, joueur FC Xamax;Lepl\u00e2tre, Simon\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/HONG KONG: MENACE DE BLOCAGE 6h30) ((Chinois : +**929))\r\nJourn\u00e9e chaotique en vue \u00e0 hong kong... Apr\u00e8s un nouveau weekend de manifestations... \r\nHier, les heurts entre police et manifestants ont d\u00e9bouch\u00e9 sur de nouvelles arrestations...\r\nEt aujourds'hui... \u00e7a continue... avec la premi\u00e8re gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de l'histoire r\u00e9cente de la ville ! \r\nSimon Lepl\u00e2tre... vous \u00eates sur place... est-ce que ce mouvement est suivi?\r\n ? \r\n--- \r\nLes rues sont clairement plus calmes que d'habitude aujourd'hui. La plupart des transports sont revenus \u00e0 la normale mais ce matin, Hongkong avait \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9e quelques heures par des manifestants qui ont bloqu\u00e9 le m\u00e9tro et certains axes routiers, alors que de dizaines de milliers de personnes au moins, ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel \u00e0 la gr\u00e8ve, m\u00eame s'il est difficile pour l'instant d'estimer la participation. \r\nCela ne veut pas dire qu'une majorit\u00e9 de Hongkongais font gr\u00e8ve loin de l\u00e0, mais dans une ville o\u00f9 la culture du travail fait partie de l'identit\u00e9, c'est une action sans pr\u00e9c\u00e9dent. Si la plupart des enseignes fonctionnent normalement, certains magasins sont rest\u00e9s ferm\u00e9s ce matin, et \u00e0 l'a\u00e9roport centaines de vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, faute de personnel. \r\nCe matin, la cheffe de l'executif Carrie Lam a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse pour condamner les violences et la gr\u00e8ve, mais encore une fois, elle se contente de rejeter la faute sur les manifestants et n'admet pas la moindre erreur, si ce n'est d'avoir mal expliqu\u00e9 la loi d'extradition vers la Chine, qui cristallise la contestation depuis deux mois. pas de quoi apaiser donc, et vu la d\u00e9termination des manifestants, le mouvement devrait se poursuivre pour les semaines \u00e0 venir.\r\n---\r\n*** RELANCE : Ce weekend, plusieurs manifestations violentes ont \u00e0 nouveau eu lieu, est-ce qu'on assiste \u00e0 une escalade ? \r\n---\r\nOui, face \u00e0 la surdit\u00e9 du gouvernement qui refuse de r\u00e9pondre aux revendications des manifestants, les manifestants se radicalisent. \r\nDans le m\u00eame temps, la strat\u00e9gie de la police semble d\u00e9sormais \u00eatre de diviser : elle n'autorise plus que des rassemblements statiques, pour s\u00e9parer les manifestants pacifiques d'un c\u00f4t\u00e9 qui restent sur les lieux autoris\u00e9s, et les jeunes plus radicaux de l'autres, qui continuent \u00e0 battre le pav\u00e9.\r\nMais la gr\u00e8ve d'aujourd'hui montre bien que cette strat\u00e9gie ne fonctionne pas : le mouvement reste tr\u00e8s soutenu par la population, et ne saurait \u00eatre r\u00e9duit aux actions violentes qui \u00e9maillent d\u00e9sormais la plupart des rassemblements. \r\n---\r\nSimon Lepl\u00e2tre en direct de Hong KOng\r\n(Soudan) *** Au Soudan... les militaires au pouvoir et les repr\u00e9sentants de la contestation ont sign\u00e9 un accord\r\nL'autorit\u00e9 civile... charg\u00e9e de piloter la transition politique... sera form\u00e9e le 18 ao\u00fbt\r\nElle nommera ensuite un premier ministre... qui aura une semaine pour former le nouveau gouvernement \r\nL'issue de difficiles tractations... depuis la chute du pr\u00e9sident Omar el Bechir\r\nLes n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9es \u00e0 plusieurs reprises par des explosions de violence\r\n(01/PF/SENIORS VEULENT LANCER INITIATIVE ITV RODUIT) Les seniors sont-ils sous repr\u00e9sent\u00e9s en mati\u00e8re de politique publique?\r\nSelon la NZZ-am-Sonntag, les milieux de d\u00e9fense des ain\u00e9s vont lancer prochainement deux initiatives populaires.\r\nLa premi\u00e8re veut supprimer toute discrimination li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge, la seconde demande un financement public renforc\u00e9 des soins \u00e0 domicile.\r\nLe conseiller national PDC Benjamin Roduit salue l'objectif....mais  il pr\u00e9f\u00e8re miser sur le soutien aux proches aidants.\r\n  0'35''\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait annonc\u00e9 en mai dernier un paquet de mesures en faveur des proches aidant. Le parlement doit encore se prononcer.\r\n(02/LU  TAXER LES CARS TOURISTIQUES. PA) ****Victime de son attractivit\u00e9 mondiale, Lucerne peine \u00e0 g\u00e9rer le flux de touristes. \r\n9 millions 400 mille visiteurs parcourent la ville chaqu\u00e9e ann\u00e9e... plus de 25 000 par jour\r\nPas toujours facile \u00e0 vivre... pour les habitants\r\nAlors le parlement cherche des solutions... pour limiter les embouteillages et apaiser la population locale..\r\nSon id\u00e9e: faire passer les cars touristiquers \u00e0 la caisse\r\nLa municipalit\u00e9 doit se prononcer d'ici \u00e0 l'automne... elle se dit favorable au principe\r\nMais Yves Terrani... les sp\u00e9cialistes... eux...sont sceptiques\r\n  0'58''\r\n(Environnement) Elle est le visage de la mobilisation de la jeunesse en faveur du climat: la su\u00e9doise Greta Thunberg sera \u00e0 Lausanne cette semaine!\r\nL'activiste de 16 ans participe \u00e0 un sommet international sur l'environnement... qui regroupe d\u00e8s aujourd'hui 450 jeunes gr\u00e9vistes\r\nLe nom de cet \u00e9v\u00e9nement: Smile for future\r\nSon objectif: permettre \u00e0 ces militants d'affiner leur plan d'action... avant les deux prochaines gr\u00e8ves mondiales... pr\u00e9vues les 20 et 27 septembre.\r\n(05/VS  LABEL BIO SOUVENT USURPE ITV) *** bio... biologique... biodynamie: ces appellations prot\u00e9g\u00e9es ne sont pas toujours utilis\u00e9es \u00e0 bon escient\r\nC'est ce que d\u00e9nonce Bio Valais... dans une lettre adress\u00e9e aux agriculteurs et aux m\u00e9dias du canton\r\nL'association rappellent les conditions strictes qui entourent ces labels...\r\nUne d\u00e9marche avant tout pr\u00e9ventive... comme l'explique son pr\u00e9sident Yves Clavien\r\n  0'47''\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis\r\n(Festivals) The Offspring, Bernard Lavilliers... ou encore Romeo Elvis: le programme de l'Estivale Open Air a attir\u00e9 30 000 personnes \u00e0 Estavayer le lac\r\nCette semaine, place \u00e0 la Plage des Six POmpes... \u00e0 La Chaux de fonds\r\nLe festival international des arts de la rue attend quelque 100 000 personnes... durant 7 jours.\r\n(14/FOOT XAMAX-ST-GALL ITW DI NARDO) ****  En football la 3\u00e8me journ\u00e9e de Super League s'est conclue sur un carton PRESQUE plein pour les 3 \u00e9quipes romandes. \r\nApr\u00e8s la victoire de Sion face \u00e0 Z\u00fcrich samedi, le n\u00e9o-promu Servette a f\u00eat\u00e9 hier son premier succ\u00e8s: Les Genevois ont battu Lucerne 1 \u00e0 0. \r\nLes Neuch\u00e2telois de Xamax... quant \u00e0 eux... ont du se contenter d'un match nul 1 \u00e0 1... \u00e0 domicile... face \u00e0 St-Gall. \r\nMais our le milieu de Pietro Di Nardo, son \u00e9quipe aurait m\u00e9rit\u00e9 de remporter la totalit\u00e9 de l'enjeu... \r\n  0'52'' -  DI NARDO\r\nPietro Di Nardo avec Bernardin Allemann. \r\nAu classement Young Boys... qui a battu Lugano 2 \u00e0 0 seul en t\u00eate avec 7 points.\r\n Les Bernois comptent 1 point d'avance sur B\u00e2le et 2 sur Servette. Sion est 6\u00e8me et Xamax 9\u00e8me. \r\nEt puis Challenge League, premier point de la saison pour le Stade Lausanne... gr\u00e2ce \u00e0 son match nul 3 \u00e0 3 face \u00e0 Vaduz", "durationSec": 559, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10598281", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-08-05T06:00:07_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-08-05T06:00:07_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10598301", "ece-10598281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-11T07:11:31Z", "speechToTexts": ["11.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl est 6 heures et demi c'est l'heure du journal avec Marielle Savoy bonjour Marielle bonjour Agathe bonjour \u00e0 tous, journ\u00e9e de chaos en vue \u00e0 Hong Kong, les manifestants prod\u00e9mocratie appellent \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, nous ferons le point sur la situation en d\u00e9but de journal, taxer les Cars de touristes qui s'arr\u00eate au centre- ville de Lucerne, c'est l'une des id\u00e9es, des autorit\u00e9s de la ville pour endiguer le flux incessant de visiteurs alors bonne ou mauvaise id\u00e9e, vous entendrez ce qu'en pensent les sp\u00e9cialistes du tourisme et puis les labels bio cartonnent et sont utilis\u00e9s \u00e0 tout va, parfois sans passer par les proc\u00e9dures de certification qui vont avec, en Valais, l'association des producteurs biologiques fait une piq\u00fbre de rappel. \r\nEt pour commencer ce journal, je vous propose qu'on se rende en Suisse puisque nous n'avons pas notre correspondant \u00e0 Hong-Kong, en ligne avec cette question : les seniors sont les seniors sont -ils sous- repr\u00e9sent\u00e9s en mati\u00e8re de politique publique selon la NZZ AM Sonntag, les milieux D\u00e9fense des a\u00een\u00e9s vont lancer prochainement 2 initiatives populaires la premi\u00e8re veut supprimer toute discrimination li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge, la seconde demande un financement public renforc\u00e9 des soins \u00e0 domicile, le Conseil national PDC Benjamin Roduit salue l'objectif mais il pr\u00e9f\u00e8re miser sur le soutien aux proches aidants. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:12) [88%] :\r\nSur le fond, l'initiative bonne maintenant ce qu'il faut faire encore plus avec des lois avec des mesures contraignantes, personnellement, je ne sais pas convaincu en mettant l'accent sur l'apport que peuvent donner, m\u00eame dans le domaine des soins des personnes proches d'une famille de tout nous permettra peut-\u00eatre de faire face au probl\u00e8me principal, celui du financement des co\u00fbts de l'ont pu r\u00e8gne plus avec nos assurances actuelle couvrir ses frais, \u00e7a c'est une piste, celle qui consiste \u00e0 mettre l'accent sur les proches \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait annonc\u00e9 en mai dernier un paquet de mesures en faveur de ces projets dont justement le Parlement doit encore se prononcer, victime de son attractivit\u00e9 mondiale Lucerne p\u00e8re ne peine \u00e0 g\u00e9rer le flux de touristes 9 1000000 400000 visiteurs parcourent la ville chaque ann\u00e9e plus de 25000 par jour, pas toujours facile \u00e0 vivre pour les habitants, alors le parlement cherche des solutions pour limiter les embouteillages et apaiser la population locale, son id\u00e9e : faire passer les cartes touristiques \u00e0 la caisse, la municipalit\u00e9 doit se prononcer d'ici \u00e0 l'Automne, elle se dit favorable au principe, mais Yves Terrani, les sp\u00e9cialistes sont sceptiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [90%] :\r\n120 francs par Cars s'arr\u00eatant au centre- ville, c'est le montant de la taxe envisag\u00e9e \u00e0 peine dissuasif et pas top en terme d'image consid\u00e8re Rapha\u00ebl Matos Bassem, professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole de gestion et de tourisme de la HES au Valais, m\u00eame son de cloche pour Dominique de pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme qui esp\u00e8rent que la mesure a \u00e9t\u00e9 au moins discuter et r\u00e9fl\u00e9chi, ce dernier estime cependant que si c'est un acte d'incitation en vue de financer des places \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la ville, \u00e7a peut passer pour lui, il y a, toutefois, d'autres pistes \u00e0 explorer, par exemple un \u00e9chelonnement horaires de d\u00e9barquement des touristes comme pour les billets d\u00e9griff\u00e9s et de souligner qu'il y a des solutions cr\u00e9atives \u00e0 trouver en faisant attention \u00e0 ne pas donner une image hostiles ou X\u00e9nophon, notamment \u00e0 l'\u00e9gard de la client\u00e8le asiatique tr\u00e8s pr\u00e9sente \u00e0 Lucerne Rapha\u00ebl Matos vaseM. de son c\u00f4t\u00e9, privil\u00e9gierait plut\u00f4t la piste des quotas, comprenez tombe car admis par jour au centre- ville, pas un de plus, on ne doit pas nier ou sous- estimer le probl\u00e8me : il ne faut pas l'exag\u00e9rer non plus, Lucerne n'a pas atteint les limites du sur- tourisme, conclut Dominique Thabut bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [95%] :\r\nElle est le visage de la mobilisation de la jeunesse en faveur du climat, la su\u00e9doise Greta Thornberg sera \u00e0 Lausanne, cette semaine, l'activiste de 16 ans participe \u00e0 un sommet international sur l'environnement qui regroupe des aujourd'hui 450 jeunes gr\u00e9vistes le nom de cet \u00e9v\u00e9nement Smile for future son objectif : permettre \u00e0 ses militants d'affiner leur plan d'action avant les 2 prochaines gr\u00e8ves mondiales pr\u00e9vues les 20 et 27 septembre bio biologique biodynamie ces appellations prot\u00e9g\u00e9es ne sont pas toujours utilis\u00e9es \u00e0 bon escient, c'est ce que d\u00e9nonce Bio Valais dans une lettre adress\u00e9e aux agriculteurs et aux m\u00e9dias du canton, l'association rappelle les conditions strictes qui entourent ces labels une d\u00e9marche avant tout pr\u00e9ventive, comme l'explique son pr\u00e9sident Yves Clavien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:07) [89%] :\r\n\u00e7a doit \u00eatre certifi\u00e9, on doit se faire visiter par un organisme de certification etc, c'est quelque chose d'assez contraignant, il faut juste harangue attentifs les gens \u00e0 ne pas utiliser ce mot n'importe comment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [94%] :\r\nVous avez constat\u00e9 concr\u00e8tement des des cas d'abus. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:23) [83%] :\r\nIl y a quelques ann\u00e9es, on a eu un abus manifeste, mais autrement c'est plut\u00f4t juste dans des attitudes ose dire ben cette ann\u00e9e, j'ai pas traiter avec des produits de synth\u00e8se donc biologique, etc non, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe, alors \u00e7a fait une concurrence d\u00e9loyale pour tous ceux qui font le travail en endroit qui ont au travail pour \u00eatre r\u00e9ellement biologique, il s'agit du mot biologique naturellement que les autres termes comme Demeter au bio bourgeons sont \u00e9galement prot\u00e9g\u00e9s, mais c'est des instituts priv\u00e9s, donc quand ce sera \u00e0 eux- m\u00eames qui vont intervenir par contre de mot biologique, c'est un nom commun, mais \u00e7a c'est prot\u00e9g\u00e9es par la loi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis et nous nous rendons maintenant \u00e0 Hong Kong, Marielle pour cette journ\u00e9e chaotique en vue apr\u00e8s un nouveau week- end de manifestations hier les heurts entre police et manifestants ont d\u00e9bouch\u00e9 sur de nouvelles arrestations et aujourd'hui \u00e7a continue avec la premi\u00e8re gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de l'histoire r\u00e9cente de la ville, Simon Lepl\u00e2tre, vous \u00eates sur place alors est -ce que ce mouvement est suivi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:17) [93%] :\r\nOui, ce matin, les rues sont clairement plus calme que d'habitude, les transports sont \u00e0 peu pr\u00e8s revenue \u00e0 la normale mais plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, Hong-Kong avait \u00e9t\u00e9 quasiment paralys\u00e9e pendant quelques heures par des manifestants qui ont bloqu\u00e9 le m\u00e9tro et certains axes routiers, alors que, au moins des dizaines de milliers de personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel \u00e0 la gr\u00e8ve, m\u00eame s'il est difficile pour l'instant d'estimer la partie une petite citation, cela ne veut pas dire qu'une majorit\u00e9 de Hongkongais font gr\u00e8ve, loin de l\u00e0, mais dans une ville o\u00f9 la culture du travail fait vraiment partie de l'identit\u00e9, c'est une action sans pr\u00e9c\u00e9dent si la plupart des enseignants fonctionnent \u00e0 peu pr\u00e8s normalement, certains magasins sont ferm\u00e9s ce matin l'a\u00e9roport, des centaines de vols ont \u00e9tait annul\u00e9, faute de personnel, ce matin, le chef de l'ex\u00e9cutif Carrie Lam a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse pour condamner les violences et la gr\u00e8ve, mais encore une fois, elle se contente de rejeter la faute sur les manifestants et n'admet pas la moindre erreur, si ce n'est d'avoir mal expliqu\u00e9 la loi d'extradition vers la Chine, qui cristallise la contestation depuis 2 mois, pas de quoi apaiser, donc, et au vu de la d\u00e9termination des manifestants, le doux mouvement devrait se poursuivre pour les commandes \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [92%] :\r\nC'est vrai que ce week- end, plusieurs manifestations violentes ont \u00e0 nouveau eu lieu est ce qu'on assiste \u00e0 une escalade. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:29) [95%] :\r\nOui, face \u00e0 la surdit\u00e9 du gouvernement qui refuse de r\u00e9pondre aux revendications des manifestants, les manifestants se radicalisent dans le m\u00eame temps, la strat\u00e9gie de la police semble d\u00e9sormais \u00eatre de diviser, elle n'autorise plus que des rassemblements statiques pour s\u00e9parer les manifestants pacifiques, d'un c\u00f4t\u00e9, qui restent sur les lieux autoris\u00e9s et puis les jeunes plus radicaux qui continue \u00e0 battre le pav\u00e9, mais la gr\u00e8ve d'aujourd'hui montre bien que cette strat\u00e9gie ne fonctionne pas, le mouvement reste tr\u00e8s soutenue par la population et ne saurait \u00eatre r\u00e9duit aux actions violentes qui \u00e9maillent d\u00e9sormais la plupart des rassemblements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:01) [95%] :\r\nSimon Lepl\u00e2tre en Direct de Hong Kong, on rend maintenant au Soudan, les militaires au pouvoir et les repr\u00e9sentants de la contestation, ont sign\u00e9 un accord, l'autorit\u00e9 civile charg\u00e9e de piloter la transition politique sera form\u00e9e le 18 ao\u00fbt prochain elle nommera ensuite un 1er ministre qui aura une semaine pour former le nouveau gouvernement, l'issue de difficiles tractations depuis la chute du pr\u00e9sident Omar el-B\u00e9chir les n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9es \u00e0 plusieurs reprises par des explosions de violence dit Offspring Bernard Lavilliers ou encore Rom\u00e9o Elvis, le programme de l'Estivale Open Air a attir\u00e9 30000 personnes \u00e0 Estavayer-le-Lac cette semaine, place \u00e0 la plage des 6 Pompes \u00e0 La Chaux-de-Fonds le Festival international des arts de la rue attend quelque 100000 personnes durant 7 jours en football, la 3\u00e8me journ\u00e9e de Super League s'est conclue sur un carton presque plein pour les 3 \u00e9quipes romandes apr\u00e8s la victoire de Sion face \u00e0 Z\u00fcrich samedi le n\u00e9o- promu Servette a f\u00eat\u00e9 hier son 1er succ\u00e8s les Genevois ont battu Lucerne 1 \u00e0 0 les neuch\u00e2telois de Xamax quant \u00e0 eux, ont d\u00fb se contenter d'un match nul 1 1 \u00e0 domicile face \u00e0 Saint-Gall, mais pour le milieu de terrain Pietro Di Nardo son \u00e9quipe aurait m\u00e9rit\u00e9 de remporter la totalit\u00e9 de l'enjeu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:07) [89%] :\r\nJe pense qu'on aurait pu avoir 3 points aujourd'hui, je pense qu'on a bien commenc\u00e9 le match, on avait pas mal d'occasions en tout cas des situations offensives int\u00e9ressantes apr\u00e8s on prend ce but un peu malheureux, et on a bien, on a bien r\u00e9agi en 2\u00e8me mi- temps et puis nous, on a eu des occasions veut une ou 2 choix, si je me trompe pas, c'est un peu finalement si je pense aujourd'hui, ces 2 points de perdus mais on peut \u00eatre quand m\u00eame satisfait de la performance, si je me dope, prendre un petit peu de distance, mais l\u00e0, vous \u00eates au niveau du du du jeu apr\u00e8s apr\u00e8s 3 journ\u00e9es, l\u00e0 vous \u00eates, vous \u00eates content de ce que \u00e7a Max est capable de pr\u00e9senter, ben on sent qu'on est dedans, on sent qu'on est pas largu\u00e9s par rapport aux autres \u00e9quipes, on l'a vu \u00e0 Toul, \u00e0 11 contre 11 apr\u00e8s avec les 2 expulsions, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 moins bien mais c'est normal, on l'a vu, eBay, o\u00f9 on a conc\u00e9d\u00e9 tr\u00e8s peu finalement et, aujourd'hui, \u00e0 nouveau, on a proc\u00e9d\u00e9 tr\u00e8s peu avec m\u00eame pas mal d'occasions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:00) [94%] :\r\nPietro Di Nardo avec Bernardin Allemann au classement Young Boys qui a battu Lugano 2 \u00e0 0 et seul en t\u00eate avec 7 points les Bernois comptent un point d'avance sur B\u00e2le et 2 sur Servette si on est sixi\u00e8me et Xamax 9\u00e8me et puis en Challenge League 1er point de la saison pour Stade Lausanne gr\u00e2ce \u00e0 son match nul 3 \u00e0 3 face \u00e0 Vaduz merci beaucoup Marielle Savoie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-05T05:36:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7627AC27-FCB2-43C7-9DEE-A73B5D353244", "internalArchiveId": "7627AC27-FCB2-43C7-9DEE-A73B5D353244", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Eric Stauffer se pr\u00e9sentera au Conseil national sur une liste alli\u00e9e au PBD genevois", "publicationDate": "2019-08-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nEric Stauffer se pr\u00e9sentera au Conseil national sur une liste alli\u00e9e au PBD genevois  \r\nEric Stauffer revient bel et bien en politique \u00e0 Gen\u00e8ve. Il se pr\u00e9sentera au Conseil national pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet automne sur une liste alli\u00e9e au PBD, le Parti bourgeois d\u00e9mocratique. Information r\u00e9v\u00e9l\u00e9e tout \u00e0 l'heure par la Tribune de Gen\u00e8ve. D\u00e9sormais domicil\u00e9 en Valais, le fondateur historique du MCG, a tent\u00e9 une approche avec le PDC valaisan, mais sans succ\u00e8s. Il est aujourd'hui sur les rangs du PBD \u00e0 Gen\u00e8ve, avec une volont\u00e9 de reconqu\u00eate politique, Sylvie Belzer:\r\nLe retour en politique d'Eric Stauffer \u00e0 Gen\u00e8ve... des rumeurs bruissent depuis un certain temps d\u00e9j\u00e0 mais elles se sont concr\u00e9tis\u00e9es aujourd'hui avec le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des listes \u00e0 la chancellerie pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Pour le bouillonnant Eric Stauffer, le virus de la politique est d\u00e9cid\u00e9mment trop fort. Le fondateur du MCG tente donc un retour sous la banni\u00e8re du PBD, le parti bourgeois d\u00e9mocratique. En r\u00e9alit\u00e9 une liste apparent\u00e9e au parti mais d\u00e9nom\u00e9e \"PBD, Parti citoyen d\u00e9mocrate Gen\u00e8ve d'abord\". Deux noms seulement sur cette liste, le sien et celui de Pascal Sp\u00fchler, son acolyte du GEM, Gen\u00e8ve en marche qu'il avait tent\u00e9 de lancer pour les cantonales de l'an dernier mais qui n'avait pas attteint le quorum n\u00e9cessaire pour avoir des si\u00e8ges au Parlement cantonal.\r\n*** Comment ce retour en politique est-il per\u00e7u \u00e0 Gen\u00e8ve?\r\nPas tr\u00e8s bien. les Verts lib\u00e9raux nous ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 qu'avec l'arriv\u00e9e d'Eric Stauffer au PBD, ils sortiraient de l'alliance des petits partis du centre. Quant au MCG, forc\u00e9ement c'est \u00e0 nouveau une concurrence sur son terrain. A noter qu'Eric Stauffer s'engage \u00e0 revenir dans les 12 mois \u00e0 Gen\u00e8ve s'il est \u00e9lu.", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10598336", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Eric Stauffer se pr\u00e9sentera au Conseil national sur une liste alli\u00e9e au PBD genevois / 12H30_2019-08-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.08.2019"], "variantIds": ["ece-10598336"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-11T11:30:19Z", "speechToTexts": ["11.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn Suisse, c'est un un grand Comeback Eric Stauffer revient bel et bien en politique, \u00e0 Gen\u00e8ve, il se pr\u00e9sentera au Conseil national pour les f\u00e9d\u00e9rales de de cet Automne sur une liste, alli\u00e9e au PBD le Parti bourgeois d\u00e9mocratique une information r\u00e9v\u00e9l\u00e9 tout \u00e0 l'heure par nos confr\u00e8res de La Tribune de Gen\u00e8ve d\u00e9sormais domicili\u00e9 en Valais le fondateur historique du MCG a tent\u00e9 une approche avec le PDC valaisan, sans succ\u00e8s, il est aujourd'hui sur les rangs du PBD \u00e0 Gen\u00e8ve, avec une volont\u00e9 de reconqu\u00eate politique Sylvie Blaser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, le retour en politique d'Eric Stauffer \u00e0 Gen\u00e8ve, des rumeurs bruissent depuis un certain temps d\u00e9j\u00e0, mais elles se sont concr\u00e9tis\u00e9es aujourd'hui avec le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des listes \u00e0 la chancellerie pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le bouillonnant Eric Stauffer le virus de la politique est d\u00e9cid\u00e9ment trop fort, le fondateur du MCG tente donc un retour sous la banni\u00e8re du PBD, le Parti bourgeois d\u00e9mocratique, vous l'avez dit en r\u00e9alit\u00e9 une liste apparent\u00e9e au Parti mais d\u00e9nomm\u00e9 PBD Parti citoyen d\u00e9mocrate Gen\u00e8ve d'abord de non seulement sur cette liste, le sien, celui de Pascal Spuhler, son acolyte du GEM vous rappeler le parti Gen\u00e8ve en marche qu'il avait tent\u00e9 de lancer pour les cantonales de l'an dernier mais qui n'avait pas atteint le quorum n\u00e9cessaire pour avoir des si\u00e8ges au Parlement cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [95%] :\r\nEt comment ce retour en politique, Sylvie est -elle per\u00e7ue \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [92%] :\r\nEh bien, pas tr\u00e8s bien en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux qui nous ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 qu'avec l'arriv\u00e9e d'\u00c9ric Stauffer au PBD ils sortiraient de l'Alliance des petits partis du centre quant au MCG, forc\u00e9ment, c'est \u00e0 nouveau une concurrence sur son terrain \u00e0 noter qu'\u00c9ric Stauffer s'engage \u00e0 revenir dans les 12 mois \u00e0 Gen\u00e8ve, s'il est \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [87%] :\r\nSylvie belles heures en Direct de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-05T10:46:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1854934", "internalArchiveId": "AA1907854444", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-08-01T00:00:00Z", "durationSec": 1719, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10606202", "imageURL": "http://www.rts.ch/10606201.image", "backgrounds": ["Ueli Maurer pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration port\u00e9 sur les \u00e9paules de 2 membres de la troupe des 100 suisses."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10606202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-07T02:00:08Z", "subTitles": ["00:01:01:12  00:01:17:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:17:15  00:01:22:11\r\n{\\an1}-Bonsoir\r\net bonne F\u00eate nationale \u00e0 tous.\r\n\r\n00:01:23:17  00:01:25:22\r\n{\\an1}Un conseiller f\u00e9d\u00e9ral marathonien.\r\n\r\n00:01:26:00  00:01:29:10\r\n{\\an1}Cinq visites et cinq discours\r\nen deux jours pour G.Parmelin.\r\n\r\n00:01:29:11  00:01:33:22\r\n{\\an1}Il peine encore \u00e0 convaincre\r\ndans ses dossiers politiques.\r\n\r\n00:01:34:21  00:01:38:03\r\n{\\an1}Les feux d'artifice, ce sont\r\nnos imp\u00f4ts qui partent en fum\u00e9e.\r\n\r\n00:01:38:05  00:01:40:07\r\n{\\an1}Exclamation souvent entendue.\r\n\r\n00:01:40:09  00:01:44:10\r\n{\\an1}Nos \u00e9quipes ont v\u00e9rifi\u00e9\r\ndans trois cantons romands.\r\n\r\n00:01:45:23  00:01:50:07\r\n{\\an1}L'Europe se crispe davantage\r\nsur le sort \u00e0 r\u00e9server aux migrants\r\n\r\n00:01:50:09  00:01:53:06\r\n{\\an1}qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n00:01:53:08  00:01:56:16\r\n{\\an1}Au moins 800 personnes\r\nont perdu la vie\r\n\r\n00:01:56:18  00:01:59:16\r\n{\\an1}en voulant gagner le continent\r\ncette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:01:59:18  00:02:02:15\r\n{\\an1}Point fort ce soir sur les routes\r\nemprunt\u00e9es par ces personnes\r\n\r\n00:02:02:17  00:02:04:14\r\n{\\an1}et r\u00e9ponse politique avec I.Ory.\r\n\r\n00:02:04:21  00:02:08:15\r\n{\\an1}Nous irons aussi dans la capitale\r\ndu logement abordable: Vienne.\r\n\r\n00:02:08:17  00:02:14:21\r\n{\\an1}La tradition du logement social\r\ntire les loyers vers le bas.\r\n\r\n00:02:16:10  00:02:20:05\r\n{\\an1}F.Vallotton, peintre\r\n\u00e0 la renomm\u00e9e internationale,\r\n\r\n00:02:20:07  00:02:23:16\r\n{\\an1}expos\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Londres\r\net cet automne \u00e0 New York.\r\n\r\n00:02:23:18  00:02:28:11\r\n{\\an1}Mais le Vaudois\r\na aussi v\u00e9cu des heures difficiles.\r\n\r\n00:02:29:22  00:02:32:11\r\n{\\an1}Traditions, valeurs, racines.\r\n\r\n00:02:32:13  00:02:36:05\r\n{\\an1}Probablement les mots les plus\r\nprononc\u00e9s aujourd'hui en Suisse.\r\n\r\n00:02:36:07  00:02:37:23\r\n{\\an1}C'est la F\u00eate nationale.\r\n\r\n00:02:38:01  00:02:42:11\r\n{\\an1}Capitale \u00e9ph\u00e9m\u00e8re ce 1er ao\u00fbt: Vevey.\r\n\r\n00:02:42:12  00:02:47:10\r\n{\\an1}Les symboles suisses\r\ns'y sont donn\u00e9 rendez-vous.\r\n\r\n00:02:47:11  00:02:52:11\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident U.Maurer,\r\nport\u00e9 par la troupe des Cent-Suisses.\r\n\r\n00:02:52:13  00:02:58:15\r\n{\\an1}Des repr\u00e9sentants de la garde\r\npontificale ont \u00e9galement d\u00e9fil\u00e9.\r\n\r\n00:02:58:17  00:03:07:05\r\n{\\an1}En fin de matin\u00e9e, on a pu admirer\r\nla Patrouille Suisse.\r\n\r\n00:03:08:17  00:03:11:21\r\n{\\an1}C'est aussi \u00e0 Vevey\r\nque se tient la soir\u00e9e sp\u00e9ciale\r\n\r\n00:03:11:23  00:03:14:10\r\n{\\an1}diffus\u00e9e sur les cha\u00eenes de la SSR.\r\n\r\n00:03:14:11  00:03:15:23\r\n{\\an1}Sven Epiney, bonsoir.\r\n\r\n00:03:16:01  00:03:19:17\r\n{\\an1}Vous \u00eates une des stars\r\nde la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique\r\n\r\n00:03:19:19  00:03:22:05\r\n{\\an1}et pr\u00e9senterez la soir\u00e9e.\r\n\r\n00:03:22:07  00:03:26:17\r\n{\\an1}C'est votre regard d'Al\u00e9manique\r\nque nous sollicitons ce soir.\r\n\r\n00:03:28:11  00:03:31:00\r\n{\\an1}Quelles sont les diff\u00e9rences\r\nentre Romands et Al\u00e9maniques\r\n\r\n00:03:31:03  00:03:34:10\r\n{\\an1}dans la fa\u00e7on\r\nde c\u00e9l\u00e9brer la F\u00eate nationale ?\r\n\r\n00:03:39:00  00:03:41:06\r\n{\\an1}-Non, on est tous suisses.\r\n\r\n00:03:41:09  00:03:45:06\r\n{\\an1}On f\u00eate la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:03:45:10  00:03:48:13\r\n{\\an1}On a fait la votation en 1993.\r\n\r\n00:03:48:15  00:03:53:19\r\n{\\an1}On a vot\u00e9 un jour de cong\u00e9\r\npour la F\u00eate nationale.\r\n\r\n00:03:53:23  00:03:56:02\r\n{\\an1}On fait des grillades.\r\n\r\n00:03:56:06  00:03:59:01\r\n{\\an1}On a des discours.\r\n\r\n00:03:59:05  00:04:05:03\r\n{\\an1}Le 1er ao\u00fbt, la Suisse est unie.\r\n\r\n00:04:06:01  00:04:09:18\r\n{\\an1}-Est-ce que la F\u00eate des Vignerons\r\n\r\n00:04:09:20  00:04:16:01\r\n{\\an1}vous trouvez que c'est\r\ndes valeurs typiquement suisses ?\r\n\r\n00:04:16:05  00:04:22:03\r\n{\\an1}-Oui et non.\r\n\r\n00:04:22:07  00:04:25:02\r\n{\\an1}Oui, car il y a une f\u00eate\r\navec de la tradition.\r\n\r\n00:04:25:06  00:04:30:00\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de folklore.\r\n\r\n00:04:30:04  00:04:33:06\r\n{\\an1}C'est aussi la tradition suisse.\r\n\r\n00:04:33:08  00:04:40:00\r\n{\\an1}-Est-ce que cette f\u00eate n'est pas\r\nun peu bizarre pour les Al\u00e9maniques ?\r\n\r\n00:04:40:02  00:04:43:07\r\n{\\an1}Comme nous avec la lutte suisse ?\r\n\r\n00:04:43:11  00:04:48:15\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:04:48:19  00:04:52:14\r\n{\\an1}Dans les pr\u00e9parations\r\npour la F\u00eate des Vignerons,\r\n\r\n00:04:52:16  00:04:57:21\r\n{\\an1}j'en ai parl\u00e9 en Suisse al\u00e9manique,\r\nils m'ont demand\u00e9 ce que c'\u00e9tait.\r\n\r\n00:04:58:01  00:05:01:21\r\n{\\an1}On n'avait pas id\u00e9e\r\nde ce qu'il se passait.\r\n\r\n00:05:02:01  00:05:06:11\r\n{\\an1}On \u00e9tait surpris par la grandeur.\r\n\r\n00:05:06:15  00:05:09:07\r\n{\\an1}Depuis 2 semaines,\r\non a fait beaucoup d'\u00e9missions\r\n\r\n00:05:09:11  00:05:13:11\r\n{\\an1}\u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:05:13:15  00:05:15:18\r\n{\\an1}On est surpris.\r\n\r\n00:05:15:22  00:05:17:23\r\n{\\an1}On est tr\u00e8s heureux\r\nde f\u00eater avec vous.\r\n\r\n00:05:18:03  00:05:20:04\r\n{\\an1}Il y a un grand spectacle.\r\n\r\n00:05:20:08  00:05:22:15\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:05:22:15  00:05:28:12\r\n{\\an1}Les discours politiques restent un\r\nincontournable de la F\u00eate nationale.\r\n\r\n00:05:28:13  00:05:33:18\r\n{\\an1}Six des sept conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\nse pr\u00eatent \u00e0 l'exercice aujourd'hui.\r\n\r\n00:05:33:20  00:05:36:17\r\n{\\an1}Le plus endurant est G.Parmelin.\r\n\r\n00:05:36:19  00:05:43:01\r\n{\\an1}Il a particip\u00e9 \u00e0 cinq manifestations\r\nentre hier et aujourd'hui.\r\n\r\n00:05:45:13  00:05:49:04\r\n{\\an1}-C\u2019est la coutume,\r\npour la F\u00eate nationale,\r\n\r\n00:05:49:06  00:05:53:06\r\n{\\an1}les conseillers f\u00e9d\u00e9raux vont\r\n\u00e0 la rencontre de la population.\r\n\r\n00:05:53:08  00:05:56:11\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e, la majorit\u00e9\r\nne donne qu\u2019un discours.\r\n\r\n00:05:56:13  00:05:59:09\r\n{\\an1}Ueli Maurer et Ignazio Cassis\r\nen font trois.\r\n\r\n00:05:59:11  00:06:02:03\r\n{\\an1}C\u2019est Guy Parmelin\r\nqui a le plus la bougeotte.\r\n\r\n00:06:02:05  00:06:05:12\r\n{\\an1}Il participe \u00e0 5 \u00e9v\u00e9nements\r\nentre hier et aujourd\u2019hui.\r\n\r\n00:06:05:14  00:06:08:10\r\n{\\an1}Son marathon patriotique\r\ncommen\u00e7ait hier.\r\n\r\n00:06:08:22  00:06:11:16\r\n{\\an1}-On a une jolie promenade.\r\n\r\n00:06:12:08  00:06:14:17\r\n{\\an1}-Une balade\r\ndans le vignoble de la C\u00f4te,\r\n\r\n00:06:14:19  00:06:18:06\r\n{\\an1}organis\u00e9e par L\u2019Illustr\u00e9\r\net la Schweizer Illustrierte.\r\n\r\n00:06:18:17  00:06:21:23\r\n{\\an1}-Il sait se faire appr\u00e9cier\r\ndes Al\u00e9maniques, Guy Parmelin ?\r\n\r\n00:06:22:01  00:06:31:19\r\n{\\an1}-Oui, on peut dire \u00e7a.\r\n\r\n00:06:32:03  00:06:35:12\r\n{\\an1}Dans les colonnes de la politique\r\nf\u00e9d\u00e9rale, avec mes confr\u00e8res,\r\n\r\n00:06:35:14  00:06:38:03\r\n{\\an1}c'est dur pour lui.\r\n\r\n00:06:38:04  00:06:40:21\r\n{\\an1}Mais c'est dur pour chaque Romand.\r\n\r\n00:06:41:10  00:06:44:22\r\n{\\an1}-La balade se termine\r\n\u00e0 l\u2019Agroscope de Changins.\r\n\r\n00:06:47:23  00:06:52:05\r\n{\\an1}Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\ns'en va d\u00e9j\u00e0 pour Gletterens (FR).\r\n\r\n00:06:54:08  00:06:57:09\r\n{\\an1}Puis, le Weissenstein,\r\nmontagne des Soleurois.\r\n\r\n00:06:57:11  00:07:02:02\r\n{\\an1}Guy Parmelin est invit\u00e9\r\n\u00e0 la r\u00e9ouverture d\u2019un h\u00f4tel.\r\n\r\n00:07:02:04  00:07:06:08\r\n{\\an1}Le Vaudois a \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9 dans\r\ndeux sondages parus ce printemps.\r\n\r\n00:07:06:10  00:07:09:22\r\n{\\an1}Il est per\u00e7u comme le moins\r\npopulaire et le moins comp\u00e9tent\r\n\r\n00:07:10:00  00:07:11:18\r\n{\\an1}des conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n00:07:11:20  00:07:13:16\r\n{\\an1}Guy Parmelin a l\u2019occasion\r\n\r\n00:07:13:18  00:07:16:00\r\n{\\an1}de raffermir le lien\r\navec la population.\r\n\r\n00:07:16:06  00:07:20:19\r\n{\\an1}-Je ne pense pas\r\nqu'il soit incomp\u00e9tent.\r\n\r\n00:07:20:21  00:07:24:20\r\n{\\an1}Il est qu'il repr\u00e9sente\r\nles valeurs suisses.\r\n\r\n00:07:24:22  00:07:28:05\r\n{\\an1}Ca veut dire: travailler dur\r\net en dire beaucoup avec peu de mots.\r\n\r\n00:07:28:07  00:07:30:12\r\n{\\an1}J'appr\u00e9cie \u00e7a beaucoup chez lui.\r\n\r\n00:07:30:14  00:07:32:20\r\n{\\an1}Et j'appr\u00e9cie aussi\r\nqu'il ait parl\u00e9 allemand.\r\n\r\n00:07:33:01  00:07:34:11\r\n{\\an1}-Je trouve que c'est\r\n\r\n00:07:34:13  00:07:36:10\r\n{\\an1}un moment sympathique.\r\n\r\n00:07:36:11  00:07:38:18\r\n{\\an1}Ca permet de garder ce contact\r\navec la population.\r\n\r\n00:07:39:00  00:07:42:07\r\n{\\an1}-14h00, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nredescend en plaine.\r\n\r\n00:07:42:09  00:07:47:00\r\n{\\an1}Les communes vaudoises de Rueyres\r\net d'Etoy attendent leur VIP.\r\n\r\n00:07:48:02  00:07:52:11\r\n{\\an1}-A moins de trois mois\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n00:07:52:12  00:07:57:00\r\n{\\an1}les politiciens ne sont pas encore\r\nsur les affiches \u00e9lectorales,\r\n\r\n00:07:57:02  00:08:05:02\r\n{\\an1}mais d\u00e9j\u00e0 en campagne.\r\n\r\n00:08:07:03  00:08:09:04\r\n{\\an1}-La F\u00eate nationale:\r\n\r\n00:08:09:06  00:08:12:05\r\n{\\an1}pour beaucoup\r\nde candidats aux f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n00:08:12:07  00:08:14:20\r\n{\\an1}l'occasion de faire des \u00e9tincelles.\r\n\r\n00:08:14:21  00:08:16:11\r\n{\\an1}Dans ce marathon patriotique,\r\n\r\n00:08:16:13  00:08:20:05\r\n{\\an1}portrait de trois d'entre eux,\r\nune PS, une PDC, un PLR.\r\n\r\n00:08:20:14  00:08:24:00\r\n{\\an1}Se faire inviter par une commune\r\nle soir des festivit\u00e9s.\r\n\r\n00:08:24:02  00:08:27:11\r\n{\\an1}Les candidats r\u00eavent de monter\r\n\u00e0 la tribune officielle.\r\n\r\n00:08:27:18  00:08:34:10\r\n{\\an1}-C'est pour moi un r\u00e9el plaisir\r\net un honneur d'\u00eatre parmi vous.\r\n\r\n00:08:35:10  00:08:39:04\r\n{\\an1}-Martine Docourt est en lice\r\npour le Conseil des Etats.\r\n\r\n00:08:39:06  00:08:43:09\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e, le village des Brenets\r\n(NE) lui d\u00e9roule le tapis rouge.\r\n\r\n00:08:43:16  00:08:45:16\r\n{\\an1}-Il y a d'autre moments\r\n\r\n00:08:45:18  00:08:47:23\r\n{\\an1}dans une campagne\r\n\r\n00:08:48:01  00:08:50:15\r\n{\\an1}qui sont importants.\r\n\r\n00:08:50:17  00:08:55:09\r\n{\\an1}On a l'occasion d'\u00e9changer\r\net de partager avec les habitants.\r\n\r\n00:08:55:20  00:08:57:19\r\n{\\an1}-On les voit en photo.\r\n\r\n00:08:57:21  00:09:01:00\r\n{\\an1}En r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a \u00e9moustille les gens.\r\n\r\n00:09:01:02  00:09:08:12\r\n{\\an1}-Le peu que j'ai saisi,\r\nje ne l'ai pas trouv\u00e9 tr\u00e8s optimiste.\r\n\r\n00:09:08:19  00:09:12:09\r\n{\\an1}-Ch\u00e8res habitantes\r\net chers habitants de ce pays.\r\n\r\n00:09:12:15  00:09:20:02\r\n{\\an1}-A 100 km de l\u00e0, \u00e0 Gen\u00e8ve, cette\r\ncandidate PDC peaufine son discours.\r\n\r\n00:09:20:04  00:09:22:11\r\n{\\an1}L'enjeu est important.\r\n\r\n00:09:22:18  00:09:25:04\r\n{\\an1}-Il ne faut se planter ce jour-l\u00e0.\r\n\r\n00:09:25:06  00:09:27:20\r\n{\\an1}Vous pouvez parler de vos valeurs.\r\n\r\n00:09:27:22  00:09:30:11\r\n{\\an1}C'est de notre pays dont il s'agit.\r\n\r\n00:09:30:13  00:09:34:05\r\n{\\an1}Pour un politicien,\r\nc'est l'essence du discours.\r\n\r\n00:09:34:07  00:09:40:03\r\n{\\an1}Qu'est-ce que j'ai envie\r\nde faire pour mon pays ?\r\n\r\n00:09:41:00  00:09:43:06\r\n{\\an1}-D'autres profitent de la f\u00eate\r\n\r\n00:09:43:08  00:09:47:04\r\n{\\an1}pour d\u00e9livrer un message patriotique\r\nun brin d\u00e9cal\u00e9.\r\n\r\n00:09:47:11  00:09:51:01\r\n{\\an1}-En cette F\u00eate nationale,\r\nj'esp\u00e8re que nous continuerons\r\n\r\n00:09:51:03  00:09:54:14\r\n{\\an1}\u00e0 prendre soin de notre pays\r\nen cherchant l'\u00e9quilibre\r\n\r\n00:09:54:16  00:09:58:09\r\n{\\an1}qui nous permet d'avancer\r\nvers de nouveaux horizons.\r\n\r\n00:10:01:07  00:10:04:12\r\n{\\an1}Sur un r\u00e9seau social,\r\nvous publiez une id\u00e9e, un projet,\r\n\r\n00:10:04:14  00:10:06:16\r\n{\\an1}les gens peuvent commenter,\r\n\r\n00:10:06:18  00:10:08:19\r\n{\\an1}poser des questions, r\u00e9pondre.\r\n\r\n00:10:08:21  00:10:11:04\r\n{\\an1}Il y a un dialogue qui s'engage\r\navec la population.\r\n\r\n00:10:11:06  00:10:13:11\r\n{\\an1}Les deux instruments\r\nsont compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:10:13:17  00:10:17:02\r\n{\\an1}-La pr\u00e9sence sur le terrain\r\nreste indispensable.\r\n\r\n00:10:17:09  00:10:19:18\r\n{\\an1}-Si tu vas te cacher dans ton coin,\r\n\r\n00:10:19:20  00:10:22:11\r\n{\\an1}comment veux-tu\r\nque les gens d\u00e9cident ?\r\n\r\n00:10:23:11  00:10:26:18\r\n{\\an1}-Le 1er ao\u00fbt \u00e0 trois mois\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n00:10:26:20  00:10:29:23\r\n{\\an1}un tour de chauffe\r\npour les candidats.\r\n\r\n00:10:31:04  00:10:35:08\r\n{\\an1}-Contest\u00e9s par ceux qui y voient une\r\natteinte inutile \u00e0 l'environnement,\r\n\r\n00:10:35:10  00:10:37:22\r\n{\\an1}les feux d'artifice\r\nrestent populaires.\r\n\r\n00:10:38:00  00:10:42:06\r\n{\\an1}Des milliers de personnes ont admir\u00e9\r\nles feux de B\u00e2le ou Bienne hier.\r\n\r\n00:10:42:08  00:10:49:12\r\n{\\an1}Des spectacles qui ont un prix.\r\n\r\n00:10:52:10  00:10:58:12\r\n{\\an1}-Hier soir, au-dessus du lac\r\nde Bienne: 25 minutes de bonheur.\r\n\r\n00:10:58:14  00:11:03:01\r\n{\\an1}Un feu d'artifice tr\u00e8s populaire\r\nen cette veille de F\u00eate nationale.\r\n\r\n00:11:03:03  00:11:05:03\r\n{\\an1}100'000 spectateurs.\r\n\r\n00:11:10:13  00:11:13:06\r\n{\\an1}-C'est devenu un jour tr\u00e8s important\r\n\r\n00:11:13:08  00:11:15:14\r\n{\\an1}dans la calendrier de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:11:15:16  00:11:22:04\r\n{\\an1}On a des sponsors qui sont l\u00e0\r\nr\u00e9p\u00e9titivement pour nous soutenir.\r\n\r\n00:11:23:02  00:11:26:00\r\n{\\an1}-Des sponsors\r\nqui y trouvent leur int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:11:33:00  00:11:36:04\r\n{\\an1}La F\u00eate nationale aux premi\u00e8res\r\nloges, un bon argument de vente.\r\n\r\n00:11:36:11  00:11:38:21\r\n{\\an1}-Pour nos clients, c'est magnifique\r\n\r\n00:11:38:22  00:11:41:05\r\n{\\an1}de s'asseoir sur nos terrasses\r\n\r\n00:11:41:07  00:11:44:05\r\n{\\an1}et d'admirer des magnifiques feux\r\nde pr\u00e8s.\r\n\r\n00:11:44:07  00:11:46:11\r\n{\\an1}Nous avons des clients\r\nqui se r\u00e9p\u00e8tent\r\n\r\n00:11:46:12  00:11:48:14\r\n{\\an1}et qui reviennent chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:11:49:02  00:11:52:16\r\n{\\an1}-Pour la municipalit\u00e9,\r\nc'est une formule gagnante.\r\n\r\n00:11:53:10  00:11:56:01\r\n{\\an1}-Les feux sont l\u00e0 pour la population.\r\n\r\n00:11:56:03  00:11:58:11\r\n{\\an1}Les faire \u00e0 Ouchy permet\r\n\r\n00:11:58:13  00:12:02:03\r\n{\\an1}de les voir depuis n'importe o\u00f9\r\ndans cette ville qui est en pente.\r\n\r\n00:12:02:05  00:12:04:18\r\n{\\an1}Les h\u00f4teliers sont tr\u00e8s contents\r\nd'offrir \u00e0 leurs clients\r\n\r\n00:12:04:20  00:12:06:09\r\n{\\an1}des feux d'artifice \u00e0 domicile.\r\n\r\n00:12:06:18  00:12:08:14\r\n{\\an1}-Le Grand-Saconnex,\r\ndans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:12:08:16  00:12:11:12\r\n{\\an1}Derniers pr\u00e9paratifs\r\npour la grande f\u00eate de ce soir.\r\n\r\n00:12:12:05  00:12:14:17\r\n{\\an1}Il y aura discours,\r\nfeux de joie et feu d'artifice.\r\n\r\n00:12:14:19  00:12:17:04\r\n{\\an1}Le feu d'artifice\r\nest enti\u00e8rement pay\u00e9 par la commune.\r\n\r\n00:12:19:21  00:12:23:08\r\n{\\an1}Une aide financi\u00e8re ext\u00e9rieure,\r\non n'y pense m\u00eame pas.\r\n\r\n00:12:23:14  00:12:25:09\r\n{\\an1}-Je ne pense pas\r\n\r\n00:12:25:11  00:12:27:06\r\n{\\an1}qu'on en aurait l'utilit\u00e9.\r\n\r\n00:12:27:08  00:12:33:01\r\n{\\an1}C'est un feu de bonne qualit\u00e9\r\nqui co\u00fbte heureusement peu cher.\r\n\r\n00:12:33:03  00:12:40:13\r\n{\\an1}C'est bien que la commune reste\r\nma\u00eetre tant que faire se peut.\r\n\r\n00:12:42:11  00:12:46:03\r\n{\\an1}-Peu importe son prix,\r\nle feu d'artifice du 1er ao\u00fbt\r\n\r\n00:12:46:05  00:12:50:02\r\n{\\an1}reste un spectacle\r\nmagique et ind\u00e9modable.\r\n\r\n00:12:52:15  00:12:57:11\r\n{\\an1}-Nous ouvrons le dossier consacr\u00e9\r\n\u00e0 la situation en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n00:12:57:12  00:13:00:06\r\n{\\an1}Alors qu'\u00e0 Marseille,\r\nle navire Ocean Viking\r\n\r\n00:13:00:08  00:13:03:23\r\n{\\an1}s'appr\u00eate \u00e0 partir en mer pour\r\nsecourir des migrants en d\u00e9tresse,\r\n\r\n00:13:04:01  00:13:08:05\r\n{\\an1}le bateau d'une ONG allemande\r\na \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 pr\u00e8s de Lampedusa.\r\n\r\n00:13:08:07  00:13:12:02\r\n{\\an1}A son bord, 40 personnes secourues\r\npr\u00e8s des c\u00f4tes libyennes.\r\n\r\n00:13:12:04  00:13:15:05\r\n{\\an1}M.Salvini a d\u00e9nonc\u00e9 une provocation\r\n\r\n00:13:15:07  00:13:18:11\r\n{\\an1}et lui a interdit\r\nl'acc\u00e8s \u00e0 un port italien.\r\n\r\n00:13:20:04  00:13:23:08\r\n{\\an1}Loin de l'actualit\u00e9,\r\ndes centaines de personnes\r\n\r\n00:13:23:10  00:13:27:05\r\n{\\an1}meurent dans leur tentative\r\nde travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n00:13:27:07  00:13:32:15\r\n{\\an1}Il existe essentiellement\r\ntrois voies d'acc\u00e8s vers l'Europe.\r\n\r\n00:13:34:06  00:13:39:02\r\n{\\an1}-La majorit\u00e9 des migrants empruntent\r\nles routes m\u00e9diterran\u00e9ennes.\r\n\r\n00:13:39:04  00:13:40:23\r\n{\\an1}Un flux en forte baisse\r\n\r\n00:13:41:01  00:13:44:21\r\n{\\an1}en raison des politiques migratoires\r\nrestrictives.\r\n\r\n00:13:53:04  00:13:56:18\r\n{\\an1}La plus fr\u00e9quent\u00e9e, la route\r\nde la M\u00e9diterran\u00e9e centrale,\r\n\r\n00:13:56:20  00:14:00:09\r\n{\\an1}est la moins passante\r\ndepuis deux ans.\r\n\r\n00:14:00:11  00:14:02:11\r\n{\\an1}Elle reste la plus meurtri\u00e8re.\r\n\r\n00:14:02:13  00:14:06:00\r\n{\\an1}Sur les 836 migrants qui ont trouv\u00e9\r\nla mort depuis janvier,\r\n\r\n00:14:06:02  00:14:10:05\r\n{\\an1}576 se trouvaient\r\nentre la Libye et l'Italie.\r\n\r\n00:14:10:07  00:14:14:18\r\n{\\an1}Les changements s'expliquent par les\r\naccords pass\u00e9s entre Rome et Tripoli\r\n\r\n00:14:14:20  00:14:18:07\r\n{\\an1}qui externalisent la politique\r\nd'immigration de l'Europe.\r\n\r\n00:14:18:09  00:14:21:00\r\n{\\an1}Les garde-c\u00f4tes libyens\r\nont pour mission\r\n\r\n00:14:21:03  00:14:23:20\r\n{\\an1}de ramener en Lybie les naufrag\u00e9s.\r\n\r\n00:14:23:22  00:14:27:12\r\n{\\an1}Les ONG internationales\r\nsont devenues ind\u00e9sirables,\r\n\r\n00:14:27:14  00:14:30:22\r\n{\\an1}le sauvetage en mer\r\nvers l'Italie criminalis\u00e9.\r\n\r\n00:14:31:01  00:14:34:15\r\n{\\an1}Les passeurs\r\nsont toujours moins scrupuleux.\r\n\r\n00:14:36:05  00:14:38:09\r\n{\\an1}-Les passeurs s'en foutent\r\n\r\n00:14:38:11  00:14:40:18\r\n{\\an1}des vies des gens.\r\n\r\n00:14:40:20  00:14:43:11\r\n{\\an1}A la place de critiquer l'Europe,\r\n\r\n00:14:43:12  00:14:47:06\r\n{\\an1}on doit se focaliser\r\nsur les criminels\r\n\r\n00:14:47:08  00:14:54:17\r\n{\\an1}qui gagnent tellement d'argent\r\net sont li\u00e9s aux milices.\r\n\r\n00:14:55:17  00:14:58:22\r\n{\\an1}-L'alternative pour l'Afrique\r\nsubsaharienne et le Maghreb\r\n\r\n00:14:59:00  00:15:00:20\r\n{\\an1}s'est d\u00e9plac\u00e9e vers l'ouest.\r\n\r\n00:15:00:22  00:15:04:14\r\n{\\an1}Il s'agit de la route\r\nde la M\u00e9diterran\u00e9e occidentale.\r\n\r\n00:15:08:22  00:15:13:05\r\n{\\an1}La voie la plus fr\u00e9quent\u00e9e\r\naboutit dans ces camps en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n00:15:13:07  00:15:16:06\r\n{\\an1}C'est la route\r\nde la M\u00e9diterran\u00e9e orientale.\r\n\r\n00:15:19:02  00:15:22:17\r\n{\\an1}Trouver une politique commune\r\nd'accueil reste difficile.\r\n\r\n00:15:22:19  00:15:25:15\r\n{\\an1}L'Europe bute\r\nsur la r\u00e9partition des migrants,\r\n\r\n00:15:25:17  00:15:28:10\r\n{\\an1}m\u00eame si leur nombre\r\na sensiblement diminu\u00e9.\r\n\r\n00:15:29:11  00:15:31:19\r\n{\\an1}-2015, arriv\u00e9e massive de migrants\r\n\r\n00:15:31:21  00:15:34:22\r\n{\\an1}et r\u00e9partition\r\nentre les pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:15:35:00  00:15:37:23\r\n{\\an1}Aujourd\u2019hui, beaucoup moins\r\nde personnes arrivent en Europe.\r\n\r\n00:15:38:01  00:15:40:08\r\n{\\an1}Et tous les efforts du monde\r\npour que cinq pays\r\n\r\n00:15:40:10  00:15:42:21\r\n{\\an1}et l\u2019Eglise italienne\r\nd\u00e9cident d\u2019accepter 131 personnes.\r\n\r\n00:15:42:23  00:15:45:12\r\n{\\an1}Qu\u2019est-ce qui ne va pas ?\r\n\r\n00:15:48:03  00:15:51:21\r\n{\\an1}-C'est simple.\r\n\r\n00:15:52:01  00:15:57:21\r\n{\\an1}Les Europ\u00e9ens\r\nne veulent pas de migrants.\r\n\r\n00:15:58:01  00:16:00:14\r\n{\\an1}Les textes\r\nqui organiseraient une r\u00e9partition\r\n\r\n00:16:00:16  00:16:05:16\r\n{\\an1}sont bloqu\u00e9s\r\n\u00e0 Bruxelles depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:16:05:20  00:16:11:18\r\n{\\an1}Il y a cette id\u00e9e\r\nd'une coalition de volontaires.\r\n\r\n00:16:12:06  00:16:17:05\r\n{\\an1}Emmanuel Macron clamait\r\nque 14 pays \u00e9taient partant.\r\n\r\n00:16:17:09  00:16:21:00\r\n{\\an1}En vrai, hier, ils \u00e9taient 5.\r\n\r\n00:16:21:04  00:16:25:03\r\n{\\an1}Ce qui se passe,\r\nc'est que l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n00:16:25:05  00:16:31:01\r\n{\\an1}est devenu un th\u00e8me de politique\r\nnationale de Marine Le Pen \u00e0 Salvini.\r\n\r\n00:16:31:05  00:16:35:07\r\n{\\an1}Les gouvernements sont frileux.\r\n\r\n00:16:35:11  00:16:41:09\r\n{\\an1}Ils ont peur de faire\r\nle jeu des nationalistes.\r\n\r\n00:16:42:11  00:16:46:07\r\n{\\an1}La nouvelle commission europ\u00e9enne\r\nveut un nouveau pacte pour l'asile.\r\n\r\n00:16:46:11  00:16:52:09\r\n{\\an1}Elle veut davantage d'empathie.\r\n\r\n00:16:53:19  00:16:55:15\r\n{\\an1}Est-ce que \u00e7a suffira ?\r\n\r\n00:16:57:07  00:17:00:17\r\n{\\an1}-La p\u00e9nurie de logements\r\ndans le canton de Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:17:00:19  00:17:03:10\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e cette semaine.\r\n\r\n00:17:03:11  00:17:06:11\r\n{\\an1}Le prix des loyers\r\ncontinue de flamber.\r\n\r\n00:17:06:13  00:17:10:05\r\n{\\an1}Rien de tout \u00e7a dans la capitale\r\ndu logement abordable: Vienne.\r\n\r\n00:17:11:02  00:17:15:07\r\n{\\an1}-Un quartier les pieds dans l'eau\r\net moderne pour un loyer mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:17:15:09  00:17:19:09\r\n{\\an1}Tous deux sont les heureux\r\nlocataires de l'un de ces logements\r\n\r\n00:17:19:11  00:17:22:05\r\n{\\an1}qui font la sp\u00e9cificit\u00e9 de Vienne.\r\n\r\n00:17:23:18  00:17:26:12\r\n{\\an1}-On paie un peu plus de 900 euros\r\n\r\n00:17:26:14  00:17:29:08\r\n{\\an1}pour une surface de 97 m2, un jardin\r\n\r\n00:17:29:10  00:17:31:06\r\n{\\an1}et une terrasse.\r\n\r\n00:17:31:21  00:17:35:11\r\n{\\an1}-Ces avantages sont \u00e9normes.\r\n\r\n00:17:36:06  00:17:40:18\r\n{\\an1}-Dans la capitale autrichienne, la\r\nmajorit\u00e9 des loyers sont plafonn\u00e9s.\r\n\r\n00:17:40:20  00:17:44:06\r\n{\\an1}Les contrats de location\r\nd'une dur\u00e9e illimit\u00e9e.\r\n\r\n00:17:44:07  00:17:50:15\r\n{\\an1}Dans cette cit\u00e9, les locataires\r\npaient maximum 9,50 euros le m2.\r\n\r\n00:17:51:12  00:17:54:14\r\n{\\an1}-C'est d\u00fb\r\n\r\n00:17:54:16  00:17:56:19\r\n{\\an1}\u00e0 une coop\u00e9ration tr\u00e8s \u00e9troite\r\n\r\n00:17:56:21  00:18:00:02\r\n{\\an1}entre la politique municipale\r\net les promoteurs.\r\n\r\n00:18:00:04  00:18:03:22\r\n{\\an1}Nous n'avons jamais supprim\u00e9\r\nles logements d'utilit\u00e9 publique.\r\n\r\n00:18:04:05  00:18:06:11\r\n{\\an1}-Le r\u00e9sultat:\r\ndes logements abordables\r\n\r\n00:18:06:13  00:18:09:19\r\n{\\an1}pour les petits et moyens salaires,\r\nloisirs inclus.\r\n\r\n00:18:10:08  00:18:12:05\r\n{\\an1}Une piscine sur le toit\r\n\r\n00:18:12:07  00:18:13:23\r\n{\\an1}d'un logement social,\r\n\r\n00:18:14:01  00:18:16:05\r\n{\\an1}rien de surprenant \u00e0 Vienne.\r\n\r\n00:18:16:07  00:18:19:11\r\n{\\an1}62 % des habitants vivent\r\ndans une habitation \u00e0 loyer mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:18:19:20  00:18:21:23\r\n{\\an1}Qu'ils soient modernes\r\nou centenaires,\r\n\r\n00:18:22:01  00:18:24:20\r\n{\\an1}les logements sociaux sont issus\r\nd'une longue tradition.\r\n\r\n00:18:24:22  00:18:29:02\r\n{\\an1}Le programme d'habitat social a \u00e9t\u00e9\r\nlanc\u00e9 par les sociaux-d\u00e9mocrates.\r\n\r\n00:18:29:05  00:18:34:13\r\n{\\an1}Le plus grand bailleur municipal est\r\npropri\u00e9taire de 220'000 logements.\r\n\r\n00:18:36:21  00:18:40:18\r\n{\\an1}-Je paie 170 euros pour 41 m2.\r\n\r\n00:18:40:20  00:18:46:01\r\n{\\an1}-J'ai 60 m2 et je paie 302 euros.\r\n\r\n00:18:46:03  00:18:50:10\r\n{\\an1}-Nous logeons 500'000 personnes.\r\n\r\n00:18:50:11  00:18:53:07\r\n{\\an1}Ca a un effet mod\u00e9rateur sur les prix\r\n\r\n00:18:53:09  00:18:55:16\r\n{\\an1}du march\u00e9 de la location.\r\n\r\n00:18:55:18  00:18:58:23\r\n{\\an1}Lorsque l'on compare Vienne\r\n\u00e0 d'autres capitales,\r\n\r\n00:18:59:01  00:19:03:06\r\n{\\an1}l'impact de cette tradition\r\ndes logements sociaux est \u00e9vident.\r\n\r\n00:19:03:19  00:19:07:12\r\n{\\an1}-Vienne n'\u00e9chappe pas compl\u00e8tement\r\n\u00e0 la pression immobili\u00e8re.\r\n\r\n00:19:07:14  00:19:10:11\r\n{\\an1}Dans le priv\u00e9,\r\nles loyers ont explos\u00e9.\r\n\r\n00:19:10:11  00:19:15:11\r\n{\\an1}La municipalit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 que deux\r\ntiers des nouvelles constructions\r\n\r\n00:19:15:13  00:19:20:03\r\n{\\an1}seront r\u00e9serv\u00e9es\r\naux logements subventionn\u00e9s.\r\n\r\n00:19:21:07  00:19:25:00\r\n{\\an1}-Nous souhaitons davantage\r\nde logements sociaux.\r\n\r\n00:19:25:02  00:19:29:05\r\n{\\an1}Sur le march\u00e9 priv\u00e9, les loyers\r\nsont deux fois plus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n00:19:29:07  00:19:30:23\r\n{\\an1}Les frais de courtage\r\n\r\n00:19:31:01  00:19:32:16\r\n{\\an1}sont importants.\r\n\r\n00:19:32:18  00:19:36:01\r\n{\\an1}La plupart du temps, ce sont des\r\ncontrats de location \u00e0 dur\u00e9e limit\u00e9e.\r\n\r\n00:19:36:03  00:19:38:15\r\n{\\an1}C'est un inconv\u00e9nient\r\npour les locataires.\r\n\r\n00:19:39:02  00:19:42:22\r\n{\\an1}-Avec un prix moyen du m2 quatre\r\nfois inf\u00e9rieur \u00e0 celui de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:19:43:00  00:19:46:07\r\n{\\an1}Vienne fait figure d'exception\r\nparmi les capitales.\r\n\r\n00:19:46:09  00:19:49:08\r\n{\\an1}Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme la ville\r\n\r\n00:19:49:10  00:19:52:14\r\n{\\an1}avec la meilleure qualit\u00e9 de vie\r\nen Europe.\r\n\r\n00:19:54:01  00:19:56:19\r\n{\\an1}-Ca se mange,\r\nc'est suisse, c'est culte.\r\n\r\n00:19:56:21  00:20:02:09\r\n{\\an1}Aujourd'hui, une boisson malt\u00e9e\r\nd\u00e9clin\u00e9e sous de nombreuses formes.\r\n\r\n00:20:02:11  00:20:07:03\r\n{\\an1}A la d\u00e9couverte d'Ovomaltine.\r\n\r\n00:20:12:14  00:20:15:14\r\n{\\an1}-J'ai huit secondes pour vous dire\r\nque la barre Ovomaltine\r\n\r\n00:20:15:16  00:20:17:10\r\n{\\an1}c'est de la dynamite.\r\n\r\n00:20:17:21  00:20:21:18\r\n{\\an1}-Le produit malt\u00e9 s'est r\u00e9pandu\r\ncomme une tra\u00een\u00e9e de poudre.\r\n\r\n00:20:22:12  00:20:24:11\r\n{\\an1}-Je le mange \u00e0 la cuill\u00e8re.\r\n\r\n00:20:24:12  00:20:28:03\r\n{\\an1}-Je faisais une truffe\r\navec de l'Ovo et du lait.\r\n\r\n00:20:28:05  00:20:29:18\r\n{\\an1}-Trop sucr\u00e9.\r\n\r\n00:20:29:20  00:20:31:11\r\n{\\an1}-Excellent !\r\n\r\n00:20:32:13  00:20:36:02\r\n{\\an1}-115 ans qu'Ovomaltine\r\nmarque les souvenirs.\r\n\r\n00:20:36:04  00:20:41:06\r\n{\\an1}En 1904 \u00e0 Berne, A.Wander met\r\nau point une pr\u00e9paration m\u00e9dicale\r\n\r\n00:20:41:08  00:20:49:08\r\n{\\an1}\u00e0 base de malt, de lait et d'oeufs\r\npour lutter contre la malnutrition.\r\n\r\n00:20:49:10  00:20:56:02\r\n{\\an1}Le m\u00e9dicament se d\u00e9mocratise\r\net devient une boisson populaire.\r\n\r\n00:20:56:04  00:21:01:11\r\n{\\an1}Depuis, la gamme a \u00e9volu\u00e9:\r\nglaces, biscuits, p\u00e2tes \u00e0 tartiner.\r\n\r\n00:21:01:12  00:21:05:15\r\n{\\an1}Un dynamisme qui s\u00e9duit encore\r\nle responsable de la logistique\r\n\r\n00:21:05:17  00:21:11:21\r\n{\\an1}arriv\u00e9 \u00e0 Berne il y a 20 ans, quand\r\nce slogan passait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:21:16:11  00:21:20:22\r\n{\\an1}-Avec Ovomaltine, \u00e7a va pas mieux,\r\nmais plus longtemps.\r\n\r\n00:21:22:17  00:21:24:13\r\n{\\an1}-Le slogan de cette ann\u00e9e:\r\n\r\n00:21:24:16  00:21:27:08\r\n{\\an1}\"Plus longtemps, c'est encore mieux.\"\r\n\r\n00:21:27:10  00:21:29:18\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 pris par le virus.\r\n\r\n00:21:31:01  00:21:34:12\r\n{\\an1}-La marque cultive cette ferveur\r\ngr\u00e2ce \u00e0 ses ambassadeurs.\r\n\r\n00:21:34:14  00:21:37:12\r\n{\\an1}En 1923, bien avant D.Cuche,\r\n\r\n00:21:37:15  00:21:41:02\r\n{\\an1}elle mise sur le sponsoring\r\nd'\u00e9v\u00e9nements sportifs.\r\n\r\n00:21:41:04  00:21:43:23\r\n{\\an1}La firme aurait pu perdre\r\nsa \"suissitude\"\r\n\r\n00:21:44:01  00:21:47:11\r\n{\\an1}lorsqu'elle est vendue\r\n\u00e0 un groupe britannique en 2002.\r\n\r\n00:21:47:12  00:21:51:01\r\n{\\an1}Mais c'est tout l'inverse\r\nqui se passe.\r\n\r\n00:21:53:00  00:21:56:05\r\n{\\an1}-2002, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le choix de la firme\r\n\r\n00:21:56:07  00:21:59:01\r\n{\\an1}de reprendre toute la production\r\n\r\n00:21:59:03  00:22:02:00\r\n{\\an1}pour toute l'Europe.\r\n\r\n00:22:05:17  00:22:09:11\r\n{\\an1}-Autour du monde, quatre usines\r\nproduisent cette poudre.\r\n\r\n00:22:09:12  00:22:15:06\r\n{\\an1}Les plus grands consommateurs\r\nd'Ovomaltine sont les Tha\u00eflandais.\r\n\r\n00:22:16:06  00:22:19:06\r\n{\\an1}-Demain, au menu,\r\nune tartine de Cenovis.\r\n\r\n00:22:21:07  00:22:23:12\r\n{\\an1}Une cons\u00e9quence plut\u00f4t m\u00e9connue\r\ndes chaleurs.\r\n\r\n00:22:23:14  00:22:26:21\r\n{\\an1}Les pilotes de petits avions\r\ndoivent \u00eatre prudents.\r\n\r\n00:22:26:23  00:22:33:18\r\n{\\an1}La chaleur a une influence sur\r\nla stabilit\u00e9 des avions de tourisme.\r\n\r\n00:22:35:18  00:22:40:00\r\n{\\an1}-07h30, les petits avions\r\nquittent d\u00e9j\u00e0 le tarmac.\r\n\r\n00:22:40:02  00:22:44:07\r\n{\\an1}Les pilotes veulent \u00e9viter\r\nles dangers li\u00e9s \u00e0 la chaleur.\r\n\r\n00:22:44:09  00:22:46:22\r\n{\\an1}La canicule rend l\u2019air moins dense,\r\n\r\n00:22:46:23  00:22:50:10\r\n{\\an1}les engins ont moins de portance\r\net moins de puissance.\r\n\r\n00:22:50:19  00:22:53:11\r\n{\\an1}-L\u00e0, on monte \u00e0 200 pieds minute,\r\n\r\n00:22:53:13  00:22:55:18\r\n{\\an1}normalement, c'est 600 pieds.\r\n\r\n00:22:55:20  00:22:58:11\r\n{\\an1}Vous \u00eates plus rapidement\r\nen altitude.\r\n\r\n00:22:58:19  00:23:00:13\r\n{\\an1}-Plus il fait chaud,\r\n\r\n00:23:00:15  00:23:02:17\r\n{\\an1}plus les performances\r\ndes appareils diminuent.\r\n\r\n00:23:02:19  00:23:05:16\r\n{\\an1}Un manque de puissance\r\nqui peut s\u2019av\u00e9rer fatal.\r\n\r\n00:23:06:05  00:23:09:05\r\n{\\an1}-Ces derni\u00e8re ann\u00e9es,\r\non a eu pas mal d\u2019accidents\r\n\r\n00:23:09:07  00:23:11:12\r\n{\\an1}avec des conditions similaires,\r\n\r\n00:23:11:15  00:23:14:16\r\n{\\an1}car les gens n\u2019arrivaient pas\r\n\u00e0 passer les cols.\r\n\r\n00:23:14:18  00:23:17:17\r\n{\\an1}Tout \u00e0 coup,\r\nils font un virage un peu rapide\r\n\r\n00:23:17:19  00:23:19:17\r\n{\\an1}et ils sont mis sur la tranche\r\n\r\n00:23:19:19  00:23:20:16\r\n{\\an1}et d\u00e9crochent.\r\n\r\n00:23:20:18  00:23:24:04\r\n{\\an1}L\u00e0, le crash est in\u00e9vitable.\r\n\r\n00:23:25:14  00:23:27:18\r\n{\\an1}-Si elle n\u2019est pas seule en cause,\r\n\r\n00:23:27:20  00:23:30:10\r\n{\\an1}la chaleur est souvent\r\nune des premi\u00e8res suspectes.\r\n\r\n00:23:30:12  00:23:34:11\r\n{\\an1}Comme l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier lors du crash\r\nde ce Junkers et ses 20 passagers\r\n\r\n00:23:34:13  00:23:40:09\r\n{\\an1}ou encore en 2017 lorsque cet avion\r\ns\u2019\u00e9crase au col du Sanetsch.\r\n\r\n00:23:40:11  00:23:45:16\r\n{\\an1}Le pilote communique par radio\r\n\r\n00:23:45:18  00:23:48:08\r\n{\\an1}-La chaleur,\r\nles pilotes d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res\r\n\r\n00:23:48:09  00:23:50:01\r\n{\\an1}doivent en tenir compte.\r\n\r\n00:23:50:03  00:23:55:05\r\n{\\an1}A 3'000 m d\u2019altitude,\r\nil fait 15 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:23:56:01  00:23:58:05\r\n{\\an1}-On est 20 degr\u00e9s au-dessus\r\n\r\n00:23:58:07  00:24:00:03\r\n{\\an1}de la temp\u00e9rature standard,\r\n\r\n00:24:00:05  00:24:03:02\r\n{\\an1}comme on perd 10 kg\r\npar degr\u00e9 de diff\u00e9rence,\r\n\r\n00:24:03:04  00:24:08:18\r\n{\\an1}on a 200 kg au niveau de la charge\r\nutile de moins qu\u2019un jour normal.\r\n\r\n00:24:08:20  00:24:11:13\r\n{\\an1}On \u00e9vite de monter trop haut.\r\n\r\n00:24:11:15  00:24:17:02\r\n{\\an1}On prend des trajectoires adapt\u00e9es\r\n\u00e0 ces performances r\u00e9duites.\r\n\r\n00:24:18:11  00:24:22:19\r\n{\\an1}-Choisir ses trajectoires,\r\nprendre moins de passagers,\r\n\r\n00:24:22:21  00:24:27:11\r\n{\\an1}autant de pr\u00e9cautions\r\npour \u00e9viter le pire.\r\n\r\n00:24:28:12  00:24:31:16\r\n{\\an1}-Tout le monde a sa fa\u00e7on\r\nde passer de bonnes vacances.\r\n\r\n00:24:31:17  00:24:34:11\r\n{\\an1}Le seul point commun:\r\nbriser la routine.\r\n\r\n00:24:34:12  00:24:37:22\r\n{\\an1}On peut par exemple opter\r\npour l'apaisement et le silence.\r\n\r\n00:24:38:00  00:24:42:20\r\n{\\an1}C'est ce que proposent\r\nles retraites spirituelles.\r\n\r\n00:24:44:19  00:24:48:16\r\n{\\an1}-175 ans que leur vocation r\u00e9sonne.\r\n\r\n00:24:48:18  00:24:52:19\r\n{\\an1}Les soeurs protestantes\r\nde Saint-Loup\r\n\r\n00:24:52:21  00:24:57:01\r\n{\\an1}d\u00e9dient leur vie \u00e0 la pri\u00e8re\r\net \u00e0 l'accueil des \u00e2mes fatigu\u00e9es.\r\n\r\n00:24:57:03  00:25:00:16\r\n{\\an1}L'\u00e9t\u00e9, beaucoup se ressourcent ici:\r\n\r\n00:25:00:18  00:25:06:05\r\n{\\an1}360 nuit\u00e9es entre juillet et ao\u00fbt\r\n2018, deux fois plus qu'en 2016.\r\n\r\n00:25:06:14  00:25:10:02\r\n{\\an1}-En \u00e9t\u00e9, on s'arr\u00eate,\r\n\r\n00:25:10:04  00:25:13:03\r\n{\\an1}on fait autre chose.\r\n\r\n00:25:13:05  00:25:17:13\r\n{\\an1}C'est un temps\r\no\u00f9 l'on se donne la permission\r\n\r\n00:25:17:14  00:25:20:08\r\n{\\an1}de prendre du temps pour soi.\r\n\r\n00:25:20:10  00:25:23:10\r\n{\\an1}Le reste de l'ann\u00e9e,\r\non a moins cette libert\u00e9 int\u00e9rieure.\r\n\r\n00:25:23:16  00:25:26:14\r\n{\\an1}-Burn-out, \u00e9puisement,\r\nqu\u00eate spirituelle:\r\n\r\n00:25:26:16  00:25:28:19\r\n{\\an1}de nombreuses voies\r\nm\u00e8nent \u00e0 Saint-Loup.\r\n\r\n00:25:28:21  00:25:30:13\r\n{\\an1}Pas oblig\u00e9 d'\u00eatre croyant,\r\n\r\n00:25:30:15  00:25:33:00\r\n{\\an1}m\u00eame si la retraite\r\ns'inscrit dans les Ecritures.\r\n\r\n00:25:33:09  00:25:36:04\r\n{\\an1}-\"Il s'en alla et se mit \u00e0 proclamer\r\n\r\n00:25:36:06  00:25:38:20\r\n{\\an1}tout ce que J\u00e9sus\r\navait fait pour lui.\"\r\n\r\n00:25:39:02  00:25:42:08\r\n{\\an1}-A midi, on prend le repas ensemble.\r\n\r\n00:25:42:10  00:25:45:09\r\n{\\an1}Du partage,\r\ndu temps pour soi et du silence;\r\n\r\n00:25:45:11  00:25:47:11\r\n{\\an1}ce qu'il fallait \u00e0 Delphine.\r\n\r\n00:25:47:22  00:25:51:08\r\n{\\an1}-Il y avait une qu\u00eate spirituelle.\r\n\r\n00:25:51:10  00:25:55:07\r\n{\\an1}Mais vu que je suis ath\u00e9e,\r\n\r\n00:25:55:09  00:25:57:11\r\n{\\an1}je me suis dit que j'y trouverai\r\n\r\n00:25:57:13  00:25:59:06\r\n{\\an1}du calme.\r\n\r\n00:25:59:08  00:26:01:12\r\n{\\an1}C'est facile, si on fait l'effort.\r\n\r\n00:26:01:14  00:26:05:13\r\n{\\an1}J'aimerais me souvenir\r\nque je peux m'arr\u00eater\r\n\r\n00:26:05:15  00:26:08:11\r\n{\\an1}et regarder les fleurs\r\ndans mon jardin.\r\n\r\n00:26:11:18  00:26:15:03\r\n{\\an1}-Les fleurs, on les admire aussi\r\n\u00e0 Cr\u00eat-B\u00e9rard (VD),\r\n\r\n00:26:15:05  00:26:18:19\r\n{\\an1}haut-lieu protestant\r\ndes retraites spirituelles.\r\n\r\n00:26:18:21  00:26:22:11\r\n{\\an1}Depuis 1990, c'est aussi un h\u00f4tel\r\n\r\n00:26:22:12  00:26:25:16\r\n{\\an1}avec un taux d'occupation\r\nde 50 % \u00e0 l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:26:25:18  00:26:28:19\r\n{\\an1}Pas de wifi, on ne se connecte\r\nqu'\u00e0 l'essentiel ici.\r\n\r\n00:26:29:00  00:26:32:19\r\n{\\an1}-On a des offices\r\n\r\n00:26:32:21  00:26:35:01\r\n{\\an1}qui sont comme une respiration.\r\n\r\n00:26:35:03  00:26:38:13\r\n{\\an1}Que les gens y participent ou non,\r\nils b\u00e9n\u00e9ficient de ce rythme.\r\n\r\n00:26:38:15  00:26:42:11\r\n{\\an1}On encourage chacun de prendre\r\ndes temps dans la journ\u00e9e\r\n\r\n00:26:42:13  00:26:46:20\r\n{\\an1}pour se ressourcer.\r\n\r\n00:26:47:02  00:26:50:03\r\n{\\an1}-Le temps, c'est aussi de l'argent.\r\n\r\n00:26:50:05  00:26:53:11\r\n{\\an1}A Saint-Loup, comptez 90 frs\r\npour une pension compl\u00e8te.\r\n\r\n00:26:53:13  00:26:56:12\r\n{\\an1}Assez pour faire perdurer\r\nleur minist\u00e8re d'accueil\r\n\r\n00:26:59:01  00:27:00:17\r\n{\\an1}initi\u00e9 il y a 40 ans.\r\n\r\n00:27:01:12  00:27:05:06\r\n{\\an1}-Les plus prestigieuses galeries\r\nd'art lui font de l'oeil cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:27:05:08  00:27:09:18\r\n{\\an1}Avant New York en octobre,\r\n\r\n00:27:09:20  00:27:13:04\r\n{\\an1}le Vaudois F.Vallotton\r\nest \u00e0 l'affiche \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:27:13:06  00:27:16:11\r\n{\\an1}Ville qu'il visitait souvent,\r\n\r\n00:27:16:13  00:27:19:04\r\n{\\an1}mais o\u00f9 il n'avait plus \u00e9t\u00e9 expos\u00e9\r\ndepuis les ann\u00e9es 70.\r\n\r\n00:27:19:13  00:27:23:12\r\n{\\an1}-53 toiles, 45 gravures,\r\nla r\u00e9trospective de F\u00e9lix Vallotton\r\n\r\n00:27:23:14  00:27:28:02\r\n{\\an1}\u00e0 la Royal Academy of Art \u00e0 Londres\r\nretrace son oeuvre par un parcours\r\n\r\n00:27:28:03  00:27:32:15\r\n{\\an1}sous le nom du\r\n\"peintre de l'inqui\u00e9tude\".\r\n\r\n00:27:36:17  00:27:39:02\r\n{\\an1}-Le fil rouge de son style,\r\n\r\n00:27:39:04  00:27:41:05\r\n{\\an1}c'est son ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:27:41:07  00:27:43:20\r\n{\\an1}Il ne ressemble \u00e0 personne.\r\n\r\n00:27:43:22  00:27:45:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:27:48:01  00:27:53:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:27:53:20  00:27:57:06\r\n{\\an1}La peinture de Vallotton\r\nn'est pas s\u00e9duisante.\r\n\r\n00:27:57:08  00:28:00:11\r\n{\\an1}Elle demande un peu d'effort:\r\n\r\n00:28:00:13  00:28:05:21\r\n{\\an1}on doit observer le tableau\r\npour comprendre.\r\n\r\n00:28:05:23  00:28:08:23\r\n{\\an1}C'est des oeuvres\r\no\u00f9 il y a de la tension.\r\n\r\n00:28:09:01  00:28:13:21\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qui peut un peu heurter.\r\n\r\n00:28:16:08  00:28:20:17\r\n{\\an1}-Des oeuvres pas toujours comprises,\r\ncomme le \"Bain au soir d'\u00e9t\u00e9\".\r\n\r\n00:28:21:00  00:28:23:22\r\n{\\an1}-C'est le premier tableau nabi\r\nde Vallotton\r\n\r\n00:28:24:00  00:28:28:11\r\n{\\an1}qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en 1893\r\nau Salon des ind\u00e9pendants.\r\n\r\n00:28:28:12  00:28:33:09\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, on disait qu'il allait\r\ns\u00fbrement \u00eatre d\u00e9croch\u00e9 par la police.\r\n\r\n00:28:33:11  00:28:36:05\r\n{\\an1}Il a suscit\u00e9 des moqueries.\r\n\r\n00:28:36:07  00:28:42:01\r\n{\\an1}Le tableau est rest\u00e9 expos\u00e9.\r\n\r\n00:28:42:03  00:28:44:23\r\n{\\an1}Ca a refroidi Vallotton\r\n\r\n00:28:45:01  00:28:49:21\r\n{\\an1}qui n'a plus expos\u00e9 \u00e0 Paris\r\npendant quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n00:28:52:22  00:28:57:05\r\n{\\an1}-La derni\u00e8re exposition du Vaudois\r\nen terre britannique date de 1976.\r\n\r\n00:28:57:07  00:29:01:10\r\n{\\an1}Il \u00e9tait temps de montrer son oeuvre\r\nau public anglais.\r\n\r\n00:29:01:11  00:29:04:02\r\n{\\an1}En octobre,\r\nl'exposition s'installera\r\n\r\n00:29:04:04  00:29:06:17\r\n{\\an1}au Metropolitan Museum de New York.\r\n\r\n00:29:08:14  00:29:11:07\r\n{\\an1}-M.Mettral va-t-elle annoncer\r\nun brillant r\u00e9veil ?\r\n\r\n00:29:11:09  00:29:14:09\r\n{\\an1}A v\u00e9rifier tout de suite\r\navec la \"M\u00e9t\u00e9o\".\r\n\r\n00:29:14:11  00:29:18:05\r\n{\\an1}Puis, \u00e9mission sp\u00e9ciale du 1er ao\u00fbt\r\nen direct de Vevey.\r\n\r\n00:29:18:07  00:29:22:20\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e,\r\nau plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n00:29:22:22  00:29:27:03\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.Cuendet, J.Deffaugt,\r\nJ.Durussel, M.Rais\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT051249\r\nDate de transcription : 07-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:02:02) [92%] : \r\nBonsoir, bonne f\u00eate nationale \u00e0 toutes et \u00e0 tous au rendez- vous de l'actualit\u00e9 ce soir un conseiller f\u00e9d\u00e9ral marathonien 5 visites et 5 discours patriotique en 2 jours pour Guy Parmelin, nous avons suivi le ministre Vaudois qui peine encore \u00e0 convaincre dans ces dossiers politiques les feux d'artifice, ce sont nos imp\u00f4ts qui partent en fum\u00e9e exclamation souvent entendu s\u00e9jour mais en \u00e9tant bien s\u00fbr, nos \u00e9quipes ont v\u00e9rifi\u00e9 dans 3 cantons romands, l'Europe se crispe toujours davantage sur le sort \u00e0 r\u00e9server aux migrants qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e au moins 800 personnes ont perdu la vie en voulant gagner le continent cette ann\u00e9e point fort ce soir sur les routes emprunt\u00e9es par ces personnes et sur la r\u00e9ponse politique europ\u00e9enne avec Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:04 > 0:02:15) [92%] : \r\nNous irons aussi dans la capitale du logement abordable c'est Vienne en Autriche la tradition du logement social, tire les loyers vers le bas, \u00e0 faire p\u00e2lir d'envie des milliers de locataires romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:16 > 0:02:27) [92%] : \r\nF\u00e9lix Vallotton, un peintre \u00e0 la renomm\u00e9e internationale expose aujourd'hui \u00e0 Londres, et cet Automne \u00e0 New York, mais le Vaudois a aussi v\u00e9cu des heures difficiles, vous l'entendrez en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:29 > 0:03:05) [94%] : \r\nTraditions valeurs racines probablement les mots les plus prononc\u00e9s aujourd'hui \u00e0 travers la Suisse, c'est la f\u00eate nationale, le jour o\u00f9 les Helv\u00e8tes c\u00e9l\u00e8brent ce qui les unis le reste peut attendre demain la capitale \u00e9ph\u00e9m\u00e8re ce premier ao\u00fbt c'est Vevey les symboles suisses s'y sont donn\u00e9s rendez- vous, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer port\u00e9 ici par la troupe des cent Suisses des repr\u00e9sentants \u00e9galement de la garde pontificale ont d\u00e9fil\u00e9 au bord du L\u00e9man aujourd'hui et puis en fin de matin\u00e9e, tout le monde a lev\u00e9 le nez pour admirer la Patrouille suisse dans le ciel de Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:08 > 0:03:29) [94%] : \r\nC'est aussi \u00e0 Vevey, que se tient ce soir la soir\u00e9e sp\u00e9ciale de la SSR diffus\u00e9e sur toutes les cha\u00eenes sven Epiney bonsoir, vous \u00eates un des animateurs de cette soir\u00e9e sp\u00e9ciale, l'animateur al\u00e9manique, une des Stars de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, d'ailleurs c'est votre regard justement qu'on aimerait sur les traditions suisses ce soir, est ce que vous avez l'impression que les diff\u00e9rences entre Romands et Al\u00e9maniques dans la fa\u00e7on de c\u00e9l\u00e9brer cette f\u00eate nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:30 > 0:03:58) [88%] : \r\nBonsoir, non je crois pas du tout qu'il y a une grande diff\u00e9rence, on est tous les Suisses ont ont fait le 1er ao\u00fbt la m\u00eame chose, \u00e7a veut dire on a fait la votation 93 3 hommes tous les Suisses en vain choisi de f\u00eater un jour de cong\u00e9 des f\u00e9ri\u00e9 pour la f\u00eate nationale et on fait la m\u00eame chose que vous en fait des grillades, on a des discours, des Bains, des bi\u00e8res de la musique, alors je crois que le 1er ao\u00fbt la Suisse est vraiment une Suisse une Suisse avec la Suisse dans le coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:59 > 0:04:03) [89%] : \r\nSven Epiney est-ce que la F\u00eate des Vignerons o\u00f9 vous vous trouvez, c'est des valeurs typiquement suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:05 > 0:04:30) [91%] : \r\nPeut-\u00eatre, oui et non parce qu'on fait du vin au monde entier, alors l\u00e0 non parce que eux ils font aussi des vins et peut-\u00eatre aussi des f\u00eates, mais oui, parce qu'ici on a une f\u00eate avec une grande tradition avec des centaines, des ann\u00e9es qu'on fait cette f\u00eate avec beaucoup de folklore APEC une f\u00eate extraordinaire alors je dirais oui, c'est aussi la tradition suisse qui est typiquement suisse aujourd'hui ici dans la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:30 > 0:04:36) [92%] : \r\nPour les Al\u00e9maniques est-ce que cette f\u00eate, elle n'est pas un peu bizarre, ce qu'on n'a pas un petit regard un peu un peu moqueur comme nous, peut-\u00eatre avec la lutte suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:37 > 0:05:16) [90%] : \r\nNon, alors dans les pr\u00e9parations pour la f\u00eate ici pour la f\u00eate et vignerons, j'ai dit je vais la faire la F\u00eate des Vignerons si \u00e7a la qu'ils m'ont dit : tu fais quoi, une f\u00eate des vignerons c'est quoi qu'est ce qui se passe, alors on n'avait pas une grande id\u00e9e, qu'est ce qui se passe ici et on \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s surpris que c'est tellement grand qu'avec une grande tradition et \u00e7a change beaucoup parce que, depuis 2 semaines, on a fait beaucoup d'\u00e9missions si la SSR \u00e0 Lahore dans la radio \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 pour montrer qu'est, est-ce que vous faites ici et c'est extraordinaire, on est surpris, on est tr\u00e8s heureux de f\u00eater avec vous une f\u00eate avec un grand spectacle avec la grande tradition quelque chose qui est typiquement suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:16 > 0:05:24) [91%] : \r\nMerci beaucoup.\r\nSven Epiney et vous serez tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s le journal avec les pr\u00e9sentateur de toutes les r\u00e9gions de la Suisse en Direct, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:26 > 0:05:43) [94%] : \r\nLes discours politiques restent bien s\u00fbr un incontournable de la f\u00eate nationale, 6 des 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux se pr\u00eatent \u00e0 l'exercice aujourd'hui le plus endurant et le chef de l'\u00e9conomie, Guy Parmelin, il a lanc\u00e9 une offensive de charme en participant \u00e0 cinq manifestations entre hier et aujourd'hui, reportage Olivier Kunz et Patrick Le Fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:45 > 0:06:20) [89%] : \r\nC'est la coutume pour la f\u00eate nationale, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux se dispersent pour aller \u00e0 la rencontre de la population, cette ann\u00e9e, la majorit\u00e9 ne donnent qu'un discours, le pr\u00e9sident Ueli horaires et Ig Matthew Cassis en font 3 mais c'est Guy Parmelin qui a le plus la bougeotte, il participe \u00e0 5 \u00e9v\u00e9nements entre hier et aujourd'hui, le marathon patriotique du Vaudois commen\u00e7ait hier sur ses Terres, non, non, la jolie promenade parce que Bonn a pas \u00e7a, bon, enfin plut\u00f4t une balade dans le vignoble de la C\u00f4te organis\u00e9e par l'illustrer et la Schweizer Illustrierte et avec leurs Lecteurs, il sait se faire appr\u00e9cier des Al\u00e9maniques Guy Parmelin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:20 > 0:06:38) [89%] : \r\nJe crois, je crois, oui, \u00e7a on peut dire \u00e7a, je sais pas dans dans les colonnes de la politique f\u00e9d\u00e9rale, dont un de mes confr\u00e8res et de consoeurs, je crois, c'est vrai, c'est dur pour lui c'est clair, mais c'est pour chacun vraiment dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:38 > 0:06:50) [80%] : \r\nLa balade se termine \u00e0 l'Agroscope Changins aura suffi pour \u00eatre moral grimpe Volvo d\u00e9tient encore ailleurs, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'en va d\u00e9j\u00e0 pour Glay transe dans le code Rome FRI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:54 > 0:07:13) [96%] : \r\nLe Weissenstein montagne des Soleurois et lieu touristique, Guy Parmelin est invit\u00e9 ce matin \u00e0 la r\u00e9ouverture d'un h\u00f4tel- restaurant le Vaudois a \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9 dans deux sondages parus ce printemps le Romand, per\u00e7u comme le moins populaire et le moins comp\u00e9tent des conseillers f\u00e9d\u00e9raux Guy Parmelin \u00e0 l'occasion de raffermir le lien avec la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:14 > 0:07:29) [93%] : \r\nTuncay mais je ne pense pas du tout qu'il soit incomp\u00e9tent, je pense qu'il est, comme il l'a dit, aujourd'hui, quelqu'un qui repr\u00e9sente les valeurs suisses \u00e7a veut dire travailler dur et en dire beaucoup avec peu de mots, j'appr\u00e9cie beaucoup \u00e7a chez lui et j'appr\u00e9cie aussi qu'il ait parl\u00e9 en allemand avec nous aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:29 > 0:07:36) [92%] : \r\nC'est un peu je trouve que c'est un moment qu'qui est sympathique, \u00e7a permet aussi de garder ce contact tr\u00e8s rapproch\u00e9 avec la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:36 > 0:07:39) [88%] : \r\n14 heures le conseiller f\u00e9d\u00e9ral redescend en pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:41 > 0:07:46) [94%] : \r\nPeine le temps de souffler les communes vaudoises de rue et d'Etoy attendent leur VIP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:48 > 0:08:05) [94%] : \r\nGuy Parmelin n'est pas dans cette situation, mais \u00e0 moins de 3 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les politiciens, les candidats ne sont pas encore sur les affiches \u00e9lectorales mais d\u00e9j\u00e0 en campagne, entre discours officiels et discours d\u00e9cal\u00e9s, il ne se sont pas priv\u00e9s \u00e0 l'occasion de ce 1er ao\u00fbt \u00c9lodie Botteron Flore Amos Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:07 > 0:08:18) [94%] : \r\nLa f\u00eate nationale, pour beaucoup de candidats aux F\u00e9d\u00e9rales l'occasion de faire des \u00e9tincelles dans ce marathon patriotique, portrait de 3 d'entre eux une PS une PDC un PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:20 > 0:08:26) [98%] : \r\nSe faire inviter par une commune le soir des festivit\u00e9s, les candidats r\u00eavent de monter \u00e0 la tribune officielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:27 > 0:08:35) [96%] : \r\nC'est pour moi un r\u00e9el plaisir et surtout un honneur d'\u00eatre parmi vous, en ce 31 juillet, veille de la f\u00eate nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:35 > 0:08:42) [96%] : \r\nMartine Docourt est en lice pour le Conseil des \u00c9tats sur la liste des socialiste neuch\u00e2teloise cette ann\u00e9e, le village des Brenets lui d\u00e9roule le tapis rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:42 > 0:08:55) [91%] : \r\nEt \u00e0 d'autres moments aussi dans durant une campagne qui sont aussi qui sont importants, mais je pense que \u00e7a c'est vraiment \u00e0 un moment o\u00f9 on a l'occasion d'\u00e9changer et de partager avec les habitants du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:55 > 0:09:01) [88%] : \r\nBon, allez voir en photo dans les journaux, dans 4 ans, les voir en r\u00e9alit\u00e9 \u00e7a \u00e9moustille les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:01 > 0:09:08) [83%] : \r\nLe peu que je suis saisi, je vais prouver que c'\u00e9tait pas tr\u00e8s optimiste, que nous disait sur la le, le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:09 > 0:09:11) [82%] : \r\nSans habitants et chers habitants de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:11 > 0:09:22) [93%] : \r\n\u00e0 100 kilom\u00e8tres de l\u00e0, \u00e0 Gen\u00e8ve, cette candidate PDC pr\u00e9pare, peaufine depuis plusieurs semaines son discours du premier ao\u00fbt, la collaboration avec l'enjeu est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:22 > 0:09:40) [93%] : \r\nNon, faut pas tenter ce jour- l\u00e0, c'est quelque chose o\u00f9 vous pouvez vraiment parler de vos valeurs propres dans le cas d'une f\u00eate nationale, c'est de notre pays dont il s'agit pour un politicien, j'ai envie de dire, c'est, c'est c'est quasi l'essence du discours du politicien, c'est qu'est ce que j'ai envie de faire pour mon pays et quel meilleur jour que la f\u00eate nationale pour le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:41 > 0:09:57) [97%] : \r\nD'autres profitent de la f\u00eate pour d\u00e9livrer un message patriotique, un brin d\u00e9cal\u00e9 en cette f\u00eate nationale, j'esp\u00e8re que nous continuerons \u00e0 prendre soin de notre pays en cherchant toujours cet \u00e9quilibre qui nous permet d'avancer vers de nouveaux horizons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:01 > 0:10:15) [88%] : \r\nJe crois, r\u00e9seau social, vous publiez une id\u00e9e, un projet, et les gens peuvent commenter vous poser des questions peuvent r\u00e9pondent et il y a un v\u00e9ritable dialogue qui s'engage avec la population, donc je crois que les deux instruments sont totalement compl\u00e9mentaire, la pr\u00e9sence sur le terrain reste donc indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:15 > 0:10:30) [82%] : \r\nEt \u00e7a va pas bonsoir si tu r\u00e2les cacher elle entend, on voit un peu tu sais pas visible le contenu, il d\u00e9cide le premier ao\u00fbt \u00e0 3 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, un tour de chauffe pour les candidats au bord de l'eau 2 roues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:30 > 0:10:49) [95%] : \r\nIls sont contest\u00e9s par ceux qui y voient une atteinte inutile \u00e0 l'environnement mais il reste tr\u00e8s populaire, les feux d'artifice, des dizaines de milliers de personnes ont d\u00e9j\u00e0 admir\u00e9 les feux de B\u00e2le ou de Bienne, hier soir, des spectacles qui ont un prix, certaines communes all\u00e8gent la facture publique en s'alliant \u00e0 des sponsors priv\u00e9s Jost Von Reding Daniel Bachmann et Delphine Gianora.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:52 > 0:11:10) [95%] : \r\nHier soir, au-dessus du lac de Bienne 25 minutes de bonheur bleu Rouge dor\u00e9 ouvert un feu d'artifice, tr\u00e8s populaire en cette veille de f\u00eate nationale 100000 spectateurs un feu d'artifice qui a un prix : 100000 francs, un montant enti\u00e8rement pris en charge par des sponsors priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:10 > 0:11:22) [86%] : \r\nCe qui est devenu un jour tr\u00e8s important dans le camp au calendrier de la ville et de la r\u00e9gion, et comme \u00e7a, on a vraiment des sponsors, des entreprises qui, qui sont l\u00e0, r\u00e9p\u00e9titives ment pour pour nous soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:22 > 0:11:34) [95%] : \r\nDes sponsors qui trouvent leur int\u00e9r\u00eat, comme ici \u00e0 Lausanne, les hoteliers d'Ouchy payent la moiti\u00e9 des 50000 francs que va co\u00fbter le feu d'artifice de ce soir la f\u00eate nationale aux premi\u00e8res loges, un bon argument de vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:35 > 0:11:47) [87%] : \r\nPour nos clients, c'est bien entendu magnifique de pouvoir s'asseoir sur nos terrasses et de pouvoir admirer tout pr\u00e8s des boues magnifique feu du premier ao\u00fbt nous avons m\u00eame des clients qui se r\u00e9p\u00e8tent et qui reviennent chaque ann\u00e9e pour le premier ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:47 > 0:11:50) [99%] : \r\nPour la municipalit\u00e9, c'est une formule gagnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:50 > 0:12:02) [91%] : \r\nLes feux sont l\u00e0 pour la population, le faire \u00e0 Ouchy permet de les voir depuis n'importe o\u00f9 dans cette ville qui est en pente, et nous avons les hoteliers qui sont tr\u00e8s contents de pouvoir offrir \u00e0 leurs clients des feux artifice \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:02 > 0:12:22) [91%] : \r\nLe grand \u00e7a conna\u00eet dans le canton de Gen\u00e8ve, derniers pr\u00e9paratifs pour la grande f\u00eate de ce soir, alors je recommence au d\u00e9but, il y aura discours feu de joie et, bien s\u00fbr, feu d'artifice, un feu d'artifice pay\u00e9 enti\u00e8rement par la commune 1 francs par habitant, pour un total de 12000 francs, une aide financi\u00e8re ext\u00e9rieure, ici, on n'y pense m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:22 > 0:12:42) [93%] : \r\nJ'ai pas l'impression que si des sponsors voulaient nous aider, on aurait on aurait l'utilit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 par le fait qu'en fait je pense que c'est un feu de bonne qualit\u00e9 qui heureusement co\u00fbte peu cher finalement donc de je pense que c'est bien que la commune reste ma\u00eetre tant que faire se peut, hein, bien entendu, de ce feu d'artifice et de la f\u00eate du 1er ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:42 > 0:12:50) [90%] : \r\nPeu importe son prix, le feu d'artifice du premier ao\u00fbt reste un spectacle magique et ind\u00e9modable, comme ici \u00e0 Bale hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:52 > 0:13:33) [94%] : \r\nNous ouvrons maintenant le dossier de ce journal consacr\u00e9 \u00e0 la situation en M\u00e9diterran\u00e9e alors qu'\u00e0 Marseille, le navire aux cha\u00eenes Viking s'appr\u00eate \u00e0 partir en mer pour secourir des migrants en d\u00e9tresse le bateau d'une ONG allemande l'Alan Kurdi a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 aujourd'hui pr\u00e8s de l'\u00eele de l'homme fait 12 \u00e0, \u00e0 son bord 40 personnes secourues, pr\u00e8s des c\u00f4tes libyennes, le ministre italien Matteo Salvini a d\u00e9nonc\u00e9 une provocation et lui a interdit d'acc\u00e8s \u00e0 un port italien, loin de l'actualit\u00e9 des centaines de personnes meurent dans leur tentative de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e, il existe essentiellement trois voies d'acc\u00e8s vers l'Europe, dont la fr\u00e9quentation a sensiblement vari\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:35 > 0:14:09) [95%] : \r\nLa majorit\u00e9 des migrants emprunte les routes m\u00e9diterran\u00e9ennes un flux en forte baisse en raison des politique migratoires toujours plus restrictives, ils \u00e9taient plus d'un million \u00e0 arriver en Europe en 2015 pr\u00e8s de 9 fois moins en 2018, selon les chiffres du HCR tr\u00e8s longtemps la plus fr\u00e9quent\u00e9e, la route de la M\u00e9diterran\u00e9e centrale et depuis 2 ans la moins passante mais elle reste la plus meurtri\u00e8re sur les 836 migrants qui ont trouv\u00e9 la mort depuis janvier en M\u00e9diterran\u00e9e 576 se trouvaient entre la Libye et l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:11 > 0:14:33) [93%] : \r\nTous ces changements s'expliquent par les accords pass\u00e9s entre Rome et Tripoli qui externalisent la politique d'immigration de l'Europe d\u00e9sormais ces gardes- c\u00f4tes libyens ont pour mission de ramener en Libye, les naufrages et qui essayent de fuir, comme ici, par exemple, les ONG internationales sont devenues ind\u00e9sirables le sauvetage en mer vers l'Italie criminalis\u00e9 quant aux passeurs, ils sont toujours moins scrupuleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:35 > 0:14:40) [77%] : \r\nL'\u00c9tat, c'est d'\u00eatre aux mains s'en foutent les vies des gens, alors je pense que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:40 > 0:14:55) [85%] : \r\nEn place de critiquer l'Europe, on doit vraiment faire faut que sur les clandestins les, les, les criminels qui gagnent tellement de l'argent et qui sont li\u00e9s au Majlis, on sait jamais tout : il vient, et c'est ce qu'il veut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:55 > 0:15:27) [96%] : \r\nL'alternative pour l'Afrique subsaharienne et le Maghreb s'est d\u00e9plac\u00e9e vers l'ouest, il s'agit de la route de la M\u00e9diterran\u00e9e occidentale emprunt\u00e9e depuis janvier par plus de 16000 personnes, mais la voie la plus fr\u00e9quent\u00e9e aujourd'hui abouti souvent dans ces camps, en Gr\u00e8ce, c'est la route de la M\u00e9diterran\u00e9e orientale, elle passe de la Turquie \u00e0 la Gr\u00e8ce en passant par la mer \u00c9g\u00e9e, trouver une politique commune d'accueil reste difficile pour l'Europe, elle butte sur la r\u00e9partition des migrants, m\u00eame si leur nombre a sensiblement diminu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:29 > 0:15:43) [91%] : \r\nIsabelle Ory en 2015, il y avait une arriv\u00e9e massive de migrants, on parlait de r\u00e9partition entre les pays europ\u00e9ens, aujourd'hui il y a beaucoup moins de personnes, et pourtant il faut tous les efforts du monde pour que 5 pays et l'\u00e9glise italienne accepte, hier, une centaine de personnes qu'est-ce qui ne va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:45 > 0:16:50) [90%] : \r\nBen \u00e7a c'est simple, en fait, hein, les Europ\u00e9ens ne veulent pas de migrants, les textes qui organiserait une r\u00e9partition entre tous les pays sont bloqu\u00e9s ici \u00e0 Bruxelles depuis des ann\u00e9es, alors du coup, et \u00e0 cette id\u00e9e d'avoir une coalition de volontaires, Emmanuel Macron, il y a 10 jours, clamaient que 14 pays de l'Union europ\u00e9enne \u00e9taient partant en vrai, on a compris qu'ils \u00e9taient plut\u00f4t vite et puis hier il n'\u00e9tait donc 5 ans pour accueillir quelques dizaines de personnes ce qui se passe, c'est que l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s est devenue un th\u00e8me de politique nationale en Europe de Marine Le Pen a Matteo Salvini, la droite dure, en a fait l'art lard\u00e9 de ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection et du coup, les gouvernements sont frileux parce qu'ils ont peur de faire le jeu des nationalistes alors bient\u00f4t il va y avoir une nouvelle commission europ\u00e9enne \u00e7a pr\u00e9sident sous la vente Ryan veut \u00e0 nouveau pacte pour l'asile, elle veut plus d'empathie plus de solidarit\u00e9, elle qui justement a accueilli chez elle un Syrien, est ce que cela va suffire \u00e0 faire bouger les lignes en Europe, on a du mal \u00e0 le croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:50 > 0:16:52) [99%] : \r\nMerci beaucoup Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:53 > 0:17:08) [97%] : \r\nLa p\u00e9nurie de logements dans le canton de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 une nouvelle fois rappel\u00e9e cette semaine par la statistique, le prix des loyers continue donc de flamber, rien de tout \u00e7a dans la capitale du logement abordable, je veux parler de Vienne en Autriche, le r\u00e9sultat de la politique du loyer plafonn\u00e9 Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:11 > 0:17:22) [97%] : \r\nUn quartier les pieds dans l'eau et modernes, pour un loyer mod\u00e9r\u00e9, Gabi et Norbert Plank, sont les heureux locataires d'un de ces logements qui font la sp\u00e9cificit\u00e9 de Vienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:23 > 0:17:31) [93%] : \r\nNon, on paye un peu plus de 900 euros pour une surface de 97 m2, un jardin et une terrasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:31 > 0:17:35) [82%] : \r\nEt tu sais \u00eatre ses avantages dont nous profitons tous ici \u00e0 Vienne sont vraiment \u00e9normes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:36 > 0:17:51) [96%] : \r\nDans la capitale autrichienne, la majorit\u00e9 des loyers sont en effet plafonn\u00e9s et les contrats de location d'une dur\u00e9e illimit\u00e9e dans cette cit\u00e9, construite par un promoteur d'int\u00e9r\u00eat public, les locataires payent maximum 9 euros 50 le m\u00e8tre carr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:51 > 0:18:03) [92%] : \r\nEt ces sc\u00e8nes, tout \u00e7a c'est du \u00e0 une coop\u00e9ration tr\u00e8s \u00e9troite entre la politique municipale et les promoteurs avec cette sp\u00e9cificit\u00e9 autrichienne ici, nous n'avons jamais supprim\u00e9 les logements d'utilit\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:03 > 0:18:08) [99%] : \r\nLe r\u00e9sultat des logements abordables pour les petits et les moyens salaires loisirs inclus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:09 > 0:18:18) [98%] : \r\nUne piscine sur le toit d'un logement social, rien de bien surprenant \u00e0 Vienne, o\u00f9 62 pourcent des habitants vivent dans une habitation \u00e0 loyer mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:18 > 0:18:36) [96%] : \r\nQu'ils soient modernes ou centenaires, les logements sociaux sont issus d'une longue tradition, le programme d'habitat social a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par les sociaux- d\u00e9mocrates, entre les 2 guerres, le plus grand bailleur municipal est aujourd'hui propri\u00e9taire de 220000 logements, un record en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:37 > 0:18:41) [93%] : \r\nIl je paye 170 euros pour 41 m2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:41 > 0:19:03) [83%] : \r\nMais bien \u00e9videmment des comme \u00e7a, explique, j'ai 60 m2 et je paie 302 euros me coin qui sont en tout, nous logeons 500000 personnes et cela a un effet mod\u00e9rateur sur les prix du march\u00e9 de l'allocation constate lorsque l'on compare la situation de Vienne avec d'autres capitales, l'impact de cette tradition du logement social est \u00e9vident, il ne voit pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:04 > 0:19:22) [94%] : \r\nMais Vienne n'\u00e9chappe pas compl\u00e8tement \u00e0 la pression immobili\u00e8re dans le priv\u00e9, les loyers ont explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, alors la municipalit\u00e9 a pris il y a quelques mois, une d\u00e9cision radicale : 2 tiers des nouvelles constructions sont d\u00e9sormais r\u00e9serv\u00e9s aux logements subventionn\u00e9s et ethniques et nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:22 > 0:19:38) [92%] : \r\nO\u00f9 est-on avoir encore plus de logements sociaux, car sur le march\u00e9 priv\u00e9, les loyers sont d\u00e9sormais 2 fois plus \u00e9lev\u00e9, les frais de courtage sont importants et la plupart du temps ce sont des contrats de location \u00e0 dur\u00e9e limit\u00e9e, c'est un v\u00e9ritable inconv\u00e9nient pour les locataires, mais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:38 > 0:19:53) [96%] : \r\nAvec un prix moyen du m\u00e8tre carr\u00e9 4 fois inf\u00e9rieur \u00e0 celui de Gen\u00e8ve Vienne fait figure d'exception parmi les capitales sans surprise, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme la ville avec la meilleure qualit\u00e9 de vie en Europe, ce sont ces petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:53 > 0:20:06) [90%] : \r\n\u00e7a se mange c'est Suisse et c'est culte c'est notre s\u00e9rie de la semaine, aujourd'hui, une c\u00e9l\u00e8bre boisson Malte est d\u00e9clin\u00e9e sous moults formes \u00e0 la d\u00e9couverte d'Ovomaltine, avec Christian Knorr et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:11 > 0:20:16) [81%] : \r\nJ'habite standard pour vous dire que la barre Ovomaltine cette lacune \u00e0 M\u00fcnich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:17 > 0:20:30) [84%] : \r\nAinsi le produit de malt et s'est r\u00e9pandue comme une tra\u00een\u00e9e de poudre et je me actif, je m'\u00e9tais un tout petit peu de lait beaucoup de matin\u00e9e je me faisais une esp\u00e8ce de truffe, alors c'est un peu trop sucr\u00e9 pour moi c'\u00e9tait excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:32 > 0:20:51) [97%] : \r\n100 15 ans qu'Ovomaltine marque les souvenirs d'enfance ce fortifiant est n\u00e9 dans celle que l'on surnommait affectueusement la chambre puante, on est en 1904 \u00e0 Bern dans son laboratoire, le pharmacien Albert Wander met alors au point une pr\u00e9paration m\u00e9dicale \u00e0 base de malt de lait et de pour lutter contre la malnutrition qui frappe le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:53 > 0:21:12) [97%] : \r\nRapidement, le m\u00e9dicament se d\u00e9mocratise et devient une boisson populaire depuis l'entreprise Wander a largement multipli\u00e9 sa gamme glaces biscuits p\u00e2te \u00e0 tartiner un dynamisme qui s\u00e9duit aujourd'hui encore le responsable de la logistique, Simon Stutz, arriv\u00e9 dans la campagne bernoise, il y a 20 ans pile lorsque ce slogan inondait les postes de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:16 > 0:21:18) [93%] : \r\nAvec Ovomaltine, \u00e7a ne va pas mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:22 > 0:21:25) [90%] : \r\nLe slogan de cette ann\u00e9e, c'est plus longtemps, c'est encore mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:31 > 0:21:51) [94%] : \r\nCette ferveur, la marque la cultive aussi via ses ambassadeurs en 1923 elle fait figure de pionni\u00e8re lorsqu'elle mise bien avant l'\u00e8re Didier Cuche sur le sponsoring d'\u00e9v\u00e9nements sportifs, cette suissitude, la firme bernoise aurait bien pu la perdre lorsqu'elle se voit vendue \u00e0 un groupe britannique en 2002 mais c'est tout l'inverse qui se passe, il y a relocalisation un oeil Haneke.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:53 > 0:22:01) [96%] : \r\n2002, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le choix de l'entreprise de reprend toute la production, la distribution Ovomaltine pour toute l'Europe, donc pour nous ici, c'\u00e9tait l'effervescence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:02 > 0:22:15) [95%] : \r\nAh ben ma vie dans le monde entier autour du monde quatre usines produisent d\u00e9sormais de la poudre brune pour 100 pays et curieusement, les plus grands consommateurs d'Ovomaltine ne sont pas les Suisses, ni m\u00eame les Japonais mais les Tha\u00eflandais une tradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:16 > 0:22:33) [94%] : \r\nDemain, au menu, une tartine de ces novices c'est une cons\u00e9quence plut\u00f4t m\u00e9connue des chaleurs qui r\u00e8gnent cet \u00e9t\u00e9, les pilotes des petits avions doivent \u00eatre particuli\u00e8rement prudents souvent point\u00e9e du doigt lors de crash, la chaleur a en effet une influence sur la stabilit\u00e9 des avions de tourisme explications Erwan Jagut et Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:35 > 0:22:49) [97%] : \r\n7 heures 30 \u00e0 peine pourtant les petits avions quittent d\u00e9j\u00e0 le tarmac les pilotes veulent \u00e9viter les dangers li\u00e9s \u00e0 la chaleur, la canicule rend l'air moins dense, les engins ont donc moins de portance des moindres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:49 > 0:22:54) [74%] : \r\nPuissance Normandin de sant\u00e9 minute ce qui manque encore normalement vraiment d'\u00e8re 500, 600, 700.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:58 > 0:23:05) [92%] : \r\nPlus il fait chaud, plus les performances des petits appareils diminuent un manque de puissance qui peut s'av\u00e9rer fatal sur cette terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:05 > 0:23:25) [89%] : \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, on a eu pas mal d'accidents depuis 2003 avec des conditions similaires parce des gens qui n'arrivaient pas passer \u00e9cole tout d'un coup, ils ont pris la d\u00e9cision de faire un virage un peu brut un peu rapide et puis sont mis sur la tranche, ils sont d\u00e9croch\u00e9s en lat\u00e9ral dans saviez ne porte plus, et l\u00e0, on est tout pr\u00e8s du sol et le crash est in\u00e9vitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:25 > 0:23:39) [97%] : \r\nSi elle n'est pas seule en cause, la chaleur est souvent une des premi\u00e8res suspecte, comme par exemple l'\u00e9t\u00e9 dernier lors du crash de ce Junker et ses 20 passagers ou encore en ao\u00fbt 2017 lorsque cet avion s'\u00e9crase au col du sa nette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:41 > 0:23:45) [73%] : \r\nH\u00e9licopt\u00e8re hier kilowatts peut se passer des listes Line.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:45 > 0:23:54) [96%] : \r\nLes grosses chaleurs, les pilotes d'h\u00e9licopt\u00e8re doivent aussi en tenir compte, \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude, il fait 15 degr\u00e9s et cela change la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:54 > 0:24:03) [91%] : \r\nOn est 20 degr\u00e9s au-dessus de la temp\u00e9rature standard, ce qui veut dire que comme on perd environ une dizaine de kilos par degr\u00e9s diff\u00e9rents se dit qu'on a 200 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:18 > 0:24:26) [99%] : \r\nChoisir des trajectoires qui demandent moins de puissance prendre moins de passagers \u00e0 bord, autant de pr\u00e9cautions pour \u00e9viter le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:28 > 0:24:43) [95%] : \r\nTout le monde a sa fa\u00e7on de passer de bonnes vacances, le seul point commun, c'est peut-\u00eatre de briser la routine, on peut par exemple opter pour l'apaisement et le silence, c'est ce que proposent les retraites spirituelles, c'est un rite qu'on perp\u00e9tue dans le canton de Vaud Olivier Kunz et Anna Schl\u00e4pfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:46 > 0:25:06) [98%] : \r\n175 ans que leur vocation r\u00e9sonne d'abord infirmi\u00e8res les soeurs protestantes de Saint-Loup d\u00e9dient aujourd'hui leur vie \u00e0 la pri\u00e8re et \u00e0 l'accueil des \u00e2mes fatigu\u00e9es et l'\u00e9t\u00e9, elles sont nombreuses \u00e0 se ressourcer ici 360 nuit\u00e9es entre juillet et ao\u00fbt, l'\u00e9t\u00e9 dernier, soit 2 fois plus qu'\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode en 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:06 > 0:25:22) [93%] : \r\nOn \u00e9tait, on est dans le l'\u00e9tat d'esprit, on s'arr\u00eate, on fait autre chose, on va \u00e0 la plage, on va \u00e0 la montagne, mais on sait, un temps, on se donne la permission de prendre du temps pour soi et peut-\u00eatre que le reste de l'ann\u00e9e, on a moins cette libert\u00e9 int\u00e9rieure de se donner du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:22 > 0:25:32) [92%] : \r\nBurn \u00e0 \u00e9puisement qu\u00eate spirituelle de nombreuses voies m\u00e8nent pas Saint-Loup pas oblig\u00e9 d'\u00eatre croyant m\u00eame si ici, la retraite s'inscrit pleinement dans les \u00e9critures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:32 > 0:25:38) [83%] : \r\nIl s'en alla se mit \u00e0 proclamer dans l'ADEC Apple, tout ce que J\u00e9sus avait fait pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:38 > 0:25:46) [97%] : \r\nApr\u00e8s l'esprit, le corps \u00e0 midi, on prend le repas ensemble du partage du temps pour soi et du silence, c'est ce qu'il fallait \u00e0 Delphine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:47 > 0:25:50) [98%] : \r\nIl y avait une qu\u00eate spirituelle bien s\u00fbr et puis aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:51 > 0:26:10) [92%] : \r\nVu que j'ai quand m\u00eame un petit peu ce c\u00f4t\u00e9 ath\u00e9e me dire bon ben toute fa\u00e7on si je trouve rien je trouverai du calme de l'apaisement, c'est facile, si on fait l'effort pi c'est \u00e7a que j'aimerais emporter c'est me souvenir que je peux m'arr\u00eater, garder les fleurs dans mon jardin, ce qu'il y en a ici mais il y en a aussi dans mon jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:11 > 0:26:28) [96%] : \r\nLes fleurs, on les admire aussi \u00e0 Cret B\u00e9rard au lieu protestant des retraites spirituelles dans le canton de Vaud depuis les ann\u00e9es 90, c'est aussi un h\u00f4tel et un centre de s\u00e9minaire, avec un taux d'occupation de 50 pourcent \u00e0 l'ann\u00e9e, mais ne cherchez pas d'WiFi, ici on se connecte \u00e0 l'essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:28 > 0:26:46) [96%] : \r\nOn a des offices qui qui sont comme une pulsation comme une respiration dans la maison et que les gens y participent ou non, bah ils b\u00e9n\u00e9ficient de ce rythme et donc nous essayons vraiment d'encourager chacun \u00e0 prendre des temps dans la journ\u00e9e pour se ressourcer, je crois qu'aujourd'hui \u00e7a fait partie du d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:46 > 0:26:58) [96%] : \r\nLe temps, c'est aussi de l'argent, m\u00eame \u00e0 Saint-Loup, comptez 90 francs pour une pension compl\u00e8te, pas de quoi couvrir les frais d'entretien du lieu, mais assez pour faire perdurer leur minist\u00e8re d'accueil initi\u00e9 il y a 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:00 > 0:27:17) [93%] : \r\nLes plus prestigieuses galeries d'art lui font de l'oeil, cette ann\u00e9e, avant le Metropolitan Museum de New York en octobre, le peintre Vaudois va F\u00e9lix Vallotton est \u00e0 l'affiche \u00e0 Londres, une ville qu'il visitait souvent mais o\u00f9 il n'avait plus \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 depuis les ann\u00e9es 70 Henri atteignent personne et Juliette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:20 > 0:27:32) [97%] : \r\n53 toiles 45 gravures la r\u00e9trospective de F\u00e9lix Vallotton \u00e0 la Royal Academy of Arts \u00e0 Londres retrace l'oeuvre de l'artiste, par le biais d'un parcours chronologique sous le nom du peintre de la qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:36 > 0:27:47) [93%] : \r\nLe fil rouge de son Style, c'est sa grande ind\u00e9pendance et sa grande ind\u00e9pendance d'esprit, c'est le fait qu'il ne ressemble \u00e0 \u00e0 personne, il a travaill\u00e9, certes avec les mais dans un Style tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:53 > 0:28:13) [88%] : \r\nJe pense que la peinture de Vallotton n'est pas s\u00e9duisante, elle est pas fait pour s\u00e9duire, elle est pas d\u00e9corative, elle est, elle est, elle, demande un peu d'effort, elle demande un effort, on doit s'arr\u00eater devant un tableau l'observer un moment pour comprendre ce qui se passe, c'est des Oeuvres o\u00f9 il y a souvent beaucoup de tension et cette tension peu d\u00e9rangeante et c'est \u00e7a qui peut un peu heurt\u00e9 un certain public peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:16 > 0:28:20) [90%] : \r\nDes Oeuvres pas toujours comprises, de prime abord comme le fameux Bain ont soir d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:20 > 0:28:49) [89%] : \r\nC'est vraiment le 1er tableau Nabi de Vallotton, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en 1893 au Salon des ind\u00e9pendants, \u00e0 l'\u00e9poque Toulouse-Lautrec dit de cet amour qu'il allait probablement \u00eatre d\u00e9croch\u00e9s par la police, donc c'est un tableau qui a, qui a suscit\u00e9 pas mal de moqueries et qui \u00e9tait pas forc\u00e9ment compris \u00e0 l'\u00e9poque, le tableau est rest\u00e9 durant durant tout le Salon des Ind\u00e9pendants heureusement, mais c'est un peu refroidi Vallotton, qui ensuite pendant quelques ann\u00e9es, il n'a plus pr\u00e9sent\u00e9 de peinture dans des expositions parisiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:52 > 0:29:05) [95%] : \r\nEt la derni\u00e8re exposition du Vaudois en terre britannique date de 1976 il \u00e9tait temps de r\u00e9parer cette erreur et de montrer son oeuvre au public anglais en octobre, l'exposition s'installera au Metropolitan Museum de nuire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:09 > 0:29:23) [90%] : \r\nMaria Metral, va-t-elle nous annoncer un brillant r\u00e9veil m\u00eame en 2 ao\u00fbt c'est \u00e0 v\u00e9rifier tout de suite avec la m\u00e9t\u00e9o et puis, ce sera \u00e0 notre \u00e9mission sp\u00e9ciale du premier ao\u00fbt, en Direct de Vevey demain le porte- voix de la r\u00e9daction, c'est Laurent Hugues Nelly belle soir\u00e9e et au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:49:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908856220", "durationSec": 124, "title": "SO VD PARMELIN_RTS000001916556", "excerpt": "Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin a particip\u00e9 \u00e0 5 c\u00e9l\u00e9brations du Premier ao\u00fbt. Il a notamment particip\u00e9 \u00e0 une balade depuis son village natal de Bursins jusqu'\u00e0 Begnins, termin\u00e9e par une visite de l'Agroscope de Changins, ainsi qu'\u00e0 la r\u00e9ouverture d'un restaurant au Weissenstein, dans le canton de Soleure.", "remarks": "Contient des archives et des images de source Fonds Wander.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LEFORT, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "SOLEURE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "PREMIER AO\u00dbT"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1908856221", "durationSec": 129, "title": "SO SUISSE SE DEMARQUE OVOMALTINE_RTS000001916340", "excerpt": "L'Ovomaltine est un produit typiquement suisse. Le pharmacien Georg Wander a mis au point cet aliment fortifiant \u00e0 base de malt d'oeuf et de cacao en 1904 pour lutter contre la malnutrition qui frappait le pays.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PRODUIT ALIMENTAIRE", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908856222", "durationSec": 30, "title": "SO SHOW AERIEN FEVI V5_RTS000001916548", "excerpt": "Les symboles suisses ont \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9s lors de la journ\u00e9e du Premier a\u00f4ut \u00e0 la F\u00eate des vignerons. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par la troupe des Cent-Suisses. Des repr\u00e9sentants de la garde pontificale ont d\u00e9fil\u00e9 au bord du L\u00e9man. La Patrouille suisse a fait une d\u00e9monstration devant Vevey.", "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["PREMIER AO\u00dbT", "F\u00caTE DES VIGNERONS"], "sequenceIds": ["1857208"]}, {"internalArchiveId": "AA1908856223", "durationSec": 25, "title": "SO PC BATEAU MIGRANTS V2_RTS000001916546", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((0.00Marseille, aujourd'hui)) ((0.10Au large de Lampedusa, 31.7.2019)) Nous ouvrons maintenant le dossier de journal consacr\u00e9 \u00e0 la situation en M\u00e9diterann\u00e9e. Alors qu'\u00e0 Marseille, le navire Ocean Viking s'appr\u00eate \u00e0 partir en mer pour secourir des migrants en d\u00e9tresse, le bateau d'une ONG allemande, l'Alan Kurdi, a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 aujourd'hui pr\u00e8s de l'\u00eele de Lampedusa. A son bord 40 personnes s secourues pr\u00e8s des c\u00f4tes libyennes. Le ministre italien Matteo Salvini a d\u00e9nonc\u00e9 une provocation et lui a interdit l'acc\u00e8s \u00e0 un port italien."}, {"internalArchiveId": "AA1908856224", "durationSec": 115, "title": "SO FLUX ET ROUTES MIGRATOIRES_RTS000001916530", "excerpt": "Le nombre de migrant arrivant par la mer M\u00e9dit\u00e9rran\u00e9e a baiss\u00e9, mais le nombre de victimes durant la travers\u00e9e est en hausse. En raison des diff\u00e9rentes politiques appliqu\u00e9es par les pays et par l'UE, les routes se d\u00e9placent entre celle de M\u00e9diterran\u00e9e centrale reliant la Libye et l'Italie qui reste la plus meurtri\u00e8re et celle de M\u00e9diterran\u00e9e orientale entre la Turquie vers la Gr\u00e8ce ou celle de M\u00e9diterran\u00e9e occidentale entre le Maroc ou l'Alg\u00e9rie et l'Espagne. \nPour Leonard Doyle, porte parole de l'Organisation internationale pour les migrations (OIM), plut\u00f4t que de critiquer l'Europe, il faudrait porter l'attention sur tous ceux qui profitent des migrants pour faire de l'argent.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MER M\u00c9DITERRAN\u00c9E"], "thematicThemes": ["MIGRATION INTERNATIONALE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "POLITIQUE D'IMMIGRATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1908856225", "durationSec": 122, "title": "SO FACTURE DES FEUX_RTS000001916488", "excerpt": "Les feux d'artifices tir\u00e9s pour la f\u00eate du Premier ao\u00fbt, toujours tr\u00e8s populaires co\u00fbtent cher. A Bienne, ils sont enti\u00e8rement financ\u00e9s par des sponsors priv\u00e9s. Les h\u00f4teliers d'Ouchy participent \u00e0 50% de ceux de Lausanne, alors que la commune du Grand-Saconnex estime qu'il est de son ressort que la f\u00eate reste enti\u00e8rement entre ses mains.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE", "LAUSANNE", "GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["PREMIER AO\u00dbT", "FEU D'ARTIFICE", "FINANCEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1908856226", "durationSec": 145, "title": "SO CAMPAGNE CN CANDIDATS NE_RTS000001916550", "excerpt": "Pour de nombreux politiciens, la f\u00eate nationale du Premier a\u00f4ut est une occasion de se faire entendre dans leur campagne \u00e9lectorale. Exemples de Martine Docourt Ducommun, candidate PS neuc\u00e2teloise au Conseil des Etats, B\u00e9atrice Hirsch, candidate PDC genevoise au Conseil des Etats et Damien Cottier, candidat PLR neuch\u00e2telois au Conseil national.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PREMIER AO\u00dbT"], "sequenceIds": ["1857216"]}, {"internalArchiveId": "AA1908856227", "durationSec": 114, "title": "FRIGO VS CANICULE AVIONS_RTS000001910851", "excerpt": "La canicule pr\u00e9sente un danger pour les avions de tourisme. Ces derniers perdent en portance et en puissance en raison de la chaleur qui rend l'air moins dense. La chaleur a ainsi plusieurs fois \u00e9t\u00e9 mise en cause dans des accidents a\u00e9riens. Explications en vol de Vincent Favre, pr\u00e9sident du Groupe de vol \u00e0 moteur de Sion et consultant s\u00e9curit\u00e9 et de Jean-Daniel Berthod, instructeur.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CHALEUR", "VOL A\u00c9RIEN", "AVION CIVIL", "H\u00c9LICOPT\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908856228", "durationSec": 137, "title": "FRIGO RETRAITES SPIRITUELLES_RTS000001915399", "excerpt": "Des communaut\u00e9s religieuses, comme la communaut\u00e9 protestante des diaconesses de St-Loup ou Cr\u00eat-B\u00e9rard Maison de l'\u00c9glise et du Pays, accueillent de nombreuses personnes venant y passer des vacances consacr\u00e9es \u00e0 des retraites spirituelles.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PUIDOUX", "POMPAPLES"], "thematicThemes": ["PRATIQUE RELIGIEUSE", "VACANCES"]}, {"internalArchiveId": "AA1908856229", "durationSec": 113, "title": "FRIGO EXPO VALLOTTON LONDRES PAD_RTS000001916595", "excerpt": "La Royal Academy of Arts de Londres propose une r\u00e9trospective du peintre vaudois F\u00e9lix Vallotton. Pr\u00e9sentation de l'exposition par Katia Poletti, commissaire de l'exposition et conservatrice de la Fondation F\u00e9lix Vallotton.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "PEINTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908856230", "durationSec": 165, "title": "FRIGO AUTRICHE LOYERS BLOQUES_RTS000001914977", "excerpt": "La municipalit\u00e9 de Vienne applique depuis de nombreuses d\u00e9c\u00e9nnies une politique favorisant les loyers sociaux. La capitale autrichienne est ainsi une des villes d'Europe o\u00f9 les loyers sont les moins \u00e9lev\u00e9, hissant cette derni\u00e8re au classement des villes avec la meilleure qualit\u00e9 de vie en Europe.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VIENNE"], "thematicThemes": ["HABITATION \u00c0 LOYER MOD\u00c9R\u00c9", "POLITIQUE DU LOGEMENT"], "sequenceIds": ["1857267"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908856704", "summary": "Vevey, F\u00eate des vignerons : \nUeli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, d\u00e9filant entre haie de la troupe des 100 Suisses, port\u00e9 sur les \u00e9paules de 2 membres de la troupe.\nMembre et ex-membres de la garde suisse pontificale, d\u00e9filant.\nPatrouille suisse effectuant vol acrobatique au-dessus du L\u00e9man face \u00e0 Vevey.", "id": "1857208", "visualThemes": ["PREMIER AO\u00dbT", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "GARDE PONTIFICALE", "PATROUILLE A\u00c9RIENNE"], "visualGeographicals": ["VEVEY"], "visualPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1908856708", "summary": "Duplex Vevey, F\u00eate des vignerons : \nItw Sven Eipney, pr\u00e9sentateur SRF.", "id": "1857212"}, {"internalArchiveId": "AA1908856712", "summary": "Les Brenets : \nMartine Docourt Ducommun, candidate PS neuch\u00e2teloise au Conseil des Etats pronon\u00e7ant discours du 1er ao\u00fbt.\nItw Martine Docourt Ducommun.\nItw participants \u00e0 la f\u00eate du Premier ao\u00fbt.\nGen\u00e8ve : \nB\u00e9atrice Hirsch, candidate PDC genevoise au Conseil des Etats , exer\u00e7ant son discours du 1er ao\u00fbt.\nItw B\u00e9atrice Hirsch\nNeuch\u00e2tel :\nDamien Cottier, candidat PLR neuch\u00e2telois au Conseil national pronon\u00e7ant discours sur un paddle pour sa page Facebook.\nItw Damien Cottier.\nDamien Cottier participant \u00e0 une f\u00eate de Premier ao\u00fbt.", "id": "1857216", "visualThemes": ["PREMIER AO\u00dbT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "GENEVE"], "visualPersons": ["HIRSCH, B\u00c9ATRICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908856776", "summary": "Vienne :\nQuartier d'habitation \u00e0 loyers mod\u00e9r\u00e9s.\nItw Gabi et Norbert Plank, habitants du quartier Seestadt.\nItw Josef Ostermayer, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Sozialbau AG.\nHomme nageant dans une piscine sur un toit d'immeuble.\nImmeuble d'habitat sociale \"Karl Marx Hof\".\nItw habitants.\nItw Markus Leitgeb, bailleur social \"Wiener Wohnung\".\nExt H\u00f4tel de ville (Rathaus).\nItw Waltraud Karner-Kremser, Conseill\u00e8re municipale Vienne membre du Parti social-d\u00e9mocrate.", "id": "1857267", "visualThemes": ["HABITATION \u00c0 LOYER MOD\u00c9R\u00c9", "HABITAT ET URBANISME", "B\u00c2TIMENT LOCATIF"], "visualGeographicals": ["VIENNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1793402", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051249", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-57C3E8D5-ECD9-4A0F-8657-E77707B7E01A", "internalArchiveId": "57C3E8D5-ECD9-4A0F-8657-E77707B7E01A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC et le PLR tessinois pourraient s'unir pour faire face aux alliances concurrentes", "publicationDate": "2019-07-31T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLe PDC et le PLR tessinois pourraient s'unir pour faire face aux alliances concurrentes  \r\nLa course vers les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre va-t-elle d\u00e9boucher sur une alliance entre camps ennemis, doit entre le PLR et le PDC au sud des Alpes? La question cristallise le d\u00e9bat politique au Tessin depuis plusieurs semaines.\u00a0\r\nUne telle union est vue comme un mariage contre nature tant les deux partis sont antagonistes en Suisse italienne, Nicole della Pietra..bonsoir.\u00a0\r\nC'est donc demain, 1er ao\u00fbt que l'on saura si les noces seront c\u00e9l\u00e9br\u00e9es ou non ?\r\nDIALOGUE\r\nOui, demain matin, \u00e0 09.00 heures tapantes, le comit\u00e9 du PLR se r\u00e9unira \u00e0 Melide\u00a0 - au sud de Lugano - afin de trancher enfin cette question, qui anime les discussions, les courriers des lecteurs et autres \u00e9ditos ici depuis de nombreuses semaines. Et fait exceptionnel, qui d\u00e9montre bien toute la difficult\u00e9 qui entoure ce choix: les \u00e9changes des membres du comit\u00e9 PLR - que l'on surnomme aussi Parlamentino - se d\u00e9rouleront \u00e0 huis clos.\u00a0\r\nLe pr\u00e9sident du PLR cantonal, Bixio Caprara, veut permettre aux participants de s'exprimer librement, \u00e0 l'abri des oreilles indiscr\u00e8tes, celles des journalistes en particulier. Des pr\u00e9cautions \u00e0 la hauteur de ce qui pourrait \u00eatre un tournant historique ici au Tessin.\r\nRELANCE: Un mariage - m\u00eame d'int\u00e9r\u00eat - c'est souvent deux conjoints aux forces in\u00e9gales. Qui de la mari\u00e9e ou du futur \u00e9poux peut y gagner chose?\u00a0\r\nClairement le PDC. Le parti est tr\u00e8s affaibli. A tel point qu'il risque de perdre l'un de ses deux si\u00e8ges au Conseil national. C'est d'ailleurs les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens qui ont frapp\u00e9 en premier, \u00e0 la porte de leur meilleur ennemi depuis plus d'un si\u00e8cle. Ceci dit, le PLR aussi aura besoin du soutien du PDC pour sauver son fauteuil aux Etats.\u00a0\r\nMais les r\u00e9ticences sont beaucoup plus grandes dans le camp PLR, d'o\u00f9 la r\u00e9union et d\u00e9cision attendue demain. Pour certains membres de longue date, anticl\u00e9ricaux dans l'\u00e2me, il est inimaginable de partir au combat aux c\u00f4t\u00e9s des oreggiatt comme ils surnomment les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, je cite, aux longues oreilles, r\u00e9put\u00e9s pour leur hypocrisie. Bonjour l'ambiance.\r\nRELANCE:\u00a0 Pourtant, dans d'autres cantons, les alliances entre lib\u00e9raux-radicaux et d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens n'ont rien d'anormal.\r\nLe calcul est le m\u00eame ici. Ensemble, le PLR et le PDC peuvent compter sur pr\u00e8s de 40% des voix. En partant chacun de son c\u00f4t\u00e9 dans la course, ils devront affronter deux blocs; une vaste alliance rouge-rose-verte pour l'un, et le duo Lega qui fait cause commune avec l'UDC pour les \u00e9lections au Conseil des Etats, pour l'autre.\u00a0\r\nMais s'unir c'est aussi prendre le risque r\u00e9el de f\u00e2cher irr\u00e9m\u00e9diablement sa base. Pas s\u00fbr que les \u00e9lecteurs soient pr\u00eats \u00e0 avaler cette grosse couleuvre. M\u00eame si, \u00e0 moyen-long terme, et comme ailleurs, une union du centre semble in\u00e9vitable. FIN\r\nEXTRO ESTHER: On connaitra le fin mot de l'histoire demain, aux environs de midi.", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10590829", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PDC et le PLR tessinois pourraient s\u2019unir pour faire face aux alliances concurrentes / FOR_2019-07-31T18:02:00_developpement-5", "Forum du 31.07.2019"], "variantIds": ["ece-10590829"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:09Z", "speechToTexts": ["06.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa course vers les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre va -t-elle d\u00e9boucher sur une alliance entre camps ennemis toutefois entre le PLR et le PDC au sud des Alpes, on parle bien s\u00fbr du test du Tessin, o\u00f9 la question cristallise le d\u00e9bat politique depuis plusieurs semaines une telle union est en vue, comme un mariage contre nature est vue comme un mariage contre nature, tant les 2 parties sont antagonistes en Suisse italienne, bonsoir Nicole della Pietra bonsoir Esther alors c'est donc demain premier ao\u00fbt, que l'on saura si les noces seront c\u00e9l\u00e9br\u00e9es ou pas oui alors demain matin \u00e0 9 heures tapantes, le comit\u00e9 du PLR se r\u00e9unira, mais l'id\u00e9e, au sud de Lugano pour trancher enfin cette question qui enflamme les discussions, les courriers des Lecteurs et autres \u00e9ditos depuis de tr\u00e8s nombreuses semaines et, fait exceptionnel, qui d\u00e9montre d'ailleurs bien toute la difficult\u00e9 qui entoure ce choix les \u00e9changes des membres du comit\u00e9 du PLR que l'on surnomme aussi par la m\u00eame qui ne dans petit parlement se d\u00e9rouleront \u00e0 huis clos, le pr\u00e9sident du PLR cantonal Becchio Capra veut permettre aux participants de s'exprimer librement, \u00e0 l'abri des oreilles indiscr\u00e8tes, celles des journalistes notamment des pr\u00e9cautions \u00e0 la hauteur de ce qui pourrait \u00eatre un tournant historique, politique, ici au Tessin alors Nicolas mariage m\u00eame d'int\u00e9r\u00eat c'est souvent deux conjoints aux forces in\u00e9gales qui de la mari\u00e9e ou du futur \u00e9poux peut y gagner quelque chose alors clairement le PDC, hein, le parti est tr\u00e8s affaibli, \u00e0 telle point qu'il risque de perdre l'un des 2 si\u00e8ges au conseil national, c'est d'ailleurs, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens qui ont frapp\u00e9 en 1er \u00e0 la porte de leur meilleur ennemi depuis plus d'un si\u00e8cle, ceci dit, le PLR aussi, aura besoin de soutien du PDC pour sauver son fauteuil aux \u00c9tats, mais les r\u00e9ticences sont beaucoup plus grande dans le camp PLR d'o\u00f9 la r\u00e9union et d\u00e9cision attendue demain pour certains membres de longue date, les anciens anticl\u00e9ricaux dans la main, il \u00e9tait inimaginable de partir au combat aux c\u00f4t\u00e9s des Aur\u00e8s GIAT comme ils surnomment les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, je cite ce aux longues oreilles r\u00e9put\u00e9s pour leur hypocrisie, bonjour l'ambiance effectivement, bonjour l'ambiance, mais pourtant, Nicole dans d'autres cantons les alliances entre lib\u00e9raux- radicaux et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, ils ont rien d'anormal, bah en effet un un pic d'ailleurs, le calcul est le m\u00eame, ici, un ensemble le PLR et le PDC peuvent compter sur pr\u00e8s de 40 pourcent des voix en partant chacun de son c\u00f4t\u00e9 dans la course, ils devront affronter 2 blocs une vaste alliance rouge, rose, verte pour l'un et le duo Lega qui fait cause commune avec l'UDC pour les \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats pour l'autre mais s'unir c'est aussi prendre un risque r\u00e9el de f\u00e2cher irr\u00e9m\u00e9diablement sa base, pas s\u00fbr que les \u00e9lecteurs s'appr\u00eatent \u00e0 avaler cette tr\u00e8s grosse couleuvre, m\u00eame si \u00e0 moyen long terme, comme le disent plusieurs observateurs une union au centre semble in\u00e9vitable merci Nicole della Pietra pour votre analyse et on conna\u00eetra le fin mot de l'histoire, demain, aux environs de midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-31T16:32:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6FB08B9-1372-4946-B716-0334D2F2A77F", "internalArchiveId": "E6FB08B9-1372-4946-B716-0334D2F2A77F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC sort de son silence sur l'affaire B\u00e9gl\u00e9", "publicationDate": "2019-07-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : \r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe PDC sort de son silence sur l'affaire B\u00e9gl\u00e9  6'22''' t\u00e9moin antenne\r\nBonsoir Charles Julliard,\r\nVous \u00eates vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse, conseiller d'Etat jurassien, et candidat au Conseil des Etats pour les \u00e9lections de cet automne,\r\nC'est la premi\u00e8re fois que vous vous exprimez sur le voyage de Claude B\u00e9gl\u00e9 en Cor\u00e9e du Nord. \r\n- Vous avez rencontr\u00e9 Claude B\u00e9gl\u00e9 pour la premi\u00e8re fois ce matin.. Claude B\u00e9gl\u00e9 qui rappelons-le a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 parler avec les m\u00e9dias avant de parler directement avec son parti, malgr\u00e9 le pataqu\u00e8s cr\u00e9\u00e9 par ses tweets ... C'est un reproche que vous lui avez fait ?\r\n - Comment Claude B\u00e9gl\u00e9 s'est-il pr\u00e9sent\u00e9 devant vous ? Un peu g\u00ean\u00e9 quand m\u00eame ?\r\n- Le moins que l'on puisse dire, c'est que le PDC \u00e9tait tr\u00e8s embarrass\u00e9 par ce voyage. Vous auriez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 clore cette affaire \u00e0 l'interne ?\r\n- Est-ce que les explications de Claude B\u00e9gl\u00e9 par rapport \u00e0 son voyage vous ont convaincu ?\r\n- Le PDC Vaud s'est senti oblig\u00e9 de prendre ses distances avec Claude B\u00e9gl\u00e9, dans un communiqu\u00e9, avant m\u00eame son retour de Cor\u00e9e.  il a reproch\u00e9 \u00e0 Claude B\u00e9gl\u00e9 ses  tweets,  sans nuance, ni critique, sur le r\u00e9gime Nord Cor\u00e9en. C'est ce qu'on appelle un d\u00e9saveu ?\r\n(- Claude B\u00e9gl\u00e9 dit avoir voulu gagner la confiance des dirigeants nord cor\u00e9ens en mettant d'abord en avant les aspects positifs - (par exemple quand il parle de ses classes de Pyongyang qui peuvent faire de la musique classique, de la broderie, ou d'un spectacle qui frise la perfection, des magasins parfaitement achaland\u00e9s ...du fait qu'il a pu voyager seul alors qu'on est tr\u00e8s surveill\u00e9 dans ce pays ...) - il dit qu'il avait pr\u00e9vu de faire une communication critique dans un second temps .. erreur politique ? )\r\n- Selon vous, est-ce que c'est vraiment le r\u00f4le d'un parlementaire vaudois d'aller voir comment \u00e7a se passe en Cor\u00e9e du Nord,  de participer \u00e0 la transition du pays, de transmettre une invitation \u00e0 Ignazio Cassis alors qu'il a dit avoir fait un voyage priv\u00e9  ?\r\n- Le PDC se positionne souvent sur des dossiers de politique \u00e9trang\u00e8re, l'Europe, le PDC qui veut donner l'image d'un parti raisonnable, un faiseur de compromis. De telles d\u00e9clarations \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce de l'un des v\u00f4tres, ce n'est pas bon pour l'image de votre parti ?\r\n-. Encore aujourd'hui dans l'Illustr\u00e9, Claude B\u00e9gl\u00e9 joue avec les genres... il dit qu'il a fait ce voyage en tant que parlementaire, mais il fera un rapport \u00e0, l'ambassadeur des Etats Unis ici en Suisse. Il dit aussi qu'il transmettra une invitation des Nord-cor\u00e9ens \u00e0 Ignazio Cassis.  Est-ce que c'est vraiment son r\u00f4le ?\r\n\u00ab J'ai d\u00e9cid\u00e9 d'aller \u00e0 Pyongyang parce\r\nque j'ai eu le sentiment que cela pouvait\r\n\u00eatre utile pour la paix du monde \u00bb dit Claude B\u00e9gl\u00e9 ... Vous partagez ? \r\n- On n'a jamais autant parl\u00e9 de Claude B\u00e9gl\u00e9 que depuis ce voyage. Il a travaill\u00e9 pour lui, pour sa propre image, sans penser \u00e0 son parti ?\r\n-  Claude B\u00e9gl\u00e9 est-il encore \u00e0 sa place, en t\u00eate de liste du PDC Vaud ? Est-ce qu'il est toujours cr\u00e9dible en tant que parlementaire ? \r\n-  A la direction du PDC, vous allez prendre des mesures apr\u00e8s ce voyage ? \r\n((Monsieur B\u00e9gl\u00e9 explique s'\u00eatre rendu en Cor\u00e9e du Nord \u00ab en tant que parlementaire \u00bb. Il a eu des \u00ab discussions critiques avec des dirigeants nord-cor\u00e9ens \u00bb. Il explique par ailleurs avoir vu l'ambassadeur de Suisse \u00e0 P\u00e9kin, qui est responsable de la Cor\u00e9e du Nord, ainsi que l'ambassadeur nord-cor\u00e9en \u00e0\r\nGen\u00e8ve. Monsieur B\u00e9gl\u00e9 explique par ailleurs : \u00ab J'ai promis aux Cor\u00e9ens de briefer \u00e0 mon retour, de fa\u00e7on d\u00e9taill\u00e9e, l'ambassadeur am\u00e9ricain \u00e0 Berne, Edward McMullen, qui est un ami personnel de Trump. Je lui enverrai aussi mon rapport. \u00bb Et \u00e9galement : \u00ab Ce que je peux vous dire, c'est que\r\nles Cor\u00e9ens m'ont clairement demand\u00e9 de transmettre \u00e0 Ignazio Cassis qu'il \u00e9tait invit\u00e9 l\u00e0-bas. \u00bb))", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10590825", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PDC sort de son silence sur l'affaire B\u00e9gl\u00e9 / FOR_2019-07-31T18:00:00_developpement-1", "Forum du 31.07.2019"], "variantIds": ["ece-10590825"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:56Z", "speechToTexts": ["06.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNous retrouvons Camille de Goethe, en Direct de Berne, Claude B\u00e9gl\u00e9 est rentr\u00e9 samedi soir de son voyage, il a tent\u00e9 d'expliquer ses propos dans plusieurs m\u00e9dias, mais l'incendie est loin d'\u00eatre atteint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [94%] :\r\nNon, c'est le PDC tente de faire profil bas depuis plusieurs jours, de ne pas communiquer \u00e0 la h\u00e2te, Claude B\u00e9gl\u00e9, lui, continue \u00e0 s'afficher dans les m\u00e9dias, il fait la couverture de l'illustrer ce matin explique sur 8 pages le pourquoi du comment de son voyage alors Claude B\u00e9gl\u00e9 joue avec les genres, il a voyag\u00e9 en tant que conseiller national et financ\u00e9 son voyage tout seul mais au programme, il y avait des rencontres avec des cadres du r\u00e9gime de Pyongyang, mais aussi une \u00e9tonnante s\u00e9ance de d\u00e9briefing avec des dirigeants mongols \u00e0 Oulan-Bator, le Vaudois explique par ailleurs qu'il fera un rapport \u00e0 \u00eatre McMullen, l'ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse et qu'il transmettra une invitation des Nord-Cor\u00e9ens au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis 100. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [92%] :\r\nEt est -ce que cette situation embarrasse son parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [92%] :\r\nEh bien gros malaise au PDC un membre du parti parle d'un casse- t\u00eate, un autre d'une situation qui ne peut faire que des perdants \u00e0 l'interne, on \u00e9voque une personnalit\u00e9 d\u00e9cal\u00e9e, un homme de moins en moins ad\u00e9quats pour sa fonction, d'autant plus que Claude B\u00e9gl\u00e9 n'en est pas \u00e0 son coup d'essai, un voyage en \u00c9rythr\u00e9e et la cr\u00e9ation de groupes parlementaires \u00e0 tout-va, avait d\u00e9j\u00e0 fait boum fait couler beaucoup d'encre, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [86%] :\r\nEt est ce que son parti a r\u00e9agi Camille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [94%] :\r\nAlors il y a une premi\u00e8re rencontre avec la section vaudoise, lundi soir, une vingtaine de personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes, le PDC Vaudois n'a pas voulu communiquer sur le contenu de cette sens malgr\u00e9 nos sollicitations, mais selon nos informations, Claude B\u00e9gl\u00e9 reste pour l'instant \u00e0 la t\u00eate de la liste de la section vaudoise en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et ce matin \u00e0 Berne, Claude B\u00e9gl\u00e9 a d\u00fb s'expliquer devant le pr\u00e9sident du PDC suisse Gehrard Pfister, la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti et le vice- pr\u00e9sident Charles Julliard et l\u00e0 encore, pas de sanctions, rappelons que Claude B\u00e9gl\u00e9 a exprim\u00e9 dimanche soir sur la RTS ses regrets d'avoir pu causer du tort \u00e0 son parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [82%] :\r\nUn calamit\u00e9 date merci pour vos explications. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-31T16:13:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-F2ABCFFA-9CCD-4F1C-B79A-654F074E674B", "internalArchiveId": "F2ABCFFA-9CCD-4F1C-B79A-654F074E674B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national vaudois PDC, c'est expliqu\u00e9 devant son parti sur la pol\u00e9mique provoqu\u00e9e par ses propos \u00e9logieux sur la Cor\u00e9e du Nord : interview de Charles Juillard, conseiller d'\u00c9tat jurassien et vice-pr\u00e9sident du PDC suisse", "publicationDate": "2019-07-31T00:00:00Z", "summary": "C'est la premi\u00e8re fois que vous vous exprimez sur le voyage de Claude B\u00e9gl\u00e9 en Cor\u00e9e du Nord. \r\n- Vous avez rencontr\u00e9 Claude B\u00e9gl\u00e9 pour la premi\u00e8re fois ce matin.. Claude B\u00e9gl\u00e9 qui rappelons-le a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 parler avec les m\u00e9dias avant de parler directement avec son parti, malgr\u00e9 le pataqu\u00e8s cr\u00e9\u00e9 par ses tweets ... C'est un reproche que vous lui avez fait ?\r\n - Comment Claude B\u00e9gl\u00e9 s'est-il pr\u00e9sent\u00e9 devant vous ? Un peu g\u00ean\u00e9 quand m\u00eame ?\r\n- Le moins que l'on puisse dire, c'est que le PDC \u00e9tait tr\u00e8s embarrass\u00e9 par ce voyage. Vous auriez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 clore cette affaire \u00e0 l'interne ?\r\n- Est-ce que les explications de Claude B\u00e9gl\u00e9 par rapport \u00e0 son voyage vous ont convaincu ?\r\n- Le PDC Vaud s'est senti oblig\u00e9 de prendre ses distances avec Claude B\u00e9gl\u00e9, dans un communiqu\u00e9, avant m\u00eame son retour de Cor\u00e9e.  il a reproch\u00e9 \u00e0 Claude B\u00e9gl\u00e9 ses  tweets,  sans nuance, ni critique, sur le r\u00e9gime Nord Cor\u00e9en. C'est ce qu'on appelle un d\u00e9saveu ?\r\n(- Claude B\u00e9gl\u00e9 dit avoir voulu gagner la confiance des dirigeants nord cor\u00e9ens en mettant d'abord en avant les aspects positifs - (par exemple quand il parle de ses classes de Pyongyang qui peuvent faire de la musique classique, de la broderie, ou d'un spectacle qui frise la perfection, des magasins parfaitement achaland\u00e9s ...du fait qu'il a pu voyager seul alors qu'on est tr\u00e8s surveill\u00e9 dans ce pays ...) - il dit qu'il avait pr\u00e9vu de faire une communication critique dans un second temps .. erreur politique ? )\r\n- Selon vous, est-ce que c'est vraiment le r\u00f4le d'un parlementaire vaudois d'aller voir comment \u00e7a se passe en Cor\u00e9e du Nord,  de participer \u00e0 la transition du pays, de transmettre une invitation \u00e0 Ignazio Cassis alors qu'il a dit avoir fait un voyage priv\u00e9  ?\r\n- Le PDC se positionne souvent sur des dossiers de politique \u00e9trang\u00e8re, l'Europe, le PDC qui veut donner l'image d'un parti raisonnable, un faiseur de compromis. De telles d\u00e9clarations \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce de l'un des v\u00f4tres, ce n'est pas bon pour l'image de votre parti ?\r\n-. Encore aujourd'hui dans l'Illustr\u00e9, Claude B\u00e9gl\u00e9 joue avec les genres... il dit qu'il a fait ce voyage en tant que parlementaire, mais il fera un rapport \u00e0, l'ambassadeur des Etats Unis ici en Suisse. Il dit aussi qu'il transmettra une invitation des Nord-cor\u00e9ens \u00e0 Ignazio Cassis.  Est-ce que c'est vraiment son r\u00f4le ?\r\n\u00ab J'ai d\u00e9cid\u00e9 d'aller \u00e0 Pyongyang parce\r\nque j'ai eu le sentiment que cela pouvait\r\n\u00eatre utile pour la paix du monde \u00bb dit Claude B\u00e9gl\u00e9 ... Vous partagez ? \r\n- On n'a jamais autant parl\u00e9 de Claude B\u00e9gl\u00e9 que depuis ce voyage. Il a travaill\u00e9 pour lui, pour sa propre image, sans penser \u00e0 son parti ?\r\n-  Claude B\u00e9gl\u00e9 est-il encore \u00e0 sa place, en t\u00eate de liste du PDC Vaud ? Est-ce qu'il est toujours cr\u00e9dible en tant que parlementaire ? \r\n-  A la direction du PDC, vous allez prendre des mesures apr\u00e8s ce voyage ? \r\n((Monsieur B\u00e9gl\u00e9 explique s'\u00eatre rendu en Cor\u00e9e du Nord \u00ab en tant que parlementaire \u00bb. Il a eu des \u00ab discussions critiques avec des dirigeants nord-cor\u00e9ens \u00bb. Il explique par ailleurs avoir vu l'ambassadeur de Suisse \u00e0 P\u00e9kin, qui est responsable de la Cor\u00e9e du Nord, ainsi que l'ambassadeur nord-cor\u00e9en \u00e0\r\nGen\u00e8ve. Monsieur B\u00e9gl\u00e9 explique par ailleurs : \u00ab J'ai promis aux Cor\u00e9ens de briefer \u00e0 mon retour, de fa\u00e7on d\u00e9taill\u00e9e, l'ambassadeur am\u00e9ricain \u00e0 Berne, Edward McMullen, qui est un ami personnel de Trump. Je lui enverrai aussi mon rapport. \u00bb Et \u00e9galement : \u00ab Ce que je peux vous dire, c'est que\r\nles Cor\u00e9ens m'ont clairement demand\u00e9 de transmettre \u00e0 Ignazio Cassis qu'il \u00e9tait invit\u00e9 l\u00e0-bas. \u00bb))", "durationSec": 382, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10590826", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Cor\u00e9e du Nord", "Suisse"], "thematicThemes": ["r\u00e9seau social", "parti politique", "conseiller national", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Juillard, Charles", "B\u00e9gl\u00e9, Claude"], "alternativeTitle": ["Affaire B\u00e9gl\u00e9 : interview de Charles Juillard, conseiller d\u2019\u00c9tat jurassien et vice-pr\u00e9sident du PDC suisse / FOR_2019-07-31T18:02:00_developpement-2", "Forum du 31.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Charles Juillard, conseiller d\u2019\u00c9tat jurassien et vice-pr\u00e9sident du PDC suisse."], "variantIds": ["ece-10590826"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:29Z", "speechToTexts": ["06.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCharles Julliard vous \u00e9tiez pr\u00e9sent ce matin lors de cette rencontre avec Claude B\u00e9gl\u00e9 comment Claude B\u00e9gl\u00e9 s'est -il pr\u00e9sent\u00e9 devant vous et ce qu'il \u00e9tait un peu g\u00ean\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [87%] :\r\nDonc je crois qu'effectivement, monsieur B\u00e9gl\u00e9, venu expliquer r\u00e9pondant \u00e0 nos questions aussi de les circonstances du voyage circonstances de ses tweets sa fa\u00e7on de communiquer et nous souhaitons effectivement pour le rencontrer pour qui, discuter avec lui de pourquoi \u00e7a s'est pass\u00e9 ainsi, pourquoi il a fait cavalier seul et maintenant ainsi le le parti quand m\u00eame dans une situation un petit peu difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [92%] :\r\nUne situation difficile et ce que les explications de Claude B\u00e9gl\u00e9 vous n\u00e9anmoins convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [91%] :\r\nDonc je crois que on doit dire ici, c'est que nous continuons de ne pas partager la vision de de monsieur B\u00e9gl\u00e9, par rapport \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, je crois que, encore dans le m\u00e9dia dont vous parliez tout \u00e0 l'heure monsieur B\u00e9gl\u00e9 pr\u00e9sente des photos qu'on a bien voulu lui laisser prendre en Cor\u00e9e du Nord, nous ne sommes pas non plus \u00e0 croire qu'il a pu le faire sans autre et et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, nous continuons de garder cette distance par rapport aux propos que monsieur B\u00e9gl\u00e9 a tenu dans six tweets, m\u00eame s'il essaie quand m\u00eame de r\u00e9\u00e9quilibrer un peu au travers de diff\u00e9rentes autres d\u00e9clarations notamment \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour dire que bah il est pas il est pas na\u00eff, il sait que c'est une dictature cessent d'ailleurs \u00e7a que le PDC retient, c'est que c'est un pays qui n'est pas vraiment fr\u00e9quentable de par ses attitudes vis-\u00e0-vis de sa population les droits du respect des droits fondamentaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [96%] :\r\nC'est un d\u00e9saveu ce soir Charles Julliard que que que vous faites finalement de votre t\u00eate de liste, hein quand m\u00eame du PDC Vaudois en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [89%] :\r\nVoil\u00e0 un d\u00e9saveu, je ne crois pas, parce que finalement, la discussion, elle a eu lieu avec le PDC Vaudois, le PDC Vaudois, au terme d'une discussion, semble -t-il, nourri avec ou laver d'une vingtaine de personnes ont d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ce stade de maintenir monsieur B\u00e9gl\u00e9 comme t\u00eate de liste et monsieur B\u00e9gl\u00e9 \u00e7a n'est pas seulement ses voyages \u00e0 c'est aussi une vision, une vision de du monde en g\u00e9n\u00e9ral mais aussi de faire en d\u00e9fenseur des des valeurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes quand il s'agit de politique suisse ici nous sommes en marge d'un syst\u00e8me o\u00f9 est -ce qu'on n'a pas un peu m\u00e9lang\u00e9 visite priv\u00e9e avec un titre de conseil national et \u00e7a c'est un point que nous devrons \u00e9claircir, c'est un point l\u00e0 aussi de nous ne partageons pas cette fa\u00e7on de faire de dire je suis conseiller national mais je suis en voyage priv\u00e9 mon de gosses NHL me permet de rencontrer des personnes alors sert pour se forger une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [78%] :\r\nAux dignitaires du maire r\u00e9gime nord- cor\u00e9en notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [94%] :\r\nAbsolument, et quelque part c'est pour se forger une opinion, c'est vrai, mais quelque part aussi ce pays reste quand m\u00eame infr\u00e9quentables \u00e0 nos yeux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [90%] :\r\nEst-ce que c'est vraiment le r\u00f4le d'un parlementaire Vaudois d'aller justement voir ce qui se passe en Cor\u00e9e du Nord, c'est, c'est une chose, mais de participer \u00e0 la transition du pays, de transmettre ce qu'il veut faire, il a encore dit aujourd'hui dans l'illustrer une invitation Anne Ignazio Cassis alors que finalement il dit faire un voyage priv\u00e9 Charles Julliard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [91%] :\r\nAlors c'est c'est l\u00e0 hein c'est c'est vraiment un des points d'achoppement et un point de divergence que nous avons avec lui sur cette question, nos tr\u00e8s d'accord, fa\u00e7on de faire n'est pas celle -l\u00e0, nous estimons plut\u00f4t que il faut laisser au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires ext\u00e9rieures, le r\u00f4le d'entretenir ses relations avec les autres \u00c9tats et nous devrons apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, la pr\u00e9sidence souhaite que le groupe parlementaire r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 comment doit fonctionner les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux dans les diff\u00e9rentes commissions dans lequel il si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que cette affaire va va laisser des traces, cette affaire, Claude B\u00e9gl\u00e9, va, va vous forcer \u00e0 mettre des r\u00e8gles plus strictes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [93%] :\r\nMoi je crois que c'est tout \u00e0 fait justifi\u00e9 de dire bon ben voil\u00e0, on se trouve dans une situation qu'on n'avait pas pr\u00e9vu et ici pour \u00e9viter qu'elles se reproduisent, nous devons r\u00e9fl\u00e9chir et puis fixer effectivement un certain nombre de calendrier de r\u00e8gles du jeu en disant : on ne peut pas \u00eatre \u00e0 la fois en voyage priv\u00e9 et en voyage officiel, chacun son r\u00f4le, il y a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a le Parlement d'un autre ou le Parlement finalement exerce la haute surveillance sur le les activit\u00e9s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc je crois qu'il faut que chacun fasse son travail au mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [87%] :\r\nEst ce que Claude B\u00e9gl\u00e9 Charles, Julliard est pr\u00eat \u00e0 suivre les r\u00e8gles que vous allez poser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [94%] :\r\nBon, \u00e7a, j'ai dit, nous devrons aborder cette question apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et les membres du groupe devront s'engager \u00e0 respecter les r\u00e8gles que le groupe fixera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [92%] :\r\nOui, parce que le PDC se positionne quand m\u00eame souvent sur sur des dossiers de politique \u00e9trang\u00e8re, l'Europe par le PDC qui veut donner souvent plut\u00f4t l'image d'un parti, Gr\u00e8ce, comment dire, responsable, raisonnable, un faiseur de compromis est ce que vous direz ce soir quand m\u00eame que le voyage de Claude B\u00e9gl\u00e9 a nui \u00e0 l'image de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [94%] :\r\nMoi je crois que c'est en tout cas pas la fa\u00e7on dont le PDC r\u00eave de faire de la politique ext\u00e9rieure et \u00e7a n'est pas la fa\u00e7on pragmatique habituel de notre parti, de vouloir apporter des solutions et dans une forme, je dirais d'\u00e9quilibre entre les forces en pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [90%] :\r\nCharles Julliard, vos propos sont quand m\u00eame assez fort, est ce que Claude B\u00e9gl\u00e9 est encore \u00e0 sa place en t\u00eate de liste du PDC Vaud ce qu'il est toujours cr\u00e9dible \u00e0 vos yeux en tant que parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [90%] :\r\nMoi je crois que finalement le PDC est un parti f\u00e9d\u00e9raliste un, ce sont les sections cantonales qui d\u00e9signent leur candidat, le choix a \u00e9t\u00e9 fait par la section vaudoise en tout cas pour l'instant j'ai pas d'autres informations qu'il maintenait monsieur B\u00e9gl\u00e9 comme t\u00eate de liste poser d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, j'imagine que dans le canton de Vaud, monsieur B\u00e9gl\u00e9 a quand m\u00eame aussi des partisans et il faut rappeler qu'il n'y a pas que ses voyages \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a aussi une activit\u00e9 parlementaire importante de monsieur B\u00e9gl\u00e9 quand il s'agit notamment en politique int\u00e9rieure de d\u00e9fendent les valeurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes, on peut compter sur lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [92%] :\r\nUne chose est s\u00fbre : Charles Julliard on n'a jamais autant parl\u00e9 de Claude B\u00e9gl\u00e9 que depuis ce voyage depuis 7 8 un peu \u00e0 l'emporte pi\u00e8ce, est ce que vous diriez ce soir qu'il a travaill\u00e9 davantage pour lui, pour sa propre image, que pour le bien de son parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [87%] :\r\nAlors je crois que monsieur B\u00e9gl\u00e9 \u00e0 s'est excus\u00e9 aussi de cet cet aspect -l\u00e0 parce que il nous a un peu g\u00e2ch\u00e9 nos vacances mais quelque part, j'entends s'je suis pas s\u00fbr qu'il s'attendait \u00e0 ce qu'il untel engouement autour de son voyage en Cor\u00e9e, en tout cas \u00e9cho et \u00e7a je crois que ce n'est pas ce que nous avions souhait\u00e9 non plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:11) [92%] :\r\nCharles Julliard, vice- pr\u00e9sident du PDC, je vous remercie d'\u00eatre venus vous exprimer quelques instants ce soir dans Forum sur le mariage de Claude B\u00e9gl\u00e9 encore et je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [99%] :\r\nMerci Madame \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-31T16:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juillard, Charles", "role": "conseiller d'\u00c9tat jurassien et vice-pr\u00e9sident du PDC suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9ED6C83B-9678-4916-9438-F333F5B4510B", "internalArchiveId": "9ED6C83B-9678-4916-9438-F333F5B4510B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-07-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bernie Sanders, candidat d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis;Elisabeth Warren, candidate d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis;Meskens;Charlotte Nithart, Membre de l'association \"Robin des Bois\"*;Benjamin Roduit, conseiller national PDC VS;Mauro Poggia, Conseiller d'Etat MCG\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/DEBATS CANDIDATS DEMOCRATES PI) Nouvelle session de d\u00e9bats... pour les candidats \u00e0 la primaire d\u00e9mocrate am\u00e9ricaine\r\nElle se d\u00e9roule \u00e0 D\u00e9troit... dans le Michigan... un \u00e9tat ouvrier qui avait vot\u00e9 Donald Trump en 2016\r\nAu total... 20 candidats tentent de sortir du lot... lors de deux soir\u00e9es retransmises en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\r\nRapha\u00ebl Grand... vous avez suivi le premier acte de cet \u00e9v\u00e9nement...cette nuit\r\nEn t\u00eate d'affiche: deux  poids lourds de la gauche... le s\u00e9nateur du Vermont Bernie Sanders et la s\u00e9natrice du Massachussets Elizabeth Warren\r\n  1'39''\r\n(( (garder la respiration pour que \u00e7a soit plus naturel !)\r\nLe face \u00e0 face Sanders - Warren.. n'a pas vriament fait des s\u00e9tincelles. LEs Deux candidatsq partagent des positiosn tr\u00e8s similauire :. Une assurances sant\u00e9 pour tous, la gratuit\u00e9 poru l'\u00e9ducation, notamment \u00e0 l'universit\u00e9. \r\nHiere soir, les attaques \u00e9taient d'abord dirig\u00e9es contre Donals Trump.\r\nExtraitAmy  Klobuchar\r\nA l'instar dAmy Klobuchar s\u00e9natrice du Minnesotta, aux racine helv\u00e9tique Ou Bernie Sanders..  \r\nTRAD Bernie : Nous devons nous attaquer au racisme de Trump, \u00e0 son sexisme, \u00e0 sa x\u00e9nophobie et nous rassembler dans un mouvement populaire sans pr\u00e9c\u00e9dent pour non seulement vaincre Trump, mais pour transformer notre \u00e9conomie et notre gouvernement.\r\nChaque canddait  s'est efforc\u00e9 de s'afficher comme la meillerue option poru renverser le pr\u00e9sident e nnovembre 2020.. Sasn doutes Une des cl\u00e9s du succ\u00e8s poru remporter l'investiture d\u00e9mocrate.\r\nSant\u00e9, , immigration, r\u00e9guatio nde sarmes, Economie. Elisabeth Warren a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9  la plus  \u00e0 l'aise dans son r\u00f4le de favorite, prenant m\u00eame parfois l'ascendant sur Benrie Sanders. L'\u00e9g\u00e9rie de la guache en 2016.\r\nTRAD Elizabeth: Nous devons \u00eatre le parti qui lutte pour que notre d\u00e9mocratie et notre \u00e9conomie fonctionne pour tout le monde. Je sais ce qui ne fonctionne pas dans ce pays, je sais comment le r\u00e9parer et je vais me battre pour que cela se produise.\r\nDans ce nouveau round de d\u00e9bat, il fallait aussi r\u00e9ussir \u00e0 s'extrair de la meute.. A ce jeu l\u00e0 Pete Buddagief s'es tahbilement illsutr\u00e9.. A 37 ans, LE maire de South Bend, en Indiana, a toujours le vent en poupme dans cette priamire d\u00e9mcorate. \r\nCe soir Riound 2 : Joe Biden sera l'homme \u00e0 battre. L'ancie nvice -pr\u00e9sdient d'Obama qui a pr\u00e9venu. EL temps de s politesse est termin\u00e9 dasn cet epriamire qui va encpore s'acc\u00e9l\u00e9rer ce sprochains mois. Rg rtsinof WH))\r\n(Cor\u00e9e du Nord) Pyongyang a tir\u00e9 deux nouveaux missiles balistiques cette nuit\r\nC'est la Cor\u00e9e du Sud qui l'annonce... en pr\u00e9cisant que les engins se sont abim\u00e9s en mer du Japon\r\nPour l'instant... la cor\u00e9e du Nord n'a pas r\u00e9agi\r\nMais ces tirs interviennent ssix juors apr\u00e8s le lancement... dans la m\u00eame r\u00e9gion... de deux missiles de courte port\u00e9e...\r\nUne op\u00e9ration que Pyongyang pr\u00e9sente comme un avertissement... face aux exercices militaires conjoints de la cor\u00e9e du sud et des Etats-Unis.... pr\u00e9vus d\u00e9but ao\u00fbt. \r\nS\u00e9oul dit s'attendre \u00e0 d'\u00e9ventuels autres tirs\r\n(17/CHINE -XINJIANG) *** La majorit\u00e9 des musulmans d\u00e9tenus au Cine-Dziangue --- cette r\u00e9gion situ\u00e9e \u00e0 l'extr\u00eame nord-ouest de la Chine -- aurait \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e.\r\nC'est en tout cas ce qu'affirment les autorit\u00e9s chinoises\r\nP\u00e9kin est sous le feu des critiques depuis des mois... au sujet d'un vaste r\u00e9seau de camps d'internement ... accus\u00e9 d'y avoir d\u00e9tenu plus d'un million de personnes.de la minorit\u00e9 ouighour\r\nDes camps de RE.EDUCATION... explique le parti communiste: qui \u00e9voque une op\u00e9ration massive de d\u00e9-radicalisation\r\nMais l'annonce de ces lib\u00e9rations est accueillie avec m\u00e9fiance et scepticisme... Michael Peuker.\r\n  1'00''\r\n(Il n'existe aucun signe de lib\u00e9ration en nombre. R\u00e9action de plusieurs experts, de marbres face aux d\u00e9clarations des responsables de la r\u00e9gion du Xinjiang. Nombreux le soulignent : m\u00eame en cas de remise en libert\u00e9, beaucoup vivent en r\u00e9sidence surveill\u00e9e et sont forc\u00e9s de travailler dans des usines de la province.\r\nDes t\u00e9moignages recueillis par la RTS le printemps dernier faisaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9tat d'individus soumis \u00e0 une surveillance accrue, contraints de prendre un emploi dans des manufactures locales. Les officiels l'ont confirm\u00e9 hier : le programme de d\u00e9radicalisation se fait en plusieurs phases. Apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9ducation, les \u00ab \u00e9tudiants \u00bb sont orient\u00e9s professionnellement. Actuellement, pr\u00e8s de 90% des individus pass\u00e9s par nos camps ont d\u00e9sormais un emploi r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, se sont f\u00e9licit\u00e9s hier les responsables chinois. \r\nCette communication des autorit\u00e9s co\u00efncide avec l'envoi, au d\u00e9but du mois, d'une lettre sign\u00e9e par 22 Etats - dont la Suisse, exigeant la fin de la d\u00e9tention des minorit\u00e9s musulmanes du Xinjiang. Elle survient en outre avant une r\u00e9union \u00e0 ce sujet, en Septembre, \u00e0 l'Assembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rale de l'ONU. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(Hong Kong) Une quarantaine de manifestants pro-d\u00e9mocratie... comparaissent aujourd'hui devant un tribunal de Hong Kong\r\nArr\u00eat\u00e9s lors de la mobilisation du week.end dernier ... ils ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s hier pour participation \u00e0 une \u00e9meute\r\nUne d\u00e9cision qui a provoqu\u00e9 de nouveaux heurts... entre la police et les militants.\r\nEt \u00e7a pourrait continuer aujourd'ui... \r\nPlusieurs centaines de personnes sont d\u00e9j\u00e0 rassembl\u00e9es devant l'enceinte du tribunal... o\u00f9 le jugement sera rendu.\r\n(TF5/NOTRE-DAME POLEMIQUE PLOMB PI) Trois mois et demi apr\u00e8s l'incendie de Notre-Dame de Paris... l'inqui\u00e9tude est palpable... dans le quartier qui entoure la cath\u00e9drale sinistr\u00e9e.\r\nEn cause: le plomb... qui s'est r\u00e9pandu dans l'air..\r\nL'association \u00e9cologiste \"Robin des bois\" a d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 une plainte contre X\r\nElle estime qu'il y a mise en danger de la vie d'autrui...Jo\u00eblle Meskens\r\n  1'46 \r\n((Plusieurs centaines de tonnes de plomb ont \u00e9man\u00e9 du toit en fusion. Une pollution dangereuse pour la sant\u00e9, selon l'association. Et cela quel que soit le seuil d'exposition \u00e0 ce m\u00e9tal lourd. Elle reproche aux autorit\u00e9s de ne pas avoir \u00e9vacu\u00e9 le quartier lors de l'incendie. Et de ne pas avoir diffus\u00e9 ensuite de consignes suffisantes de pr\u00e9vention.  Des accusations balay\u00e9es par le pr\u00e9fet. Selon lui, pas de risque, sauf \u00e0 l\u00e9cher le sol du Parvis. Pour l'architecte en chef, responsable du chantier, ce n'est pas non plus Tchernobyl. Des propos qui font bondir Charlotte Nithart, de l'association Robin des Bois. \r\nSON \r\nC'est inexact et c'est assez dramatique d'entendre de la part d'un pr\u00e9fet charg\u00e9 de prot\u00e9ger les populations des propos de ce type. Pour Tchernobyl, sinc\u00e8rement, je ne pensais pas encore entendre ce type d'argument. On peut tjrs trouver pire ailleurs.  Ce n'est pas Tchernobyl, ce n'est pas la fin du monde. Mais quand il y a un danger av\u00e9r\u00e9, le r\u00f4le des autorit\u00e9s, c'est de prot\u00e9ger les populations face \u00e0 ce risque \r\nTrois mois apr\u00e8s l'incendie de Notre-Dame, deux \u00e9coles du quartier viennent de fermer. L'association voudrait un arr\u00eat prolong\u00e9 des travaux \u00e0 Notre-Dame. La cath\u00e9drale est une friche industrielle, dit-elle. A en croire les militants, il n'est cependant pas trop tard pour agir. \r\nSON \r\nOn souhaite qu'\u00e0 partir de maintenant l'information soit beaucoup plus transparente et que les \u00e9tablissements sensibles (comme les \u00e9coles) soient d\u00e9pollu\u00e9s \u00e0 fond pendant l'\u00e9t\u00e9 et que les gens aient des infos adapt\u00e9es. Et les touristes aussi ! Car il y a des touristes qui ignorent les risques, qui mangent leur sandwich assis sur les pierres en face de la Seine, qui posent leur sandwich et le reprennent. Il y a un d\u00e9ni ! \r\nPeut-\u00eatre la fin du d\u00e9ni ? Le chantier a \u00e9t\u00e9 interrompu pour une semaine. Le temps de mieux \u00e9valuer les risques et les protocoles de s\u00e9curit\u00e9.  Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris.))\r\n(Ebola) L'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola menace de se propager... en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo\r\nUn nouveau patient a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 hier \u00e0 Goma... \u00e0 l'est du pays... \r\nUn premier cas avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 il y a deux semaines.. dans cette ville d'environ 2 millions d'habitant... situ\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Rwanda. \r\nCette \u00e9pid\u00e9mie est la plus grave de l'histoire d'Ebola depuis celle qui  touch\u00e9 l'Afrique de l'ouest entre fin 2013 et 2016\r\nElle a d\u00e9j\u00e0 tu\u00e9 pr\u00e8s de 1800 personnes selon l'Organisation mondiale de la sant\u00e9.\r\n(03/ABANDON SPONSOR PM ITV RODUIT) **** Pas de partenariat avec Philipp Morris... pour l'Exposition universelle de 2020 de Dubai\r\nLe d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res renonce \u00e0 collaborer avec le g\u00e9ant du tabac \r\nIl ne veut pas compromettre la transmission d'une image positive de la Suisse\r\nParmi ceux qui se montraient critiques... face \u00e0 ce partenariat: le conseiller national pdc valaisan Benjamin Roduit salue ce retour en arri\u00e8re\r\n  44''\r\nBenjamin Roduit avec Etienne Kocher.\r\nEt le groupe Philip Morris qui avait promis 1 million 800 mille francs pour ce partenariat n'a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir \r\nIl dit \"regretter cette d\u00e9cision.\"\r\n(E-bike d\u00e9fectueux) Si vous \u00eates propri\u00e9taire d'un v\u00e9lo \u00e9lectrique de la marque Leopard... attention:\r\nLe distributeur coop brico loisirs rappelle ces e-bike\r\nCar les vis qui retiennent le guidon peuvent se d\u00e9sesserer sur certains mod\u00e8les\r\nCeux qui portent la d\u00e9signation Strada... ou Strada II... et dont le num\u00e9ro de cadre commence par CHS-172\r\nLa pi\u00e8ce d\u00e9fectueuse sera remplac\u00e9e gratuitement.\r\n(07/COMPARIS NATURALISATION PA) *** Devenir suisse... ce n'est pas gratuit!\r\nA l'approche de la f\u00eate nationale... le site comparis.ch s'est int\u00e9ress\u00e9 au prix de la naturalisation... dans les 26 capitales cantonales\r\nConclusion... Alain Croubalian: l'obtention du passeport \u00e0 croix blanche est quatre fois plus ch\u00e8re \u00e0 Schwytz qu'\u00e0 Sion\r\n  56''\r\n((Aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration, la naturalisation ordinaire pour une personne adulte co\u00fbte 100 francs. Mais au niveau cantonal et communal la note devient plus sal\u00e9e; Chaque Canton fixe ses prix.\r\nEn Romandie et au Tessin, les naturalisations sont g\u00e9n\u00e9ralement moins on\u00e9reuses qu'en Suisse al\u00e9manique .La naturalisation revient le moins cher \u00e0 Lausanne, o\u00f9 l'\u00e9molument s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 800 francs minimum pour un cas de naturalisation simple; sans complication.\r\nCe sont l'Allemagne et l'Italie qui pr\u00e9dominent parmi les pays d'origine des ressortissants \u00e9trangers naturalis\u00e9s.\r\nLes cantons romands sont les faiseurs de Suisses les plus assidus : en 2017, la part d'\u00e9trangers naturalis\u00e9s s'\u00e9levait \u00e0 2,7 % dans les cantons de Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel, Vaud et du Valais. \u00c0 contrario, les cantons affichant le moins de naturalisations sont Rhodes-Ext\u00e9rieures, Glaris, les Grisons, Schwytz, la Thurgovie et Uri - o\u00f9 il faut d\u00e9bourser plus de 2000 francs pour devenir Suisse.))\r\n(04/GE/MNA ITV POGGIA) Eux sont encore bien loin d'une \u00e9ventuelle naturalisation: A Gen\u00e8ve, la situation des MNA, les mineurs non accompagn\u00e9s, continue de faire r\u00e9agir. \r\nUn collectif de soutien a exprim\u00e9 son m\u00e9contentement hier  devant l'H\u00f4tel de ville. \r\nIl d\u00e9plore les conditions d'h\u00e9bergement de ces mineurs ... qui ne sont pas engag\u00e9s dans un processus d'asile... et sont donc en situation ill\u00e9gale\r\nEt comme ils ne sont pas scolaris\u00e9s... le collectif estime que leurs droits fondamentaux sont bafou\u00e9s\r\nMais que leur r\u00e9pond le Conseil d'Etat?\r\nOn \u00e9coute Mauro Poggia...\r\n  41''\r\nPropos recueillis par H\u00e9l\u00e8ne Joaquim.\r\n(Athl\u00e9tisme) Caster Semenya ne pourra pas d\u00e9fendre son titre sur 800 m... aux mondiaux de Doha.. l'automne prochain\r\nL'athl\u00e8te sud-africaine subit une d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\nIl r\u00e9-autorise... l'application du r\u00e8glement de la f\u00e9d\u00e9ration internationale d'athtl\u00e9tisme...\r\nUn texte controvers\u00e9... qui oblige les athl\u00e8tes hyperandrog\u00e8nes \u00e0 faire baisser leur taux de testost\u00e9rone pour concourir avec les femmes\r\nUn appel est en cours aupr\u00e8s du tribunal arbitral du sport... mais en attendant sa d\u00e9cision..: Caster Semenya est priv\u00e9e de comp\u00e9tition\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Philip Morris) Pas de partenariat avec Philipp Morris... pour l'Exposition universelle de 2020 de Dubai\r\nLe d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res renonce \u00e0 collaborer avec le g\u00e9ant du tabac \r\nIl ne veut pas compromettre la transmission d'une image positive de la Suisse\r\nPhilip Morris d\u00e9plore cette d\u00e9cision.... et d\u00e9nonce les  \"organismes qui lui mettent des b\u00e2tons dans les roues\"\r\nPour Berne, il s'agit maintenant de trouver des fonds ailleurs: le partenariat avec le cigarettier lui aurait rapport\u00e9 1 millions 800 000 francs... sur les 7 millions et demi du buget... qui doivent \u00eatre couverts par des entreprises priv\u00e9es.\r\n(USA d\u00e9bat d\u00e9mocrate (finir)) Ils sont tous deux de l'aile gauche du parti d\u00e9mocrate am\u00e9ricain... \r\nMais Elisabeth Warren et Bernie Sanders ont affich\u00e9 des styles tr\u00e8s diff\u00e9rents... cette nuit... lors d'un nouveau d\u00e9bat des pr\u00e9tendants \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2020\r\nC'\u00e9tait \u00e0 D\u00e9troit... dans l'\u00e9tat du MIchigan\r\nIls sont d'accord sur l'instauration d'un salaire minimum... et favorables \u00e0 une lutte ambitieuse contre le d\u00e9r\u00e9glement climatique...\r\nMais contrairement \u00e0 Bernie sanders qui se pr\u00e9sente comme un socialiste... Elisabeth Warren rappelle qu'elle est capitaliste\r\nLes deux s\u00e9nateurs septuag\u00e9naires sont pour l'instant au coude-\u00e0-coude dans les sondages, loin derri\u00e8re l'ancien vice-pr\u00e9sident Joe Biden.\r\n(Migrants USA) Plus de 900 enfants migrants ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s de leurs familles... durant la derni\u00e8re ann\u00e9e... \u00e0 la fronti\u00e8re entre les Etats-Unis et le Mexique\r\nLe chiffre provient de l'union am\u00e9ricaine pour les libert\u00e9s civiles... un puissant groupe de d\u00e9fense des droits civiques\r\nEt selon lui... 20% de ces enfants ont moins de 5 ans\r\nLa Maison Blanche avait pourtant promis... en juin 2018... de mettre un terme \u00e0 ces s\u00e9parations.\r\n(Soudan) Au Soudan.. les \u00e9tablissements scolaires sont d\u00e9sormais ferm\u00e9s jusqu'\u00e0 nouvel ordre. \r\nCons\u00e9quence de la mort de 5 lyc\u00e9ens... tu\u00e9s par des tireurs embusqu\u00e9s.. lundi...dans une manifestation au centre du pays\r\nLe drame a aussi entra\u00een\u00e9 la suspension des n\u00e9gociations pr\u00e9vues mardi... entre le mouvement civil et les militaires au pouvoir\r\nHier des centaines d'\u00e9tudiants se sont rassembl\u00e9s dans la capitale... Khartoum... pour d\u00e9noncer la mort de leurs camarades.\r\n(13/ALL/SYSTEME RISTOURNE TVA PA) Les r\u00e8gles du jeu vont changer... pour les Suisses qui font leurs courses en Allemagne\r\nD\u00e9sormais... seul les achats de plus de 50euros seront exon\u00e9r\u00e9s de la TVA\r\nUn seuil de remboursement modeste... Jo\u00eblle Cachin... mais il devrait permettre d'all\u00e9ger... la bureaucratie des douanes allemandes\r\n  44''\r\n((Soulager le travail des douaniers, mais sans pour autant faire fuir les acheteurs suisses. \r\nC'est l'\u00e9quilibre que tente de trouver l'Allemagne en mati\u00e8re de TVA. \r\nLe ministre allemand des finances avait d'abord \u00e9voqu\u00e9 un seuil d'achat minimum de 175 euros - similaire \u00e0 celui pratiqu\u00e9 par la France. Mais il semble qu'il c\u00e9dera finalement aux revendications des commer\u00e7ants... des commer\u00e7ants qui craignent que les consommateurs Suisses renoncent \u00e0 faire leurs courses c\u00f4t\u00e9 allemand de la fronti\u00e8re. C'est donc un seuil minimum de 50 euros qui devrait \u00eatre valid\u00e9 aujourd'hui par le gouvernement. \r\nUne mesure temporaire - avant l'introduction d'un syst\u00e8me num\u00e9ris\u00e9 - et qui ne devrait pas d\u00e9courager les clients helv\u00e9tiques.. au contraire.. puisqu'il suffira d'allonger la liste de courses pour \u00eatre exon\u00e9r\u00e9..  et avec un taux de TVA \u00e9lev\u00e9, \u00e0 19%, l'Allemagne demeure un lieu de shopping particuli\u00e8rement attractif.))\r\n(Foot / Semenya) \r\n(M\u00e9decins en blanc) \r\n(Russie manifs) La justice russe ouvre une enqu\u00eate pour \"troubles massifs\" apr\u00e8s une importante manifestation de l'opposition samedi \u00e0 Moscou\r\nConcr\u00e8tement... cette proc\u00e9dure peut mener \u00e0 des peines allant jusqu'\u00e0 15 ans de prison\r\nLe rassemblement s'\u00e9tait sold\u00e9 par pr\u00e8s de 140 arrestations... \r\nDes militants accus\u00e9s entre autres de violation massive de l'ordre public ou violences contre les forces de l'ordre\r\nLe parquet russe appelle \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9... face aux manifestations non autoris\u00e9es... alors qu'un nouveau mouvement se pr\u00e9pare pour samedi prochain... dans la capitale.", "durationSec": 712, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10590801", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-07-31T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-07-31T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10590822", "ece-10590801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-07T15:09:36Z", "speechToTexts": ["07.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [88%] :\r\nIl y a de savoir, ils esp\u00e8rent renverser Donald Trump lors de la prochaine pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, les candidats \u00e0 la primaire d\u00e9mocrate ont commenc\u00e9 cette nuit une nouvelle session de d\u00e9bats, notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, nous dira qui est sorti du lot, P\u00e9kin aurait lib\u00e9r\u00e9, la majorit\u00e9 des musulmans d\u00e9tenus dans la province du Sindh Yang et les autorit\u00e9s chinoises, la firme mais faut -il les croire, r\u00e9ponse dans un instant et puis pour se faire naturaliser suisses mieux vaut vivre \u00e0 SionK. Schmitt, nous vous expliquons pourquoi \u00e0 la fin de ce journal. \r\nNouvelle session de d\u00e9bats pour les candidats \u00e0 la primaire d\u00e9mocrate am\u00e9ricaine, elle se d\u00e9roule \u00e0 D\u00e9troit, dans le Michigan, un \u00e9tat ouvrier qui avait vot\u00e9 Donald Trump en 2016 au total 20 candidats tentent de sortir du lot lors de 2 soir\u00e9es retransmises en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, Rapha\u00ebl Grand vous avez suivi le premier acte de cet \u00e9v\u00e9nement, cette nuit, en t\u00eate d'affiche de poids lourds de la gauche, le s\u00e9nateur du Vermont, Bernie Sanders et la s\u00e9natrice du Massachusetts Elizabeth Warren. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [90%] :\r\nLe face \u00e0 face Sanders Warren n'a pas vraiment fait des \u00e9tincelles, les 2 candidats partagent des positions tr\u00e8s similaire, une assurance sant\u00e9 pour tous, la gratuit\u00e9 pour l'\u00e9ducation, notamment \u00e0 l'universit\u00e9, hier soir, les attaques \u00e9taient d'abord dirig\u00e9es contre Donald Trump oui tu pays est un autre choix, \u00e0 l'instar des mis Klobuchar, s\u00e9natrice du Minnesota aux racine helv\u00e9tique Ou Bernie Sanders. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [89%] :\r\nOui, \u00e0 nous devons nous attaquer au racisme de Trump \u00e0 son sexisme le feu bien et nous rassembler dans un mouvement populaire sans pr\u00e9c\u00e9dent pour non seulement vaincre mais pour transformer notre \u00e9conomie et notre gouvernement entre arm\u00e9e \u00e0 arrogance chaque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [95%] :\r\nCandidat s'est efforc\u00e9 de s'afficher comme la meilleure option pour renverser le pr\u00e9sident en novembre 2020, sans doute une des cl\u00e9s du succ\u00e8s pour remporter l'investiture d\u00e9mocrate sant\u00e9 immigration r\u00e9gulation des armes \u00e9conomie \u00c9lisabeth Warren a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 la plus \u00e0 l'aise dans son r\u00f4le de favorite, prenant m\u00eame parfois l'ascendant sur Bernie Sanders, l'\u00e9g\u00e9rie de la gauche en 2016. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [90%] :\r\nOui mais du pays, nous devons \u00eatre le parti qui lutte pour que notre d\u00e9mocratie et notre \u00e9conomie fonctionne pour tout le monde, je sais ce qui ne fonctionne pas dans ce pays, je sais comment le r\u00e9parer et je vais me battre pour que cela se produise cette aide allou\u00e9e, enfin je n'ai que la harpe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [91%] :\r\nDans ce nouveau round de d\u00e9bat, il fallait aussi r\u00e9ussir \u00e0 s'extraire de la meute \u00e0 ce jeu- l\u00e0, Pete s'est habilement illustr\u00e9 \u00e0 37 ans, le maire de South Bend en Indiana a toujours le le vent en poupe dans cette primaire d\u00e9mocrate ce soir un round tout job Hayden sera l'homme \u00e0 abattre l'ancien vice- pr\u00e9sident d'Obama, qui a pr\u00e9venu le temps des politesses et termin\u00e9 dans cette primaire qui va encore s'acc\u00e9l\u00e9rer ces prochains mois, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [93%] :\r\nPyongyang a tir\u00e9 de nouveaux missiles balistiques, cette nuit, c'est la Cor\u00e9e du Sud qui l'annonce en pr\u00e9cisant que les engins se sont abim\u00e9s en mer du Japon pour l'instant, la Cor\u00e9e du Nord n'a pas r\u00e9agi mais ces tirs interviennent 6 jours apr\u00e8s le lancement, dans la m\u00eame r\u00e9gion de 2 missiles de courte port\u00e9e, une op\u00e9ration que Pyongyang pr\u00e9sente comme un avertissement face aux exercices militaires conjoints de la Cor\u00e9e du Sud et des \u00c9tats-Unis, pr\u00e9vue d\u00e9but ao\u00fbt, S\u00e9oul, dit s'attendre \u00e0 d'\u00e9ventuels autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [92%] :\r\nHier, la majorit\u00e9 des musulmans d\u00e9tenus au cette r\u00e9gion situ\u00e9e \u00e0 l'extr\u00eame nord- ouest de la Chine aurait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [93%] :\r\n\u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, c'est en tout cas ce qu'affirment les autorit\u00e9s chinoises, P\u00e9kin est sous le feu des critiques depuis des mois au sujet d'un vaste r\u00e9seau de camps d'internement, accus\u00e9 d'y avoir d\u00e9tenu plus d'un 1000000 de personnes de la minorit\u00e9 ou\u00efghoure des camps de r\u00e9\u00e9ducation, explique le parti communiste qui \u00e9voque une op\u00e9ration massive de d\u00e9- radicalisation mais l'annonce de ces lib\u00e9rations est accueillie avec m\u00e9fiance et scepticisme Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [95%] :\r\nIl n'existe aucun signe de lib\u00e9ration en nombre, r\u00e9action de plusieurs experts de marbres face aux d\u00e9clarations des responsables de la r\u00e9gion du Sindh Yang nombreux le soulignent, m\u00eame en cas de remise en libert\u00e9, les anciens d\u00e9tenus vivent en r\u00e9sidence surveill\u00e9e et sont forc\u00e9s de travailler dans des usines de la province, des t\u00e9moignages recueillis par la RTS le printemps dernier, faisaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9tat d'individus soumis \u00e0 une surveillance accrue, contraints de prendre un emploi dans des manufactures locales et les officiels ont confirm\u00e9 hier le programme de d\u00e9radicalisation se fait en plusieurs phases actuellement pr\u00e8s de 90 pourcent des individus pass\u00e9s par nos camps ont d\u00e9sormais un emploi r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, ce sont d'ailleurs f\u00e9licit\u00e9s hier les responsables chinois cette communication des autorit\u00e9s co\u00efncide avec l'envoi au d\u00e9but du mois d'une lettre sign\u00e9e par 22 \u00c9tats, dont la Suisse, exigeant la fin de la d\u00e9tention des minorit\u00e9s musulmanes du Sindh Yang elle survient en outre avant une r\u00e9union \u00e0 ce sujet en septembre \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [97%] :\r\nUne quarantaine de manifestants pro- d\u00e9mocratie comparaissent aujourd'hui devant un tribunal de Hong Kong, arr\u00eat\u00e9s lors de la mobilisation du week- end dernier, ils ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s hier pour participation \u00e0 une \u00e9meute, une d\u00e9cision qui a provoqu\u00e9 de nouveaux heurts entre la police et les militants et \u00e7a pourrait continuer aujourd'hui plusieurs centaines de personnes sont d\u00e9j\u00e0 rassembl\u00e9es devant l'enceinte du tribunal o\u00f9 le jugement sera rendu 3 mois et demi apr\u00e8s l'incendie de Notre-Dame de Paris, l'inqui\u00e9tude est palpable dans le quartier qui entoure la cath\u00e9drale sinistr\u00e9e en cause le plomb qui s'est r\u00e9pandu dans l'air, l'association \u00e9cologiste Robin des Bois a d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 une plainte contre X, elle estime qu'il y a mise en danger de la vie d'autrui, Jo\u00eblle Meskens s'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:11) [97%] :\r\nPlusieurs centaines de tonnes de plomb ont \u00e9man\u00e9 du toit en fusion une pollution dangereuse pour la sant\u00e9, selon l'association, et cela quel que soit le seuil d'Exposition \u00e0 ce m\u00e9tal lourd, elle reproche aux autorit\u00e9s de ne pas avoir \u00e9vacu\u00e9 le quartier lors de l'incendie et de ne pas avoir diffus\u00e9 ensuite de consignes suffisantes de pr\u00e9vention des accusations balay\u00e9es par le pr\u00e9fet, selon lui, pas de risque, sauf \u00e0 l\u00e9cher le sol du Parvis pour l'architecte en chef responsable du chantier, ce n'est pas non plus Tchernobyl, des propos qui font bondir Charlotte Nithart, de l'association Robin des Bois. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:44) [91%] :\r\nC'est, c'est c'est inexact et c'est quand m\u00eame assez dramatique de d'entendre de la part d'un pr\u00e9fet qui est charg\u00e9 de prot\u00e9ger les populations des assertions de ce type maintenant pour Tchernobyl, bon, je ne pensais pas forc\u00e9ment entendre encore ce type d'argument, on peut toujours trouver pire ailleurs, c'est pas la fin du monde, c'est pas Tchernobyl mais c'est un risque av\u00e9r\u00e9 et donc quand il y a un risque le r\u00f4le des autorit\u00e9s, c'est de prot\u00e9ger les populations, face \u00e0 ce risque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:09) [97%] :\r\n3 mois apr\u00e8s l'incendie de Notre-Dame, 2 \u00e9coles du quartier viennent de fermer l'association voudrait un arr\u00eat prolong\u00e9 des travaux, la cath\u00e9drale est une friche industrielle, dit -elle, \u00e0 en croire les militants il n'cependant pas trop tard pour agir. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:21) [85%] :\r\nOn souhaite qu'\u00e0 partir de maintenant l'information soit beaucoup plus transparente et que les \u00e9tablissements sensibles comme les \u00e9coles soient d\u00e9pollu\u00e9s \u00e0 fond pendant l'\u00e9t\u00e9 que les gens et informations adapt\u00e9es et les touristes aussi les touristes, parce qu'en fait il y a des touristes qui ignorent les risques mangent Gore sandwich assis sur les pierres en face de la Seine, posent leur sandwich \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur reprennent enfin si un il y a un d\u00e9ni. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:48) [96%] :\r\nPeut-\u00eatre la fin du d\u00e9ni, le chantier a \u00e9t\u00e9 interrompu pour une semaine, le temps de mieux \u00e9valuer les risques et les protocoles de s\u00e9curit\u00e9 Jo\u00eblle Meskens pour RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:58) [96%] :\r\nL'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola menace de se propager en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, un nouveau patient a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 hier \u00e0 Goma, \u00e0 l'est du pays, un 1er cas avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 il y a 2 semaines, dans cette ville d'environ 2 millions d'habitants situ\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Rwanda, cette \u00e9pid\u00e9mie est la plus grave de l'histoire d'Ebola depuis celle qui a touch\u00e9 l'Afrique de l'ouest entre fin 2013 et 2016, elle a d\u00e9j\u00e0 tu\u00e9 pr\u00e8s de 8800 personnes selon l'Organisation mondiale de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [95%] :\r\nLe partenariat de la Suisse avec Philipp Morris pour l'Exposition universelle 2020 de Duba\u00ef est parti en fum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:29) [96%] :\r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res renonce \u00e0 collaborer avec le g\u00e9ant du tabac, il ne veut pas compromettre la transmission d'une image positive de la Suisse parmi ceux qui se montraient critiques face \u00e0 ce partenariat, le conseiller national PDC valorisant Benjamin Roduit salue ce retour en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:45) [93%] :\r\nLa r\u00e9action est positive dans la mesure o\u00f9 je fais partie de la commission de la sant\u00e9 et je trouvais que c'\u00e9tait absolument incoh\u00e9rent, d'une part, de financer la promotion contre le tabac, et d'autre part, en tant que collectivit\u00e9 publique, h\u00e9 bien de recevoir des fonds de la part d'un fabricant de tabac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [91%] :\r\nCe partenariat a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9e et puis ensuite l'EDF a dit clairement : c'est \u00e0 cause des articles dans la presse que finalement il y renonce, est ce que vous comprenez ce mode de fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:11) [91%] :\r\nOui, parce que le chef du d\u00e9partement est avant tout un homme politique qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de ceux qui l'ont d\u00e9sign\u00e9 et \u00e0 un moment donn\u00e9, h\u00e9 bien, si on s'aper\u00e7oit que l'aile r\u00e9action ont une certaine amplitude, h\u00e9 bien je crois qu'il faut tenir compte et finalement il n'y a que les imb\u00e9ciles qui ne changent pas d'avis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:30) [90%] :\r\nEt Benjamin Roduit \u00e9tait avec \u00c9tienne Kocher et le groupe Philip Morris, qui avait promis un 1000000 800 1000 francs pour ce partenariat n'a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir hier, il dit regretter la d\u00e9cision du DFAE si vous \u00eates propri\u00e9taire d'un v\u00e9lo \u00e9lectrique de la marque l\u00e9opard, attention, le distributeur Coop Brico Loisirs c'est ib\u00e9rique car les vis qui retiennent le guidon peuvent se desserrer sur certains mod\u00e8les, ce qui portent la d\u00e9signation Strada ou Strada 2 et dont le num\u00e9ro de cadre commence par C HS. 172 la pi\u00e8ce d\u00e9fectueuse sera remplac\u00e9e gratuitement devenir suisse ben c'est pas gratuit \u00e0 l'approche de la f\u00eate nationale, le site Comparis \u00e2ge s'est int\u00e9ress\u00e9 au prix de la naturalisation dans les 26 capitales cantonales conclusion Alain Crouzat, l'obtention du passeport \u00e0 croix blanche et 4 fois plus ch\u00e8re \u00e0 Schwytz question. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:15) [96%] :\r\nAupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration la naturalisation ordinaire pour une personne adulte co\u00fbte 100 francs mais au niveau cantonal et communal la note devient plus sal\u00e9e : Chaque Canton fixe ses prix en Romandie et au Tessin les naturalisations sont g\u00e9n\u00e9ralement moins on\u00e9reuses qu'en Suisse al\u00e9manique la naturalisation revient le moins cher \u00e0 Lausanne o\u00f9 l'\u00e9molument s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 800 francs minimum pour un cas de naturalisation simple sans complication, ce sont l'Allemagne et l'Italie qui pr\u00e9dominent parmi les pays d'origine des ressortissants \u00e9trangers naturalis\u00e9s, les cantons romands sont les faiseurs de Suisses les plus assidus en 2017, la part d'\u00e9trangers naturalis\u00e9s s'\u00e9levait \u00e02,7 pourcent dans les cantons de Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel Vaud et du Valais, \u00e0 contrario, les cantons affichant le moins de naturalisations sont Rhodes-Ext\u00e9rieures Glaris les Grisons Schwytz la Thurgovie et Oury o\u00f9 il faut d\u00e9bourser plus de 2000 francs pour devenir suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:12) [93%] :\r\nEux sont encore bien loin d'une \u00e9ventuelle naturalisation \u00e0 Gen\u00e8ve la situationD.N. les mineurs non accompagn\u00e9s, continue de faire r\u00e9agir un collectif de soutien exprim\u00e9 son m\u00e9contentement hier devant l'H\u00f4tel de Ville, il d\u00e9plore les conditions d'h\u00e9bergement de ces mineurs qui ne sont pas engag\u00e9s dans un processus d'asile et qui sont donc en situation ill\u00e9gale, et comme ils ne sont pas scolaris\u00e9s, le collectif estime que leurs droits fondamentaux sont bafou\u00e9s mais que leur r\u00e9pond le Conseil d'\u00c9tat, on \u00e9coute Mauro Pegeia. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:38) [93%] :\r\nSi ce sont des mineurs toujours, je pense qu'ils ont des droits et qu'il faut les respecter l'h\u00e9bergement leur est octroy\u00e9e, il n'est pas id\u00e9al, il y aura des solutions qui seront pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 partir de fin septembre \u00e0, \u00e0 vue humaine en ce qui concerne l'\u00e9ducation, tant qu'ils n'ont pas 18 ans, ils doivent \u00eatre \u00e0 l'\u00e9cole ou en formation, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 que ces personnes sont souvent tr\u00e8s proches de la majorit\u00e9 s'ils ne l'ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 et pour les personnes qui atteignent 18 ans, nous n'avons pas d'obligation de formation, donc les personnes que nous avons en face, voudrait que ces personnes aient une autorisation de s\u00e9jour de longue dur\u00e9e chez nous pour pouvoir commencer et terminer une formation en l'\u00e9tat actuel de notre l\u00e9gislation, qui je le rappelle est f\u00e9d\u00e9ral, ce sera difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:20) [95%] :\r\nDes propos recueillis par H\u00e9l\u00e8ne Joaquim Kaster Semenya ne pourra pas d\u00e9fendre son titre sur 800 m\u00e8tres oh mon Dieu, aux Mondiaux de Doha \u00e0 l'Automne prochain la t\u00eate sud- africaine subit une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral il r\u00e9- autorise l'application du r\u00e8glement de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme un texte controvers\u00e9 qui oblige les athl\u00e8tes hyper- androg\u00e8nes \u00e0 faire baisser leur taux de testost\u00e9rone pour concourir avec des femmes, un appel est en cours aupr\u00e8s du Tribunal arbitral du sport, mais en attendant sa d\u00e9cision Kaster Semenya est priv\u00e9e de comp\u00e9tition c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:50) [80%] :\r\nC'est le journal de Marielle, sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-31T06:46:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1854515", "internalArchiveId": "AA1907854025", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-07-31T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10604783", "imageURL": "http://www.rts.ch/10604775.image", "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Renaud Malik", "Forum"], "alternativeSummary": ["31.07.2019"], "variantIds": ["ece-10604783"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-07T03:00:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051215\r\nDate de transcription : 07-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:34 > 0:05:35) [94%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 31 juillet c'est une prise de position attendue le PDC s'exprime pour la premi\u00e8re fois sur l'affaire, Claude B\u00e9gl\u00e9, les propos \u00e9logieux du conseiller national Vaudois sur la Cor\u00e9e du Nord a mis son parti dans l'embarras le vice- pr\u00e9sident du PDC Charles Julliard est notre invit\u00e9 dans un instant, mais qui veut encore s'afficher \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des cigarettiers, la question se pose apr\u00e8s l'annulation du projet de sponsoring entre Philip Morris et le pavillon suisse d'Expo 2020, ces entreprises peuvent-elles vraiment redorer leur image avec la cigarette \u00e9lectronique vous entendrez l'avis du directeur d'une agence de publicit\u00e9, nous \u00e9voquerons aussi les manifestations dans les rues de Hong Kong, elle refl\u00e8te une volont\u00e9 de d\u00e9mocratie mais aussi une certaine lutte des classes, le sp\u00e9cialiste en \u00e9conomie chinoise marque l'apport \u00e7a revient justement d'un voyage dans la r\u00e9gion PACA, le Parti d\u00e9mocrate cap \u00e0 gauche, c'est notre grand d\u00e9bat Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:35 > 0:05:51) [96%] : \r\nOn parle bien s\u00fbr des d\u00e9mocrates am\u00e9ricains qui h\u00e9site sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter pour battre Trump en 2020 entre l'aile centriste et l'aile radicale du parti qui doit l'emporter 3 binationaux suisses et am\u00e9ricains seront avec nous pour en parler ce sera vers 18 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:51 > 0:06:10) [92%] : \r\nEt \u00e0 la fin de cette \u00e9mission nous retraceront le destin de Marguerite, la femme qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 1er grand 8 de Suisse, une rue porte son nom \u00e0 Bienne, c'est la suite de notre s\u00e9rie les femmes dans la rue, forum, une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:12 > 0:06:15) [92%] : \r\nForum Esther, Coco Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:17 > 0:06:51) [92%] : \r\nBonsoir Julliard bonsoir Madame, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PDC pour vous exprimer pour la premi\u00e8re fois sur le voyage controvers\u00e9 du conseiller national PDC Vaudois, Claude B\u00e9gl\u00e9, en Cor\u00e9e du Nord Reims ce ce voyage est le r\u00e9cit qui l'entoure font pol\u00e9mique depuis plusieurs jours, Claude B\u00e9gl\u00e9, pour qui tout n'est pas si affreux que cela en Cor\u00e9e du Nord mais avant de vous entendre nous retrouvons Camille de Goethe, en Direct de Berne, Claude B\u00e9gl\u00e9 est rentr\u00e9 samedi soir de son voyage, il a tent\u00e9 d'expliquer ses propos dans plusieurs m\u00e9dias, mais l'incendie est loin d'\u00eatre atteint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:52 > 0:07:28) [93%] : \r\nNon, c'est le PDC tente de faire profil bas depuis plusieurs jours, de ne pas communiquer \u00e0 la h\u00e2te, Claude B\u00e9gl\u00e9, lui, continue \u00e0 s'afficher dans les m\u00e9dias, il fait la couverture de l'illustrer ce matin explique sur 8 pages le pourquoi du comment de son voyage alors Claude B\u00e9gl\u00e9 joue avec les genres, il a voyag\u00e9 en tant que conseiller national et financ\u00e9 son voyage tout seul mais au programme, il y avait des rencontres avec des cadres du r\u00e9gime de Pyongyang, mais aussi une \u00e9tonnante s\u00e9ance de d\u00e9briefing avec des dirigeants mongols \u00e0 Oulan-Bator, le Vaudois explique par ailleurs qu'il fera un rapport \u00e0 \u00eatre McMullen, l'ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse et qu'il transmettra une invitation des Nord-Cor\u00e9ens au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:28 > 0:07:32) [88%] : \r\nEt est-ce que cette situation embarrasse son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:32 > 0:07:53) [91%] : \r\nEh bien gros malaise au PDC un membre du parti parle d'un casse- t\u00eate, un autre d'une situation qui ne peut faire que des perdants \u00e0 l'interne, on \u00e9voque une personnalit\u00e9 d\u00e9cal\u00e9e, un homme de moins en moins ad\u00e9quats pour sa fonction, d'autant plus que Claude B\u00e9gl\u00e9 n'en est pas \u00e0 son coup d'essai, un voyage en \u00c9rythr\u00e9e et la cr\u00e9ation de groupes parlementaires \u00e0 tout-va, avait d\u00e9j\u00e0 fait boum fait couler beaucoup d'encre, \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:53 > 0:07:55) [89%] : \r\nEt est-ce que son parti a r\u00e9agi Camille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:55 > 0:08:27) [94%] : \r\nAlors il y a une premi\u00e8re rencontre avec la section vaudoise, lundi soir, une vingtaine de personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes, le PDC Vaudois n'a pas voulu communiquer sur le contenu de cette sens malgr\u00e9 nos sollicitations, mais selon nos informations, Claude B\u00e9gl\u00e9 reste pour l'instant \u00e0 la t\u00eate de la liste de la section vaudoise en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et ce matin \u00e0 Berne, Claude B\u00e9gl\u00e9 a d\u00fb s'expliquer devant le pr\u00e9sident du PDC suisse Gehrard Pfister, la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti et le vice- pr\u00e9sident Charles Juillard et l\u00e0 encore, pas de sanctions, rappelons que Claude B\u00e9gl\u00e9 a exprim\u00e9 dimanche soir sur la RTS ses regrets d'avoir pu causer du tort \u00e0 son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:27 > 0:08:42) [87%] : \r\nCalamit\u00e9 date merci pour vos explications, on vous retrouve Charles Julliard vous \u00e9tiez pr\u00e9sent \u00e0 ce matin, lors de cette rencontre avec Claude B\u00e9gl\u00e9 comment Claude B\u00e9gl\u00e9 s'est-il pr\u00e9sent\u00e9 devant vous est ce qu'il \u00e9tait un peu g\u00ean\u00e9 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:42 > 0:09:07) [87%] : \r\nDonc je crois qu'effectivement Monsieur B\u00e9gl\u00e9 venu expliquer r\u00e9pondre \u00e0 nos questions aussi de les circonstances du voyage des circonstances de ces tweets sa fa\u00e7on de communiquer et nous souhaitons effectivement pouvoir le rencontrer pour qui, discuter avec lui de pourquoi \u00e7a s'est pass\u00e9 ainsi, pourquoi il a fait cavalier seul et mettant ainsi le le parti quand m\u00eame dans une situation un petit peu difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:07 > 0:09:13) [87%] : \r\nUne situation difficile et ce que les explications de Claude B\u00e9gl\u00e9 vous ont n\u00e9anmoins convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:13 > 0:10:07) [91%] : \r\nBen je crois que nous, on doit dire ici, c'est que nous continuons de ne pas partager la vision de de Monsieur B\u00e9gl\u00e9 par rapport \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, je crois que, encore dans le m\u00e9dia dont vous parliez tout \u00e0 l'heure Monsieur B\u00e9gl\u00e9 pr\u00e9sente des photos qu'on a bien voulu laisser prendre en Cor\u00e9e du Nord, nous ne sommes pas non plus \u00e0 croire qu'il a pu le faire sans autre et et de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, nous continuons de garder cette distance par rapport aux propos que Monsieur B\u00e9gl\u00e9 a tenu dans cet 8, m\u00eame s'il essaie quand m\u00eame de r\u00e9\u00e9quilibrer un peu au travers de diff\u00e9rentes autres d\u00e9clarations notamment \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour dire que, ben il est pas il est pas na\u00eff, il sait que c'est une dictature cesse d'ailleurs \u00e7a que le PDC retient, c'est que c'est un pays qui n'est pas vraiment fr\u00e9quentable de par ses attitudes vis-\u00e0-vis de sa population les droits, le respect des droits fondamentaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:07 > 0:10:15) [94%] : \r\nC'est un d\u00e9saveu ce soir Charles Juillard que que que vous faites finalement de votre t\u00eate de liste, hein quand m\u00eame du PDC Vaudois en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:16 > 0:11:05) [89%] : \r\nVoil\u00e0 un d\u00e9saveu que je ne crois pas, parce que finalement, la discussion, elle a eu lieu avec le PDC Vaudois, le PDC Vaudois, au terme d'une discussion, semble-t-il, nourri avec ou laver d'une vingtaine de personnes ont d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ce stade de maintenir Monsieur B\u00e9gl\u00e9 comme t\u00eate de liste et monsieur B\u00e9gl\u00e9 \u00e7a n'est pas seulement ses voyages hein, c'est aussi une vision, une vision de du monde en g\u00e9n\u00e9ral mais aussi de faire en d\u00e9fenseur des des valeurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes quand il s'agit de politique suisse ici nous sommes en marge d'un syst\u00e8me o\u00f9 est-ce qu'on n'a pas un peu m\u00e9lang\u00e9 visite priv\u00e9e avec un titre de conseil national et \u00e7a c'est un point que nous devront \u00e9claircir, c'est un point l\u00e0 aussi ne nous ne partageons pas cette fa\u00e7on de faire de dire je suis conseiller national mais je suis en voyage priv\u00e9 mon type de gosses NHL me permet de rencontrer des personnes, alors certes pour se forger une eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:05 > 0:11:08) [75%] : \r\nAux dignitaires de Dumas r\u00e9gime nord- cor\u00e9en notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:08 > 0:11:17) [94%] : \r\nAbsolument, et quelque part c'est pour se forger une opinion, c'est vrai, mais quelque part aussi ce pays reste quand m\u00eame infr\u00e9quentables \u00e0 nos yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:17 > 0:11:34) [88%] : \r\nEst-ce que c'est vraiment le r\u00f4le d'un parlementaire Vaudois d'aller justement voir ce qui se passe en Cor\u00e9e du Nord, \u00e7a c'est une chose, mais de participer \u00e0 la transition du pays, de transmettre ce qu'il veut faire, il l'a encore dit aujourd'hui dans l'illustrer une invitation Annie Naxoo K6 alors que finalement il dit faire en voyage priv\u00e9 Charles Juillard alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:34 > 0:12:07) [92%] : \r\nC'est l\u00e0, hein, c'est, c'est vraiment un des points d'achoppement et un point de divergence que nous avons avec lui sur cette question n'aurait pas d'accord, fa\u00e7on de faire n'est pas celle-l\u00e0, nous estimons plut\u00f4t qu'il faut laisser au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires ext\u00e9rieures, le r\u00f4le d'entretenir ses relations avec les autres \u00c9tats et nous devrons apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, la pr\u00e9sidence souhaite que le groupe parlementaire r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 comment doit fonctionner les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux dans les diff\u00e9rentes commissions dans lequel il si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:07 > 0:12:14) [91%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que cette affaire va va laisser des traces, cette affaire, Claude B\u00e9gl\u00e9, va, va vous forcer \u00e0 mettre des r\u00e8gles plus strictes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:14 > 0:12:43) [92%] : \r\nMoi je crois que \u00e7a, c'est tout \u00e0 fait justifi\u00e9 de dire bon ben voil\u00e0, on se trouve dans une situation qu'on n'avait pas pr\u00e9vu et ici pour \u00e9viter qu'elles se reproduisent, nous devons r\u00e9fl\u00e9chir et puis fixer effectivement un certain nombre de calendrier de r\u00e8gles du jeu en disant : on ne peut pas \u00eatre \u00e0 la fois en voyage priv\u00e9 et en voyage officiel, chacun son r\u00f4le, il y a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a le Parlement d'un autre ou le Parlement finalement exerce la haute surveillance sur le les activit\u00e9s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc je crois qu'il faut que chacun fasse son travail au mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:43 > 0:12:47) [87%] : \r\nEst ce que Claude B\u00e9gl\u00e9 Charles, Julliard est pr\u00eat \u00e0 suivre les r\u00e8gles que vous allez poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:47 > 0:12:57) [92%] : \r\nBon, \u00e7a va, j'ai dit, nous devrons aborder cette question apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et les membres du groupe devront s'engager \u00e0 respecter les r\u00e8gles que le groupe fixera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:57 > 0:13:14) [90%] : \r\nOui, parce que le PDC se positionne quand m\u00eame souvent sur sur des dossiers de politique \u00e9trang\u00e8re, l'Europe par le PDC qui veut donner souvent plut\u00f4t l'image d'un parti, Gr\u00e8ce, comment dire, responsable raisonnable en faiseurs de compromis est ce que vous direz ce soir quand m\u00eame que le voyage de Claude B\u00e9gl\u00e9 a nui \u00e0 l'image de votre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:14 > 0:13:28) [93%] : \r\nMoi je crois que c'est en tout cas pas la fa\u00e7on dont le PDC r\u00eave de faire de la politique ext\u00e9rieure et ce n'est pas la fa\u00e7on pragmatique habituel de notre parti, de vouloir apporter des solutions et dans une forme, je dirais d'\u00e9quilibre entre les forces en pr\u00e9sence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:28 > 0:13:39) [90%] : \r\nCharles Juillard, vos propos sont quand m\u00eame assez fort, est ce que Claude B\u00e9gl\u00e9 est encore \u00e0 sa place en t\u00eate de liste du PDC vous ce qu'il est toujours cr\u00e9dible \u00e0 vos yeux en tant que parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:39 > 0:14:10) [92%] : \r\nMoi je crois que finalement le PDC est un parti f\u00e9d\u00e9raliste un, ce sont les sections cantonales qui d\u00e9signent leur candidat, le choix a \u00e9t\u00e9 fait par la section vaudoise en tout cas pour l'instant j'ai pas d'autres informations qui maintenait Monsieur B\u00e9gl\u00e9 comme t\u00eate de liste pour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, j'imagine que dans le canton de Vaud Monsieur B\u00e9gl\u00e9 a quand m\u00eame aussi des partisans et il faut rappeler qu'il n'y a pas que ses voyages \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a aussi une activit\u00e9 parlementaire importante de Monsieur B\u00e9gl\u00e9 quand il s'agit notamment en politique int\u00e9rieure de d\u00e9fendent les valeurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes, on peut compter sur lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:10 > 0:14:22) [91%] : \r\nUne chose est s\u00fbre : Charles Julliard on n'a jamais autant parl\u00e9 de Claude B\u00e9gl\u00e9 que depuis ce voyage depuis 7 8 un peu \u00e0 l'emporte pi\u00e8ce, est ce que vous diriez ce soir qu'il a travailler davantage pour lui, pour sa propre image, que pour le bien de son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:22 > 0:14:42) [88%] : \r\nAlors je crois que Monsieur B\u00e9gl\u00e9 \u00e0 s'est excus\u00e9 aussi de cet cet aspect-l\u00e0 parce qu'il nous a un peu g\u00e2ch\u00e9 nos vacances et mais quelque part, j'entends, il s'je suis pas s\u00fbr qu'il s'attendait \u00e0 ce qu'il y untel engouement autour de son voyage en Cor\u00e9e, en tout cas, t\u00e9l\u00e9 et \u00e7a je crois que ce n'est pas ce que nous avions souhait\u00e9 non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:42 > 0:14:53) [92%] : \r\nCharles Julliard, vice- pr\u00e9sident du PDC, je vous remercie d'\u00eatre venus vous exprimer quelques instants ce soir dans Forum sur le mariage de Claude B\u00e9gl\u00e9 encore et je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:53 > 0:14:54) [99%] : \r\nMerci Madame \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:54 > 0:15:49) [92%] : \r\nLe pavillon suisse de l'Expo universelle 2020 \u00e0 Duba\u00ef ne sera pas financ\u00e9e en partie par Philip Morris, on le sait, hier, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res a annonc\u00e9 qu'il renon\u00e7ait \u00e0 ce sponsoring, histoire de ne pas nuire \u00e0 sa mission de transmettre une image positive du pays pour parler de cette d\u00e9cision et de l'image commerciale des des cigarettiers, justement le plaisir d'accueillir David von Ritter, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates directeur de cr\u00e9ation et fondateur de l'agence de publicit\u00e9 Cavalcade cet \u00e9pisode en finalement du du retrait de projets de sponsoring de Philippe Remory du du pavillon suisse pour l'Expo universelle de du bal \u00e0 l'a en 2020, \u00e7a montre pour les cigarettiers quand m\u00eame, \u00e7a devient de plus en plus difficile de faire la promotion de leurs produits, \u00e7a veut dire notamment que ce n'est pas possible pour elle, c'est plus tellement possible de, de, de vendre leur image, m\u00eame avec des cigarettes \u00e9lectroniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:50 > 0:16:09) [92%] : \r\nBen disons que \u00e7a fait 10 ans que c'est plus trop possible pour eux et avec l'arriv\u00e9e des cigarettes \u00e9lectroniques, c'est plut\u00f4t on commence \u00e0 croire que c'est de nouveau possible parce qu'il y a un flou juridique et typiquement ben l\u00e0 c'a failli passer alors que si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 il y a 10 ans avec des cigarettes \u00e0 l'ancienne, ils auraient m\u00eame pas essay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:09 > 0:16:23) [88%] : \r\nVous diriez vous dirait que les cigarettiers vraiment c'est strat\u00e9gique en vendant des cigarettes \u00e9lectroniques en se positionnant avec des produits comme la cigarette \u00e9lectronique, ils peuvent retrouver et redorer leur image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:24 > 0:16:50) [94%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, ils ont pas le choix, il y a \u00e0 la fois le le le march\u00e9 qui veut \u00e7a, les gens fument de moins en moins de cigarettes traditionnelles, il y a des nouveaux acteurs qui ne sont pas de l'industrie du tabac qui arrivent avec des cigarettes \u00e9lectroniques, donc ils sont oblig\u00e9s d'investir ce nouveau march\u00e9 l\u00e0 et d'essayer de sauver ce qui peut \u00eatre sauv\u00e9 dans dans ce qu'ils font, donc oui \u00e7a ils y croire je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:50 > 0:17:03) [91%] : \r\n\u00e7a a failli passer, vous avez dit tout \u00e0 l'heure en a failli finalement avoir la possibilit\u00e9 de piles, possibilit\u00e9 de distribuer des des cigarettes \u00e9lectroniques sur un pavillon financ\u00e9e en partie par la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a vous a \u00e9tonn\u00e9 vous cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:04 > 0:17:29) [87%] : \r\nBen \u00e7a d\u00e9pend parce qu'il a toujours l'excitation m\u00e9diatique, j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 savoir exactement comment l'entreprise en question allait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 quel point la allait \u00eatre visible, mais c'est vrai que c'est un peu surprenant que les organisateurs et imaginer une seconde de faire \u00e7a sans sans qu'il y des des d\u00e9bats et et voire l'impossibilit\u00e9 totale de le faire sans, sans soulever des vagues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:30 > 0:17:43) [89%] : \r\nDavid von Ritter les cigarettiers deviennent de plus en plus persona non grata, hein, est ce que tous les contrats de sponsoring deviennent compliqu\u00e9es pour ces entreprises o\u00f9 c'est seulement quand il s'agit de collectivit\u00e9s publiques qui sont concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:44 > 0:18:16) [91%] : \r\nBah, en fait, la et une fois encore, \u00e7a fait longtemps que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais avec les cigarettes \u00e9lectroniques, ils y arrivent de nouveau un petit peu, on a vu le dans la formule 1, notamment beaucoup de ben de de de cigarettier qui sont revenus avec avec leur propre marque sponsorisait des \u00e9curies de Formule 1 et puis bon, il y a toujours les \u00e9v\u00e9nements, les festivals o\u00f9 ils arrivent plus ou moins \u00e0 \u00eatre l\u00e0, il a pris un sponsoring plus discret mais qui est toujours assez surprenant quand on lit les programmes qui sont les th\u00e9\u00e2tres certains mus\u00e9es en Suisse romande, o\u00f9 ils sont toujours l\u00e0 d'une mani\u00e8re ou de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:16 > 0:18:24) [88%] : \r\nBon, les options de sponsoring d'\u00e9v\u00e9nements quand m\u00eame de plus en plus limit\u00e9 pour les cigarettiers comment ces entreprises peuvent-elles maintenir leur visibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:25 > 0:19:19) [90%] : \r\nAlors en ce moment, comme il y a ce flou juridique parce qu'on ne sait pas si c'est l'\u00e9quivalent d'une ancienne cigarette ou pas, si c'est dangereux, c'est pas exactement prouv\u00e9, on a des doutes, chaque, chaque entreprise se faufile un peu dans les diff\u00e9rentes en rond en esp\u00e9rant que \u00e7a ne va pas lui retomber dessus, il y en a des prudente des moins prudente mais globalement, en fait, ils font, ils font ce que faisait la cigarette il y a 20 ans, il y a des affiches dans la rue, on revoit des affiches dans la rue, sign\u00e9 par les grands cigarettiers et apr\u00e8s, bon, il y a les nouvelles techniques qui sont celles qui viennent avec les r\u00e9seaux sociaux mais qui sont, qu'ils auraient utilis\u00e9, m\u00eame s'ils avaient le droit de faire de la publicit\u00e9, autrement il y a beaucoup d'influenceurs qui sont utilis\u00e9s par exemple l'des gens qu'on paye pour se prendre en photo et se mettre sur Instagram avec une e-cigarette dans un festival connu ou dans un endroit, \u00e7a permet aussi de se lier \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement qu'on ne peut pas forc\u00e9ment sponsoris\u00e9s tout en y \u00e9tant sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:19 > 0:19:38) [86%] : \r\nEst ce que on dirait que la la pol\u00e9mique autour de de de ce pavillon suisse \u00e0 Expo 2020 \u00e0 Duba\u00ef et la d\u00e9cision finalement Dina de renoncer \u00e0 ce sponsoring li\u00e9s \u00e0 la cigarette \u00e9lectronique, \u00e7a, \u00e7a va mettre un coup de frein peut-\u00eatre dans d'autres projets de de sponsoring entre les cigarettiers en Suisse et des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:38 > 0:19:39) [88%] : \r\nMardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:39 > 0:20:12) [91%] : \r\nAlors \u00e7a, il faut leur il faut leur demander, j'imagine que, tant qu'ils pourront essayer et tenter \u00e0 ils vont le faire, je pense, des 2 c\u00f4t\u00e9s parce que c'est quand m\u00eame une manne financi\u00e8re qui est importante et qu'il a 2 de nombreux projets en Suisse, donc \u00e7a va \u00eatre difficile pour certaines personnes, d'accepter de s'en passer, mais forc\u00e9ment, oui il y en a qui vont y r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois, on a m\u00eame vu \u00e0 Londres cette fois, c'\u00e9tait BT qui, \u00e7a, c'est plut\u00f4t dans le p\u00e9trole, mais qui, qui a d\u00fb arr\u00eater de sponsoriser la petite galerie donc oui il y a quand m\u00eame un mouvement qui va dans la diminution de ce genre de partenariat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:12 > 0:20:50) [96%] : \r\nJe vous remercie David von Ritter vous \u00eates directeur de cr\u00e9ation et fondateur de l'agence de publicit\u00e9 Cavalcade excellente soir\u00e9e \u00e0 vous, merci l'Euro ne cesse de s'affaiblir face au franc suisse, la semaine derni\u00e8re la monnaie europ\u00e9enne est pass\u00e9e sous la pour la premi\u00e8re fois depuis pr\u00e8s de 2 ans, en-dessous de la barre de 1 francs 10 aujourd'hui, elle reste toujours proche de cette valeur et \u00e7a risque pas de s'arranger de sit\u00f4t la Banque centrale europ\u00e9enne a en effet envoy\u00e9 des signaux en direction d'un assouplissement mon\u00e9taire et d'une baisse de ses taux directeurs, d'o\u00f9 un succ\u00e8s grandissant du franc face \u00e0 un Euro moins int\u00e9ressant pour les investisseurs, bonsoir Fran\u00e7ois Gabella.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:51 > 0:21:10) [91%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident de Swiss m\u00eame la fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie suisse des machines est ce que vous consid\u00e9rez qu'on attend, avec un francs 10 sans avoir un petit peu en dessous pour un Euro qu'on atteint un seuil critique pour le secteur de l'industrie des machines, on sait que c'est le secteur le plus sensible au franc fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:12 > 0:22:28) [91%] : \r\nEffectivement, on regarde s'on scrute cette \u00e9volution avec pas mal de nervosit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 on a d\u00e9j\u00e0 vu D des appr\u00e9ciations intempestives du du franc suisse, ceci dit, je pense qu'il y a plusieurs remarques \u00e0 faire : la premi\u00e8re c'est que si on regarde sur la dur\u00e9e, je regardais le le cours du du de l'Euro, il y a exactement 10 ans le premier ao\u00fbt 1000 2009, il \u00e9tait \u00e0 52 et depuis c'est cette date en 10 ans, il a perdu pratiquement 30 pourcent de sa valeur, donc \u00e7a veut dire, par ann\u00e9e, on est \u00e0, malgr\u00e9 un certain nombre de sauts, on est habitu\u00e9 \u00e0 une appr\u00e9ciation continue du franc suisse par rapport \u00e0 \u00e0 l'Euro 2 de 3 pourcent donc le fait qu'il est pass\u00e9 de 1 13 \u00e0 14 il y a quelques mois, indice n'est pas encore de, de, de, de nature \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer une une grande peur par contre ce qui est plus inqui\u00e9tant pour moi, c'est que les loups lav\u00e9s, vous en avez parl\u00e9 la, la, la r\u00e9gion la zone europ\u00e9enne est en train de montrer un certain nombre de, de, de, de signes d'essoufflement, les \u00c9tats-Unis voient \u00e7a peut-\u00eatre un peu plus loin mais prenne des mesures comme l'Europe pour assouplir leur politique mon\u00e9taire et c'est moi un mauvais signe, dans la mesure o\u00f9 on pourrait voir des investisseurs venir se r\u00e9fugier dans le franc suisse, donc on n'est pas \u00e0 l'abri de mesures intempestives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:28 > 0:22:35) [92%] : \r\nOn pourrait avoir encore le le franc suisse se renforcer jusqu'\u00e0 atteindre la parit\u00e9 comme on avait v\u00e9cu et il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:36 > 0:23:38) [90%] : \r\nOn peut jamais dire jamais, je pense, je pense qu'il y a des des raisons de ne pas paniquer aussi dans la mesure o\u00f9 la Banque nationale suisse et ami dispose d'instruments tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien fait et de poudre de sa capacit\u00e9 d'intervenir sur les march\u00e9 des des des changes en achetant notamment des devises qui est qui, europ\u00e9ennes ou au hasard, asiatiques ou du dollar, donc \u00e7a veut dire qu'on est prot\u00e9g\u00e9, je pense qu'on compte des mouvements intempestifs, ceci dit si le le consensus des investisseurs internationaux cherchent \u00e0 vraiment venir se r\u00e9fugier dans le franc suisse, la Banque nationale ne pourra pas contrer c'est c'est ses effets et l\u00e0 pas pu le tenir \u00e0 l'\u00e9poque du du du taux plancher de 1 francs 20, elle a r\u00e9ussi pendant quelques ann\u00e9es, \u00e0 le faire relativement bien, mais quand le le consensus international a d\u00e9cid\u00e9 de faire sauter ce plancher la Banque nationale ne peut pas non plus s'opposer aux forces du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:38 > 0:23:54) [92%] : \r\nFran\u00e7ois Gabella, vous avez vous- m\u00eame dirig\u00e9 une entreprise un \u00e0 Fribourg et \u00e0 Gen\u00e8ve, quelles sont les strat\u00e9gies que peuvent adopter les entreprises, on sait que notamment il y a une petite strat\u00e9gie d'\u00e9vitement que c'est peut-\u00eatre de cr\u00e9er un peu moins d'emplois en Suisse, \u00e0 cause justement de de la chert\u00e9 du franc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:55 > 0:25:07) [88%] : \r\nAlors je dirais il y a, il y a, il y a un certain nombre de de d'aspects de d'abord le l'aime comme d'autres soci\u00e9t\u00e9s multinationales et travaille sur tous les continents, et donc \u00e0 cette affranchit partiellement du co\u00fbt de la Suisse en ayant des co\u00fbts dans les les pays cibles sur les vers lesquels elle est elle exporte pas par ailleurs une Des strat\u00e9gie je dirais les plus les plus traditionnels de l'industrie consiste \u00e0 toujours pousser l'animal, l'innovation, la productivit\u00e9 et la qualit\u00e9, et \u00e7a c'est des choses qui vont continuer \u00e0 \u00e0 devoir \u00eatre fait dans toutes les toutes les couches de de toutes les entreprises qui, qui sont, qui sont actives internationalement, ceci dit il y a, il y a d'autres, ce qu'on appelle les conditions cabre autres \u00e9l\u00e9ments qui peuvent influencer sur la comp\u00e9titivit\u00e9 de la l'industrie suisse et je viens ici sur des conditions cadres qui touche notamment \u00e0 l'innovation mais aussi \u00e0 nos relations avec notamment l'Europe, avec qui il il s'agit de ne pas l\u00e2cher maintenant, malgr\u00e9 certaines vell\u00e9it\u00e9s de d'un parti en particulier qui cherche pour ne pour Air tout \u00e0 fait clair \u00e0 saboter ses relations et ceci serait \u00e0 mon avis c'est catastrophique dans le la la la prosp\u00e9rit\u00e9 future de nos entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:07 > 0:25:17) [88%] : \r\nEt c'est votre appel Fran\u00e7ois Gabella, ne pas trop se f\u00e2cher avec l'Europe, dans ce contexte de Francfort, merci, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident de Swiss m\u00eame je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:18 > 0:25:53) [89%] : \r\nBonsoir la course vers les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre va-t-elle d\u00e9boucher sur une alliance entre quand The ennemi soit entre le PLR et le peu d'essais au sud des Alpes, on parle bien s\u00fbr du test du Tessin, o\u00f9 la question cristallise le d\u00e9bat politique depuis plusieurs semaines une telle union \u00e9tant vue comme un mariage contre nature est vue comme un mariage contre nature, tant les 2 parties sont antagonistes en Suisse italienne, bonsoir Nicole della Pietra bonsoir Esther alors c'est donc demain 1er route que l'on saura si les noces seront c\u00e9l\u00e9br\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:53 > 0:26:36) [90%] : \r\nOu pas oui alors demain matin \u00e0 9 heures tapantes Le comit\u00e9 du PLR se r\u00e9unira, mais l'id\u00e9e, au sud de Lugano pour trancher enfin cette question qui enflamme les discussions, les courriers des Lecteurs et autres \u00e9ditos depuis de tr\u00e8s nombreuses semaines et, fait exceptionnel, qui d\u00e9montre d'ailleurs bien toute la difficult\u00e9 qui entoure ce choix les \u00e9changes des membres du comit\u00e9 du PLR que l'on surnomme aussi par la m\u00eame Tino donc petit parlement se d\u00e9rouleront \u00e0 huis clos, le pr\u00e9sident du PLR Becchio Capra veut permettre aux participants de s'exprimer librement, \u00e0 l'abri des oreilles indiscr\u00e8tes, celle des journalistes notamment, les pr\u00e9cautions \u00e0 la hauteur de ce qui pourrait \u00eatre un tournant historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:36 > 0:26:47) [87%] : \r\nPolitique ici, au Tessin alors Nicole un mariage m\u00eame d'int\u00e9r\u00eat c'est souvent de conjoints aux forces in\u00e9gales qui de la mari\u00e9e ou du futur \u00e9poux peut y gagner quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:47 > 0:27:30) [88%] : \r\nAlors clairement le PDC, hein, le parti est tr\u00e8s affaibli, \u00e0 telle point qu'il risque de perdre l'un des 2 si\u00e8ges au conseil national, c'est d'ailleurs, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens qui ont frapp\u00e9 en 1er \u00e0 la porte de leur meilleur ennemi depuis plus d'un si\u00e8cle, ceci dit, le PLR aussi, aura besoin de soutien du PDC pour sauver son fauteuil aux \u00c9tats, mais les r\u00e9ticences sont beaucoup plus grande dans le camp PLR d'o\u00f9 la r\u00e9union et d\u00e9cision attendue demain pour certains membres de longue date, les anciens anticl\u00e9ricaux dans la main, il \u00e9tait inimaginable de partir au combat aux c\u00f4t\u00e9s des Aur\u00e8s GIAT comme ils surnomment les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, je cite ce aux longues oreilles r\u00e9put\u00e9s pour leur hypocrisie bonjour Roland bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:30 > 0:27:38) [91%] : \r\nOui, effectivement, bonjour l'ambiance, mais pourtant, Nicole dans d'autres cantons les alliances entre lib\u00e9raux- radicaux et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, ils ont rien d'anormal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:38 > 0:28:16) [93%] : \r\nBah, en effet, un d'ailleurs, le calcul, le m\u00eame ici un ensemble le PLR et le PDC peuvent compter sur pr\u00e8s de 40 pourcent des voix en partant chacun de son c\u00f4t\u00e9 dans la course, ils devront affronter 2 blocs une vaste alliance rouge, rose, verte pour l'un et le duo les gars qui fait cause commune avec l'UDC pour les \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats pour l'autre mais s'unir c'est aussi prendre un risque r\u00e9el de f\u00e2cher irr\u00e9m\u00e9diablement sa base, pas s\u00fbr que les \u00e9lecteurs soient pr\u00eates \u00e0 avaler cette tr\u00e8s grosse couleuvre, m\u00eame si \u00e0 moyen long terme, comme le disent plusieurs observateurs une union au centre semblent in\u00e9vitables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:16 > 0:28:58) [92%] : \r\nMerci Nicole della Pietra pour votre analyse et on conna\u00eetra le fin mot de l'histoire, demain, aux environs de midi et on part maintenant pour Hong Kong ou les week- ends se suivent et se ressemblent, des centaines de milliers de manifestants descendent dans la rue pour protester contre un projet de loi qui pourrait autoriser les extraditions vers la Chine en texte, vu par les opposants comme une menace aux libert\u00e9s et aux statut d'autonomie du territoire mais au-del\u00e0 de l'enjeu politique, il y a aussi un enjeu \u00e9conomique Marc la peur vous a chercheur et enseignant d'\u00e9conomie chinoise \u00e0 la PFL, il vient de faire un voyage de 3 semaines avec des \u00e9tudiants de l'EPFL dans la r\u00e9gion, nous avons pu l'interviewer hier, \u00e9coutez son t\u00e9moignage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:58 > 0:28:59) [91%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:59 > 0:29:40) [88%] : \r\nAlors, durant ce voyage qu'on organise avec les PFL depuis 5 ans et on prend des \u00e9tudiants d'universit\u00e9 romande \u00e0 Shenzhen et Hong Kong, on s'est retrouv\u00e9, effectivement, la derni\u00e8re semaine \u00e0 Hong Kong, au coeur des d\u00e9monstrations et de ce qu'elle a un caract\u00e8re un peu extraordinaire pour la ville de Hong-Kong et qu'est-ce qui vous a le plus frapp\u00e9 \u00e0 plusieurs choses nous ont frapp\u00e9s, hein, la mesure, en fait, la quantit\u00e9 de gens qui manifestaient dans les rues et la fr\u00e9quence aussi de ces ces manifestations mais ce qui nous a le plus frapp\u00e9, en fait, c'est ce qui s'est pass\u00e9 le dimanche 21 juillet au soir alors qu'il y a eu des manifestations relativement voire tr\u00e8s pacifique durant la journ\u00e9e, en fin de journ\u00e9e, il y a eu des altercations de nature beaucoup plus violente, des personnes ont \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie dans le m\u00e9tro et \u00e7a, \u00e7a va beaucoup d\u00e9stabilis\u00e9e Les Hong-Kong.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:40 > 0:29:52) [92%] : \r\nAlors vous \u00e9tiez avec des \u00e9tudiants de l'EPFL \u00e0 qui vous avez fait d\u00e9couvrir la r\u00e9gion, vous allez rencontrer d'autres \u00e9tudiants sur place \u00e0 Hong-Kong, ils vous ont fait part de leurs de leurs pr\u00e9occupations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:52 > 0:30:20) [91%] : \r\nAlors c'est vrai que le dimanche soir, alors qu'on se r\u00e9unissait pour pr\u00e9parer en fait un atelier qu'on allait faire le lundi tout le monde \u00e9tait joyeux quand on se r\u00e9jouissait de travailler ensemble le lundi elle vrai le lundi matin, alors que quand les gens, les \u00e9tudiants ont pris la mesure, en fait, de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 le soir d'avant tout le monde \u00e9tait surpris, d\u00e9sempar\u00e9s chercher en fait ces ces rep\u00e8res, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'y avait-il une r\u00e9ponse aussi violente quelque part et \u00e7a a vraiment pris beaucoup de monde de court, que ce soit les \u00e9tudiants et la population de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:20 > 0:30:33) [94%] : \r\nAlors on parle beaucoup des \u00e9tudiants qui manifestent dans la rue, mais \u00e9galement la population \u00e0 se sont quand m\u00eame des centaines de milliers de personnes qui manifestent chaque week- end depuis 8 semaines, mais on entend tr\u00e8s peu de monde des affaires, pourquoi ce silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:34 > 0:31:16) [87%] : \r\nEt c'est une bonne question, le monde des des affaires est rest\u00e9 plus ou moins plut\u00f4t silencieux jusqu'\u00e0 maintenant, alors qu'une grande partie de l'\u00e9conomie hongkongaise tourne autour de l'immobilier du commerce selon l'eau et la s\u00e9curit\u00e9 en fait de Hong Kong, o\u00f9 la la prosp\u00e9rit\u00e9 de de Hong-Kong repose vraiment sur le cot\u00e9 sur 2 de Kong il y a eu quelques appels ces derni\u00e8res 24 heures \u00e0 ce que la communaut\u00e9 des affaires engage s'engage dans le dans le d\u00e9bat, Christine Loh, qui est une des une ancienne ministre hongkongaise qui maman prof \u00e0 l'universit\u00e9 de technologie, donc on m'a appel\u00e9, en fait, les diff\u00e9rentes parties, y compris le monde des affaires \u00e0 \u00e0 discuter et \u00e0 essayer de trouver une solution pour d\u00e9sescalade et la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:16 > 0:31:40) [90%] : \r\nEst-ce que on compte \u00e7a a longtemps \u00e9t\u00e9 ce ce Havre de paix en ce ce, ce lieu de libert\u00e9 depuis la r\u00e9trocession de l'ex- colonie britannique ce cesse, on a dit : un pays, 2 syst\u00e8mes, un lieu o\u00f9 on peut faire justement des affaires en toute libert\u00e9, est ce qu'on pourrait imaginer un bout manque que \u00e0 cause de ces troubles, les affaires marchent moins bien et que \u00e7a cr\u00e9e finalement une division au sein m\u00eame de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:40 > 0:32:30) [89%] : \r\nMais c'est pas, c'est pas impossible, c'est vrai qu'il faut rappeler le r\u00f4le de Hong Kong, au moment o\u00f9 la la Chine s'est ouverte Hong-Kong c'\u00e9tait effectivement l\u00e0 o\u00f9 passer les capitaux, c'est un \u00e9videmment un port, c'est l\u00e0 o\u00f9 passent les marchandises c'est aussi l\u00e0 o\u00f9 passe un certain nombre de personnes, c'est vraiment un lieu, un lieu central qui connecte en fait la Chine avec avec le reste du monde et il faut aussi peut-\u00eatre rappeler que Hong-Kong, il y a encore 15 ans pes\u00e9 lourd dans l'\u00e9conomie chinoise au sens large, aujourd'hui, l'\u00e9conomie de Hong-Kong a c'est nettement est relativement beaucoup plus, plus petite, des villes comme Shenzhen, juste de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re ont un PIB sup\u00e9rieur maintenant \u00e0 celui de de Hong Kong et en fait, Hong-Kong pour la Chine ou dans sa relation avec la Chine n'est pas plus qu'une qu'une ville pas \u00e7a reste quand m\u00eame un pays, 2 syst\u00e8mes, comme vous l'avez mentionn\u00e9 mais son poids dont la marche des affaires de la Chine est plus faible que ce qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:30 > 0:32:54) [90%] : \r\nP\u00e9kin en tout cas, qui a pris position de mani\u00e8re extr\u00eamement rare, hein, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois, justement, de l'arr\u00eat depuis la r\u00e9trocession du territoire devenu autonome du territoire autonome, a pris position hier par rapport \u00e0 ces ces manifestations P\u00e9kin \u00e0 travers son bureau de liaison \u00e0 Hong-Kong, a dit que \u00e7a mena\u00e7ait la prosp\u00e9rit\u00e9 de Hong-Kong a appel\u00e9 les autorit\u00e9s de Hong-Kong, \u00e0 faire de l'ordre, comment vous interpr\u00e9tez cette r\u00e9ponse \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:54 > 0:34:10) [87%] : \r\nC'est une r\u00e9ponse vraiment int\u00e9ressante parce que effectivement P\u00e9kin maintient, c'est un pays, 2 syst\u00e8mes, donc il avait \u00e0 mon avis de messages, dont aussi dans ce qui a \u00e9t\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 mis, ce qui a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 le 1er c'est, c'est un probl\u00e8me de Hong Kong et c'est un conte de le g\u00e9rer et \u00e7a, vraiment, c'est un message tr\u00e8s fort qui quelque part renforce un pays, 2 syst\u00e8mes par on, qu'il y avait comme un petit qu'avait h\u00e2te qui \u00e9tait sachez que il y a une clause dans la loi de Hong Kong qui fait qu'on peut faire appel \u00e0 l'arm\u00e9e chinoise si n\u00e9cessaire et donc c'\u00e9tait un peu souffler le chaud et le froid en m\u00eame temps en disant : c'est un probl\u00e8me de Hong Kong, r\u00e9gler le \u00e0 Hong Kong, mais si par hasard, la situation continue \u00e0 se d\u00e9grader, alors il est possible que le gouvernement de Hong Kong a les moyens l\u00e9gaux de faire appel \u00e0 l'arm\u00e9e de de Chine, c'est un sc\u00e9nario vous pouvez envisager, \u00e7a c'est un jour un sc\u00e9nario qu'on n'a pas envie d'envisager, je crois qu'il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de personnes qui qui l'envisage \u00e7a placerait la Chine dans une situation tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licate parce que tout d'un coup, il y aurait effectivement toute la communaut\u00e9 internationale qui probablement aurait, en un mot \u00e0 dire et donc je crois que \u00e7a c'est vraiment la situation que personne, ni P\u00e9kin ni Hong-Kong ni et Hong-Kong, ni les gens d'affaires ni les \u00e9tudiants ni les travailleurs de Hong Kong non vide d'envisager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:10 > 0:34:16) [90%] : \r\nMarc La P\u00e9rouse \u00e0 ce que, \u00e0 votre avis, ces manifestations vont se poursuivre durant les week- ends de l'\u00e9t\u00e9, voir plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:17 > 0:35:20) [91%] : \r\nAlors on a beaucoup de monde, esp\u00e9rer que le mouvement s'essoufflerait j'ai le sentiment que, en fait, ces ces, ces manifestations, elles sont aussi le r\u00e9sultat d'une forme de, de, de mouvement de ras-le-bol de la population congolaise qui voit finalement les in\u00e9galit\u00e9s continuent \u00e0 cro\u00eetre, il faut se rappeler qu'Hong-Kong, une des villes les plus in\u00e9gale dans le monde et donc je crois qu'il y a, il y a un sentiment de de de ras-le-bol et pour que ce et, et donc ce cette cette, cette loi, cette proposition de loi tombait pas au bon moment, mais il y a une esp\u00e8ce de co\u00efncidence qui fait que, entre la guerre commerciale en ville, des adultes, les \u00c9tats-Unis, la Chine cette cette loi de d'extradition, le fait qu'on doit aussi trouver sa place dans la la zone \u00e9conomique sp\u00e9ciale qui est en train de se cr\u00e9er et donc tout \u00e7a vient un peu au m\u00eame moment il y a des tensions comme j'ai dit que les \u00c9tats-Unis et la Chine, et l\u00e0 maintenant on a des tensions \u00e0 l'int\u00e9rieur de donc, on voit l\u00e0, il y a un sentiment quand m\u00eame de d'instabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a soit que une co\u00efncidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:20 > 0:35:33) [86%] : \r\nEt donc \u00e7a pourrait durer, oui Marc Laterza, je vous remercie, merci, voil\u00e0 c'\u00e9tait Marc la Perosa que nous avons interview hier reprend enseignant d'\u00e9conomie chinoise de retour de Hong-Kong.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:35 > 0:35:38) [91%] : \r\nForum Esther, Coco Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:39 > 0:35:47) [90%] : \r\n18 heures 31 c'est notre grand d\u00e9bat Parti d\u00e9mocrate cap \u00e0 gauche, Renaud Malik on parle politique am\u00e9ricaine ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:47 > 0:36:04) [91%] : \r\nOui, mais de cette grande confrontation organis\u00e9e cette semaine entre les candidats \u00e0 la primaire d\u00e9mocrate, ils sont une vingtaine en tout r\u00e9unis \u00e0 du travail pour 2 soir\u00e9es de d\u00e9bat, le 1er, c'\u00e9tait hier soir sur CNN et ce qui est apparu bien c'est d'abord le foss\u00e9 entre l'aile gauche et l'aile centriste du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:36:05 > 0:36:13) [86%] : \r\nFroide puis en moyenne, les d\u00e9mocrates gagnent quand ils font campagne sur de vraies solutions, pas sur des promesses impossibles ou des contes de f\u00e9es \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:14 > 0:36:21) [93%] : \r\nJe allons je ne comprends pas pourquoi s'emb\u00eater \u00e0 \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis si c'est juste pour parler de ce qu'on ne peut pas faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:36:23 > 0:36:47) [89%] : \r\nLa de strat\u00e9gies qui s'opposent l'une pragmatique et rassembleuse, l'autre clairement plus agressive, alors l\u00e0, quelle est la plus efficace pour battre Trump en 2020 on va le voir avec nos invit\u00e9s, mais tout de suite, on retrouve notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, Rapha\u00ebl Grand alors hier Rapha\u00ebl, on a surtout remarqu\u00e9 les prestations des 2 candidats de l'aile radicale Bernie Sanders Elizabeth Warren, ce soir, Rapha\u00ebl, il se passe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:49 > 0:37:41) [90%] : \r\nAlors ce soir, ce sera le 2\u00e8me round en quelque sorte avec 10 autres candidats qui vont \u00e0 nouveau monter sur la sc\u00e8ne de, de, de CNN et parmi eux il y a Djouba Eden, c'est toujours le le favori des sondages, job Hayden, l'ancien vice- pr\u00e9sident d'Obama un centriste et c'est lui justement qui symbolise aussi cette esp\u00e8ce de foss\u00e9 dont vous parlez, entre cette gauche des Sounders D Warren et puis, et puis les centristes et ce qu'on a vu aussi ces ces derni\u00e8res heures dans ces d\u00e9bats aux \u00c9tats-Unis, c'est cette obsession vraiment cette obsession qu'ont les candidats de montrer qu'ils sont la bonne personne pour pour pour battre Trump et \u00e7a \u00e7a vraiment, \u00e7a, \u00e7a rejaillit sur les d\u00e9bats et et tous ces candidats au fond sont pris un peu dans ce paradoxe entre entre ce ce glissement hein sur la gauche du Parti d\u00e9mocrate et \u00e0 la fois \u00eatre le candidat capable de de r\u00e9unir de battre, c'est un peu cette balance compliqu\u00e9e qui est en train de se jouer en ce moment dans cette primaire d\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:37:41 > 0:38:10) [83%] : \r\nAlors retour \u00e0 Lausanne, tout de suite avec nos 3 invit\u00e9s, ils sont tous binationaux suisses et am\u00e9ricains tous plut\u00f4t sympathisant d\u00e9mocrate il y a Daniel Warner politologue Jo\u00ebl fils experte en droits humains et Gabriel Ash interpr\u00e8te et militant bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Jo\u00ebl fils votre favori cela, hein, je suis pas am\u00e9ricaine, un maintien, c'est bien de le pr\u00e9ciser, h\u00e9 bien voil\u00e0, c'est \u00e7a fait quoi, je sais tout de suite, mais note votre favori Jo\u00ebl fils c'est job Hayden pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:38:10 > 0:39:33) [92%] : \r\nOui, alors moi je suis Tsimba idem pour 2 raisons, une raison si vous voulez de de t\u00eate et une raison de coeur alors la raison pour laquelle je je crois vraiment Dieu Brayden mais vraiment de coeur c'est que je pense qu'il incarne les vieilles valeurs am\u00e9ricaines que les \u00c9tats-Unis ont un peu perdu aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait l'Am\u00e9rique de la diversit\u00e9 de de l'ouverture du libre- \u00e9change dirigisme du syst\u00e8me multilat\u00e9ral de l'\u00e9lite intellectuelle et du respect de la connaissance du respect des v\u00e9t\u00e9rans de guerre etc et donc vraiment, je pense qu'il faut qu'il y a un candidat qui soit \u00e0 la hauteur de r\u00e9habiliter cette culture am\u00e9ricaine qu'on a un petit peu perdu aujourd'hui, puisque l'\u00c9tat, les \u00c9tats-Unis sont en crise et de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e9videmment : Ma t\u00eate ma strat\u00e9gie politique est la suivante, c'est que je pense qu'aujourd'hui une cl\u00e9 de lecture pour l'\u00e9lection prochaine c'est vraiment de examiner ce qui se passe chez les r\u00e9publicains, et notamment chez ceux qui pourraient vraiment changer de camp, ceux qui sont anti- Trump, ceux qui sont m\u00e9contents de la situation actuelle et si un homme blanc mod\u00e9r\u00e9 centriste peut convaincre ces personnes-l\u00e0 de gagner et de vaincre adjointe, je pense que Jobim Eden et l'homme qu'il nous faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:39:33 > 0:39:38) [88%] : \r\nGabriel H vous vous voteriez plut\u00f4t Bernie Sanders, expliquez-nous pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:38 > 0:41:48) [85%] : \r\nJe crois que non, non, je suis d'accord qu'il faut regarder ce qui se passe, c'est le r\u00eave r\u00e9publicaine et c'est le point de d\u00e9part, en 2016 il y avait une crise dans les 2 parties, c'est une crise qui est c'est un aboutissement d'un un processus tr\u00e8s longue, les 2 parties se sont \u00e9loign\u00e9s de leur de leur \u00e9lectorat et sont devenus tr\u00e8s tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9e par les int\u00e9r\u00eats p\u00e9cuniaires par par parler la classe de m\u00e9c\u00e8nes qui qui pays- l\u00e0 les frais de la vie politique et qui imposent leur point de vue-l\u00e0 les deux de Sanders et de 30 sont d'une certaine mani\u00e8re \u00e9tait miroir mais tr\u00e8s diff\u00e9rent quand m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de de Trump il y a, il a compl\u00e8tement gagn\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Sanders, il a, il y a et en gagner \u00e0 moiti\u00e9 \u00e7a veut dire que le le le Parti d\u00e9mocratique est devenue d'une d'une monopole \u00e0 un people avec un p\u00f4le qui est vraiment la pole des des m\u00e9c\u00e8nes, la pole d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des groupes industriels et l'autre p\u00f4le, c'est le groupe de force populaire qui demande d'\u00eatre d'\u00eatre entendu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des Sanders et donc il y a cette ce double instaure une insurrection \u00e0 l'insurrection de Trump repr\u00e9sente d'abord une diagnostic tr\u00e8s clair, il faut dire tr\u00e8s clair : la probl\u00e8me des \u00c9tats-Unis, c'est un d\u00e9ficit du pouvoir blanc qu'il faut restaurer je vous resterai l\u00e0 le pouvoir blanc et comment on le restaure, on le restaure avec un th\u00e9\u00e2tre de cruaut\u00e9, \u00e7a veut dire un th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 on on choisit des cat\u00e9gories de gens qui ne sont pas blancs qui ne sont pas en blanc donc, \u00e7a veut dire les minorit\u00e9s, \u00e7a veut dire les les immigrants, les r\u00e9fugi\u00e9s, les noir les ESA les musulmans, les femmes et on les insulte au on les humilie, or on les attaque, on ne les maltraite et on fait un spectacle dans lequel le \u00e0 certains publics qui est croissant dans tout le monde trouve \u00e7a une certaine jouissance, c'est \u00e7a le ph\u00e9nom\u00e8ne 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:41:48 > 0:42:09) [87%] : \r\nVoil\u00e0, l\u00e0 vous \u00eates en train d'\u00e9crire du ph\u00e9nom\u00e8ne de de l'Aude, le ph\u00e9nom\u00e8ne Trump mais l\u00e0, on a surtout envie de se focaliser quand m\u00eame sur les candidats \u00e0 la, ce qui repr\u00e9sente et est-ce qu'il propose, je me tourne vers vous, Daniel Warner, vous m'avez dit en pr\u00e9parant ce d\u00e9bat mon coeur voteraient pour plut\u00f4t envie de voter pour un candidat type Bernie Sanders, mais mon esprit dit job Hayden pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:42:09 > 0:43:34) [84%] : \r\nNon mais finalement quand le genre, j'entends des 2 ici et je trouve tr\u00e8s triste et je dis \u00e7a parce que je suis l'\u00e2me, le plus vieux maintenant ici \u00e0 Lausanne, en fait, je trouve que gens ou d'un lyc\u00e9en de s'enlise Brown ont tous plus que 70 ans, comme moi, et je trouve dommage qu'il y a plein de jeunes qui peut donner l'au Parti d\u00e9mocrate et qui peut rassembler le c\u00f4t\u00e9 gauche quand \u00c9milien et qui peut vraiment d'un d'une \u00e9nergie au parti, je trouve, ils vont d\u00e9truire Bride avec tous les histoires avec le et avec le manque d'\u00e9nergie dans de premi\u00e8res d\u00e9bat Burning c'est fini cette new yorkais de mon \u00e2ge et il finalement d'c'est une chose tout le temps et comme pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis va jamais gagn\u00e9 alors un moment donn\u00e9, et m\u00eame en SB3 je trouvais 70 ans, m\u00eame si je trouve le parti n'a pas encore vraiment trouv\u00e9 le personne et on se souvient, c'\u00e9tait dans nos r\u00e9unions de parti d\u00e9mocrate quand Obama a donn\u00e9 discours et tout \u00e0 coup bon c'\u00e9tait oui, alors je trouve que tout le monde attend que qu'a aucun arrive, on n'a pas encore vu qui peut donner, il y a une certaine \u00e9nergie au parti d\u00e9mocrate, surtout pour des gens \u00e7a soufi des vieux comme moi Jo\u00eblle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:34 > 0:44:52) [89%] : \r\nSi oui, alors bon moi je juge pas les politiques selon l'orage mais vous me demande \u00e0 un crit\u00e8re important \u00e0 ma demande, aujourd'hui, qui est la personne qui peut \u00e9clater 30, je pense que c'est apr\u00e8s \u00e7a ne veut pas dire par exemple, ce soir, il y a des y a des des gens, des gens plus jeunes des candidats plus divers qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressants comme Kamala Harris comme de Giuly ne croissent casque, on dit pas que c'est c'est pas possible de, de leur donner de la place a par la suite, mais aujourd'hui il faut un homme fort parce que les \u00c9tats-Unis sont tellement crise qu'il faut un homme qui soit \u00e0 la hauteur de cette crise et je pense qu'il faut une certaine constance pour pouvoir ramener les \u00c9tats-Unis \u00e0 leur essence et et et les \u00c9tats-Unis sont tellement polaris\u00e9e il y a tellement de violence que ce soit la violence verbale ou la violence physique que il faut qu'elle, un homme qui puisse les unifi\u00e9 et moi ce que j'aime, je j'ai d\u00e9j\u00e0 eu donne aujourd'hui en tout cas c'est qu'il a le souvenir de l'\u00e9poque o\u00f9 les d\u00e9mocrates et les r\u00e9publicains, travailler ensemble et \u00e7a, c'est quand m\u00eame extraordinaire, il a cette m\u00e9moire institutionnelle cette exp\u00e9rience politique qui permet de de nous ramener dans une une p\u00e9riode qui est diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:44:52 > 0:44:59) [85%] : \r\nEst-ce que c'est pas surtout choisir en quelque sorte la s\u00e9curit\u00e9 que choisir un candidat rassembleur et bien connu comme celui-l\u00e0 s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:44:59 > 0:46:06) [84%] : \r\nCe qui est int\u00e9ressant quand on trempe d\u00e9range avec ses commentaires, \u00e7a aide beaucoup de Oubaydi parce qu'on dit : on veut une certaine stabilit\u00e9, on veut plus d'avoir dans trempe, mais le probl\u00e8me avec tout le respect comme ce que quand vous qui travaille beaucoup pour les droits de l'homme, quand vous prendrez de nombres je trouve moi aussi c'est peut-\u00eatre le moment d'avoir une femme comme pr\u00e9sident et il se trouve Bride a toute une histoire derri\u00e8re lui qui va-t-on avec Antoine oui et c'est la m\u00eame chose un petit peu avec Bernie, on a besoin des coeurs qui, d'un nouveau souffle pour les \u00c9tats-Unis, et au revoir avant a toujours les m\u00eames d\u00e9bats toujours l\u00e0 un m\u00eame but, c'est le troisi\u00e8me fois que Bahre\u00efn et candidat d'\u00eatre un pr\u00e9sident am\u00e9ricain 3\u00e8me fois et si Joe Brown \u00e9tait \u00e9lu Madame ils se rendent plus vieux pr\u00e9sident jamais \u00e9lu dans l'histoire am\u00e9ricaine, avec tous les jeunes maintenant avec tous les neig\u00e9 avec nous des 4 femmes avec tout \u00e7a, d'avoir quand m\u00eame une vieux messieurs Blanc je trouve peut-\u00eatre sans viande \u00e9changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:46:06 > 0:46:12) [74%] : \r\nUn vieux monsieur Blanc et et qui se cristallise quelques critiques hein Gabriel Ash si je vais attaquer sur certains points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:12 > 0:48:18) [86%] : \r\nNon, je crois d'abord que Biden c'est le symbole de justement de la politique qui nous a amen\u00e9s \u00e0 30 parce que c'est tr\u00e8s vote et fait, c'est tr\u00e8s beau de de c\u00f4t\u00e9 vient en m\u00eame au m\u00eame centre des des d\u00e9fis au au au de la d\u00e9mocratie, M. et aux \u00c9tats-Unis Sanders le le Parti d\u00e9mocratique aujourd'hui est divis\u00e9e en 3 : il y a le c\u00f4t\u00e9 conservateur de BD qui veut en effet rejou\u00e9 l'\u00e9lection de 2016 et qui va \u00eatre compl\u00e8tement possible, qu'il va le peur d'autres de la m\u00eame mani\u00e8re en d\u00e9sengageant les gens en d\u00e9sengageant les militants du parti en courant apr\u00e8s un centre qui ne va pas aller vers lui et aujourd'hui il faut dire que Trump en candidat beaucoup plus fort qu'en 2016 d'abord du point de certainement du point de vue financier, il a, il a beaucoup, il est beaucoup mieux financer aujourd'hui qu'en 2016 a et il est pour certains une certaine frange de la population, il a montr\u00e9 que le ciel n'a pas tomber au moins s\u00fbre, donc il ne plus un un \u00e9norme danger pour une une partie de la population, donc c'est un candidat plus fort qu'il pleut, c'est pas ce n'est pas garanti, mais qui paie \u00e0 d\u00e9truire Biden justement combien, combien il a fait avec avec Hillary Clinton maintenant pour l'autre partie, c'est c'est \u00e7a en dehors, je suis d'accord, j'aimerais bien que ce soit Ocasio-Cortez Oliech au lieu de de Sanders, mais on n'est pas encore l\u00e0, Sanders et le repr\u00e9sentant de cette fronde, il est celui qui engage le jeune, le plus, c'est certain, il est celui qui a le le la plus de diff\u00e9rence de vote entre entre Noirs et Blancs en m\u00eame temps et la la la, plus important, ce qu'il incarne, il incarne justement l'antith\u00e8se de Trump, \u00e7a veut dire une autre analyse de la crise, alors que Biden incarne une embellie de la crise un peu dire tout va bien, seulement il y avait une petite aberration on va corriger cette aberration et tout, tout, tout, tout ira bien, \u00e7a, \u00e7a ne va pas aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:48:18 > 0:48:26) [92%] : \r\nRapha\u00ebl Grand on entend que nos invit\u00e9s ont pas tout \u00e0 fait le la m\u00eame la m\u00eame lecture la base du parti, la base du parti d\u00e9mocrate, elle en dit quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:48:28 > 0:49:18) [88%] : \r\nMoi j'aime bien cette image quoi, qui est d\u00e9j\u00e0 ressortis cette image de ce la t\u00eate face aux face au coeur le New York Times Higher reprend la formule dans ses colonnes aujourd'hui j'ai l'impression que les d\u00e9mocrates vont voter avec leur t\u00eate, pourquoi, parce qu'ils ont peur, ils ont extr\u00eamement peur de Trump il est devenu influent ce pr\u00e9sident, il a, il a un parti r\u00e9publicain qui fait bloc derri\u00e8re lui et et je pense que, naturellement, il se retourne vers ses candidats un peu rassurant Duba\u00ef Hayden Bernie Sanders Elizabeth Warren et on \u00e9voquait ces ces, ces, ces, ces gens assez \u00e2g\u00e9 mais mais je pense que c'est, c'est un tout petit peu le lien entre entre ce pr\u00e9sident Trump qui fait peur aux d\u00e9mocrates et cette base qui qui n'osent pas \u00e0 tondre c'\u00e9tait c'\u00e9tait clair comme \u00e7a qu'on qu'on qu'on esp\u00e8re dans ces primaires pour faire sortir un un candidat inattendu, les gens sont fig\u00e9s et j'ai l'impression qu'il reste encore \u00e0 ce stade, bloqu\u00e9 sur sur ces, sur ces figures tut\u00e9laires un peu du du Parti d\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:49:18 > 0:49:37) [90%] : \r\nIl y a une autre question qui divise les d\u00e9mocrates Daniel Warner, c'est la question de l'attitude \u00e0 adopter face \u00e0 \u00e0 \u00e0 Donald Trump, on voit que on se, on s'interroge un peu, on se demandait ce que \u00e7a vaut le coup de poursuivent dans cette esp\u00e8ce de de d'activisme anti- Trump parce qu'il ne faudrait pas lever un peu le pied, qu'est ce que vous en dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:49:37 > 0:51:06) [84%] : \r\nOui, c'est le probl\u00e8me d'impeachment, donc on a une vingtaine d'embarras se voit plus saine pour le chambres pour impeached les d\u00e9mocrates, ils h\u00e9sitent certaines de dire on va jusqu'au bout, mais en fait, il y avait une tr\u00e8s bonne de r\u00e9sumer il y a une commission dans les chambres de la Chambre nationale qui continue de dire : on va chercher 30 pour certaines choses qu'il a quand m\u00eame menti, o\u00f9 il y a quand m\u00eame des graves crimes presque pour impeached tant que notre parti est tr\u00e8s divis\u00e9e mais toujours, on a dit, le Parti d\u00e9mocrate est une grande tante, \u00e7a veut dire qu'il y a la place pour beaucoup de gens mais maintenant avec son tour avec tes 4 femmes qui, avec aussi, et c'est difficile de dire est ce qu'on voit attaqu\u00e9 trempe ou pas et ici le parti d\u00e9mocrate est trop \u00e0 gauche, on a vu avec John je me Gordon en 1972 on a vu avec tout cas que 188 si c'est trop \u00e0 gauche, mais \u00e0 mon avis, maintenant il y a assez d'am\u00e9ricaine assez pour dire \u00e7a soufi avec 30 et il faut aller plus loin : ah non, je trouve, coeur, histoire d'un pitch m\u00e9decin sera question pendant tout de campagne et je trouve qu'il y a quand m\u00eame beaucoup de gens qui veut qui chose compl\u00e8tement diff\u00e9rent, on voit tout, tout en vigueur de ces 4 femmes et aussi c'est pas uniquement n'ayant qu'elle est devenue une Star, parce qu'elle a dit tout le politique non marre tout ce qu'on a vu, on a rarement maintenant on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:51:06 > 0:51:24) [86%] : \r\nJo\u00ebl fils \u00e7a fait des ann\u00e9es que les d\u00e9mocrates tape dur hein sur sur Donald Trump et pourtant ben le constat, c'est celui que nous rappelait Rapha\u00ebl dans Grand et et et Gabriel Ash aussi c'est que Trump n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi puissant et influent qu'aujourd'hui est ce que ce n'est pas le signe qu'il y a une strat\u00e9gie qui ne fonctionne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:51:24 > 0:52:52) [86%] : \r\nAlors moi je pense d\u00e9j\u00e0 au en terme de de sondages je crois pas que Trump et o\u00f9 six populaire que soit \u00e7a, je crois qu'il est aux alentours de 40 pourcent de d'approbation, donc c'est pas forc\u00e9ment le cas que il est super populaire, il est renforc\u00e9, au contraire, il s'est fait tellement d'ennemis depuis ce de ce d\u00e9but de pr\u00e9sidence que je suis pas forc\u00e9ment s\u00fbr que qu'ils soient renforc\u00e9s aujourd'hui plus qu'hier, par contre c'est vrai que moi je comprends personnellement pas la strat\u00e9gie de Nancy, Pologne et la que de de la Chambre des repr\u00e9sentants, avec sa strat\u00e9gie de impeachment, elle, elle ne elle n'encourage pas ses coll\u00e8gues d\u00e9mocrates elle dit attention jusqu'\u00e0 indiquer donc mon titre, elle dit je ma\u00eetrise Masserey TJ, ne vous inqui\u00e9tez pas, mais on conna\u00eet pas vraiment la strat\u00e9gie, c'est compliqu\u00e9, donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de savoir, en fait ce qui se passe dans la t\u00eate de \u00e7a, ce qui est s\u00fbr c'est que Trump essaie de diaboliser la fameuse Squad donc il essaye de D 2 d\u00e9j\u00e0 de diviser, Nancy Pelosi, avec ses coll\u00e8gues femmes, il essaie de lait d\u00e9peindre comme des femmes radicalis\u00e9es, il a rat\u00e9 il y am\u00e9ricains dire mais, etc, et donc \u00e7a, il faut surtout pas jouer ce jeu- l\u00e0, parce que, parce qu'au contraire, et si, par exemple cette femme elle discours rafra\u00eechissant elle un discours authentique, elle, elle repr\u00e9sente aussi une alternative \u00e0 la communication de trempe que je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:52:52 > 0:54:16) [89%] : \r\nGabriel Ash, d'abord, je veux dire que c'est je, je, je, j'ai pas dit que tremp\u00e9 populaire je crois que c'est \u00e7a, pas seulement la poupe la popularit\u00e9 qui fait les \u00e9lections dans un \u00e9lection o\u00f9 il aura beaucoup plus d'argent, double peut-\u00eatre que la premi\u00e8re fois, il sera un candidat beaucoup plus fort avec toute la la gravitation de l'Office qui vient avec, c'est tout, il est pas populaire, c'est \u00e7a, je suis d'accord je vais dire au sujet de impeachment je crois que c'est tr\u00e8s important de de faire la diff\u00e9rence, sujet de l'imp\u00f4t l'impeachment sur quoi on attaque Trump la strat\u00e9gie de de Pelosi a \u00e9t\u00e9 et de de toute le parti d\u00e9mocratique \u00e9tait d'attaquer Trump avec toute une s\u00e9rie de 2, l\u00e9gal tr\u00e8s tr\u00e8s minutieux que personne ne s'int\u00e9resse au en dehors de Washington, il faut quand on parle maintenant d'attaquer 30 un un pitch me sur la question de son racisme de, de, de vraiment se positionner dans une position de, de, de, de leader de de mener l'opinion publique sur le sujet de son racisme sur le sujet de sa violence, l\u00e0 c'est quelque chose qui, qui qui vont se battre pour le lac et les et la strat\u00e9gie qui \u00e9tait jusqu'aujourd'hui qui \u00e9t\u00e9 vraiment d'attendre que quelqu'un de du FBI va nous donner quelque chose assez pour qu'on peut se de s'en d\u00e9barrasser, \u00e7a a pas march\u00e9 et c'est c'est normal que \u00e7a prend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:54:16 > 0:54:41) [89%] : \r\nVoil\u00e0 la strat\u00e9gie \u00e0 adopter face \u00e0 Trump, c'est un de ces nombreux sujets on le rappelle, qui divise le camp d\u00e9mocrate, on rappelle que le d\u00e9bat entre candidats d\u00e9mocrates \u00e0 la primaire, ce sera cette nuit notamment avec Jobs Hayden et Kamala Harris sur sc\u00e8ne, ce sera vers 2 heures du matin sur CNN pour ce celles que \u00e7a int\u00e9resse, merci en tout cas, Daniel Warner Gabrielle H Jo\u00ebl fils avoue \u00e9galement Rapha\u00ebl Grand depuis Washington et bonne soir\u00e9e et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:43 > 0:54:46) [92%] : \r\nForum Esther, Coco Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:54:48 > 0:55:15) [89%] : \r\nEn Suisse romande, les plaquettes de rue qui porte le nom d'une femme sont une denr\u00e9e rare, seuls 5 \u00e0 7 pourcent d'entre elles nord des personnalit\u00e9s f\u00e9minines qui ont marqu\u00e9 l'histoire forum vous propose donc de retracer le parcours de 5 femmes c\u00e9l\u00e8bres dans 5 villes de Suisse, ce soir on se penche sur le destin de Marguerite va aider, du nom d'une foraine de Bienne, propri\u00e9taire du 1er grand 8 de Suisse Tania Zaz Pinard a rencontr\u00e9 Anne-Val\u00e9rie Zuber it's, historienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:55:15 > 0:55:30) [92%] : \r\nBonsoir Anne-Val\u00e9rie Zuber bonsoir, alors vous \u00eates historien et vous travaillez au nouveau mus\u00e9e \u00e0 Bienne, vous allez nous parler de de Marguerite d'AOM-Air elle a donn\u00e9 son son nom \u00e0 une rue \u00e0 Bienne, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 c'est qui cet Marguerite Vadao.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:55:30 > 0:55:41) [93%] : \r\nAlors c'\u00e9tait une foraine qui poss\u00e9dait un grand 8 et qui faisait la tourn\u00e9e des places foraine de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:55:41 > 0:55:46) [90%] : \r\nElle est n\u00e9e, elle est n\u00e9e en 1882 ans, elle arrive un peu plus tard \u00e0 Bienne, elle est pas \u00e0 Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:55:46 > 0:56:00) [91%] : \r\nNon, en fait, elle est n\u00e9e dans une famille de forains, son p\u00e8re, il avait une collection de figures de cire et puis sa m\u00e8re, elle \u00e9tait acrobate et ils arrivent \u00e0 Bienne, quand elle est encore enfants, donc elle a fait ses classes \u00e0 Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:56:01 > 0:56:06) [84%] : \r\nInquiets et puis du coup comment elle monte ce fonds comment elle devient foraine c'est quelque chose de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:56:06 > 0:56:31) [89%] : \r\nAlors je pense que \u00e7a va mieux, auquel elle \u00e9tait attach\u00e9e, d'une part, m\u00eame si il y a certaines sources qui disent qui elle aurait bien voulu faire des \u00e9tudes de m\u00e9decine, mais que son p\u00e8re s'y opposer, apr\u00e8s elle s'est int\u00e9ress\u00e9 d'abord au cin\u00e9ma qui \u00e9tait tr\u00e8s une nouvelle technologie \u00e0 l'\u00e9poque et puis finalement elle a \u00e9pous\u00e9 un dompteur Piel, elle est toujours rest\u00e9e en fait dans ce milieu-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:56:31 > 0:56:36) [86%] : \r\nEn tout cas, \u00e7a lui a r\u00e9ussi un parce qu'\u00e0 Bienne, on l'appelait Madame ou la reine des forains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:56:36 > 0:57:19) [84%] : \r\nElle alors en fait, elle, elle se faisait appeler Madame h\u00e9, s'elle \u00e9tait vraiment \u00e0 la t\u00eate en fait d'un d'un empire assez lucratif de de d'attraction de de carrousel, en fait, elle avait ce grand 8, qui \u00e9tait tr\u00e8s connu qui \u00e9tait le remier grand 8 de Suisse exactement oui a elle a command\u00e9 en Allemagne l'affaire et puis c'\u00e9tait vraiment une grosse attraction apparemment le couple poss\u00e9dait aussi les premi\u00e8res autos tamponneuses de Suisse, donc voil\u00e0 il comme ils \u00e9taient connus en fait de toutes les, les, les places foraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:57:19 > 0:57:27) [89%] : \r\nEt on a une indication un peu sur le caract\u00e8re de cette Marguerite Bays where, on est dans foraine, on peut imaginer qu'elle avait du caract\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:57:28 > 0:58:03) [91%] : \r\nAlors apparemment, c'\u00e9tait une femme de poigne, a quand m\u00eame dirig\u00e9 en fait aussi son son entreprise pendant presque 30 ans apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de son mari, donc l\u00e0 elle a dirig\u00e9 sa toute seule, ce qui est pas une \u00e9vidence pour une femme \u00e0 l'\u00e9poque et c'\u00e9tait vraiment quelqu'un qui, qui est rest\u00e9 dans les m\u00e9moires comme quelqu'un d'assez excentriques qui portait toujours un chapeau qui justement se faisait appeler Madame et qui parlaient en en reportage avec c'est c'est client ou en fran\u00e7ais, donc vraiment une personnalit\u00e9 qui a marqu\u00e9 les esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:58:03 > 0:58:13) [82%] : \r\nMais parce qu'elle a tenu cette entreprise que c'\u00e9tait une vraie entreprise il y a plusieurs employ\u00e9es qui travaillait pour elle dans la avec ses ces attractions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:58:13 > 0:58:37) [85%] : \r\nOui, alors c'est s\u00fbr qu'elle qu'elle faisait pas \u00e7a toute seule, \u00e7a demande du personnel pour monter, d\u00e9monter partir en tourn\u00e9e cette ann\u00e9e tourn\u00e9es qui d\u00e9marrait au carnaval \u00e0 Bienne et puis qui se termine, qui se terminait pardon ou de ces pas m\u00e9rite \u00e0 Berne, donc, de mars \u00e0 novembre, en fait, ils \u00e9taient sur les routes et il s'arr\u00eatait dans au moins 10 villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:58:37 > 0:58:49) [84%] : \r\nEt \u00e7a, chaque ann\u00e9e, chacun nous donc elle \u00e9tait doit \u00eatre c'\u00e9tait une donc une vraie femme d'affaires, on peut le dire, oui quel bras, pas mal d'argent finalement, c'est assez rentable ces ces attractions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:58:49 > 0:59:18) [92%] : \r\nAlors oui, en tout cas je pense qu'elle a r\u00e9ussi \u00e0 se construire une situation assez confortable avec \u00e7a fallait aussi avoir des fonds pour acheter ces attractions pour les entretenir et puis au moment de son d\u00e9c\u00e8s, il y a aussi eu un h\u00e9ritage assez consid\u00e9rable mais qui est aussi due \u00e0 la vente de ces attractions donc je pensais pas non plus quelqu'un qui roulait sur l'or ou ou qui qui \u00e9tait une v\u00e9ritable bourgeoise, hein, \u00e7a c'est c'est vraiment, c'est plut\u00f4t du niveau des commer\u00e7ants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:59:18 > 0:59:26) [90%] : \r\nParce que il y a une petite anecdote, c'est qu'elle avait d\u00fb son grand 8 en tout cas, c'\u00e9tait de la bonne qualit\u00e9, hein, il y a jamais eu d'incidents durant toutes ces ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:26 > 0:59:43) [93%] : \r\nNon, exactement, alors c'\u00e9tait probablement aussi quelqu'un qui veille vraiment strictement \u00e0 ce que la s\u00e9curit\u00e9 soit respect\u00e9e et effectivement sur les plus de 30 ann\u00e9es d'exploitation de cette attraction, il y a jamais eu un seul accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:59:43 > 0:59:51) [85%] : \r\nCe que son statut d'foraine en fait elle assumer vraiment jusqu'au bout, en plus elle s'arr\u00eat\u00e9e tr\u00e8s peu de temps \u00e0 apr\u00e8s sa mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:51 > 1:00:07) [90%] : \r\nOui, alors elle a, elle a la derni\u00e8re fois qu'elle a mont\u00e9 ce grand 8, c'\u00e9tait \u00e0 la braderie \u00e0 Bienne, donc \u00e7a c'est au mois de juin, en 1968 \u00e0 ce moment-l\u00e0, elle habitait quand m\u00eame dans une maison \u00e0 la rue du d\u00e9barcad\u00e8re \u00e0 Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:00:07 > 1:00:10) [78%] : \r\nM\u00eame si elle fait 4, \u00e7a lui fait 80 plus de 85 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:10 > 1:00:30) [89%] : \r\nOui, exactement, et ensuite, en fait, elle vend la maison 69 et puis elle, elle s'installe \u00e0 nouveau dans une roulotte, un Nidau, donc juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, en fait, et c'est l\u00e0 qu'elle passera les derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie dans une roulotte exactement, puis elle d\u00e9c\u00e8de Vern, 90 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:00:30 > 1:00:39) [84%] : \r\nEt la voil\u00e0, au moment de son d\u00e9c\u00e8s, en 1972 la s'ouvre un peu une bataille pour son h\u00e9ritage, vous parlez dans l'h\u00e9ritage assez cons\u00e9quent finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:39 > 1:02:11) [89%] : \r\nOui, alors il y avait un 1000000 et demi d'h\u00e9ritage et elle, elle n'avait pas d'enfant et donc au moment de son d\u00e9c\u00e8s, il y a le chef de la police de l'\u00e9poque qui a revendiqu\u00e9 avoir droit \u00e0 une partie de l'h\u00e9ritage, il avait sign\u00e9 un contrat et puis il y a un de ses employ\u00e9es qui lui est-ce nomm\u00e9s dans le testament s'ouvre une un proc\u00e8s en fait et au cours du proc\u00e8s, vu qu'il y a des appels \u00e0 t\u00e9moins, enfin, \u00e7a fait un peu parl\u00e9 et l\u00e0 il y a d'autres h\u00e9ritiers qui commencent \u00e0 s'annoncer parce que son nom de jeune fille c'est Balanda et il y en a en Allemagne, en Belgique, et notamment un funambule liste aux \u00c9tats-Unis Karl Balanda qui arrive \u00e0 Bienne, tout d'un coup pour l'h\u00e9ritage, alors je pense pas qu'il est arriv\u00e9 physiquement, mais en tout cas, il a, il a demand\u00e9 une part en disant qu'il \u00e9tait le neveu, finalement il dispara\u00eet un peu du paysage, parce qu'il a les funambules, il a un accident, il tombe et donc voil\u00e0 il d\u00e9c\u00e8de \u00e0 son tour, donc il n'est plus candidat pour pour cet h\u00e9ritage sa seul ces territoires, cette histoire d'h\u00e9ritage, alors \u00e7a se solde par un accord entre que Nick et l'ancienne employ\u00e9e de Marguerite Bays were o\u00f9, en fait, ils se partagent cette somme pour d\u00e9part de 9 et hein donc 9 90 pourcent pour que Nick et 10 pourcent pour l'ancienne employ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:02:11 > 1:02:16) [93%] : \r\nEt donc voil\u00e0 on donne son nom \u00e0 une rue, elle a vraiment marqu\u00e9 la ville de Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:02:17 > 1:02:48) [89%] : \r\nBen j'en tout cas c'est quelqu'un qui a, qui a marqu\u00e9 les esprits, qui est rest\u00e9 dans les m\u00e9moires, l\u00e0 aussi, une n\u00e9crologie dans les annales, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s rare pour une femme, et puis donc au moment o\u00f9 en fait il y a eu ce nouveau quartier qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 le monsieur qui, il y avait de nouvelles rues qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, et l\u00e0, on a d\u00e9cid\u00e9 de donner les personnes de l'\u00e9poque ont d\u00e9cid\u00e9 de nommer ses rues dont une rue au nom de marque rythmique d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:02:48 > 1:02:56) [85%] : \r\nMerci beaucoup, Anne-Val\u00e9rie d'Hubert, d'\u00eatre venu nous parler de de Marguerite 20 et d'avoir une foraine c\u00e9l\u00e8bres en ville de Bienne fin de soir\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:57 > 1:03:14) [88%] : \r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Anne-Val\u00e9rie Zuber, interview\u00e9 par Tania Sazpinar et demain, nous poursuivons notre s\u00e9rie les femmes dans la rue, on poursuit avec Ad\u00e8le Dafri sculpte petite sculptrice fribourgeoise qui a travaill\u00e9 sous le pseudonyme masculin Marcello et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:16 > 1:03:38) [94%] : \r\nDemain, pour la f\u00eate nationale, les conditions s'annoncent bonnes jusqu'en fin d'apr\u00e8s- midi, le matin, le soleil brillera et les temp\u00e9ratures seront de 13 degr\u00e9s au lever du jour, l'apr\u00e8s- midi des cumulus se formeront sur les cr\u00eates, on attend des perturbations en soir\u00e9e et durant la nuit de demain \u00e0 vendredi, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s bon pour les feux du premier route les maxima atteindront 26 degr\u00e9s sur le plateau et 28 degr\u00e9s en Valais central.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:40 > 1:03:44) [98%] : \r\nComment info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:44 > 1:04:00) [89%] : \r\nDes bouchons, des attentisme en sont signal\u00e9s dans la descente du toboggan de Ch\u00e2tel-Saint-Denis en direction du Valais sur la Une, Lausanne, Gen\u00e8ve, entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et l'aire de repos de cinq en direction de Gen\u00e8ve et sur le contournement de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'approche du tunnel de Vernier en direction de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:02 > 1:04:18) [86%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9dition de forum, merci \u00e0 tous de l'avoir suivi demain, nous vous proposons un forum sp\u00e9cial \u00e0 l'occasion du premier route Renaud Malik Emmanuel du TAS seront en Direct de la F\u00eate des Vignerons avec leur invit\u00e9 et macho, c'est une excellente soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:18 > 1:04:25) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:28:07Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908857205", "summary": "Duplex Del\u00e9mont : itw Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC.", "id": "1857695", "visualGeographicals": ["DELEMONT"], "visualPersons": ["JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1908857206", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw David von Ritter, directeur de cr\u00e9ation et fondateur de l'agence de publicit\u00e9 Cavalcade.", "id": "1857696", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908857207", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Fran\u00e7ois Gabella, vice-pr\u00e9sident de Swissmem.", "id": "1857697", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1908857208", "summary": "Itw Marc Laperrouza, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialiste de la Chine.", "id": "1857698", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908857209", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Joelle Fiss, experte en droits humains, Gabriel Ash, interpr\u00e8te et blogueur, et Daniel Warner, politologue.", "id": "1857699", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908857228", "summary": "Itw Anne-Val\u00e9rie Zuber, historienne.", "id": "1857718", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GRAND, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1793300", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051215", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-33CD0631-0608-47B5-82D7-3F938F620840", "internalArchiveId": "33CD0631-0608-47B5-82D7-3F938F620840", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Le Valais malade de ses routes?", "publicationDate": "2019-07-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kamerzin, Sydney ;Dessimoz, C\u00e9line\r\nD\u00e9bat entre Sidney Kamerzin, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil valaisan, C\u00e9line Dessimoz, d\u00e9put\u00e9e verte, et Patrick Eperon, sp\u00e9cialiste des transports au Centre Patronal vaudois.\r\n\r\nLe d\u00e9bat - Le Valais malade de ses routes?     \r\nA 18h30, c'est notre grand d\u00e9bat: \"Le Valais malade de ses routes?\" Renaud Malik, c'est \u00e0 vous...\r\n... Et \u00e9coutez bien d'abord ce chiffre: \r\nUn milliard et demi de francs seraient n\u00e9cessaires rien que pour remettre en \u00e9tat l'ensemble du r\u00e9seau routier valaisan.\r\nCe r\u00e9seau, on l'a parfois d\u00e9crit comme vieillissant, surdimensionn\u00e9... \r\nIl est surtout tr\u00e8s co\u00fbteux \u00e0 entretenir, trop co\u00fbteux peut-\u00eatre pour un canton comme celui-l\u00e0.\r\nOn va d\u00e9battre ce soir de ce dossier tr\u00e8s sensible politiquement...\r\nMais d'abord, je vous propose qu'on s'arr\u00eate sur un exemple embl\u00e9matique, et qui pr\u00e9occupe les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et cantonales: celui du viaduc de Riddes, dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne... Yves Terrani, vous \u00eates l'un de nos correspondants en Valais... Dites-nous quel est le probl\u00e8me avec ce viaduc! \r\n. Il est fortement d\u00e9grad\u00e9. Au point que depuis le 8 juillet dernier, toute circulation y est interdite aux v\u00e9hicules de plus de 3,5 tonnes. L'infrastructure est en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat. \u00abPas au point cependant de devoir d\u00e9monter le pont demain\u00bb, nous a confi\u00e9 ce matin Vincent Pellissier, le chef du Service valaisan de la mobilit\u00e9.\r\n*** Et aujourd'hui Yves une r\u00e9union de travail \u00e9tait pr\u00e9vue entre le canton et l'Office f\u00e9d\u00e9rale des routes \u00e0 propos, justement, de ce viaduc.\r\n. Au terme de laquelle il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de maintenir les restrictions de circulation. Il faut savoir que les investigations devant permettre d'\u00e9tablir l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts ont \u00e9t\u00e9 ralenties, le caisson du pont ayant laiss\u00e9 appara\u00eetre des traces d'amiante.\r\n*** On ne sait donc toujours pas, Yves, s'il faut r\u00e9parer le viaduc ou le raser avant de le reconstruire. Quel est le probl\u00e8me? C'est l'argent? \r\n. Entre autres. R\u00e9nover le viaduc de Riddes co\u00fbterait 80 millions. Le reconstruire plut\u00f4t 100, selon le Service cantonal de la mobilit\u00e9. 35% \u00e0 charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans les deux cas. Mais la question est surtout philosophique. Ce viaduc est obsol\u00e8te. Faut-il, d\u00e8s lors, refaire \u00e0 l'identique aujourd'hui un pont qui date des ann\u00e9es 60 et que d'aucuns, en Valais, qualifient pr\u00e9cis\u00e9ment de \u00abtotem du pass\u00e9\u00bb? \u00abOn doit s'interroger\u00bb, estime Vincent Pellissier.\r\nEt on est l\u00e0 pour \u00e7a justement! Trois invit\u00e9s nous ont rejoint: Sydney Kamerzin, d\u00e9put\u00e9 PDC au grand conseil valaisan... C\u00e9line Dessimoz, d\u00e9put\u00e9e verte... et Patrick Eperon, sp\u00e9cialiste des transports au centre patronal vaudois...\r\nBonsoir \u00e0 vous!!\r\n \"Totem du pass\u00e9\", @c\u00e9line dessimoz, vous partagez cette vision-l\u00e0?\r\n@sydney kamerzin \u00e7a a vraiment du sens d'engloutir 80 ou 100 millions pour refaire un ouvrage comme celui-l\u00e0?\r\n@c\u00e9line dessimoz On sait qu'il y a le projet d'installer une zone commerciale dans cette partie de la plaine du Rh\u00f4ne, \u00e7a change un peu la donne? \r\n@sydney kammerzin \u00e7a peut plaider en faveur de la r\u00e9novation de ce viaduc... Mais disons, est-ce qu'on n'est pas un peu dans les vieux r\u00e9flexes, l\u00e0? Construire des centres commerciaux, avec des autoroutes pour y acc\u00e9der... On doit pas sortir de ce mod\u00e8le-l\u00e0, aujourd'hui?\r\n@yves terrani vous vous \u00eates entretenu, vous avec l'ing\u00e9nieur cantonal... vincent p\u00e9lissier... c'est quoi l'option qu'il privil\u00e9gie, lui? \r\n. On ne r\u00e9pare pas l'actuel viaduc. On ne le reconstruit pas non plus \u00e0 l'identique. On fait plus simple. Un petit ouvrage de franchissement de la voie de chemin de fer et de l'A9 avec des embranchements pour cette autoroute. Ce qui devrait se r\u00e9v\u00e9ler en outre moins co\u00fbteux, selon plusieurs sp\u00e9cialistes.\r\n@patrick eperon on va pas entrer dans le d\u00e9tail du dossier... Mais on sait qu'il y en a pas mal de ces grands ouvrages des ann\u00e9es 60 ou 70 qui sont en mauvais \u00e9tat aujourd'hui... On doit pas forc\u00e9ment tous les garder ou les reconstruire \u00e0 l'identique? \r\nSi on s'est arr\u00eat\u00e9 sur l'exemple du viaduc de Riddes, c'est parce que c'est un peu le symbole de l'\u00e9tat critique du r\u00e9seau routier valaisan. On donnait tout \u00e0 l'heure ce chiffre\u00a0: il faudrait un milliard et demi de francs rien que pour remettre ce r\u00e9seau en \u00e9tat. Yves Terrani, il y a un vrai probl\u00e8me de financement aujourd'hui!!\r\n. Tout simplement parce qu'en Valais. mais pas que dans ce canton d'ailleurs. on continue \u00e0 construire de nouvelles routes, de nouvelles art\u00e8res. \u00e0 ce titre, le Parlement valaisan se montre d'ailleurs assez g\u00e9n\u00e9reux. On construit par exemple actuellement un tunnel de contournement du village bas-valaisan des Evouettes. Il sera achev\u00e9 en 2023 et co\u00fbtera quelque 130 millions de francs. \u00abOr, on n'a pas le premier franc pour l'entretenir ensuite\u00bb, nous a confi\u00e9, un brin ironique, une source interne de l'Etat du Valais. Et les exemples tels que celui-ci sont foison.\r\n*** Et \u00e7a, \u00e7a n'arrange pas les affaires de l'ing\u00e9nieur cantonal...\r\n. Sans parler du fameux milliard et demi, il lui manque en effet 10 millions les bonnes ann\u00e9es, 25 les mauvaises, pour entretenir correctement le r\u00e9seau routier cantonal. Et on parle l\u00e0 de l'existant. Il faut donc dire que plus on continue \u00e0 construire, plus il manquera d'argent si les fonds allou\u00e9s \u00e0 l'entretien ne sont pas revus \u00e0 la hausse. Or ils ont plut\u00f4t tendance \u00e0 \u00eatre revus \u00e0 la baisse. On devrait conna\u00eetre prochainement l'allure du budget 2020 dans ce registre. Je vous fiche mon billet que la situation sera p\u00e9jor\u00e9e.\r\n@Sydney Kamerzin, les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9pensent pour des nouvelles infrastructures alors que le canton n'a m\u00eame pas les moyens d'entretenir ce qui existe... C'est pas terrible, \u00e7a!!\r\n@sydney kammerzin, vous \u00eates PDC, install\u00e9 \u00e0 Sierre... Si je regarde le programme du PDC sierrois, je lis cette proposition: \"soutenir le projet de route de contournement est-ouest de Sierre\"... Comment on peut trouver l'argent pour financer les routes existantes si on finance ce genre de projets????\r\n@c\u00e9line dessimoz less d\u00e9put\u00e9s veulent un peu le beurre et l'argent du beurre?\r\n@patrick eperon est ce qu'il faudrait pas arr\u00eater de construire de nouvelles infrastructures pour d\u00e9gager de l'argent pour l'entretien du r\u00e9seau? \r\n@sydney kamerzin: je reviens encore avec ce chiffre... Rien que pour remettre en \u00e9tat l'ensemble du r\u00e9seau existant, il faut un milliard et demi de francs... on le trouve o\u00f9, cet argent?\r\n@c\u00e9line dessimoz? C'est r\u00e9aliste, \u00e7a? \r\nSoit il n'y a pas assez d'argent... soit il y a trop de routes! Et justement, le projet du conseil d'Etat valaisan, c'est de redimensionner le r\u00e9seau routier... \u00e7a fait partie de sa strat\u00e9gie de mobilit\u00e9 pour 2040... On n'y \u00e9chappera pas?\r\n@c\u00e9line dessimoz\r\n@patrick eperon, r\u00e9duire la taille du r\u00e9seau routier, in\u00e9vitable dans ce cas pr\u00e9cis?\r\n@sydney kamerzin\r\nLe Valais a un probl\u00e8me avec ses routes... Mais est-ce que c'est un probl\u00e8me strictement valaisan?\r\n@eperon\r\n@c\u00e9line dessimoz ce roestigraben vous l'expliquez comment? \r\nLe roestigraben routier... des infrastructures routi\u00e8res en plus mauvais \u00e9tat de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine... Comme quoi le Valais n'est peut-\u00eatre pas un cas isol\u00e9. \r\nMerci, Patrick Eperon du centre patronal, C\u00e9line Dessimoz d\u00e9put\u00e9e verte, Sydney Kamerzin du PDC... et merci \u00e0 vous yves terrani, correspondant en Valais. Bonne soir\u00e9e! \r\n*******VIRGULE********", "durationSec": 1015, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10589105", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Le Valais malade de ses routes? / FOR_2019-07-30T18:02:00_debat", "Forum du 30.07.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Sidney Kamerzin, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil valaisan, C\u00e9line Dessimoz, d\u00e9put\u00e9e verte, et Patrick Eperon, sp\u00e9cialiste des transports au Centre Patronal vaudois."], "variantIds": ["ece-10589105"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:28Z", "speechToTexts": ["05.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [91%] :\r\nLors de notre grand d\u00e9bat Le Valais, malade de ses routes Renaud Malik, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [96%] :\r\n\u00e9coutez bien, d'abord ce chiffre : un milliard et demi de francs seraient n\u00e9cessaires rien que pour remettre en \u00e9tat l'ensemble du r\u00e9seau routier valaisan ce r\u00e9seau, on l'a parfois d\u00e9crit comme vieillissant surdimensionn\u00e9, il est surtout tr\u00e8s co\u00fbteux \u00e0 entretenir trop co\u00fbteux, peut-\u00eatre pour un canton comme celui -l\u00e0 on va d\u00e9battre ce soir de ce dossier tr\u00e8s sensible politiquement, mais d'abord je vous propose qu'on s'arr\u00eate sur un exemple embl\u00e9matique qui pr\u00e9occupe les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et cantonales celui du viaduc de riz dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, Yves Terrani, vous \u00eates l'un de nos correspondants en Valais : Dites -nous quel est le probl\u00e8me avec ce viaduc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [93%] :\r\nEh bien, il est fortement d\u00e9grad\u00e9 au point que, depuis le 8 juillet dernier toute circulation y est interdite aux v\u00e9hicules de plus de 3 tonnes et demi l'infrastructure est en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, pas au point cependant de devoir d\u00e9monter le pont demain, nous a confi\u00e9 ce matin, Vincent Pellissier, le chef du service valaisan de la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [92%] :\r\nEt aujourd'hui, il y avait une r\u00e9union qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu justement entre l'offre ou l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes et le canton \u00e0 propos de ce viaduc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [98%] :\r\nAu terme de laquelle il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de maintenir les restrictions de circulation, il faut savoir que les investigations devant permettre d'\u00e9tablir l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts ont \u00e9t\u00e9 ralenties le caisson du pont ayant laiss\u00e9 appara\u00eetre des traces d'amiante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [95%] :\r\nAlors on ne sait pas Yves s'il faut r\u00e9parer le viaduc ou bien le raser et le reconstruire ensuite c'est quoi le le principal probl\u00e8me c'est l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [94%] :\r\nEh bien, entre autres, r\u00e9nover le viaduc de Riddes, co\u00fbterait 80 millions le reconstruire plut\u00f4t 100 selon le Service cantonal de la mobilit\u00e9 35 pourcent, \u00e0 charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans les 2 cas, mais la question est surtout philosophique, ce viaduc est obsol\u00e8te, faut -il d\u00e8s lors refaire \u00e0 l'identique aujourd'hui un pont qui date des ann\u00e9es 60 et que d'aucuns en Valais qualifient pr\u00e9cis\u00e9ment de totem du pass\u00e9, on doit s'interroger, estime Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [94%] :\r\nPolicier on est l\u00e0 pour \u00e7a justement pour s'interroger pour d\u00e9battre et pour philosopher pourquoi pas 3 invit\u00e9s nous ont rejoint, Sydney Kamerzin, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil valaisan, C\u00e9line Dessimoz, d\u00e9put\u00e9e verte et Patrick Eperon sp\u00e9cialiste des transports au centre patronal Vaudois bonsoir \u00e0 vous, bonsoir alors totem du pass\u00e9 C\u00e9line Dessimoz c'est ce que dit visiblement l'ing\u00e9nieur cantonal \u00e0 propos de ce viaduc de Riddes, ce que c'est votre vision \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [93%] :\r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 viaduc a \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 l'autoroute A9, s'arr\u00eater, aride, effectivement, on peut se poser la question de savoir s'il s'viaduc a encore du sens, aujourd'hui il y a une sortie d'autoroute 4 kilom\u00e8tres avant il y en a une, 10 kilom\u00e8tres apr\u00e8s, on peut aussi se poser la question Riddes draine un bassin de population qui n'est pas \u00e9norme donc est -ce que \u00e7a encore du sens aujourd'hui d'avoir un para\u00eetrait -il le l'\u00e9changeur autoroutier le plus grand de Suisse aride, personnellement je je suis pas convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [85%] :\r\nEt vous, @sydney Kamerzin, est ce que vous pensez que \u00e7a a du sens, d'investir 8 ans millions 100 millions pour un ouvrage comme celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [94%] :\r\nBah, \u00e9coutez, je crois que, au-del\u00e0 de la question vraiment du viaduc de rides, il faut se poser la question des infrastructures existantes, vous l'avez dit, un milliard et demi pour remettre en \u00e9tat tout le r\u00e9seau valaisan de 1800 kilom\u00e8tre de route c'est un tiers du r\u00e9seau qui doit \u00eatre fait, \u00e7a c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 600 kilom\u00e8tres o\u00f9 vraiment assaini et c'est la question g\u00e9n\u00e9rale qu'il faut se poser aujourd'hui comment faire, comment trouver les moyens d'assainir de r\u00e9tablir, de remettre en \u00e9tat tout le r\u00e9seau routier valaisan, c'est \u00e7a la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [87%] :\r\nParce que c'est la caisse du la question g\u00e9n\u00e9rale est est assez est assez int\u00e9ressante, mais, mais, sur ce point pr\u00e9cis, qu'est ce qu'on fait de ce de ce vieux viaduc alors bien avoir une id\u00e9e l\u00e0- dessus quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, alors il y a un endroit quand m\u00eame strat\u00e9gique et \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait absolument n\u00e9cessaire aujourd'hui, on a le probl\u00e8me aujourd'hui, effectivement, c'est ce montant de 200 millions 100 millions c'est quasiment 2 fois le budget annuel des investissements et du fonctionnement des des routes cantonales valaisannes alors rien question de proportionnalit\u00e9, aujourd'hui on peut vivre avec, hormis les poids lourds, donc je crois qu'il on est pas dans l'urgence de r\u00e9tablir ce viaduc, aujourd'hui on peut vivre avec ce ce trafic \u00e0 2 sans les poids lourds et puis c'est une d\u00e9cision qui doit \u00eatre prendra qui doit \u00eatre prise \u00e0 moyen terme, je crois qu'on est pas oblig\u00e9 de prendre cette d\u00e9cision imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [94%] :\r\nYves Terrani vous \u00eates entretenu vous avec avec l'ing\u00e9nieur cantonal Vincent Pellissier c'est quoi l'option qu'il privil\u00e9gie lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [91%] :\r\nEn tout cas, il a une id\u00e9e, on ne r\u00e9pare pas l'actuel viaduc quand le reconstruit pas non plus \u00e0 l'identique en fait plus simple : un petit ouvrage de franchissement de la voie de chemin de fer et de l'A9 avec des embranchements pour cette autoroute, ce qui devrait se r\u00e9v\u00e9ler en outre moins co\u00fbteux, selon plusieurs sp\u00e9cialistes et puis on peut peut-\u00eatre ajouter renom que ce viaduc de rides, il est finalement utilis\u00e9 par 10000 v\u00e9hicules 200 pas longtemps de poids lourds, c'est peu, c'est en tout cas moi que la route qui conduit de Sion \u00e0 sa vieillesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [90%] :\r\nAlors Patrick Eperon va pas forc\u00e9ment entrer dans le dans le d\u00e9tail du dossier, mais on sait qu'il y en a pas mal de ces grands ouvrages des ann\u00e9es 60 ou 70 qui sont en mauvais \u00e9tat, aujourd'hui peut-\u00eatre pas dans l'\u00e9tat du pont de G\u00eanes, mais enfin c'est pas fameux, quand m\u00eame, qu'est ce qu'on fait de ce qu'on doit forc\u00e9ment tous les garder, on les reconstruit qu'est ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:05) [92%] :\r\nAlors c'est vrai que le cas du viaduc de Riddes, c'est pas une Valaisanne, entre guillemets, c'est un cas qui est embl\u00e9matique d'une situation de sous- investissement de sous- investissements, notamment dans l'entretien d'une grande partie du r\u00e9seau des routes cantonales il y a quelques ann\u00e9es, la la F\u00e9d\u00e9ration Infra, qui regroupe les constructeurs de routes avait signal\u00e9 qu'\u00e0 peu pr\u00e8s un tiers du r\u00e9seau de l'ensemble des routes cantonales de Suisse devrait \u00eatre refaite \u00e0 moyen terme, \u00e7a repr\u00e9sente \u00e9videmment des sommes consid\u00e9rables, \u00e7a repr\u00e9sente 6000 kilom\u00e8tres de routes pour toute la Suisse, donc le cas de Riddes c'est un exemple d'actualit\u00e9 criante, mais c'est pas un cas isol\u00e9 et on doit donc prendre en compte la question de base : comment financer le r\u00e9seau des routes cantonales puisque essentiellement comme je l'ai bien compris le viaduc de Riddes d'abord la primeur r\u00e8gles \u00e0 propri\u00e9t\u00e9 du canton du Valais, pour ce qui concerne le r\u00e9seau des routes nationales des autoroutes pour faire plus simple, la le peuple et les cantons accepter le fond fortin en d\u00e9but 2017 il y a donc l\u00e0 suffisamment d'argent pour assurer dans la dur\u00e9e, l'entretien du r\u00e9seau autoroutier suisse m\u00eame de certains ouvrages qui sont dans un \u00e9tat assez critique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [95%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a vaut peut-\u00eatre au au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais en Valais Yves Terrani il y a aujourd'hui un vrai probl\u00e8me avec le financement du r\u00e9seau routier oui h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [93%] :\r\nTout simplement parce qu'en Valais, mais pas dans ce canton, d'ailleurs, on continue \u00e0 construire de nouvelles routes de nouvelles art\u00e8res des ouvrages d'Arras, titre le Parlement valaisan se montre d'ailleurs assez g\u00e9n\u00e9reux, on construit par exemple actuellement un tunnel de contournement du village bah valaisan des et vous \u00eates il sera achev\u00e9 en 2023 et co\u00fbtera quelque 130 millions de francs, or on n'a pas le premier franc pour l'entretenir, ensuite, nous a confi\u00e9 un brin ironique, une source interne de l'\u00c9tat du Valais, les exemples tels que celui -ci sont foison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [95%] :\r\nSydney Kamerzin \u00e7a c'est un probl\u00e8me \u00e7a on continue \u00e0 construire et \u00e0 voter de nouvelles infrastructures alors qu'on n'a m\u00eame pas forc\u00e9ment les moyens pour entretenir l'existant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:20) [89%] :\r\nEffectivement, et \u00e7a c'est vraiment une d\u00e9cision et une option politique aujourd'hui \u00e0 ce qu'on veut construire des nouvelles routes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 effectivement pris par les d\u00e9put\u00e9s, dont je fais partie aussi de construire des nouvelles routes mais \u00e0, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, aujourd'hui, je pense qu'on peut plus, on a un r\u00e9seau d'8800 kilom\u00e8tres en Valais, on a tout le tout le territoire cantonal qui est desservi et je crois que leur aujourd'hui, elle est plus c'est plus le tra\u00eene aujourd'hui de construire de nouvelles routes il faut vraiment entretenir, monsieur, nous on l'a dit, on a un r\u00e9seau qui assure un tiers \u00e0 d\u00e9fectueux et aujourd'hui la priorit\u00e9, en tout cas, \u00e0 mon avis, \u00e7a va \u00eatre la remise en \u00e9tat de ce r\u00e9seau plut\u00f4t que de construire des nouvelles routes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [88%] :\r\nJe vous arr\u00eate bri\u00e8vement Sydney Kamerzin vous \u00eates PDC et vous \u00eates install\u00e9 \u00e0 \u00e0 Sierre, on n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 alors si je regarde le programme du PDC sierrois qu'est ce que je lis cette proposition, je suis de soutenir le projet de route de contournement Est Ouest de Sierre, \u00e7a veut dire quand il y a quand m\u00eame cette id\u00e9e de de toute la finance et des exceptions, il y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:10) [91%] :\r\nQuand m\u00eame des exceptions, si l'on parle des contournement des grands centres urbains et c'est pas Madame Dessimoz qui va me contredire la dessus pour pour lib\u00e9rer le trafic pour favoriser la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne la mobilit\u00e9 douce la mobilit\u00e9 cycliste dans les grands centres urbains du Valais Sierre Sion Monthey Martigny, on peut envisager des routes de contournement qui ont un certain co\u00fbt, je pense que c'est une n\u00e9cessit\u00e9, c'est conforme aussi \u00e0 la mobilit\u00e9 aujourd'hui, maintenant, vous avez pris l'exemple des et vous \u00eates avant ah, je vais pas aujourd'hui \u00e0 discuter de cette d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise au Parlement valaisan mais enfin voil\u00e0, on peut discuter, si c'est le contournement d'un d'un petit village d'une petite localit\u00e9 en expansion, certes, mais quand m\u00eame r\u00e9duite ou d'un grand centre urbain commission on parle, vous avez parl\u00e9 aussi \u00e0 \u00e7a biaise le le cr\u00e9dit qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e cette ann\u00e9e, bien l\u00e0, c'est quand m\u00eame des des d\u00e9cisions qui permettent de d\u00e9sengorger les centres urbains d'extraire le trafic automobile des centres urbains, de favoriser les zones pi\u00e9tonnes et \u00e7a c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:06) [92%] :\r\nAlors on va la faire r\u00e9agir justement C\u00e9line Dessimoz quelques contradictions peut-\u00eatre parfois chez le chez chez les d\u00e9put\u00e9s valaisan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:12) [90%] :\r\nOui alors c'est \u00e7a, c'est certain, ni contradictions n'en est pas une tr\u00e8s il y a aussi le contournement de Savi\u00e8se qui, pour lequel le Parlement a vot\u00e9 tout r\u00e9cemment 25 millions 25 millions pour voil\u00e0 de nouveau de km de route donc \u00e9videmment nous ne d\u00e9fendons pas de nouvelles routes puisqu'on sait tr\u00e8s bien que de nouvelles routes engendre de nouvelles automobiles et que si on regarde nos objectifs, nous qui qui sont en occurrence de prendre soin de la plan\u00e8te de si on regarde ne serait -ce que par rapport au changement climatique, les co\u00fbts qu'engendrent ces changements climatiques au niveau de l'entretien puisque forc\u00e9ment le r\u00e9chauffement engendre D D d\u00e9crue suppl\u00e9mentaires tout un tas d'\u00e9v\u00e9nements des dangers naturels suppl\u00e9mentaires qu'il faut financer, ben, \u00e0 un moment donn\u00e9, on ne peut plus, il faut r\u00e9fl\u00e9chir le canton l'a fait, nous sommes relativement favorable au redimensionnement qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 par le service de la mobilit\u00e9 actuellement 1800 kilom\u00e8tres de route cantonale, l'objectif est d'descendre \u00e0 1000 1200 on obtient en gros les 600 kilom\u00e8tres de de routes dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, qui ne sont pas entretenus, c'est un questionnement de fond qu'il faut avoir en tenant compte des diff\u00e9rentes contraintes que la route a, aujourd'hui, que ce soit les contraintes climatiques les contraintes financi\u00e8res ou les contraintes d'usage parce qu'il ne faut pas oublier que la question principale, c'est : \u00e0 quoi sert une route, quel est l'objectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [96%] :\r\nR\u00e9duire la taille du r\u00e9seau routier Patrick Eperon, on n'a pas tellement le choix en Valais notamment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:40) [91%] :\r\nAlors \u00e9videmment, moi je ne suis pas citoyens valaisan ni lui valaisan, donc je vais pas me prononcer particuli\u00e8rement sur la question du Valais, mais ce que je note, c'est que pendant des ann\u00e9es dans le canton de Vaud n'a pas construit de nouvelles routes et pourtant l'\u00e9tat du r\u00e9seau routier cantonal Vaudois s'est extr\u00eamement d\u00e9grad\u00e9e au point qu'il y avait une route tout pr\u00e8s de du lieu o\u00f9 je o\u00f9 j'ai pass\u00e9 mon enfance qui \u00e9tait devenu carr\u00e9ment dangereuse pour la pour la circulation, qui a \u00e9t\u00e9 refaite au d\u00e9but des ann\u00e9es 2010, donc c'est pas forc\u00e9ment ne construisons pas de nouvelles routes qu'on r\u00e9sout le probl\u00e8me parce que il y a une une valeur avec ses routes qui ont \u00e9t\u00e9 construites qui ne peut pas facilement \u00eatre d\u00e9truites, on ne peut pas d\u00e9truire de la valeur, refusant d'entretenir une infrastructure qui a \u00e9t\u00e9 construite \u00e0 grands frais, l\u00e0 il y a un calcul aussi de durabilit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 prendre en compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:31) [91%] :\r\nSydney Kamerzin un r\u00e9duire la taille du r\u00e9seau routier, c'est d\u00e9truire de la valeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:37) [92%] :\r\nAlors l\u00e0 j'aimerais, j'aimerais quand m\u00eame faire une petite remarque pour moi comme j'ai dit ne pas construire de nouvelles routes c'est essentiel, sauf en cas de n\u00e9cessit\u00e9 dans les grands centres urbains mais r\u00e9duire \u00e7a d\u00e9pend pour quoi je crois qu'on est en Valais, on est dans un canton de montagne, il y a un droit \u00e0 la population valaisanne de vivre en montagne, d'avoir des activit\u00e9s \u00e9conomiques, touristiques, agricoles en montagne et tout \u00e7a, \u00e7a n\u00e9cessite un r\u00e9seau et ce r\u00e9seau, il a un co\u00fbt, et on sait que, une grande partie du budget, que ce soit de fonctionnement d'investissements fait en en montagne et aujourd'hui, en tout cas c'est la vision du PDC aussi qui a toujours soutenu les r\u00e9gions de montagne, h\u00e9 bien on doit entretenir : On doit am\u00e9liorer ce r\u00e9seau ne pas construire des routes, certes, faire mieux du r\u00e9seau existant certes aussi faire moins non on est oppos\u00e9 \u00e0 cette id\u00e9e -l\u00e0, il faut maintenir le r\u00e9seau qu'on a le valaisan est attach\u00e9s historiquement a ses racines \u00e0 assez montagnes et quasiment partout, madame Dessimoz et je crois que c'est important de desservir le territoire les stations touristiques et les r\u00e9gions de montagne aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:32) [91%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a renvoie \u00e0 la question de de la route en tant que que service public quand m\u00eame, C\u00e9line Dessimoz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:38) [91%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait, et puis je n'oublie pas non plus que les routes Servent, transports publics, c'est pas une c'est aussi essentiel, mais malgr\u00e9 tout, on doit se poser la question : le service public, si vous prenez le le facteur aujourd'hui le facteur, il emm\u00e8ne pas la moindre lettre au moindre Chalet tout en haut du chemin \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude, aujourd'hui, les bo\u00eetes aux lettres, elles sont rassembl\u00e9s en amont et le facteur distribue ses lettres h\u00e9 bien moi je suis pour la m\u00eame chose au niveau des transports publics, on peut garantir jusqu'\u00e0 un certain niveau, apr\u00e8s il y a aussi le niveau de s\u00e9curit\u00e9 parce que l'Otan, l'\u00c9tat est garant de l'acc\u00e8s au temps, il est aussi garant de la s\u00e9curit\u00e9 des habitants des r\u00e9gions de montagne et aujourd'hui je ne vois tr\u00e8s bien, il y a eu moultes \u00e9boulements qui se produisent des chutes de pierres, que ce soit les avalanches etc, h\u00e9 bien cette s\u00e9curit\u00e9 elle a un co\u00fbt, donc, jusqu'o\u00f9 on va jusqu'o\u00f9 l'ensemble du canton paye pour 5 habitants qui ont fait le choix, au bout du chemin dall\u00e9 etc c'est c'est pas une question simple et en Valais, encore moins, c'est \u00e9vident, mais malgr\u00e9 tout, c'est une question qu'on doit se poser et on doit y r\u00e9pondre en prenant en compte toutes les dimensions toutes les contraintes de ses routes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:48) [99%] :\r\nVous n'\u00eates pas d'accord Patrick Eperon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:49) [90%] :\r\nAlors, au niveau de de la question g\u00e9n\u00e9rale du service public assur\u00e9 par l'infrastructure routi\u00e8re, elle a \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9 par le peuple et les cantons d\u00e9but 2017 au niveau suisse avec l'acceptation l'int\u00e9gralit\u00e9 des comptes en Suisse et plus de 60 pourcent des citoyens du fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration, donc il y a une un message qui se concr\u00e9tisent maintenant dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale par des un d\u00e9veloppement de l'infrastructure routi\u00e8re, on ne va pas faire non non c'est pas chiffre ce r\u00e9sultat, un chiffre bien s\u00fbr que ce chiffre est Madame, il y a un message qui est vient d'\u00eatre adopt\u00e9e par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales lors de la session \u00e9coul\u00e9e alors excusez -moi non, alors l\u00e0, vous le connaissez pas le dossier, donc le le programme de base, il a \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9 par le peuple et les cantons pour la Suisse, il y a maintenant un m\u00e9canisme p\u00e9r\u00e9quation quoiqu'il faut au niveau f\u00e9d\u00e9ral, donc autrement dit de r\u00e9partition entre ceux qui peuvent financer et ceux qui ont de la difficult\u00e9 \u00e0 financer des infrastructures routi\u00e8res qui \u00e9taient aussi mis en place renforc\u00e9e, maintenant c'est au canton du Valais ou canton concern\u00e9s de savoir ce qu'ils veulent faire des moyens \u00e0 disposition et puis de d\u00e9cider pour leurs infrastructures dans des cas particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:00) [87%] :\r\nJ'ai juste une, j'ai juste une toute derni\u00e8re petite question pour vous, Patrick Eperon parce qu'on arrive vraiment au terme de de ce d\u00e9bat, vous avez dit : c'est pas un probl\u00e8me sp\u00e9cifique aux valeurs \u00e0 l'\u00e9chelle de la de la de la Suisse est -ce qu'il y a une diff\u00e9rence entre mettons la Suisse romande la Suisse al\u00e9manique en en terme de de d'\u00c9tat l'infrastructure routi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:17) [92%] :\r\nAlors malheureusement oui, et puis la diff\u00e9rence ne fait pas honneur \u00e0 la Suisse romande, selon cette \u00e9tude, que laquelle je faisais r\u00e9f\u00e9rence l\u00e0 de cette f\u00e9d\u00e9ration infra- il y a une esp\u00e8ce de roestigraben du mauvais entretien des infrastructures routi\u00e8res cantonal globalement la Suisse romande entretien mal ses infrastructures routi\u00e8res, selon cette \u00e9tude, \u00e0 l'exception du canton de Fribourg et pour le canton de Vaud h\u00e9 bien depuis quelques ann\u00e9es, il y a eu une reprise en main salutaire mais on n'est pas encore au standard de qui sont pratiqu\u00e9s, notamment par la majorit\u00e9 des cantons al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:52) [97%] :\r\nTr\u00e8s bri\u00e8vement C\u00e9line Dessimoz vous l'expliquez comment vous ce roestigraben routier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:56) [89%] :\r\nJ'ai pas d'explication particuli\u00e8re les d\u00e9cisions, elles se prennent au niveau de des parlements cantonaux voil\u00e0 chaque canton probablement ses sp\u00e9cificit\u00e9s, donc voil\u00e0, c'est les les parlements, qu'il faut, interrog\u00e9 sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:11) [86%] :\r\nSydney Kamerzin vous une explication \u00e0 cette diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:14) [88%] :\r\nBah, je pense que, effectivement, comme l'a dit Madame Dessimoz, les sp\u00e9cificit\u00e9s cantonales je si je prends l'exemple du Valais, je l'ai dit, avant on doit desservir la totalit\u00e9 du d\u00e9risoire, c'est pas les m\u00eames pr\u00e9occupations qu'\u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 on a fait vraiment le choix du des transports publics, des trams de la suppression des v\u00e9hicules automobiles en Valais, on doit desservir, on n'a fait ce choix et on l'assume de desservir les vall\u00e9e lat\u00e9rale nos coteaux et tout \u00e7a, \u00e7a a un co\u00fbt qui est, qui est probablement plus important dans certains cantons urbains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:38) [91%] :\r\nVoil\u00e0 le roestigraben routier des infrastructures routi\u00e8res, peut-\u00eatre en plus mauvais \u00e9tat de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la la Sarine comme quoi le Valais n'est peut-\u00eatre pas un cas isol\u00e9, merci \u00e0 vous, Sydney Kamerzin du PDC sciemment Dessimoz des Verts et Mattrick prend de centre patronal merci \u00e0 vous \u00e9galement Yves Terrani correspondant en Valais, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-30T16:58:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eperon, Patrick", "role": "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e9nergie et transports", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Terrani, Yves", "role": "Correspondant Valais", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1854216", "internalArchiveId": "AA1907853726", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-07-30T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10603019", "imageURL": "http://www.rts.ch/10603018.image", "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Renaud Malik", "Forum du 30.07.2019", "Forum"], "alternativeSummary": ["30.07.2019"], "variantIds": ["ece-10603019"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-07T03:50:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051187\r\nDate de transcription : 07-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:35 > 0:05:25) [90%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 30 juillet la Suisse renonce au partenariat avec Philip Morris pour l'Expo 2020 \u00e0 Duba\u00ef, d\u00e9cision d'Ignacio Cassis, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res ne veut pas entacher l'image du pays, analyse de cette d\u00e9cision dans un instant, l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens dans la tourmente, une enqu\u00eate interne vise, c'est aux dirigeants, mais ces critiques ne tombe pas par hasard maintenant d\u00e9nonce Nago Imbert, le fondateur de M\u00e9decins du monde, est notre invit\u00e9 la presse romande se mobilisent contre Christian Constantin en cause le boycott du Nouvelliste qui ne peut plus suivre les matchs du FC Sion pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, les responsables des r\u00e9dactions, appel \u00e0 l'aide la Ligue suisse de football le Valais, malade de ses routes, c'est notre grand d\u00e9bat Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:25 > 0:05:42) [95%] : \r\nOui, gros plan ce soir sur un canton qui a de plus en plus de peine \u00e0 financer son infrastructure routi\u00e8re un canton qui s'interroge sur l'avenir de certains grands ouvrages des ann\u00e9es 60 ou 70 un canton qui n'exclut pas de r\u00e9duire la taille de son r\u00e9seau routier, je vous donne rendez- vous dans une demi- heure environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:43 > 0:06:00) [91%] : \r\nEt enfin de forum, nous poursuivons notre s\u00e9rie les femmes dans la rue, ce soir, nous nous pencherons sur l'histoire d'\u00c9lisa serment pionni\u00e8re du mouvement f\u00e9ministe qui a donn\u00e9 son nom \u00e0 une rue de Lausanne forum \u00e0 une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:02 > 0:06:05) [91%] : \r\nForum Esther, Coco Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:07 > 0:06:26) [91%] : \r\nIgnacio Cassis ne veut pas de Philip Morris comme sponsor du pavillon suisse \u00e0 l'Expo 2020 de Duba\u00ef, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Le DFAE a annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral camille Degoat nous vous retrouvons en Direct de Berne comment Ignazio Cassis explique sa d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:26 > 0:07:07) [91%] : \r\nEh bien, le chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res ne veut pas compromettre l'objectif 1er de la pr\u00e9sence helv\u00e9tique \u00e0 Duba\u00ef, \u00e0 savoir transmettre une image positive de la Suisse, alors pour une aide, ce qu'a si \u00e7a veut dire et je le cite, que la Suisse doit pouvoir se pr\u00e9senter comme un pays uni, ouvert et sympathique \u00e0 l'origine, le d\u00e9fe avait envisag\u00e9 un partenariat de sponsoring avec la multinationale bas\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel, lors d'une phase pr\u00e9paratoire de l'Expo, parce qu'en fait la moiti\u00e9 du budget pr\u00e9vu pour le pavillon suisse, soit pr\u00e8s de 7 millions de francs doit \u00eatre couvert par des entreprises priv\u00e9es et en versant un 1000000 800 1000 francs pour le pavillon, h\u00e9 bien, Philip Morris aurait contribu\u00e9 \u00e0 atteindre cette somme en \u00e9change, il pouvait faire la promotion de sa cigarette \u00e9lectronique dans certains salons du pavillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:07 > 0:07:13) [95%] : \r\nMais comment on en arrive \u00e0 cette situation, o\u00f9 c'est le conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui doit couper court \u00e0 la collaboration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:13 > 0:07:34) [91%] : \r\nEh bien, selon ce que dit le DFAE de ce six s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 sceptique \u00e0 la mi- juin, quand il avait eu vent de cette \u00e9ventuelle collaboration, notamment en tant que m\u00e9decin sp\u00e9cialiste de la pr\u00e9vention, un m\u00e9decin, donc sensible \u00e0 la question des effets nocifs du tabac, il devait de toute fa\u00e7on se prononcer un peu plus tard, sur cette question du sponsoring, finalement c'est c'est la pol\u00e9mique qui l'a forc\u00e9 \u00e0 sortir du bois plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:34 > 0:07:37) [86%] : \r\nMais est-ce qu'en faisant \u00e7a, ce qu'il ne met pas pr\u00e9sent Suisse dans l'embarras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:40 > 0:08:05) [91%] : \r\nExcusez-moi, c'est vrai que son directeur, Nicolas Bideau \u00e9tait venu d\u00e9fendre ce partenariat notamment sur notre antenne, pour lui ce n'\u00e9tait pas probl\u00e9matique puisque repr\u00e9sentatifs de l'\u00e9conomie suisse, mais en face de lui, il y avait les milieux de la pr\u00e9vention et l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 qui n'entendait pas se laisser faire et aujourd'hui on sent bien au ton du communiqu\u00e9 que le d\u00e9saveu est presque totale de la part du DFAE mais surtout du la de la part d'ceux qui assistent, qui incarne compl\u00e8tement cette d\u00e9cision aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:05 > 0:08:07) [75%] : \r\nEt quand on dit Philip Morris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:07 > 0:08:28) [91%] : \r\nEt bien la multinationale n'a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir apr\u00e8s l'annonce dans un communiqu\u00e9, elle dit regretter cette d\u00e9cision le cigarettier d\u00e9plore qu'il n'y a, de ce qu'il y a six \u00e9t\u00e9 mis dans une telle situation, par les militants et les milieux de la pr\u00e9vention, je cite, Philip Morris \u00e0 noter encore que cette affaire a pouss\u00e9 les feux \u00e0 revoir toute sa politique de sponsoring, il s'agira notamment d'\u00e9tablir des crit\u00e8res pour les futurs partenariats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:28 > 0:08:48) [88%] : \r\nCamille d'Agathe, je vous remercie, bonsoir Olivier Feller Rome, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR Vaudois alors pr\u00e9sents, on l'a entendu, avait accept\u00e9 ce sponsoring de Philipp Morris pour l'Expo 2020 c'est un d\u00e9saveu ce soir de la part de Ignazio Cassis un d\u00e9saveu de de Nicolas Bideau qui avait justement accept\u00e9 ce sponsoring.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:48 > 0:09:24) [90%] : \r\nJe crois qu'Ignazio Cassis \u00e0 Priss\u00e9 ses responsabilit\u00e9s le le but d'un pavillon lors d'une Exposition universelle, c'est de montrer, comme l'a rappel\u00e9 camille Degoat ces 2 montrent image, une image positive, une d'un d'un pays, l'Expo universelle \u00e0 Duba\u00ef va d\u00e9buter dans 15 mois en octobre 2020 et aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 il y a une une pol\u00e9mique qui se serait d\u00e9velopp\u00e9e et qui aurait en fait nuit qui aurait port\u00e9 pr\u00e9judice \u00e0 l'image de la Suisse, donc la seule d\u00e9cision judicieuse qu'Ignazio Cassis pouvait prendre c'\u00e9tait d'annuler ce ces phases exploratoires en vue d'un sponsoring par Philippe bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:24 > 0:09:39) [91%] : \r\nEt ce qui se fait, il y a une pol\u00e9mique autour d'un sponsoring d'une entreprise quelconque pour qu'on doive y renoncer pour absolument donner une image positive et unie o\u00f9 c'est quand m\u00eame un tout petit peu, le fait que ce soit un cigarettier qui sponsorise ce pavillon qui pose probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:40 > 0:10:21) [89%] : \r\nAlors je pense que le les secteurs d'activit\u00e9 dans lesquels les entreprises sont actives jouent, jouent un r\u00f4le, m\u00eame si les pol\u00e9miques peuvent varier au fil du temps, je me souviens qu'en 2015, lors de l'Exposition universelle \u00e0 : \u00e0 Milan, Nestl\u00e9 \u00e9tait un sponsor important du pavillon suisse, il n'y a pas eu de pol\u00e9mique alors que parfois Nestl\u00e9 suscite \u00e9galement quelques controverses, les banques, il y a quelques ann\u00e9es, il n'aurait jamais pu \u00eatre sponsor aujourd'hui, on pourrait imaginer que certaines banques comme Ha\u00effa \u00e7a nous les banques cantonales peuvent \u00eatre des, des, des sponsors tout \u00e0 fait acceptable, donc les crit\u00e8res d'acceptation d'un sponsor varient probablement on fonction des \u00e9motions et l'appr\u00e9ciation de l'opinion publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:21 > 0:10:28) [90%] : \r\nAlors justement, vous \u00eates PLR Olivier air plut\u00f4t un ami de l'\u00e9conomie, est ce que vous saluer cette d\u00e9cision ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:28 > 0:11:15) [93%] : \r\nJe salue cette d\u00e9cision parce que le le parti d\u00e9j\u00e0, c'est une d\u00e9cision qui concerne en cas d'esp\u00e8ce mais Ignazio Cassis en d\u00e9duit des conclusions g\u00e9n\u00e9rales, il veut que pr\u00e9sent Suisse r\u00e9vise le Manuel qui contient des crit\u00e8res d'attribution de contrats de sponsoring, il veut donc en tirer des conclusions g\u00e9n\u00e9rales de mani\u00e8re \u00e0 ce que cet incident p\u00e9nible de cet \u00e9t\u00e9 et des cons\u00e9quences positives puisse d\u00e9ployer des effets utiles au au pays lors de d'\u00e9v\u00e9nements de ce de ce genre, donc je salue cette d\u00e9cision sans la prise de conscience de d'Ignazio Cassis et sa d\u00e9cision courageuse, h\u00e9 bien on aurait au cours des 15 prochains mois discuter sans arr\u00eat de ce sponsoring de Philipp Morris et cela aurait en quelque sorte, an\u00e9anti tous les efforts de communication de Pr\u00e9sence Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:15 > 0:11:31) [88%] : \r\nDonc on vous comprenne bien Olivier Feller, \u00e7a veut dire que, \u00e0 quel type de sponsoring, un pavillon doit renoncer \u00e0 l'avenir plus de cigarettiers, quels sont les aux entreprises qui sont moralement peut-\u00eatre discutable, qui fait qu'on ne peut plus accepter leur sponsoring pour un pavillons de l'Exposition universelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:31 > 0:12:19) [93%] : \r\nVous posez une une bonne question, je, je pense que les crit\u00e8res sont \u00e9volutifs et Ignazio Cassis a demand\u00e9 \u00e0 pr\u00e9sent six de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ces crit\u00e8res et, le cas \u00e9ch\u00e9ant de les r\u00e9am\u00e9nager l'opinion publique n'est pas fig\u00e9e pendant 10 ans, l'opinion publique peut avoir des appr\u00e9ciations diff\u00e9renci\u00e9s suivant les circonstances, suivant l'\u00e9volution certains dossiers, suivant l'\u00e9volution du climat international Ignazio Cassis veut d'ailleurs que les crit\u00e8res d'attribution de de contrats de sponsoring que ces crit\u00e8res soient revues d'entente avec les repr\u00e9sentations suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, donc il y a une v\u00e9ritable prise de conscience en vue de la recherche de solutions globales pour \u00e9viter les pol\u00e9miques qui ont eu lieu depuis quelques jours, mais en tout cas, il y a ce Cassis a agi rapidement et je pense de fa\u00e7on sinc\u00e8re parce que lorsqu'il \u00e9tait encore au conseil national, il a toujours \u00e9t\u00e9 sensible aux questions de pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:19 > 0:12:34) [90%] : \r\nAlors, Philippe Leuba, un PLR comme vous conseiller d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9conomie dans le canton de Vaud a soutenu lui ce sponsoring sur notre antenne, vendredi, finalement, ce que ce n'est pas un peu hypocrite de soigner les employes des cigarettiers dans notre pays, puis de se boucher le nez quand il s'agit du sponsoring.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:36 > 0:13:45) [89%] : \r\nAlors vous savez la coh\u00e9rence absolue n'existe gu\u00e8re en en en en politique, certes, Philip Morris est un employeur important, mais c'est un un employeur qui, de temps \u00e0 autre, suscite \u00e9galement quelques controverses, la Conf\u00e9d\u00e9ration prend des mesures activement pour limiter ou pr\u00e9venir disons les, les, les d\u00e9g\u00e2ts li\u00e9s \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la la fum\u00e9e \u00e0 la fum\u00e9e est \u00e9galement \u00e0 la fum\u00e9e passive, donc je crois qu'il y a des pes\u00e9es d'int\u00e9r\u00eats \u00e0 faire, on peut se demander d'ailleurs s'il est judicieux que le pavillon suisse soit cofinanc\u00e9s par des entreprises du Parlement, c'est une d\u00e9cision du Parlement, je pense qu'en l'\u00e9tat, on ne peut pas remettre en question fondamentalement ces d\u00e9cisions parce que la Suisse n'existe pas seulement par son administration publique n'existe pas seulement par ses autorit\u00e9s mais aussi par des des entreprises qui cr\u00e9ent de l'emploi et qui innovent, mais le but d'un pavillon, c'est de montrer un pays uni et enthousiaste, le but c'est de pas relay\u00e9 \u00e0 Duba\u00ef dans les \u00c9mirats arabes unis des pol\u00e9miques concernant telle ou telle entreprise, donc je crois que sur le plan strictement politique La d\u00e9cision d'Ignazio Cassis et juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:45 > 0:13:49) [95%] : \r\nC'est pas un mauvais signal pour l'\u00e9conomie, on stigmatise un secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:50 > 0:14:28) [92%] : \r\nOn ne stigmatise pas les emplois cr\u00e9\u00e9s par ce secteur, on stigmatise les effets que peuvent avoir certains produits je rel\u00e8ve d'ailleurs que le sponsoring qui \u00e9taient pr\u00e9vus ne concernait pas la cigarette mais, sauf erreur, l'e-cigarette donc la, la, la question \u00e9tait quand m\u00eame un peu plus subtil : maman m'ont donn\u00e9 lorsqu'il y a une une pol\u00e9mique qui est largement relay\u00e9e en Suisse \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'\u00e9tranger, il vaut mieux cesser les les d\u00e9g\u00e2ts et d'ailleurs, Ignazio Cassis probablement aurait de toute fa\u00e7on rejet\u00e9 ce contrat de sponsoring puisque il aurait d\u00fb examiner le dossier vers la fin du 3\u00e8me trimestre de cette cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:28 > 0:14:33) [85%] : \r\nOlivier Feller air je vous remercie, conseiller national PLR Vaudois, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:33 > 0:14:34) [88%] : \r\nMerci l'accueil, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:34 > 0:14:57) [96%] : \r\nL'EDF coupe temporairement son financement \u00e0 l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens le d\u00e9partement dit niet, a annonc\u00e9 aujourd'hui avoir pris cette d\u00e9cision \u00e0 la suite de l'enqu\u00eate interne en cours qui doit faire la lumi\u00e8re sur les dysfonctionnements au sein de l'UNRWA cette suspension de tout financement additionnel avant m\u00eame de conna\u00eetre les conclusions de l'enqu\u00eate, h\u00e9 bien elle peut surprendre St\u00e9phane Delaury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:57 > 0:15:32) [94%] : \r\nOui, c'est vrai, parce que les autres grands bailleurs de fonds de l'UNRWA, non pour l'instant pas r\u00e9agi publiquement aux fuites de l'enqu\u00eate en cours, les accusations sont graves, elles portent sur de mauvaise gestion des abus d'autorit\u00e9 au sein de l'agence parmi ses dirigeants, alors le d\u00e9partement d'Ignazio Cassis pr\u00e9cise bien que la mesure est provisoire dans l'attente des conclusions de l'enqu\u00eate, le DFAE d\u00e9cidera des actions \u00e0 prendre \u00e0 ce moment-l\u00e0, la Suisse, pr\u00e9cise le d\u00e9partement s'est d\u00e9j\u00e0 acquitt\u00e9 de sa contribution annuelle pour 2019 au total plus de 22 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s \u00e0 l'UNRWA cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:32 > 0:15:39) [90%] : \r\nSt\u00e9phane Delory les accusations qui ont men\u00e9 \u00e0 cette enqu\u00eate interne vise aussi directement le patron de l'UNRWA qui est Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:39 > 0:16:04) [91%] : \r\nOui, Pierre, cr\u00e9er une bulle, je ne vois, ancien du CICR, il dirige l'organisation depuis 2014 et il est lui- m\u00eame directement vis\u00e9s par l'enqu\u00eate dans ce contexte, ce gel des versement additionnel permet aussi de de clarifier la relation entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et le dirigeant suisse de l'UNRWA, \u00e7a permet d'\u00e9viter les amalgames, comme le souligne par exemple le conseiller d'\u00c9tat tessinois Filippo Lombardi, qui salue la d\u00e9cision du d\u00e9funt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:04 > 0:16:07) [92%] : \r\nEst ce que le d\u00e9partement se prononce aussi sur le fond de l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:07 > 0:16:36) [92%] : \r\nAlors il se contente de rappeler qu'il attache une importance particuli\u00e8re \u00e0 la bonne gouvernance des organisations internationales et qu'il attend de ses partenaires qu'il respecte le code de conduite du DFAE un code qui est contraignant, bref, dans l'attente de la publication du rapport, le ton ici \u00e0 Berne est un peu \u00e0 la remontrance, m\u00eame si l'EDF rappelle que l'UNRWA qui soutient 5 millions et demi de r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens au Proche-Orient que l'UNRWA reste un partenaire multilat\u00e9ral important de la Suisse, malgr\u00e9, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s actuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:36 > 0:17:06) [91%] : \r\nVoil\u00e0 ce merci pour vos explications St\u00e9phane Delaury bonsoir Nago Imbert, bonsoir, vous \u00eates fondateur de M\u00e9decins du Monde encore responsable de mission sur les territoires palestiniens, vous avez pass\u00e9 presque 6 ans sur place, vous connaissez bien l'agence des Nations unies pour pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens Loon roi vous avez collabor\u00e9 avec elle dans une mission de l'OMS, quand vous entendez le le que le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res suspend toute contribution additionnelle \u00e0 l'UNRWA pendant les investigations sur cette affaire, c'est une mesure s\u00e9v\u00e8re \u00e0 vos yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:07 > 0:18:57) [89%] : \r\nOui, s\u00e9v\u00e8re et surtout pr\u00e9cipit\u00e9, moi je ne suis pas du tout un adepte des probl\u00e8mes, on pourrait dire comment dire du complot et je ne pense pas qu'il y a complot l\u00e0 derri\u00e8re, par contre, pour le moment, ce que je ne comprends pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien, j'ai lu un petit peu les les fuites, c'est ce qui m'int\u00e9resse c'est les fuites, d'ailleurs je pense que ce que j'ai lu ce sont des affaires m\u00eame d'alc\u00f4ve quand nous d\u00e9couvrent qu'on d\u00e9couvre, et en plus de probl\u00e8mes de de gestion de gestion de personnel, je pense, c'est d'abord un rapport interne, j'en ai connu moi- m\u00eame de moi dans ma profession, m\u00eame \u00e0 l'h\u00f4pital et puis ensuite, on essaie de r\u00e9gler si les probl\u00e8mes de gestion, maintenant on va toucher sur la vie priv\u00e9e de de presse cr\u00e9e une bulle moi ce o\u00f9 je m'interroge, c'est sur la temporalit\u00e9 de ce rapport, les attaques contre l'ONU droits sont constants depuis toujours quand j'\u00e9tais sur le terrain, c'\u00e9tait avant les accords d'Oslo pour Isra\u00ebl n'aura \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 un \u00c9tat palestinien dans, dans, dans l'\u00c9tat et puis \u00e7a a continu\u00e9, j'aimerais juste aussi pr\u00e9ciser une chose : si vous permettez, par rapport au des, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant dans la position de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, c'est que lui vient de la fili\u00e8re dite humanitaire, il vient du CICR, tous les autres, commissaire pour la majorit\u00e9 venait, c'\u00e9tait des diplomates qui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par leur propre pays et donc derri\u00e8re, ils avaient une assise politique aussi de d\u00e9fense, le dernier il y a des Italiens, moi quand j'\u00e9tais, c'\u00e9tait un Turc et on a, on l'attaquait pas aussi facilement, lui, c'est une c'est une vraiment une proie extr\u00eamement facile, non seulement il n'a pas l'appui du DFAE mais en plus on lui tire dans le dos, d\u00e9j\u00e0 au 1er voyage de Monsieur Cassis, il avait dit que l'UNRWA emp\u00eacher une n\u00e9gociation et une sortie du du du probl\u00e8me isra\u00e9lo- palestinien et matin soutient donc il on a tap\u00e9 sur une fragilit\u00e9 je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:57 > 0:19:05) [89%] : \r\nDans ce que vous nous dites Nago Imbert c'est que Pierre cr\u00e9er une bulle en tant qu'humanitaires est mal prot\u00e9g\u00e9 par la Suisse, quelque part, est une cible facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:06 > 0:19:48) [88%] : \r\nAh, je pense que oui, je pense que le fait qu'il ne soit plus qu'il ne soit pas un diplomate, je l'ai v\u00e9cu moi- m\u00eame quand je travaille \u00e0 l'OMS et que j'avais eu quelques probl\u00e8mes sur le terrain, effectivement, le j'avais \u00e9t\u00e9 peu ou pas beaucoup soutenu par les affaires \u00e9trang\u00e8res, mais enfin je pense qu'il ne faut pas je dirais en conclusion la moralit\u00e9 ce qu'il est pas bon d'\u00eatre Suisse actuellement dans des dans la haute sph\u00e8re des Nations unies, parce que vous allez pas le soutien de de votre propre pays comment comme on vient de, comme on vient de le voir mais et si le si vous permettez que j'ajoute quelque chose, c'est que pour moi, au-del\u00e0 de l'histoire, au-del\u00e0 de 2 de ces attaques perp\u00e9tuelles maintenant contre le roi, j'ai vu que les Am\u00e9ricains \u00e9taient ravis, je pense que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:49 > 0:20:34) [90%] : \r\nCe n'est pas aux palestiniens \u00e0 payer actuellement s'il y a une mauvaise gestion au sein des Nations unies, c'est pas aux palestiniens actuellement \u00e0 payer ces probl\u00e8mes-l\u00e0, je rappelle que nous sommes pr\u00e9sents, m\u00e9decins du monde depuis 20 ans l\u00e0- bas, la majorit\u00e9 des ONG se retire parce qu'on n'arrive plus \u00e0 faire financer des missions quitte la Suisse un Terre des Hommes, Caritas si aberrant ont choisi de quitter je sais actuellement qu'on peut le constater sur le terrain que suite \u00e0 l'arr\u00eat du financement des \u00c9tats-Unis il y a des probl\u00e8mes d'acc\u00e8s aux soins de sant\u00e9 dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s et je pense que c'est d'abord \u00e7a compte que la Suisse devrait se pr\u00e9occuper, c'est de la situation de ceux de la sant\u00e9, la situation sanitaire, excusez-moi du pape \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:34 > 0:20:57) [89%] : \r\nDonc, on comprend bien que vous critiquez en la d\u00e9cision de de du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires se g\u00e8re de suspendre en tout cas, temporairement, le temps de l'enqu\u00eate, le financement, cela dit \u00e7a la loi pour conclure Nago Imbert, vous disiez tout \u00e0 l'heure, ces attaques n'arrive pas par hasard, maintenant vous faites allusion au fait que les \u00c9tats-Unis ont suspendu leur propre financement \u00e0 cette agence des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:57 > 0:21:22) [90%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait et puis \u00e0 sa suite, c'est aussi suite il y a toute une suite d'\u00e9v\u00e9nements dont la le fameux plan de paix et les \u00c9tats-Unis, je pense que \u00e7a fait sourire \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les chancelleries diplomatiques de de l'Europe, il y a quand m\u00eame aussi l'histoire de la capitale de J\u00e9rusalem, il y a l'intense, on est vraiment en intense destruction je dirais actuellement au niveau de des colonies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:22 > 0:21:28) [89%] : \r\nDonc ce que vous avez ce que vous sous- entendez, c'est que c'est peut-\u00eatre des fuites qui sont potentiellement intentionnel, rapidement, s'il-vous-pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:29 > 0:21:54) [88%] : \r\nBen, comme vous dites, je suis pas un adepte du complot, je m'interroge, il peut \u00eatre, et permettez de m'interroger simplement sans juger de la fin du rapport, moi j'aimerais avoir un rapport et je me dis simplement : on a le droit de s'interroger maintenant du pourquoi, surtout qu'on n'a pas dans les grands d\u00e9tournements de fonds, on n'a pas des choses comme \u00e7a, pour moi, ce que j'ai vu, c'est des probl\u00e8mes de gestion de personnel qui devait \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'agence des Nations unies qui s'appelle le droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:54 > 0:22:51) [92%] : \r\nJe vous remercie Nago un p\u00e8re fondateur de M\u00e9decins du monde, je vous \u00eates, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, messieurs, merci, c'est une prise de position commune rare les r\u00e9dactrices en chef et les r\u00e9dacteurs en chef de Suisse romande condamnent fermement aujourd'hui la d\u00e9cision de Christian Constantin de reconduire le boycott envers les journalistes et photographes du FC Sion il faut rappeler que depuis juillet 2018, le pr\u00e9sident du FC Sion les a priv\u00e9s de tribune pendant les matchs de l'\u00e9quipe valaisanne en cause des chroniques qui ont d\u00e9plu \u00e0 Christian Constanti entend pour en parler, je re\u00e7ois Serge Gumy bonsoir bonsoir vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la libert\u00e9, avec nous \u00e9galement Tim Guillemin, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates porte- parole du FC Sion, Serge Gumy, vous avez tenu \u00e0 rassembler tous les r\u00e9dacteurs en chef de Suisse romande, hein, pour une prise de position commune mais ce boycott de de des journalistes du Nouvelliste, il a commenc\u00e9 il y a un an, alors pourquoi cette mobilisation maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:51 > 0:23:29) [94%] : \r\nAlors le la d\u00e9cision de Christian Constantin de 2018 ce n'\u00e9tait pas rest\u00e9e sans r\u00e9ponse, puisque les m\u00e9dias valaisan s'\u00e9tait fendu d'une lettre pour protester contre l'atteinte \u00e0 la libert\u00e9 d'informer de leurs coll\u00e8gues du du Nouvelliste et puis c'est vrai que la saison c'est s'est d\u00e9roul\u00e9, nous entre r\u00e9dacteur en chef \u00e0 l'occasion de plusieurs rencontres, nous avons \u00e9voqu\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9, dans des cas comme celui-ci d'adopter une position commune, un nouveau cas d'\u00e9cole s'est pos\u00e9 avec la reconduction de ce boycott d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par Christian Constantin et nous avons cette fois d\u00e9cid\u00e9 effectivement de parler d'une seule voix et de d\u00e9noncer l'atteinte \u00e0 la libert\u00e9 d'informer de nos coll\u00e8gues du Nouvelliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:29 > 0:23:42) [93%] : \r\nAlors il faut pr\u00e9ciser, hein, que Christian Constantin, a propos\u00e9 de lever le boycott en \u00e9change d'une page hebdomadaire gratuite dont le contenu serait fournie par le service de communication du FC Sion, c'est cela qui a mis le feu aux poudres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:42 > 0:24:32) [91%] : \r\nNon, alors il y a d'abord la premi\u00e8re mesure, hein, c'est celle finalement de de boycotter un m\u00e9dia parce que celui-ci a publi\u00e9 des des chroniques trop trop critique, de l'avis du pr\u00e9sident du du FC Sion, mais c'est vrai que Monsieur Constantin, avec le sens de la provocation qui le caract\u00e9rise, a franchi un palier suppl\u00e9mentaire, c'est finalement assez logique, hein, parce que depuis un certain temps je me r\u00e9f\u00e8re notamment une interview de 2018 dans l'illustr\u00e9 en lien avec son projet de quotidien sportif \u00e0 la mort du matin monsieur Constantin se dit, les t\u00e9l\u00e9visions, paient des droits pour pouvoir diffuser des matchs du FC Sion, je ne comprends pas pourquoi les m\u00e9dias priv\u00e9s qui font leur argent gr\u00e2ce au FC Sion \u00e0 d'autres clubs sportifs ne passerait pas non plus \u00e0 la caisse et il est tr\u00e8s coh\u00e9rent avec lui- m\u00eame, mais en sens cela il confond totalement ce qui a de l'or de la communication et ce qui est notre travail \u00e0 nous journalistes l'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:32 > 0:24:36) [96%] : \r\nTim Guillemin ce boycott qui dure, c'est quand m\u00eame une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 de la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:36 > 0:24:43) [92%] : \r\nMais d\u00e9j\u00e0 moi j'aimerais rectifier une information, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question jamais d'une page gratuite dans Le Nouvelliste Jam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:43 > 0:24:48) [90%] : \r\nMonsieur Guillemin, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 non plus question d'une page payante dans les \u00e9changes que vous avez eu avec les gens du Nouvelliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:48 > 0:25:11) [89%] : \r\nAlors laissez-moi s'il vous pla\u00eet parlez vous pouvez relire les entretiens les les voil\u00e0 vous les avait lieu, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question on a demand\u00e9, nous, simplement c'est le FC Sion, qui a fait le 1er pas cet \u00e9t\u00e9, 2 mots pour proposer une lev\u00e9e du boycott pour sortir de cette crise on j'ai propos\u00e9 au pr\u00e9sident : voil\u00e0 comment est-ce qu'on fait maintenant qu'est-ce que qu'est-ce qu'on peut faire pour que les journalistes et photographes du Nouvelliste et \u00e0 nouveau acc\u00e8s \u00e0 Tourbillon monsieur constatant m'a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:11 > 0:25:13) [73%] : \r\nFaisait venir ce soir donc, pr\u00e9cisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:13 > 0:25:41) [81%] : \r\nNon, qui a qui \u00e9tait pas disponible ce soir, il n'a pas refus\u00e9 de venir monsieur contrairement, m'a dit : \u00e9coute, on fait la chose suivante : on demande simplement contre contre station contre paiement, on n'a jamais demand\u00e9 une pause gratuite jamais c'est une d\u00e9sinformation qui circulent depuis 2 semaines, simplement eu toute tous les codes publireportage une page clairement identifi\u00e9s : le FC Sion communique le FC Sion News pour laisser sa marque pour le repas de gala pour l'\u00e9quipe f\u00e9minine pour la premi\u00e8re \u00e9quipe routier on a sans le mot \u00e7a, simplement \u00e7a, rien de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:41 > 0:25:54) [87%] : \r\nMais Tim Guillemin vous vous le reconna\u00eetrez vous \u00eates vous- m\u00eame un ancien journaliste, c'est un petit peu \u00e9trange hein pour lever un boycott de demander une page mais qu'elle soit gratuite ou payante, mais m\u00eame m\u00eame payante pour faire de la communication, c'est un petit peu une confusion des genres, l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:54 > 0:26:15) [87%] : \r\nCe n'est pas une confusion des genres, le Nouvelliste peut faire son travail, son travail de mani\u00e8re critique le boycott est \u00e9lev\u00e9 de mani\u00e8re int\u00e9grale, simplement on voulait discuter avec eux une contrepartie pour une page pour que nous aussi, et le FC Sion puisse routier donner son avis, une fois par semaine sur la vie du club communiquer sur la vie du club il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question d'une pause gratuite et c'est important de le pr\u00e9ciser, parce que c'est une fausse information qui circule depuis 2 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:15 > 0:26:17) [95%] : \r\nSerge Gumy qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:17 > 0:27:17) [87%] : \r\nAlors moi je ne suis pas \u00e9videmment engag\u00e9s dans les discussions entre le FC Sion et Le Nouvelliste, puisque je suis le modeste salari\u00e9 d'un m\u00e9dia qui s'appelle la libert\u00e9 n\u00e9anmoins aucune trace de l'offre de Christian Constantin de payer cette page et d'apr\u00e8s la petite enqu\u00eate que j'ai men\u00e9e, il n'en n'a pas \u00e9t\u00e9 question, non plus dans les \u00e9changes bilat\u00e9raux, mais l\u00e0 n'est pas vrai, la vraie question, finalement, la vraie question c'est est-ce que l'on peut laisser un d\u00e9cideur comme cela, d\u00e9cider de qui vient au stade parce que tout d'un coup, il y a une release peut venir au stade pour la pas mais bien on monsieur Guillemin au stade, ils sont interdits, ne peuvent pas venir \u00e0 la Pierre, suite de presse qui ne peuvent pas assister non plus au conf\u00e9rence de presse et aux conf\u00e9rences de presse d'apr\u00e8s- match, donc un v\u00e9ritablement les pays la \u00e9videmment puisque vous \u00eates seul responsable de ce qui se passe \u00e0 Tourbillon et par ailleurs, mais il y a une v\u00e9ritable entrave au travail des journalistes de la de du Nouvelliste \u00e0 Sion, et \u00e7a c'est authentiquement dommageable je ne pourrais pas moi en tant que r\u00e9dacteur en chef de la libert\u00e9, imaginez que le HC FribourgGott\u00e9ron \u00e7a donne \u00e0 ces m\u00eames pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:17 > 0:27:32) [91%] : \r\nSerge Gumy est ce qu'il faudrait pas dans ces cas-l\u00e0, finalement plut\u00f4t que faire un communiqu\u00e9 de presse commun boycotter tout simplement, vous aussi, enfin, les journalistes, les clubs de foot qui ne laisse pas un acc\u00e8s Direct aux journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:32 > 0:27:58) [83%] : \r\nMadame Coco, trouvez-vous sens\u00e9 que des m\u00e9dias qui d\u00e9nonce un boycott, \u00e7a donne m\u00eame un un boycott, je pense que pour l'instant il n'est pas du tout question d'aborder un boycott, il est important alors Monsieur en revanche, vous avez cr\u00e9\u00e9 \u00e0 tous de faire les ce que vous avez cr\u00e9\u00e9 commis par chef pour boycotter le match qu'on dirait que samedi prochain, alors pourquoi pas, c'\u00e9tait une et nous avons effectivement discut\u00e9 de d'un certain nombre de mesures d'hortensias que asthmatique en Direct samedi prochain, c'est le nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:58 > 0:27:59) [74%] : \r\nNon mais laisser Serge Gumy r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:59 > 0:28:33) [93%] : \r\nOui, mais le communiqu\u00e9 est finalement un d\u00e9nominateur commun que nous avons trouv\u00e9 entre r\u00e9dacteur en chef, parce qu'\u00e9videmment pour moi raide avec r\u00e9dacteur en chef de la libert\u00e9, il est relativement facile de pouvoir prendre des mesures drastiques, puisque nous ne sommes que tr\u00e8s rarement \u00e0 Tourbillon, en revanche, il y a des enjeux autrement plus importants et des contrats pour certains m\u00e9dias, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas une prise de position et ce ne sont pas que des mots, la v\u00e9ritable volont\u00e9 c'est de parler d'une seule voix et de montrer aussi \u00e0 nos propres Lecteurs, auditeurs et t\u00e9l\u00e9spectateurs le danger qu'il y a si Monsieur Constantin vient faire \u00e9cole en Suisse romande et si un d\u00e9cideur vient choisir les m\u00e9dias avec lesquels il travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:33 > 0:28:58) [89%] : \r\nTibet Tim Guillemin la presse romande solidaire hein quand m\u00eame 25, r\u00e9dacteur en chef de m\u00e9dias \u00e9crits et Dove audiovisuel qui pointe du doigt, je cite ce m\u00e9pris envers la profession de journaliste et se d\u00e9clare solidaire avec le le journaliste \u00e7a va faire r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'il faut pas maintenant trouver une solution ouvrir peut-\u00eatre tout simplement accepter que des journalistes puissent couvrir tous les matches sans condition, sans demander des pages payantes en \u00e9change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:58 > 0:29:08) [87%] : \r\nMais on a fait, on a fait, on a essay\u00e9 de trouver une solution, on essaie de venir \u00e0 la table et on a fait une proposition au Nouvelliste qui nous semblait raisonnable et raisonn\u00e9e, celle d'avoir une page compte prestation, je le r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:08 > 0:29:10) [93%] : \r\nDonc vous ne bougez pas votre position d'un iota ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:10 > 0:29:26) [85%] : \r\nNon, mais pourquoi la bouche et nous on est le subi une d\u00e9sinformation depuis 2 semaines, qui est assez \u00e9tonnant d'ailleurs de la part de de m\u00e9dias, moi- m\u00eame, comme vous l'avez soulign\u00e9, je travaille dans les m\u00e9dias et j'\u00e9tais assez surpris de voir que mon Post une part d'une passe gratuite depuis 2 semaines, m\u00eame depuis hier, alors qu'on a publi\u00e9 les courriers qui nomme ou jamais mentionn\u00e9 le mot gratuit\u00e9 jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:26 > 0:30:15) [89%] : \r\nEt qui ne mentionnant plus jamais le mot payant et j'aimerais dire \u00e0 monsieur Guillemin que j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 un \u00e9ditorial qui l'a sign\u00e9 et qu'il a sign\u00e9, c'\u00e9tait le 16 mars 2017 instit intitul\u00e9 Christian Constantin, la solution est le probl\u00e8me, le probl\u00e8me, c'est Christian Constantin, qui l'a cr\u00e9\u00e9e avec le boycott, la solution \u00e0 mon avis, elle est simplement chez lui, je crois que c'est quelqu'un d'un cocktail de sc\u00e8nes, ce que, non, non, tout \u00e0 fait, non, non, mais c'\u00e9tait sur un autre sujet, c'\u00e9tait sur des des Liens avec les changements d'entra\u00eeneurs, d'accord, donc un an, on est bien d'accord mais vous avez bien saisi je trouve la psychologie de votre nouvel employeur et je pense que voil\u00e0 Christian Constantin, qui s'investit \u00e9norm\u00e9ment pour son club qui investit \u00e9galement beaucoup d'argent, je comprends que quand on mouille pareillement le maillot la critique, ce ne sera pas facile \u00e0 recevoir en acceptant, prenons un petit peu de recul et en acceptant le r\u00f4le diff\u00e9rent d'un service de communication d'une part et de m\u00e9dias qui font de l'information, d'autre part, je pense que de mani\u00e8re tr\u00e8s facile les uns les autres pourrions trouver un terrain dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:15 > 0:30:21) [93%] : \r\nOn va conclure avec sa Tim Guillemin, il faut faire la diff\u00e9rence entre communication et journalisme et vous devez le savoir, vous \u00eates un ancien journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:21 > 0:30:30) [83%] : \r\nNon non Serge sur, passionn\u00e9 de football, je suis tr\u00e8s heureux de travailler aux sessions, monsieur Lumi\u00e8re, la preuve que Christian Constantin accepte la critique, vous l'avez relev\u00e9, je l'ai critiqu\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:30 > 0:30:31) [65%] : \r\nEt que j'\u00e9clectique engag\u00e9 par lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:31 > 0:30:35) [82%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 par lui et j'ai jamais \u00e9t\u00e9 boycott\u00e9 monsieur Constantin est une personne qui accepte \u00e9norm\u00e9ment la critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:35 > 0:31:48) [89%] : \r\nEt on va conclure l\u00e0 dessus, merci Serge Gumy, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la libert\u00e9, vous Tim Guillemin, porte- parole du FC soins et du FC Sion, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, fin de soir\u00e9e, bonsoir et l'avenir de la d\u00e9mocratie suisse passe-t-il par le num\u00e9rique, lui, oui, \u00e0 en lire le laboratoire d'id\u00e9es lib\u00e9rales avenir suisse qui publie une \u00e9tude sur cette question, l'organisation expose un certain nombre de propositions pour faire vivre cette future d\u00e9mocratie directe num\u00e9rique d\u00e9velopper le vote \u00e9lectronique miser davantage sur le d\u00e9bat public via les r\u00e9seaux sociaux et aussi introduire la r\u00e9colte de signatures sur internet pour les initiatives et les r\u00e9f\u00e9rendums alors ces d\u00e9veloppements num\u00e9riques chance ou danger pour la d\u00e9mocratie, on a d\u00e9bat ce soir avec Claire Nobs, charg\u00e9e de communication romande d'Avenir Suisse bonsoir bonsoir et Jean-Christophe Schwaab, membre du comit\u00e9 d'initiative demandant le moratoire sur le vote \u00e9lectronique et ancien conseiller national socialiste, bonsoir monsieur, bonsoir Claire Nobs seul revenir Suisse vient avec cette \u00e9tude, hein, pour apaiser en quelque sorte les inqui\u00e9tudes qu'il suscite que suscite l'usage les usages politiques du num\u00e9rique, mais quand m\u00eame pas mal de scandales ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu notamment le scandale des donn\u00e9es Cambridge Analytica le Alfacam des faits que News, on peut comprendre que, que les citoyens s'inqui\u00e8tent aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:48 > 0:32:03) [90%] : \r\nAlors effectivement, et c'est normal qu'il y a des craintes pour la s\u00e9curit\u00e9 et non le but de notre \u00e9tude, c'est absolument pas de dire que il y a aucun probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9, il y a que tout va bien, notre France \u00e0 nous poser la question : est-ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:04 > 0:32:40) [90%] : \r\nParce qu'il y a un certain risque pour la s\u00e9curit\u00e9, franc, est ce que ce risque ne doivent pas \u00eatre mis en balance avec le risque qu'il y a \u00e0 ne rien faire et a d\u00e9cid\u00e9 que la num\u00e9risation de rester totalement \u00e0 part de la d\u00e9mocratie parce que le risque, le risque c'est quoi, c'est, c'est qu'on s'isole de plus en plus des citoyens alors finalement la d\u00e9mocratie suisse, c'est quelque chose qui fait profond\u00e9ment partie de notre quotidien, je pense qu'on est tous assez d'accord l\u00e0- dessus et la num\u00e9risation c'est quelque chose qui fait de plus en plus partie de mousse quotidien et finalement on aura des quotidiens, c'est pareil pour tout ce qui concerne notre vie de tous les jours, et tout ce qui concerne les processus d\u00e9mocratiques et avec le risque, il y a de moins en moins de gens qui participent d\u00e9mocratiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:40 > 0:32:52) [86%] : \r\nS'vrai \u00e0 Jean-Christophe Schwaab tous les jeunes maintenant, ils sont sur leurs iPhone tout le monde passe par les r\u00e9seaux sociaux, tout est num\u00e9ris\u00e9 finalement s'opposer \u00e0 la d\u00e9mocratie \u00e0 la il d\u00e9mocratie c'est, c'est risquer de s'isoler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:53 > 0:33:39) [92%] : \r\nPas du tout, parce qu'au fond, certains processus d\u00e9mocratique \u00e7a n'am\u00e9liore pas ni la confiance que peuvent avoir les citoyens ont leurs autorit\u00e9s o\u00f9 on l'on l'on dont les r\u00e9sultats du scrutin ni le taux de participation, d'ailleurs j'aimerais relever la na\u00efvet\u00e9 et l'amateurisme assez confondant avec lequel ce ce rapport d'Avenir Suisse a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 parce que notamment sur la question de la participation des des jeunes que vous \u00e9voquez, il contient \u00e0 ce que l'on appelle des faits qui nous il dit d'une part qu'il faudrait, pour \u00e9viter que la g\u00e9n\u00e9ration Z les les fameux millennials d\u00e9sertent les urnes, il faudrait absolument le le vote \u00e9lectronique, alors que, d'une part la la g\u00e9n\u00e9ration Z \u00e7a mais quand un concept marketing, \u00e7a n'existe absolument pas, c'est un concept peu fourre-tout qui sert \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:39 > 0:33:42) [82%] : \r\nOn parle quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 un an, d'une certaine g\u00eane la jeune g\u00e9n\u00e9ration de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:42 > 0:34:26) [92%] : \r\nEt les jeunes ne sont pas en ne sont pas quelque chose d'homog\u00e8ne et d'ailleurs, c'est l\u00e0 qu'on voit que lorsque l'on pr\u00e9tend que parce que les jeunes sont souvent sur internet, parce qu'ils ont tous son smartphone parce qu'ils sont tous connect\u00e9s en permanence, on croit qu'il serait nettement plus comp\u00e9tent en mati\u00e8re d'informatique, or on sait que la fracture num\u00e9rique et l'est tout autant graves, voire m\u00eame plus grave lorsque l'on regarde la la g\u00e9n\u00e9ration des gens qui commencent \u00e0 avoir la la la vingtaine et lorsqu'Avenir Suisse pr\u00e9tend que l'on peut am\u00e9liorer la participation de cette classe d'\u00e2ge au processus d\u00e9mocratique, c'est une f\u00eate nous parce que le contraire est vrai, on le sait, la participation n'augmente pas avec le vote \u00e9lectronique, et d'ailleurs les plus chauds partisans du vote \u00e9lectronique, au d\u00e9but, c'\u00e9tait leur argument, \u00e7a fait longtemps qu'ils l'ont abandonn\u00e9, parce qu'ils savent qu'il est faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:26 > 0:34:35) [88%] : \r\nClaire nappes finalement qu'est-ce qui vous dit qu'est ce qui vous assure que le fait de, de passer au vote \u00e9lectronique, \u00e7a va faire davantage participer les jeunes visiblement les faits la d\u00e9mente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:35 > 0:35:18) [87%] : \r\nUne autre argument c'est pas que le vote \u00e9lectronique fera plus participer les jeunes c'est que de ne pas avoir dit avec Tony Cragg, vous allez va, elle s'est termin\u00e9e, c'est c'est faire prendre le risque que les jeunes participent moi on ne s'attend pas \u00e0 ce que tout d'un coup, des gens qui ne votent jamais d\u00e9cide d'aller voter parce qu'il y a le vote \u00e9lectronique, mais par contre, typiquement \u00e0 Gen\u00e8ve, on conna\u00eet, il y a des jeunes qui pouvaient voter de mani\u00e8re \u00e9lectronique qui peuvent plus \u00e0 ce que le faire de tout d'un coup, avoir une enveloppe de voir tant pis l'enveloppe femme je connais beaucoup de gens qui ont mon \u00e2ge qui ont pas un seul timbre chez eux de doit aller la poster, est ce que \u00e7a fait pas trop d'\u00e9tapes qui seront jug\u00e9es trop contraignantes pour pouvoir aller voter et est-ce que c'est pas idiot finalement qu'on on perd en d\u00e9mocratie juste parce que juste, juste \u00e0 cause en obstacle purement technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:18 > 0:35:36) [86%] : \r\nJean-Christophe Chaban, dont celle que vous \u00eates oppos\u00e9 vous voit \u00e9lectronique Avenir Suisse propose aussi de de propose de dauphins r\u00e9colter des signatures via Internet, tout en relevant le nombre de signatures parce que sera peut-\u00eatre plus facile d'utiliser internet pour faire des r\u00e9coltes de signatures est ce que \u00e7a, c'est une proposition, vous pouvez suivre un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:37 > 0:36:33) [92%] : \r\nMoi je crois qu'il faut quand m\u00eame faire un petit peu attention avec \u00e0 ne pas confondre l'acte d\u00e9mocratique et puis le fait de le de le simplifier, par exemple, o\u00f9 l'on num\u00e9rise ont sign\u00e9 une initiative sign\u00e9e un r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a n'est pas anodin, \u00e7a n'est pas la\u00efque et une photo de de chatons Saint n'est pas partag\u00e9 le dernier tube \u00e0 la mode, ce que d'ailleurs, moi je fais aussi assez assez r\u00e9guli\u00e8rement sur les les r\u00e9seaux sociaux, cela signifie que l'on va convoquer le peuple pour se prononcer sur une question qui peut \u00eatre extr\u00eamement importante, et \u00e7a c'est quelque chose qu'on ne doit pas faire \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re et je pense que \u00e7a peut \u00eatre un petit peu vieillot de dire \u00e7a, je crois que dans les actes d\u00e9mocratiques le solennel le d\u00e9corum, le fait que cela se passe par \u00e9crit, le fait que sort au long s'engage par sa signature, \u00e7a n'est pas pour rien, c'est pour \u00e9viter de faire les les choses \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re et en num\u00e9risant cela \u00e0 tout prix juste pour \u00eatre \u00e0 la mode, on risque de perdre l'essentiel, on risque de peintres cette confiance que les gens ont dans le papier ou dans une signature et on dans une r\u00e9flexion approfondie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:33 > 0:36:41) [85%] : \r\nDonc, vous en \u00eates pour rester moyen aujourd'hui actuel sign\u00e9 les r\u00e9coltes signature avec un stylo et et et le vote \u00e0 travers son enveloppe timbr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:36:41 > 0:36:59) [91%] : \r\n\u00e7a d'autant plus que c'est tout \u00e0 fait accessible, y compris aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations que l'on pr\u00e9tend totalement r\u00e9tive aux anciennes m\u00e9thodes pied, moi je connais, dit de gens qui ont qui ont 2 fois moins que mon \u00e2ge qui font signer des initiatives qui signe des initiatives et des r\u00e9f\u00e9rendums sans qu'il y a la moindre barri\u00e8re pour le, pour le faire, l'acte d\u00e9mocratique et tout \u00e0 fait facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:59 > 0:37:09) [85%] : \r\nOn va laisser enfin bon va conclure Claire Napster donc pour vous le fait de le voir sign\u00e9 des, des, des p\u00e9titions des, des, des pertes de r\u00e9colte de signatures avec un stylo \u00e7a aussi \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a d\u00e9courage les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:37:09 > 0:37:31) [87%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'il faut savoir, c'est qu'actuellement le le co\u00fbt par signature pour le coup, pour obtenir les signatures pour une initiative, \u00e7a va de 2 \u00e0 6 francs par signature et c'est une grosse partie de ces co\u00fbts pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s en lisant sign\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9lectronique et \u00e7a fait qu'on aurait enfin que les gens qui pourrait proposer d'initiative serait pas forc\u00e9ment des gens qui ont besoin d'autant de moyens se serait pas forc\u00e9ment des gros partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:37:33 > 0:37:46) [93%] : \r\nOn va conclure avec \u00e7a, je vous remercie Claire Nobs, charg\u00e9 de communication romande d'Avenir Suisse et et Jean-Christophe Schwaab, membre du comit\u00e9 d'initiative demandant le moratoire sur le vote \u00e9lectronique, on vous aura pas mis d'accord ce soir \u00e0 ce sujet, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:48 > 0:37:51) [89%] : \r\nForum Esther, Coco Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:37:52 > 0:37:58) [84%] : \r\n18 heures 33 L'heure de notre grand d\u00e9bat le Valais, malade de ses routes Renaud Malik, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:37:58 > 0:38:34) [94%] : \r\n\u00e9coutez bien, d'abord ce chiffre : un milliard et demi de francs seraient n\u00e9cessaires rien que pour remettre en \u00e9tat l'ensemble du r\u00e9seau routier valaisan ce r\u00e9seau, on l'a parfois d\u00e9crit comme vieillissant surdimensionn\u00e9, il est surtout tr\u00e8s co\u00fbteux \u00e0 entretenir trop co\u00fbteux, peut-\u00eatre pour un canton comme celui-l\u00e0 on va d\u00e9battre ce soir de ce dossier tr\u00e8s sensible politiquement, mais d'abord je vous propose qu'on s'arr\u00eate sur un exemple embl\u00e9matique et qui pr\u00e9occupe les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et cantonales celui du viaduc de riz dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, Yves Terrani, vous \u00eates l'un de nos correspondants en Valais, dites-nous quel est le probl\u00e8me avec ce viaduc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:34 > 0:38:50) [91%] : \r\nEh bien, est fortement d\u00e9grad\u00e9e au point depuis le 8 juillet dernier toute circulation y est interdite aux v\u00e9hicules de plus de 3 tonnes et demi l'infrastructure est en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, pas au point cependant de devoir d\u00e9monter le pont demain, nous a confi\u00e9 ce matin, Vincent P\u00e9lissier, le chef du service valaisan de la mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:50 > 0:38:59) [93%] : \r\nEt aujourd'hui, il y avait une r\u00e9union qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu justement entre l'offre ou l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes et le canton \u00e0 propos de ce viaduc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:59 > 0:39:11) [94%] : \r\nAu terme de laquelle il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de maintenir les restrictions de circulation, il faut savoir que les investigations devant permettre d'\u00e9tablir l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts ont \u00e9t\u00e9 ralentis le caisson Dupont ayant laiss\u00e9 appara\u00eetre des traces d'amiante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:11 > 0:39:19) [92%] : \r\nAlors on ne sait pas Yves s'il faut r\u00e9parer le viaduc ou bien le raser et leur construire ensuite c'est quoi le le principal probl\u00e8me c'est l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:39:19 > 0:39:43) [88%] : \r\nEh bien, entre autres, r\u00e9nover le viaduc de rides co\u00fbterait 80 millions le reconstruire plut\u00f4t 100 selon le Service cantonal la mobilit\u00e9 35 pourcent, \u00e0 charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans les 2 cas, mais la question est surtout philosophique, ce viaduc et obsol\u00e8te, faut-il d\u00e8s lors refaire \u00e0 l'identique aujourd'hui un pont qui date des ann\u00e9es 60 et que d'aucuns en Valais qualifie pr\u00e9cis\u00e9ment de totem du pass\u00e9, on doit s'interroger, estime Vincent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:43 > 0:40:08) [94%] : \r\nPolicier on est l\u00e0 pour \u00e7a justement pour s'interroger pour d\u00e9battre et pour philosopher pourquoi pas 3 invit\u00e9s nous ont rejoint Sidney Kamerzin d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil valaisan, C\u00e9line Dessimoz, d\u00e9put\u00e9e verte et Patrick Eperon sp\u00e9cialiste des transports au Centre patronal Vaudois bonsoir \u00e0 vous, bonsoir alors totem du pass\u00e9 C\u00e9line Dessimoz c'est ce que dit visiblement l'ing\u00e9nieur cantonal \u00e0 propos de ce viaduc de Riddes, ce que c'est votre vision \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:40:09 > 0:40:40) [90%] : \r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 viaduc a \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 l'autoroute A9, s'arr\u00eater, aride, effectivement, on peut se poser la question de savoir s'il y a Duke a encore du sens, aujourd'hui il y a une sortie d'autoroute 4 kilom\u00e8tres avant il y en a une, 10 kilom\u00e8tres apr\u00e8s, on peut aussi se poser la question : Henri de draine un bassin de population qui n'est pas \u00e9norme donc est-ce que \u00e7a a encore du sens aujourd'hui d'avoir un para\u00eetrait-il le l'\u00e9changeur autoroutier le plus grand de Suisse aride, personnellement je je suis pas convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:40 > 0:40:50) [88%] : \r\nEt vous, Sidney Kamerzin est ce que vous pensez que \u00e7a a du sens, d'investir 8 ans 1000000 100 millions pour un ouvrage comme celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:40:51 > 0:41:20) [94%] : \r\nBah, \u00e9coutez, je crois que, au-del\u00e0 de la question vraiment du viaduc de rides, il faut se poser la question des infrastructures existantes, vous l'avez dit, un milliard et demi pour remettre en \u00e9tat tout le r\u00e9seau valaisan de 1800 kilom\u00e8tre de route c'est un tiers du r\u00e9seau qui doit \u00eatre fait, \u00e7a c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 600 kilom\u00e8tres o\u00f9 vraiment assaini et c'est la question g\u00e9n\u00e9rale qu'il faut se poser aujourd'hui comment faire, comment trouver les moyens d'assainir de r\u00e9tablir, de remettre en \u00e9tat tout le r\u00e9seau routier valaisan, c'est \u00e7a la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:41:20 > 0:41:32) [85%] : \r\nParce que c'est la caisse du la question g\u00e9n\u00e9rale est est assez est assez int\u00e9ressante, mais, mais, sur ce point pr\u00e9cis, qu'est ce qu'on fait de ce de ce vieux viaduc voil\u00e0 peut avoir une id\u00e9e l\u00e0- dessus quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:32 > 0:42:09) [92%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, alors il y a un endroit quand m\u00eame strat\u00e9gique \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait absolument n\u00e9cessaire aujourd'hui, on a le probl\u00e8me aujourd'hui, effectivement, c'est ce montant de 200 millions 100 millions c'est quasiment 2 fois le budget annuel des investissements et du fonctionnement des des routes cantonales valaisannes alors rien question de proportionnalit\u00e9, aujourd'hui on peut vivre avec, hormis les poids lourds, donc je crois qu'il en est pas dans l'urgence de r\u00e9tablir ce viaduc, aujourd'hui on peut vivre avec ce ce trafic \u00e0 2 sans les poids lourds et puis c'est une d\u00e9cision qui doit \u00eatre prendra qui doit \u00eatre prise \u00e0 moyen terme, je crois qu'on est pas oblig\u00e9 de prendre cette d\u00e9cision imm\u00e9diatement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:42:09 > 0:42:15) [92%] : \r\nYves Terrani, vous vous \u00eates entretenu vous avec avec l'ing\u00e9nieur cantonal Vincent P\u00e9lissier c'est quoi l'option qui privil\u00e9gie lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:42:15 > 0:42:43) [89%] : \r\nEn tout cas, il a une id\u00e9e, on ne r\u00e9pare pas l'actuel viaduc quand on le reconstruit pas non plus \u00e0 l'identique en fait plus simple : un petit ouvrage de franchissement de la voie de chemin de fer et de la 9 avec des embranchements pour cette autoroute, ce qui devrait se r\u00e9v\u00e9ler en outre moins co\u00fbteux, selon plusieurs sp\u00e9cialistes et puis on peut peut-\u00eatre ajouter Renaud que ce viaduc de rides, il est finalement utilis\u00e9 par 10000 v\u00e9hicules 200 pas longtemps, poids lourds, c'est peu, c'est en tout cas moi que la route qui conduit de Sion \u00e0 sa vieillesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:42:43 > 0:42:59) [89%] : \r\nAlors Patrick Eperon va pas forc\u00e9ment entrer dans le dans le d\u00e9tail du dossier, mais on sait qu'il y en a pas mal un de ces grands ouvrages des ann\u00e9es 60 ou 70 qui sont en mauvais \u00e9tat, aujourd'hui peut-\u00eatre pas dans l'\u00e9tat du pont de G\u00eanes, mais enfin c'est pas fameux quand m\u00eame qu'est-ce qu'on fait de ce qu'on doit forc\u00e9ment tous les garder, on les reconstruit qu'est ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:59 > 0:44:23) [92%] : \r\nAlors c'est vrai que le cas du viaduc de rides, c'est pas une valaisanne rire entre guillemets, c'est un cas qui est embl\u00e9matique d'une situation de sous- investissement de sous- investissements, notamment dans l'entretien d'une grande partie du r\u00e9seau des routes cantonales il y a quelques ann\u00e9es, la la F\u00e9d\u00e9ration Infra, qui regroupe les constructeurs de routes avait signal\u00e9 qu'\u00e0 peu pr\u00e8s un tiers du r\u00e9seau de l'ensemble des routes cantonales de Suisse devrait \u00eatre refaite \u00e0 moyen terme, \u00e7a repr\u00e9sente \u00e9videmment des sommes consid\u00e9rables, \u00e7a repr\u00e9sente 6000 kilom\u00e8tres de routes pour toute la Suisse, donc le cas de rides, c'est un exemple d'actualit\u00e9 criante, mais c'est pas un cas isol\u00e9 et on doit donc prendre en compte la question de base : comment financer le r\u00e9seau des routes cantonales puisque essentiellement comme je l'ai bien compris le viaduc de rides d'abord la primeur r\u00e8gles \u00e0 propri\u00e9t\u00e9 du canton du Valais, pour ce qui concerne le r\u00e9seau des routes nationales des autoroutes pour faire plus simple, la le peuple et les cantons accept\u00e9 le fond fortin en d\u00e9but 2017 il y a donc l\u00e0 suffisamment d'argent pour assurer dans la dur\u00e9e, l'entretien du r\u00e9seau autoroutier suisse m\u00eame de certains ouvrages qui sont dans un \u00e9tat assez critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:44:23 > 0:44:34) [95%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a vaut peut-\u00eatre au au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais en Valais Yves Terrani il y a aujourd'hui un vrai probl\u00e8me avec le financement du r\u00e9seau routier oui h\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:34 > 0:45:01) [91%] : \r\nTout simplement parce qu'en Valais, mais pas dans ce canton, d'ailleurs, on continue \u00e0 construire de nouvelles routes de nouvelles art\u00e8res des ouvrages d'Arras, titre le Parlement valaisan se montre d'ailleurs assez g\u00e9n\u00e9reux ont construit par exemple actuellement au tunnel de contournement du village bah valaisan des et vous \u00eates il sera achev\u00e9 en 2023 co\u00fbtera quelque 130 millions de francs, or on n'a pas le 1er franc pour l'entretenir, ensuite, nous a confi\u00e9 un brin ironique, une source interne de l'\u00c9tat du Valais, les exemples tels que celui-ci sont foison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:45:01 > 0:45:13) [96%] : \r\nSidney Kamerzin \u00e7a c'est un probl\u00e8me \u00e7a on continue \u00e0 construire et \u00e0 voter de nouvelles infrastructures alors qu'on n'a m\u00eame pas forc\u00e9ment les moyens pour entretenir l'existant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:45:13 > 0:45:46) [89%] : \r\nEffectivement, et \u00e7a c'est vraiment une d\u00e9cision une option politique aujourd'hui \u00e0 ce qu'on veut construire des nouvelles routes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 effectivement pris par les d\u00e9put\u00e9s, dont je fais partie aussi de construire des nouvelles routes mais \u00e0, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, aujourd'hui, je pense qu'on peut plus, on a un r\u00e9seau d'8800 kilom\u00e8tres en Valais, on a tout le tout le territoire cantonal qui est desservi et je crois que leur aujourd'hui, elle est plus c'est plus le tra\u00eene aujourd'hui de construire de nouvelles routes il faut vraiment entretenir Monsieur Edmond, l'a dit, on a un r\u00e9seau qui assure un tiers \u00e0 d\u00e9fectueux et aujourd'hui la priorit\u00e9, en tout cas, \u00e0 mon avis, \u00e7a va \u00eatre la remise en \u00e9tat de ce r\u00e9seau plut\u00f4t que de construire de nouvelles routes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:45:46 > 0:46:04) [87%] : \r\nJe vous arr\u00eate bri\u00e8vement, s'il n'est Kamerzin vous \u00eates PDC et vous \u00eates install\u00e9 \u00e0 \u00e0 Sierre, on n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 alors si je regarde le programme du PDC sierrois qu'est ce que je lis cette proposition, je cite : soutenir le projet de route de contournement Est Ouest de Sierre, \u00e7a veut dire qu'il y a quand m\u00eame cette id\u00e9e de de tout dire, c'est des exceptions, il y a, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:04 > 0:46:59) [89%] : \r\nQuand m\u00eame des exceptions \u00e0 si l'on parle des contournements des grands centres urbains et c'est pas Madame Dessimoz qui va me contredire la dessus pour pour lib\u00e9rer le trafic pour favoriser la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne la mobilit\u00e9 douce la mobilit\u00e9 cycliste dans les grands centres urbains du Valais Sierre Sion Monthey Martigny, on peut envisager des routes de contournement qui ont un certain co\u00fbt, je pense que c'est une n\u00e9cessit\u00e9, c'est conforme aussi \u00e0 la mobilit\u00e9 aujourd'hui, maintenant, vous avez pris l'exemple des et vous \u00eates avant ah, je vais pas aujourd'hui \u00e0 discuter de cette d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise au parlement valaisan mais enfin voil\u00e0, on peut discuter, si c'est le contournement d'un d'un petit village d'une petite localit\u00e9 en expansion, certes, mais quand m\u00eame r\u00e9duite ou d'un grand centre urbain, comme si on on parle, vous avez parl\u00e9 de s\u00e9rieux aussi \u00e0 sa pi\u00e8ce le le cr\u00e9dit qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e cette ann\u00e9e h\u00e9 bien l\u00e0, c'est quand m\u00eame des des d\u00e9cisions qui permettent de d\u00e9sengorger les centres urbains d'extraire le trafic automobile des centres urbains, de favoriser les zones pi\u00e9tonnes et \u00e7a c'est une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:46:59 > 0:47:05) [88%] : \r\nAlors on va la faire r\u00e9agir justement C\u00e9line Dessimoz quelques contradictions de parfois chez le chez chez les d\u00e9put\u00e9s valaisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:47:05 > 0:47:06) [91%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:47:06 > 0:48:28) [90%] : \r\nOui alors c'est \u00e7a, c'est certain, ni contradictions n'en est pas une pr\u00e8s il y a aussi le contournement de Savi\u00e8se qui, pour lequel le Parlement a vot\u00e9 tout r\u00e9cemment 25 millions 25 millions pour voil\u00e0 de nouveau de kilom\u00e8tres de route donc \u00e9videmment nous ne d\u00e9fendons pas de nouvelle route puisqu'on sait tr\u00e8s bien que de nouvelles routes engendre de nouvelles automobiles et que si on regarde nos objectifs, nous qui qui sont en occurrence de prendre soin de la plan\u00e8te de si on regarde ne serait-ce que par rapport au changement climatique, les co\u00fbts qu'engendrent ces changements climatiques au niveau de l'entretien puisque forc\u00e9ment le r\u00e9chauffement engendre D D d\u00e9crue suppl\u00e9mentaires tout un tas d'\u00e9v\u00e9nements des dangers naturels suppl\u00e9mentaires qu'il faut financer, ben, \u00e0 un moment donn\u00e9, on ne peut plus, il faut r\u00e9fl\u00e9chir le quand on l'a fait, nous sommes relativement favorable au redimensionnement qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 par le service de la mobilit\u00e9 actuellement 1800 kilom\u00e8tres de route cantonale, l'objectif est d'descendre \u00e0 1000 1200 on obtient en gros les 600 kilom\u00e8tres de de route dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, qui ne sont pas entretenus, c'est un questionnement de fond qu'il faut avoir en tenant compte des diff\u00e9rentes contraintes que la route a, aujourd'hui, que ce soit les contraintes climatiques les contraintes financi\u00e8res ou les contraintes d'usage parce qu'il ne faut pas oublier que la question principale, c'est : \u00e0 quoi sert une route, quel est l'objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:48:28 > 0:48:34) [94%] : \r\nR\u00e9duire la taille du r\u00e9seau routier Patrick Eperon, on n'a pas tellement le choix en Valais notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:34 > 0:49:25) [91%] : \r\nAlors \u00e9videmment, moi je ne suis pas citoyens valaisans ni lui valaisan, donc je vais pas me prononcer particuli\u00e8rement sur la question du Valais, mais ce que je note, c'est que pendant des ann\u00e9es dans le canton de Vaud n'a pas construit de nouvelles routes et pourtant l'\u00e9tat du r\u00e9seau routier cantonal Vaudois s'est extr\u00eamement d\u00e9grad\u00e9e au point que, il y avait une route tout pr\u00e8s de du lieu o\u00f9 je o\u00f9 j'ai pass\u00e9 mon enfance qui \u00e9tait devenu carr\u00e9ment dangereuse pour la pour la circulation, qui a \u00e9t\u00e9 refaite au d\u00e9but des ann\u00e9es 2010, donc c'est pas forc\u00e9ment ne construisons pas de nouvelles routes qu'on r\u00e9sout le probl\u00e8me parce que il y a une une valeur avec ces routes qui ont \u00e9t\u00e9 construites qui ne peut pas facilement \u00eatre d\u00e9truites, on peut pas d\u00e9truire de la valeur, refusant d'entretenir une infrastructure qui a \u00e9t\u00e9 construite \u00e0 grands frais, l\u00e0 il y a un calcul aussi de durabilit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 prendre en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:25 > 0:49:30) [89%] : \r\nSidney Kamerzin 1, r\u00e9duire la taille du r\u00e9seau routier, c'est d\u00e9truire de la valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:49:31 > 0:50:26) [92%] : \r\nAlors l\u00e0 j'aimerais, j'aimerais quand m\u00eame faire une petite remarque pour moi comme j'ai dit ne pas construire de nouvelles routes c'est essentiel, sauf en cas de n\u00e9cessit\u00e9 dans les grands centres urbains mais r\u00e9duire \u00e7a d\u00e9pend pour quoi je crois qu'on est en Valais, on est dans un canton de montagne, il y a un droit \u00e0 la population valaisanne de vivre en montagne, d'avoir des activit\u00e9s \u00e9conomiques, touristiques, agricoles en montagne et tout \u00e7a, \u00e7a n\u00e9cessite un r\u00e9seau et ce r\u00e9seau, il a un co\u00fbt, et on sait que, une grande partie du budget, que ce soit de fonctionnement d'investissements d\u00e9rout\u00e9 fait en en montagne et aujourd'hui, en tout cas c'est la vision du PDC aussi qui a toujours soutenu les r\u00e9gions de montagne, h\u00e9 bien on doit entretenir on doit am\u00e9liorer ce r\u00e9seau ne pas construire des routes, certes, faire mieux du r\u00e9seau existant certes aussi faire moins non on est oppos\u00e9 \u00e0 cette id\u00e9e-l\u00e0, il faut maintenir le r\u00e9seau qu'on a le valaisan est attach\u00e9s historiquement \u00e0 ses racines \u00e0 assez montagne et quasiment partout, madame Dessimoz et je crois que c'est important de desservir le territoire les stations touristiques et les r\u00e9gions de montagne aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:50:26 > 0:50:31) [94%] : \r\nC'est vrai que \u00e7a renvoie \u00e0 la question de de la route en tant que service public quand m\u00eame, C\u00e9line Dessimoz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:50:31 > 0:51:42) [91%] : \r\nOui alors tout \u00e0 fait, et puis je n'oublie pas non plus que les routes Servent, transports publics, c'est pas une c'est aussi essentiel, mais malgr\u00e9 tout, on doit se poser la question : le service public, si vous prenez le le facteur aujourd'hui le facteur, il emm\u00e8ne pas la moindre lettre au moindre Chalet tout en haut du chemin \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude, aujourd'hui, les bo\u00eetes aux lettres, elles sont rassembl\u00e9s en amont et le facteur distribue ses lettres h\u00e9 bien moi je suis pour la m\u00eame chose au niveau des transports publics, on peut garantir jusqu'\u00e0 un certain niveau, apr\u00e8s il y a aussi le niveau de s\u00e9curit\u00e9 parce que l'Otan, l'\u00c9tat est garant de l'acc\u00e8s au temps, il est aussi garant de la s\u00e9curit\u00e9 des habitants des r\u00e9gions de montagne et aujourd'hui on le voit tr\u00e8s bien, il y a moultes \u00e9boulements qui se produisent des chutes de pierres, que ce soit les avalanches etc, h\u00e9 bien cette s\u00e9curit\u00e9 elle a un co\u00fbt, donc, jusqu'o\u00f9 on va jusqu'o\u00f9 l'ensemble du canton paye pour 5 habitants qui ont fait le choix, au bout du chemin dall\u00e9 etc c'est c'est pas une question simple et en Valais, encore moins, c'est \u00e9vident, mais malgr\u00e9 tout, c'est une question qu'on doit se poser et on doit y r\u00e9pondre en prenant en compte toutes les dimensions toutes les contraintes de ces routes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:51:42 > 0:51:43) [99%] : \r\nVous n'\u00eates pas d'accord Patrick Eperon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:43 > 0:52:12) [93%] : \r\nAlors, au niveau de de la question g\u00e9n\u00e9rale du service public assur\u00e9 par l'infrastructure routi\u00e8re, elle a \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9 par le peuple et les cantons d\u00e9but 2017 au niveau suisse avec l'acceptation l'int\u00e9gralit\u00e9 des cantons, Suisse et plus de 60 pourcent des citoyens du fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration, donc il y a une un message qui se concr\u00e9tisent maintenant dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale par un d\u00e9veloppement de l'infrastructure routi\u00e8re, on ne va pas faire non non c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:52:12 > 0:52:14) [72%] : \r\nCe n'est pas chiffr\u00e9 r\u00e9sume : c'est un chiffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:14 > 0:52:53) [91%] : \r\nBien s\u00fbr que c'est chiffr\u00e9 Madame il y a un message qui vient d'\u00eatre adopt\u00e9e par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales lors de la session \u00e9coul\u00e9e alors excusez-moi non, alors l\u00e0, vous ne connaissez pas le dossier, donc le le programme de base, il a \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9 par le peuple et les cantons pour la Suisse, il y a maintenant un m\u00e9canisme P\u00e9rec What if au niveau f\u00e9d\u00e9ral, donc autrement dit de r\u00e9partition entre ceux qui peuvent financer et ceux qui ont de la difficult\u00e9 \u00e0 financer des infrastructures routi\u00e8res qui \u00e9taient aussi mis en place renforc\u00e9e, maintenant c'est au canton du Valais ou cantons concern\u00e9s de savoir ce qu'ils veulent faire des moyens \u00e0 disposition et puis de d\u00e9cider pour leurs infrastructures dans des cas particuliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:53 > 0:53:11) [85%] : \r\nJ'ai juste une, j'ai juste une toute derni\u00e8re petite question pour vous, Patrick Eperon parce qu'on arrive vraiment au terme de de ce d\u00e9bat, vous avez dit : c'est pas un probl\u00e8me sp\u00e9cifique aux valeurs \u00e0 l'\u00e9chelle de la de la de la Suisse est-ce qu'il y a une diff\u00e9rence entre mettons la Suisse romande la Suisse al\u00e9manique en en terme de, de, d'\u00e9tat de l'infrastructure routi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:53:11 > 0:53:45) [92%] : \r\nAlors malheureusement oui, et puis la diff\u00e9rence ne fait pas honneur \u00e0 la Suisse romande, selon cette \u00e9tude, que laquelle je faisais r\u00e9f\u00e9rence l\u00e0 de cette f\u00e9d\u00e9ration infra- il y a une esp\u00e8ce de R\u00f6stigraben du mauvais entretien des infrastructures routi\u00e8res cantonal globalement la Suisse romande entretien mal ses infrastructures routi\u00e8res, selon cette \u00e9tude, \u00e0 l'exception du canton de Fribourg et pour le canton de Vaud h\u00e9 bien depuis quelques ann\u00e9es, il y a une reprise en main salutaire mais on n'est pas encore au standard de qui sont pratiqu\u00e9s, notamment par la majorit\u00e9 des cantons al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:53:45 > 0:53:49) [88%] : \r\nTr\u00e8s bri\u00e8vement C\u00e9line Dessimoz vous l'expliquez comment vous ce R\u00f6stigraben routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:53:50 > 0:54:04) [89%] : \r\nJe ai pas d'explication particuli\u00e8re les d\u00e9cisions, elles se prennent au niveau de des parlements cantonaux voil\u00e0 chaque canton a probablement ses sp\u00e9cificit\u00e9s, donc voil\u00e0, c'est les les parlements, qu'il faut, interrog\u00e9 sur le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:54:04 > 0:54:08) [89%] : \r\nSidney Kamerzin vous une explication \u00e0 cette diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:54:08 > 0:54:31) [88%] : \r\nBah, je pense que, effectivement, comme l'a dit Madame Dessimoz, les sp\u00e9cificit\u00e9s cantonales je si je prends l'exemple du Valais, je l'ai dit, avant on doit desservir la totalit\u00e9 du d\u00e9risoire, c'est pas les m\u00eames pr\u00e9occupations qu'\u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 on a fait vraiment le choix du des transports publics, des trams de la suppression des v\u00e9hicules automobiles en Valais, on doit desservir, on n'a fait ce choix et on l'assume de nos vall\u00e9es lat\u00e9rales nos coteaux et tout \u00e7a, \u00e7a a un co\u00fbt qui est, qui est probablement plus important dans certains cantons urbains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:54:31 > 0:54:49) [88%] : \r\nVoil\u00e0 le R\u00f6stigraben routier des infrastructures routi\u00e8res, peut-\u00eatre en plus mauvais \u00e9tat de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la de la Sarine comme quoi le Valais n'est peut-\u00eatre pas un cas isol\u00e9, merci \u00e0 vous, Sidney Kamerzin du PDC Dessimoz des Verts et Matrix prend de centre patronal merci \u00e0 vous \u00e9galement if Tehrani correspondant va bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:54:49 > 0:54:53) [85%] : \r\nNon merci forum Esther, Coco Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:54:55 > 0:55:25) [94%] : \r\nEn Suisse romande, seuls 5 \u00e0 7 pourcent de rue porte le nom d'une femme, les femmes sont donc largement sous- repr\u00e9sent\u00e9es dans l'espace public des villes en ont pris conscience et reb\u00e2tissent des rues avec des noms de femmes toute cette semaine, donc forum vous propose de retracer l'histoire de 5 femmes c\u00e9l\u00e8bres qui ont donn\u00e9 leur nom \u00e0 une rue, ce soir on pour on poursuit avec la rue \u00c9lisa Serment du nom de la pionni\u00e8re du mouvement f\u00e9ministe \u00e0 Lausanne, Daniel Sazpinar a rencontr\u00e9 Marc Vaucher, professeur d'histoire au gymnase Provence \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:55:25 > 0:56:05) [86%] : \r\nMarc Vaucher, bonsoir, bonsoir, alors vous \u00eates enseignant d'histoire, hein, mais vous avez aussi \u00e9crit un livre cr\u00e9\u00e9 dur\u00e9e aux \u00e9lus, aux \u00e9ditions elle finan\u00e7ait un livre sur la la naissance et le d\u00e9veloppement de l'Union des femmes de Lausanne, c'est pour \u00e7a que vous connaissez si bien \u00c9lisa sermons dont on va parler aujourd'hui, alors a Serment il est n\u00e9 en 1865 et elle est l'une des fondatrices de l'Union des femmes de Lausanne, qui est une des plus anciennes associations f\u00e9minines dans dans le canton de Vaud peut-\u00eatre pour bien comprendre qui elle \u00e9tait, on on va peut-\u00eatre pas l\u00e0 juste un peu du contexte, la condition des femmes ouf enfin fin XIXe d\u00e9but XXe et c'est pas facile, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:56:05 > 0:57:02) [85%] : \r\nNon, effectivement, on est dans l'h\u00e9ritage de ce qu'a construit le code civil a \u00e9t\u00e9 Napol\u00e9on en 1804 c'est-\u00e0-dire une un cloisonnement des sph\u00e8res d'activit\u00e9s sociales le public pour les hommes, puis le priv\u00e9 pour les femmes, pour aller vite, cette structuration l\u00e0 elle est compliqu\u00e9e dans une complication d\u00e9faire, sauf qu'\u00e0 la fin du si\u00e8cle, on indiquait circonstances \u00e9conomiques culturelles qui font que des cibles s'ouvre aux femmes, notamment dans l'acc\u00e8s \u00e0 l'espace public, les universit\u00e9s s'ouvre aux femmes des m\u00e9tiers nouveaux, comme le c'est dans les bureaux ou dans l'enseignement ou dans les soins s'ouvre \u00e9galement, elle le mouvement associatif f\u00e9minin pousse tr\u00e8s fort dans la derni\u00e8re partie du si\u00e8cle qui ouvrent \u00e7a d\u00e9passe possibles et en m\u00eame temps c'est c'est reste compliqu\u00e9 puisque les r\u00e9actions masculine parfois son son fortin je prends l'exemple, directeur du recteur de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qui est encore en t\u00eate, \u00e0 cette \u00e9poque que le cerveau suppos\u00e9 f\u00e9minin n'assimile pas de mani\u00e8re utile la science.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:57:02 > 0:57:11) [82%] : \r\nDebout, groupes, hein, on part d'assez loin, c'\u00e9tait pas donc elle en preuve, elle profite un de de ces petites impulsions pour se dire \u00c9lise, affirmant qu'elle va tenter de prendre possession de l'espace public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:57:11 > 0:57:58) [86%] : \r\nVoil\u00e0 le le 1er Congr\u00e8s les int\u00e9r\u00eats f\u00e9minin qui a livr\u00e9 \u00e0 en 1896 est aussi l'occasion de voir le na\u00eetre l'Union des femmes de Lausanne, c'est dans cette association-l\u00e0 qu'il va d\u00e9ployer ses ailes en tout cas prendre essor dans son f\u00e9minisme militant d'abord en tant que simple membre d\u00e8s les d\u00e9buts, puis assez rapidement du c\u00f4t\u00e9 de la pr\u00e9sidence de l'association oui, elle va donner plusieurs impulsions dont celle d'\u00e9largir l'Union au niveau du canton, puisqu'elle va en 1904 propos\u00e9 y un discours de 9 pages, en essayant de convaincre les femmes bourgeoises de sortir de l'horizon born\u00e9, dit-elle, quand les femmes \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, donc il va y arriver puisque 10 ans plus tard, ce sera 1000 femmes qui constitueront cette union Vaudois, celle des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:57:58 > 0:58:10) [85%] : \r\nPour le coup de gueule, actif dans le f\u00e9minisme mais elle aussi elle est, elle est un peu de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale hyper- active et vous me disiez en pr\u00e9parant cette interview que les membres de 11 associations et avec des objectifs, des combats c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:58:10 > 0:58:52) [85%] : \r\nOui, \u00e9l\u00e9ments par exemple de la Ligue vaudoise compte la tuberculose d\u00e8s 1906 et son stade se se tasse ce statut-l\u00e0, pardon de demande qui va certainement l'a pouss\u00e9 \u00e0 suivre \u00e0 l'appel de Charlotte Olivier en 1912 qui essaie d'en mener les femmes \u00e0 sensibiliser la quoi le canton cette th\u00e9matique, \u00e0 partir de l\u00e0, et \u00e7a va marcher puisqu'on va passer de 120 membres de la Ligue vaudoise \u00e0 pr\u00e8s de 9000 en 1914 donc \u00e7a, c'est un de ces engagements, qui peut para\u00eetre un peu d\u00e9cal\u00e9 par rapport \u00e0 son ami tantine f\u00e9minisme fait partie d'un dans dans un f\u00e9ministe je dirais Vaudois \u00e0 ses caract\u00e9ristiques o\u00f9 il faut peut-\u00eatre \u00eatre un peu prudent avec typiquement le le mouvement suffrages East que Gen\u00e8ve par contre lui brandit, c'est assez ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:58:52 > 0:59:02) [88%] : \r\nComment vous comparez un peu le mouvement Genevois et Vaudois durant ces cette belle pas car le d\u00e9but du XXe, elles \u00e9taient pas tout \u00e0 fait d'accord sur la mani\u00e8re de proc\u00e9der.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:59:02 > 0:59:44) [88%] : \r\nNon, c'est \u00e7a, et je crois que Lisa Serment a tr\u00e8s bien compris les sp\u00e9cificit\u00e9s du canton de Vaud : d'une part parce que, comme \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est pas forc\u00e9ment le suffrage qui va attirer, s\u00e9duire du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00c9milie Gourlain qui met en place le mouvement f\u00e9ministe, aucun journal suffrages East qui aura un grand succ\u00e8s ah comme cheval de bataille principale ce ce droit de vote donc sinc\u00e8rement je crois, elle a cette capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 comprendre c'est, c'est c'est c'est logique propre et du coup, elle est all\u00e9e d\u00e9pass\u00e9 puisque, en m\u00eame temps qu'elles ont de l'Union des femmes du c\u00f4t\u00e9 d'un activisme social dans le cas de la lutte conte la tuberculose, elle est la m\u00eame ann\u00e9e, membre du comit\u00e9 de r\u00e9daction du mouvement suffrages East Dominique Burg donc \u00e7a peut para\u00eetre contradictoire, mais \u00e7a ne l'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:59:44 > 0:59:52) [86%] : \r\nDonc, malgr\u00e9 les critiques, hein, du mouvement Genevois d'\u00c9milie co\u00fbt r\u00e9el, elle veut quand m\u00eame cr\u00e9er des ponts entre les diff\u00e9rents f\u00e9minisme roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:59:52 > 1:00:15) [88%] : \r\nOui, je crois, et puis son statut de de de membres aussi de l'Alliance nationale et soci\u00e9t\u00e9s f\u00e9minines qu'participe \u00e0 cr\u00e9er en 1910 bien cette volont\u00e9 de, de, de, de, de voir au-del\u00e0 des f\u00e9minisme je dirais cantonaux, \u00e0 preuve aussi son statut de 2 membres du comit\u00e9 international des femmes, dans lequel elle va \u00eatre active \u00e9galement entre 1900 et 1915.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:00:15 > 1:00:25) [88%] : \r\nDonc elle est active au niveau local, au niveau national, au niveau international aussi, mais pour \u00eatre tout \u00e0 fait \u00e7a assez difficile de trouver des informations sur \u00c9lys\u00e9e serment sur Internet, comment vous expliquez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:26 > 1:00:55) [82%] : \r\nN'a peut-\u00eatre que la diff\u00e9rence d'une Charlotte Olivier par exemple qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairement actif dans la tuberculose, la diff\u00e9rence aussi de \u00c9milie Goor qui a son son nom \u00e0 Gen\u00e8ve dans une rue qui brandissaient le suffrage f\u00e9minin, elle a eu cette volont\u00e9 de marier plusieurs drapeaux peut-\u00eatre du de les prendre dans la charte tous ensemble qui fait qu'elle a la plus sur un un f\u00e9minisme, je dirais, de, de, de prise de possession de l'espace public et non pas forc\u00e9ment une cause unique, comme le suffrage isme par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:00:55 > 1:00:58) [76%] : \r\nElle laisse quoi comme h\u00e9ritage au f\u00e9minisme remonte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:58 > 1:01:19) [88%] : \r\nProbablement un exemple, un exemple d'intensit\u00e9 dans l'investissement, qui fut le sien, tant au niveau du tr\u00e8s locales que du tr\u00e8s globale et au niveau je dirais de cette volont\u00e9 de prouver la comp\u00e9tence, les comp\u00e9tences f\u00e9minines tous les espaces publics confondus, c'est peut-\u00eatre \u00e7a l'exemple qu'il faudrait avoir peut-\u00eatre la concernant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:01:19 > 1:01:31) [89%] : \r\nEt donc, son nom a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, il a une rue du du nouveau quartier de la Plaine du lot \u00e0 \u00e0 Lausanne, pourquoi est-elle \u00e0 votre avis, pourquoi pas une autre f\u00e9ministe vaudoise lausannoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:32 > 1:02:01) [85%] : \r\nAlors probablement que niveau local lausannois et cantonales, elle a \u00e9t\u00e9 de celle qui a donn\u00e9 cette impulsion majeure au f\u00e9minisme lausannois et romans cantonal Vaudois plut\u00f4t \u00e0 la diff\u00e9rence d'autres qui ont \u00e9t\u00e9 plus strictement militant dans des zones plus limit\u00e9es, comme quoi le foil suffrage, donc il y a cette cette cette volont\u00e9 qu'elle a eu de de rassembler de mani\u00e8re de plus large qui qui l'a fait \u00e9merger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:02:01 > 1:02:12) [89%] : \r\nEt ce qu'elle a d\u00e9di\u00e9 toute sa vie au f\u00e9minisme ou ou est-ce qu'on parle d'elle jusqu'\u00e0 20915 et puis ensuite, bon apr\u00e8s la guerre, elle est beaucoup moins pr\u00e9sent dans le combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:02:12 > 1:02:53) [84%] : \r\nAlors, de fait, apr\u00e8s guerre, la premi\u00e8re vague suffrages, il s'en bonne partie, et en d\u00e9pit de cela elle continue, une forme de militantisme peut-\u00eatre variant Les et les fa\u00e7ons de faire, puisqu'il va publi\u00e9 entre autres choses \u00e9taient les \u00e9crits de M. A. pi\u00e9tine ce cas qui une f\u00e9ministe de renom en Suisse, elle va aussi int\u00e9grer le comit\u00e9 de l'\u00e9glise libre vaudoise comme une mani\u00e8re de preuve suppl\u00e9mentaire des comp\u00e9tences f\u00e9minines, donc il va continuer par le biais d'un un militantisme \u00e9ditorial ici \u00e0 Combat qui, apr\u00e8s la fin de cette premi\u00e8re vague suffrages il tendait \u00e0 s'estomper, elle continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:02:53 > 1:03:02) [84%] : \r\nDonc elle continuera toute sa vie par des mani\u00e8res diff\u00e9rentes de se battre, en tout cas pour la la condition des femmes merci Marc Vaucher, d'\u00eatre venu nous parler d'\u00c9lisa serment Saria voici une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:03 > 1:03:20) [86%] : \r\nEt demain, suite de notre s\u00e9rie les femmes dans la rue, Tania Sazpinar interrog\u00e9 l'historienne Havel Anne-Val\u00e9rie z'Hubert pour parler de Marguerite Vahid foraine, propri\u00e9taire du 1er grand 8 suisse qui, vous l'aurez compris, a donn\u00e9 son nom \u00e0 une rue et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:22 > 1:03:38) [93%] : \r\nDemain, mercredi, de nombreux nuages r\u00e9siduels et les derni\u00e8res gouttes possibles en d\u00e9but de matin\u00e9e tomberont puis le ciel va de plus en plus ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, temp\u00e9ratures minimales 16 degr\u00e9s maximum l'apr\u00e8s- midi 24 \u00e0 28 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:41 > 1:03:43) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:44 > 1:03:48) [90%] : \r\nEt la circulation s'\u00e9coule pour l'heure sans difficult\u00e9s sur les routes de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:50 > 1:04:16) [85%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9dition 2 fera merci \u00e0 tous et \u00e0 toutes de l'avoir suivi demain \u00e0 la matinale recevra, Fr\u00e9d\u00e9ric Penard, directeur des op\u00e9rations de SOS M\u00e9diterran\u00e9e pour parler de l'eau Viking, le nouveau bateau destin\u00e9 \u00e0 venir en aide au migrants \u00e0 la technique et on remercie Fr\u00e9d\u00e9ric Arnould Alexandr Davoine Rhino et Grosso et Val\u00e8re Veille \u00e0 \u00e0 l'\u00e9dition Cyril GEC et Val\u00e9rie Lepage quant \u00e0 moi, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e et je vous dis \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:16 > 1:04:23) [85%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:28:06Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908857143", "summary": "Itw Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois.", "id": "1857633", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["FELLER, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1908857152", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : itw Nago Humbert, fondateur M\u00e9decins du Monde.", "id": "1857642", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["HUMBERT, NAGO"]}, {"internalArchiveId": "AA1908857153", "summary": "Lausanne et duplex Fribourg : d\u00e9bat entre Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9, et Tim Guillemin, porte-parole du FC Sion.", "id": "1857643", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908857168", "summary": "Lausanne et duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : d\u00e9bat entre Claire Nobs, charg\u00e9e de communication romande d'Avenir Suisse, et Jean-Christophe Schwaab, juriste et ex-conseiller national socialiste vaudois.", "id": "1857658", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908857170", "summary": "Lausanne et duplex Sion : grand d\u00e9bat entre Sidney Kamerzin, d\u00e9put\u00e9 PDC valaisan, C\u00e9line Dessimoz, d\u00e9put\u00e9e Les Verts valaisanne, et Patrick Eperon, sp\u00e9cialiste des transports au centre patronal vaudois.", "id": "1857660", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1908857176", "summary": "Itw Marc Vaucher, professeur d'histoire au gymnase de Provence \u00e0 Lausanne.", "id": "1857666", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "TERRANI, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1793180", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051187", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DE37F125-150C-42AE-B948-AE634D23C7AA", "internalArchiveId": "DE37F125-150C-42AE-B948-AE634D23C7AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Col\u00e8re de l'UDC apr\u00e8s le vote d'un de leurs juges au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral: d\u00e9bat entre Claude Rouiller et Manfred B\u00fchler", "publicationDate": "2019-07-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude Rouiller, ancien pr\u00e9sident du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois et avocat\r\nD\u00e9bat entre Claude Rouiller, ancien pr\u00e9sident du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et Manfred B\u00fchler, avocat et membre de l'UDC bernois.\r\n\r\nCol\u00e8re de l'UDC apr\u00e8s le vote d'un de leurs juges au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral: d\u00e9bat entre Claude Rouiller et Manfred B\u00fchler   \r\n(Dans un instant, nous parlerons de l'interdiction \u00e0 venir d'un fongicide tr\u00e8s utilis\u00e9 en Suisse ... le chroro - talonil .. Mais avant cela : )\r\nLes parlementaires UDC ne d\u00e9col\u00e8rent pas.  Ils ne dig\u00e8rent pas la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, vendredi dernier, d'autoriser la livraison au fisc fran\u00e7ais de donn\u00e9es relatives \u00e0 40'000 comptes d'UBS. Un juge en particulier est dans leur viseur: Yves Donzallaz, un juge de leur propre parti qui a fait basculer ce vote tr\u00e8s serr\u00e9. \r\nCertains UDC n'h\u00e9sitent pas \u00e0 \u00e9voquer une destitution ou menacent de ne pas le r\u00e9-\u00e9lire. Alors, l'ind\u00e9pendance de la justice est-elle malmen\u00e9e ? On en d\u00e9bat avec: \r\nClaude Rouiller, ancien pr\u00e9sident du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ((direct st. Lausanne, il arrive \u00e0 18h))\r\nEt\r\nManfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois et avocat \r\n((direct studio Bienne, il arrive \u00e0 17h55, re\u00e7u par Alain Arnaud))\r\nManfred B\u00fchler:\r\n((ce qu'il dit: m\u00e9content de ce choix du juge UDC. Non r\u00e9\u00e9lection? La question se pose s\u00e9rieusement. Exclusion de l'UDC? la question peut se poser. Selon lui, critiquer ou \u00e9voquer la non-r\u00e9\u00e9lection ce n'est pas remettre en question l'ind\u00e9pendance de la justice. C'est s'il y a une intervention directe dans le travail d'un juge que c'est probl\u00e9matique. \r\nSur la volont\u00e9 de r\u00e9former le mode d'\u00e9lection, lui trouve que ce n'est pas n\u00e9cessaire. Le syst\u00e8me actuel fonctionne. Des r\u00e9\u00e9lections chaque xx ann\u00e9es, cela permet d'ajuster, de remplacer un juge si son travail n'est pas jug\u00e9 satisfaisant.)) \r\n- Manfed B\u00fchler, vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9 vous contre cette d\u00e9cision du juge Donzallaz ? \r\nCertains de vos coll\u00e8gues ont parl\u00e9 de destitution... d'autres se posent la question de la r\u00e9\u00e9lection de ce juge, c'est le cas de votre chef de groupe, Thomas Aeschi... Vous aussi, vous \u00eates remont\u00e9 contre cette d\u00e9cision? \r\n- Thomas Aeschi, chef du grupe parlementaire qui dit dans la presse al\u00e9manique qu'il va r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois avant de r\u00e9\u00e9lire ce juge, c'est cliarement une mani\u00e8re de faire pression !\r\n- Alors une destitution, \u00e7a semble peu r\u00e9aliste, car la loi actuelle ne le pr\u00e9voit pas.... Mais ne pas r\u00e9\u00e9lire ce juge, c'est clairement une option \u00e0 vos yeux? \r\n- Au fond les juges interpr\u00e8tent le droit, ils ne font pas de politique. Vous \u00eates avocat. vous ne souhaiteriez pas que votre client soit \u00ab victime \u00bb d'un jugement \u00ab politique \u00bb j'imagine ?\r\n- Les juges sont certes \u00e9lus par un parti, mais les parlementaires ne devraient-ils pas \u00e9viter ce genre de pol\u00e9mique, sachant qu'il y a une s\u00e9paration des pouvoirs...?\r\nN'est-ce pas une erreur de mettre une telle pression politique sur un juge ? \r\n- R\u00e9former le mode d'\u00e9lection, comme l'\u00e9voque M. Rouiller: envisageable \u00e0 vos yeux ou le syst\u00e8me actuel vous convient? \r\nRouiller \r\n((Ce qu'il dit en quelques mots: critiquer c'est d\u00e9j\u00e0 exercer une pression. Ca ne va pas. Une fois \u00e9lu, le juge devrait \u00eatre interdit de contact avec son parti. Il juge probl\u00e9matique le syst\u00e8me d'\u00e9lection, car les partis peuvent faire pression. Il rel\u00e8ve qu'il est quasi impossible d'\u00eatre \u00e9lu sans \u00eatre membre d'un parti. Il estime qu'il faudrait en finir avec ce syst\u00e8me de r\u00e9\u00e9lection apr\u00e8s xx ann\u00e9es, et opter pour un syst\u00e8me d'\u00e9lection pour un seul mandat de 15 ans ou \u00e0 vie.\r\nEt un peu de lecture pour en savoir plus: https://www.24heures.ch/suisse/ancien-president-tf-critique-lelection-juges/story/**))\r\n- Cette col\u00e8re UDC contre leur juge, on peut la comprendre non, ce juge de couleur olitique UDC qui accepte la livraison de 45'000 noms de clients UBS, un mouvement d'humeur de la part d'\u00e9lus,. \u00e7a arrive ? \r\n- Ou est-ce qu'on place le curseur: le simple fait de critiquer le choix d'un juge, c'est d\u00e9j\u00e0 probl\u00e9matique \u00e0 vos yeux ?\r\n- Que certains UDC envisagent la non-r\u00e9\u00e9lection de leur juge, \u00e7a peut sembler l\u00e9gitime non? \r\n- Finalement, ce genre de pol\u00e9mique, est-ce que ce n'est pas inh\u00e9rent au syst\u00e8me actuel, o\u00f9 les juges sont \u00e9lus par le Parlement et sont membres d'un parti? \r\n- Cela fait plusieurs ann\u00e9es que vous souhaitez une refonte du mode d'\u00e9lection du TF... il y a une initiative pour pluss d'ind\u00e9pendance des juges, qui demande en gros, une \u00abd\u00e9signation des juges f\u00e9d\u00e9raux par tirage au sort\u00bb... \r\nLes candidats \u00e0 ces postes de juges ne pourraient participer au tirage au sort que sur la base de leurs qualifications professionnelles et personnelles... et une fois \u00e9lus, ils resteraient en fonction jusqu'\u00e0 leur retraite... voil\u00e0 dans les grandes lignes... vous pourriez soutenir une telle demande? \r\n----------------------------\r\n((le contexte: cf. article du matin online dimanche \r\nVendredi dernier, la deuxi\u00e8me cour de droit public du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9battu pendant cinq heures pour savoir s'il fallait transmettre la liste de 45 000 noms de clients UBS \u00e0 la France. La r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 oui - mais de justesse par trois voix contre deux - pour la position de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions (AFC) contre celle d'UBS. Parmi les deux juges qui ont refus\u00e9 ce transfert, se trouvait un juge lucernois issu du PDC, et un juge thurgovien de l'UDC. Parmi les trois qui ont accept\u00e9 se trouvait une juge jurassienne des Verts, un thurgovien des Vert'lib\u00e9raux et le Valaisan de l'UDC, Yves Donzallaz.\r\nVendredi, aussit\u00f4t apr\u00e8s le verdict, l'UDC Suisse a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00abjugement incroyable contre la place financi\u00e8re suisse\u00bb, estimant choquant que \u00abl'Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions (AFC) ait conseill\u00e9 et soutenu activement les autorit\u00e9s fran\u00e7aises dans leur demande d'entraide judiciaire. Une fois de plus, la Suisse cherche \u00e0 jouer les premiers de classe aupr\u00e8s d'organisations internationales comme l'OCDE.\u00bb\r\nUne r\u00e9\u00e9lection compromise?\r\nLe piquant de cette histoire est que c'est un juge de l'UDC qui a fait basculer le vote en faveur du transfert des listes. Dans la \u00abSonntagsZeitung\u00bb, les t\u00eates pensantes du parti sont tr\u00e8s remont\u00e9es contre leur mouton noir au sein du TF. Thomas Aeschi (UDC/ZG), pr\u00e9sident du groupe, d\u00e9clare: \u00abNous devons nous demander s\u00e9rieusement si nous voulons r\u00e9\u00e9lire les juges f\u00e9d\u00e9raux de notre parti s'ils ne repr\u00e9sentent en aucune fa\u00e7on nos id\u00e9es.\u00bb Pour Thomas Matter (UDC/ZH): \u00abJe n'aurai certainement pas oubli\u00e9 les noms des juges f\u00e9d\u00e9raux responsables de cette d\u00e9cision scandaleuse lors de la prochaine r\u00e9\u00e9lection, pas m\u00eame celui de mon parti.\u00bb\r\nUne mesure imm\u00e9diate\r\nPirmin Schwander (UDC/SZ) estime, lui, qu'il ne faudrait pas attendre pour le sanctionner: \u00abDans un tel cas, la non-r\u00e9\u00e9lection ne suffit pas pour la prochaine date des \u00e9lections ordinaires. Il faut une mesure qui fonctionne plus rapidement. Il est impossible qu'un juge reste en fonction, d\u00e9sob\u00e9isse aux lois et supprime ainsi la primaut\u00e9 du droit (...) La question d'une proc\u00e9dure de destitution prend un poids diff\u00e9rent et une dimension compl\u00e8tement diff\u00e9rente avec ce jugement.\u00bb\r\nPas grand risque\r\nAg\u00e9 de 58 ans, Yves Donzallaz a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu juge f\u00e9d\u00e9ral en 2008. A l'\u00e9poque, il a \u00e9t\u00e9 le premier magistrat valaisan de l'UDC a atteindre le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Il n'a toutefois gu\u00e8re \u00e0 craindre d'une proc\u00e9dure de destitution, pour la simple et bonne raison qu'elle n'est pas pr\u00e9vue par la loi actuelle. Cependant, lors de la r\u00e9\u00e9lection des juges, il se pourrait bien qu'il se fasse sanctionner par le groupe de l'UDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, et peut-\u00eatre aussi par certains PLR. Mais il devrait faire le plein dans le reste du Parlement pour avoir d\u00e9montr\u00e9 son ind\u00e9pendance. Il avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en 2014 pour la p\u00e9riode 2**.))", "durationSec": 656, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10586447", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Col\u00e8re de l'UDC apr\u00e8s le vote d'un de leurs juges au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral: d\u00e9bat entre Claude Rouiller et Manfred B\u00fchler / FOR_2019-07-29T18:02:00_developpement-2", "Forum du 29.07.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Claude Rouiller, ancien pr\u00e9sident du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et Manfred B\u00fchler, avocat et membre de l'UDC bernois."], "variantIds": ["ece-10586447"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:18Z", "speechToTexts": ["04.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes parlementaires UDC ne d\u00e9col\u00e8rent pas, ils ne dig\u00e8rent pas la d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral vendredi dernier d'autoriser la livraison au Fisc fran\u00e7ais de donn\u00e9es relatives \u00e0 40000 comptes d'UBS, un juge, en particulier dans leur viseur, Yves Donzallaz, un juge de leur propre parti, qui a fait basculer ce vote tr\u00e8s serr\u00e9 en faveur de la transmission de ces donn\u00e9es, certains UDC n'h\u00e9sitent pas \u00e0 \u00e9voquer une destitution ou menacent de ne pas le r\u00e9\u00e9lire alors l'ind\u00e9pendance de la justice est -elle malmen\u00e9e on en d\u00e9bat ce soir avec Claude Rouiller, ancien pr\u00e9sident du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, bonsoir monsieur, bonsoir madame et Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois et avocat bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement, bonsoir madame coco, Manfred B\u00fchler, vous \u00eates aussi f\u00e2ch\u00e9 vous contre cette d\u00e9cision du juge Donzallaz pour transmettre les les noms de de 40000 d\u00e9tenteurs de comptes UBS \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [91%] :\r\nAlors je crois que cette d\u00e9cision effectivement me me d\u00e9pla\u00eet fortement parce qu'elle me semble contraire \u00e0 beaucoup, beaucoup de choses et je crois que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral malheureusement ici, c'est une pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats dans le cadre de la marge d'appr\u00e9ciation qui est la sienne, qui qui est qui est d\u00e9favorable \u00e0 la Suisse, et c'est extr\u00eamement regrettable, surtout dans un dans ce domaine aussi important pour pour l'ensemble de de notre pays tels que le domaine bancaire, parce qu'il y a beaucoup d'emplois, finalement, qui sont aussi en jeu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [88%] :\r\nEt vous comprenez, du coup, la position de vos coll\u00e8gues Thomas c'est chic qui appelle, qui dit qu'il va r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois avant de r\u00e9\u00e9lire ce juge lors de la prochaine r\u00e9\u00e9lection rappelle un que les juges f\u00e9d\u00e9raux sont \u00e9lus, \u00e9lu par le Parlement, vous aussi, vous allez faire de m\u00eame, vous allez h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 2 fois avant de r\u00e9\u00e9lire ce juge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [92%] :\r\nAlors je crois qu'en tant que parlementaire, on a des pr\u00e9rogatives une de ses pr\u00e9rogatives, c'est d'\u00e9lire effectivement les juges f\u00e9d\u00e9raux et s'il y a une p\u00e9riode de fonctions et une r\u00e9\u00e9lection \u00e0 l'issue de cette p\u00e9riode de fonction, c'est bien pour que l'on examine le travail finalement qui a \u00e9t\u00e9 fait et que l'on ait la possibilit\u00e9, lorsque l'on est en en en d\u00e9saccord finalement avec le le travail d'un ou l'autre sujet, c'est pas une question de couleur politique, au sens strict, h\u00e9 bien de dire ben je ne soutiens pas telle ou telle candidature, je crois que \u00e7a fait partie de l'essence m\u00eame du du syst\u00e8me telle qu'il est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [91%] :\r\nClaude Rouiller, \u00e7a fait partie de l'essence m\u00eame du syst\u00e8me de de dire \u00e0 l'avance quoi peut-\u00eatre pas r\u00e9\u00e9lire injures jusqu'\u00e0 petits prix, une d\u00e9cision avec laquelle on n'est pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [90%] :\r\nJe suis \u00e9tonn\u00e9 de voir que l'Union d\u00e9mocratique du centre f\u00e2ch\u00e9 compte 100 juge devrait au contraire \u00eatre content de lui, puisqu'il a manifest\u00e9 son ind\u00e9pendance et que l'ind\u00e9pendance des juges, c'est apr\u00e8s le cheval, l'une des plus noble conqu\u00eate de l'homme, \u00e7a je toujours d\u00e9fendu ce point de vue, alors je dirais que je suis surpris d'entendre Monsieur M\u00fcller, que je salue au passage parce que je n'ai pas d'acrimonie contre lui, au contraire, le seul d\u00e9bat que nous avons fait une fois \u00e9tait tr\u00e8s amical, je suis surpris, quand m\u00eame, \u00e7a m'inqui\u00e8te d'entente, dire qu'on va au fond statuer sur le de la r\u00e9\u00e9lection d'un juge, en se fondant sur les opinions qu'il a prise dans telle ou telle affaire cela porte atteinte \u00e0 ce droit essentiel du peuple suisse d'avoir des juges ind\u00e9pendants, surtout au plus haut niveau et je ne comprends pas ce point de vue de la part d'un avocat \u00e9minent comme monsieur Monsieur B\u00fchler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [85%] :\r\nComprend vous attaquez l'ind\u00e9pendance de la justice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [91%] :\r\nNon, absolument pas, je crois que la Constitution f\u00e9d\u00e9rale est tr\u00e8s claire \u00e0 ce sujet, dans son article 191 c'est de m\u00e9moire elle postule elle dit elle prescrit que dans l'exercice de leur comp\u00e9tence juridictionnelle, les juges sont ind\u00e9pendants mais savent pr\u00e9cis\u00e9ment dire que lorsqu'il s'agit de leur r\u00e9\u00e9lection ou d'autre chose, il peut y avoir et il doit y avoir la d\u00e9cision du Parlement et on a le droit, en tant que parlementaire, en tant que citoyenne ou citoyen suisse d'avoir une opinion de l'exprimer et d'aussi dire que dans le cadre de la comp\u00e9tence qui sera celle d'un parlementaire, h\u00e9 bien je je ferai usage de cette libert\u00e9 de r\u00e9\u00e9lire ou pas Manfred j'en fonction de, de, de travailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [90%] :\r\nMalgr\u00e9 B\u00fchler est -ce que cela signifie qu'un juge UDC doit toujours prendre des d\u00e9cisions en fonction de la position de parti l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [90%] :\r\nNon, absolument pas, mais je crois qu'il y a dans chaque parti, que ce soit \u00e0 la \u00e0 la gauche ou \u00e0 la droite ou au centre des th\u00e8mes, je dirais, ici, maintenant, un juge socialiste avait d\u00e9cid\u00e9 de renvoyer dans le cadre de de du droit d'asile, par exemple un un un migrant ill\u00e9gal dans son pays, je pense que peut-\u00eatre il y aurait certainement eu quelques critiques aussi de la part de son parti, parce que le droit humanitaire, le droit d'asile cette antenne important par exemple pour le Parti socialiste, ici on a un th\u00e8me important qui touche \u00e0 l'\u00e9conomie au au domaine bancaire, c'est quelque chose d'important pour l'UDC pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de notre pays et de ses habitantes et habitants et je pense que l\u00e0, on a le droit d'avoir cette opinion maintenant, \u00e9videmment, il ne faut pas se focaliser sur une petite d\u00e9cision anecdotique qui f\u00e2cherait une ou l'autre personne pour prendre ce genre de d\u00e9cision ne pas r\u00e9\u00e9lire un juge, il s'agit de faire une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats global \u00e0 l'issue de la p\u00e9riode de fonction pour dire OK telle juge c'est OK, dans l'ensemble, c'est-\u00e0-dire qu'il a pris une d\u00e9cision qui nous a d\u00e9plu, mais on ne va pas lui en tenir rigueur ou bien un juge a syst\u00e9matiquement, r\u00e9guli\u00e8rement finalement foul\u00e9 aux pieds les principes du du parti qui l'a soutenu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [90%] :\r\nClaude Rouiller, finalement, un juge f\u00e9d\u00e9ral doit voir le cuir solide, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [91%] :\r\nIl doit avoir le cuir solide, mais il y a autre chose \u00e0 dire ici, c'est que le syst\u00e8me que nous avons en Suisse, qui veut que les juges doivent n\u00e9cessairement \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s par des partis politiques, je connais des candidats qui \u00e9taient les meilleurs, qui ont \u00e9t\u00e9 reconnus comme les Moli\u00e8res, que l'on n'a finalement pas accept\u00e9 de pr\u00e9senter parce qu'il refusait de d\u00e9cliner une appartenance politique quelconque, c'est un cas unique en Europe, tout le monde rigole, non plus, lorsqu'on parle de cette histoire, en Suisse, en disant : mais comment le peuple suisse peut -il supporter que ces juges peuvent porter la cocarde du parti alors \u00e0 leur boutonni\u00e8re n'est -ce pas, \u00e7a n'est pas possible le comme dit tout \u00e0 l'heure, la principale conqu\u00eate d'un d\u00e9mocratie depuis au moins les ann\u00e9es 1870 c'est d'avoir eu des juges que l'chaque citoyen le droit d'acc\u00e9der \u00e0 un juge ind\u00e9pendant et impartial, le juge ind\u00e9pendant doit avoir les moyens de cette ind\u00e9pendance, cette ind\u00e9pendance est atteinte d\u00e8s le moment o\u00f9 un juge doit s'attendre \u00e0 des sanctions lors d'une r\u00e9\u00e9lection, c'est pour \u00e7a qu'au moins, si l'on veut maintenir le syst\u00e8me actuel de l'\u00e9lection parlementaire que je soutiens, je pr\u00e9cise tout de suite, je suis pour l'\u00e9lection par le Parlement, on devrait \u00e9lire les juges ou bien pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e ou bien jusqu'\u00e0 leur retraite sans qu'il leur faille passer \u00e0 nouveau sous le sous les fourches de parlementaires, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait dans le canton de Fribourg, on en a institu\u00e9 un conseil de la magistrature, copie de ce qui se fait au Canada et ce conseil qui est apolitique, qui groupe des gens des fonctions judiciaires et des citoyens, pr\u00e9sente les juges, les juges cantonaux et le Parlement les \u00e9lit et il n'y a plus aucun probl\u00e8me et les sans besoin de r\u00e9\u00e9lection sa vie c'est \u00e0 vie ou pour une p\u00e9riode d\u00e9termin\u00e9e le 15 ans jusqu'\u00e0 vie, c'est-\u00e0-dire jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 une date qu'on qu'on peut fixer une date de retraite qu'il y a lieu de fixe et jusqu'au moment o\u00f9 il n'est plus capable d'accomplir ses fonctions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:00) [91%] :\r\nManfred B\u00fchler si vous voulez pouvoir critiquer librement vos juge finalement est -ce qu'il faudrait, pas pour s'assurer l'ind\u00e9pendance de la justice, leur donner un mandat beaucoup plus long que cette r\u00e8gle \u00e9lection tous les 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [92%] :\r\nNon, alors je crois pas du tout l'exemple par exemple la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine est embl\u00e9matique, la les juges sont \u00e9lus \u00e0 vie certains si\u00e8ges jusqu'\u00e0 80 90 ans, parfois plus, et on montre bien avec cet exemple de ses 9 juge que c'est hautement et tr\u00e8s tr\u00e8s hautement plus politis\u00e9s, on l'a vu avec les 2 juges qui ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s sur proposition du pr\u00e9sident Trump qu'une \u00e9lection tous les 4 tous les 6 ans bien s\u00fbr qu'il y a un peu de politisation d'une telle \u00e9lection comme ici pour les juges f\u00e9d\u00e9raux en Suisse, mais on est \u00e0 un degr\u00e9 de politisation beaucoup plus bas, lorsqu'il y a une p\u00e9riode de fonction relativement courte que lorsque quelqu'un est et est \u00e9lu \u00e0 vie ou jusqu'\u00e0 sa retraite, parce que l\u00e0, l'enjeu est trop court, infiniment plus grand, et on voit toutes les pol\u00e9miques politiques politiciennes parfois malheureusement qui ont lieu \u00e0 la Cour supr\u00eame aux \u00c9tats-Unis, donc je pense pas du tout que ce soit une bonne id\u00e9e au contraire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:00) [88%] :\r\nAlors si on regarde ce syst\u00e8me Manfred B\u00fchler est -ce que c'est pas de la responsabilit\u00e9 des \u00e9lus de faire preuve d'un peu de retenue, parce que l\u00e0, c'est vrai, \u00e0 la suite de cette d\u00e9cisions quand on peut lire la position de Thomas et chic, qui dit qu'il va r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois avant de r\u00e9\u00e9lire son juge, \u00e7a peut donner l'impression aux citoyens que finalement, si le juge ne fait pas exactement ce que ce que veut son parti va pas se faire r\u00e9\u00e9lire, c'est pas tr\u00e8s bon pour la les institutions non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:20) [91%] :\r\nNon, je crois que la la population suisse a le droit \u00e0 une justice ind\u00e9pendante et je pense qu'elle est \u00e0 un tr\u00e8s haut degr\u00e9 et cette pol\u00e9mique comment un tout petit peu quand m\u00eame en \u00e9pingle ici, pour une fois de plus, un petit peu \u00e9gratign\u00e9 l'UDC je sais bien qu'on est \u00e0 3 mois des \u00e9lections \u00e7a tombe bien, mais cette pol\u00e9mique, elle est d\u00e9rangeante, parce que le citoyen, je crois, a le droit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:39) [68%] :\r\nLa pol\u00e9mique s'est d\u00e9pos\u00e9e Luc Ukraine lanc\u00e9 un quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [91%] :\r\nMais la r\u00e9action apr\u00e8s \u00e9videmment d\u00e8s des commentateurs et des m\u00e9dias fait monter ou pas, la mayonnaise mais passons sur cet \u00e9l\u00e9ment p\u00e9riph\u00e9rique, la question, c'est effectivement que les citoyennes et citoyens, et le droit aussi \u00e0 une justice qui finalement refl\u00e8te la sensibilit\u00e9 qui est la sienne, du point, un politique qui refl\u00e8te les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s lorsque, il y a marge d'interpr\u00e9tation dans la loi il y a aussi marges de de manoeuvre pour la justice, pour le juge ou la juge et je pense que c'est bien qu'elle s'exprime dans une certaine dans un certain spectre qui respecte les sensibilit\u00e9s politiques de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:13) [90%] :\r\nClaude Rouiller, oui, je trouve que l'exemple de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine a tr\u00e8s incorrect, cet organe n'a pas du tout les m\u00eames comp\u00e9tences que celle du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral suisse en 1er lieu et en second lieu, ces juges ne sont pas \u00e9lus par le Parlement, mais par le pr\u00e9sident qui chaque fois proc\u00e8de quand il peut proc\u00e8de \u00e0 un changement en fonction des int\u00e9r\u00eats de ses int\u00e9r\u00eats personnels et de son parti, c'est donc une chose tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, la question qui se pose celle de savoir si la r\u00e9\u00e9lection des juges \u00e0 des p\u00e9riodes limit\u00e9es rapprochez comme celles qui sont en Suisse et seul cas en Europe une cour supr\u00eame en aucun cas en Europe, est que c'est encore viable aujourd'hui avec tout le battage m\u00e9diatique qu'on fait autour de autour de toutes les affaires que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est appel\u00e9 \u00e0 juger, je crois que \u00e7a n'est pas le cas, il faut sortir de ce syst\u00e8me, une bonne fois, admettre que les juges peuvent \u00eatre \u00e9lu pour une p\u00e9riode sache souvent au moment o\u00f9 ils doivent prendre la retraite ou au moment o\u00f9 ils ne sont plus capables d'exercer sinon pour faire ce que vous voulez faire ah ce brave Lonza de La Hague, je connais pas du tout ce constat fribourgeois qui habite en Vend\u00e9e, je ne connais pas mais si vous voulez lui faire des ennuis \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut lancer une proc\u00e9dure d'impeachment ou vous avez la possibilit\u00e9 de faire \u00e7a, mais pour des cas graves, vous avez eu un cas une fois si vous avez eu, c'est pas une vraie proc\u00e9dure d'impeachment ben vous, vous l'avez fait on va -t-en-guerre, lorsqu'un juge avait maltrait\u00e9 un journaliste il y a une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:39) [81%] :\r\n15 en vue \u00e0 conclure c'est l\u00e0 bien s\u00fbr c'est tr\u00e8s bien, en fait on va conclure sur cette proposition ne vous pourriez peut-\u00eatre d\u00e9battre, m\u00eame si vous achetez en tout cas fait la queue Claude Rouiller, ancien incident dites m\u00eame si on fait la taille et Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:55) [98%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-29T16:24:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "Conseiller national UDC Bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rouiller, Claude", "role": "Ancien pr\u00e9sident du Tribumal F\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CBDB0DC-A94E-4F17-B6B2-BE6FC084E99B", "internalArchiveId": "7CBDB0DC-A94E-4F17-B6B2-BE6FC084E99B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un nouveau bateau, affr\u00eat\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, s'appr\u00eate \u00e0 lever l'ancre au port de Marseille. Sa mission : porter secours aux hommes, femmes et enfants en d\u00e9tresse, qui \u00e9chouent dans leur tentative de travers\u00e9e \u00e0 bord d'embarcations de fortune. L'humanitaire en M\u00e9diterran\u00e9e a-t-il un impact contre-productif?", "publicationDate": "2019-07-29T00:00:00Z", "summary": "Dernier drame en date : le naufrage, jeudi dernier, d'un bateau au large de la Libye... 110 migrants sont port\u00e9s disparus... La \"pire\" trag\u00e9die en mer M\u00e9diterran\u00e9e cette ann\u00e9e, selon l'ONU. La M\u00e9diterran\u00e9e, qui est devenue la voie maritime la plus meurtri\u00e8re au monde.A qui la faute ? Sans doute les responsabilit\u00e9s sont-elles multiples, mais on a choisi, ce soir, de s'interroger sur celle des humanitaires. Aussi louables soient leurs intentions, leurs missions de sauvetage en M\u00e9diterran\u00e9e n'encouragent-elles pas les travers\u00e9es p\u00e9rilleuses, en alimentant l'espoir d'\u00eatre secourues en cas de naufrage ? Autrement dit, ne sont-elles pas contre-productives ?\r\nEt sur le plan politique, ne crispent-elles pas les gouvernements, ne polarisent-elles pas les opinions publiques ?\r\nAvant de lancer le d\u00e9bat, je vous propose d'entendre un Genevois de 31 ans, Basile Fischer, qui est arriv\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Marseille et qui va embarquer sur l'Ocean Viking.\r\nITV FISCHER\r\nCe qu'ils disent en gros :\r\nJulie M\u00e9lichar :elle est convaincue que c'est n\u00e9cessaire d'aller en mer pour deux raisons : 1) car on sauve des personnes, 2) car on continue de faire parler du sujet et du coup la m\u00e9diterran\u00e9e ne devient pas un trou noir. Selon elle l'humanitaire \u00e9volue et est de plus en plus plac\u00e9 en marge par les Etats, comme si l'action des ONG \u00e9tait quasi criminelle et c'est clairement infond\u00e9 selon elle. Parmi la soci\u00e9t\u00e9 civile elle remarque que le positionnement est de plus en plus polaris\u00e9, soit on adh\u00e8re \u00e0 fond soit on d\u00e9teste.\r\nVal\u00e9rie Gorin : Cet engagement humanitaire lui rappelle celui d'il y a une trentaine d'ann\u00e9e avec les Boat People (naissance de MSF). Une action qui a forc\u00e9 les Etats \u00e0 agir et le droit maritime \u00e0 \u00e9voluer. Les ONG aujourd'hui r\u00e9agissent de la m\u00eame mani\u00e8re face \u00e0 des Etats qui assument de moins en moins leurs devoir humanitaire. Par contre on a de lus en plus de philantropes\u00e0 on est a un moment o\u00f9 les choses pourraient changer mais ca viendrait davantage de l'opinion publique que des Etats. Elle peut aussi venir sur le ph\u00e9nom\u00e8ne du d\u00e9sengagement par rapport \u00e0 l'humanitaire : Trump qui retire des financements etc. Selon elle l'humanitaire se r\u00e9invente dans un contexte beaucoup plus dur, car les ONG se disent apolitiques mais elle sont politiques par essence et ca peut crisper les relations. Je lui ai aussi parl\u00e9 de l'humanitaire citoyen qui mobilise de plus en plus\u00e0 pour elle c'est pas forc\u00e9ment de l'humanitaire de bonne conscience. Il ne faut pas confondre ce regain d'engagement avec le volontourisme (touriste qui se donne bonne conscience en allant faire une petite mission pendant ses vacances)\r\nFilippo Lombardi : Les actions de bateaux en M\u00e9diterran\u00e9e mettent de l'huile sur le feu selon lui. Il n'y a pas d'impact sur la politique migratoire. Les ONG font le travail \u00e0 moiti\u00e9 car elles am\u00e8nent les migrants jusqu'\u00e0 terre et ensuite ne s'occupent plus du suivi. Selon lui l'humanitaire s'est accord\u00e9 un r\u00f4le qui n'est pas forc\u00e9ment le bon et agit de la mani\u00e8re qui n'est pas non plus forc\u00e9ment la bonne ! Par rapport au cas de Rackete il dit que c'\u00e9tait juste que la justice l'arr\u00eate et la mani\u00e8re dont \u00e7a s'est pass\u00e9. Pour que les actions humanitaires fonctionnent il faut pas tenter de forcer. \r\nLes points que j'avais imagin\u00e9 aborder :\r\n1-\tT\u00e9moignage du marin et ensuite \u00e0 quoi bon aller en m\u00e9diterran\u00e9e sauver quelques personnes ? important au niveau des vies humaines certes mais qu'est ce que \u00e7a fait \u00e9voluer ?\r\n2-\tEst-ce que ca peut avoir un impact sur la politique migratoire des Etats europ\u00e9ens ou \u00e7a crispe ?\r\n3-\tQuelle \u00e9volution de l'humanitaire ? face au durcissement de la politique de certains Etats ?\r\n4-\tCas de Carola Rackete \u00e0 impact ? contre productif de sa part de vouloir porter plainte contre Salvini ? https://www.20min.ch/ro/news/monde/story/Carola-Rackete-en-appelle-a-l-UE-**\r\n5-\tDe plus en plus d'attrait pour l'humanitaire \u00e0 mais est ce que c'est uniquement pour la bonne conscience ?", "durationSec": 1190, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10586458", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["M\u00e9diterran\u00e9e"], "thematicThemes": ["sauvetage", "immigration clandestine", "aide humanitaire"], "thematicPersons": ["M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res", "SOS M\u00e9diterran\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - L'humanitaire en M\u00e9diterran\u00e9e a-t-il un impact contre-productif? / FOR_2019-07-29T18:02:00_debat", "Forum du 29.07.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Julie Melichar, responsable SOS M\u00e9diterran\u00e9e, Val\u00e9rie Gorin, sociologue sp\u00e9cialiste de l'humanitaire et Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois."], "variantIds": ["ece-10586458"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:09Z", "speechToTexts": ["04.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [95%] :\r\nM\u00e9diterran\u00e9e l'humanitaire contre- productif, c'est notre grand d\u00e9bat \u00e0 Mehmet Gultas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [94%] :\r\nOui, un nouveau bateau affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e et par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res s'appr\u00eate \u00e0 lever l'ancre cette semaine au port de Marseille sa mission porter secours aux hommes, aux femmes, aux enfants en d\u00e9tresse qui \u00e9chouent dans leur tentative de travers\u00e9e du Grand Bleu vers l'Europe, \u00e0 bord d'embarcations de fortune dernier drame en date, le naufrage jeudi dernier d'un bateau au large de la Libye 110 migrants sont port\u00e9s disparus, c'est la pire trag\u00e9die en mer M\u00e9diterran\u00e9e, cette ann\u00e9e, selon l'ONU, la M\u00e9diterran\u00e9e, qui est devenue, on le sait, hein, la voie maritime la plus meurtri\u00e8re au monde alors \u00e0 qui la faute, sans doute, les responsabilit\u00e9s sont -elles multiples, mais on a choisi ce soir de nous interroger sur celle des humanitaires aussi louables soient leurs intentions, leur mission de sauvetage en M\u00e9diterran\u00e9e n'encourage -t-elle pas, au fond, les travers\u00e9es p\u00e9rilleuses en alimentant l'espoir d'\u00eatre secouru en cas de naufrage, autrement dit ne sont -elles pas contre- productif, donc contre- productif sur le plan humanitaire mais aussi contre- productif sur le plan politique ne crispent -t-elle pas ses missions, les gouvernements ne polarisent -t-elle pas les opinions publiques et pour en d\u00e9battre trois invit\u00e9s sont avec nous Julie M\u00e9lichar, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates porte- parole de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse Val\u00e9rie Gorin, en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve bonsoir, bonsoir, vous \u00eates historienne sp\u00e9cialiste de l'humanitaire et puis en Direct du Tessin Filippo Lombardi bonsoir bonsoir, comment vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois et ancien pr\u00e9sident de la commission migration de l'OSCE, alors avant de lancer le d\u00e9bat je vous propose d'\u00e9couter le t\u00e9moignage d'un Genevois de 31 ans, il s'appelle Basile Fischer il est tard, est arriv\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Marseille et il s'appr\u00eate justement \u00e0 embarquer sur ce bateau, affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e et par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, l'eau vaille King je lui demander ce qu'il avait motiv\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 cette mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [88%] :\r\nJe dirais qu'il y a plusieurs l'\u00e9l\u00e9ment qui m'ont motiv\u00e9, premi\u00e8rement, c'\u00e9tait de voir tout ce drame qui se d\u00e9roulait sous nos yeux et de savoir, avait dit qu'il a pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 que jamais des connaissances que je pour \u00e9mettre en aide, donc j'ai eu envie, j'ai eu envie d'acier, j'ai eu envie d'aller voir moi- m\u00eame, \u00e0 quoi \u00e7a ressemblait vraiment et puis l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le choc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des images tr\u00e8s fortes, et les premi\u00e8res interventions, c'est des sentiments des \u00e9motions qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 d\u00e9crire, mais voil\u00e0, une fois qu'on est confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a et qu'on sait qu'il y a des centaines de personnes qui sont en train de se voyait en train de fuir, moi je pouvais pas rester \u00e0 ne rien faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [95%] :\r\nDonc \u00e7a c'\u00e9tait l'exp\u00e9rience que vous avez v\u00e9cu avec l'Aquarius est -ce que lorsqu'on revient d'une telle op\u00e9ration, on a envie d'y retourner tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [87%] :\r\nAlors, g\u00e9n\u00e9ralement pour \u00eatre honn\u00eate avec vous, la premi\u00e8re chose, on a envie de se reposer, Ha\u00efti, j'imagine, mais non, c'est s\u00fbr que, voil\u00e0, il y a cette envie c'est c'est c'est surtout une envie d'action, l'envie de go\u00fbt de 36 oui mais surtout au cin\u00e9ma de cette probl\u00e9matique, un peu en lumi\u00e8re parce que c'est celle -ci, les probl\u00e8mes qui arrivent depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, on est en train de se battre et clamer les m\u00eames choses depuis des ann\u00e9es et \u00e7a continue alors, alors, voil\u00e0, maintenant on est en train de vivre dans un moment o\u00f9 le chef de sauver des vies, c'est devenu plus criminel que de laisser des gens mourir et \u00e7a choses avec lesquels j'ai pas quand vous avez tribunal pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [91%] :\r\nQuoi, vous, parce que l'opinion publique une partie de l'opinion publique europ\u00e9enne d\u00e9sapprouvent ce type d'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [88%] :\r\nAbsolument pas \u00e0 l'opinion publique europ\u00e9enne \u00e0 tout \u00e0 fait le droit d'avoir leur opinion qu'ils veulent, mais c'est, c'est c'est les gouvernements, c'est les politiques europ\u00e9ennes, c'est, c'est le manque d'action plut\u00f4t charg\u00e9 d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [97%] :\r\nQuelle sera votre fonction concr\u00e8tement \u00e0 bord de ce bateau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [86%] :\r\nAlors moi j'ai la fonction de coordinateur adjoint des op\u00e9rations de recherche 3 piliers principaux David cette sanction donc premi\u00e8rement sur la coordination des op\u00e9rations de source page d\u00e8s que les canaux sont mis \u00e0 l'eau, mais avant \u00e7a, il y a les 2 autres piliers qui sont aussi c'est important et c'est les entra\u00eenements, on Aspire \u00e0 \u00eatre le plus professionnelle possible, h\u00e9 ben \u00e7a requiert de la rigueur et beaucoup de discipline, et puis le 3\u00e8me pilier de de mon travail \u00e0 bord, c'est la maintenance, c'est ses coordonn\u00e9es, la maintenance de tous nos \u00e9quipements et \u00eatre s\u00fbr que si on est attrap\u00e9 on peut intervenir dans les petits l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [97%] :\r\nPour combien de temps allez- vous partir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [89%] :\r\nC'est une excellente question, \u00e9tant donn\u00e9 qu'on ne sait pas vraiment ce qui va se passer, une fois qu'on s'en zone de recherche et de sauvetage, c'est assez difficile \u00e0 pr\u00e9dire, alors on a un nouveau bateau qui un peu plus robuste, mieux \u00e9quip\u00e9s, on est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 pouvoir rester en mer pour moi des p\u00e9riodes prolong\u00e9es, c'est absolument pas qu'on soit bien s\u00fbr mais c'est une question assez difficile \u00e0 \u00e0 malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [86%] :\r\nEt surtout, l'autre question difficile c'est o\u00f9 est -ce que vous allez accoster avec d'\u00e9ventuelles personnes que vous aurez secourues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [88%] :\r\nAbsolument, et de nouveaux, nous serons clairement depuis le d\u00e9but de nos op\u00e9rations, donc en 2017 on a, on a toujours travaill\u00e9 avec les autorit\u00e9s maritimes comp\u00e9tentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [69%] :\r\nMais jamais forc\u00e9 hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [89%] :\r\nAbsolument pas, non, je pense au fait cette r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 certains \u00e9v\u00e9nements non mais nous ne sommes donc pas le scrutin, on a une politique diff\u00e9rente de certaines ONG qui n'est pas une meilleure, une telle chose, mais voil\u00e0, nous on va probablement essayer de privil\u00e9gier le dialogue et puis on verra ce qu'il \u00e0 ce proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [90%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour cet entretien enregistr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi avec Basile Fischer, se marre un Genevois qui s'appr\u00eate donc \u00e0 embarquer Sedan sur le CHUM chemtrails King ce nouveau bateau qui \u00e9tait affr\u00e9t\u00e9 par 2 ONG pour porter secours au migrants naufrages et Filippo Lombardi, j'aimerais avoir votre r\u00e9action par rapport \u00e0 ces propos, il nous dit Sauvy Basile Fischer donc \u00e0 sauver des vies devient criminel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [89%] :\r\nAlors tout d'abord plein respect pour tous ceux qui s'engagent dans l'humanitaire, j'ai fait 2 autres petites choses moi aussi dans ma jeunesse et et c'est, c'est vraiment un grand respect pour ceux qui qui prennent m\u00eame des risques pour la faire \u00e7a, c'est vrai, par ailleurs, personne n'est en train de criminaliser ces actions \u00e9videmment c'est Madame racketter force un blocus, h\u00e9 bien, la justice s'en occupe, parce qu'elle un bateau, elle a viol\u00e9 les les autres et puis 3 jours plus tard, elle est lib\u00e9r\u00e9e de toute fa\u00e7on je crois pas qu'on en est \u00e0 la criminalisation syst\u00e9matique de de ses actions, par contre, on peut se demander justement, comme le fait le titre de notre \u00e9mission ce soir est -ce que cette humanitaire et bien plac\u00e9, parce qu'il sert v\u00e9ritablement l'objectif pour lequel les gens s'engagent ou bien est -ce qu'il ne cr\u00e9e pas pour finir des probl\u00e8mes suppl\u00e9mentaires qui ne vont pas aller \u00e0 l'Avantage de la grande majorit\u00e9 des populations qui souffrent et qui souffrent d'ailleurs \u00e0 cause de de l'Occident en bonne partie parce que c'est l'occident qui a d\u00e9stabilis\u00e9 pas mal de pays ou qui continuent \u00e0 ne pas prendre des mesures \u00e9conomiques n\u00e9cessaires, etc, mais dans la situation de d\u00e9tresse, le fait de cr\u00e9er un appel d'air, oui, peut-\u00eatre, \u00e0 mon avis plus dangereux qu'il ne qu'il n'est positif et d'ailleurs on a vu dans les ann\u00e9es o\u00f9 il y a eu la lune, grand nombre de passage \u00e0 nos millions de passagers par ann\u00e9e, ben il y avait 7000 morts mais maintenant il y a plus que 200000 passages Banner il y a plus que 3000 morts et notre \u00e7a on ne parle que des morts en mer M\u00e9diterran\u00e9e, on ne calcule jamais que pour arriver jusqu'\u00e0 la c\u00f4te libyenne, les gens qui ont travers\u00e9 le d\u00e9sert les a le double qui est mort avant d'arriver \u00e0 la c\u00f4te libyenne et ils ne sont pas morts en mer, mais dans le d\u00e9sert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [90%] :\r\nFilippo Lombardi, je vous remercie d'entrer dans le vif du sujet, c'est effectivement le th\u00e8me de notre d\u00e9bat de ce soir : quelle part de responsabilit\u00e9, on sait mission humanitaire, si elles ont une un \u00e9videmment dans cette situation, Julie M\u00e9lichar, je m'adresse \u00e0 vous \u00e9videmment vous qui \u00eates porte- parole donc de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse est -ce que qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui sont nombreux, qui imagine que ou qui pensent que tout de m\u00eame, le fait de \u00e9videmment de d\u00e9p\u00eacher des bateaux en m\u00e9dias en M\u00e9diterran\u00e9e centrale va encourager ces travers\u00e9es p\u00e9rilleuses puisque humainement, on se dit d'accord, c'est dangereux, d'accord, je prends un risque pour moi, pour ma famille, mais il n'emp\u00eache, il y a des bateaux qui, au cas o\u00f9 vous pourrez venir \u00e0 mon secours est -ce que \u00e7a n'encourage pas ces travers\u00e9es p\u00e9rilleuses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:32) [87%] :\r\nAlors non, \u00e7a n'encouragent pas ces travers\u00e9es p\u00e9rilleuses tout d'abord je trouve un petit peu triste qu'en 2019 on puisse se poser la question : est ce qu'avoir sauv\u00e9 30000 personnes, comme l'a fait l'Aquarius c'est vraiment contre- productif pour moi la r\u00e9ponse tr\u00e8s clairement non, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [87%] :\r\n\u00e7a me dit \u00e7a, hein, personne ne dit que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 que que sauver des vies et contre- productif, c'est pas \u00e7a, c'est c'est est -ce que \u00e7a n'est que \u00e7a ne \u00e7a ne provoque pas un appel d'air, comme disait Filippo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:57) [91%] :\r\nOui, j'ai j'ai j'y venais justement cette question de l'appel d'air, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9fut\u00e9e par de par de nombreux rapports par de nous, de nombreux t\u00e9moignages au cours des derniers derni\u00e8res ann\u00e9es pour commencer des des histoires que j'ai entendu \u00e0 bord de l'Aquarius comme quand j'\u00e9tais l'\u00e9t\u00e9 dernier et elles sont nombreuses, elles se recoupent toutes elle se r\u00e9p\u00e8te et recoupe \u00e9galement avec les t\u00e9moignages des quelque 175 journalistes qui sont venus \u00e0 bord, et notamment Maureen merci, une journaliste de la RTS qui disait sur les ondes de mes dialogues toutes les personnes que j'ai rencontr\u00e9s, elles m'ont dit qu'elle pr\u00e9f\u00e9rait mourir en mer plut\u00f4t que mourir \u00e0 petit feu en Libye, elles \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 \u00e0 se suicider en quelque sorte pour fuir l'enfer dans lequel elle se trouvait en Libye et au del\u00e0 de ces, de ces t\u00e9moignages qu'on a entendu, il y a de nombreux rapports acad\u00e9mique qui qui le montrent qui ont r\u00e9fut\u00e9 cette cette th\u00e9orie, les statistiques le prouvent \u00e9galement, si on prend, rien que ce mois de juillet 2009 qui est en train de s'achever il y a eu environ 18 d\u00e9parts qui ont eu lieu pendant que des ONG \u00e9taient pr\u00e9sentes au large de la Libye et 86 en l'absence d'ONG, et \u00e7a c'est pour les d\u00e9parts, si on parle des morts en juillet dernier, en 2018 alors qu'\u00e0 nouveau il n'y avait aucun navire en mer l'Aquarius \u00e9tait bloqu\u00e9 \u00e0 terre h\u00e9 bien c'est pas loin de 700 personnes qui ont perdu la vie, qui sont mortes en mer alors qu'il n'y avait aucun navire pour aller les chercher, ces personnes, ce qu'il faut comprendre, c'est qu'elle parte parce qu'elle doit fuir, elle les conditions de d\u00e9tention en Libye, elle file le viol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:32) [89%] :\r\nSi c'\u00e9tait important alors qu'est -ce qui fait que, il y en a moins aujourd'hui comparer effectivement au plus fort de la crise, pourquoi il y a moins de tentative aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:40) [90%] :\r\nAlors il y a un mois une tentative parce qu'il y a une volont\u00e9 europ\u00e9enne notamment d'emp\u00eacher les personnes de prendre la mer, c'est-\u00e0-dire qu'on tente de l'et de de les retenir avant m\u00eame qu'il puisse monter sur des embarcations en d\u00e9tresse et une fois qu'ils sont sur ces embarcations, on a mis sur pied au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es est une entit\u00e9 qui s'appelle les garde- c\u00f4tes libyens qui ont d\u00e9sormais l'autorit\u00e9 pour coordonner les sauvetages dans cette, dans leur zone de recherche et sauvetage au large de la Libye, sauf qu'en fait ils ne font pas des sauvetage ils interceptent ces personnes ils les ram\u00e8nent en Libye d'accord dans les camps de d\u00e9tention et \u00e7a cr\u00e9e un nouveau plus de morts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:16) [93%] :\r\nJ'aimerais aussi entendre Val\u00e9rie Gorin, vous qui \u00eates historienne en cet engagement humanitaire, \u00e7a vous rappelle quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:22) [90%] :\r\nBen \u00e7a rappelle Jean un petit peu envie de dire, en train de faire un an petit pas un proc\u00e8s, ce qui l'humanitaire mais ce que font ces ONG en M\u00e9diterran\u00e9e est en ligne directe de ce qu'elles ont toujours faire une f\u00eate aujourd'hui les 40 ans d'un \u00e9pisode extr\u00eamement important en 1979 qui \u00e9tait l'\u00e9pisode des boat people et cette m\u00eame ann\u00e9e l\u00e0 en 79 il y a de grosses ONG qui prennent la mer dans le but d'aller sauver essentiellement des migrants vietnamiens qui fuit dictature communiste c'est l'ONG M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, ce n'est d'ailleurs pas une co\u00efncidence, qu'elle soit pr\u00e9sente en M\u00e9diterran\u00e9e, aux c\u00f4t\u00e9s de Suez M\u00e9diterran\u00e9e l'h\u00e9ritage Direct de ce qu'elle a fait depuis 40 ans et puis une autre ONG allemande qui s'appelle Cap en amoureux, qui sont des initiatives avant tout citoyenne dont le but est d'aller d'une part, sauv\u00e9 des migrants qui se noie des migrants qui sont attaqu\u00e9s par des pirates et surtout d'apporter du secours m\u00e9dical et le on va dire que l'impact Direct de cette intervention en mer au-del\u00e0 de l'aspect humaniste et humanitaire aura \u00e9t\u00e9 de combler des lacunes juridiques extr\u00eamement importante en juillet 2979 l'ONU se r\u00e9unit \u00e0 Gen\u00e8ve, d'ailleurs, pour d\u00e9cider un petit peu du sort qu'on va r\u00e9server \u00e0 ces boat people de forcer un petit peu aussi la politique des gouvernements, notamment les gouvernements asiatiques qui ne voulait pas les accueillir et surtout de positionner un petit peu les gouvernements occidentaux qui ont fini les Verts accepter ces ces nouveaux quotas de depuis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:41) [90%] :\r\nPaul Nahon oui j'entends bien mais \u00e7a, c'\u00e9tait un contexte diff\u00e9rent, hein, est ce que vous, vous pensez que dans le l'\u00e9tat de l'opinion publique europ\u00e9enne aujourd'hui, c'est aussi, c'est ce genre d'op\u00e9rations humanitaires sont susceptibles de faire avancer le droit maritime ou la politique humanitaire d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale des \u00c9tats ou est -ce que vous diriez qu'on est dans une autre \u00e9poque, tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:02) [90%] :\r\nAlors il y a 2 contexte effectivement, but de l'histoire n'est pas de rappliquer des r\u00e9- appliquer des sc\u00e9narios, alors on est dans un contexte diff\u00e9rent, c'\u00e9tait la guerre froide, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a arrangeait bien finalement d'aller sauver des personnes qui fuyaient le communisme de plus, a une vue des Occidentaux, maintenant on a une crispation extr\u00eamement forte entre 2 mod\u00e8les et c'est \u00e7a surtout qui est int\u00e9ressant, et c'est ce dont ce ce dont on discute, c'est la crispation entre une politique internationale qui finalement refuse de d'appliquer une partie du droit international humanitaire, les gouvernements europ\u00e9ens et de l'autre, un mod\u00e8le d'activisme qui l'humanitaire, l'humanitaire d'urgence, l'humanitaire citoyen et je crois qu'avec le t\u00e9moignage de Basile Fischer on a exactement, un exemple de ce qui est l'engagement en fait des personnes qui sont avant tout l\u00e0 pour sauver des vies et sauver des gens en d\u00e9tresse et c'est le but des ONG urgentistes si elles ne le font pas, qui le fait donc effectivement des contextes diff\u00e9rents maintenant ce que font ces ONG, c'est ce qu'elles ont toujours fait, elles remplissent une lacune qui n'est pas faite par les gouvernements europ\u00e9ens alors \u00e0 savoir si elles peuvent changer les choses dans le futur, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est le futur qui le dira, voir avec le petit \u00e9mirat mais en l'occurrence, elles font exactement leur job qu'elles ont toujours fait des 40 ans, alors si c'est un job qui ne pla\u00eet plus \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut discuter de ce mod\u00e8le -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:11) [91%] :\r\nFilippo Lombardi qu'est -ce que vous r\u00e9pondez effectivement \u00e0 cette cette opinion qui consiste \u00e0 dire : les politiques, les gouvernements ne font pas, ne prenne ne mettent pas en pratique le droit humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:22) [84%] :\r\nBon, on a un d\u00e9bat tout \u00e0 fait d'\u00e9quilibre, d'Isaac d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, on est 3 \u00e0 1 dans ce d\u00e9bat et en plus je ne repr\u00e9sente pas remarqu\u00e9 le nom de Front national, ni l'UDC ni la les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:31) [88%] :\r\nL'id\u00e9e c'est pas car vous soyez m\u00e9chant, entendons -nous bien, alors \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, le m\u00e9chant, mais je ne suis un ch\u00e2teau fort l'id\u00e9e, c'est pas parce que justement, ma pr\u00e9occupation, c'est il y en a eu une politique, c'est justement qu'il faut g\u00e9rer ce genre de ph\u00e9nom\u00e8ne suivant si on ne veut pas dans des pays europ\u00e9ens, \u00e7a, non seulement un probl\u00e8me d'immigration massive non contr\u00f4l\u00e9e, qui cr\u00e9e des frictions, des r\u00e9actions c'est enfant raciste mais aussi ensuite \u00e0 cela des \u00e9lections qui porte des partis nationalistes comme Robert 6 \u00e0 30 35 pourcent quand pourcent des des voix, c'est \u00e7a qu'on voudrait \u00e9viter et donc je pour \u00e7a que je plaide pour une gestion du ph\u00e9nom\u00e8ne au lieu que pour simplement c'est ce que moi, pr\u00e9conise Filippo Lombardi, tout ce que l'on pr\u00e9conise encore, on nous a parl\u00e9 des gouvernements et des ONG pas peut-\u00eatre et que les 2 fronts mais il y a un crois\u00e9 front on l'oublie volontiers et le 3\u00e8me, front c'est le Business, hein, parce qu'on parle, on oublie les passeurs, mais les passeurs, \u00e7a commence, c'est pas en Libye, \u00e7a commence en C\u00f4te-d'Ivoire, \u00e7a commence au S\u00e9n\u00e9gal, \u00e7a commence au Cameroun et \u00e7a arrive \u00e0 la fin d'un processus en Libye apr\u00e8s qu'on a d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 \u00e0 ces pauvres et les humanitaires ne sont pas responsables de Sarlat, oui, non, non, non, non, d'accord, mais au fait, le fait Dogbe arriver alors je vous vends le \u00e9coutez je vous vends le passage Abidjan \u00e0 Palerme oui 3000 dollars, maintenant je peux en poche mais 3000 mais la partie Habeles de voyage, c'est pas moi qui vais l'affaire je vous plante \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la quotidienne et de toutefois sans il y aura des les ONG qui viendront vous sauver, bah \u00e7a sera pay\u00e9 par des g\u00e9n\u00e9reux donateurs europ\u00e9ens etc voil\u00e0 alors c'est \u00e7a on oublie le 3\u00e8me front et moi j'aimerais qu'on consid\u00e8re \u00e7a comme front, je suis l\u00e0 M\u00e9lichar nous r\u00e9pondre \u00e0 un r\u00f4le important dans la dans le drame conna\u00eetra de ville d'accord si l'Union europ\u00e9enne, donc plus avec sa puisque vous avez parl\u00e9 des politiques famille europ\u00e9enne a quand m\u00eame fait un sommet \u00e0 Abidjan, il y a un an et demi, un peu plus pour arriver finalement \u00e0 un contr\u00f4le avec les gouvernements africains de probl\u00e8mes non pas pour garder les gens en Libye, mais pour les garder dans leur pays, leur donner les moyens, les moyens de se former, de se d\u00e9velopper, de travailler sur place et de contribuer au d\u00e9veloppement de leur pays, c'est \u00e7a l'effort de l'Union europ\u00e9enne, c'est pas les les gardes- c\u00f4tes libyennes pour pour garder les en d\u00e9tention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:46) [87%] :\r\nJulie M\u00e9lichar qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 l'id\u00e9e que, \u00e0 cette opinion si que vient de formuler Filippo Lombardi, au fond, les ONG font le job \u00e0 moiti\u00e9, hein, si je devais r\u00e9sumer son son opinion, c'est-\u00e0-dire certes ils viennent en secours assez migrants naufrag\u00e9 mais ensuite, il est en quelque sorte, il est, il les laisse sur les c\u00f4tes, ils ont, ils s'en occupe plus la cha\u00eene humanitaire en quelque sorte s'arr\u00eate justement ce soit en Sicile, ce soit ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:12) [89%] :\r\nJe pense pas que la cha\u00eene humanitaire s'arr\u00eate, il y a un nombre extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 d'organisation qui sont, qui sont actives en Sicile, mais sur les routes de la migration en Europe pour soutenir ces personnes dans leur parcours d'asile dans leur parcours d'int\u00e9gration s'il le faut, nous on a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair : nous sommes une organisation humanitaire et maritime, nous travaillons avec des marins sauveteurs qui font ce qu'ils savent faire, vous avez la politique quoi en quelque sorte nous sommes apolitiques, nous sommes \u00e0 partisan notre le le le geste pur que nous faisons, c'est de tirer des gens de l'eau avant qu'il ne meure \u00e9videmment que nous \u00e9voluons dans un contexte qui s'est politis\u00e9 et on en est conscient mais c'est comme apr\u00e8s, prenons un exemple : l'admettons qu'il y a une \u00e2me, une un accident entre sur l'autoroute entre Vevey et Montreux un un car qui a un accident, des personnes sont accident\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur un un t\u00e9moin passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, qu'est ce qu'il va faire et ce qu'il va d'abord leur dire bonjour, quels sont de quelle nationalit\u00e9, \u00eates -vous bonjour, avez -vous un permis de conduire, non son r\u00e9flexe \u00e7a va \u00eatre ma place l'an. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:11) [85%] :\r\nAlors c'est dans sa personne en danger, on a \u00e0 personnes en d\u00e9tresse, en l'occurrence, Val\u00e9rie Gorin, est ce que vous pourrez, est ce que vous soutenez l'id\u00e9e que, effectivement, ces ONG se sont apolitiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:21) [89%] :\r\nNon, je pense qu'il y a de grosse confusion de confusion dans ce d\u00e9bat, il y a d'abord le la la probl\u00e9matique Urgence et d\u00e9veloppement je, je, j'abonde tout \u00e0 fait dans le fait que le ce qui se passe en M\u00e9diterran\u00e9e, c'est le sommet de l'iceberg, et que la probl\u00e9matique est beaucoup plus profonde et plus large, c'est-\u00e0-dire toute la th\u00e9matique de d'\u00e9viter, en fait, le d\u00e9part d'\u00e9migrants, \u00e0 l'origine dans leur pays, \u00e7a \u00e7a appelle des politiques de d\u00e9veloppement et tout r\u00e9cemment une tribune sign\u00e9e dans le monde par les des des pr\u00e9sidents aid\u00e9s et des personnes tr\u00e8s haut plac\u00e9 de, de, de 10 grosses ONG qui souligne \u00e0 quel point les fonds gouvernementaux pour les programmes d'aide au d\u00e9veloppement, pour les probl\u00e8mes, les programmes sanitaires, les programmes d'\u00e9ducation justement dans ses pieds africains sont en manque, ils sont en train de diminuer, \u00e7a ne va pas s'arranger, donc ces ces 2 probl\u00e9matiques, on parle d'une cha\u00eene \u00e0 la cha\u00eene, elle est tr\u00e8s longue, elle commence avec le d\u00e9veloppement infini clore 2\u00e8me probl\u00e8me c'est la politique, c'est un vaste d\u00e9bat d'ailleurs dans le sp\u00e9cialiste de l'humanitaire, l'humanitaire a toujours \u00e9t\u00e9 politique, on parle de politisation r\u00e9cente c'est faux depuis 150 ans, l'humanitaire, pose des probl\u00e8mes politiques, il pose des probl\u00e8mes parce qu'il intervient l\u00e0 souvent l\u00e0 o\u00f9 les autres ne le font pas, et je reprends une vieille citation de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res donc aller sauver des vies souvent quand on le fait d'ailleurs dans des contextes territoriaux \u00e9trangers quand on le fait en eaux internationales, c'est pas un geste \u00e0 nous, tr\u00e8s bien, alors c'est pas que c'est bien ou c'est pas bien, c'est juste de rappeler \u00e7a et ce que font les humanitaire, c'est finalement redonn\u00e9 une sorte de conscience morale, notamment \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:39) [95%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas de cette discussion, on aurait, on aurait pu discuter encore des heures \u00e9videmment l\u00e0- dessus merci Filippo Lombardi Val\u00e9rie Gorin et Julie M\u00e9lichar, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-29T16:57:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00e9lichar, Julie", "role": "porte-parole de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "conseiller aux Etats tessinois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorin, Val\u00e9rie", "role": "sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de la m\u00e9diatisation des causes humanitaires", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fischer, Basile", "role": "marin genevois qui particie \u00e0 une mission de sauvetage sur Ocean Viking", "type": "Participant"}]}]}