{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=575&rows=25&query=PDC", "count": 932, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=600&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=907&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=550&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-EA3C4DAA-E732-410E-97B6-E724E3AA9125", "internalArchiveId": "EA3C4DAA-E732-410E-97B6-E724E3AA9125", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Aur\u00e9lie Emery et Marianne Maret se rencontrent pour la premi\u00e8re fois", "publicationDate": "2019-06-05T00:00:00Z", "summary": "Pour la premi\u00e8re fois, la chanteuse Aur\u00e9lie Emery rencontre Marianne Maret, candidate \u00e0 la candidature du PDC du Valais romand au Conseil des Etats 2019.\r\n\r\n* Infotrafic: 14:28:38-14:29:04 / * Pour la premi\u00e8re fois, la chanteuse Aur\u00e9lie Emery rencontre Marianne Maret, candidate \u00e0 la candidature du PDC du Valais romand au Conseil des Etats 2019.", "durationSec": 3340, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10451469", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 05.06.2019", "Premier rendez-vous du 05.06.2019", "Aur\u00e9lie Emery et Marianne Maret se rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-06-05T14:04:15_premier-rendez-vous", "Aur\u00e9lie Emery et Marianne Maret se rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-06-05T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, la chanteuse Aur\u00e9lie Emery rencontre Marianne Maret, candidate \u00e0 la candidature du PDC du Valais romand au Conseil des Etats 2019.", "Pour la premi\u00e8re fois, la chanteuse Aur\u00e9lie Emery rencontre Marianne Maret, candidate \u00e0 la candidature du PDC du Valais romand au Conseil des Etats 2019."], "variantIds": ["ece-10451470", "ece-10451469"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-12T14:14:15Z", "speechToTexts": ["12.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nPoint de la 1er rendez- vous profitez de Pauline politique du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [87%] :\r\nUn apr\u00e8s- midi de personnaliser une premi\u00e8re rencontre toujours singuli\u00e8re en Direct sur la premi\u00e8re notre 1er invit\u00e9 est une personnalit\u00e9 politique valaisanne de 61 ans qui vit cet Automne un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats originaire de Bagneux, vice- pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien du Valais Romand, plus jeune, elle est une des premi\u00e8res femmes arbitres de basket de sont contents, c'est que la premi\u00e8re pr\u00e9sidente de la commune de 3torrents dans leurs alli\u00e9s, un r\u00f4le qu'elle occupe pendant 8 ans, de 2005 \u00e0 2012 franches abordable volontaire 22 ans qu'elle navigue dans la sph\u00e8re politique, avec le respect de ses pairs, sensibles aux questions d'environnement, elle pr\u00e9side la Fondation pour le d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions de montagne depuis 2013, sinon elle croit aussi tr\u00e8s fort \u00e0 la valeur famille elle qui est m\u00e8re de 4 enfants et super grand- m\u00e8re \u00e0 5 reprises notre 2\u00e8me invit\u00e9 est une chanteuse qui fait ses premiers pas musicaux dans la fanfare de son village de Bramois, proche de Sion, sa m\u00e8re, dirige des chorales liturgiques et son oreille de musiciennes est aiguis\u00e9e depuis son enfance, vous pensez bien, ado, elle compose des premi\u00e8res chansons \u00e0 20 ans elle monte sur sc\u00e8ne et collabore avec diff\u00e9rents groupes aux tonalit\u00e9s plut\u00f4t pop de la r\u00e9gion si son parcours touche au revoir, c'est surtout \u00e0 l'\u00e9cole du voyage qu'elle se forme en Isra\u00ebl, elle fait partie du d'Accra Circus, un petit cirque de hippies et en Inde, la France certaines techniques traditionnelles de \u00e0 Bruxelles, elle suit une \u00e9cole de jazz et touche un univers plus dans grande en 2014, 2014 plut\u00f4t signe l'arriv\u00e9e de son 1er disque qui s'appelle, qui s'souris il y a litt\u00e9ralement embrass\u00e9 le soleil a aujourd'hui 35 ans, elle sort un 2\u00e8me opus intitul\u00e9 go\u00fbt de rochers, d'apr\u00e8s des po\u00e8mes de l'\u00e9crivaine Valaisanne Corinne de la femme v\u00e9g\u00e9tale et au monde de l'invisible notre 1er invit\u00e9 et Marianne Maret notre 2\u00e8me invit\u00e9 : Aur\u00e9lie Emery bienvenue dans premi\u00e8re ann\u00e9e vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [81%] :\r\nBonjour parce que j'ai apport\u00e9 d\u00e8s 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [85%] :\r\nBonjour Aur\u00e9lie Emery bonjour, voil\u00e0 cette fois -ci c'est pour bonjour Marianne Maret bonjour et bienvenue \u00e0 toutes les 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [94%] :\r\nOn va commencer avec vous, Marianne Maret, racontez -nous un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup marqu\u00e9es, beaucoup touch\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:19) [84%] :\r\nMa : je vais vous parler d'un 1er rendez- vous qui a marqu\u00e9 ma vie, c'est celui que j'ai avec mon mari, \u00e7a fait 45 ans o\u00f9 j'\u00e9tais, j'avais m\u00eame pas 16 ans, mais on avait \u00e0 peine plus, c'\u00e9tait lors d'une boum du et cantonne je suis arriv\u00e9 dans cette, dans cette boum, j'ai flash\u00e9 sur lui, alors j'ai dit \u00e0 mes copines, vous les regardez pas trop suscite parce qu'il me pla\u00eet vraiment et puis il a pass\u00e9 la soir\u00e9e \u00e0 lire des BD pas danser pas regarder les filles et tous puis moi je devais rentrer pour 10 heures le soir parce que, \u00e0 l'\u00e9poque on rentrait aux puits \u00e0 16 ans en rentrer t\u00f4t et c'est au moment o\u00f9 je m'appr\u00eatais \u00e0 partir qui s'in\u00e9dit tu danses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [71%] :\r\nEt vous avez d\u00fb d\u00e9sob\u00e9ir \u00e0 l'des comptes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [81%] :\r\nNon, non, on a annonc\u00e9 quelques minutes, N\u00eemes a raccompagn\u00e9 chez moi et c'\u00e9tait parti pour 45 ans 4 ans quand m\u00eame d'avoir 5 petits-enfants plus tard oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:06) [86%] :\r\nVotre mari, enseignant dans le domaine il est enseignant sp\u00e9cialis\u00e9 aussi de l'orientation mais Marianne Maret donc alors 1er en 1er regard comme celui qui lit des BD, vous \u00eates plut\u00f4t une jeune femme r\u00e9serv\u00e9e, vous \u00eates plut\u00f4t quel genre de jeunes femmes \u00e0 16 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [81%] :\r\nAh non, non j', c'\u00e9tait pas du tout r\u00e9serv\u00e9 non, non, moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 extraverti, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 bavarde, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 au contact des autres mais c'est lui qui avait fait plus t\u00f4t cette posture r\u00e9server cette posture \u00e0 pas qu'il a pas dentiste ne s'est pas d\u00e9parti de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:34) [81%] :\r\nPuis \u00e7a un \u00e9quilibre comme \u00e7a, vous \u00eates l'extraverti, il est le r\u00e9server vous a l'impression vous compl\u00e9tez bien c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [82%] :\r\nQuand je dis Jean-Claude peut-\u00eatre pas le bon moment fait je crois pas qu'il soit, mais je crois surtout qu'il aime pas r\u00e9pondre aux conventions donc si l'id\u00e9e c'\u00e9tait danser dans une boum, il fallait qu'ils lisent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [56%] :\r\nJe c'est pour sa plut\u00f4t sur la mort des partenaires qui avait oui, on est tr\u00e8s compl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:53) [84%] :\r\nC'est Marianne Maret pour cette premi\u00e8re rencontre avec votre mari qui s'appelle comment on fait, Christian Christian merci Christian Christian Christian voil\u00e0, merci, j'ai bien entendu, ce coup- ci, Aur\u00e9lie Emery, un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup marqu\u00e9, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:06) [86%] :\r\nOui, alors moi j'ai choisi comme 1er rendez- vous un lieu ou plut\u00f4t l'oeuvre d'une personne qui a donn\u00e9 naissance \u00e0 mon dernier album ce qui sert maintenant c'est o\u00f9 l'\u00e9glise de Chamoson comme invit\u00e9 dans l'\u00e9glise de Chamoson pour une carte blanche et en entrant dans l'\u00e9glise, on m'a pr\u00e9sent\u00e9 les fresques et les vitraux d'Edmond Bille, le p\u00e8re de Corinne habits, je vous le connaissez, j'avais jamais vraiment fait lien et mon ami me dit oui, alors tu vois en fait donc c'est c'est Edmond Bille qui a pas en toute toute cette \u00e9glise et l\u00e0 compl\u00e8tement \u00e9merveill\u00e9 par cette beaut\u00e9, j'ai eu comme comme dans certains 1er rendez- vous une sorte de flash Coup de foudre, un peu comme avec votre mari, je me suis dit tiens en fait, c'est l\u00e0 qu'il faut chanter les po\u00e8mes de Corinne, c'est \u00e7a, cette carte blanche qui a donn\u00e9 naissance \u00e0 \u00e0 ce disque, comment vous \u00eates justement apr\u00e8s de cette oeuvre de commune habits quand m\u00eame bien connu alors en fait je connaissais tr\u00e8s bien ce recueil de po\u00e9sies, soleil de la nuit qui \u00e9taient dans la biblioth\u00e8que familiale que j'ai lu et relu quand j'\u00e9tais ado et s'est pass\u00e9 comme si elle chantait -elle parler pour moi en fait, elle mettait des mots sur la nature que je c\u00f4toyais depuis mon enfance et puis sur les moeurs valaisanne aussi et et du coup je je sais pas, je me suis un peu mis au service du texte pour oui, pour le porter, on Music. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:32) [85%] :\r\nEt le faire vivre, Aur\u00e9lie Emery Marianne Maret 2 Valaisannes Marianne Maret me disait juste avant l'\u00e9mission, oui, mais les Valaisans nous on a un peu fou en quoi Marianne Maret en quoi \u00eates -vous fou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:42) [89%] :\r\nOn est fou parce qu'on aime, on n'a plus de propension je pense \u00e0 \u00e0 sortir de des sentiers battus \u00e0 nous r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 nous exprimer, a, de mani\u00e8re forte, parfois on aime quand m\u00eame rentrer dans la caricature, o\u00f9 on joue le jeu du mot plus fort que ce qu'il faudrait pour provoquer un peu l'autre parfois on nous le reproche, mais moi j'aime notre ce caract\u00e8re et je pense que par rapport \u00e0 au talent artistique d'Aur\u00e9lie Emery, je pense que c'est une force aussi qu'elle est capable de sortir de de Diego. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:12) [90%] :\r\nAur\u00e9lie aimerait vous rejoignez Marianne Maret sur cette description de la folie valaisanne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:16) [80%] :\r\nOui alors bah un petit peu parce que moi je me vois aussi \u00e9voluer dans d'autres cantons dans d'autres lieux, je sais que ben peut-\u00eatre pas comme mais je ris fort avec mes copines, on rit fort quand on est un peu \u00e0 l'\u00e9tranger ou il est sauf, et ce qui loin s'appelle j'avais un fils et puis pas en fait plut\u00f4t ouais \u00e0 Lausanne, je dirais, Lausanne centraux et c'est vrai que, il y a peut-\u00eatre ce truc culturel qui fait qu'on est un peu puissant gain en m\u00eame un peu plus combattants luttent je sais pas, un peu plus libres, c'est \u00e7a, j'ai pass\u00e9 pas si on a peut-\u00eatre plus de choses \u00e0 devoir faire bouger on aller du courant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:52) [89%] :\r\nOn n'avait pas Marianne Maret qui va vous contredire elle qu'il vise un si\u00e8ge \u00e0 Berne cet Automne comme s\u00e9natrice Marianne Maret Aur\u00e9lie Emery on va passer au speed-dating de cette \u00e9mission alors Aur\u00e9lie Emery, je vous donne 2 minutes pour poser toutes les questions que vous voulez, a Marianne Maret, c'est parti, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:07) [82%] :\r\nOui, alors moi j'aimerais savoir une chose, c'est \u00e7a est -ce que tu te rappelles sur quelle chanson vous avez dans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:12) [81%] :\r\nCe slow avec ton mari \u00e0 fond \u00e0 fond c'\u00e9tait bon \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait les ann\u00e9es pop et c'\u00e9tait Ancelot de alors, il y a eu, qui s'appelle comme AOM AIR Linda ah oui, je l'\u00e9coute encore avec eux, je trouve plus incroyable mais je l'\u00e9coute quand m\u00eame toujours avec la m\u00eame \u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:31) [82%] :\r\nMerveilleux et oui, ah ben 2\u00e8me question politicienne d\u00e9put\u00e9e quel parti parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien ah d'accord 3\u00e8me question est -ce que tu as un Malien ou un Chalet dans le Val de Bagnes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:47) [87%] :\r\nNon, absolument pas, non, non, non, non, mais j'ai la chance de vivre dans un Chalet parce que t\u00f4t ce qu'une commune qui a des maisons bois il y a une obligation Cordaro Dubois sur ces constructions et donc j'ai je vis \u00e0 l'ann\u00e9e dans un Chalet, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, du coup, on n'a pas de moyens, on n'a pas cette saisie monsieur particularismes valaisans c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:05) [82%] :\r\nOui, mais vous vivez en fait dans la vall\u00e9e, dans une maison d'ailleurs, voil\u00e0, \u00e7a, on va faire avec est -ce que tu connais Corinne habits oui oui oui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:17) [88%] :\r\nOui, c'est comme des exemples et puis ce sont des figures Valais 20 que quand m\u00eame, \u00e0 mon avis pas assez en valeur \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton, moi je trouve qu'on a quand m\u00eame une une sobri\u00e9t\u00e9 emball\u00e9 c'est contraire \u00e0 ce que je ce que je disais tout \u00e0 l'heure mais une sobri\u00e9t\u00e9 par rapport \u00e0, \u00e0 ce qu'on a de formidables, on a un langage tonitruant, quand on s'exprime beaucoup, mais on a une pudeur par rapport \u00e0 aux choses qu'on pourrait mettre en valeur parce que on en a beaucoup, \u00e0 mettre en valeur et naturellement Corinne habits et son mari monsieur Chapaz 7, ce sont des figures incroyables du Valais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:48) [80%] :\r\nDonc, et 22 secondes plusieurs \u00e9l\u00e9ments et quel est ton un un album Coup de coeur, une musique, coup de coeur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:56) [83%] :\r\nAlors \u00e7a \u00e7a avec le scoop du jour, peut-\u00eatre, le dernier album compos\u00e9 mon mari. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:01) [84%] :\r\nCe qui fait aussi de la musique qui fait du jazz, les Jeanne alors voil\u00e0, son groupe s'appelle DSK de trios et puis le titre, j'ai un doute mais je crois que ces tracts. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:11) [75%] :\r\nAur\u00e9lie, Marie, vous avez l'air tout \u00e9tonn\u00e9 que la magie deviennent Mariette Sineau jazzy, bien entendu, oui, oui, et c'est-\u00e0-dire il joue quoi comme instrument. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:18) [84%] :\r\nAlors, lui, joue de la fl\u00fbte traversi\u00e8re, beaucoup de percussions il jouait de l'harmonica, un peu laiss\u00e9 tomber et puis la guitare et un peu basses. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:27) [84%] :\r\nLa fl\u00fbte traversi\u00e8re, que vous avez aussi a appris tr\u00e8s t\u00f4t Aur\u00e9lie Emery c'est juste ben c'est mon 1er, instrument de musique en fait de la fanfare en fait tout est rentr\u00e9 dans la fanfare, j'\u00e9tais amoureuse d'un gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:36) [83%] :\r\nEt pour me rapprocher un petit peu plus pour faire quelque chose d'activit\u00e9s danse village je suis rentr\u00e9 d'informatique, choisir l'instrument et moi j'ai choisi, alors qu'il y a pas de fuite dans les fanfares normalement mais ceux qui ne font pas un peu sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:48) [84%] :\r\nOui, et je vois 1er point commun entre vous et le mari de Marianne Maret, du coup, non mais peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:55) [86%] :\r\nQue vous avez Marianne Maret, en fait, cette cette curiosit\u00e9 pour la musique, vous voici en g\u00e9n\u00e9ral pour toutes sortes de choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:01) [93%] :\r\nAh oui naturellement bah, tout d'abord, moi j'aime tout, tout ce qui, tout ce qui est artistique, je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'art, l'art pictural aussi la peinture, la musique naturellement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:13) [84%] :\r\nPourquoi vous avez choisi choisi le le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien pourquoi votre engagement dans ce parti- l\u00e0 sp\u00e9cifiquement ce que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:19) [87%] :\r\nC'est un parti qui correspond vraiment \u00e0 qui correspond vraiment \u00e0 mes valeurs, c'est un endroit, un endroit o\u00f9 je me sens bien alors il heure c'est c'est un endroit o\u00f9 je me sens bien parce que je sais qu'il a un c\u00f4t\u00e9 un peu, un peu en Valais en particulier un c\u00f4t\u00e9 un peu poussi\u00e9reuse, moi je trouve pas du tout bonjour d'abord la valeur fondamentale du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien qui est la famille, c'est pas du tout une valeur poussi\u00e9reuse, mais il faut comprendre qu'on \u00e9volue avec le mod\u00e8le familial aujourd'hui, la famille c'est plus celle que je connaissais quand j'\u00e9tais petite, o\u00f9 il y a diff\u00e9rents mod\u00e8les mais c'est toujours autant d'actualit\u00e9, c'est c'est ind\u00e9modable, la famille et puis moi je cette position du centre- MoDem parce qui extr\u00e9miste de toute fa\u00e7on \u00e7a me heurte quelqu'il soit, et cette position du centre- qui essaye toujours de de mani\u00e8re pragmatique d'avancer et de trouver les solutions pour moi, c'est vraiment quelque chose de fondamental, je, je, plut\u00f4t que d'avoir dans de de se reposer sur un dogme politique de le pr\u00f4n\u00e9 mais de rien mettre en oeuvre, moi je suis plut\u00f4t dans l'agir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:21) [88%] :\r\nLa au centre- \u00e7a \u00e7a Marianne Maret si vous r\u00e9sume bien, oui, avec cette id\u00e9e forte de la famille, mais pas forc\u00e9ment une famille comme on l'imagine un mod\u00e8le voil\u00e0 tr\u00e8s conventionnel pour vous, \u00e7a peut \u00eatre la famille recompos\u00e9e, m\u00eame si c'est pas le cas de votre famille, je crois bien, vous avez adopt\u00e9 un enfant c'est juste oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:35) [86%] :\r\nExactement, vous \u00eates derni\u00e8re enfant \u00e0 l'adopter, oui, et pourquoi ce choix, alors on a adopt\u00e9 entrant en derni\u00e8re enfant parce que \u00e7a va prendre un petit peu de temps l'Arche oblig\u00e9 d'expliquer comme il faut, c'est ce qu'on avait 3 enfants biologiques qui \u00e9tait en pleine forme, on a int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s heureux et puis \u00e0 un moment donn\u00e9 toujours mon mari ing\u00e9nieur venu pendant toute l'\u00e9mission, je sens mon mari me disait mais enfin qu'est -ce qu'on fait pour les autres, on est tellement heureux on on est l\u00e0, enfin il \u00e9tait presque en train de culpabiliser de du bonheur qu'on vivait et puis moi, je me voyais pas tellement avec 3 petits petits-enfants partir en Afrique pour qu'ils puissent aller enseigner l\u00e0- bas ou autre chose, alors \u00e7a fait son chemin, puis je dis ben \u00e9coute ce qu'on pourrait faire ce que moi j'imagine r\u00e9f\u00e8re parce que toute fa\u00e7on j'ai toujours r\u00eav\u00e9 d'avoir un 4\u00e8me enfant, c'est d'adopter un enfant qui est handicap\u00e9, d'adopter un enfant, que donc a pas la chance d'\u00eatre d'\u00eatre adopt\u00e9 aussi facilement que \u00e7a pour ce qui r\u00e9pond pas aux crit\u00e8res des attentes des en g\u00e9n\u00e9ral et des parents et puis on s'est on s'est engag\u00e9 dans ce chemin, et on a fait la connaissance de notre fils, Kamal quelques mois plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:41) [87%] :\r\nMerci Marianne Maret, pour ces pr\u00e9cisions, j'esp\u00e8re qu'on va pas trop dans l'intimit\u00e9, mais vous avez l'adolescent il a beaucoup de bonheur \u00e0 en parler, oui alors \u00e7a, c'est ma vie, c'est votre vie, c'est votre r\u00e9alit\u00e9 elle rendait viendra peut-\u00eatre, mais pour le moment, Marianne Maret, je vais vous demander de poser 2 minutes de questions Aur\u00e9lie Emery pour ce speed-dating entre vous 2 c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:59) [80%] :\r\nAur\u00e9lie qu'est -ce que tu aimes le mieux faire dans la vie, moi ce. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:04) [82%] :\r\nJ'aime j'aime vraiment beaucoup faire de la musique occupe \u00e0 part la musique j'aime connecter avec la nature, vous vous baladez, voir le paysage plong\u00e9e dont dont la nature comment tout fonctionne avec les autres plut\u00f4t tr\u00e8s sociable plut\u00f4t introverti, quel est \u00e0 distance avec les autres, je sais pas, je me pose un peu cette question ces temps- ci, j'aime ce que j'ai, je suis \u00e0 la fois tr\u00e8s social et je peux \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s timide aussi, j'ai un de cette ambivalence, quel est le l'endroit du Valais que tu pr\u00e9f\u00e8res dans le Val d'airain mon en-dessous des colons, c'est vraiment le lieu o\u00f9 va mon paysage d'enfance, celui o\u00f9 dans certains textes de Corina piges, je vois vraiment la vall\u00e9e en fait du sur la dent blanche voil\u00e0 oui est -ce que tu as des enfants non je n'ai pas d'enfants et je n'ai pas de Marie \u00e7a j'aurais pas os\u00e9 demander qu'est -ce que tu as mang\u00e9 alors moi j'aime manger, je mange v\u00e9g\u00e9tarien, la plus part du temps et j'adore manger des lentilles avec des pommes de terre cuites \u00e0 la cocotte minute et des l\u00e9gumes frais, occupe le voyage qui plus dans ta vie, j'ai compris, qui en avait fait plusieurs alors ouf, j'ai envie de dire, de voyage, enfin j'allais allons parlons politique le veut mon voyage en Isra\u00ebl, o\u00f9 j'ai rejoint ce cirque qui \u00e9taient pour la paix, le petit cirque donc d'Isra\u00e9liens, qui voulait faire un lien avec peu palestiniens et apr\u00e8s j'ai \u00e9t\u00e9 en Cisjordanie dans une organisation parce qu'on a eu de la difficult\u00e9 avec les anciens Jordanie avec le cirque, j'ai vraiment voyager dont. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:51) [93%] :\r\nToute l'Isra\u00ebl et j'ai vu la Cisjordanie l'occupation et \u00e7a, \u00e7a m'a vraiment boulevers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:59) [80%] :\r\nMerci beaucoup, Marianne, Marianne, arriv\u00e9 au bout de ses 2 minutes de questions, je vous vois hyper concentr\u00e9, vous prenez le fief du speed-dating tr\u00e8s \u00e0 coeur, \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir, oui, encore une question sur le co\u00fbt de la pour Aur\u00e9lie Emery. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:08) [89%] :\r\nOui, j'aurais bien aim\u00e9 lui demander ce qu'elle avait retir\u00e9 comme enseignement au retour en Suisse, tout ce qu'elle a v\u00e9cu l\u00e0- bas alors Aur\u00e9lie Emery on vous \u00e9coute, \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:17) [84%] :\r\nPar rapport \u00e0 Isra\u00ebl, Palestine, c'est la complexit\u00e9 dans les conflits, ce que j'\u00e9tais vraiment dans les familles juives qui, moi, j'\u00e9tais plut\u00f4t d'un univers anarchiste propalestiniens et puis je mesure trouver tout \u00e0 coup, par hasard, de fil en aiguille, se trouvait chez des Juifs qui montraient leur famille qui montrait des photos de leurs grands- parents de la Shoah, qui \u00e9taient tous d\u00e9c\u00e9d\u00e9s dans des camps, et en fait j'ai j'c\u00f4toyer ces ces jeunes qui \u00e9taient l\u00e0 et qui qui sont enfin c'est tellement il ne si c'est d'une complexit\u00e9 ce conflit, je me suis rendu compte qu'en fait, oui, c'est vraiment ouais, les probl\u00e8mes de guerre comme \u00e7a, c'est hyper dur, c'est une pelote tellement dur \u00e0 d\u00e9m\u00ealer, et il faut. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:01) [82%] :\r\nC'est peut-\u00eatre la patience, il faut peut-\u00eatre aussi l'envie pour essayer de comprendre, c'est \u00e7a : Aur\u00e9lie Emery l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:06) [86%] :\r\nPatience du soin, beaucoup d'amour, beaucoup h\u00e9 oui du pardon, je sais pas, il faut aller au-del\u00e0 de la col\u00e8re, c'est c'est oui c'\u00e9tait assez ce que vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:15) [79%] :\r\nQue vous gardez de cette p\u00e9riode -l\u00e0, Marianne Mas r\u00e9gimes Agirc et \u00e7a doit r\u00e9sonner en vous \u00e7a, non, il a assur\u00e9 que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:22) [89%] :\r\nBien s\u00fbr que \u00e7a r\u00e9sonne en moi, parce que sans sans Ferrand, en parall\u00e8le, en tout cas au niveau de la au m\u00eame niveau, parce que ce qui se passe l\u00e0- bas, c'est naturellement terribles et puis effectivement, on a l'impression qu'ils arrivent pas avancer dans une dans une r\u00e9solution autrement plus sanglant que ce contrat sanglant, mais j'ai aussi lisse que niveau politique, c'est toujours pareil, les visions manich\u00e9ennes, elles ont aucune une chance de de permettre de d'avancer ensemble et de vivres c'est pas noir, blanc et souvent de l'ext\u00e9rieur et moi c'est ce que je ressens et ce qui me fait souvent quand m\u00eame, ce qui me touche, c'est que les gens croient que la politique, oui, c'est un monde pourri ou alors c'est un monde sans compromis etc pisser, c'est pas \u00e7a chez nous non plus, m\u00eame si, encore une fois, on n'a pas le m\u00eame type de conflit \u00e0 Risoul o\u00f9 on a des probl\u00e8mes qui sont \u00e0 des niveaux bien plus insignifiant mais il n'en demeure pas moins qu'il faut toujours rechercher la solution ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:13) [87%] :\r\nAur\u00e9lie Emery vous cet univers politique vous y go\u00fbtez comment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:17) [88%] :\r\nMoi, je, je, des fois je relents anarchistes comme \u00e7a et puis finalement je reviens, je suis sinon il faut essayer \u00e0 D\u00e9mocratie et je suis vraiment pour pour lui s'impliquer en politique n'est pas oblig\u00e9 d'aller voter et je pense que c'est opine du chef, voil\u00e0 oui c'est hyper important, surtout \u00e0 un moment cl\u00e9 maintenant, comme on est l'humanit\u00e9 est dans une sorte de, de, de tournant en fait par rapport au fait qu'on est en train de d\u00e9truire notre propre maison, donc du coup je pense que il faut absolument \u00e0 venir \u00e0 prendre des mesures politiques pour pouvoir changer les choses, je pense que le bon vouloir, \u00e7a peut \u00eatre bien, \u00e7a fait un peu effet boule de neige, mais je suis convaincu, et c'est pour \u00e7a que je suis pas compl\u00e8tement anarchiste aussi, je suis convaincu qu'il faut voudrait mettre des lois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:04) [92%] :\r\nLes lois, \u00e7a c'est le domaine de Marianne Maret et vous Aur\u00e9lie Emery c'est le domaine de la musique, d'ailleurs on va partir en musique avec vous Aur\u00e9lie Emery on va \u00e9couter les patineurs vous nous vous introduisez ce titre ses boucles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:15) [82%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est c'est un des premiers, c'est le 1er po\u00e8me de soleil de la nuit de comme amie de Corinne et ce po\u00e8me \u00e9tait \u00e9tait comme un sorte de cadeau parce que il y a des rimes assez et c'est l\u00e0 o\u00f9 je suis \u00e2g\u00e9e, c'est plus facile \u00e0 le mettre en chanson et je l'aime particuli\u00e8rement parce que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:36) [88%] :\r\nIl parle du lac de Gironde, d'o\u00f9 vient ma grand- maman, qui est encore l\u00e0 de Sierre, il parle d'une d'une femme qui qui meurent en fait et qui sont en vol sur le lac de Gironde patinant avec toute une une horde qui est globale comme \u00e7a de gens qui l'accompagne ses amis et c'est parti, c'est vraiment tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:58) [91%] :\r\nLes patineurs sur la 1\u00e8re Aur\u00e9lie Emery. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:02) [52%] :\r\nPoint de 2 points. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:05) [58%] :\r\nOn ne peut de de pointe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:09) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:19) [63%] :\r\nTu peux finir sur la touche 0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:23) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:26) [95%] :\r\nJe ne savais pas. \r\nQue j'\u00e9tais mort. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:32) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:35) [60%] :\r\nDonc, si tenace. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:39) [94%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:48) [69%] :\r\nIndustrie fort. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:50) [84%] :\r\nOui \u00e0 Toulouse de de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:54) [83%] :\r\nEt nous nous amusions beaucoup rire sur la glace. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:59) [86%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:01) [63%] :\r\nEt j'aime \u00e9merveiller de 37 voix un lyc\u00e9e. \r\nVoici Cicor autrefois. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:50) [57%] :\r\nUne une po\u00eale \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:12) [81%] :\r\nVoil\u00e0, on finit sur la pointe des pieds avec vous Aur\u00e9lie et Marie ce titre les pattes, ils mettent les patineurs, pardon, et si tu veux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:18) [84%] :\r\nDernier album donnons dont vous nous rappelez les titres, je vais y arriver \u00e0 Alesi un go\u00fbt de Russie un chez vous serez en concert ce vendredi 7 juin \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Laurent, \u00e0 Lausanne, \u00e0 20 heures ce samedi 8 juin \u00e9glise r\u00e9form\u00e9e de porc entre 8 de lui aura le 15 juin au festival le bazar \u00e0 Gen\u00e8ve et puis le 16 juin \u00e0 la blanche \u00e9glise de La Neuville toujours dans des \u00e9glises Aur\u00e9lie Emery on dirait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:42) [85%] :\r\nOui, comme ce projet est n\u00e9 dans une \u00e9glise, il y a une captation Canal 9 qui a \u00e9t\u00e9 faite et, du coup les gens qu'on peut voir sur votre site, d'ailleurs moi sur mon site sur le site de Canal 9 en fait il y a le hein, le trio Montagne un trio de jazz, qui ont enregistr\u00e9 leur dernier album dans une \u00e9glise qui ont mont\u00e9 une tourn\u00e9e dans les \u00e9glises et moins vite et \u00e0 les rejoindre, donc c'est d'autres musiciens que sur l'album sur ces dates, mais ce sont les m\u00eames chansons et apr\u00e8s c'est vrai que ben par exemple, je vais jouer au reflet pour l'ETA du reflet mais hors murs Brigitte Rome annonce a vu le spectacle dans l'\u00e9glise assez dire mais il faut faire du armure, trouvons une \u00e9glise, ce sera au temple de la tour de paix en novembre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:27) [79%] :\r\nEt du coup, il en fait \u00e7a une r\u00e9sonance comme \u00e7a avec ses \u00e9glises, mais je voulais aussi \u00e0 la F\u00eate des vignerons dans un t\u00e9l\u00e9cabine de 20 personnes les grands t\u00e9l\u00e9cabine pour la journ\u00e9e valaisanne, donc c'est moi, c'est moins cl\u00e9ricale comme si moi, \u00e9glises, plus gros, vous arrivez \u00e0 adapter ce spectacle \u00e0 toutes sortes de lui Aur\u00e9lie Emery oui, alors bon moi j'ai toujours eu ce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:50) [81%] :\r\nCette envie de d'\u00eatre d'avoir une ou plusieurs formules, donc je \u00e0 la base, je jouais souvent en solo avec des et des machines, donc je sais aussi chanter mes chansons d'accompagner en solo avec des Computer et tout \u00e7a et apr\u00e8s j'ai inform\u00e9 lieu Trio Quintette alors qu'est -ce philharmonique pas encore. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:10) [93%] :\r\nVous savez tout faire Aur\u00e9lie Emery on va revenir \u00e0 vos parcours respectif Marianne Maret Aur\u00e9lie Emery juste apr\u00e8s ce petit d\u00e9tour sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:20) [98%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:21) [88%] :\r\nSur le contournement de Gen\u00e8ve, la circulation s'\u00e9coule difficilement entre l'\u00e9changeur de permis la douane de en direction de la France et en Suisse al\u00e9manique, un important bouchon est signal\u00e9 sur l'autoroute, Z\u00fcrich et Berne entre Guinness Gan\u00e9 une single en direction de Berne, suite \u00e0 l'incendie d'un v\u00e9hicule, pr\u00e9voyez pr\u00e8s de 3 quarts d'heure. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:38) [98%] :\r\nPour parcourir ce tron\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:42) [91%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute de 1er rendez- vous il est 14 heures 29 minutes sur la premi\u00e8re, aujourd'hui dans l'\u00e9mission, Marianne Maret, d\u00e9put\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:49) [85%] :\r\nAu Grand Conseil valaisan est candidate au Conseil des \u00c9tats rencontre Aur\u00e9lie Emery, chanteuse et musicienne voil\u00e0 vous a pas entendu depuis un petit moment, Marianne Maret, vous visez une place au Conseil des \u00c9tats, cet Automne, la course est serr\u00e9e, votre Hendaye et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:02) [86%] :\r\nAbsolument arabo- vous prenez le temps de faire un d\u00e9tour par les studios de la premi\u00e8re \u00e0 quoi ressemble votre quotidien en tant que, en tant que futurs potentiels s\u00e9natrice valaisanne \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:13) [84%] :\r\nAlors mon quotidien maintenant depuis quelques mois et \u00e7a va, \u00e7a ne va pas s'arr\u00eater jusqu'\u00e0 la date des \u00e9lections, c'est que \u00e7a, j'ai l'impression d'\u00eatre candidate \u00e0 plein temps, non mais \u00e7a veut dire quoi Marianne Maret tr\u00e8s \u00e7a veut dire que je vais dans dans tous les endroits \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 coucher invit\u00e9s quand, quand c'est possible, je suis tous les soirs par monts et par vaux afin de serrer des mains, de voir des des cocktails et moi les petits fours, on aller pas des cocktails \u00e0 son \u00e9cole, les produits du terroir quand m\u00eame tr\u00e8s bien, mais j'\u00e9tais patron boire parce que j'ai envie de finir \u00e0 Berne est pas dans une institution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:49) [70%] :\r\nNon, une bonne partie Maret avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:52) [90%] :\r\nOui alors pr\u00e8s pendant votre question, oui, moi je vais au contact des gens, que ce soit dans le cas de manifestations Aur\u00e9lie a parl\u00e9 des fanfares et bien naturellement cette ann\u00e9e, j'ai fait un nombre incroyable de concert de fanfares et le festival de de fanfares et c'est pas fini, je vais dans les assembl\u00e9es de partis, je vais dans les endroits o\u00f9 j'ai la chance de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:11) [87%] :\r\nIl veut montrer qu'est -ce que vous essayer de communiquer Marianne Maret, parce que finalement, h\u00e9ro\u00efne \u00e0 la rencontre de tous ces gens de toutes ces de toutes ces communaut\u00e9s ou ces associations etc, voil\u00e0, vous avez l'impression que le plus important, c'est quoi, c'est d'\u00e9couter les gens c\u00e8dent leur serrer la main, c'est de les entendre, comment, comment vous voyez ce ce ce moment un petit peu au contact de la population pro faire conna\u00eetre et vous faire \u00e9lire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:32) [91%] :\r\nMais je crois que le principal, vous l'avez dit -on en quelques mots, c'est l'\u00e9change donc serrer les mains, \u00e7a fait partie de l'\u00e9change, \u00e9couter les gens, \u00e7a fait partie de l'\u00e9change et puis pour me pr\u00e9senter, faire connaissance a fait partie de l'\u00e9change aussi, parce que sans cela, ils ont une image de vous \u00e0 travers les m\u00e9dias \u00e0 travers votre parcours politique, peut-\u00eatre, pour certains, mais c'est quand m\u00eame mieux de rencontrer des gens, pour de vrai et puis, et moi je, je souffre aussi d'un manque de notori\u00e9t\u00e9, en particulier dans le Valais central o\u00f9 habitent Aur\u00e9lie et c'est pour \u00e7a que j'essaye de, c'est pour \u00e7a que j'essaye d'y aller pour pour tenter de de me faire conna\u00eetre, enfin, on dirait que j'essaye de faire du mieux que je peux, je sais pas si \u00e7a la solution vers un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:09) [85%] :\r\nMarianne Maret femme valaisanne politicienne, on sait que dans votre canton, c'est pas forc\u00e9ment toujours ce qui a plus \u00e9vident, j'ai pas forc\u00e9ment envie de d'insister sur cette question- l\u00e0 parce que, aujourd'hui, les femmes comme les hommes ont droit de faire de la politique, on devrait arr\u00eater un peu, de s'acharner l\u00e0- dessus, mais bon, le 14 ans arriv\u00e9 que feriez -vous ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:27) [87%] :\r\nBon alors moi le 14 juin je suis je si\u00e8ge au Grand Conseil, parce que c'est un jour de session, donc pour moi, naturellement, ma place est tanc\u00e9 si on pense que si on veut montrer qu'on existe aussi en politique, parce qu'on p\u00e8se peu au Grand Conseil du Valais ne sommes comme un pour 100 de moins de femmes \u00e0 peine, donc il faut qu'on soit l\u00e0 ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:44) [86%] :\r\nMais pourtant le le buteur, d\u00e9but de la gr\u00e8ve des femmes, c'est justement de de faire conna\u00eetre ces chiffres de se faire entendre et de rendre tous ses aspects visibles et de faire du bruit, la autour, donc c'est pas de contrat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:54) [83%] :\r\nAlors \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose c'est de si\u00e9ger parce que je pense que la pire des choses ce serait de, du reste, j'ai entendu comme boutade hein, c'\u00e9tait une boutade en pr\u00e9ciser les hommes ont dit va bien, les femmes, elles vont faire la gr\u00e8ve, on sera d\u00e9sormais si\u00e9ger et vous avez en fait \u00e7a, ah oui, bon, c'\u00e9tait une boutade, mais enfin c'\u00e9tait peut-\u00eatre il y avait une part de vrai l\u00e0- derri\u00e8re, quand m\u00eame, donc pour moi c'est clair que je vais si\u00e9ger, par contre si on termine avant 17 heures 30 ce qui normalement devrait \u00eatre jouable, je vais aller faire la le la manifestation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:20) [84%] :\r\nVous allez marcher, donc voil\u00e0, voil\u00e0, mais vous porterez Sheppard, des chaussettes violettes ce jour- l\u00e0 o\u00f9 j'je porterai quelque chose de violer, quoi, je sais pas encore d'accord donc vous manifesterez votre soutien parce que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:33) [86%] :\r\nParce que c'est vrai que c'est moi la gr\u00e8ve, j'aime pas donc la la gr\u00e8ve \u00e0 3 puissant mouvement voil\u00e0 \u00e0 13 heures tr\u00e8s bien, il y a quand m\u00eame un moment gravement la gr\u00e8ve \u00e7a ne parle pas, franchement, je trouve que c'est pas le meilleur moyen pour atteint les objectifs, en particulier en Suisse, mais par contre, de manifester pour moi, \u00e7a me para\u00eet fondamental parce que il y a encore beaucoup de choses beaucoup de domaines pour les femmes, on va parvenir sur les th\u00e8mes principaux de la gr\u00e8ve, o\u00f9 la manifestation mais, mais on sait pas gagner qui font qu'on continue \u00e0 lutter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:58) [82%] :\r\nQuand vous dites : c'est pas gagn\u00e9 vous secouer tr\u00e8s fort de la t\u00eate, Marianne Maret absolument, c'est aussi un un de vos comment dire, un de vos chevalets de moi, je vais plut\u00f4t dire un de chute de vos chevaux en pour accorder correctement de bataille pour pour vous, vos prochaines promesses en politique plus de parit\u00e9 : plus d'\u00e9galit\u00e9, alors \u00e9coutez, moi je vais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:15) [88%] :\r\nPas en faire un th\u00e8me de campagne, absolument pas, \u00e7a sera pas mes th\u00e8mes de campagne, tout simplement parce que je suis une candidate f\u00e9minine, j'ai pas besoin encore, je crois que c'est assez clair que je suis une femme et en tant que telle, je j'avoue je j'essaye de faire avancer peut-\u00eatre la cause des femmes puisque ce poste n'a jamais \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 par une femme valaisanne, encore aujourd'hui, donc je pense que bon geste il est beaucoup plus concret que si je l'ai inscrivez sur du papier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:42) [92%] :\r\nInscrire sur du papier ou alors se pr\u00e9senter \u00e0 Berne c'est un petit peu \u00e7a votre votre mani\u00e8re d'aborder les choses Marianne Maret, de votre c\u00f4t\u00e9, Aur\u00e9lie Emery, vous \u00eates une chanteuse et une musicienne voil\u00e0 vous produisez etc est -ce que vous donnez aussi peut-\u00eatre des cours, enfin, comment s'organise votre quotidien de 2 jeunes femmes sur la sc\u00e8ne, comment est -ce qu'on gagne sa vie aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 une artiste comme \u00e7a c'est facile oui alors. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:06) [85%] :\r\nLa vie est un patchwork entre 1000 et de plaintes de 2 2 choses diff\u00e9rentes, l\u00e0 on particulier, je me concentre sur cette sortie d'album sur cette r\u00e9alisation disque, j'ai pu r\u00e9aliser \u00e7a parce que, aussi, j'ai \u00e9t\u00e9 soutenu par le canton du Valais, avec la bourse, Musique- Pro et j'ai aussi d'autres je gagne un peu d'argent avec les concerts, mais je dois dire que sans cette bourse je sais pas si j'aurais pu faire ce disque comme \u00e7a et, sinon, je suis, j'ai \u00e9t\u00e9 serveuse entend dans une pente a fondu, des fois je suis rempla\u00e7ante de de musique dans les \u00e9coles que j'ai pas vraiment de formation de papier concret pour enseigner, je peux faire, rempla\u00e7ant, donc \u00e7a je fais de temps en temps et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:52) [86%] :\r\nMais disons que cette condition voil\u00e0 chanteuse romande vous vous produisez, vous avez plus de 250 date \u00e0 votre actif, enfin voil\u00e0, vous tournez depuis des ann\u00e9es, quand m\u00eame, vous avez des projets ambitieux, enfin toutes sortes de concerts \u00e0 venir pas \u00e7a marche pour vous, mais \u00e7a reste quand m\u00eame compliqu\u00e9 de vivre de votre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:09) [86%] :\r\nOui, \u00e7a va se compliquer, mais j'ai j'ai j'ai bon espoir de pouvoir encore plus d\u00e9velopp\u00e9 cette carri\u00e8re et puis d'\u00eatre ben soutenu aussi, c'est vrai que, en Suisse ou ailleurs en balance aussi avec les fonds et puis qu'on peut les subventions qu'on ne peut qu'on peut trouver o\u00f9 aussi on peut le faire sans, mais il faut un peu oui Eramet et puis se faire une place et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:30) [92%] :\r\nOn va \u00e9couter un tout petit extrait du concert que vous avez donn\u00e9e en Valais lors de cette sortie d'album cette captation de Canal 9, un joli petit monde dont vous allez nous parler tout de suite apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:55) [79%] :\r\nAur\u00e9lie Emery voil\u00e0, vous \u00eates en train de vous abreuver \u00e0 votre gourde envers qu'est -ce que c'est que ce petit extrait, qu'est-ce que son que ces petits buissons cette prose de communes bien en quoi vous par et que raconte -t-elle moi je crois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:08) [78%] :\r\n\u00e7a, c'est clair, si on relit la po\u00e9sie ou qu'on \u00e9coute la chanson, c'est une chose simple grivoise adolescente avec ce quart de gar\u00e7ons, c'est les gar\u00e7ons qui qui recherchent les filles mangent ensemble, puis entrer -t-elle sans le vouloir nous appelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:22) [77%] :\r\nDonnez -nous votre buissons d'\u00e9pineux noir c'est sans faire un bouquet alors je non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:30) [68%] :\r\nMarianne Marie comment vous r\u00e9agissez, cette po\u00e9sie des communes, un billet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:34) [90%] :\r\nMoi j'adore, moi j'adore et puis je trouve surtout que, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait quand m\u00eame os\u00e9 d\u00e9cal\u00e9, c'est quand m\u00eame quelqu'un qui a secou\u00e9 le cocotier, comme il faut. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:43) [85%] :\r\nVous leur donnez un peu contexte Aur\u00e9lie Emery par rapport \u00e0 cette commune un billet \u00e0 sa prose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:48) [83%] :\r\nMoi, je veux dire je, je vous avoue tout de suite, je ne suis pas une grande sp\u00e9cialiste des \u00e9crits de Corinne habill\u00e9, j'avais tr\u00e8s peu lu ces nouvelles avant je connaissais hyper bien sa po\u00e9sie et du coup, j'ai un peu pris fin en ce livre et j'ai mis en musique, apr\u00e8s j'ai pas j'\u00e9tais lire dans l'annonceur tandis que j'ai, j'ai relu d'autres nouvelles, je me suis renseign\u00e9 sur ce avant de commencer le projet, je me suis bien renseign\u00e9 sur sa vie sur son histoire avec mon pas de de quelle originalit\u00e9 pourquoi elle s'appelait Corinne, en fait, elle s'appelait Corina, c'est toute une histoire quand m\u00eame son son parcours, son p\u00e8re Edmond Bille \u00e9tait un un c\u00e9l\u00e8bre peintre neuch\u00e2telois qui s'est install\u00e9 en Valais, je pense qu'il avait pas de travail, avec ses \u00e9glises catholiques \u00e0 \u00e0 d\u00e9corer et il avait une premi\u00e8re femme, qui est morte en couches et entre 2 il y avait une bonne qui travaillent et qui \u00e9tait une petite bonne de 15 ans qui travaillaient dans le vide dans leur, dans leur maison, elle habitait courant ce petit village ensuite hier et comme sa premi\u00e8re femme est morte en couches, j'ai retrouv\u00e9 sur internet, une lettre d'amour, lui qui venait mariez -moi sauvez -moi de ce de ce veuvage et c'est l\u00e0 que la m\u00e8re de Corinna qui venait de courant \u00c9lisabeth appara\u00eet, je crois, est venu et donc est n\u00e9 de ce 2\u00e8me mariage Corinne habill\u00e9, et puis voil\u00e0, donc oui je suis bien renseign\u00e9 et je suis j'ai plong\u00e9 dans dans cette mati\u00e8re, et puis c'est pas moi, j'ai l'impression que c'est quand m\u00eame un peu une une serre ou une m\u00e8re ou une cousine qui met des mots mieux que personne, sur le le pays d'o\u00f9 je viens et la nature aussi la nature immense et Universal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:31) [87%] :\r\nParce que vous aimez aussi je sais pas vous perdre, par exemple dans ces paysages -l\u00e0 vous vous allez je sais pas, peut-\u00eatre m\u00e9diter, vous vous promenez etc, comment vous vous arpentez comme \u00e7a votre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:42) [88%] :\r\nPatrimoine oui Patrimoine ou m\u00eame au bord du Lac \u00e0 Vevey ou ailleurs, en fait, je pense que je sais pas, mon but il y a une po\u00e9sie en fait \u00e0 travers moi le vivant qui qui se fait, et c'est \u00e7a que j'aime chez les po\u00e8tes en fait, c'est de pouvoir faire le lien, mais entre nous, humains complexes dans dans le langage, les mots, la nature, je suis pas je trouve que Cohen elle elle elle arrive vraiment \u00e0 bien d\u00e9crire le monde de l'invisible et aussi \u00e0 d\u00e9crire les histoires d'amour, des petites gens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:19) [88%] :\r\nCe monde de l'invisible et Marianne Maret, ce qu'il faut parler aussi est -ce que vous \u00eates d\u00e9finitivement dans un monde tr\u00e8s concret. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:25) [84%] :\r\nAh non, mais on peut pas, enfin moi il me semble que que que je pourrais, je ne pourrais pas vivre dans un de tr\u00e8s concret parce que c'est une question d'\u00e9quilibre, il faut, il faut avoir un peu les les 2, les 2 p\u00f4les pour se sentir bien en tout cas pour moi, moi je suis comme Aur\u00e9lie, je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 la nature, j'ai la chance d'habiter dans un endroit dans un mot, tout pr\u00e8s de chez moi des tr\u00e8s beaux endroits donc en dansant minutes \u00e0 pied chez d\u00e9j\u00e0, je peux \u00eatre compl\u00e8tement me d\u00e9connecter dans des, dans des endroits assez magique, je je marche beaucoup, je profite vraiment de la nature, alors je veux dans ce sens l\u00e0, je suis tr\u00e8s en symbiose avec avec les \u00e9l\u00e9ments maintenant, le monde de l'invisible pour moi, je sais pas si je, je peux vous pourrez en parler comme Aur\u00e9lie non vous avez presque une vision animiste, j'ai l'impression alors il Emery par moments \u00e0 la tandis que moi pas moi pas, je me trompe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:18) [80%] :\r\nPas vous faites une dr\u00f4le de t\u00eate Aur\u00e9lie Emery. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:21) [87%] :\r\nOui, ou des formats et je me posais la question, si j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:25) [76%] :\r\nEs anticiper 6 tous quelque chose par rapport au m\u00eame imposition par Brazza mot chose et puis m'\u00e9tais dit un m\u00e9tier en fait peut-\u00eatre une vision animiste pas \u00e0 une vraie vision et logique animistes concr\u00e8tes mais c'est vrai que je pense que les arbres pour moi sont des personnes et des fonds d\u00e9fendit, on va parler aux arbres, mais en fait, c'est peut-\u00eatre les Arabes qui nous parle et on ne sait pas et on leur r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:47) [64%] :\r\nOui, et \u00e7a a l'air tr\u00e8s concrets dans votre t\u00eate, \u00e7a c'est joli l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:52) [87%] :\r\nMarianne Maret, vous \u00e9tiez parti sur une d\u00e9finition justement de de votre foi, j'aimerais bien que vous la terminer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:58) [89%] :\r\nOui, alors moi je suis croyante, moi je suis croyante, je, je, je crois en Dieu et c'est dans ce sens l\u00e0 je je me relis \u00e0 l'si vous voulez parce que je, je prie tous les jours c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:09) [89%] :\r\nC'est comme \u00e7a, une forme d'hygi\u00e8ne quotidienne, c'est une forme de de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:13) [88%] :\r\nOui, j'aime, j'aime pas tellement le mot quand m\u00eame pour par rapport \u00e0 la pri\u00e8re pour l'hygi\u00e8ne, je prends ma douche mais oui, pour moi, c'est, c'est en tout cas, \u00e7a fait partie de, de 2 mois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:25) [87%] :\r\nMais qu'est -ce que \u00e7a vous apporte en fait Marianne Maret, parce que finalement je parle d'hygi\u00e8ne mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre une mani\u00e8re de de vous \u00e0 vous- m\u00eame, d'\u00eatre en pr\u00e9sence de vos motivations s'en sert pour faire par exemple de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:35) [88%] :\r\nOui, alors \u00e7a d\u00e9j\u00e0, \u00e7a me recentre, \u00e7a c'est s\u00fbr, parce que quand on, quand on prie, on essaye quand m\u00eame de devenir humble, enfin pour moi pri\u00e9 c'est aussi \u00eatre le plus petite possibles pour pour sentir un petit peu les les choses iraient dans ce sens -l\u00e0, \u00e7a nous \u00e7a nous ouvre nous obligent \u00e0 \u00e7a nous impose de de se remettre en question, cela nous impose la modestie, \u00e7a nous impose aussi d'accepter des choses, je crois que la pri\u00e8re, \u00e7a me permet aussi d'accepter les choses, m\u00eame celle que j'aimerais pas j'ai pas envie d'accepter comme quoi comme quoi ben comme des tas d'choses d\u00e9sagr\u00e9ables qui peuvent arriver dans une vie, \u00e7a peut \u00eatre la maladie d'un proche, \u00e7a peut \u00eatre un d\u00e9c\u00e8s de quelqu'un que vous aimez \u00e7a peut \u00eatre des critiques : c'est un peu des choses qui vont tout de travers de ne peut-\u00eatre de moins d'importance mais qui et puis \u00e7a vous permet de la pri\u00e8re pour moi, c'est vrai que \u00e7a me permet de, de, peut-\u00eatre, de l\u00e2cher prise, donc \u00e0 je, j'en ai besoin, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 dans la pri\u00e8re et j'ai aussi envie de penser que \u00e7a me relire, mes parents, ils sont morts les 2, mon p\u00e8re est mort quand j'\u00e9tais relativement jeune et \u00e7a me \u00e0 mes parents, le fait de prier, j'ai l'impression peut-\u00eatre aussi de perp\u00e9tuer quelque chose qui m'ont appris \u00e7a, j'y tiens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:46) [85%] :\r\nMarianne Maret, vous parlez d'humilit\u00e9 tout \u00e0 l'heure en politique est -ce qu'on a le droit \u00e0 l'humilit\u00e9, justement, l\u00e0 vous \u00eates dans une p\u00e9riode o\u00f9 vous devez un petit peu bomber le torse et je veux dire, vous \u00eates en pleine s\u00e9duction massive est -ce que l'humilit\u00e9 c'est pour maintenant ou c'est pour plus tard : ou c'est tr\u00e8s c'est la vie priv\u00e9e, votre question elle est, elle est, elle est hyper pertinente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:05) [89%] :\r\nParce que j'ai vous vraiment personnellement je je me questionne beaucoup l\u00e0- dessus parce que j'ai, quand j'ai commenc\u00e9 la campagne les premi\u00e8res lors de mes premi\u00e8res prises de parole, on m'indique je m'affirmait pas c'est que je ne m'\u00e9tais pas assez en avant que je peux, voil\u00e0 que je ne sais pas si l'article si on peut dire que ne vendaient pas bien, alors j'ai essay\u00e9 de corriger le Tir, on essayons en me disant : mais enfin, oui, tu peux quand m\u00eame mettre en valeur ce que ce que tu as fait puisque tu sais faire comme il faut, je le fais maintenant et j'ai pas de probl\u00e8me avec \u00e7a, mais par contre bomber le torse, puisqu'il n'en faut, non, moi je vais pas le faire et puis tant pis si je peux pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:44) [86%] :\r\nSur quoi vous ne transigerai jamais Marianne Maret, c'est la v\u00e9rit\u00e9, pourtant politique, on sait bien que c'est pas toujours le cas, non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:52) [86%] :\r\nNon, c'est pas toujours le cas, alors moi c'est vrai que, mais je pense et unir leurs 2 de l'objet qui nous caract\u00e9rise, alors je sais pas si bon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:59) [88%] :\r\nAlors je vous propose la chose suivante, on va \u00e9couter encore un autre titre d'Aur\u00e9lie Emery, \u00e7a s'appelle le Sagittaire et puis on reviendra justement \u00e0 cette notion de v\u00e9rit\u00e9 avec vous, Marianne Maret, apr\u00e8s \u00e7a c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:41:10) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:41:43) [67%] :\r\nJe suis ici et alors je suis all\u00e9 dans certains points RFI \u00e9tait chiite \u00e0 enrichir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:41:55) [77%] :\r\nTout \u00e7a et. \r\nIl partout et. \r\nMerci re\u00e7u, donc \u00e7a c'est comme pour ne pas qu'elle est. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:43:35) [64%] :\r\nRFI \u00e7a il \u00e7a \u00e7a pas le point sur les Terres point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:43:47) [71%] :\r\nDonc tout \u00e7a et on n'est point fondamental pas \u00e0 point, c'est-\u00e0-dire plus que l'arriv\u00e9e d'un point de. \r\n\u00e7a m'a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:42) [88%] :\r\nLe Sagittaire sur la premi\u00e8re, c'\u00e9tait Aur\u00e9lie Emery dans premi\u00e8re rendez- vous premi\u00e8re rendez- vous aujourd'hui avec vous Aur\u00e9lie Emery, chanteuse, musicienne et Marianne Maret, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil valaisan est candidate au Conseil des \u00c9tatsP.D.C. voil\u00e0 Mesdames, on arrive au moment de l'\u00e9mission : ou on sort des objets, des objets qui vous tiennent qui vous raconte un peu, on commence avec vous, Marianne Maret, parce que vous \u00e9tiez parti pour nous expliquer quelque chose autour de cet objet en lien avec la v\u00e9rit\u00e9 alors Alesi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:06) [83%] :\r\nOui, cet objet qu'on devait prendre d\u00e9j\u00e0 objet f\u00e9tiche, vous dites oui moi dit et moi je suis pas du tout fait chic f\u00e9tichiste donc d'objets f\u00e9tiches ne je n'en avais pas alors si je me suis tritur\u00e9 les m\u00e9nages pour me dire : mais qu'est -ce que je vais amener pas f\u00e9tiche mais qui le caract\u00e9rise, et puis je me suis dit mais finalement faisant simple, je vais vous amener bon Live, on est d\u00e9sol\u00e9, on n'a pas de mots fran\u00e7ais de campagne, c'est ce que je remets aux gens quand je les rencontre plus pour la qu\u00eate en fait campagne au lieu d'une carte de visite, d'abord, c'est mon slogan c'est un slogan quand m\u00eame pas tr\u00e8s la Su\u00e8de le Marianne, Marianne Maret sinc\u00e8rement ast\u00e9risque sans condition, alors que c'est pas moi qui l'ai d\u00e9termin\u00e9 s'ce sont un certain nombre de personnes qui, qui ont fait une analyse soit de m'efforcer de mes faiblesses et qui sont arriv\u00e9s au fait que c'\u00e9tait ce qui m'probablement le mieux en campagne, \u00e7a veut dire que je dis toujours les choses qui est \u00e0 d\u00e9plaire, quitte \u00e0 d\u00e9plaire, moi je dis toujours que si on veut plaire \u00e0 tout le monde ensemble plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:03) [89%] :\r\nPourtant, vous \u00eates le le vraiment la politicienne qui voil\u00e0, vous \u00eates pas tr\u00e8s polarisant, vous \u00eates plut\u00f4t une politicienne du centre, vous \u00eates un trait d'union, enfin voil\u00e0, c'est aussi pour \u00e7a donc que \u00e7a contredit ce que vous venez dire non, je ne suis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:16) [88%] :\r\nPas polarisant parce que je dis toujours ce que je pense mais sur les th\u00e8mes, je n'attaque jamais les personnes une grande nuance : jamais je ne suis dans l'agression envers les personnes 7 ans c'est par tout \u00e0 fait capable de dire alors l\u00e0 je partage pas du tout ton opinion que j'adore les d\u00e9bats ah et puis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:33) [87%] :\r\nPuis alors vous l'ouvrez, voil\u00e0 donc c'est un petit donc un petit paquet, on a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:38) [83%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est comme une carte de visite mais double alors ce qui est quand m\u00eame lire parce que c'est rapide, un album provenance 3torrents composition 22 ans d'exp\u00e9rience politique engagement efficacit\u00e9 conviction et implication indication pour d\u00e9fendent sinc\u00e8rement et sans condition les int\u00e9r\u00eats de notre canton \u00e0 Berne, mode d'emploi soutenir voter et faire voter d'ici au 20 octobre prochain Marianne repr\u00e9sente un choix sera b\u00e9n\u00e9fique id\u00e9al en toutes circonstances, tout comme ce sachet de milices \u00e0 conseiller sans mod\u00e9ration ces tisanes est issu de l'agriculture biologique valaisanne l'assemblage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par les ateliers de l'info 20 et dans la forme et au dernier fils qui travaille donc c'est tout \u00e0 Samuel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:18) [87%] :\r\nMarianne Maret voil\u00e0, donc vous \u00eates venu avec votre petit outil de marketing, un sachet de tisane de m\u00e9lisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:26) [81%] :\r\nEt qui vous repr\u00e9sente \u00e0 plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:28) [87%] :\r\nTitre : si j'ai bien ma d\u00e9j\u00e0 bon dans notre journal, quand on a le Nouvelliste en disant que \u00e7a faisait un peu m\u00e9m\u00e8re, mais moi je trouve que la tisane c'est plut\u00f4t tr\u00e8s tendance, j'ai l'impression que nouvelliste sont pas tr\u00e8s au courant de la mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:41) [81%] :\r\nEt un beau petit tacle pour le nouvelliste Marianne Maret, vous n'h\u00e9sitez pas, c'est assez charmant et je peux, j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:47) [84%] :\r\nVotre petit archives oui comme vous dites, donc c'est ce petit Marianne Maret, sinc\u00e8rement, sans condition, c'est la premi\u00e8re fois que je vois \u00e7a, et c'est assez rigolo, j'imagine que vous avez eu pas mal de plaisir, essayer d'imaginer ce concept est l\u00e0, comment \u00e7a se demande comment on est -ce qu'on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 justement \u00e0 se vendre politique comme \u00e7a avec un petit go\u00fbt un petit alors comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:06) [81%] :\r\nAlors compte tenu compte tenu de mes valeurs, je ne voulais je voulais quelque chose qui soit \u00e9labor\u00e9 chez nous, on veut travailler avec des entreprises locales, donc c'est le cas en toute le Tir, le th\u00e9 et r\u00e9colt\u00e9 en Valais c'est vrai \u00e7a, qu'on a choisi la m\u00e9lisse, j'aurais aim\u00e9 les des montagnes, mais il y avait d'autres cantons qui fournissait les heures c'\u00e9tait pas uniquement valaisan, donc on est rest\u00e9 sur la milice et tout tout fait tout fait sur place avec du papier recycl\u00e9, parce que je trouvais que \u00e7a m'caract\u00e9ris\u00e9e en aucun cas j'aurais pris en trucs en plastique etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:39) [77%] :\r\nBon, Marianne Maret, on va voir si on a le temps de se faire une petite dizaine de m\u00e9lisse d'ici la forme de \u00e9mission on va se tendaient vers vous, Aur\u00e9lie Emery qu'vous amenez -vous comme objet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:47) [83%] :\r\nAh oui, alors moi j'ai j'ai pens\u00e9 : je prends quoi mon casque Audio maison je sais pas, et du coup je suis tomb\u00e9 sur cet objet chez moi que je travaille quand m\u00eame depuis des mais quelques d\u00e9m\u00e9nagements c'est assez qu'est -ce que c'est en fait c'est une une cithare fran\u00e7aise ancienne c'est plut\u00f4t comme je l'ai trouv\u00e9 qui est, qui d\u00e9crit un petit peu d'o\u00f9 je viens et ce que je fais \u00e7a, racontez -nous Aur\u00e9lie Emery vieille sitar fran\u00e7aise sans corde avec des peintures un peu Art nouveau magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:18) [81%] :\r\nMais avait tout, j'ai trouv\u00e9 dans une benne \u00e0 ordures lorsque j'\u00e9tais adolescente en f\u00eate j'aimais chanter mais j'ai pas encore de local de musique et j'la nuit je m'\u00e9vader et j'allais sous les je sous- voies d'autoroute sous la grande autoroute qui traverse si on voit moins j'avais mes petits sous- voies il y avait dedans, c'est souvent \u00e0 chanter un peu \u00e0 la Bj\u00f6rk dans la toundra immense je chantais avec cette r\u00e9serve et j'adorais \u00e7a et c'\u00e9tait un soir j'\u00e9tais, j'\u00e9tais all\u00e9 faire \u00e7a, moi j'ai surv\u00e9cu, et j'ai trouv\u00e9, c'est un peu magique, comment compte, c'est-\u00e0-dire cette Star fran\u00e7aise sans corde et en fait, je la garde chez moi un peu comme un objet pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:04) [86%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, Aur\u00e9lie Emery je je vous imaginais justement souvent sous un pont, d'autres routes en train de pousser la comme \u00e7a qu'est -ce que \u00e7a c'est joli en fait comme anecdote, c'est cela que vous avez peut-\u00eatre oser voil\u00e0 vous lancer peut-\u00eatre combattent cette timidit\u00e9, vous en avez un petit peu parler comme \u00e7a, entre les lignes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:25) [90%] :\r\nOui, moi j'ai jamais eu peur de mettre en spectacle d\u00e9j\u00e0 petite j'aimais chanter non non, c'est dans le salon noir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:31) [86%] :\r\nMais quand m\u00eame quelque chose juste avant l'\u00e9mission, alors je donne peut-\u00eatre un petit secret mais il est tellement charmant, vous aviez quand m\u00eame un petit peu la trouille et puis vous \u00e9tiez l\u00e0 pour aller jouer fixe un petit peu d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:50:41) [73%] :\r\nDe d'herbe comme \u00e7a si les de il est sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:45) [82%] :\r\nUn \u00e7a que je parlais de cette timidit\u00e9, l\u00e0, \u00e7a vous a permis quoi au fait justement de doser, comme \u00e7a vous vous l\u00e2chez pendant autoroute \u00e7a vous a, comment, comment dire, permis d'aller de l'avant apr\u00e8s, devant un public. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:58) [82%] :\r\nOn est l\u00e0, je d\u00e9couvrais en fait le plaisir du son et de la voix pure, en fait, sans jugement, sans sc\u00e8ne sans infrastructures sont d\u00e9sormais d'aller dans un local comme si j'allais chanter en fait au et un peu port\u00e9 par cette immense r\u00e9verb\u00e8re je pouvais ma voix et c'\u00e9tait compl\u00e8tement jouissif. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:18) [86%] :\r\nVous le faites parfois encore comme un p\u00e8lerinage chanter l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:21) [79%] :\r\nEn fait, ouais, j'ai non j'moins parce que j'habite plus l\u00e0- bas et puis j'avoue que j'habite \u00e0 Vevey maintenant et en fait, j'ai pens\u00e9 : mais o\u00f9 est -ce qu'il y a des sous- voies d'autoroute Vevey qu'est -ce que je peux faire maintenant juste ben je me suis dit tiens en fait, j'organise des les concerts dans des \u00e9glises et qu'il trouve chez les Verts, c'est un petit peu plus complexes comme organisation mais je recherche aussi un peu \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:43) [84%] :\r\nAur\u00e9lie Emery, il y a quelque chose de joli autour de votre cou, servant \u00e0 un coquillage, racontez -nous l'histoire de ce que qui est ce qui est quand m\u00eame assez pr\u00e9sent sur voil\u00e0 sur vous, aujourd'hui, est ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:57) [87%] :\r\nAh oui, alors ma tr\u00e8s ch\u00e8re amie, Claire, qui me l'a offert, de retour de de Corse et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:05) [85%] :\r\nEn fait, je, je, celle l\u00e0 dessus parce que j'ai l'impression que tous ces \u00e9l\u00e9ments de nature, etc, c'est aussi quelque chose qu'on entend aussi dans votre musique c'est omnipr\u00e9sent, en fait, vous \u00eates une femme nature les textes de Corinne le sont aussi compl\u00e8tement \u00e7a nourrit de \u00e7a, c'est l'impression que vous l'\u00eates aussi comment est -ce que est -ce que vous cultivez \u00e7a justement \u00e0 part, emportant des coquillages autour du cou. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:28) [86%] :\r\nOui, ben, mais je pense qu'on a envie, on est tous de la nature et puis sont si juste, c'est vrai que, derni\u00e8rement, je me suis dit tiens pour les bijoux et puis les choses que je porte, \u00e7a serait sympa si. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:38) [84%] :\r\nPuisse se d\u00e9composer dans la nature, imaginons que je d\u00e9c\u00e8de dans la nature et que les choses puissent se d\u00e9composer, donc j'essaye de plus en plus de d'orner d'avoir des parures on peut naturelle, j'ai un peu abandonn\u00e9 les bijoux t\u00eate Halliwell, je suis pas d'une fa\u00e7on qui y v\u00e9hicule, on a eu un truc bizarre et pas tr\u00e8s durable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:59) [81%] :\r\nDe votre c\u00f4t\u00e9, Marianne Maret, \u00e7a, \u00e7a vous comme \u00e7a, \u00e7a vous fait sourire, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:04) [92%] :\r\nMais parce que la r\u00e9flexion m'int\u00e9resse vraiment, moi je suis aussi tr\u00e8s sensible \u00e0 je je pr\u00e9side la fondation du d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions de montagne c'est long hein en Valais, donc je suis j'depuis 6 ans, j'ai cette sensibilit\u00e9 toujours au geste que je fais, mais j'ai jamais pouss\u00e9 si loin la r\u00e9flexion \u00e0 noter quand m\u00eame que je porte, que des bijoux en argent et que l'argent, \u00e7a fait partie de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:26) [87%] :\r\nSur et Marianne Maret, je rappelle que vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil valaisan est candidate au Conseil des \u00c9tats cet Automne Aur\u00e9lie Emery, chanteuse et musicienne, vous, vous serez en concert \u00e0 plein, plein de reprise ses proches \u00e9tant j'avais me permet de r\u00e9p\u00e9ter les dates auxquelles le public pourra vous voir il y a ce vendredi 7 juin \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Laurent, \u00e0 Lausanne, \u00e0 20 heures ce samedi 8 juin \u00e0 l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e de porc en truie le 15 juin au festival bazar \u00e0 Gen\u00e8ve et le 16 juin \u00e0 la blanche \u00e9glise de La Neuveville pour ma voil\u00e0 d\u00e9fendre ce nouvel album, un go\u00fbt de rochers, d'apr\u00e8s les textes comme une habitante on a bien parl\u00e9 pendant cette \u00e9mission, vous \u00eates tout \u00e0 fait absorb\u00e9 par quoi la Aur\u00e9lie Emery vous regardez votre votre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:07) [77%] :\r\nNon, non, je pense au-del\u00e0 tout chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:09) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est assez joli parce que il y a des moments comme \u00e7a, vous partez un peu retrait universelle, mais vous \u00eates encore avec menace pas, je suis revenu, la Marianne Maret, de votre c\u00f4t\u00e9, votre plus grande promesse politique si vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne, cet Automne, ce sera l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:23) [83%] :\r\nJe vous donne 20 secondes hein, mais j'ai pas bien de 20 secondes ce sera juste de faire du mur je peux merci beaucoup Marianne Maret Aur\u00e9lie Emery, d'\u00eatre venu dans premi\u00e8re rendez- vous, merci beaucoup, merci \u00e0 vous, merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:49) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:01) [77%] :\r\nBonjour les 14 ans bonjour Pauline aujourd'hui dans l'abordage Valais \u00e0 Cuba et qui va en faire de la boxe, voir comment \u00e7a se passe l\u00e0- bas, il y a beaucoup de boxeurs, pas de professionnels pourquoi explications merci Lucas, ce sera \u00e0 l'abordage, la boxe a l'air de vous plaire de dans la v\u00f4tre, je me fais le ceci en vendant des violences toute ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:20) [81%] :\r\nC'est pas vrai, il manque aujourd'hui en r\u00e9gie, c'\u00e9tait Dominique Stalder. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:25) [84%] :\r\nQui a tir\u00e9 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, notre attach\u00e9 de production fait Marine regard les choix musicaux sont sign\u00e9s Jean-Baptiste sur la premi\u00e8re, il va \u00eatre 15 heures 13 Jospin de journ\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 demain, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-05T13:16:00Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maret, Marianne", "role": "candidate \u00e0 la candidature du PDC du Valais romand au Conseil des Etats 2019", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Emery, Aur\u00e9lie", "role": "chanteuse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07862425-A8B1-4FBB-88A8-4D6D2C1AC0E0", "internalArchiveId": "07862425-A8B1-4FBB-88A8-4D6D2C1AC0E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Obliger chaque jeune homme ou chaque jeune femme suisses \u00e0 servir la patrie, que ce soit \u00e0 travers le service militaire ou un autre service d'int\u00e9r\u00eat public. C'est l'objectif de l'association \u00ab Service Citoyen \u00bb qui veut donner un coup de fouet \u00e0 l'engagement de milice", "publicationDate": "2019-06-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre No\u00e9mie Roten, copr\u00e9sidente de l'association servicecitoyen.ch, membre du PLR et collaboratrice scientifique chez Avenir Suisse, Axel Marion, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil vaudois, Mark Schelker, professeur d'\u00e9conomie publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, et Stefan Holenstein, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers.\r\n\r\nObliger chaque jeune homme ou chaque jeune femme de ce pays \u00e0 servir la patrie, que ce soit \u00e0 travers le service militaire ou un autre service d'int\u00e9r\u00eat public. C'est l'objectif du Service Citoyen. L'association du m\u00eame nom, qui regroupe une soixantaine  de membres, veut  donner un coup de fouet \u00e0 l'engagement de milice. Une initiative est pr\u00eate. Elle sera lanc\u00e9e prochainement.\r\nAlors service citoyen, nouvel ordre de marche ? On en d\u00e9bat ce soir avec 4 invit\u00e9s. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des POUR\r\nNo\u00e9mie Roten, \r\nVous \u00eates Co-pr\u00e9sidente de l'association Citoyen.ch \r\n(60 personnes) co-pr\u00e9sidente,  comit\u00e9 d'initiative (18) qui veut lancer cette initiative, membre du PLR et collaboratrice scientifique chez le think tank lib\u00e9ral Avenir Suisse\r\net\r\nAxel Marion, \r\nd\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil Vaudois\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des CONTRE\r\nMark Schelker, \r\nProfesseur d'\u00e9conomie publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg\r\nStefan Holenstein, \r\nPr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Officiers\r\n*** No\u00e9mie Roten, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de ce projet de service citoyen. Vous avez 30 ans , Vous avez fait l'arm\u00e9e comme soldate, vous \u00e9tiez chauffeur poids-lourd ... et pourtant vous voulez lancer ce nouveau service citoyen. Vous \u00eates pourtant la preuve que si on veut s'engager aujourd'hui, on peut ?\r\nl'esprit de milice se meurt , l'engagement du citoyen dans l'Etat - \u00e9l\u00e9ment n\u00e9cessaire pour l'identit\u00e9 politique - l'arm\u00e9e ne touche qu'une personne sur 5 en Suisse - une personne sur 4 fait un service .. \r\n*** L'arm\u00e9e ne joue pas ce r\u00f4le ?\r\nl'arm\u00e9e a jou\u00e9 un moteur de coh\u00e9sion sociale ... moteur un peu rouill\u00e9 \r\n...\r\n@Stefan Holenstein, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Officiers - \r\nUne soldate vous interpelle, Stefan Holenstein, l'arm\u00e9e ne suffit plus pour contenter la milice ?\r\n***  J'accueille aussi Marie Giovanola, correspondante au PF, en direct de Berne ... On va poser le cadre. Aujourd'hui, l'obligation de servir, elle se r\u00e9sume \u00e0 quoi ...\r\nService militaire obligatoire pour tous les hommes\r\nSinon service civil pour objecteurs de conscience\r\nLes femmes peuvent faire le service militaire ...\r\n**** Donc le service citoyen, ce serait une petite r\u00e9volution ?\r\nFemmes comme hommes ... tous les services \u00e0 \u00e9galit\u00e9 \r\nCHAPITRE 1 - L'ESPRIT DE MILICE en Suisse est-il vraiment en perte de vitesse ?\r\nMerci Marie Giovanola.  Une petite r\u00e9volution pour relancer l'engagement de milice, cet engagement citoyen pour la collectivit\u00e9 ... C'est vraiment n\u00e9cessaire ?\r\n@ Axel Marion, vous avez 40 ans\r\nvous voulez aussi cr\u00e9er un service citoyen ? Il faut cela pour relancer une mentalit\u00e9 de milice ?\r\n@ Mark Schelker \r\nOn a un probl\u00e8me avec l'esprit de milice en Suisse ?\r\nPas de preuve ...ET ce n'est pas en for\u00e7ant tout le monde qu'on cr\u00e9e des vocations ..\r\n@No\u00e9mie Roten\r\nLa milice, c'est plus un mythe  devient un mythe aujourd'hui ? \r\nPompiers volontaires ont de plus en plus de peine, la protection civile aussi, les communes ont des probl\u00e8mes de recrutement pour leur mandat - l'engagement volontaire d\u00e9cline de plus d'1/3 en 20 ans selon l'OFS. Il faut redoper cela avec un service citoyen pour hommes et femmes.\r\n.\r\n@No\u00e9mie Roten,  Vous faites partie de ces 0,5 % de Suissesses qui ont  l'arm\u00e9e, ... ET maintenant vous voulez l'affaiblir en cr\u00e9ant un service citoyen, o\u00f9 chacun pourra choisir entre l'arm\u00e9e et autre chose ..\r\nAu contraire, \u00e7a la renforce. Le pool de recrutement est doubl\u00e9. \r\nEn plus on pr\u00e9cise qu'il faut garantir les effectifs de l'arm\u00e9e, pour la 1\u00e8re fois ce serait dans la constitution: 100'000 hommes.\r\n@ Stefan Hohlenstein - (SSO)\r\nRassur\u00e9 ?\r\nBALISE: 18h40 dans Forum, nous d\u00e9battons du Service Citoyen: nouvel ordre de marche ? Une initiative est en pr\u00e9paration pour obliger chaque jeune homme ou chaque jeune femme \u00e0 faire un service d'int\u00e9r\u00eat public, arm\u00e9e, pompier, soins m\u00e9dicaux ou autres - pour relancer l'esprit de milice. \r\nCHAPITRE 2 - LE SERVICE CITOYEN : UN PLUS POUR LA COLLECTIVITE ?\r\n@Mark Schelker - prof \u00e9c. pub\r\nConstat quand m\u00eame que la vie d'aujourd'hui laisse peu de place \u00e0 l'engagement citoyen, En plus \u00e7a permettrait de pallier la p\u00e9nurie de main d'oeuvre qualifi\u00e9e ?\r\nNon il faut rendre ce qui existe plus incitatif ... en cr\u00e9ant une milice volontaire. Et payer pour le travail ,,,\r\nLes communes pour les ex\u00e9cutifs, les pompiers, tout le monde associatif: tout le monde a de la peine \u00e0 trouver des volontaires ...\r\n@No\u00e9mie Roten\r\nPr\u00e9cisons, No\u00e9mie Roten, que vous avez \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e8ve de Mark Schelter, vous n'avez pas bien \u00e9cout\u00e9 ses cours ...\r\nA contre-courant de l'individualisation \u00e0 l'extr\u00eame. R\u00e8gles de solidarit\u00e9, 1 engagement de temps pour la collectivit\u00e9. ADN de la Suisse.\r\nConcurrences avec ceux qui travail\r\n18h40 INSERT Marie ... On va \u00e9valuer les chances de ce projet, on rappelle que nous sommes en pleine session parlementaire...  Marie Giovanola, le service citoyen, l'id\u00e9e s\u00e9duit-elle sous la coupole ?\r\nCH3: Chances politiques ???\r\nAxel Marion ...  beaucoup de gens s\u00e9duits dans votre parti ?\r\n(Charles Juillard, Viola Amherd ne ferme pas la porte)\r\nCH 4 ou Conclusion : SERVICE CITOYEN - UN VRAI PAS VERS L'EGALITE ?\r\nUn service obligatoire pour les hommes et les femmes - est-ce un pas de plus vers l'\u00e9galit\u00e9 ?\r\nOn va \u00e9couter un extrait d'un reportage diffus\u00e9 dans l'\u00e9mission Mise au Point du 29 avril 2018 -  reportage sur les femmes qui sont aujourd'hui int\u00e9ress\u00e9es par l'arm\u00e9e. Ecoutez comment une capitaine de l'arm\u00e9e s'adressait \u00e0 elles lors d'une s\u00e9ance d'information: \r\nVIDEO : ici on n'est pas des princesses - une capitaine qui parle \u00e0 des volontaires du service f\u00e9minin \r\n@Stefan Holenstein \r\nAujourd'hui, 0,5 % de femmes dans l'arm\u00e9e ..\r\nVous qui voulez faire venir plus de femmes dans l'arm\u00e9e, avec ce type d'introduction, vous pensez que c'est motivant ?\r\nle service citoyen peut \u00eatre une porte d'entr\u00e9e ?\r\nNon faut passer par l'arm\u00e9e ...en trouvant des t\u00e2ches attractives pour elles. Int\u00e9grer 4000 \u00e0 5000 femmes rapidement.\r\n(Viola Amherdt n'a pas totalement ferm\u00e9 la porte dans la presse au service citoyen)\r\n@No\u00e9mie Roten\r\nC'est comme cela qu'on vous a motiv\u00e9e \u00e0 faire l'arm\u00e9e ?\r\nService citoyen; un vrai pas vers l'\u00e9galit\u00e9 ?\r\nEt on fait cela m\u00eame si les in\u00e9galit\u00e9s salariales ne sont pas compens\u00e9es ?\r\nNe pas compenser une in\u00e9galit\u00e9 par une autre in\u00e9galit\u00e9, sinon on n'arrivera jamais \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9.\r\nce qu j'entends: \"vous croyez vraiment qu'on peut laisser la d\u00e9fense du pays aux mains des femmes ?\"\r\nNorv\u00e8ge: plus de femmes que d'hommes dans les corps de pol\r\n@Axel Marion\r\nService citoyen; un vrai pas vers l'\u00e9galit\u00e9 ?\r\nOui \r\nMais vous n'\u00eates pas une femme ..\r\nma femme est pour ... \r\n@Mark Schelker\r\nNon - pour favoriser l'\u00e9galit\u00e9, (faire une arm\u00e9e de milice volontaire ouverte aux femmes ( abandonner la circonscription seulement pour les hommes). Mais pas cr\u00e9er quelque chose d'autre.\r\nConclusion\r\nEt ce sera le mot de la fin, on a parl\u00e9 de cette proposition de service citoyen pour doper  l'engagement de milice en Suisse. ", "durationSec": 1364, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10468399", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["arm\u00e9e", "service militaire", "milice", "service civil"], "thematicPersons": ["arm\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Service citoyen: ordre de marche? / FOR_2019-06-05T18:02:00_debat", "Forum du 05.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre No\u00e9mie Roten, copr\u00e9sidente de l'association servicecitoyen.ch, membre du PLR et collaboratrice scientifique chez Avenir Suisse, Axel Marion, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil vaudois, Mark Schelker, professeur d'\u00e9conomie publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, et Stefan Holenstein, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers."], "variantIds": ["ece-10468399"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:54Z", "speechToTexts": ["11.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est l'heure de notre grand d\u00e9bat Service citoyen ordre de marche, c'est le th\u00e8me de notre d\u00e9bat, ce soir, Esther obliger chaque jeune homme ou chaque jeune femme de ce pays \u00e0 servir la patrie, que ce soit \u00e0 travers le service militaire, mais \u00e7a peut aussi \u00eatre \u00e0 travers un autre service d'int\u00e9r\u00eat public, c'est l'objectif du Service citoyen, il y a une association du m\u00eame nom qui s'est cr\u00e9\u00e9, elle regroupe d\u00e9j\u00e0 une soixantaine de membres, elle veut donner un coup de fouet \u00e0 l'engagement de milice une initiative est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate, elle sera lanc\u00e9e prochainement alors service citoyen nouvel or de marche bien en d\u00e9bat ce soir avec 4 invit\u00e9s, du c\u00f4t\u00e9 des pour No\u00e9mie Roten bonsoir \u00e0 bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sidente de l'association citoyen Point CH et avec vous Axel Marion d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil Vaudois, bonsoir monsieur, bonsoir madame et du c\u00f4t\u00e9 des comptes, Mark Schelker, professeur d'\u00e9conomie publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, bonsoir, bonsoir et Stefan Alan Stein au pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers No\u00e9mie Roten alors vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de ce projet de de service citoyen, vous avez 30 ans, vous avez fait l'arm\u00e9e comme soldate, il faut le pr\u00e9ciser, vous \u00e9tiez chauffeur poids- lourd et pourtant vous voulez lancer ce nouveau service citoyen vous \u00eates pourtant la preuve que si on veut s'engager, on peut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [91%] :\r\nAbsolument d'autres associations, service citoyen concierge s'engage depuis des ann\u00e9es en faveur du syst\u00e8me de milice en Suisse pour la promotion de l'engagement citoyen dans l'\u00c9tat et peut-\u00eatre que je vais commencer par vous livrer un peu un plaidoyer en faveur de syst\u00e8mes de milice pour vous expliquer pourquoi aujourd'hui, on doit le revitaliser et pourquoi c'est aussi important pour l'identit\u00e9 de la Suisse, de revitaliser service ce cet syst\u00e8me de milice le syst\u00e8me, c'est quoi, c'est l'engagement de chaque citoyen et chaque citoyenne au profit de la collectivit\u00e9, un engagement extra- professionnelle au profit de la collectivit\u00e9, c'est un pour tous, tous pour un, telle la devise conf\u00e9d\u00e9ral qu'on conna\u00eet et nous voyons -nous la Suisse va je vois la Suisse moi comme une sorte de conf\u00e9d\u00e9ration de citoyen, tout comme dans une association qui d\u00e9fini qui se met d'accord sur un ensemble de r\u00e8gles et puis qui de de r\u00e8gles, de vivre ensemble de r\u00e8gles de r\u00e8gles \u00e0 respecter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [88%] :\r\nEt donc on s'engage plus assez maintenant \u00e0 votre avis dans dans de de mani\u00e8re pour la milice et c'est pour \u00e7a que vous avez lanc\u00e9, vous avez voulu vous impliquer dans ce projet c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [89%] :\r\nOn a vu que si on on s'engage pour des droits participatifs, \u00e9videmment, mais des droits vont aussi avec des devoirs de participation si plus personne ne s'engageant une association, l'association meurt donc si plus personne ne s'engage dans le syst\u00e8me de milice c'est la Conf\u00e9d\u00e9ration final qui est mise en danger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [87%] :\r\nSt\u00e9phane Alan Stein, vous \u00eates interpell\u00e9 : vous \u00eates interpell\u00e9 par une soldate en une soldate qui a fait l'arm\u00e9e, on peut pas l'accuser d'\u00eatre une amie de l'arm\u00e9e, mais elle dit on s'engage plus assez pour la milice, faut faire quelque chose, qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [83%] :\r\nOui, alors je dois tiens, tient \u00e0 pr\u00e9ciser l'esprit de milice dans le syst\u00e8me actuel, alors elle vit, elle se maintient m\u00eame aujourd'hui et m\u00eame malgr\u00e9 toutes toutes les influences dangereuse, la soci\u00e9t\u00e9 de Suisse des Officiers et attach\u00e9s au syst\u00e8me de milice au sein de l'arm\u00e9e, \u00e7a doit vraiment souligner, c'est l'id\u00e9e unique du soldat citoyen et c'est un mod\u00e8le succ\u00e8s en Suisse et m\u00eame Bernadette de ces 3 fois qui affirme -t-elle pas 3 fois oui, 3 fois soulign\u00e9 cet esprit de milice ce c'est c'est montagnes de succ\u00e8s et maintenant vraiment menac\u00e9 profond\u00e9ment par le lit pr\u00e8s choix factuel entre le service militaire et du service civil et ici on doit vraiment corriger \u00e7a, c'est absolument, primordial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [94%] :\r\nAlors on aura l'occasion de discuter plus longuement tout \u00e7a, mais chacun a \u00e9galement Marie Giovanola correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates en Direct de Berne avec vous on va poser le cadre aujourd'hui l'obligation de servir, elle se r\u00e9sume \u00e0 quoi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:42) [92%] :\r\nEh bien, elle concerne tous les hommes, ils doivent servir, soit dans l'arm\u00e9e, soit dans la protection civile pour ceux qui sont inaptes au service militaire pour des raisons m\u00e9dicales, ce qui ne sont aptes, ni \u00e0 l'un ni \u00e0 l'autre ou doivent payer une taxe d'exemption, les hommes qui ne souhaite pas faire l'arm\u00e9e pour des raisons de conscience peuvent s'engager \u00e0 faire du service civil, mais la dur\u00e9e d'une fois et demie plus longue quant aux fans suisses elles peuvent \u00eatre enr\u00f4l\u00e9s dans l'arm\u00e9e, sur base volontaire, elles peuvent aussi s'engager pour la protection civile, de m\u00eame que les \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [87%] :\r\nDonc, Marie, si je vous comprends bien, le service citoyen, ce serait une petite r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [91%] :\r\nEh bien oui, puisque tous les hommes et toutes les femmes seraient concern\u00e9es, il s'agirait de revoir fondamentalement l'article 59 de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale avec le service citoyen la Suisse passerait d'une obligation de servir uniquement militaire et masculine \u00e0 un engagement de chacun et chacune en faveur de tous les int\u00e9r\u00eats publics reconnus en plus de ce qui existe d\u00e9j\u00e0, il pourrait inclure aussi les pompiers volontaires ou encore des mandats politiques communes ont \u00e0 part pour l'arm\u00e9e, les \u00e9trangers pourraient aussi \u00eatre concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:42) [92%] :\r\nMerci Marie Giovanola une petite revolucion pour relancer l'engagement de milice cet engagement citoyen pour la collectivit\u00e9, Axel, Marion, vous \u00eates donc peu d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil Vaudois, je le rappelle, pour vous, c'est n\u00e9cessaire, il faut faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:56) [90%] :\r\nJe crois qu'on constate tous aujourd'hui que l'engagement citoyen, \u00e7a, \u00e7a reste un combat et que si certaines personnes s'engagent tr\u00e8s fort et que ce soit dans l'arm\u00e9e, dans d'autres formes d'engagement, h\u00e9 bien en m\u00eame temps, beaucoup de jeunes aujourd'hui n'ont plus forc\u00e9ment ce ce sentiment -l\u00e0 et je pense que c'est de notre devoir, je rejoins compl\u00e8tement les propos de Madame bretonne, c'est de notre devoir que d'arriver \u00e0 structurer les choses pour que cet engagement citoyen au service de la collectivit\u00e9 puisse se structurer, apr\u00e8s il faut voir les modalit\u00e9s sont \u00e0 laquelle \u00e7a se met en place pour ce qu'on peut aussi partir sur un service qui serait plus court que ce qui est aujourd'hui le cas pour le service militaire ou encore plus le service civil, hein, puisqu'il a une extension des des jours de service, dans ce cas -l\u00e0, on pouvait partir sur quelque chose de beaucoup plus court, mais qui donne ce sentiment -l\u00e0, ce serait aussi une r\u00e9compense pour ces jeunes de se rendent compte, en fait, de ce que \u00e7a peut apporter, non seulement \u00e0 la collectivit\u00e9, mais \u00e0 eux- m\u00eames, aussi, de pouvoir compter, service et quand on voit aujourd'hui les jeunes qui se mobilisent pour le climat, on voit bien que, pour eux, ce serait certainement pas une contrainte, mais plut\u00f4t une joie, une satisfaction de pouvoir donner s\u00e9jour au service de la collectivit\u00e9 et de l'environnement en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [81%] :\r\nDe mani\u00e8re un peu forc\u00e9, quand m\u00eame, \u00e7a sera obligatoire en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:55) [92%] :\r\nOui, je pense qu'il faut mettre alors effectivement c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est qui va faire d\u00e9bat, j'imagine qu'on aura une contradiction l\u00e0- dessus, mais je pense qu'il vaut la peine de de pouvoir mettre le pied \u00e0 l'\u00e9trier, je prends juste un exemple aujourd'hui l'\u00e9cole est obligatoire en Suisse et personne ne met \u00e7a en cause, et je pense que tout le monde reconna\u00eet que l'\u00e9cole am\u00e8ne un enseignement ou un des, des, des notions de base qui sont totalement indispensable et je pense qu'on peut simplement \u00e9tendre l'id\u00e9e, en se disant, ben finalement, peut-\u00eatre qu'on donne 2 3 mois, 4 mois de plus pour la collectivit\u00e9 et finalement tout le monde et il sort gagnante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [87%] :\r\nL'mi- Roten vous avez des exemples de de d'activit\u00e9s o\u00f9 vraiment le l'esprit de milice est en panne et pose probl\u00e8me \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [91%] :\r\nBon ben on voit par exemple que les communes peinent de plus en plus \u00e0 recruter leur personnel politique, une commune sur 2 d'y rencontrer des probl\u00e8mes de recrutement \u00e0 ce niveau -l\u00e0, une sur 5 des \u00e9lections se passent avec une seule candidature donc son contre- candidature puis pour la petite anecdote, c'est rigolo, mais dans une commune sur 20 en Suisse s'il y a une personne qui est \u00e9lu qui n'a jamais d\u00e9pos\u00e9 sa candidature pour \u00eatre \u00e9lu, mais il y a pas que les communes d'ailleurs la la l'Association suisse des communes \u00e0 \u00e9riger l'ann\u00e9e 2019 comme ann\u00e9e du travail de mise il y a aussi, chez les pompiers volontaires, on lit souvent des, des, des titres dans les journaux, \u00e7a br\u00fble chez les pompiers, la protection civile et puis on voit aussi les probl\u00e8mes de recrutement, ce que fait face l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:14) [83%] :\r\nMark Schelker, vous \u00eates professeur d'\u00e9conomie publique, finalement, il y a des probl\u00e8mes @No\u00e9mie Roten vient de nous le dire, les pompiers n'arrivent pas \u00e0 recruter l'arm\u00e9e on a rien, la banque d'moins en moins de de 2 soldats, les communes ont des trains dans leur ex\u00e9cutif, faut faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:27) [89%] :\r\nOui, c'est certainement correct que potentiellement il y a des probl\u00e8mes mais tout d'abord, c'est pas encore \u00e9tabli avec quelqu'un des exemples, mais il faut se poser la question alors est -ce qu'on peut cr\u00e9er esprit milice en obligations des gens \u00e0 servir avec une conscription si vous croyez vraiment que la la r\u00e9ponse est oui, alors les femmes aujourd'hui il devrait montrer un esprit bien inf\u00e9rieur, un esprit milice Pierre inf\u00e9rieures aux hommes et puis je crois, c'est clairement pas le cas, alors juste au niveau d'analyse, je suis pas encore persuad\u00e9s, deuxi\u00e8mement la question c'est est -ce que c'est vraiment chute cet esprit de milice et puis si c'est oui, alors pourquoi, et puis je crois on, on voit des tendances dans la soci\u00e9t\u00e9 juste \u00e0 mettre un exemple, l'int\u00e9gration des femmes au march\u00e9 de travail a fait que il y a beaucoup moins de temps disponible, \u00e0 s'engager au niveau la milice non seulement pour les femmes, mais aussi pour les hommes, ils sont, ils pr\u00eats, ils prennent en charge la garde d'enfance, etc, alors il nous manque un petit peu le temps alors maintenant si vous croyez vraiment que vous pouvez forcer quelqu'un et puis am\u00e9liorer ses contraintes qu'on n'a peut-\u00eatre pas assez de temps pour ces choses, alors l\u00e0, je suis pas du tout persuad\u00e9 que \u00e7a va, \u00e7a va fonctionner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:37) [87%] :\r\nMais le service soyez citoyen forcera les entreprises \u00e0 tenir compte de ce temps des jeunes destin\u00e9s \u00e0 la collectivit\u00e9 publique et du coup tout le monde, y aurait pas de discrimination entre ceux qui font le service militaire et ce qui ne font pas tout le monde devrait faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:49) [92%] :\r\nC'est vrai, la question c'est est -ce que vous voulez cr\u00e9er plus de probl\u00e8mes en for\u00e7ant encore plus de monde \u00e0 servir ou si vous avez l'id\u00e9e que les gens s'ils veulent se s'engager, ils vont le faire, la question c'est, pour moi, c'est surtout \u00e7a, est ce que la conscription et va r\u00e9soudre le probl\u00e8me et puis de mon c\u00f4t\u00e9, la, la r\u00e9ponse est clairement non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:07) [83%] :\r\nAxel Marion voulez fr\u00e9quents, for\u00e7ant les gens r\u00e9sout les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:10) [89%] :\r\nMais moi je pense que, alors Monsieur Schelker raison il y a, il y a l\u00e0 une situation o\u00f9 si on force, quelqu'un a priori, on a l'impression que cette personne ne va pas vouloir s'engager ici le service citoyen telle qu'il est propos\u00e9, c'est un peu diff\u00e9rent, si vous avez un engagement soci\u00e9tal vous engager dans une commune, pour ma part, je pense m\u00eame qu'on pourrait \u00eatre \u00e7a, par exemple sur des activit\u00e9s d'encadrement associatif si que vous \u00eates entra\u00eeneur d'un club de foot, par exemple, \u00e7a pourrait \u00eatre reconnu comme engagement citoyen et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a plus de probl\u00e8me, vous aurez d\u00e9j\u00e0 un grand le probl\u00e8me commence non non pas forc\u00e9ment parce que si, si, vous avez cet engagement -l\u00e0 qu'on vous dit vous devez faire 200 jours de service et puis vous \u00eates entra\u00eeneur de foot action votre vie sur Hobbes pendant 20 ans, vous avez fait 1000 jours en tant qu'entra\u00eeneur, service, vous devriez pouvoir d\u00e9compter ces jours- l\u00e0, et finalement le probl\u00e8me est r\u00e9solu, par contre, le jeune qui lui ne s'est jamais engag\u00e9 nulle part et qui n'a jamais finalement rendu cette petite part de choses lui va rester sur le bas-c\u00f4t\u00e9 et c'est lui qui va \u00eatre hors d'de la chose et vous savez comme moi qu'aujourd'hui dans le milieu professionnel, c'est souvent aussi par les contacts que vous cr\u00e9ez, non seulement \u00e0 l'arm\u00e9e, \u00e7a c'est peut-\u00eatre le mod\u00e8le classique mais aussi dans les milieux associatifs que on pouvait aller de l'avant, donc je pense qu'on rend aussi service \u00e0 ces jeunes, si on leur dit maintenant tu t'engages, tu vas te mettre un petit peu au service de la col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:13) [86%] :\r\nAlors je vous avez pas d'accord non pas du tout, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut trouver tous les gens ont des engagements alors est -ce que la gare d'enfance au sein du m\u00e9nage pas compter, est ce que, si je prends soin, hein, ma m\u00e8re est -ce que \u00e7a compte alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, on va cr\u00e9er une grande bureaucratie pour \u00e0 plus ou moins prendra en charge prendra en compte des choses qui sont faits de mani\u00e8re volontaire et puis je crois il y a le grand danger qu'on va juste substitu\u00e9 les aspects volontaires avec une conscription on a, on va avoir plein de monde dans les associations Munisil musical qui s'engage parce qu'ils doivent et puis imaginez -vous le concert dans dans dans telle a d'une des Nations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:50) [89%] :\r\nBon, mais l\u00e0 on est dans une jatte, R\u00e9my Roten, on est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fort dans des d\u00e9tails de mise en oeuvre qui vont devoir \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 \u00e9videmment ces discussions vont devoir \u00eatre men\u00e9es, mais si on revient au principe constitutionnel que le service citoyen peut investir, c'est un engagement de principe pour tous mais une grande libert\u00e9 de choix dans la forme que prend cet engagement, donc c'est tout le monde peut s'engager, riches comme pauvres femmes comme hommes Suisse \u00e9ventuellement comme \u00e9trangers ne voit de s'engager doit s'engage, voil\u00e0 tout le monde s'engage, \u00e7a c'est un fort facteur de coh\u00e9sion aussi au sein de la soci\u00e9t\u00e9, on retrouve une sorte de d'\u00e9galit\u00e9 dans l'engagement personnel au profit de la collectivit\u00e9 pour tout ce pour tous ceux qui s'engagent d\u00e9j\u00e0 hein, \u00e7a ne va pas tuer l'engagement de ceux qui s'engagent d\u00e9j\u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a la reconnu et pour d'autres, le service citoyen offrent un cadre pour une occasion de s'engager un tremplin pour le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:38) [80%] :\r\nAlors St\u00e9phane Alan Stein, pr\u00e9sident la si des appuis, c'est ce moment que vous voulez prendre la parole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:42) [83%] :\r\nOui alors socialement socialement Madame Roten cette id\u00e9e du du du service citoyen, \u00e7a peut faire du sens, bien s\u00fbr, mais maintenant, c'est le point de le plus critique tu \u00e9taient des Officiers c'est peut pas \u00eatre l'id\u00e9e de l'\u00c9tat d\u00e9mocratique et lib\u00e9rale d'imposer une forme de travail forc\u00e9 \u00e0 toute la population et la collectivit\u00e9 du haut en bas, \u00e7a ne fonctionne pas dans la Suisse est aussi contest\u00e9e tant en est peupl\u00e9e et puis c'est comme \u00e7a, tr\u00e8s bien \u00e7a, r\u00e9torque ou d'extrader alors il y a 103 dans la rue et Madame pour quelque chose, c'est discussion avec le service citoyen ce n'est pas nouvelle alors c'est, il me semble, c'est un peu du v\u00eatu vieux dans des nouveaux tuyaux en a d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:24) [83%] :\r\nAriane, \u00e7a ne vous dit c'est du travail forc\u00e9, mais l'arm\u00e9e, c'est pas du travail forc\u00e9 selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:27) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, mais faites attention, faites attention, la question de s\u00e9curit\u00e9, la stabilit\u00e9 et lutte la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse, surtout aussi de l'\u00e9conomie si l'\u00e9conomie avec l'instrument le plus important de l'\u00e9tat de l'arm\u00e9e, alors \u00e7a c'est absolument, primordial et c'est c'est le service militaire 4 avoir qui est dans la constitution qui est \u00e9crit et \u00e7a c'est absolument important pour pour la Suisse, alors \u00e7a ici, \u00e7a joue, c'est le seul point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:56) [85%] :\r\nMarche mais vous consid\u00e9rez que c'est du travail forc\u00e9, le service citoyen vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:59) [90%] :\r\nOui, certainement, c'est c'est la r\u00e9introduction de la accorder mais j'aimerais bien je mets dans Hama ajouter quelque chose \u00e0 Monsieur Hollande, Chanel a dit quelque chose qui est tr\u00e8s important, le service de l'arm\u00e9e ou l'arm\u00e9e, en soi, c'est vraiment un bien public qui est important, c'est la d\u00e9fense nationale, c'est pas quelque chose qui a mis en oeuvre par des priv\u00e9s, c'est la c'est une c'est un un des secteurs o\u00f9 vraiment l'engagement de l'\u00c9tat, il est n\u00e9cessaire, alors l\u00e0, on a des raisons pourquoi on veut potentiellement avoir une obligation de servir \u00e0 je serais peut-\u00eatre plus d'accord avec la fa\u00e7on dont le fait peut-\u00eatre aussi on a le temps, on peut discuter sur la question d'organisation de l'arm\u00e9e, je crois aussi la le les les probl\u00e8mes qu'on a qu'on voit, c'est les probl\u00e8mes qui sont dus \u00e0 cette conscription et puis il faut trouver d'autres moyens d'autres m\u00e9thodes \u00e0 \u00e0 produire ce ce bien extr\u00eamement important de la d\u00e9fense nationale, avait une arme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:47) [88%] :\r\n\u00e0 la une question j'aimerais quand m\u00eame abord\u00e9 dans ce d\u00e9bat, c'est la question de de l'\u00e9galit\u00e9 parce qu'une des choses que vous amenez No\u00e9mie Roten avec le service citoyen, c'est de pousser forc\u00e9 obliger tout le monde \u00e0 faire un service d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, que ce soit l'arm\u00e9e ou un autre type d'un p\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a va de la Nissan vous voulez f\u00e9miniser l'arm\u00e9e \u00e7a pourrait les inciter non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:06) [83%] :\r\nAlors, mais pas f\u00e9minis\u00e9 l'arm\u00e9e en vue, utiliser les potentialit\u00e9s \u00e9lev\u00e9s des femmes pour l'arm\u00e9e, sur une passe pour Hollande perd, \u00e7a, c'est la diff\u00e9rence et puis comme monsieur Schelker la mentionn\u00e9 alors c'est c'est ce syst\u00e8me citoyen soul\u00e8ve r\u00e9ciproquement un tas de questions qui sont pas encore r\u00e9pondu les femmes par exemple m\u00eame serait -elle pr\u00e8s de Pau pour cette obligation pour la abb\u00e9 pour l'application ont \u00e9t\u00e9 service citoyen et puis on a aussi laiss\u00e9 la les les sites Asie citoyens plus \u00e2g\u00e9s, ils sont aussi nt cr\u00e9\u00e9e dans ce service citoyen ou est -ce qu'on va faire le limite village \u00e9pileptique rock rassis pour contrer les tout toutes et toutes les la population, alors \u00e7a il m'il me semble vraiment et c'est pas encore r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:54) [89%] :\r\nAxel, Marion, vous, vous pensez que le service d'ailleurs \u00e7a permettrait de d'inciter plus de femmes \u00e0 faire la parce que vous \u00eates pas oppos\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e non plus en donc vous pour vous, vous pourriez vous pensez que les femmes s'il existe un service citoyen elle serait davantage enclines par exemple \u00e0 choisir aussi l'arm\u00e9e et puis pas seulement des services d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:11) [90%] :\r\nOui, je suis absolument convaincu, je suis d'accord comme ce Schelker y aura un d\u00e9bat faire sur non seulement sur l'organisation de l'arm\u00e9e, mais aussi sur la mani\u00e8re dont l'arm\u00e9e pr\u00e9sente ses m\u00e9tiers comme la mani\u00e8re dont lorsque l'on sort de l'arm\u00e9e, on a appris quelque chose, je pense que c'est le cas d'ailleurs, nous, on s'attend, dans un grand nombre de cas, simplement peut-\u00eatre, \u00e7a ne se sait pas \u00e7a ne ce n'est pas suffisamment mis en valeur et je pense qu'effectivement la f\u00e9minisation permettrait d'aller dans ce sens -l\u00e0 et \u00e7a permettrait de combler les, les, les, les, les effectifs qui manquent, je crois qu'on a suffisamment d'exemples partout dans le monde sur la f\u00e9minisation de l'arm\u00e9e, qui est que c'est quelque chose qui est compl\u00e8tement dans l'air du temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:43) [91%] :\r\n18 heures 47 vous \u00e9coutez Forum nous d\u00e9battons du service citoyen avec nous autour de la table, Axel Marion No\u00e9mie Roten Stefano l'Einstein et Mark Schelker j'aimerais vous faire \u00e9couter un petit extrait de l'\u00e9mission Mise au pas, un reportage de l'\u00e9mission Mise au point, ce qui est qui, qui parlait justement de de la de la mani\u00e8re de recruter qui kif-kif faisait une une \u00e9mission un reportage sur les femmes qui sont aujourd'hui int\u00e9ress\u00e9es par l'arm\u00e9e et c'\u00e9tait une \u00e9mission du de mise au point du 29 avril 2018, j'aimerais que vous \u00e9coutiez comment la Capitaine de l'arm\u00e9e s'adressait \u00e0 l'AC femmes int\u00e9ress\u00e9es par l'ann\u00e9e lors d'une s\u00e9ance d'information. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:20) [84%] :\r\nVous avez fait beaucoup d'exp\u00e9rience, des fois, vous allez dire : Putain m\u00e2chefer aime tellement, comme d'avoir dit oui mais apr\u00e8s il y a d'autres situations o\u00f9, fait comme \u00e7a, il n'y a pas la place pour la petite princesse OK maintenant et faut bien \u00eatre conscient qu'pour signer, vous \u00eates astreintes au service c'est plus volontaire alors r\u00e9fl\u00e9chissez bien parce qu'il y a juste non oui out. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:49) [85%] :\r\nLe maire nomm\u00e9 Roten vous avez vu ce type de s\u00e9ances d'information, comme vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 faire l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:54) [91%] :\r\nJ'ai en tout cas eu ce genre d'arguments, \u00e7a c'est s\u00fbr, parce qu'une fois qu'on s'engage de mani\u00e8re volontaire, ensuite on on s'engage pour faire la fin du s\u00e9jour, hein, d'ailleurs les est termin\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e toute la veille mais ce que je veux dire c'est que, pas seulement ce genre de discours mais mais mais tout est fait, enfin c'est c'est les barri\u00e8res \u00e0 l'entr\u00e9e pour les femmes de s'engager dans l'arm\u00e9e, sont quand m\u00eame passablement et puis quand on sait qu'il y a seulement0,7 pourcent des effectifs de l'arm\u00e9e, qui sont, qui sont occup\u00e9s par des femmes, c'est, c'est c'est l\u00e0 aussi une barri\u00e8re pour une femme de dire je vais je vais atterrir dans une section avec uniquement avec uniquement des hommes, \u00e7a va peut-\u00eatre difficile, \u00e7a peut \u00eatre difficile de m'imposer, \u00e7a va peut-\u00eatre \u00eatre g\u00e9othermie train peu \u00e0 l'\u00e9cart d'autant plus que l'infrastructure actuelle alors l'arm\u00e9e fait \u00e9norm\u00e9ment de \u00e9norm\u00e9ment d'efforts et a fait \u00e9norm\u00e9ment de progr\u00e8s l\u00e0- dedans et essaye d'int\u00e9grer les femmes dans l'arm\u00e9e, ce jour, je extr\u00eamement reconnaissant mais c'est vrai que les barri\u00e8res \u00e0 l'engagement sont extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s, donc un service citoyen permettrait de faciliter l'accession des femmes \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:50) [87%] :\r\nSt\u00e9phane Alan Chan est -ce que vous pensez que c'est une bonne mani\u00e8re de de motiver les femmes \u00e0 entrer dans dans l'arm\u00e9e, en leur disant qu'elles ont pas des petites Franck princesses \u00e9pique, il y a no way out, pas de possibilit\u00e9 d'en sortir une fois qu'on a choisi de la ferme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:01) [84%] :\r\nJe pense qu'on a vraiment un grand potentiel de gagner plus, plus de femmes comme comme j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 et on est tr\u00e8s tr\u00e8s Uhuru que la nouvelle conseiller le f\u00e9d\u00e9ral, m\u00e8re, il veut aussi promouvoir les femmes pour pour gagner pour pour l'arm\u00e9e et puis on va aller la la la soutenir dans cette dans ses engagements en apparence pas que ce qu'on peut faire \u00e7a sur sur une base forc\u00e9 alors les femmes, bah, faut vraiment \u00eatre sur une para\u00eet cependant perd s'est engag\u00e9 dans militaire et puis on est -ce on est convaincu qu'on peut enlever cette circule 17 pourcent seulement en principe on peut doubler sa dans dans des les premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:44) [89%] :\r\nMais \u00e0 la jeunesse, que c'est un petit peu en manque de confiance dans votre institution que de penser que s'il y a le choix de faire et l'arm\u00e9e et \u00e0 un service d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral personne voudra venir l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:55) [87%] :\r\nOui on on doit on doit convaincre les les femmes en doivent faire installer un programme du promotion, \u00e7a c'est important aussi \u00e0 aux \u00e9coles parce que volontairement il a il a aucune femme qui viendra et il y a aucun nom qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:08) [84%] :\r\nEt @No\u00e9mie Roten qu'est venue quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:10) [87%] :\r\nOui, alors \u00e7a va, par chance, oui et f\u00e9licitations pour \u00e7a non, alors on a vraiment ici en cr\u00e9ant pour leur faire \u00e7a \u00e7a \u00e7a on est conscient mais alors sur, sur ses structures qu'on a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:25) [88%] :\r\nMark Schelker c'est vrai, quand une femme par exemple de faire un service d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral aujourd'hui sa place le service civil d'abord dire qu'elle veut faire l'arm\u00e9e puis elle doit dire qu'elle est que que c'est que \u00e7a ne va pas que sa conscience pour faire un service civil, donc les obstacles quand m\u00eame pour permettre aux femmes de de faire l'arm\u00e9e sont sont assez nombreux, ou pour faire un service civil m\u00eame sont assez nombreux, est ce qu'que service citoyen qui permettrait pas de, de, de, mais tout le monde \u00e0 plat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:47) [89%] :\r\nOu certainement, mais la question \u00e7a \u00e0 quel co\u00fbt, je crois, pour le moment, soyons honn\u00eates, l'arm\u00e9e n'a pas vraiment besoin, parce qu'on a la conscription il y a un certain nombre qui entrent chaque ann\u00e9e et puis pour le moment, le, le taux de, le, le, le taux d'engagement on au niveau de service pour le service militaire, c'est autour des 60 65 pourcent, c'est d'ailleurs, on a un grand nombre de personnes et puis on n'a pas besoin d'\u00eatre attractif, de faire des promotions, etc, et puis c'est \u00e7a qui, qui est le probl\u00e8me de base avec la conscription parce qu'on a l'outil de forcer quelqu'un appui, c'est \u00e7a qui est, qui est le d\u00e9j\u00e0 le probl\u00e8me aujourd'hui et puis on veut maintenant essayer de d'appliquer cette, cette formule un plus grand nombre de personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:28) [86%] :\r\nEst ce que je pourrai juste revenir sur ce serait ab\u00eemant de travail forc\u00e9, parce qu'il revient quand m\u00eame est revenu 3 un pharaon \u00e9gyptien qui qui au r\u00f4le ces sujets \u00e0 200 jours de travail pour construire une pyramide, \u00e7a c'est ce que j'appelle du travail forc\u00e9 servir dans l'arm\u00e9e, servi au profit de la collectivit\u00e9 quant si le peuple suisse qui vote des Comores gratuitement en faveur d'un service citoyen veut \u00e7a, c'est parce que moi j'appelle du travail forc\u00e9, c'est de l'engagement au profit de la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:53) [91%] :\r\nAlors maintenant on peut tourner dans un petit peu dans le monde, je crois, il faut se poser la question : mais quel est l'effet si on force les gens quels sont les effets \u00e9conomiques et sociales que je crois c'est \u00e7a, la caisse de la grande qui peuvent \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:02) [84%] :\r\nAlain mais ils peuvent tr\u00e8s positif et le marchand o\u00f9 on peut avoir une \u00e9galisation in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre tous les jeunes et moins jeunes dans ce pays et c'est quand m\u00eame un potentiel \u00e9norme et Saint-Amand tout \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:13) [94%] :\r\nOn arrive gentiment au terme de ce d\u00e9bat, on va \u00e9valuer pour conclure les chances de ce projet, on rappelle que nous sommes en pleine session parlementaire Marie Giovanola le le service citoyen est -ce que l'id\u00e9e s\u00e9duit sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:24) [93%] :\r\nEh bien pas vraiment, il faut dire que cette id\u00e9e n'est pas nouvelle plusieurs interventions parlementaires visant \u00e0 \u00e9largir l'obligation de servir aux femmes et aux \u00e9trangers, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es tant par des \u00e9lus de droite que de gauche, sans succ\u00e8s, tous les parlementaires avec lesquels j'ai parl\u00e9 ce matin sont unanimes sur un point, cette id\u00e9e n'aurait que tr\u00e8s peu de soutien dans la configuration actuelle du Parlement, elle est totalement utopique, selon la s\u00e9natrice socialiste G\u00e9raldine Savary, mais son coll\u00e8gue du National Matthias Reynard estime quand m\u00eame que cette id\u00e9e a de meilleures chances aujourd'hui en tout cas qu'il y a quelques ann\u00e9es, et quels sont les arguments qui bloquent les \u00e9lus, l'argument qui est revenue quasi syst\u00e9matiquement tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, comment imaginer de contraindre les femmes \u00e0 un service obligatoire, alors que l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas r\u00e9alis\u00e9 comment justifier cette charge suppl\u00e9mentaire argument suppl\u00e9mentaire, avanc\u00e9 par le chef du groupe des Verts Baltasar Gl\u00e4ttli cela s'apparenterait \u00e0 du travail forc\u00e9, on en a parl\u00e9 il y a \u00e9videmment aussi les \u00e9lus pour lesquels seul le service militaire, emporte tout le reste n'est que corv\u00e9e m\u00e9di\u00e9vale moderniser, dixit l'UDC Jean-Luc Addor. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:25) [87%] :\r\nJe vous remercie Marijana l\u00e0 on ajoutera tout de m\u00eame que le s\u00e9nateur d\u00e9mocrate chr\u00e9tien b\u00e9ate fan Lantana lui est favorable et qu'il va d\u00e9poser un postulat sur le sujet, on arrive au terme de ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous, une amie Roten Axel Marion Mark Shelter et Stefan Stein d'y avoir particip\u00e9, je vous souhaite \u00e0 tous les 4 une excellente soir\u00e9e, merci bien, soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-05T17:02:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schelker, Mark", "role": "professeur d'\u00e9conomie publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Holenstein, Stefan", "role": "pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roten, No\u00e9mie", "role": "copr\u00e9sidente de l'association \"servicecitoyen.ch\", membre du PLR et collaboratrice scientifique chez Avenir Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marion, Axel", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil vaudois, PDC ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1840885", "internalArchiveId": "AA1906840395", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-06-05T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10486516", "imageURL": "http://www.rts.ch/10486515.image", "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Esther Coquoz", "Forum"], "alternativeSummary": ["05.06.2019"], "variantIds": ["ece-10486516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-18T14:08:31Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049571\r\nDate de transcription : 07-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:00:03 > 0:00:05) [70%] : \r\n1 2 2 1 2 merci, \u00e7a m'a rassur\u00e9, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:34 > 0:05:05) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans ce forum du 5 juin les CFF devront engager un millier de conducteurs d'ici 2024 mais ils peinent \u00e0 recruter, l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale a-t-il trop tard\u00e9 \u00e0 former, nous en d\u00e9battrons le Conseil national fera bien une pause, le 14 juin pour la gr\u00e8ve des femmes, malgr\u00e9 l'opposition de l'UDC, r\u00e9cit d'une offensive parlementaire avort\u00e9 le Valaisan Gianni Infantino rempile pour un 2\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate de la FIFA, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par acclamation J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:06 > 0:05:15) [87%] : \r\n\u00e9lu par acclamation est ce que son bilan est si enthousiasmant financi\u00e8rement c'\u00e9tait compte incontestable, en revanche, il reste pas mal de boulot afin de d'assainir l'institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:15 > 0:05:58) [93%] : \r\nVous nous expliquerez tout \u00e7a tout \u00e0 l'heure, service citoyen ordre de marche, c'est notre grand d\u00e9bat ce soir, Esther, Coco chaque homme et chaque femme de ce pays \u00e0 servir la patrie, que ce soit sous la forme d'un service militaire ou d'un service d'int\u00e9r\u00eat public, objectif : redonner du souffle \u00e0 l'engagement de milice une initiative est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate : l'arm\u00e9e, elle la rejette, service citoyen ordre de marche on en d\u00e9bat, vers 18 heures 30 braconnage trafic d'ivoire une traque plan\u00e9taire in\u00e9dite et lanc\u00e9 par Interpol contre 7 fugitifs : faut-il poursuivre les crimes contre l'environnement, interview d'un avocat, sp\u00e9cialiste, vous \u00eates dans Forum nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:00 > 0:06:03) [87%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean, Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:04 > 0:07:06) [90%] : \r\nLes CFF devront remplacer un millier de conducteurs de trains, d'ici 2024 un chiffre publi\u00e9 aujourd'hui dans la presse al\u00e9manique, une semaine tout juste apr\u00e8s l'annulation de 25 liaisons r\u00e9gionales dans la r\u00e9gion, Z\u00fcrich Argovie les CFF avaient admis avoir ce jour- l\u00e0, sous- estim\u00e9 le besoin suppl\u00e9mentaire en m\u00e9caniciens de locomotive, il semble que le m\u00e9tier de l'de conducteurs de train ne fasse plus r\u00eaver les jeunes alors y a-t-il un probl\u00e8me de rel\u00e8ve au CFF, alors que le rail va se d\u00e9velopper dans les prochaines ann\u00e9es pour en d\u00e9battre avec nous ce soir, 2 invit\u00e9s il dans notre Studio de Lausanne, Christian Fankhauser, pr\u00e9sident du Syndicat du personnel des transports, et puis en en Direct de Berne Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo conseiller national PLR, pr\u00e9sident du conseil d'administration de transports publics du Chablais, bonsoir messieurs, bonsoir, alors Christian Frank \u00e0 Auxerre font carri\u00e8re je commence avec vous, vous repr\u00e9sentez le personnel des transports, qu'est ce que vous disent les les gens de terrain, ce qu'il a vraiment un manque de personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:06 > 0:07:17) [92%] : \r\nOui, mais permettez-moi peut-\u00eatre de corriger, je ne suis malheureusement pas pr\u00e9sident du syndicat SEV je suis vice- pr\u00e9sident du syndicat depuis hier, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu lors de notre congr\u00e8s et on parle etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:17 > 0:07:22) [92%] : \r\nVice- pr\u00e9sident alors en tant que vice- pr\u00e9sident est-ce que vous avez, vous avez constat\u00e9 un manque de personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:22 > 0:08:00) [90%] : \r\nOui, oui, absolument, absolument, il y a un manque d'effectif flagrant, mais c'est pas nouveau, ce n'est pas du tout nouveau, \u00e7a fait des ann\u00e9es et des ann\u00e9es qu'on le r\u00e9p\u00e8te, on aurait dit et d'ailleurs je re feuilleter un petit peu les m\u00e9dias aujourd'hui 2012, 2014 c'est r\u00e9current, on dit qu'il manque du personnel, alors c'est une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e des CFF en de travailler avec des flux tendus et des sous- effectifs, ces volontaires, on veut faire des \u00e9conomies sur le dos des employ\u00e9es et on a des probl\u00e8mes, des programmes d'\u00e9conomies qui s'appellera El-Fitr Agile et compagnie et on fait des \u00e9conomies, les gens s'\u00e9puisent au travail et c'est vrai que c'est un m\u00e9tier de r\u00eave qui ne fait plus r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:00 > 0:08:12) [90%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric, Borloo, on vient d'entendre des accusations assez graves, hein, \u00e7a fait des ann\u00e9es que le que que qu'on pointe du doigt ce cette probl\u00e9matique : les CFF qui veulent travailler \u00e0 flux tendu, c'est c'est grave quand m\u00eame ces accusations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:13 > 0:09:55) [90%] : \r\nAlors effectivement, je trouve que ce sont des accusations assez graves justifier qu'elles ne tiennent pas compte non plus de, de, de probl\u00e8mes d'organisation auquel doivent faire face les les CFF notamment dans les refonte des horaires, il y a des grandes modifications qui sont faits, il y a des grands travaux qui sont entrepris sur tout le r\u00e9seau, le r\u00e9seau et de tous en tout de plus en plus charg\u00e9es et, notamment, ben on ne peut pas inventer ou la t\u00eate Transportation n'existe pas encore, et donc il se trouve que les CFF ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e9matiques de personnel qui \u00e9taient pas au bon endroit, mais \u00e7a c'est dans la gestion g\u00e9n\u00e9rale du trafic, j'imagine que cela doit s'ajouter des DD conjonction d'\u00e9v\u00e9nements avec peut-\u00eatre plusieurs personnes malades, accident\u00e9s, etc, c'est ce qu'on a v\u00e9cu d'ailleurs aux transports publics du Chablais, alors on a pris des mesures imm\u00e9diates, on renforce le personnel en forme des, des, des jeunes pour pour venir remplacer le personnel, c'est peut-\u00eatre plus difficile dans une petite compagnie que dans une grande parce qu'on n'a pas de on n'a pas beaucoup de marge de manoeuvre et puis \u00e0 part \u00e7a, je crois pas qu'on est tous victimes n'ont plus le l'\u00e9conomie absolument d'\u00e9conomie aigus comme semblent dire mon interlocuteur, c'est-\u00e0-dire que je crois qu'on aura de toute fa\u00e7on toujours penser \u00e0 essayer d'\u00eatre le plus rationnelle possible et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a h\u00e9 bien essayez aussi d'utiliser les deniers publics, le mieux possible en ce qui concerne les petites compagnies, on n'a pas beaucoup de choix, parce qu'on n'a pas de financement suppl\u00e9mentaires \u00e0 un moment donn\u00e9, on doit faire des demandes sp\u00e9ciales ce que nous avons fait pour pallier \u00e0 ces probl\u00e8mes d'accord et puis sous il faut aussi veiller alors \u00e7a, je pense que aussi bien CFF que les petites compagnies, on doit veiller aux conditions de travail global et je pense pas que ce m\u00e9tier fait plus r\u00eaver, contrairement \u00e0 ce que dit mon interlocuteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:55 > 0:10:05) [90%] : \r\nAlors, Franck a ouvert sur cette question ce m\u00e9tier qui fait plus r\u00eaver, ah mais c'est quand m\u00eame une r\u00e9alit\u00e9, il y a un probl\u00e8me de de rel\u00e8ve, est ce que selon vous, les CFF ont manqu\u00e9 d'anticipation dans la formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:05 > 0:11:18) [86%] : \r\nNon, il ne manque pas d'qui ici patience, c'est une entreprise de 35000 personnes, si ces gens-l\u00e0 devait manquer de type si patients faudra vraiment que Monsieur Borloo tape sur le bonus de Monsieur Meyer parce que Monsieur Meyer gagnerait \u00e0 Meyer alb\u00e2tre et 5 millions de francs par ann\u00e9e avec des bonus invraisemblables et puis ce brave monsieur serait pas capable d'anticiper, j'entends le baby- boom entre vous et moi, on sait tous ce que \u00e7a va arriver, c'est maintenant, c'est \u00e0 la porte, \u00e7a arrive, c'est pas vrai non plus que c'est de la mauvaise anticipation des gens se trouvent pas la bonne place, c'est vrai \u00e7a, mais ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que c'est les, les, les m\u00e9caniciens train ne sont pas en a y a pas assez de formation pour l'ann\u00e9e, m\u00e9canicien, j'ai vu des chiffres r\u00e9guli\u00e8rement les classes de formation, il manque des effectifs, ils y arrivent pas, ils sont pas capables de le faire et puis pourquoi parce qu'ils sont en r\u00e9- organisation perp\u00e9tuelle, les gens ne savent plus quel est le m\u00e9tier qu'elle ce qui doit faire qui prend la d\u00e9cision, ce qui se passe en Argovie, c'est simplement parce que les gens savent plus comment Reims r\u00e9pondre et puis les probl\u00e8mes si je me peut me permettre encore les probl\u00e8mes de sous- effectif, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s simplement, les gens sont \u00e9puis\u00e9s, ils ont surpris et il tombe malade, il faut les remplacer s'il y a plus personne h\u00e9 bien abattre orange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:18 > 0:11:23) [73%] : \r\nComme 560 alors Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo 560 au ballon de Benz\u00e9ma laisser r\u00e9pandre Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:23 > 0:11:35) [88%] : \r\nJe connais pas le probl\u00e8me des CFF, on a show support employ\u00e9 des CFF mais moi non plus, on a, on a bon alors peut-\u00eatre on doit tous \u00eatre prudent, un peu sur les affirmations qu'on fait sur les autres si on ne conna\u00eet pas bien la situation, mais ce que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:35 > 0:11:41) [83%] : \r\nMais manifestement, si on a su au bord, vous allez l'air de le conna\u00eetre beaucoup mieux, alors on va aller se poursuit son secr\u00e9taire, mais c'est dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:41 > 0:12:14) [92%] : \r\nOn a constat\u00e9 effectivement c'est vrai l\u00e0- dessus mon interlocuteur a raison, on a constat\u00e9 aussi des difficult\u00e9s, une certaine p\u00e9nibilit\u00e9 du travail, on en a parl\u00e9 dans les m\u00e9dias, il y a pas tr\u00e8s longtemps, c'est plut\u00f4t au niveau de conducteur de de d'autobus et l\u00e0 je crois qu'il en a pris des mesures de notre c\u00f4t\u00e9, d'autres compagnies doivent prendre des mesures il faut prendre \u00e7a tr\u00e8s au s\u00e9rieux au niveau des trains, c'est vrai que les choses se complexifie sans doute sans doute qu'il n'y a pas assez de gens qui sont form\u00e9s dans dans ce m\u00e9tier qui est assez formidable, mais qui est aussi assez difficile et complexe, parce que, parce que voil\u00e0, parce qu'il y a des accidents personne parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:14 > 0:12:34) [90%] : \r\nMais non, mais \u00e7a vous \u00e7a vous reconnaissez vous reconnaissez monsieur Borloo, qui a un manque de formation, faut quand m\u00eame rappeler qu'hier, le Conseil national a accept\u00e9 de d\u00e9bloquer des millions pour d\u00e9velopper l'infrastructure ferroviaire, il y a des milliards par enfouis des milliards pour pour d\u00e9velopper le le trafic ferroviaire, un trafic qui va se d\u00e9velopper, il va y avoir besoin de conducteurs de train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:35 > 0:13:15) [87%] : \r\nAlors, ben je vous voyez bien s\u00fbr, il y a des nouveaux trains qui arrivent, il y a d\u00e9j\u00e0 des prochaines commandes qui sont actuellement en gestation aupr\u00e8s de la grande r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale donc il faut vraiment \u00e0 r\u00e9duire ses traditions par Londres et il va falloir avoir des des conducteurs de train, et donc c'est l\u00e0 que je pense que le le maintenant on d'anticiper CFF doit anticiper les petites compagnies aussi doivent anticiper ces formations-l\u00e0 on doit pas attendent devant le probl\u00e8me, alors peut-\u00eatre qu'elle s'est compl\u00e8tement qui c'est quoi sont malgr\u00e9 tout mais dire que c'est voulu qu'il y a une intense bien su la derri\u00e8re \u00e7a me semble des accusations qui sont, qui sont pas tr\u00e8s constructif, vous savez, on r\u00e9glera pas les probl\u00e8mes les uns contre les autres, on r\u00e9glera les probl\u00e8mes, les ont avec les autres, je pense, c'est quand m\u00eame la le le maillot regard qu'on puisse faire et \u00e7a c'est de la for\u00eat, c'est l'un dans l'int\u00e9r\u00eat des employ\u00e9es eux- m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:15 > 0:13:22) [84%] : \r\nEt \u00e7a Sambi 560 millions de b\u00e9n\u00e9fices cette ann\u00e9e, aucun franc pour les travailleurs rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:22 > 0:13:26) [84%] : \r\nVoil\u00e0 beau mati\u00e8re messieurs Meyer 500 va terminer le B\u00e9nin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:26 > 0:13:33) [88%] : \r\nFils mais combien d'argent mais la Conf\u00e9d\u00e9ration pour arriver \u00e0 ces 500 millions, vous devez faire la balance elle d\u00e9pense bien plus que ces 500 millions pour les chemins de fer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:33 > 0:14:18) [91%] : \r\nC'est une importante des ce que Borloo cet enfant qu'\u00e0 Auxerre on va, on va, on va s'arr\u00eater l\u00e0 merci beaucoup messieurs pour d'\u00eatre venu que de d'\u00eatre venu commenter cette nouvelle donc les CFF qui doivent remplacer un 1000000 de conducteurs de trains, d'ici 2024 merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous aussi, c'est une pause de 15 minutes, qui a fait aujourd'hui d\u00e9bat au Conseil national, une pause, le 14 juin propos\u00e9 par la pr\u00e9sidente de la chambre basse, la socialiste tessinoise Marina Carobbio un \u00e9lu UDC a tent\u00e9 de la combattre, mais sans succ\u00e8s, la motion d'or du parti a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par 114 voix contre 55 Camille Degoat pourquoi l'UDC ne veut pas de cette pause de du 14 juin de 14 minutes le 14 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:18 > 0:14:38) [93%] : \r\nOui, h\u00e9 bien, l'UDC ne soutient absolument pas la gr\u00e8ve des femmes, \u00e7a on le sait, le Parti bourgeois estime donc que le Parlement n'a pas faire ce qu'ils consid\u00e8rent comme une pause symbolique et donc politique du coup cet apr\u00e8s- midi, offensive de la droite bourgeoise, c'est le conseiller national argovien Andreas Glarner, qui a pris la parole et n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:38 > 0:14:52) [84%] : \r\nPour une sommit\u00e9 Style veuve round Sly cette gr\u00e8ve est un \u00e9v\u00e9nement \u00e9lectoral priv\u00e9s de quelques femmes frustr\u00e9s qui n'ont pas eu ce qu'elle voulait dans la vie, les autres femmes, elles, elles vont travailler normalement ce jour- l\u00e0, et pardonnez l'expression, elles vont rester droit dans leurs bottes, Ir\u00e8ne mange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:52 > 0:15:00) [96%] : \r\nDes propos qui ont fait r\u00e9agir au sein de l'h\u00e9misph\u00e8re, surtout \u00e0 gauche, on a senti l'agitation des parlementaires et m\u00eame entendu quelques grognement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:00 > 0:15:05) [86%] : \r\nMais on comprend cette agitation, mais finalement l'UDC n'est pas arriv\u00e9 \u00e0 ses fins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:05 > 0:15:24) [94%] : \r\nNon, alors le parti n'a pas \u00e9t\u00e9 suivi par une majorit\u00e9 des parlementaires et m\u00eame au sein des partis, certains trouvent qu'Andreas Glarner est all\u00e9 trop loin, l'UDC vaudoise Alice Glauser admet qu'elle ne va pas faire gr\u00e8ve, mais elle ne voit pas vraiment quel est l'int\u00e9r\u00eat d'interdire finalement aux autres parlementaires de descendre sur la Place f\u00e9d\u00e9rale pendant 15 minutes le 14 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:24 > 0:15:29) [95%] : \r\nEt ces \u00e9lus qui vont faire une action le le jour de la gr\u00e8ve, comment elles ont r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:29 > 0:16:08) [92%] : \r\nEh bien, Flavia Wasserfallen socialiste bernoise ne veut m\u00eame pas commenter des propos qu'elle trouve compl\u00e8tement m\u00e9prisant la PLR Isabelle Moret d\u00e9plore que que l'UDC tente de se positionner de cette mani\u00e8re, elle rappelle que la pause a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e avant tout pour des questions d'organisation et qu'\u00e0 l'\u00e9poque, l'UDC ne s'\u00e9tait pas oppos\u00e9 finalement cette tentative d'annuler la pause, \u00e7a reste un coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau, selon certaines \u00e7a pourrait m\u00eame servir la cause des femmes parce que \u00e7a met un coup de projecteur sur les actions des parlementaires engag\u00e9s et \u00e7a leur permet aussi de se serrer les coudes pour la socialiste Ada Marra \u00e0 l'UDC a tent\u00e9 de de jouer aux petits malin et cette fois-ci, \u00e7a n'a pas march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:08 > 0:16:25) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Camille de Goethe et c'\u00e9tait attendu, Gianni Infantino, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu pour 4 ans \u00e0 la pr\u00e9sidence de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, aujourd'hui \u00e0 Paris, le Valaisan a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par acclamation, il a imm\u00e9diatement plac\u00e9 l'\u00e9thique et la transparence, au coeur de son prend cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:25 > 0:16:35) [90%] : \r\nMandat J\u00e9r\u00f4me j'en, hein, on se souvient que Jeanne Infantino \u00e9tait entr\u00e9 en fonction en pleine tourmente apr\u00e8s diff\u00e9rents scandales de corruption, 3 ans apr\u00e8s, comment est-ce qu'on peut qualifier son bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:35 > 0:17:22) [91%] : \r\nAlors son bilan, financi\u00e8rement, il est excellent \u00e0 la FIFA n'a jamais gagn\u00e9 autant d'argent : Rendez-vous compte : on parle de 6 milliards quand m\u00eame sur les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es en terme de r\u00e9formes Infantino a fait acc\u00e9l\u00e9rer plusieurs dossiers, l'introduction de l'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage et puis le Mondial \u00e0 48 \u00e9quipes, hein, on sait que \u00e7a va finalement entrer en vigueur seulement en 2026 mais c'est quand m\u00eame un succ\u00e8s, les critiques ont fait les plus vives se porte sur la la m\u00e9thode Infantino qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 en quelque sorte comme l'anti- Sepp Blatter mais qui a vite appris lui aussi \u00e0 \u00e0 manoeuvrer et puis \u00e0 \u00e0 s'afficher au avec les grands du monde, Poutine, Macron, etc, pour se donner de la l\u00e9gitimit\u00e9 et pour s'assurer les pleins pouvoirs et aujourd'hui encore, pas plus tard qu'aujourd'hui, le Valaisan a r\u00e9ussi finalement \u00e0 faire passer une modification du r\u00e8glement pour \u00eatre \u00e9lu par acclamation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:22 > 0:17:26) [85%] : \r\nAlors voil\u00e0 pour son bilan mais ces d\u00e9fis, quelles vont quelles vont-ils \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:26 > 0:18:10) [93%] : \r\nAlors, il faudra tout d'abord, diversifier les revenus de la FIFA qui d\u00e9pendent \u00e0 80 pourcent quand m\u00eame de la Coupe du monde dans cette optique Infantino misent sur le Mondial des clubs, c'est une nouvelle comp\u00e9tition dont la premi\u00e8re aura lieu en 2021, ce n'est pas gagn\u00e9 parce que l'UEFA s'y oppose l'UEFA craint de voir le le calendrier boulevers\u00e9, notamment pour la Ligue des champions, l'autre d\u00e9fi, c'est de changer l'esprit de la FIFA, on peut reconna\u00eetre \u00e0 Infantino le m\u00e9rite d'avoir d\u00e9livr\u00e9 une sorte de, une sorte de message \u00e9thique \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'institution, d'avoir ramen\u00e9 de davantage de transparence dans les flux financiers mais sur le fond, le syst\u00e8me n'a pas tellement \u00e9volu\u00e9, il reste la cooptation le r\u00e9seautage, il lui faudra mener une v\u00e9ritable r\u00e9forme pour prot\u00e9ger ses organes de la Coupe de la corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:10 > 0:19:01) [95%] : \r\nMerci beaucoup J\u00e9r\u00f4me Jean nin non aux cadeaux fiscaux sur le dos de la population fribourgeoise les opposants \u00e0 la r\u00e9forme fiscale cantonale ont lanc\u00e9 aujourd'hui leur campagne en vue de la votation qui aura lieu le 30 juin prochain ce projet fribourgeois qui pr\u00e9voit de baisser le taux d'imposition des entreprises de 19,86 pourcent \u00e0 13,72 pourcent provoquerait, selon eux, des pertes massives pour le les cantons le canton, les communes et les paroisses, des pertes qui auraient des cons\u00e9quences sur le bon fonctionnement des h\u00f4pitaux, des \u00e9coles ou des transports publics alors pour en d\u00e9battre, nous recevons ce soir en Direct depuis notre Studio de Fribourg Armand Jacquier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil et secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat Unia pour vous cette r\u00e9forme fiscale, elle n'est pas la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:02 > 0:19:17) [90%] : \r\nC'est pas la bonne puisque elle s'diminue drastiquement la participation des entreprises \u00e0 la fiscalit\u00e9 cantonale, alors que pour nous l'aurons moins le maintient de la masse fiscale de ces entreprises des personnes morales doit rester dans ce canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:17 > 0:19:21) [94%] : \r\nMais qu'est-ce que vous craignez le plus avec avec cette avec cette r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:21 > 0:20:08) [89%] : \r\nOr, il y a plusieurs aspects : le 1er aspect c'est le fait que c'est cet argent manquera il manquera l'ordre de 40 plus de 40 millions au d\u00e9but et 120 millions \u00e0 la fin du processus et \u00e7a aura des cons\u00e9quences sur les prestations, la population, notamment l'\u00e9cole notamment l'aide au aux primes d'assurance maladie, etc, on l'a d\u00e9j\u00e0 vu en 2013 Kant le canton qui est quand m\u00eame riche \u00e0 millions 1 milliard a fait des mesures d'\u00e9conomie, c'est les plus petits Les b\u00e9n\u00e9ficiaires de d'assurance maladie aux primes d'assurance maladie des petites taxes qui ont augment\u00e9, avec des cons\u00e9quences pour la population tr\u00e8s lourde, mais \u00e9galement pour le personnel, j'en ai mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:08 > 0:20:18) [92%] : \r\nMais pourtant dans dans le projet, le le Conseil d'\u00c9tat, propose une hausse des allocations familiales, une hausse des subsides pour les caisses maladie il y a des compensations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:18 > 0:21:34) [90%] : \r\nEffectivement, il pr\u00e9tend apporter 30 millions de compensation, vous n'y croyez pas, alors, concr\u00e8tement, c'est un chiffre qui pour nous est clairement faux puisque 3 millions sont d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9s par les entreprises pour les cours interentreprises, c'est quand m\u00eame d\u00e9placement de financement des entreprises 5 millions pour l'aide au prime d'assurance maladie, sont des pay\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration, chaque ann\u00e9e, la Conf\u00e9d\u00e9ration augmente, bon an mal an, de 4 \u00e0 5 millions sa participation, donc c'est pas le canton o\u00f9 les le les finances cantonales qui qui financeront donc concr\u00e8tement, on est plus proche de 20 millions mais, m\u00eame si 20 millions effectivement 20 francs d'augmentation d'assurance de d'allocations familiales, c'est quelque chose d'important mais c'est largement insuffisant, il y a une l\u00e9g\u00e8re augmentation des allocations familiales en 2013, si je me trompe, mais depuis 2007 a pratiquement pas boug\u00e9, alors que ces mesures d\u00e9j\u00e0 d\u00fb \u00eatre prise depuis longtemps, on pr\u00e9tend am\u00e9liorer l'accueil extrafamilial ce qui est souhaitable, mais l\u00e0 aussi le canton n'a pas fait son boulot et maintenant c'est un peu simple de le faire payer quelque part \u00e0 la population en vendant des baisses fiscales des cadeaux fiscaux aux entrep\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:35 > 0:21:44) [91%] : \r\nMonsieur Jacky et derni\u00e8re question, le peuple suisse le 19 mai \u00e0 accepter un la r\u00e9forme fiscale RFFA il va bien falloir l'appliquer dans les cantons maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:44 > 0:22:13) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait et c'est pour nous n\u00e9cessaire de supprimer les statuts fiscaux toutefois le canton de Fribourg, avec un taux tournant autour des 16 pourcent peut tr\u00e8s bien Matt maintenir sa masse fiscale et le Massif des personnes morales, donc des entreprises en garantissant un service public des infrastructures puisque si vous avez moyen, fiscalit\u00e9, vous avez moins d'infrastructures et je suis s\u00fbr que nos PME qui sont dispers\u00e9s dans le canton ont besoin de bonne route pour faire leur travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:13 > 0:22:26) [91%] : \r\nMerci beaucoup Armand Jacquier, d'\u00eatre venu dans Forum, hein, je rappelle donc que vous vous opposez que vous vous au projet de de r\u00e9formes fiscales dans le canton de Fribourg qui sera soumis au peuple le 30 juin prochain, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:26 > 0:22:28) [78%] : \r\nBonsoir, oui \u00e0 vous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:28 > 0:22:54) [92%] : \r\nC'\u00e9tait une nomination tr\u00e8s attendue et c'est une surprise, qui est sorti du chapeau Marc Olivier Val\u00e8re a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ce matin \u00e0 la t\u00eate du mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve le neuch\u00e2telois a une longue exp\u00e9rience dans la gestion de mus\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9 directeur du Swiss Institute \u00e0 New York, du palais de Tokyo \u00e0 Paris, une pointure dans l'art contemporain, mais qu'est ce qui l'a attir\u00e9 dans la gestion d'un mus\u00e9e histoire et arch\u00e9ologie, il nous a accord\u00e9 une interview cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:56 > 0:24:00) [90%] : \r\nEt donc moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est ce regard, alors on a \u00e9videmment je viens d'art contemporain, mais l'art contemporain avant tout est un regard sur ce qui aujourd'hui nous occupe de quelle mani\u00e8re on peut regarder le r\u00e9el et le quotidien autour de nous, mais aussi c'est une ouverture, je dirais, sur comment raconter des histoires et comment interpr\u00e9ter un objet arch\u00e9ologique un objet du moyen\u00e2geux, une pi\u00e8ce d'horlogerie, etc, donc c'est pour moi, c'est, c'est presque un r\u00eave de venir ici parce que la connexion est extraordinaire et on a des sp\u00e9cialistes incroyable dans chaque domaine, et donc de pouvoir mettre je dirais m\u00eame en pratique le projet qui a \u00e9t\u00e9 donc concoct\u00e9 par la, la commission d'experts, notamment par Jacques Hainard, avec cette transversalit\u00e9 ce regard je dirais \u00e9gal entre un objet du pass\u00e9, un objet d'un d'une culture des Beaux-Arts du 19\u00e8me si\u00e8cle, par exemple, \u00e7a c'est quelque chose pour moi tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:00 > 0:24:13) [90%] : \r\nMais alors vous avez cit\u00e9 Jacques Hainard qui est neuch\u00e2telois comme vous, qui a dirig\u00e9 pendant longtemps le le musette ethnographie \u00e0 Gen\u00e8ve, alors j'imagine que vous en avez discut\u00e9 avec lui comment un neuch\u00e2telois peuvent faire rayonner Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:14 > 0:25:13) [89%] : \r\nOn n'a pas encore eu le temps d'en d'en discuter parce que l\u00e0 on a, on sait juste pendant les les s\u00e9ances de l'interview, mais c'est s\u00fbr que je vais on va, on va reprendre des discussions, j'ai beaucoup \u00e0 prendre de l'il faut savoir que le Jacques Hainard a \u00e9t\u00e9 toujours mon mentor, hein, c'est lui qui m'a dit : l'universit\u00e9 lorsque je prenais des cours de mus\u00e9ographie il revenait de Paris en disant : je reviens de Beaubourg, ils auraient pu faire un truc fantastique, j'aurais pu m\u00e9langer le le graphisme, les arts appliqu\u00e9s des ann\u00e9es 50 avec l'arr\u00eat des ann\u00e9es 50, ils n'ont pas fait, c'est une occasion manqu\u00e9e, etc, donc lui il a toujours encourag\u00e9 cette transdisciplinarit\u00e9 ce ce regard je dirais multi- directionnelle et de conf\u00e9rer je dirais \u00e0 chaque objet pr\u00e9sent\u00e9 une sorte de dignit\u00e9 \u00e9gale et aujourd'hui je pense que dans la culture, aujourd'hui on a les outils avec sa philosophie An-Nahar etc dans les oui nous donne les outils pour offrir au public une r\u00e9flexion sur sur ce type de regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:13 > 0:25:20) [91%] : \r\nMais concr\u00e8tement, qu'est-ce que vous allez faire de ce mus\u00e9e, vous le sp\u00e9cialiste de l'art contemporain le neuch\u00e2telois, qu'est ce que vous voulez faire de ce mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:21 > 0:25:29) [95%] : \r\nAlors moi je pense que c'est un mus\u00e9e, beaucoup de mes coll\u00e8gues dans le monde en r\u00eave, c'est-\u00e0-dire que tout le monde r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:29 > 0:25:30) [81%] : \r\nMais peu de Genevois vont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:31 > 0:26:41) [92%] : \r\nAlors attendez un peu de Genevois vont, pour l'instant, mais on va faire quelque chose qui va r\u00e9pondra \u00e0 un besoin qui sera beaucoup plus pr\u00e9sent dans 5, 10 ans qu'aujourd'hui et ce qui est int\u00e9ressant c'est que on a 10 ans pour construire le mus\u00e9e de demain, on a le public les besoins du public sont en train de changer comment seront ses besoins dans 5, 10 ans, on ne sait pas, mais tout le monde \u00e9videmment s'int\u00e9resse \u00e0 \u00e7a, ici on va pouvoir r\u00e9fl\u00e9chir en Direct avec tous les acteurs avec les visiteurs et de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce mus\u00e9e qui sera dans 5 10 ans et dans 10 ans, on va ouvrir un mus\u00e9e qui ne sera pas parce qu'on aura pris le temps et on aura les outils pour d\u00e9velopper ce type de mus\u00e9e, donc c'est \u00e7a, c'est le Challenge extraordinaire et c'est uniquement en collaborant avec tous les sp\u00e9cialistes, mais aussi avec le public qui va venir qui a donn\u00e9 son avis, qui va participer, etc, et ensemble on va construire ce mus\u00e9e qui chacun essaye d'avoir cette r\u00e9ponse presque comme un myst\u00e8re un peu le Graal de de qui va pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 cette question que sera le mus\u00e9e dans 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:41 > 0:26:51) [95%] : \r\n\u00e7a va venir, un lieu de vie, comme le palais de Tokyo, o\u00f9 la population vient en famille, il y a des \u00e9v\u00e9nements est ce que vous voulez faire de ce mus\u00e9e, un lieu, un lieu de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:51 > 0:27:39) [89%] : \r\nAlors un mus\u00e9e doit \u00eatre multiple, je pense que c'est \u00eatre un lieu de r\u00e9flexion \u00e9videmment de de la recherche \u00e7a effectivement c'est tr\u00e8s important, mais c'est \u00e9galement un lieu de vie, je, je pense qu'aujourd'hui, lorsqu'on voit tous les sondages, les 15 25 ans Loto leur demande pourquoi ils viennent au mus\u00e9e, la premi\u00e8re r\u00e9ponse, ce n'est pas de voir les expositions viennent pour autre chose pour des exp\u00e9riences d'exp\u00e9riences sociales etc, et les expositions font partie de ces exp\u00e9riences, et donc \u00c9lys\u00e9e il est aujourd'hui, on sait que les expositions aussi pourtant dans la recherche et minutieuse et pr\u00e9cise participant d'une exp\u00e9rience sociale qui va au-del\u00e0 de simplement \u00e0 l'Exposition, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, le mus\u00e9e devient une sorte d'institution d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:39 > 0:28:03) [92%] : \r\nDerni\u00e8re question Monsieur Val\u00e8re, il y a eu beaucoup de turbulences autour de de ce mus\u00e9e faut rappeler quand m\u00eame que la population genevoise avait dit non \u00e0 un projet d'extension a dessin\u00e9 par l'architecte Jean Nouvel y un nouveau projet qui va \u00eatre lanc\u00e9 un concours d'architecture qui va \u00eatre lanc\u00e9e, on parle d'une inauguration en 2028 mais on sait que ce ce ce ces grands projets prennent souvent du retard, vous avez 55 ans c'est possible que, peut-\u00eatre, vous ne vous ne pouvez pas les jusqu'au bout, vous ne pourrez pas aller jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:03 > 0:28:39) [92%] : \r\nEn je, certainement, je ferai le l'ouverture mais peut-\u00eatre pas plus loin, moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est le projet, c'est justement, on a un outil qui est fantastique, on a une attente du public, je pense que Gen\u00e8ve est l'endroit parfait pour r\u00e9aliser ce genre de d'exp\u00e9rimentation, il s'est ensuite le le mus\u00e9e vont ouvrir, va vivre sa vie, \u00e7a sera extraordinaire, mais on a 10 ans pour le pr\u00e9parer, moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est cette r\u00e9flexion l\u00e0, c'est d'offrir au public dans 10 ans le mus\u00e9e qui va correspondre aux attentes de cette \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:39 > 0:28:52) [90%] : \r\nMerci beaucoup Marc-Olivier Val\u00e8re, d'\u00eatre venu quelques minutes pour r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, vous voil\u00e0 c'\u00e9tait une terrine, interview r\u00e9alis\u00e9e dans l'apr\u00e8s- midi 18 heures 24 dans Forum, l'heure de se rendent sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:54 > 0:28:56) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:56 > 0:29:03) [93%] : \r\nSur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne, le trafic est ralenti entre Morges Est- et l'\u00e9changeur d'Ecublens en direction de Lausanne suite \u00e0 un accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:06 > 0:29:23) [88%] : \r\nC'est un appel \u00e0 t\u00e9moins pour le moins inhabituelle qu'Interpol a annonc\u00e9 l'Organisation de coop\u00e9ration polici\u00e8re internationale veut mettent la main sur 7 fugitifs dans plusieurs pays, ils sont recherch\u00e9s pour des crimes contre l'environnement braconnage trafic de d'ivoire ou exploitation ill\u00e9gale de bois S\u00e9bastien Bill bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:26 > 0:29:34) [96%] : \r\nAlors vous \u00eates en Direct de de Paris, vous \u00eates un avocat sp\u00e9cialiste du droit de la protection de la nature, cet appel d'Interpol vous r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:41 > 0:30:12) [91%] : \r\nAlors on a visiblement un petit probl\u00e8me technique avec Paris, S\u00e9bastien dit on ne vous entend pas, alors je vous propose qu'en attendant, on se rend du c\u00f4t\u00e9 de Porto, du port de Porto, nous allons parler foot puisqu'il y avait la Coupe du monde, l'Euro et, d\u00e8s cette ann\u00e9e une nouvelle comp\u00e9tition dans le monde du ballon rond, la Ligue des nations, la Suisse et dans le dernier carr\u00e9, elle affronte ce soir en demi- finale le Portugal Bernadin Aleman, vous \u00eates au stade du Dragon comment est-ce que l'\u00e9quipe de Vladimir Petkovic aborde va aborder ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:13 > 0:31:29) [87%] : \r\nBen \u00e9coutez \u00c9lisabeth avec beaucoup de s\u00e9rieux, en tout cas le, le discours est le m\u00eame chez c'est l'entra\u00eeneur chez ses assistants chez les joueurs de l'encadrement, l'\u00e9quipe de Suisse s'est d\u00e9plac\u00e9e au Portugal pour remporter cette comp\u00e9tition pour apporter aussi un 1er troph\u00e9e dans dans son histoire et puis aussi pour gagner, il faut enfin ce que nous amis al\u00e9maniques appelle cigale et Carlos les matchs \u00e0 \u00e9limination directe, la derni\u00e8re fois que Suisse la reporter, hein, c'\u00e9tait en 1954 sinon les toujours notamment tous ces huiti\u00e8mes de finale, cette \u00e9quipe a grandi ensemble \u00e0 emmagasiner, on va dire des frustrations, il a envie de les, de les lib\u00e9rer ce soir dans le stade du Dragon l'en plus le Portugal qui est champion d'Europe qui va jouer chez lui \u00e0 domicile \u00e0 Porto, donc vous voyez qu'il y a vraiment beaucoup de motivation, Harry Seferovic, le joueur suisse a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 meilleur buteur du championnat du Portugal, m\u00eame s'il ne joue pas \u00e0 Porto mais au Benfica Lisbonne le, le grand rival \u00e9videmment de de Porto et puis c'est aussi la premi\u00e8re fois qu'il y a ce ce enfin fort cette finale \u00e0 quatre de Ligue des nations, une comp\u00e9tition qui, qui existe depuis une ann\u00e9e seulement, donc il y a beaucoup de motivation, la Suisse vraiment une \u00e9quipe qu'on a senti depuis qu'on arrive ici, tourn\u00e9 vers la victoire, tourn\u00e9e vers vers dimanche l'esp\u00e9rons revenir ici \u00e0 Porto pour la finale, le soir, et non pas aller \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres \u00e0 \u00e0 Guimaraes pour la finale pour la 3\u00e8me place seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:29 > 0:31:37) [91%] : \r\nCes rapidement Bernardin Allemann une derni\u00e8re question, il y a dans l'\u00e9quipe portugaise incertain, Cristiano Ronaldo, il va \u00eatre difficile \u00e0 ma\u00eetriser quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:38 > 0:32:01) [88%] : \r\nAbel toujours insaisissable Ronaldo c'est son 100 56\u00e8me match avait son 10\u00e8me tournoi majeur avec le Portugal, il avait recommenc\u00e9 ici m\u00eame au Portugal en 2004 avec l'Euro, donc \u00e9videmment les Suisses l'dit non on va pas faire attention \u00e0 Ronaldo, c'est un joueur comme les autres et forc\u00e9ment quand il est sur la pelouse, h\u00e9 bien les Suisses vont fixer assez pr\u00e9cis\u00e9ment des yeux Cristiano Ronaldo qui avait marqu\u00e9 85 buts en s\u00e9lection portugaise c'est \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:01 > 0:32:15) [93%] : \r\nMerci beaucoup Bernardin Allemann un, et puis je pr\u00e9cise que vous allez commenter ce match tout \u00e0 l'heure avec Jo\u00ebl Robert en Direct sur la premi\u00e8re d\u00e8s 20 heures alors maintenant je crois que nous pouvons nous rendre \u00e0 Paris o\u00f9 nous allons retrouver S\u00e9bastien ma ville bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:16 > 0:32:29) [92%] : \r\nBonsoir, alors vous \u00eates avocat sp\u00e9cialiste du droit de la protection de la nature, hein, je le disais \u00e0 Interpol, qui a lanc\u00e9 cet appel in\u00e9dit, un appel pour retrouver cette fugitive pour des crimes contre l'environnement, c'est un appel qui vous r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:31 > 0:32:56) [93%] : \r\nBen, c'est un appel qui me r\u00e9jouit or effectivement parce que c'est une premi\u00e8re en mati\u00e8re de criminalit\u00e9 environnementale, Interpol avait d\u00e9j\u00e0 par le pass\u00e9, lanc\u00e9 de tels appels mais pour rechercher par exemple des des fugitifs qui \u00e9tait recherch\u00e9 pour des des crimes de p\u00e9dophilie par exemple l'Interpol prend quand m\u00eame au s\u00e9rieux, tr\u00e8s au s\u00e9rieux la la criminalit\u00e9 environnementale et ce depuis de de nombreuses ann\u00e9es et collabore avec les services d'enqu\u00eate des des pays qui sont membres de l'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:56 > 0:33:09) [91%] : \r\nLes crimes environnementaux, c'est beaucoup, beaucoup d'argent, selon le num\u00e9ro 2 d'Interpol ces crimes contre l'environnement g\u00e9n\u00e9rer entre 100 et 300 milliards de dollars par an cette lutte, c'est clairement David contre Dolia Goliath.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:11 > 0:34:02) [93%] : \r\nAlors c'est un peu \u00e7a, c'est un peu cela, c'est effectivement beaucoup, beaucoup d'argent, Interpol a publi\u00e9 au mois de septembre 2018 un rapport dans lequel il met en \u00e9vidence que pour la premi\u00e8re fois les atteintes \u00e0 l'environnement constitue la premi\u00e8re source de financement dans le monde des organisations criminelles donc devant aujourd'hui le trafic d'armes devant le trafic de stup\u00e9fiants devant le trafic d'\u00eatre humains, donc les atteintes environnement sont devenues une pr\u00e9occupation majeure en mati\u00e8re de, de, de s\u00e9curit\u00e9 et avec des des des ramifications, y compris pour en ce qui concerne la lutte contre le terrorisme, puisqu'on on sait aujourd'hui que des organisations criminelles, terroristes, tels que Daech, o\u00f9 Boko Haram dans le dans le Sahel se finance via l'exploitation ou le train de l'exploitation ill\u00e9gale des ressources naturelles ou le trafic d'esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:02 > 0:34:05) [94%] : \r\nPourtant c'est c'est difficile hein de de poursuivre ces criminels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:07 > 0:35:24) [89%] : \r\nAlors c'est difficile parce que c'est une criminalit\u00e9 qui est transnational qui est le plus souvent organis\u00e9 qui b\u00e9n\u00e9ficie, pour certains cas de complicit\u00e9 \u00e9galement d'\u00c9tat quand qu'on nous, je pense notamment \u00e0 toute la p\u00eache ill\u00e9gale non r\u00e9glement\u00e9e, quand on a des d\u00e9barquements de poissons tr\u00e8s important avec des bateaux important qui pillent les ressources, les ressources marines, notamment en haute mer, il y a des \u00e9tats qui leur offre des possibilit\u00e9s de de d\u00e9barquement et de pouvoir ensuite blanchir cet le le produit de ces infractions, donc effectivement c'est une c'est une criminalit\u00e9 qui est difficile en appr\u00e9hender d'autant plus qu'aujourd'hui, au niveau des incriminations les peines encourues par par ces criminels sont sont souvent en de\u00e7\u00e0 de de ce qu'on pourrait et esp\u00e9r\u00e9, ce qui suppose \u00e9galement qu'il y a des reports de trafic de certaines organisations criminelles qui historiquement sont sur le s', trafic de stup\u00e9fiants ou d'autres types de de de trafic qui se reporte sur la acrimonie terme sur mental puisque le risque encouru au niveau p\u00e9nal est moins important, je prends un exemple tout simple : si vous faites prendre \u00e0 l'a\u00e9roport de Roissy avec un kilo de coca\u00efne vous encourez 10 ans d'emprisonnement, si vous faites prendre avec un kilo de corne de rhinoc\u00e9ros ou vous encourez uniquement 2 ans d'emprisonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:24 > 0:35:32) [91%] : \r\nC'est cet appel aujourd'hui d'Interpol pour vous c'est : c'est quoi, c'est un appel symbolique o\u00f9 il y a une r\u00e9elle chance de, de, de trouver ces ces fugitifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:33 > 0:36:20) [88%] : \r\nNon, on peut esp\u00e9rer qu'il y a une qu'il y a une r\u00e9elle chance parce que par le pass\u00e9, de tels appels ont permis de de capturer les fugitifs qui \u00e9tait recherch\u00e9, donc on peut esp\u00e9rer que que que que cet appel soit prise au s\u00e9rieux d'une part par les \u00c9tats et qu'ensuite histoire \u00e9galement relay\u00e9e au sein de la population pour que ces personnes l\u00e0 o\u00f9 elle se trouve puissent \u00eatre identifi\u00e9s et appr\u00e9hend\u00e9s, c'est : on n'a \u00e9galement de plus en plus de d\u00e9sespoir puisque la justice dans certains pays commencent \u00e0 s'organiser pour traiter cette criminalit\u00e9 ont l\u00e9g\u00e8rement talents parmi les les fugitifs recherch\u00e9s, il y a des personnes par exemple qui sont de nationalit\u00e9 k\u00e9nyane le Kenya il y a quelques ann\u00e9es, \u00e0 cr\u00e9er une cour sp\u00e9ciale cour environnementale, de mani\u00e8re \u00e0 juger toutes les infractions li\u00e9es au au droit de l'environnement de au Kenya.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:20 > 0:36:26) [94%] : \r\nMerci beaucoup, S\u00e9bastien bilingue, je rappelle que vous \u00eates avocat sp\u00e9cialiste du droit de la protection de la nature, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:30 > 0:36:33) [86%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean, Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:34 > 0:36:42) [92%] : \r\n18 heures 32 dans Forum, c'est l'heure de notre grand d\u00e9bat service citoyen ordre de marche, c'est le th\u00e8me de notre d\u00e9bat ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:36:42 > 0:37:51) [90%] : \r\nObliger chaque jeune \u00e0 chaque jeune femmes de ce pays \u00e0 servir la patrie, que ce soit \u00e0 travers le service militaire, mais \u00e7a peut aussi \u00eatre \u00e0 travers un autre service d'int\u00e9r\u00eat public, c'est l'objectif du service citoyen, il y a une association du m\u00eame nom qui s'est cr\u00e9\u00e9, elle regroupe d\u00e9j\u00e0 une soixantaine de membres, elle veut donner un coup de fouet \u00e0 l'engagement de milices une initiative est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate, elle sera lanc\u00e9e prochainement alors service citoyen nouvel or de march\u00e9 bien en d\u00e9bat ce soir avec 4 invit\u00e9s, du c\u00f4t\u00e9 des pour No\u00e9mie Rothen bonsoir, bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sidente de l'association Citoyens Point CH c'est avec vous Axel Marion d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil Vaudois, bonsoir monsieur, bonsoir madame et du c\u00f4t\u00e9 des comptes Marshall, professeur d'\u00e9conomie publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, bonsoir, bonsoir et St\u00e9phane l'Einstein au pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers Namir Rothen alors vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de ce projet de de service citoyen, vous avez 30 ans, vous avez fait l'arm\u00e9e comme soldates, il faut le pr\u00e9ciser, vous \u00e9tiez chauffeur poids lourds et pourtant vous voulez lancer ce nouveau service citoyen vous \u00eates pourtant la preuve que si on veut s'engager, on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:37:52 > 0:38:19) [88%] : \r\nAbsolument d'autres associations, service citoyen ce concierge s'engage depuis des ann\u00e9es en faveur du syst\u00e8me de milice en Suisse pour la promotion de l'engagement citoyen dans l'\u00c9tat et peut-\u00eatre que je vais commencer par vous livrer un peu un plaidoyer en faveur de syst\u00e8me de mise pour vous expliquer pourquoi aujourd'hui, on doit le revitaliser et pourquoi c'est aussi important pour l'identit\u00e9 de la Suisse, de revitaliser service ce cet syst\u00e8me de milice le syst\u00e8me, c'est quoi, c'est l'engagement de chaque citoyen et chaque citoyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:38:20 > 0:38:48) [92%] : \r\nAu profit de la collectivit\u00e9, un engagement extra- professionnelle au profit de la collectivit\u00e9, c'est un pour tous, tous pour un, telle la devise conf\u00e9d\u00e9ral qu'on conna\u00eet et nous voyons-nous la Suisse va je vois la Suisse moi comme une sorte de conf\u00e9d\u00e9ration de citoyens tout comme dans une association qui d\u00e9fini qui se met d'accord sur un ensemble de r\u00e8gles et puis qui de de r\u00e8gles, de vivre ensemble de r\u00e8gles de r\u00e8gles \u00e0 respecter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:38:49 > 0:38:57) [90%] : \r\nEt donc on s'engage plus assez maintenant \u00e0 votre avis dans dans de de mani\u00e8re pour la milice et c'est pour \u00e7a que vous avez lanc\u00e9, vous avez voulu vous impliquer dans ce projet c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:38:57 > 0:39:10) [88%] : \r\nOn a vu que si on on s'engage pour des droits participatifs, \u00e9videmment, mais des droits vont aussi avec des devoirs de participation si plus personne ne s'engageant d'une association, l'association meurt donc si plus personne ne s'engage dans le syst\u00e8me de milice c'est la Conf\u00e9d\u00e9ration final qui est mise en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:39:10 > 0:39:21) [86%] : \r\nSt\u00e9phane Alan Stein, vous \u00eates un p\u00e8re vous \u00eates interpell\u00e9 par une seule date en une seule date qui a fait l'arm\u00e9e, on peut pas l'accuser d'\u00eatre une ennemie de l'arm\u00e9e, mais elle dit on s'engage plus assez pour la milice pour faire quelque chose, qu'est-ce que vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:22 > 0:40:05) [82%] : \r\nOui, alors je dois tiens tiens pr\u00e9ciser l'esprit de milices dans le syst\u00e8me actuel, alors elle vit, elle se maintient m\u00eame aujourd'hui et m\u00eame malgr\u00e9 toutes toutes les influences dangereuse, la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers et attach\u00e9s au syst\u00e8me de milice au sein de l'arm\u00e9e, \u00e7a doit vraiment souligner, c'est l'id\u00e9e unique du soldat citoyen et c'est un mod\u00e8le succ\u00e8s en Suisse et m\u00eame Bernadette de ces 3 points qui affirme-t-elle pas 3 fois oui, 3 fois soulign\u00e9 cet esprit de milices ce c'est ces montagnes de succ\u00e8s et maintenant vraiment menac\u00e9 profond\u00e9ment par le lit pr\u00e8s choix factuel entre le service militaire et du service civil et ici en apr\u00e8s corriger \u00e7a, c'est absolument, primordial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:40:05 > 0:40:18) [94%] : \r\nAlors on aura l'occasion de discuter plus longuement tout \u00e7a, mais chacun a \u00e9galement Marie Giovanola correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates en Direct de Berne avec vous on va poser le cadre aujourd'hui l'obligation de servir, elle se r\u00e9sume \u00e0 quoi en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:40:18 > 0:40:46) [92%] : \r\nEh bien, elle concerne tous les hommes suisses ils doivent servir, soit dans l'arm\u00e9e, soit dans la protection civile pour ceux qui sont inaptes au service militaire pour des raisons m\u00e9dicales, ceux qui ne sont aptes, ni \u00e0 l'un ni \u00e0 l'autre ou doivent payer une taxe d'exemption, les hommes qui ne souhaite pas faire l'arm\u00e9e pour des raisons de conscience peuvent s'engager \u00e0 faire du service civil, mais la dur\u00e9e d'une fois et demie plus longue quant aux fans suisses elles peuvent \u00eatre enr\u00f4l\u00e9s dans l'arm\u00e9e, sur base volontaire, elles peuvent aussi s'engager pour la protection civile, de m\u00eame que les \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:40:46 > 0:40:50) [87%] : \r\nDonc, Marie, si je vous comprends bien, le service citoyen, ce serait une petite r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:40:50 > 0:41:18) [91%] : \r\nEh bien oui, puisque tous les hommes et toutes les femmes seraient concern\u00e9es, il s'agirait de revoir fondamentalement l'article 59 de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale avec le service citoyen la Suisse passerait d'une obligation de servir uniquement militaire et masculine \u00e0 un engagement de chacun et chacune en faveur de tous les int\u00e9r\u00eats publics reconnus en plus de ce qui existe d\u00e9j\u00e0, il pourrait inclure aussi les pompiers volontaires ou encore des mandats politiques communes ont \u00e0 part pour l'arm\u00e9e, les \u00e9trangers pourraient aussi \u00eatre concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:41:18 > 0:41:32) [93%] : \r\nMerci Marie Giovanola une petite revolucion pour relancer l'engagement de milices cet engagement citoyen pour la collectivit\u00e9, Axel, Marion, vous \u00eates donc peu d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil Vaudois, je le rappelle, pour vous, c'est n\u00e9cessaire, il faut faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:33 > 0:42:29) [91%] : \r\nJe crois qu'on constate aujourd'hui que l'engagement citoyen, \u00e7a, \u00e7a reste un combat et que si certaines personnes s'engagent tr\u00e8s fort et que ce soit dans l'arm\u00e9e, dans d'autres formes d'engagement, h\u00e9 bien en m\u00eame temps, beaucoup de jeunes aujourd'hui n'ont plus forc\u00e9ment ce ce sentiment-l\u00e0 et je pense que c'est de notre devoir, je rejoins compl\u00e8tement les propos de Madame bretonne, c'est de notre devoir que d'arriver \u00e0 structurer les choses pour que cet engagement citoyen au service de la collectivit\u00e9 puisse se structurer, apr\u00e8s il faut voir les modalit\u00e9s sont \u00e0 laquelle \u00e7a se met en place, je pense qu'on peut aussi partir sur un service qui serait plus court que ce qui est aujourd'hui le cas pour le service militaire ou encore plus le service civil, hein, puisqu'il y \u00e0 une extension des des jours de service, dans ce cas-l\u00e0, on pouvait partir sur quelque chose de beaucoup plus court, mais qui donne ce sentiment-l\u00e0, ce serait aussi une r\u00e9compense pour ces jeunes de se rendent compte, en fait, de ce que \u00e7a peut apporter, non seulement \u00e0 la collectivit\u00e9, mais \u00e0 eux- m\u00eames, aussi, de pouvoir rend service et quand on voit aujourd'hui les jeunes qui se mobilisent pour le climat, on voit bien que, pour eux, ce serait certainement pas une contrainte, mais plut\u00f4t une joie, une satisfaction de pouvoir donner s\u00e9jour au service de la collectivit\u00e9 et de l'environnement en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:42:29 > 0:42:31) [83%] : \r\nDe mani\u00e8re un peu fort quand m\u00eame, \u00e7a sera obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:31 > 0:43:00) [92%] : \r\nOui, je pense qu'il faut mettre alors effectivement c'est un \u00e9l\u00e9ment qui, qui va faire d\u00e9bat, j'imagine qu'on aura une contradiction l\u00e0- dessus, mais je pense qu'il vaut la peine de de pouvoir mettre le pied \u00e0 l'\u00e9trier, je prends juste un exemple aujourd'hui l'\u00e9cole est obligatoire en Suisse et personne ne met \u00e7a en cause, et je pense que tout le monde reconna\u00eet que l'\u00e9cole am\u00e8ne un enseignement ou un des, des, des notions de base qui sont totalement indispensable et je pense qu'on peut simplement \u00e9tendre l'id\u00e9e, en se disant, ben finalement, peut-\u00eatre qu'on donne 2 3 mois, 4 mois de plus pour la collectivit\u00e9 et finalement tout le monde et il sort gagnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:43:00 > 0:43:07) [84%] : \r\nL'ami Rothen, vous avez des exemples de de d'activit\u00e9s o\u00f9 vraiment le l'esprit de milice est en panne et pose probl\u00e8me \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:07 > 0:43:51) [92%] : \r\nBon ben on voit par exemple que les communes peinent de plus en plus \u00e0 recruter leur personnel politique, une commune sur 2 d'y rencontrer des probl\u00e8mes de recrutement \u00e0 ce niveau-l\u00e0, une sur 5 des \u00e9lections se passent avec une seule candidature donc sans contre- candidature pour la petite anecdote, c'est rigolo, mais dans une commune sur 20 en Suisse, si une personne qui est \u00e9lu qui n'a jamais d\u00e9pos\u00e9 sa candidature pour \u00eatre \u00e9lu, mais il y a pas que les communes d'ailleurs la la l'Association suisse des communes \u00e0 \u00e9riger l'ann\u00e9e 2019 comme ann\u00e9e du travail de mise il y a aussi, chez les pompiers volontaires, on lit souvent des, des, des titres dans les journaux, \u00e7a br\u00fble chez les pompiers, la protection civile et puis on voit aussi les probl\u00e8mes de recrutement, ce que fait face l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:43:51 > 0:44:04) [84%] : \r\nMarc, car vous \u00eates professeur d'\u00e9conomie publique, finalement, il y a des probl\u00e8mes en I'm'Irathen vient de nous le dire, les pompiers n'arrivent pas \u00e0 recruter l'arm\u00e9e en arri\u00e8re de la banque n'a de moins en moins de de 2 soldats, les communes ont des trains dans leur ex\u00e9cutif, faut faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:04 > 0:45:13) [88%] : \r\nOui, c'est certainement correct que potentiellement il y a des probl\u00e8mes mais tout d'abord ce n'est pas encore \u00e9tabli avec quelqu'un exemple mais il faut se poser la question alors est-ce qu'on peut cr\u00e9er l'esprit milices ennoblit quand des gens \u00e0 servir avec une conscription si vous croyez vraiment que la la r\u00e9ponse est oui, alors les femmes aujourd'hui il devrait montrer un esprit bien inf\u00e9rieur, un esprit milices Pierre inf\u00e9rieures aux hommes et puis je crois, c'est clairement pas le cas, alors juste au niveau d'analyse, je suis pas encore persuad\u00e9s, deuxi\u00e8mement la question c'est est-ce que c'est vraiment chute cet esprit de milices ah et puis si c'est oui, alors pourquoi, et puis je crois on, on voit des tendances dans la soci\u00e9t\u00e9 juste \u00e0 mettre un exemple, l'int\u00e9gration des femmes au march\u00e9 de travail a fait que il y a beaucoup moins de temps disponible, \u00e0 s'engager au niveau milice non seulement pour les femmes, mais aussi pour les hommes, ils sont pr\u00eats, ils prennent en charge la garde d'enfance, etc, alors il nous manque un petit peu le temps alors maintenant si vous croyez vraiment que vous pouvez forcer quelqu'un et puis am\u00e9liorer ses contraintes qu'on n'a peut-\u00eatre pas assez de temps pour ces choses, alors l\u00e0, je suis pas du tout persuad\u00e9 que \u00e7a va, \u00e7a va fonctionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:45:13 > 0:45:25) [87%] : \r\nMais le service Sa\u00efd citoyens forcera les entreprises \u00e0 tenir compte de ce temps des jeunes destin\u00e9s \u00e0 la collectivit\u00e9 publique et du coup tout le monde, y aurait pas de discrimination entre ceux qui font le service militaire et ce qu'ils le font pas, tout le monde devrait faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:25 > 0:45:44) [91%] : \r\nC'est vrai, la question c'est est-ce que vous voulez cr\u00e9er plus de probl\u00e8mes en for\u00e7ant encore plus de monde \u00e0 servir ou si vous avez l'id\u00e9e que les gens s'ils veulent se s'engager, ils vont le faire, la question c'est, pour moi, c'est surtout \u00e7a, est ce que la conscription et va r\u00e9soudre le probl\u00e8me et puis de mon c\u00f4t\u00e9, la, la r\u00e9ponse est clairement non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:45:44 > 0:45:47) [85%] : \r\nAxel Marion voulez fr\u00e9quents, for\u00e7ant les gens r\u00e9sout les probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:47 > 0:46:50) [89%] : \r\nMais moi je pense que alors Monsieur chacun a raison, il y a, il y a l\u00e0 une situation o\u00f9 si on force, quelqu'un a priori, on a l'impression que cette personne va va pas vouloir s'engager ici le service citoyen telle qu'il est propos\u00e9, c'est un peu diff\u00e9rent, si vous avez un engagement soci\u00e9tal vous engager dans une commune, pour ma part, je pense m\u00eame qu'on pourrait \u00eatre \u00e7a, par exemple sur des activit\u00e9s d'encadrement associatif parce que vous \u00eates entra\u00eeneur d'un club de foot, par exemple, \u00e7a pourrait \u00eatre reconnu comme engagement citoyen et \u00e0 ce moment-l\u00e0, il y a plus de probl\u00e8me, vous aurez d\u00e9j\u00e0 un grand le probl\u00e8me commence non non pas forc\u00e9ment parce que si, si, vous avez cet engagement-l\u00e0 qu'on vous dit vous devez faire 200 jours de service et puis vous \u00eates entra\u00eeneur de foot action votre vie sur Hobbes pendant 20 ans, vous avez fait 1000 jours de en tant qu'entra\u00eeneur, service, vous devriez pouvoir d\u00e9compter ces jours- l\u00e0, et finalement, le probl\u00e8me n'est r\u00e9solu par contre X, le jeune qui lui ne s'est jamais engag\u00e9 nulle part et qui n'a jamais finalement rendu cette petite part choses lui va rester sur le bas-c\u00f4t\u00e9 et c'est lui qui va \u00eatre hors d'de la chose et vous savez comme moi qu'aujourd'hui dans le milieu professionnel, c'est souvent aussi par les contacts que vous cr\u00e9ez, non seulement \u00e0 l'arm\u00e9e, \u00e7a c'est peut-\u00eatre le mod\u00e8le classique mais aussi dans les milieux associatifs, qu'on pouvait aller de l'avant, donc je pense qu'on rend aussi service \u00e0 ces jeunes sur leur dit maintenant tu t'engages, tu vas te mettre un petit peu au service de la col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:46:50 > 0:47:27) [88%] : \r\nMarchand vous \u00eates pas d'accord non pas du tout, alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, il faut trouver tous les gens ont des engagements alors est-ce que la gare enfance au sein du m\u00e9nage pas compter, est ce que, si je prends soin, hein, ma m\u00e8re est-ce que \u00e7a compte alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, on va cr\u00e9er une grande bureaucratie pour plus ou moins prendra en charge pendant compte des choses qui sont faits de mani\u00e8re volontaire et puis je crois il y a le grand danger qu'on va juste substitu\u00e9 les aspects volontaire avec une conscription on a, on va avoir plein de monde dans les associations Munisil musical qui s'engage parce qu'ils doivent et puis imaginez-vous le concert dans dans dans telle d'une des Nations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:27 > 0:48:15) [89%] : \r\nBon, mais l\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s on est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fort dans des d\u00e9tails de mise en oeuvre qui vont devoir \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 \u00e9videmment ces discussions vont devoir \u00eatre men\u00e9es, mais si on revient au principe constitutionnel que le service citoyen peut investir, c'est un engagement de principe pour tous mais une grande libert\u00e9 de choix dans la forme que prend cet engagement, donc c'est tout le monde peut s'engager, riches comme pauvres femmes comme hommes suisse \u00e9ventuellement comme \u00e9trangers ne voit pas de s'engager doit s'engage, voil\u00e0 que tout le monde s'engage, \u00e7a c'est un fort facteur de coh\u00e9sion aussi au sein de la soci\u00e9t\u00e9, on retrouve une sorte de d'\u00e9galit\u00e9 dans l'engagement personnel au profit de la collectivit\u00e9 pour tout ce pour tout ceux qui s'engagent d\u00e9j\u00e0 hein, \u00e7a ne va pas tuer l'engagement de ceux qui s'engagent d\u00e9j\u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a la reconnu et pour d'autres, le service tuant offrent un cadre pour une occasion de s'engager un tremplin pour le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:48:15 > 0:48:18) [80%] : \r\nAlors St\u00e9phane Alan Stein, pr\u00e9sident de la cit\u00e9 si des appuis, c'est ce moment que vous voulez prendre la parole l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:18 > 0:49:00) [80%] : \r\nOui alors socialement socialement Rotem cette id\u00e9e du du du fait citoyen, \u00e7a peut faire du sens, bien s\u00fbr, mais maintenant, c'est le point de le plus critique du \u00e9taient des officiers c'est peut pas \u00eatre l'id\u00e9e de l'\u00c9tat d\u00e9mocratique et lib\u00e9rale d'imposer une forme de travail forc\u00e9 \u00e0 toute la population et la collectivit\u00e9 du haut en bas, \u00e7a ne fonctionne pas dans le Suisse est aussi contest\u00e9e tant en est peupl\u00e9e et puis c'est comme \u00e7a, mais \u00e7a reste encore ou d'extrader alors il a 103 dans la rue et Madame pour quelque chose, c'est tisse collusion avec le service citoyen ces panneaux Bed alors c'est, il me semble, c'est un peu du v\u00eatu vieux dans des nouveaux tuyaux en a d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:49:00 > 0:49:04) [85%] : \r\nVoyez vous dites c'est tout travail forc\u00e9, mais l'arm\u00e9e, c'est pas du travail forc\u00e9 selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:04 > 0:49:32) [92%] : \r\nBien s\u00fbr, mais faites attention, faites attention, la question de s\u00e9curit\u00e9, la stabilit\u00e9, il la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse, surtout aussi de l'\u00e9conomie si l'\u00e9conomie avec l'instrument le plus important de l'\u00e9tat de l'arm\u00e9e, alors \u00e7a c'est absolument, primordial et c'est c'est le service militaire obligatoire qui est dans la Constitution, qui est \u00e9crit et \u00e7a c'est absolument important pour pour la Suisse, alors \u00e7a ici, \u00e7a joue, c'est le seul point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:49:32 > 0:49:35) [84%] : \r\nMarc m\u00e8re vous consid\u00e9rez que c'est du travail forc\u00e9, le service citoyen vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:49:35 > 0:50:23) [90%] : \r\nOui, certainement, c'est c'est la r\u00e9introduction de la corv\u00e9e mais j'aimerais bien je mets dans \u00e0 Hama ajouter quelque chose \u00e0 Monsieur Hollande, Chanel a dit quelque chose qui est tr\u00e8s important, le service de l'arm\u00e9e, o\u00f9 l'arm\u00e9e en soi, c'est vraiment un bien public qui est important, c'est la d\u00e9fense nationale, c'est pas quelque chose qui a mis en oeuvre par des priv\u00e9s, c'est la c'est une c'est un un des secteurs o\u00f9 vraiment l'engagement de l'\u00c9tat, il est n\u00e9cessaire, alors l\u00e0, on a des raisons pourquoi on veut potentiellement avoir une obligation de servir, je serais peut-\u00eatre plus d'accord avec la fa\u00e7on dont le fait peut-\u00eatre aussi on a le temps, on peut discuter sur la question d'organisation de l'arm\u00e9e, je crois aussi la le les les probl\u00e8mes qu'on a qu'on voit, c'est les probl\u00e8mes qui sont dus \u00e0 cette conscription et puis faut trouver d'autres moyens d'autres m\u00e9thodes \u00e0 \u00e0 produire ce ce bien extr\u00eamement important de la d\u00e9fense nationale, avait une arme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:50:23 > 0:50:42) [87%] : \r\nVoil\u00e0 une question qui aimerait quand m\u00eame abord\u00e9 dans ce d\u00e9bat, c'est la question de de l'\u00e9galit\u00e9 parce qu'une des choses que vous amenez No\u00e9mie Rothen avec le service citoyen, c'est de pousser forc\u00e9 obliger tout le monde \u00e0 faire un service d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, que ce soit l'arm\u00e9e ou un autre type d'un p\u00e8re, et le g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a va de la Nissan vous voulez f\u00e9miniser l'arm\u00e9e \u00e7a pourrait les inciter non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:43 > 0:51:31) [81%] : \r\nAlors on mais pas f\u00e9minis\u00e9 l'arm\u00e9e en vue, utiliser le potentiel \u00e9lev\u00e9 des femmes pour l'arm\u00e9e, sur une passe pour Hollande perd, \u00e7a, c'est la diff\u00e9rence et puis comme mais j'ai le coeur la mentionn\u00e9 alors c'\u00e9tait c'est ce syst\u00e8me citoyen soul\u00e8ve r\u00e9ciproquement un tas de questions qui sont pas encore r\u00e9pondu les femmes par exemple l'm\u00eame serait-elle pr\u00e8s de Pau pour cette obligation pour la pour l'application ont \u00e9t\u00e9 servis citoyen et puis on a aussi laiss\u00e9 la les les sites citoyens plus \u00e2g\u00e9s, ils sont aussi nt cr\u00e9\u00e9e dans ce service citoyen ou est-ce qu'on va faire le limite l'\u00e2ge \u00e9pileptique rock rassis pour contrer les tout toutes et toutes les la population, alors \u00e7a il m'il me semble vraiment superficielle et c'est pas encore r\u00e9pondu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:31 > 0:51:48) [90%] : \r\nAxel, Marion, vous, vous pensez que le service d'ailleurs \u00e7a permettrait de d'inciter plus de femmes \u00e0 faire la m\u00eame parce que vous \u00eates pas oppos\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e non plus en donc vous pour vous, vous pourriez vous pensez que les femmes s'il existe un service citoyen elle serait davantage enclines par exemple \u00e0 choisir aussi l'arm\u00e9e et puis pas seulement des services d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:48 > 0:52:19) [91%] : \r\nOui, je suis absolument convaincu, je suis d'accord comme Monsieur y aura un d\u00e9bat faire sur non seulement sur l'organisation de l'arm\u00e9e, mais aussi sur la mani\u00e8re dont l'arm\u00e9e pr\u00e9sente ses m\u00e9tiers comme la mani\u00e8re dont lorsque l'on sort de l'arm\u00e9e, on a appris quelque chose, je pense que c'est le cas d'ailleurs nous attend dans un grand nombre de cas, simplement peut-\u00eatre, \u00e7a ne se sait pas \u00e7a ne ce n'est pas suffisamment mis en valeur et je pense qu'effectivement la f\u00e9minisation permettrait d'aller dans ce sens-l\u00e0 et \u00e7a permettrait de combler les, les, les, les, les effectifs qui manquent, je crois qu'on a suffisamment d'exemples partout dans le monde sur la f\u00e9minisation de l'arm\u00e9e, qui est que c'est quelque chose qui est compl\u00e8tement dans l'air du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:52:19 > 0:52:56) [90%] : \r\nDes 18h 47 vous \u00e9coutez forum nous d\u00e9battons du service citoyen avec nous autour de la table, Axel Marion No\u00e9mie Rothen Stefano l'Einstein et Marc Schalk R j'aimerais vous faire \u00e9couter un petit extrait de l'\u00e9mission Mise ou pas, un reportage de l'\u00e9mission Mise au point, ce qui est qui, qui parlait justement de de la de la mani\u00e8re de recruter qui kif-kif faisait une une \u00e9mission un reportage sur les femmes qui sont aujourd'hui int\u00e9ress\u00e9s par l'arm\u00e9e et c'\u00e9tait une \u00e9mission du de mise au point du 29 avril 2018, j'aimerais que vous \u00e9coutiez comment la Capitaine de l'arm\u00e9e s'adresser \u00e0 l'ces femmes int\u00e9ress\u00e9es par l'ami lors d'une s\u00e9ance d'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:52:57 > 0:53:26) [83%] : \r\nVous allez faire beaucoup d'exp\u00e9rience, des fois, vous allez dire : Putain m\u00e2chefer aime tellement con d'avoir dit oui mais apr\u00e8s il y a d'autres situation o\u00f9 fait comme \u00e7a, il n'y a pas la place pour la petite princesse OK, maintenant, il faut bien \u00eatre conscient qu'elle compte sign\u00e9, vous \u00eates astreintes au service c'est plus volontaire alors r\u00e9fl\u00e9chissez bien parce qu'il y a juste non oui out.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:53:26 > 0:53:31) [84%] : \r\nLe maire, Ath\u00e8nes, vous avez vu ce type de s\u00e9ances d'information quand vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 faire l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:31 > 0:54:27) [91%] : \r\nJ'ai en tout cas eu ce genre d'argument, \u00e7a c'est s\u00fbr, parce qu'une fois qu'on s'engage de mani\u00e8re volontaire, ensuite on on s'engage pour faire la fin du s\u00e9jour, hein, d'ailleurs les est termin\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e toute la veille mais ce que je veux dire c'est que, pas seulement ce genre de discours mais mais mais tout est fait, enfin c'est c'est les barri\u00e8res \u00e0 l'entr\u00e9e pour les femmes de s'engager dans l'arm\u00e9e, sont quand m\u00eame passablement puis quand on sait que, il y a seulement 0,7 pourcent des effectifs de l'arm\u00e9e, qui sont, qui sont occup\u00e9s par des femmes, c'est, c'est c'est l\u00e0 aussi une barri\u00e8re pour une femme de dire je vais je vais atterrir dans une section avec uniquement avec uniquement des hommes, \u00e7a va peut-\u00eatre difficile, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de m'imposer, \u00e7a va peut-\u00eatre g\u00e9othermie un peu \u00e0 l'\u00e9cart d'autant plus que l'infrastructure actuelle alors l'arm\u00e9e fait \u00e9norm\u00e9ment de \u00e9norm\u00e9ment d'efforts et a fait \u00e9norm\u00e9ment de progr\u00e8s l\u00e0- dedans et essayer d'int\u00e9grer les femmes dans l'arm\u00e9e, ce jour, je trouve extr\u00eamement reconnaissant mais c'est vrai que les barri\u00e8res \u00e0 l'engagement sont extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s, donc un service citoyen permettrait de faciliter l'accession des femmes \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:54:27 > 0:54:38) [88%] : \r\nSt\u00e9phane Alan Chan est-ce que vous pensez que c'est une bonne mani\u00e8re de de motiver les femmes \u00e0 entrer dans dans l'arm\u00e9e, en leur disant qu'elles ont pas des petites phrases princesse \u00e9pique, il a no way out, pas de possibilit\u00e9 d'en sortir une fois qu'on a choisi de l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:54:38 > 0:55:20) [81%] : \r\nJe pense, on a vraiment un grand potentiel de gagner plus, plus de femmes comme comme j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 et on est tr\u00e8s tr\u00e8s URU que la nouvelle conseiller le f\u00e9d\u00e9ral Madame m\u00e8re, il veut aussi promouvoir les femmes pour pour gagner pour pour l'arm\u00e9e et puis on va aller la la la soutenir dans c'\u00e9tait dans ces engorgements en apparence pas que ce que qu'on peut faire \u00e7a sur sur une passe la forcer \u00e0 l'ours, les femmes, bah, faut vraiment \u00eatre sur une para\u00eet cependant son dans aux militaires et puis on est-ce on est convaincu qu'on peut enlever cette serrant circule publi\u00e9 7 pourcent seulement en principe on peut doubler sa dans dans des premi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:55:20 > 0:55:31) [85%] : \r\nMais Stephen est-ce que c'est un petit peu en manque de confiance dans votre institution que de penser que s'il y a le choix de faire et l'arm\u00e9e et \u00e0 un service d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral personne voudra venir l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:55:31 > 0:55:44) [86%] : \r\nOui on on doit on doit convaincre les, les, les femmes en doivent faire installer un programme du promotion, \u00e7a c'est important aussi \u00e0 aux \u00e9coles parce que volontairement il a il a aucune femme qui viendra et il y a aucun nom qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:55:44 > 0:55:46) [82%] : \r\nEt Hano\u00ef microtechnique est venue quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:55:46 > 0:56:01) [89%] : \r\nOui, alors \u00e7a va, par chance, oui et f\u00e9licitations pour \u00e7a non, alors on a vraiment ici en grand pour leur faire face \u00e0 \u00e7a, on est conscient mais alors sur, sur ses structures qu'on a aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:56:01 > 0:56:23) [88%] : \r\nMarc Schalk R c'est vrai, quand une femme par exemple faire un service d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, aujourd'hui pas en place le service civil d'abord dire qu'elle veut faire l'arm\u00e9e puis elle doit dire qu'elle est que c'est que \u00e7a ne va pas que sa conscience, on pouvoir faire un service civil, donc les obstacles quand m\u00eame pour permettre aux femmes de de faire l'arm\u00e9e sont sont assez nombreux, ou pour faire un service civil m\u00eame sont assez nombreux, est ce qu'un service citoyen \u00e7a permettrait pas de de de Maistre, tout le monde \u00e0 plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:56:23 > 0:57:05) [89%] : \r\nOu certainement, mais la question c'est, \u00e0 quel co\u00fbt, je crois, pour le moment, soyons honn\u00eates, l'arm\u00e9e n'a pas vraiment besoin, parce qu'on a la conscription il y a un certain nombre qui entrent chaque ann\u00e9e et puis pour le moment, le, le taux de, le, le, le taux d'engagement on au niveau de service pour le service militaire, c'est autour des 60 65 pourcent, c'est d'ailleurs, on a un grand nombre de personnes et puis on n'a pas besoin d'\u00eatre attractif, de faire des promotions, etc, et puis c'est \u00e7a qui, qui est le probl\u00e8me de base avec la conscription parce qu'on a l'outil de forcer quelqu'un appui, c'est \u00e7a qui est, qui est le d\u00e9j\u00e0 le probl\u00e8me aujourd'hui et puis on veut maintenant essayer de d'appliquer cette, cette formule un plus grand nombre de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:57:05 > 0:57:30) [87%] : \r\nEst ce que je pourrai juste revenir sur ce serait ab\u00eemant de travail forc\u00e9, parce qu'il revient quand m\u00eame, il est revenu 3 un pharaon \u00e9gyptien qui au r\u00f4le ces sujets \u00e0 200 jours de travail pour construire une pyramide, \u00e7a c'est ce que j'appelle du travail forc\u00e9 servir dans l'arm\u00e9e, servi au profit de la collectivit\u00e9 compte si le peuple suisse qui votent des comment gratuitement en faveur d'un service citoyen veut \u00e7a, c'est parce que moi j'appelle du travail forc\u00e9, c'est de l'engagement au profit quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:57:30 > 0:57:38) [93%] : \r\nAlors maintenant on peut tourner dans un petit peu dans le temps et je crois, il faut se poser la question : mais quel est l'effet si on force les gens quels sont les effets \u00e9conomiques et sociales que je crois c'est \u00e7a la caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:38 > 0:57:49) [83%] : \r\nLa grande peuvent \u00eatre absolument mais ils peuvent tr\u00e8s positif, c'est le m\u00eame sens, o\u00f9 on peut avoir une \u00e9galisation in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre tous les jeunes et moins jeunes dans ce pays et c'est quand m\u00eame un potentiel \u00e9norme et c'est un tout, \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:57:49 > 0:58:01) [93%] : \r\nOn arrive gentiment au terme de ce d\u00e9bat, on va \u00e9valuer pour conclure les chances de ce projet, on rappelle que nous sommes en pleine session parlementaire Marie Giovanola le le service citoyen est-ce que l'id\u00e9e s\u00e9duit sous la Coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:58:01 > 0:59:01) [92%] : \r\nEh bien pas vraiment, hein, il faut dire que cette id\u00e9e n'est pas nouvelle plusieurs interventions parlementaires visant \u00e0 \u00e9largir l'obligation de servir aux femmes et aux \u00e9trangers, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es tant par des \u00e9lus de droite que de gauche, sans succ\u00e8s, tous les parlementaires avec lesquels j'ai parl\u00e9 ce matin sont unanimes sur un point, cette id\u00e9e n'aurait que tr\u00e8s peu de soutien dans la configuration actuelle du Parlement, elle est totalement utopique, selon la s\u00e9natrice socialiste G\u00e9raldine Savary, mais son coll\u00e8gue du National Matthias Reynard estime quand m\u00eame que cette id\u00e9e a de meilleures chances aujourd'hui en tout cas qu'il y a quelques ann\u00e9es, et quels sont les arguments qui bloquent les \u00e9lus, l'argument qui est revenue quasi syst\u00e9matiquement tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, comment imaginer de contraindre les femmes un service obligatoire, alors que l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas r\u00e9alis\u00e9 comment justifier cette charge suppl\u00e9mentaire argument suppl\u00e9mentaire a avanc\u00e9 par le chef du groupe des Verts Baltasar Gl\u00e4ttli cela s'apparenterait \u00e0 du travail forc\u00e9, on en a parl\u00e9 il y a \u00e9videmment aussi les \u00e9lus pour lesquels seul le service militaire, emporte tout le reste n'est que corv\u00e9e m\u00e9di\u00e9vale moderniser, dixit l'UDC Jean-Luc Addor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:59:01 > 0:59:20) [88%] : \r\nJe vous remercie Djamena l\u00e0 on ajoutera tout de m\u00eame que le s\u00e9nateur d\u00e9mocrate chr\u00e9tien b\u00e9ate fans Lantana lui est favorable et qu'il va d\u00e9poser un postulat sur le sujet, on arrive au terme de ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous, une amie, Rothen Axel Marion Marc Shelter et St\u00e9phane Stein d'y avoir particip\u00e9, je vous souhaite \u00e0 tous les 4 une excellente soir\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:22 > 0:59:25) [87%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean, Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:59:27 > 0:59:52) [92%] : \r\nC'est le troisi\u00e8me rendez- vous en Suisse romande, apr\u00e8s le Pal\u00e9o et le festival de Montreux et pourtant on en parle assez peu les rencontres de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des Jeunesses campagnardes, plus commun\u00e9ment appel\u00e9 les giron C\u00e9dric des bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration, la manifestation aura lieu du 3 au 21 juillet \u00e0 Savigny, c'est une grosse manifestation et c'est une ann\u00e9e tr\u00e8s sp\u00e9ciale puisque vous allez f\u00eater vos vos s'entend un mois de l'\u00e9v\u00e9nement, vous vous sentez comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:52 > 1:00:04) [93%] : \r\nAlors on sent confiant rempli d'\u00e9motion aussi, parce que c'est un \u00e9v\u00e9nement de grande envergure et puis tout est mis en place pour qu'on g\u00e8re au mieux la la pression qui sera sur sur l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:00:04 > 1:00:18) [94%] : \r\nAlors, pour pr\u00e9senter l'\u00e9v\u00e9nement c'est c'est 130000 visiteurs qui sont attendus et qui sait 115 personnes qui participent \u00e0 l'\u00e0 l'organisation un budget de 3 millions de francs 115 personnes c'est \u00e9norme et c'est tous des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:00:18 > 1:00:39) [87%] : \r\nOui, compl\u00e8tement, alors c'est des gens qui sont passionn\u00e9s, passionn\u00e9 de se rencontrer pour cr\u00e9er des \u00e9v\u00e9nements de poids d'envergure pareil tous investissent sur leur remploi du temps extra- professionnelle, donc voil\u00e0, il y a vraiment il y a vraiment un engagement qui a, qui est fort qui a puissant tout \u00e7a dans le cas de l'amiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:00:39 > 1:00:45) [92%] : \r\nAlors vous \u00eates, vous \u00eates engag\u00e9 en 2005 vous aviez 15 ans \u00e0 l'\u00e9poque qu'est-ce qui vous a motiv\u00e9 \u00e0 vous engager l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:00:45 > 1:01:06) [88%] : \r\nAlors il y a, il y a une part de d'\u00e9ducatif, hein, donc, mais mes parents ont toujours baign\u00e9 l\u00e0- dedans en disant il m'mais mes parents m'ont amen\u00e9 aussi sur ce genre d'\u00e9v\u00e9nement, donc j'ai pu m'c\u00f4toyer ce genre de de milieu et puis ensuite, ben, c'est aussi l'esprit villageois \u00e0 l'esprit amical qui r\u00e8gne dans dans un village et puis tous ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 font qu'on est, on est facilement attirer \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:01:06 > 1:01:13) [87%] : \r\nAlors qu'on comprenne bien, c'est c'est jeunesse, c'est tr\u00e8s important, dans, dans, dans les campagnes, \u00e7a veut dire que les citadins sont un petit peu exclu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:01:13 > 1:01:44) [88%] : \r\nAlors je je dirais pas qui sont exclus, peut-\u00eatre plus \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, actuellement il faut savoir qu'il y a des jeunesses comme Ecublens Chavannes-pr\u00e8s-Renens qui se sont cr\u00e9\u00e9s et qui sont clairement citadine, mais au-del\u00e0 de l'aspect citadins rural ou Campagna je crois que le mode Horde c'est vraiment l'\u00e9tat d'esprit \u00e0 avoir proche de la Terre proche nous nos valeurs et nos traditions mais c'est quoi les valeurs alors les valeurs parce qu'elles sont, moi j'incite toujours 3 c'est, c'est c'est vraiment le le sport, le respect et l'amiti\u00e9 qui nous qui nous r\u00e9unit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:01:44 > 1:01:56) [88%] : \r\nEt puis, d\u00e8s le sport c'est c'est c'est quand m\u00eame des sports qui sont, qui sont pas tr\u00e8s populaire puisque il y a l\u00e0 et \u00e0 la lutte il y a le voil\u00e0 que le Tir \u00e0 la corde, \u00e7a c'est vraiment les 2 sports qui sont importants pour pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:01:56 > 1:02:12) [87%] : \r\n\u00e7a, c'est les 2 sports phare et je dirais historique \u00e0 la f\u00e9d\u00e9, comme on l'appelle dans le jargon tourne \u00e0 quelque part \u00e0 travers, c'est le sport et puis apr\u00e8s, on en a bien d'autres, comme l'athl\u00e9tisme, le foot, le volley- ball qui font le bonheur de de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:02:12 > 1:02:19) [90%] : \r\nAlors souvent quand on parle de Gironde, vous savez ce qu'on dit, hein, \u00e7a \u00e7a passe un peu pour des des beuveries, est ce que vous vous souffrir de cette image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:02:19 > 1:02:34) [92%] : \r\nAlors on souffre de moins en moins parce que notre milieu commen\u00e7a \u00e0 \u00eatre de plus en plus connu et j'esp\u00e8re, reconnue par l'apport de comp\u00e9tences diverses et puis on essaye par ce ce genre de d'apport de casser ces clich\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:02:34 > 1:02:49) [91%] : \r\nEt puis on, on dit aussi que c'est une \u00e9cole de vie, c'est mieux qu'une \u00e9cole de de Management vous d'ailleurs, vous avez trouv\u00e9 du travail \u00e0 travers \u00e7a, puisque vous \u00eates engag\u00e9 aujourd'hui aux jeunesse aux Jeux olympiques de la jeunesse Lausanne 2020 vraiment gr\u00e2ce \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:02:49 > 1:03:11) [89%] : \r\nAlors c'est vrai qu'on sait, on s'est rencontr\u00e9s avec le directeur, gr\u00e2ce \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration et puis apr\u00e8s, ben j'imagine que que certains employeurs ou certains directeurs voyez aussi les comp\u00e9tences qu'on peut facilement amener \u00eatre donn\u00e9 qu'on est qu'on est amen\u00e9 constamment \u00e0 organiser des \u00e9v\u00e9nements, j'ai sugg\u00e9r\u00e9 des des plannings, g\u00e9rer des des gens, ce qui n'est pas donn\u00e9 toujours \u00e0 tout moment, monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:03:11 > 1:03:19) [93%] : \r\nAlors on rappelle donc que ces rencontres auront lieu du 3 au 21 juillet \u00e0 Savigny, tout le monde est bienvenu un an n'a pas besoin d'\u00eatre de vivre dans la campagne, dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:03:19 > 1:03:27) [89%] : \r\nTout le monde citadin Copa vraiment tout le monde et puis l'entr\u00e9e est ouverte \u00e0 tous et gratuite, donc vraiment venez tous nous rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:27 > 1:03:32) [95%] : \r\nMerci beaucoup C\u00e9dric des trajets vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous et c'est l'heure de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:03:34 > 1:03:47) [94%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi et ce soir, quelques orages isol\u00e9s localement violents demain de matin\u00e9e nuageuse avec quelques averses l'apr\u00e8s- midi, temps sec et devenant de plus en plus ensoleill\u00e9, temp\u00e9ratures \u00e0 13 degr\u00e9s \u00e0 l'aube 17 \u00e0 20 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:03:50 > 1:04:04) [84%] : \r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et son essence SP 98, plus d'autres stations service ENI Agip, la circulation s'\u00e9coule sans difficult\u00e9 particuli\u00e8re sur les principales au 100 principaux axes de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:07 > 1:04:14) [93%] : \r\nVoil\u00e0, on arrive au terme de cette \u00e9mission, merci beaucoup de nous avoir suivi, on vous retrouve demain sur la premi\u00e8re, \u00e0 18 heures et sur RTS de bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:15 > 1:04:21) [84%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:21 > 1:04:22) [100%] : \r\nEt sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:27:54Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906843362", "summary": "Lausanne et duplex Berne : d\u00e9bat entre Christian Fankhauser, vice-pr\u00e9sident du Syndicat du personnel des transports (SEV), et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR vaudois.", "id": "1843852", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1906843369", "summary": "Duplex Fribourg : itw Armand Jacquier, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil fribourgeois et secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat UNIA.", "id": "1843859", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906843373", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Marc-Olivier Wahler, directeur du Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve.", "id": "1843863", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906843374", "summary": "Duplex Paris : itw S\u00e9bastien Mabile, avocat sp\u00e9cialiste du droit de la protection de la nature.", "id": "1843864", "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1906843375", "summary": "Grand d\u00e9bat entre No\u00e9mie Roten, co-pr\u00e9sidente de l'association Citoyen.ch, Axel Marion, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil vaudois, Marc Schelker, professeur d'\u00e9conomie publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, et Stefan Holenstein, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers (SSO).", "id": "1843865", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844930", "summary": "Itw C\u00e9dric Destraz, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des jeunesses campagnardes (FVJC).", "id": "1845420", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNIN, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1787828", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049571", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-85651ED9-BD7C-41D9-B556-9A93C2E1FE8C", "internalArchiveId": "85651ED9-BD7C-41D9-B556-9A93C2E1FE8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Conf\u00e9d\u00e9ration devrait investir 13 milliards pour d\u00e9sengorger les infrastructures ferroviaires", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration devrait investir 13 milliards pour d\u00e9sengorger les infrastructures ferroviaires 12h30: PF: 13 milliards pourquoi faire? DEGOTT\r\nOn reste... \u00e0 Berne... avec... le Conseil National ... qui se montre... g\u00e9n\u00e9reux... pour le rail.\r\nIl veut que... la Conf\u00e9d\u00e9ration ... investisse.... pr\u00e8s de \"12 milliards.. 800 millions de francs\"... pour d\u00e9sengorger... \"les infrastructures.. ferroviaires\"... d'ici 2035. \r\nCe matin... les conseillers nationaux ...ont m\u00eame accept\u00e9 ... de rajouter ...deux gares suppl\u00e9mentaires ... du c\u00f4t\u00e9 ...de Thoune... et de Winterthur. \r\nCamille Degott... \r\nQuel signal... les parlementaires... envoient-ils aujourd'hui?\r\nIls et elles sont tr\u00e8s clairs: pour le rail, on ne compte pas ! L'investissement total pour am\u00e9nager les infrastructures ferroviaires s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 presque trois fois le budget de l'arm\u00e9e. \r\nLe socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire \u00e9voque un \"instrument pr\u00e9cieux\".... le PLR Hugues Hiltpold... d'un projet \u00e9quilibr\u00e9. Bref, c'est une manne financi\u00e8re qui met tout le monde d'accord !\r\nLes parlementaires se r\u00e9jouissent des cadences au quart d'heure dans les r\u00e9gions urbaines, \u00e0 la demi-heure dans toutes les m\u00e9tropoles... \r\nMais pas de craintes pour les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques: le projet devrait \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique pour la ville et la campagne, pr\u00e9cise le PDC haut-valaisan Thomas Egger. \r\nPlusieurs parlementaires, notamment du c\u00f4t\u00e9 des Verts, ont aussi salu\u00e9 un outil qui permettra de limiter le traffic routier et les gaz \u00e0 effet de serre.\r\n*** Alors Camille... quels projets... vont voir le jour ?\r\nIl y en a 200 qui sont pr\u00e9vus... Par exemple: une ligne directe entre Neuch\u00e2tel et la Chaux-de-Fonds. Les d\u00e9put\u00e9s veulent aussi prolonger la liaison Aigle-Leysin jusqu'\u00e0 la station de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'arc l\u00e9manique, le parlement veut une \u00e9tude de l'acc\u00e9l\u00e9ration et de l'extension de la ligne Lausanne-Berne. L'\u00e9tape 2035 d'am\u00e9nagement pr\u00e9voit par ailleurs des trains directs entre B\u00e2le, Del\u00e9mont et Gen\u00e8ve.\r\n*** EXTRO: A noter... que le dossier... retourne... aux Etats.", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10465461", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Conf\u00e9d\u00e9ration devrait investir 13 milliards pour d\u00e9sengorger les infrastructures ferroviaires  / 12H30_2019-06-04T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 04.06.2019"], "variantIds": ["ece-10465461"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-10T11:25:54Z", "speechToTexts": ["10.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on reste \u00e0 Berne avec le Conseil national qui se montre g\u00e9n\u00e9reux pour le rail, il veut que la Conf\u00e9d\u00e9ration investisse pr\u00e8s de 12 milliards 800 millions de francs pour d\u00e9sengorger les infrastructures ferroviaires d'ici 2035 ce matin, les conseillers nationaux ont m\u00eame accept\u00e9 de rajouter 2 Cars suppl\u00e9mentaires du c\u00f4t\u00e9 de Thoune et de Winterthur camille Degoat quel signal les parlementaires envoient -t-il aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [95%] :\r\nIl est sont tr\u00e8s claires pour le rail, on ne compte pas l'investissement total pour am\u00e9nager les infrastructures ferroviaires, c'est presque 3 fois le budget de l'arm\u00e9e, le socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire \u00e9voque un instrument pr\u00e9cieux le PLR Genevois utile Paul d'un projet \u00e9quilibr\u00e9, bref c'est une manne financi\u00e8re qui met tout le monde d'accord, les parlementaires se r\u00e9jouissent des cadences au quart d'heure dans les r\u00e9gions urbaines \u00e0 la demi- heure dans toutes les m\u00e9tropoles mais pas de craintes pour les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, le projet devrait \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique pour la ville et la campagne, pr\u00e9cise le PDC haut- valaisan Thomas Egger plusieurs \u00e9lus, notamment du c\u00f4t\u00e9 des Verts ont aussi salu\u00e9 un outil qui permettra de limiter le trafic routier et les gaz \u00e0 effet de serre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [91%] :\r\nAlors Camille, quels projets vont voir le jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [95%] :\r\nAlors il y en a 200 qui sont pr\u00e9vus par exemple une ligne directe 30 Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds les d\u00e9put\u00e9s veulent aussi prolonger la liaison les uns jusqu'\u00e0 la station de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du c\u00f4t\u00e9 de l'arc l\u00e9manique le Parlement veut une \u00e9tude de l'acc\u00e9l\u00e9ration de l'extension de la ligne Lausanne- Berne l'\u00e9tape 2035 d'am\u00e9nagement pr\u00e9voit par ailleurs des trains Directs entre B\u00e2le Del\u00e9mont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [91%] :\r\nEt Gen\u00e8ve en Camille, merci \u00e0 noter que le dossier retourne aux \u00c9tats. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T10:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3003188E-1360-40D9-B6DF-4E64E6E7E755", "internalArchiveId": "3003188E-1360-40D9-B6DF-4E64E6E7E755", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Confiance rompue entre la SSR et les repr\u00e9sentants des cantons de Gen\u00e8ve et Berne: interviews de Serge Dal Busco, conseiller d'Etat genevois, chef du D\u00e9partement des infrastructures (DI) et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats vaudois PLR", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "summary": "La confiance est rompue, entre la SSR et les repr\u00e9sentants des cantons de Gen\u00e8ve et Berne. C'est le cri pouss\u00e9 aujourd'hui dans la capitale par des \u00e9lus. Ils lui reprochent leurs projets de d\u00e9m\u00e9nagements partiels de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne - et de Berne \u00e0 Zurich. C'est le f\u00e9d\u00e9ralisme qu'on assassine, selon eux.\r\nAlors la SSR trahit-elle sa mission? Pour en d\u00e9battre avec nous ce soir deux invit\u00e9s.\r\nSerge Dal Busco, conseiller d'Etat genevois,\r\nOlivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats, en direct de notre studio de Gen\u00e8ve\r\nSerge dal Busco, je commence avec nous, vous vous \u00eates arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Lausanne sur le chemin entre Berne et Gen\u00e8ve, c'est une offensive m\u00e9diatique importante que vous avez men\u00e9e aujourd'hui, projet 19.30 - radio \u00e0 Zurich, pourquoi pour vous c'est si important?\r\nVous soutenez ce texte. Que reprochez-vous \u00e0 la SSR?\r\n- Vous estimez que la SSR n'agit \"m\u00eame pas dans une logique \u00e9conomique\", avec ses projets de recentrage. Pourquoi cela?\r\n- Le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat bernois estime que le soutien politique va faiblir si la SSR maintient ses plans. C'est une menace?\r\n- Selon vous, le f\u00e9d\u00e9ralisme et l'Id\u00e9e Suisse ch\u00e8re \u00e0 la SSR, sont en danger... Mais vous, est-ce que vous n'avez pas un r\u00e9flexe genevo-genevois dans cette affaire?\r\n- Vous avez \u00e9voqu\u00e9 en conf\u00e9rence de presse les terrains sur lesquels la SSR est install\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve - des terrains pour lesquels la RTS ne paie rien jusqu'en 2044. Cela pourrait changer \u00e0 l'avenir?\r\n- Qu faites-vous de la libert\u00e9 d'entreprise?\r\nOlivier FRANCAIS:\r\n- Demain le Parlement d\u00e9battra d'une initiative parlementaire du PDC fribourgeois Beat von Lanthen qui vise \u00e0 maintenir les sites radio \u00e0 Berne et t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 Gen\u00e8ve. Est-ce que la SSR ne trahit pas sa mission de respecter le f\u00e9d\u00e9ralisme avec ces deux d\u00e9m\u00e9nagements\r\n- Le peuple, lorsqu'il a rejet\u00e9 No Billag \u00e0 72%... est-ce qu'il n'a pas dit: \"ne changez rien\" \u00e0 la SSR... et la SSR change tout? Et ce \u00e0 une large majorit\u00e9.\r\n- Vous \u00eates Vaudois, c'est pour cela que vous soutenez le d\u00e9m\u00e9nagement d'une partie de la RTS \u00e0 Lausanne?\r\ncommission des transports...\r\nresponsabilit\u00e9 de la ssr et non du politique\r\nmesures de restructuration impos\u00e9es par le politique\r\n- Serge Dal Busco reproche un manque de transparence \u00e0 la SSR. Vous \u00eates satisfait, vous, de ce point de vue-l\u00e0?\r\n\t- Vous acceptez d'\u00eatre tenu \u00e0 l'\u00e9cart de la politique de gestion des sites de la RTS?\r\n- Y a-t-il un risque de perdre le soutien de certaines r\u00e9gions de Suisse? Cela a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 par le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat bernois, Christoph Ammann. \r\n- Pour vous, ces d\u00e9m\u00e9nagements ne sont pas une affaire politique? Le politique ne doit pas s'en m\u00ealer, c'est \u00e7a?))", "durationSec": 617, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10465479", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)", "Berne (canton)"], "thematicThemes": ["service public", "f\u00e9d\u00e9ralisme", "t\u00e9l\u00e9vision", "radio", "restructuration de l'entreprise"], "thematicPersons": ["SSR"], "alternativeTitle": ["Confiance rompue entre la SSR et les repr\u00e9sentants des cantons de Gen\u00e8ve et Berne: d\u00e9bat entre Serge Dal Busco et Olivier Fran\u00e7ais / FOR_2019-06-04T18:02:00_developpement-3", "Forum du 04.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Serge Dal Busco, conseiller d'Etat genevois, et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats."], "variantIds": ["ece-10465479"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:53Z", "speechToTexts": ["10.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa confiance est rompue entre la SSR et leur et les repr\u00e9sentants des cantons de Gen\u00e8ve et Berne c'est le cri pouss\u00e9 aujourd'hui dans la capitale par des \u00e9lus, ils lui reprochent leurs projets de d\u00e9m\u00e9nagements partiels de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne et de Berne \u00e0 Z\u00fcrich c'est le f\u00e9d\u00e9ralisme qu'on assassine, selon eux, alors la SSR trahit -t-elle sa mission pour en d\u00e9battre avec nous ce soir, 2 invit\u00e9s Serge Dal Busco, conseiller d'\u00c9tat Genevois et puis Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats en Direct de notre Studio de Berne bonsoir \u00e0 vous 2, messieurs bonsoir, bonsoir, alors je commence avec vous Serge Dal Busco puisque vous \u00eates ici dans notre Studio de Lausanne, vous avez accept\u00e9 de vous arr\u00eater sur la route entre entre Berne et Gen\u00e8ve et je vous en remercie, donc vous avez aujourd'hui fait cette offensive m\u00e9diatique \u00e0 Berne avec vos coll\u00e8gues, notamment bernois c'est si important pour vous, \u00e7a ce combat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [93%] :\r\nC'est c'est important et c'est surtout important qu'on en parle, qu'il y a un d\u00e9bat et un d\u00e9bat d\u00e9mocratique dans le fond pourquoi ce qu'on s'est vu aujourd'hui \u00e0 Berne avec mon, mon coll\u00e8gue, pr\u00e9sident du gouvernement du canton de Berne et puis avec le conseiller aux \u00c9tats Monsieur Falempin qu'est l'auteur d'une initiative parlementaire qui devrait \u00eatre trait\u00e9e ces prochains jours au Conseil des \u00c9tats, cet enfant qui est un d\u00e9bat, un d\u00e9bat d\u00e9mocratique \u00e0 ce sujet parce que dans le fond, il y en a pas eu jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on entend un certain nombre de rumeurs de plan, on nous a annonc\u00e9 une d\u00e9cision pour cet Automne pour septembre, mais fondamentalement, on n'a aucune nouvelle de cette affaire et je trouve que \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre d\u00e9battue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [90%] :\r\nAlors il faut expliquer ce qui vous fait peur, c'est notamment un projet de d\u00e9m\u00e9nager le 19 30 de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne et de d\u00e9m\u00e9nager la radio de Berne \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich qu'est -ce que dans le fond, qu'est ce qui vous d\u00e9range dans le fait que le 19 heures 30 Vienne \u00e0 Lausanne, Lausanne, c'est, c'est c'est au sein de la Suisse romande puisque Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [91%] :\r\nAlors elle il y a, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments, finalement qui qui nous un nous interroge et on n'a pas les r\u00e9ponses fondamentalement la la SSR nous indique qu'elle veut optimiser et avoir une approche aussi \u00e9conomique et enfin \u00eatre plus efficient dans la d\u00e9livrance de ces prestations tout \u00e0 fait le comprendre, donc il y a une logique \u00e9conomique, il y aurait une une logique \u00e9conomique et puis, il devrait y avoir aussi une logique m\u00e9diatique mais l'une et l'autre ne nous apparaissent pas \u00e9vidents, on comprend pas premi\u00e8rement pourquoi on parle pas seulement du TJ et on croit qu'on croit entendre effectivement, c'est l'ensemble du d\u00e9partement d'actualit\u00e9 qui sera d\u00e9m\u00e9nag\u00e9, donc 200 postes de travail, on a de la peine \u00e0 voir en quoi un d\u00e9placement \u00e0 Lausanne alors que Gen\u00e8ve d'un point de vue m\u00e9diatique et quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9f\u00e9rence, la preuve c'est que la t\u00e9l\u00e9vision s'y trouve depuis plusieurs d\u00e9cennies sur le plan international, sur le plan \u00e9galement nationale, c'est la premi\u00e8re ville de Suisse romande, la 2\u00e8me, ville de de Suisse, on voit pas la logique et, deuxi\u00e8mement, d'un point de vue \u00e9conomique la la la RTS est au b\u00e9n\u00e9fice d'un de b\u00e2timents en l'occurrence, qui sont dans le terrain et mis \u00e0 disposition encore pendant plusieurs d\u00e9cennies, gratuitement, il y a eu des investissements consid\u00e9rables qui ont \u00e9t\u00e9 faits au cours de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies pour r\u00e9nover les b\u00e2timents r\u00e9nov\u00e9s, investir dans les studios, on ne voit pas tr\u00e8s bien \u00e0 ce stade, en tout cas, quel est le gain \u00e9conomique \u00e0 retirer d'une telle op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [89%] :\r\nAlors Olivier, Fran\u00e7ais, vous \u00eates en en Direct de Berlin, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats demain, donc vous allez traiter de cette question, cette initiative parlementaire de b\u00e9ate von l'antenne on entend Monsieur Dal Busco, dire dans le fond, il y a pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique \u00e0 cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [87%] :\r\nApr\u00e8s la maman, j'aimerais quand m\u00eame r\u00e9agir parce que j'ai entendu qu'il y pas d\u00e9bat d\u00e9mocratique, on est en plein des mains d\u00e9mocratiques, on a entendu la direction de la SSR, comme on peut entendre tous les repr\u00e9sentants des des cantons, quand ils font des initiatives et en l'occurrence, monsieur Vonlanthen repr\u00e9sentants politiques de leur je conteste quand m\u00eame qu'qui est pas d\u00e9bat d\u00e9mocratique, c'est un tout petit peu depuis peu fort de caf\u00e9 2\u00e8me remarque, c'est que je constate quand m\u00eame qu'il a, il y a des gens qui sont, qui sont aux affaires et prendre un rendez- vous si le rendez- vous n'est n'est pas initi\u00e9 peut-\u00eatre par la SSR, en tout cas par les r\u00e9pondants politiques locaux, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet fondamental, maintenant nous, on a des renseignements, on a des renseignements qui sont claires, d'abord il y a la mission de la la SSR, telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie dans la loi sur la radio et t\u00e9l\u00e9vision, il y a la limitation aussi de de la redevance, il y a une diminution aussi des des moyens financiers pour la SSR, donc il a \u00e9t\u00e9 extrait clairement annonc\u00e9, en particulier sur l'air de Madame l'tarte que la SSR devait optimiser sur ses moyens de production, mais ce n'est pas aux politiques de faire cette optimisation, c'est tout simplement \u00e0 la direction de la SSR et si je prends un point qui est qui est relativement simple puisque, \u00e0 l'\u00e9poque quand il a dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [89%] :\r\nQuestion du d\u00e9m\u00e9nagement de Lausanne, puisque la SSR va sortir, Lausanne, aller dans une commune limitrophe je vous cache pas que j'ai aussi de l'\u00e9motion, comme monsieur Dal Busco en a en ce moment, ce que je peux tout \u00e0 tout \u00e0 fait comprendre et puis apr\u00e8s il y a, il y avait tout simplement les chiffres que qui nous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 en son temps, dans lequel il y a une rationalisation tout simplement des surfaces de production voil\u00e0 c'est moins 25 pourcent minimum de d\u00e9mission de surfaces de production il y a un effet Direct tout simplement sur sur l'exploitation, donc il faut prend acte de ces propositions et puis aller de l'avant par cette mutation du du monde m\u00e9diatique en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:00) [92%] :\r\nC'est vrai, Serge Dal Busco il y a eu cette campagne a pour contre l'initiative No Billag il y avait tout un indice, un discours sur le fait que la SSR \u00e9tait trop grande, qu'elle devait faire des \u00e9conomies, la SSR doit faire des \u00e9conomies, aujourd'hui, dans le fond est -ce qu'elle ne doit pas \u00eatre plus efficiente et donc rassembler ses troupes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [87%] :\r\nOn conteste pas le devoir d'\u00eatre plus efficiente, \u00e7a, \u00e7a c'est clair, j'aimerais juste qu'on nous en apporte la preuve que nous explique alors peut-\u00eatre que les partenaires les les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux comme monsieur fran\u00e7ais ont des \u00e9l\u00e9ments mais en tous cas les gouvernements cantonaux, en tout cas le gouvernement cantonal Genevois et et le gouvernement cantonal bernois n'en ont pas, on demande des d\u00e9pressions, demande des garanties \u00e9galement sur ce qui resterait, si ce plan a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, on n'en a pas, voil\u00e0, donc quand je parle de d\u00e9bat d\u00e9mocratique, disons que c'est un d\u00e9bat tout simplement qu'il n'a pas lieu en tout cas pas au niveau quand un d\u00e9bat o\u00f9 un dialogue entre la RTS et le gouvernement cantonal \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:01) [89%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais est ce que la la SSR, manque de transparence sur ce dossier, ce qu'elle devrait donner plus d'informations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:08) [88%] :\r\n\u00e9coutez, sans doute en \u00e9coutant Busco voire peut-\u00eatre d'autres repr\u00e9sentants parce que j'ai entendu le canton de Berne, qui a m\u00eame elle- m\u00eame s'il ne remarque et puis la question est \u00e0 poser directement \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale de de la SSR, dans lequel il y a aussi des repr\u00e9sentants politiques au sein du Conseil, donc je pense que l\u00e0 les r\u00e9ponses peuvent \u00eatre donn\u00e9s, donc c'est pas un probl\u00e8me politique, c'est plut\u00f4t un probl\u00e8me \u00e0 caract\u00e8re r\u00e9gional qui doit \u00eatre discut\u00e9 en tout cas pour ma part, chaque fois que j'ai eu des questions \u00e0 poser un importe quelle administration ou une entit\u00e9 publique dite soci\u00e9t\u00e9 anonyme je prends t\u00e9l\u00e9coms Swisscom pardon pour emploi en prendra un ou m\u00eame d'autres soci\u00e9t\u00e9s parapubliques, La Poste et autres, j'ai toujours eu des r\u00e9ponses donc ce d\u00e9ficit de communication, il doit \u00eatre lev\u00e9 dans dans les plus brefs d\u00e9lais des informations sont l\u00e9gitimement doit \u00eatre donn\u00e9 en tout cas les relais f\u00e9d\u00e9raux existe et je pense que si les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux je pense lire 2 repr\u00e9sentants au Conseil des \u00c9tats doivent servir de relais, ils peuvent servir de relais \u00e0 l'\u00e9gard du go\u00fbt du gouvernement Genevois, tout comme au gouvernement de Berne, mais non, je reviens sur la mission principale, la mission principale, c'est la notion de l'information, c'est d'une part tr\u00e8s importante mission que ann\u00e9e on doit \u00eatre rationnel, c'est aussi la notion de la production, la production est aussi un outil qui co\u00fbte tr\u00e8s tr\u00e8s cher, mais qui doit garantir tout simplement \u00e0 l'art cin\u00e9matographique, par exemple, heure du documentaire et autres d'avoir d'avoir des productions purement helv\u00e9tiques et la notion de la r\u00e9cr\u00e9ation est \u00e9vidente, on a limit\u00e9 le budget \u00e01,5 milliard, on n'a pas traiter la probl\u00e9matique du rench\u00e9rissement \u00e0 l'\u00e9gard de la SSR, donc il est l\u00e9gitime que la direction apportent des des solutions, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet, \u00e7a me para\u00eet fondamental, mais la mission et notre r\u00f4le politique, au niveau de la Berne f\u00e9d\u00e9rale cette satur\u00e9 que la mission est assur\u00e9e, en l'occurrence les informations qu'on a re\u00e7us lors de la s\u00e9ance, derni\u00e8re s\u00e9ance de commission sont rassurantes, c'est clair qu'on peut faire des critiques sur le contenu et autres, \u00e7a c'est un, c'est un autre d\u00e9bat, mais en l'occurrence, cette mission est respect\u00e9 et puis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [70%] :\r\nAu niveau r\u00e9gional, on va jadis bien s\u00fbr la oui voil\u00e0 de nouveau r\u00e9gional qu'on va illustrer adress\u00e9 d'abord Correa c'est un h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:57) [86%] :\r\nAu niveau r\u00e9gional, il y a 7 studios principaux et \u00e0 17 bureaux r\u00e9gionaux, donc la pr\u00e9sence de la SSR dans dans la Suisse dans la Suisse centrale que dans la Suisse orientale ou occidentale, elle est, elle est du moins assur\u00e9e et \u00e7a c'est fondamental et c'est tr\u00e8s important et c'est le r\u00e9sultat qu'on a eu au au Canada, enfin les demandes qu'on a eu \u00e0 l'\u00e9poque, quand on a trait\u00e9 l'initiative No bilingue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:16) [92%] :\r\nAlors pour terminer Serge Serge Dal Busco c'est vrai que faire de la t\u00e9l\u00e9, faire de la radio, \u00e7a co\u00fbte cher en en petit bassin de population en Suisse romande, si on veut avoir des programmes de qualit\u00e9 dans le fond, \u00e0 ce qu'on n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre d'autant plus efficient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [88%] :\r\nBah, je rentre finalement qui vont \u00eatre efficient, mais encore faudra -t-il pouvoir nous prouver et en l'occurrence, j'ai rien vu de tout \u00e7a, on n'a encore rien vu, soit juste rappeler aussi c'est quand m\u00eame un peu fort de caf\u00e9, c'est-\u00e0-dire que pendant la campagne mobile un qu'on a dans laquelle on s'est vraiment engag\u00e9, les cantons se sont engag\u00e9s \u00e0 fond 75 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Berne ont vot\u00e9 en faveur de de la du refus de cette initiative, septembre et leur sens au plan national, absolument et puis quasiment au lendemain, on a pass\u00e9 tout \u00e7a par par pertes et profits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [80%] :\r\nVous vous sentez trahi ce soir pour vous sans pareil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [90%] :\r\nElle et moi j'aime bien avoir utilis\u00e9 les termes qui sont, qui sont appropri\u00e9es, l\u00e0 en l'occurrence, trahison, terme extr\u00eamement, extr\u00eamement fort, mais en tout cas extr\u00eamement d\u00e9\u00e7u, c'est \u00e7a, c'est clair et puis surtout ce qui est ce qui est f\u00e2cheux, c'est qu'on a vraiment l'impression que les choses se font en catimini, on a beau demander des explications, des justifications des \u00e9l\u00e9ments comme \u00e7a, rien ne nous a apport\u00e9 et puis on sait la RTS a annonc\u00e9 une d\u00e9cision pour le mois de septembre dira ben voil\u00e0, \u00e7a sera trop tard et dans le fond aujourd'hui, c'est justement le moment o\u00f9 c'est pas encore trop tard pour avoir ces \u00e9l\u00e9ments et avoir cette discussion plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:32) [89%] :\r\nSerge Dal Busco on a entendu parler tout \u00e0 l'heure Olivier Fran\u00e7ais qui parlait de relais f\u00e9d\u00e9raux, mais vous en tant qu'conseiller d'\u00c9tat Genevois, vous attendez quoi de de la SSR, de rencontrer qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [86%] :\r\nBah moi je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:42) [95%] :\r\nPascal Crittin, par exemple, vous l'avez rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [89%] :\r\nAlors on a le directeur de la Une a d\u00e9j\u00e0 eu des contacts m\u00ealer les \u00e9l\u00e9ments qui nous sont qui nous sont apport\u00e9es, c'est des, des, des \u00e9l\u00e9ments sont en \u00e9tude, on verra, on en train, on a des plans etc aucun \u00e9l\u00e9ment concret, malheureusement, et c'est ce que je d\u00e9plore, entre ce qui sera annonc\u00e9 les \u00e9ventuels d\u00e9m\u00e9nagements d'une part et ce qui devrait rester, on n'a aucune, aucun \u00e9l\u00e9ment est ce qu'on cherche \u00e9galement avoir ces informations et des garanties. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:09) [97%] :\r\nPlus de transparence, plus d'informations, on a bien compris votre message Serge Dal Busco merci beaucoup d'\u00eatre venu ce soir \u00e0 Lausanne et puis bon retour \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-04T16:24:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dal Busco, Serge", "role": "conseiller d'Etat genevois : chef du D\u00e9partement des infrastructures (DI)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1840884", "internalArchiveId": "AA1906840394", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10483961", "imageURL": "http://www.rts.ch/10483960.image", "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Renaud Malik", "Forum"], "alternativeSummary": ["04.06.2019"], "variantIds": ["ece-10483961"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-06T03:10:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049570\r\nDate de transcription : 06-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:34 > 0:05:13) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du 4 juin la temp\u00eate est venu perturber le match que tout le monde attendait Roger Federer Stan Wawrinka \u00e0 Roland Garros un match jusqu'ici tr\u00e8s serr\u00e9 entre les 2 compatriotes suisses nous serons en Direct de Paris avec Herv\u00e9 Borsier non \u00e0 la centralisation \u00e0 Lausanne et \u00e0 Z\u00fcrich, clament certains \u00e9lus, la SSR tient-elle suffisamment compte des r\u00e9gions on en d\u00e9bat les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana tente de calmer le jeu apr\u00e8s les affaires, le groupe rencontre en ce moment m\u00eame, la population, nous serons en Direct avec notre correspondante et puis faut-il avoir honte de voyager, c'est notre grand d\u00e9bat ce soir, Malika.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:13 > 0:05:26) [92%] : \r\nOui, le voyage, c'est la d\u00e9couverte, c'est le d\u00e9paysement, mais c'est aussi une industrie r\u00e9guli\u00e8rement bl\u00e2m\u00e9 pour ses exc\u00e8s alors doit-on apprendre \u00e0 voyager mieux ou \u00e0 voyager, moi c'est ce qu'on va voir avec nos invit\u00e9s, rendez- vous 18 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:27 > 0:05:46) [91%] : \r\nEst- on en train de d\u00e9localiser la peine de mort, la question se pose apr\u00e8s la condamnation \u00e0 la pendaison de 11 djihadistes fran\u00e7ais comment garantir les droits des Europ\u00e9ens jug\u00e9s en Irak, r\u00e9ponse de Manon Schick, directrice d'Amnesty International Suisse forum, c'est sur la premi\u00e8re sur RTS 2 nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:48 > 0:05:51) [92%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:52 > 0:06:12) [94%] : \r\nEt vous \u00e9tiez sans doute nombreux cet apr\u00e8s- midi \u00e0 avoir un oeil sur une confrontation 100 pourcent suisse la rencontre Federer- Wawrinka \u00e0 Roland Garros, on vous retrouve Herv\u00e9 Borsier alors le match a \u00e9t\u00e9 interrompu apr\u00e8s 3 heures 20 : un duel tr\u00e8s disput\u00e9 entre les 2 hommes mais c'est Roger Federer qui menait 2 \u00e0 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:13 > 0:07:15) [92%] : \r\nOui, et il y avait 3 partout dans la 4\u00e8me manche mais les organisateurs ont, par pr\u00e9caution d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater les partis, m\u00eame celle d'ailleurs de Rafa\u00ebl Nadal sur le central, qui \u00e9tait pourtant proche de la fin, alors que le Majorquin men\u00e9 2 sets \u00e0 1 et 4 \u00e0 2 face \u00e0 Al-Qa\u00efda Nishikori pour ce qui est du match qui nous int\u00e9resse, h\u00e9 bien il a tenu toutes ses promesses sur le plan de l'intensit\u00e9 un 1er set serr\u00e9 qui se joue \u00e0 quelques points dans le jeu d\u00e9cisif remport\u00e9 finalement par Roger Federer 7 points \u00e0 4 dans la 2\u00e8me manche, h\u00e9 bien elle fut tout autre Stan Wawrinka v\u00e9ritablement dans la partie \u00e0 imposer son jeu a mis plus de rythme dans l'\u00e9change avec de la puissance avec ses coups, Roger Federer a pli\u00e9, perdu ce 2\u00e8me set sur le score de 6 \u00e0 4 et \u00e0 ce moment-l\u00e0, Federer m\u00eame d\u00e9stabilis\u00e9, a commis des fautes inhabituelles, avant de se reprendre et de remporter la 3\u00e8me manche au tie-break 7 points \u00e0 5 sur \u00e7a 5\u00e8me balle de set.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:15 > 0:07:22) [94%] : \r\nAlors Herv\u00e9 Borsier je rappelle hein, que vous \u00eates donc \u00e0 Roland Garros, vous pouvez scruter le ciel est-ce qu'on pense que le match peut reprendre ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:23 > 0:08:14) [91%] : \r\nOui, puisque l'orage est pass\u00e9, il \u00e9tait assez violent avec beaucoup plus de pluie et de vent, mais maintenant, le soleil est revenu ici sur le central de Roland Garros, o\u00f9 je me trouve, on va bient\u00f4t enlever les b\u00e2ches, donc je pense pour l'instant que le macho, o\u00f9 les matches puisque les les 2 Suisses jouent sur le Suzanne-Lenglen pourrait commencer aux alentours de 18 heures 30 \u00e9videmment, ce sera sans doute un petit Avantage pour Stan Wawrinka, on se souvient de son marathon face \u00e0 Tsitsipas s', h\u00e9 bien l\u00e0, il aura pu r\u00e9cup\u00e9rer, \u00e9videmment, il doit remporter encore les 2 prochains 7, ce qui n'est pas simple face \u00e0 Roger Federer qui jouait de mieux en mieux, je vous rappelle donc pour l'instant, Roger Federer m\u00e8ne 2 sets \u00e0 1 il y a 3 partout dans la 4\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:14 > 0:08:37) [95%] : \r\nMerci beaucoup Herv\u00e9 Borsier et le calme va-t-il revenir dans la station valaisanne de Crans-Montana, rappelant les vives tensions entre les autorit\u00e9s communales et le propri\u00e9taire des remont\u00e9es m\u00e9caniques, le milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek en ce moment m\u00eame, le groupe CMA rencontrent la population, il vient d'annoncer sa r\u00e9organisation Julie Rosie, vous y \u00eates, alors de quoi s'agit-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:38 > 0:09:04) [92%] : \r\nEh bien, on parle de la nomination d'un directeur op\u00e9rationnel, une fonction occup\u00e9e depuis 2007 par Philippe Magistretti, le bras droit du milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek, actionnaire majoritaire de CMA Radovan Vitek, le grand absent du jour, l'apport \u00e7a ne nommer et donc Maxime C\u00f4t\u00e9 un ancien cadre de T\u00e9l\u00e9verbier selon CMA, il s'agit l\u00e0 d'un moyen d'am\u00e9liorer sa gestion avec un expert en remont\u00e9es m\u00e9caniques qui conna\u00eet bien la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:04 > 0:09:13) [93%] : \r\nAlors Philippe Magistretti c'\u00e9tait l'homme au front pour Radovan Vitek il perd donc une de ses casquettes, est ce que l'on peut parler d'\u00e9viction ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:14 > 0:09:33) [95%] : \r\nEh bien pour le principal int\u00e9ress\u00e9, la r\u00e9ponse est non, c'est sa volont\u00e9, dit-il, celle de se concentrer sur la strat\u00e9gie de la destination et il rappelle qu'\u00e0 son qu'\u00e0 63 ans, il Aspire \u00e0 \u00eatre moins pr\u00e9sent dans le ring face aux m\u00e9dias, pour lui, cette r\u00e9organisation devrait permettre un retour au calme, c'est aussi l'espoir du repr\u00e9sentant des communes du Haut-Plateau Laurent Bagnoud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:33 > 0:09:36) [86%] : \r\nLe reste, il faut dire, hein, Julie, que les tensions font la une des journaux depuis des mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:37 > 0:10:09) [91%] : \r\nLa presse r\u00e9gionale s'est en effet fait \u00e9cho de discussion lors desquels Laurent Bagnoud et David Bagnoud, le pr\u00e9sident de Lens auraient demand\u00e9 \u00e0 Philippe Magistretti, de se retirer pour retrouver une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, un Philippe Magistretti jug\u00e9 trop clivant assez diplomatique, on se souvient de la fermeture brutale des pistes de ski en 2018 pour certains observateurs, avec cette redistribution des r\u00f4les l'attention sera ainsi moins focalis\u00e9 sur Philippe Magistretti et puis diff\u00e9rents acteurs \u00e9conomiques de Crans-Montana nous ont confi\u00e9 leur soulagement d'avoir un nouvel interlocuteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:09 > 0:10:14) [85%] : \r\nMais est que cela suffira est-ce qu'on n'est pas face \u00e0 une r\u00e9organisation de fa\u00e7ade Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:15 > 0:10:49) [92%] : \r\nAlors, ce nouveau directeur aura-t-il la marge de manoeuvre n\u00e9cessaire ou est-ce un alibi, c'est en effet ce qui inqui\u00e8te certains commer\u00e7ants, le pr\u00e9sident de Crans-Montana Nicolas F\u00e9raud qui n'\u00e9tait d'ailleurs pas au courant de cette nomination, esp\u00e8re aussi qu'on laissera travailler le nouveau directeur, car il aura beaucoup \u00e0 faire pour r\u00e9parer l'image d\u00e9sastreuse groupe CMA, dit-il, et puis la convention qui doit \u00eatre sign\u00e9 entre les communes et CMA est toujours en n\u00e9gociation et puis le volet judiciaire en n'est pas non plus liquid\u00e9 le magnat tch\u00e8que est toujours vis\u00e9 par une plainte aux \u00c9tats-Unis et une proc\u00e9dure pr\u00e9liminaire est ouverte en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:49 > 0:11:46) [92%] : \r\nMerci beaucoup Julie Rosie, je rappelle que vous \u00eates en Direct de Crans-Montana, la confiance est rompue entre la SSR et l'et les repr\u00e9sentants des cantons de Gen\u00e8ve et Berne c'est le cri pouss\u00e9 aujourd'hui dans la capitale par des \u00e9lus, il lui reproche leurs projets de d\u00e9m\u00e9nagements partiels de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne et de Berne \u00e0 Z\u00fcrich c'est le f\u00e9d\u00e9ralisme qu'on assassine, selon eux, alors la SSR trahi-t-elle sa mission pour en d\u00e9battre avec nous ce soir, 2 invit\u00e9s Serge Dal Busco, conseiller d'\u00c9tat Genevois et puis Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats en Direct de notre Studio de Berne bonsoir \u00e0 vous 2, messieurs bonsoir, bonsoir, alors je commence avec vous Serge Dal Busco puisque vous \u00eates ici dans notre Studio de Lausanne, vous avez accept\u00e9 de vous arr\u00eater sur la route entre entre Berne et Gen\u00e8ve et je vous en remercie, donc vous avez aujourd'hui fait cette offensive m\u00e9diatique \u00e0 Berne avec vos coll\u00e8gues, notamment bernois c'est si important pour vous, \u00e7a ce combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:47 > 0:12:24) [92%] : \r\nC'est c'est important et c'est surtout important qu'on en parle, qu'il y a un d\u00e9bat et un d\u00e9bat d\u00e9mocratique dans le fond pourquoi ce conseil aujourd'hui \u00e0 Berne avec mon coll\u00e8gue, pr\u00e9sident du gouvernement du canton de Berne et puis avec le conseiller aux \u00c9tats Monsieur Falempin, qui est l'auteur d'une initiative parlementaire qui devrait \u00eatre trait\u00e9e ces prochains jours au Conseil des \u00c9tats, cet enfant qui est un d\u00e9bat, un d\u00e9bat d\u00e9mocratique \u00e0 ce sujet parce que dans le fond, il y en a pas eu jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on entend un certain nombre de rumeurs de plan, on nous a annonc\u00e9 une d\u00e9cision pour cet Automne pour septembre, mais fondamentalement, on n'a aucune nouvelle de cette affaire et je trouve que \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre d\u00e9battue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:24 > 0:12:42) [90%] : \r\nAlors il faut expliquer, en ce qui vous fait peur, c'est notamment un projet de d\u00e9m\u00e9nager le 19 30 de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne et de d\u00e9m\u00e9nager la radio de Berne \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich qu'est-ce que dans le fond, qu'est ce qui vous d\u00e9range dans le fait que le 19 heures 30 Vienne \u00e0 Lausanne, Lausanne, c'est, c'est c'est au Centre de la Suisse romande puisque Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:42 > 0:14:07) [90%] : \r\nAlors l\u00e0, il y a, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments, finalement, qui, qui nous a un nous interroge et on n'a pas les r\u00e9ponses fondamentalement la la SSR nous indique qu'elle veut optimiser et avoir une approche aussi \u00e9conomique, enfin, \u00eatre plus efficient dans la d\u00e9livrance de ces prestations tout \u00e0 fait le comprendre, donc y a une logique \u00e9conomique, il y aurait une une logique \u00e9conomique et puis, il devrait y avoir aussi une logique m\u00e9diatique mais l'une et l'autre ne nous apparaissent pas \u00e9vidents, on comprend pas premi\u00e8rement pourquoi on parle pas seulement du TJ, on croit qu'on croit entendre effectivement, c'est l'ensemble du d\u00e9partement l'actualit\u00e9 qui sera d\u00e9m\u00e9nag\u00e9, donc 200 postes de travail, on a de la peine \u00e0 voir en quoi un d\u00e9placement \u00e0 Lausanne alors que Gen\u00e8ve d'un point de vue m\u00e9diatique et quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9f\u00e9rence, la preuve c'est que la t\u00e9l\u00e9vision s'y trouve depuis plusieurs d\u00e9cennies sur le plan international, sur le plan \u00e9galement nationale, c'est la premi\u00e8re ville de Suisse romande, la 2\u00e8me, ville de de Suisse, on voit pas la logique et, deuxi\u00e8mement, d'un point de vue \u00e9conomique la la RTS est au b\u00e9n\u00e9fice d'un de b\u00e2timents en l'occurrence, qui sont dans le terrain et mis \u00e0 disposition encore pendant plusieurs d\u00e9cennies, gratuitement, il y a eu des investissements consid\u00e9rables qui ont \u00e9t\u00e9 faits au cours de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies pour r\u00e9nover des b\u00e2timents r\u00e9nov\u00e9s, investir dans les studios, on ne voit pas tr\u00e8s bien \u00e0 ce stade, en tout cas, quel est le gain \u00e9conomique \u00e0 retirer d'une telle op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:07 > 0:14:22) [91%] : \r\nAlors Olivier, Fran\u00e7ais, vous \u00eates en en Direct de Berlin, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats demain, donc vous allez traiter de cette question, cette initiative parlementaire de b\u00e9ate l'antenne on entende ce Dal Busco, dire dans le fond, il y a pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique \u00e0 cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:22 > 0:15:16) [86%] : \r\nApr\u00e8s la maman, j'aimerais quand m\u00eame r\u00e9agir parce que j'ai entendu qu'il y ait pas d\u00e9bat d\u00e9mocratique, on est en plein d'd\u00e9bat qu'on a entendu la direction de la SSR, comme on peut entendre tous les repr\u00e9sentants des des cantons, quand ils font des initiatives et en l'occurrence, monsieur Vonlanthen \u00c9tats repr\u00e9sentant politique de leur je conteste quand m\u00eame qu'il est pas d\u00e9bat d\u00e9mocratique, c'est un tout petit peu plus pauvres de caf\u00e9 2\u00e8me remarque, c'est que je constate quand m\u00eame qu'il y a, il y a des gens qui sont, qui sont aux affaires et prendre un rendez- vous si le rendez- vous n'est n'est pas initi\u00e9 peut-\u00eatre par la SSR, en tout cas par les r\u00e9pondants politiques locaux, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet fondamental, maintenant nous, on a des renseignements, on a des renseignements qui sont claires, d'abord il y a la mission de la la SSR, telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie dans la loi sur la radio et t\u00e9l\u00e9vision, il y a la limitation aussi de de la redevance, il y a une diminution aussi D des des moyens financiers pour la SSR, donc il a \u00e9t\u00e9 extrait clairement annonc\u00e9, en particulier sur l'air de Madame l'oeil tarte que la SSR devait optimiser sur ses moyens de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:16 > 0:15:55) [89%] : \r\nMais ce n'est pas aux politiques de faire cette optimisation, c'est tout simplement \u00e0 la direction de la SSR et si je prends un point qui est qui est relativement simple puisque, \u00e0 l'\u00e9poque, continuer la discussion du d\u00e9m\u00e9nagement de Lausanne, puisque la SSR va sortir, Lausanne, aller dans une commune limitrophe je vous cache pas que j'ai aussi de l'\u00e9motion, comme monsieur Dal Busco en a en ce moment, ce que je peux tout \u00e0 tout \u00e0 fait comprendre les et puis apr\u00e8s il y a, il y avait tout simplement les chiffres que qui nous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 en son temps, dans lequel il y a une rationalisation tout simplement des surfaces de production voil\u00e0 c'est moins 25 pourcent minimum de diminution de surfaces de production il y a un effet Direct tout simplement sur sur l'exploitation, donc il faut prend acte de ces propositions et puis aller de l'avant par cette mutation du monde m\u00e9diatique en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:55 > 0:16:14) [92%] : \r\nC'est vrai, Serge Dal Busco il y a eu cette campagne a pour contre l'initiative No bilingue, il y avait tout un indice, un discours sur le fait que la SSR \u00e9tait trop grande, qu'elle devait faire des \u00e9conomies, la SSR doit faire des \u00e9conomies, aujourd'hui, dans le fond est-ce qu'elle ne doit pas \u00eatre plus efficiente et donc rassembler ses troupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:14 > 0:16:56) [87%] : \r\nOn ne conteste pas le devoir d'\u00eatre plus efficiente, \u00e7a c'est clair, j'aimerais juste qu'on nous en apporte la preuve que nous explique alors peut-\u00eatre que les partenaires les les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux comme monsieur fran\u00e7ais ont des \u00e9l\u00e9ments mais en tous cas les gouvernements cantonaux, en tout cas le gouvernement cantonal Genevois et et le gouvernement cantonal bernois n'en ont pas, on demande des d\u00e9pressions, demande des garanties \u00e9galement sur ce qui resterait, si ce plan a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, on n'en a pas, voil\u00e0, donc quand je parle de d\u00e9bat d\u00e9mocratique, disons que c'est un d\u00e9bat tout simplement qu'il n'a pas lieu en tout cas pas au niveau en tout cas un d\u00e9bat o\u00f9 un dialogue entre la RTS et le gouvernement cantonal \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:56 > 0:17:02) [90%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais est-ce que la la SSR, manque de transparence sur ce dossier, ce qu'elle devrait donner plus d'informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:03 > 0:18:49) [89%] : \r\n\u00e9coutez, sans doute en \u00e9coutant Busco voire peut-\u00eatre d'autres repr\u00e9sentants parce que j'ai entendu le canton de Berne, qui a m\u00eame m\u00eame s'il ne remarque et puis la question est \u00e0 poser directement \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale de la SSR, dans lequel il y a aussi des repr\u00e9sentants politiques au sein du conseil administration, donc je pense que l\u00e0 les r\u00e9ponses peuvent \u00eatre donn\u00e9s, donc c'est pas un probl\u00e8me politique, c'est plut\u00f4t un probl\u00e8me \u00e0 caract\u00e8re r\u00e9gional qui doit \u00eatre discut\u00e9 en tout cas pour ma part, chaque fois que j'ai eu des questions \u00e0 poser un apporte que l'administration ou une entit\u00e9 publique dite soci\u00e9t\u00e9 anonyme je prends t\u00e9l\u00e9coms Swisscom pardon pour emploi en prendra un ou m\u00eame d'autres soci\u00e9t\u00e9s parapubliques, La Poste et autres, j'ai toujours eu des r\u00e9ponses donc ce d\u00e9ficit de communication, il doit \u00eatre lev\u00e9 dans dans les plus brefs d\u00e9lais des informations sont l\u00e9gitimement doit \u00eatre donn\u00e9 en tout cas les relais f\u00e9d\u00e9raux existe et je pense que si les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux je pense lire 2 repr\u00e9sentants au Conseil des \u00c9tats doivent servir de relais, ils peuvent servir de relais \u00e0 l'\u00e9gard du go\u00fbt du gouvernement Genevois, tout comme au gouvernement de Berne, mais non, je reviens sur la mission principale, la mission principale, c'est la notion de l'information, c'est d'une part tr\u00e8s importante mission que ann\u00e9e on doit \u00eatre rationnel, c'est aussi la notion de la production, la production est aussi un outil qui co\u00fbte tr\u00e8s tr\u00e8s cher, mais qui doit garantir tout simplement \u00e0 l'art cin\u00e9matographique, par exemple lors du documentaire et autres d'avoir d'avoir des productions purement helv\u00e9tiques et la notion de la est \u00e9vidente, on a limit\u00e9 le budget \u00e0 1,5 milliard, on n'a pas traiter la probl\u00e9matique du rench\u00e9rissement \u00e0 l'\u00e9gard de la SSR, donc il est l\u00e9gitime que la direction apportent des des solutions, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet, \u00e7a me para\u00eet fondamental, mais la mission et notre r\u00f4le politique, au niveau de la Berne f\u00e9d\u00e9rale cette satur\u00e9 que la mission est assur\u00e9e, en l'occurrence les informations qu'on a re\u00e7us lors de la s\u00e9ance, derni\u00e8re s\u00e9ance de commission sont rassurantes, c'est clair qu'on peut faire des critiques sur le contenu et autres, \u00e7a c'est un, c'est un autre d\u00e9bat, mais en l'occurrence, cette mission est respect\u00e9 et puis au niveau r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:49 > 0:18:52) [75%] : \r\nOn va, c'est bien s\u00fbr la voil\u00e0 de nouveau qu'on va serait d\u00e9j\u00e0 beaucoup r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:52 > 0:19:11) [87%] : \r\nAu niveau r\u00e9gional, il y a 7 studios principaux et \u00e0 17 bureaux r\u00e9gionaux, donc la pr\u00e9sence de la SSR dans dans la Suisse dans la Suisse centrale que dans la Suisse orientale ou occidentale, elle est du assur\u00e9, et \u00e7a c'est fondamental et c'est tr\u00e8s important et c'est le r\u00e9sultat qu'on a eu au au Canada, enfin les demandes qu'on a eu \u00e0 l'\u00e9poque, Antoine a trait\u00e9 l'initiative No bilingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:11 > 0:19:21) [92%] : \r\nAlors pour terminer Serge Serge Dal Busco c'est vrai que faire de la t\u00e9l\u00e9, faire de la radio, \u00e7a co\u00fbte cher en en petit bassin de population en Suisse romande, si on veut avoir des programmes de qualit\u00e9 dans le fond, \u00e0 ce qu'on n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre d'autant plus efficient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:21 > 0:19:51) [91%] : \r\nBen \u00e9videmment il faut \u00eatre efficient, mais encore faudra-t-il pouvoir nous prouver et en l'occurrence, j'ai rien vu de tout \u00e7a, on n'a encore rien vu, je voudrais juste rappeler aussi c'est quand m\u00eame un peu fort de caf\u00e9, c'est-\u00e0-dire que pendant la campagne mobile un qu'on a manqu\u00e9, on s'est vraiment engag\u00e9, les cantons se sont engag\u00e9s \u00e0 fond 75 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Berne ont vot\u00e9 en faveur de de la du refus de cette initiative septembre leur sang sur le plan national, absolument et puis quasiment au lendemain, on a pass\u00e9 tout \u00e7a par par pertes et profits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:51 > 0:19:54) [86%] : \r\nVous vous sentez trahi ce soir vous sans pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:54 > 0:20:27) [90%] : \r\nElle et moi j'aime bien avoir utilis\u00e9 les termes qui sont, qui sont appropri\u00e9es, l\u00e0 en l'occurrence, trahison Saint-Amand extr\u00eamement, extr\u00eamement fort, mais en tout cas extr\u00eamement d\u00e9\u00e7u, c'est \u00e7a, c'est clair et puis surtout ce qui est ce qui est f\u00e2cheux, c'est qu'on a vraiment l'impression que les choses se font en catimini, on a beau demander des explications, des justifications des \u00e9l\u00e9ments comme \u00e7a, rien ne nous a apport\u00e9 et puis on sait alerter assez annoncer une d\u00e9cision pour le mois de septembre dira ben voil\u00e0, \u00e7a sera trop tard et dans le fond aujourd'hui, c'est justement le moment o\u00f9 c'est pas encore trop tard pour avoir ces \u00e9l\u00e9ments et avoir cette discussion plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:27 > 0:20:35) [88%] : \r\nSerge Dal Busco on a entendu parler tout \u00e0 l'heure Olivier Fran\u00e7ais qui parlait de relais f\u00e9d\u00e9raux, mais vous en tant qu'conseiller d'\u00c9tat, Genevois, vous attendez quoi de de la SSR, de rencontrer qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:36 > 0:20:37) [87%] : \r\nBen moi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:38 > 0:20:40) [94%] : \r\nPascal Crittin, par exemple, vous l'avez rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:40 > 0:21:04) [89%] : \r\nAlors on a le directeur de la a d\u00e9j\u00e0 eu des contacts, mais les \u00e9l\u00e9ments qui nous sont qui nous sont apport\u00e9es, c'est des, des, des \u00e9l\u00e9ments sont en \u00e9tude, on verra, on en train, on a des plans etc aucun \u00e9l\u00e9ment concret, malheureusement, et c'est ce que je d\u00e9plore, entre ce qui sera annonc\u00e9 les \u00e9ventuels d\u00e9m\u00e9nagements d'une part et ce qui devrait rester, on n'a aucune, aucun \u00e9l\u00e9ment est ce qu'on cherche \u00e9galement avoir ces informations et des garanties.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:04 > 0:21:44) [94%] : \r\nPlus de transparence, plus d'informations, on a bien compris votre message Serge Dal Busco merci beaucoup d'\u00eatre venu ce soir \u00e0 Lausanne et puis bon retour \u00e0 Gen\u00e8ve Olivier Fran\u00e7ais vous restez avec nous puisque vous allez intervenir tout \u00e0 l'heure sur un autre d\u00e9bat, mais nous nous rendons tout de suite, \u00e0 Londres, \u00e0 Londres, o\u00f9 et bien hier soir dans Forum nous vous parlions de l'accueil royal fait \u00e0 Donald Trump par la reine \u00c9lisabeth, aujourd'hui, le programme s'annonce moins convivial avec un d\u00e9jeuner avec la Premi\u00e8re ministre, Theresa May beaucoup critiqu\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Catherine Illitch on vous retrouve en Direct de Londres, le chef de la Maison Blanche s'est exprim\u00e9 tout \u00e0 l'heure lors d'une conf\u00e9rence de presse conjointe avec la dirigeante conservatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:45 > 0:22:45) [93%] : \r\nOui, une conf\u00e9rence de presse que Downing Street appr\u00e9hend\u00e9 avec une certaine f\u00e9brilit\u00e9 un peu secou\u00e9 par l'arriv\u00e9e fracassante de Donald Trump hier \u00e0 Londres et ses piques bien senties envers la classe politique mais l'adepte des controverses et des coups d'\u00e9clat \u00e9tait tout miel aujourd'hui vis-\u00e0-vis de son h\u00f4te, Theresa May, une femme tr\u00e8s professionnelle, a-t-il dit, qui a fait du bon boulot sur le Brexit, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a encourag\u00e9 le Royaume-Uni \u00e0 rompre les les ponts avec l'Union europ\u00e9enne afin de signer un accord commercial d\u00e9crit comme ph\u00e9nom\u00e9nal, grand sourire de Theresa May, qui s'est toutefois crisp\u00e9 lorsqu'un journaliste a demand\u00e9 si untel accord impliquait l'ouverture du service de sant\u00e9 public britannique aux soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines, tout est possible, a r\u00e9pondu Trump quand vous n\u00e9gociez sur le commerce, tout est sur la table, il n'en fallait pas plus pour alimenter les craintes c\u00f4t\u00e9 britannique de voir une privatisation rampante de ce service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:45 > 0:22:52) [92%] : \r\nEst ce qu'on sait si Donald Trump a finalement vu le leader populiste, Nigel Farage, et l'ancien maire de Londres Boris Johnson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:52 > 0:23:40) [92%] : \r\nEh bien, on vient d'apprendre que le leader du parti du Brexit, Nigel Farage est arriv\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'ambassade am\u00e9ricaine o\u00f9 Donald Trump r\u00e9side pour une entrevue, on sait aussi qu'il a une conscience sation d'une vingtaine de minutes avec Boris Johnson, le favori dans la course \u00e0 la succession de Theresa May, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a par ailleurs l'intention de rencontrer d'autres pr\u00e9tendants au poste de 1er ministre notamment J\u00e9r\u00e9my Corbyn le J\u00e9r\u00e9my, pardon, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et Michael Gove, le ministre de l'environnement, Donald Thomas clairement d\u00e9j\u00e0 dans l'air post- Theresa May, on a aussi appris durant la conf\u00e9rence de presse que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait d\u00e9clin\u00e9 une invitation \u00e0 rencontrer le leader de l'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn, qui a d\u00e9crit comme une force n\u00e9gative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:40 > 0:24:14) [91%] : \r\nMerci beaucoup Catherine Litch pour c'est \u00e0 information de derni\u00e8re minute, le sort des djihadistes europ\u00e9ens continuent \u00e0 faire d\u00e9bat, surtout apr\u00e8s la condamnation \u00e0 mort de 11 fran\u00e7ais jug\u00e9 de mani\u00e8re exp\u00e9ditif en Irak, en refusant de les rapatrier pour les juger chez nous-on en train de d\u00e9localiser la peine de mort pour en parler avec nous, dans notre Studio, Manon Schick bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directrice d'Amnesty International Suisse, la France, pays des droits de l'homme qui est ce qu'elle peut laisser ex\u00e9cuter c'est ses ressortissants en Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:14 > 0:24:30) [90%] : \r\nAlors c'est le m\u00eame probl\u00e8me je dirais pour pour la Suisse, est ce que la Suisse peut se permettre que peut-\u00eatre quelqu'un qui a r\u00e9sid\u00e9 longtemps en Suisse, peut-\u00eatre qu'il y a m\u00eame la nationalit\u00e9 suisse soit un jour condamn\u00e9 \u00e0 mort sans \u00eatre intervenu, \u00e7a serait un \u00e7a serait un vrai probl\u00e8me dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:30 > 0:24:37) [81%] : \r\nCette de ce n'est pas encore le cas, hein, il faut pr\u00e9ciser que, \u00e0 notre connaissance, il y a pas de ressortissants suisses pr\u00e8s adjug\u00e9 en Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:37 > 0:25:38) [91%] : \r\nAlors il y a des ressortissants, suisses qui sont effectivement d\u00e9tenu et qui, ou s'ils n'ont pas la nationalit\u00e9 suisse, ils ont tr\u00e8s clairement un permis d'\u00e9tablissement et son parti de de Suisse et donc ces personnes-l\u00e0 risque effectivement, elle demande d'\u00eatre soumise \u00e0 un proc\u00e8s, et quand on voit comment les proc\u00e8s se d\u00e9roulent notamment les les proc\u00e8s de ces Fran\u00e7ais, ils ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s en 30 minutes, donc il y a \u00e9videmment une possibilit\u00e9, une probabilit\u00e9 que de la Suisse se retrouve avec la avec la m\u00eame question : je crois qu'aujourd'hui ce qui est tr\u00e8s important, c'est que les \u00c9tats occidentaux dans tous les cas, demandent que la peine de mort ne soit pas appliqu\u00e9e puisque c'est quelque chose qu'on ne reconna\u00eet pas comme peine sur notre propre territoire et qu'on ne souhaite pas voir appliquer dans le monde de la Suisse et la France s'engage d'ailleurs pour un moratoire sur la peine de mort au niveau mondial, donc \u00e7a serait incoh\u00e9rent aujourd'hui de, de, de souhaiter que que des des Suisses ou des Fran\u00e7ais soient soient condamn\u00e9s, mais par contre, \u00e9videmment, il faut aussi proposer une assistance consulaire \u00e0 ces personnes qui, qui sont d\u00e9tenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:38 > 0:26:01) [92%] : \r\nMais est-ce que \u00e7a n'est pas un peu illusoire quand on a vu comment se sont pass\u00e9es ces proc\u00e8s en vous le disiez en 30 minutes de mani\u00e8re exp\u00e9ditive, on sait que la sentence pr\u00e9vue par la loi irakienne pour quiconque a rejoint une organisation telle que l'\u00c9tat islamique, c'est la mort par pendaison dans le fond, est ce qu'on ne devrait pas, tout \u00e7a me simplement rapatrier ces gens si on veut leur \u00e9viter la la peine de mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:01 > 0:27:17) [94%] : \r\nAlors c'est vrai que \u00e7a serait sans doute effectivement le seul moyen de garantir un que ces personnes ne soit pas condamn\u00e9 \u00e0 mort 2 de garantir qu'elles aient un proc\u00e8s \u00e9quitable, parce que le probl\u00e8me c'est pas seulement la sentence, c'est aussi le d\u00e9roulement du proc\u00e8s, c'est ce que ces personnes ont la possibilit\u00e9 de se d\u00e9fendre, etc, je ne dis pas que ces personnes ne doivent pas \u00eatre jug\u00e9, je crois qu'il faut vraiment juge, ou alors dans l'id\u00e9al, elle devrait \u00eatre jug\u00e9 dans le pays o\u00f9 les d\u00e9lits ont \u00e9t\u00e9 commis, c'est-\u00e0-dire dans ce cas en Syrie ou en Irak, notamment parce que c'est effectivement plus simple qui recueillir des preuves, parce que c'est aussi plus simple d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des t\u00e9moins et puis la justice a aussi une importance r\u00e9paratrice pour les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 victimes, donc on peut se dire que pour la population civile de voir des gens qui sont jug\u00e9s sur place, c'est aussi important, mais tout \u00e7a, \u00e7a ne peut se passer que si ce sont des proc\u00e8s \u00e9quitables et s'il n'y a pas la peine de mort au bout et quand il y a la peine de mort, effectivement, je crois que l\u00e0 \u00e7a serait tr\u00e8s important que des pays comme la Suisse, la France, montrer l'exemple et puis montre que voil\u00e0, quand on est capable en tant que pays de d'extrader des criminels \u00e9trangers parce qu'on estime qu'ils ont rien \u00e0 faire dans notre pays, h\u00e9 bien on est peut-\u00eatre aussi capable de rapatrier des personnes pour les juger dans notre pays, selon l'\u00c9tat droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:18 > 0:27:43) [90%] : \r\nAlors Olivier Fran\u00e7ais vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, hein, vous \u00eates en Direct de notre Studio de Berne, je rappelle que vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats du lib\u00e9ral vous partez du PLR, du m\u00eame parti que notre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter qui elle s'est s'est oppos\u00e9e au rapatriement de de ces djihadistes, mais quand on voit comment se passent les proc\u00e8s l\u00e0- bas, dans le fond, est ce qu'on a raison de ne pas vouloir rapatrier nos ressortissants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:44 > 0:29:40) [87%] : \r\nOn a un gros probl\u00e8me, qui est dans la logistique, faut d\u00e9j\u00e0 voir un la connaissance des personnes, la pr\u00e9sence d'un corps consulaire dans dans les pays qui sont en conflit et ce qui n'est pas le cas, donc aujourd'hui ce ce recensement de personnes, on est dans le foul\u00e9e le plus complet et c'est celle l'information par les familles, on peut avoir quelques renseignements sur des gens qui invit\u00e9 notre pays ou qui sont titulaires du passeport suisse pour avoir des des connaissances aujourd'hui c'est cette connaissance et et et malheureusement pas, enfin il est fortement et fortement efficience voil\u00e0 maintenant sur les propos de Madame Karin Keller-Sutter, elle a tr\u00e8s clairement exprim\u00e9, je partage cet avis, c'est d'ailleurs Madame Schick a donn\u00e9 une partie de la r\u00e9ponse, c'est que le jugement doit avoir lieu dans dans le pays du conflit ou dans les pays o\u00f9 il y a conflit alors c'est clair que la l\u00e9gislation de ces 2 pays et aussi d\u00e9ficiente, compte tenu du conflit contenu aussi la la m\u00e9thode dans certaines lois ont pu \u00eatre pro- Bult\u00e9 depuis que depuis quelque temps, mais je pense qu'une grande partie de de la faute \u00e7a remettra pas les les gens malheureusement dans le bon circuit mais c'est c'est c'est le droit international qui est pas appliqu\u00e9e, et c'est surtout le r\u00f4le des des vainqueurs en Guin\u00e9e et je pense aux pays occidentaux, mais aussi j'associe aussi la Russie, dans lequel, \u00e0 l'image de ce qui s'est fait \u00e0 la fin de la 2\u00e8me guerre mondiale il y a eu un un, un tribunal international qui a d\u00e9fini les r\u00e8gles et qui a fait un jugement dans lequel recherches de preuves et autres choses ont pu on peut \u00eatre acquise ici y \u00e0 ce d\u00e9ficit relativement important du monde occidental et les gens qui ont agi sur ce terrain pour en Guin\u00e9e remettent de l'ordre aussi, mais de leurs 2 niveaux, au niveau jeu tout simplement de de la de tenue niveau juridique et l\u00e0 il y a un appui fort qu'il a, il avait apport\u00e9 la Suisse peut \u00eatre, peut \u00eatre un atout en tout cas pour qu'il y ait un meilleur jugement de ces ces personnes, alors on attend surtout quand les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort, aujourd'hui, ne sont certaines en tout cas ne sont pas ex\u00e9cut\u00e9es et l\u00e0 je pense qu'il y a le r\u00f4le du du pays peut-\u00eatre de rapatrier puisque vous parlez de rapatriement et l\u00e0 la le r\u00f4le des forces diplomatiques peut-\u00eatre sur la base d'une l\u00e9gislation commune entre les 2 pays bellig\u00e9rants et avec le pays d'accueil \u00e0 ce qui est une structure juridique pour reprendre ses ressortissants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:40 > 0:29:45) [88%] : \r\nDonc, vous \u00eates, vous \u00eates pour quand m\u00eame un rapatriement de certains certains ressortissants sur sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:45 > 0:29:50) [89%] : \r\nOn a, sur le principe, pourquoi pas, mais on est \u00e0 quelques ann\u00e9es- lumi\u00e8re puisqu'il faut la garantie du droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:50 > 0:30:05) [92%] : \r\nManon Schick, faut quand m\u00eame rappeler que l'abolition de la peine de mort en Suisse et 1942 l\u00e0, on a l'impression qu'on d\u00e9localise quand m\u00eame le probl\u00e8me que finalement c'est djihadistes c'est quoi c'est des r\u00e9sines c'est des citoyens de seconde zone, tant pis, ils vont, ils vont \u00eatre pendu, ils vont \u00eatre pendu, tant pis pour eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:05 > 0:31:54) [91%] : \r\nOui, c'est vrai qu'\u00e0 l'heure dans le cas de 2 personnes qui sont accus\u00e9s de terrorisme, on voit qu'il a effectivement pas beaucoup de, de, de personnes qui se mobilisent pour pour les d\u00e9fendre, c'est sans doute compr\u00e9hensible un au vu de de des crimes qui qui leur sont reproch\u00e9s, qui sont des crimes atroces en m\u00eame temps c'est vrai que, par exemple, on voit que des Suisses, qui sont accus\u00e9s de d\u00e9lit bien moins grave, certes, mais quand m\u00eame de de d\u00e9lits, notamment de drogue b\u00e9n\u00e9ficie d'une d'une assistance consulaire \u00e0 alors, comme le disait Olivier Fran\u00e7ais c'est vrai que c'est bien plus facile dans un pays d'Asie du Sud-Est, o\u00f9 la Suisse est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente, que dans un pays qui est en conflit, donc on on peut bien imaginer la difficult\u00e9 pour des autorit\u00e9s de, de, de, d'assister ses ses ressortissants, mais je crois qu'aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit tr\u00e8s clairement pas de rapatriement mais il doit y avoir des proc\u00e8s \u00e9quitables, selon les normes du droit international, ce \u00e0 quoi on est en train d'assister aujourd'hui ce ne sont pas des proc\u00e8s \u00e9quitables, selon les normes du droit international, la Suisse compte sans doute tr\u00e8s peu de ses ressortissants combattants \u00e9trangers d'autres pays on ont bien plus la France, la Tunisie sont \u00e9videmment demain bl\u00eame l'Allemagne aussi, mais je crois que la Suisse par exemple pourrait prendre une d\u00e9cision, par exemple, de m\u00eame de rapatriement et de jugement en Suisse sans que \u00e7a ma\u00eetre ma\u00eetre la situation de nos tribunaux dans une situation impossible, on a d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9 en Suisse notamment de vin tribunal militaire un rwandais qui \u00e9taient accus\u00e9s de g\u00e9nocide et il n'avait, il avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 en Suisse parce qu'il se trouvait en Suisse et parce qu'on savait que si on leur envoyons Rwanda il risquait la peine de mort et donc, il avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 en Suisse et il avait effectivement \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison qu'il a, qu'il a purg\u00e9e, donc on voit qu'on fait aujourd'hui en Suisse, on a d\u00e9j\u00e0 les tribunaux qui peuvent mener des enqu\u00eates, y compris sur des situations extr\u00eamement difficiles \u00e0 l'\u00e9tranger, merci beaucoup, maintenant qu'on ne sait pas, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:54 > 0:32:06) [86%] : \r\nType m\u00eame du rapatriement, c'est-\u00e0-dire faut \u00eatre il faut que le pays sur lequel il y a conflit la Syrie RAC soient d'accord de de d'extrader c'est justement ces personnes vers un pays d'origine, et \u00e7a c'est, c'est, on est encore \u00e0 quelques ann\u00e9es lumi\u00e8res d'un d'un accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:06 > 0:32:17) [91%] : \r\nEt on va, on va sans doute en parler encore longtemps, merci beaucoup \u00e0 Olivier Fran\u00e7ais merci beaucoup Manon Schick, d'\u00eatre venu quelques minutes dans Forum et tout de suite \u00e0 une info sur le trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:19 > 0:32:20) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:20 > 0:32:30) [93%] : \r\nSur le contournement de Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont toujours observ\u00e9s entre Meyrin et le tunnel de Vernier, ainsi qu'entre le tunnel de Confignon et la douane de Bardonnex en direction de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:33 > 0:33:10) [92%] : \r\nEt c'est un anniversaire totalement tu en Chine, celui des 30 ans du massacre de Tiananmen, c'\u00e9tait le 4 juin 1989 apr\u00e8s des semaines de manifestations estudiantines, la r\u00e9pression a \u00e9t\u00e9 sanglante, le bilan n'a jamais \u00e9t\u00e9 connue mais non, on \u00e9voque des milliers de morts un Suisse a suivi de pr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque, la mobilisation dans l'universit\u00e9 de P\u00e9kin, Centre de la contestation et cet homme, c'est vous Nicolas Zufferey bonsoir, bonsoir, alors vous \u00eates professeur en sinologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve vous faisiez \u00e0 l'\u00e9poque une th\u00e8se de doctorat \u00e0 P\u00e9kin, vous \u00e9tiez au coeur du lieu de la mobilisation, il faut rappeler qu'elle a dur\u00e9 7 semaines, quels souvenirs vous gardez de ces semaines-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:10 > 0:33:33) [88%] : \r\nC'\u00e9tait des semaines assez extraordinaire parce qu'il y a eu un contraste total entre les mais nous qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, justement, le d\u00e9but des manifestations ou se la population des universit\u00e9s \u00e9taient assez apathique, les cours sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s int\u00e9ressant, les perspectives d'avenir pour les \u00e9tudiants \u00e9taient pas tr\u00e8s brillante et puis tout d'un coup, donc \u00e0 partir de la mi- avril avec la la mort de Hu Yaobang un un changement complet d'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:33 > 0:33:35) [95%] : \r\nDonc oui c'est un, c'est un ancien dirigeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:35 > 0:33:53) [94%] : \r\nOui, c'est un ancien du journal r\u00e9formateur qui avait \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 de 3 ans auparavant et qui \u00e9tait tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 des \u00e9tudiants et donc quand il est mort, les \u00e9tudiants ont voulu absolument lui manifester leur reconnaissance pour les efforts qu'il avait entrepris en vain pour lib\u00e9rer les un petit peu le le pays et donc c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0, qui sont descendus dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:53 > 0:33:58) [85%] : \r\nMais qu'est ce qu'ils r\u00e9clamaient ces \u00e9tudiants, hein, parce qu'il y avait pas une volont\u00e9 de renverser le pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:58 > 0:34:32) [91%] : \r\nIl y a pas de rampe de volont\u00e9 de renverser le pouvoir, par contre, il y a des aspirations \u00e0 plus de libert\u00e9, plus de d\u00e9mocratie, l'id\u00e9e de la d\u00e9mocratie et c'est pas toujours tr\u00e8s claires, chez eux, il faut rappeler aussi que ces \u00e9tudiants qui sont extr\u00eamement jeune, puisqu'ils ont pour les principaux leaders, ils ont 20 ans 21 ans, c'est des gens tr\u00e8s courageux, c'est aussi des manifestants qui ne sont pas du tout, violente, donc il y a pas de volont\u00e9 de renverser le gouvernement, il y a \u00e9videmment un certain nombre de de d'\u00e9l\u00e9ments qui \u00e9taient peut-\u00eatre plus agressif mais dans la cour de l'immense majorit\u00e9, c'\u00e9tait simplement des gens qui voulaient pousser un petit peu le gouvernement \u00e0 entreprendre certaines r\u00e9formes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:32 > 0:34:36) [90%] : \r\nEt vous, en tant qu'\u00e9tranger vous n'\u00e9tait pas du tout associ\u00e9 \u00e0 ces manifestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:37 > 0:35:23) [89%] : \r\nOn \u00e9tait alors on \u00e9tait concern\u00e9 parce qu'il y plus de cours sur les complices, donc \u00e9videmment que \u00e7a chang\u00e9 quand m\u00eame passablement la donne et puis je dirais que la la plupart des enseignants \u00e9taient tout \u00e0 fait ou plut\u00f4t mobilis\u00e9s pour c'est manifestations les \u00e9trangers ne on ne voulait pas participer une raison, c'est qu'on ne voulait absolument pas que le gouvernement puisse r\u00e9cup\u00e9rer de la participation \u00e9trang\u00e8re pour dire que c'\u00e9tait je sais pas, les Am\u00e9ricains ou les Occidentaux qui manipulait les \u00e9tudiants chinois pour manifester et puis les \u00e9tudiants eux- m\u00eames \u00e9taient tout \u00e0 fait conscients de ce type de d'amalgame possible et donc, ils \u00e9taient tout \u00e0 fait nets sur ce qu'on pouvait faire, donc ils avaient un service d'ordre, il est clair qu'on peut pas manifester, on pouvait assister comme d'ailleurs les les P\u00e9kinois la population au d\u00e9fil\u00e9, mais on n'\u00e9tait pas partie prenante dans les manifestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:35:23 > 0:35:32) [92%] : \r\nAlors vous avez quitt\u00e9 la veille du massacre de Tiananmen, hein, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un 3 juin vous avez appris le massacre en sortant de l'avion, qu'est ce que vous avez ressenti \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:32 > 0:36:20) [91%] : \r\nAlors \u00e9videmment beaucoup de tristesse et puis aussi de la surprise parce que, en tant qu'observateur l\u00e0- bas, on avait un petit peu l'impression que le mouvement arriv\u00e9 un petit peu \u00e0 son terme, il y avait quand m\u00eame moins d'\u00e9tudiants sur la place Tiananmen, on avait vu qu'il y avait des gesticulations de de, de militaires, etc, mais beaucoup d'observateurs pensaient qu'avec l'\u00e9t\u00e9 qui arrive et les vacances etc le mouvement allait se tasser de de lui- m\u00eame et l\u00e0 donc l'arm\u00e9e est intervenue, on n'\u00e9tait pas non plus \u00e9videmment inform\u00e9 de toutes les d\u00e9cisions qui se prenaient en haut lieu, la d\u00e9cision d'intervenir, avait \u00e9t\u00e9 prise d\u00e9j\u00e0 depuis quelques jours par le le pouvoir et puis en plus bon extr\u00eamement triste parce qu'on a tous perdu des amis alors pas forc\u00e9ment des gens qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es mais des personnes qu'on n'a plus os\u00e9, contact\u00e9 par la suite, tout simplement pour ne pas les mettre en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:36:20 > 0:36:29) [90%] : \r\nEt aujourd'hui, ce massacre est totalement taboue en Chine, vous me disiez que quand il y a des \u00e9tudiants chinois qui viennent \u00e0 Gen\u00e8ve, quelque part, ils apprennent presque par vous cet cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:29 > 0:36:52) [90%] : \r\nOui alors, parfois, ils ont une vague notion de ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 que \u00e7a existait, mais ils se rendent pas du tout compte de l'ampleur, le gouvernement chinois aujourd'hui n'en parlent quasiment pas aujourd'hui, il y a le Global Times, qui est un des quotidiens pro- parti pro- r\u00e9gime qui a mentionn\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement, mais uniquement sur sa version en anglais, donc m\u00eame pas en chinois, donc c'est vrai qu'en chinois d'\u00e9v\u00e9nement est quasiment compl\u00e8tement tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:36:52 > 0:37:12) [90%] : \r\nNicolas Zufferey, merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques minutes dans Forum pour nous parler de de cet \u00e9v\u00e9nement que vous avez v\u00e9cu donc de pr\u00e8s hein, je rappelle que vous \u00e9tiez au coeur des manifestations dans l'universit\u00e9 de de P\u00e9kin, en quoi c'est aimer en mai 1989 jusqu'au jusqu'en au 3 juin 1989 merci beaucoup, merci \u00e0 vous, merci bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:14 > 0:37:17) [92%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:20 > 0:37:29) [86%] : \r\nOui, Renaud Malik Renaud Malik c'est \u00e0 vous- m\u00eame, je pesais Renaud Malik, donc c'est le grand d\u00e9bat de ce soir et on va parler du tourisme, ce qu'il faut avoir honte de voyager Mali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:29 > 0:37:34) [93%] : \r\nOui, oui, on commence avec cet accident, cette collision qui a marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 du week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:34 > 0:37:37) [96%] : \r\nUne sc\u00e8ne digne d'un film catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:38 > 0:37:44) [98%] : \r\n\u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Venise, ce bateau de croisi\u00e8re est hors de contr\u00f4le car victime d'une panne moteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:45 > 0:37:50) [91%] : \r\nLe paquebot racle le quai avant de s'emboutir dans un bateau touristique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:50 > 0:38:30) [89%] : \r\nPar un bateau de croisi\u00e8re g\u00e9ant qui s\u00e8ment la gabegie \u00e0 Venise, symboles d'un tourisme envahissant peu respectueux du Patrimoine de l'environnement, alors comment rendre l'industrie du voyage plus responsable, comment peut-on voyager, mieux on va en d\u00e9battre et pour nous accompagner ce soir il y aura un grand voyageur, le r\u00e9dacteur en chef du guide du routard est avec nous, Pierre Josse bonsoir bonjour Renaud merci d'avoir fait le d\u00e9placement depuis Paris jusqu'\u00e0 Lausanne alors venu en skateboard, oui, mais l\u00e0 en l'occurrence, vous \u00eates venus en train, et c'est important de faire et six et alors ces images du paquebot, vous les avez vus oui Pierre Josse, Venise, c'est une ville que vous connaissez tr\u00e8s bien, oui, vous vous \u00eates senti comme en voyant \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:30 > 0:39:18) [89%] : \r\nBah, c'est un d\u00e9sastre, quoi, \u00e7a fait de nombreuses ann\u00e9es que que m\u00eame je crois depuis 5 ou 6 ans que c'est interdit, mais le d\u00e9cret n'a pas \u00e9t\u00e9 ent\u00e9rin\u00e9e parce qu'il soit disant des probl\u00e8mes et puis il y a des probl\u00e8mes de corruption et les lobbies des commer\u00e7ants qui b\u00e9n\u00e9ficie \u00e9videmment des dizaines de milliers de de touristes qui descendent et qui d\u00e9pensent beaucoup d'argent s'arrangent pour retarder le plus possible interdiction des gros paquebot, bon il y a des probl\u00e8mes de Hama Guerra ils voulaient faire un espace- de de de quai pour les gros bateaux mais \u00e7a pose des probl\u00e8mes \u00e9cologiques terrible parce que \u00e7a, \u00e7a va d\u00e9truire les courants naturels dans la lagune et saper les fondations, enfin bref, d'un bon voil\u00e0, il y a que le fric qui fait que on autorise encore les gros bateaux \u00e0 pass\u00e9 c'est et c'est scandaleux quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:18 > 0:39:27) [88%] : \r\nOn parle de plus en plus de tourismophobie, ph\u00e9nom\u00e8ne qui prendrait de l'ampleur dans un certain nombre de, de, de villes europ\u00e9ennes vous le ressentez-vous compl\u00e8tement \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:27 > 0:40:06) [88%] : \r\nAh je j'\u00e9tais l'ann\u00e9e derni\u00e8re, vous avez des dizaines et des dizaines de fen\u00eatre avec des pancartes, \u00e0 la limite m\u00eame touriste d'or quoi c'est c'est m\u00eame \u00e0 la limite de la x\u00e9nophobie, je dirais, et on comprend l'impatience l'irritation des des habitants, faut savoir un truc, hein, il y avait je crois 100000 habitants, il y a 40 ans, il aurait 50000 c'est, c'est c'est : on n'a jamais vu une ville importante perdre autant d'habitants, or ce qui est int\u00e9ressant, c'est pas seulement les monuments, c'est aussi les gens la la vie sociale, la vie culturelle etc et et on est en train de converser 37 transformer cette ville en ville mus\u00e9e voil\u00e0 d\u00e9sincarn\u00e9e et \u00e7a \u00e7a faut absolument l'\u00e9viter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:06 > 0:40:30) [92%] : \r\nPierre Josse, r\u00e9dacteur en chef du Routard, vous restez avec nous, faut-il avoir honte de voyager, c'est notre d\u00e9bat de ce soir, avec autour de la table, une repr\u00e9sentante des milieux touristiques Sonia Laborde, pr\u00e9sidente de l'association de voyagistes TPA Rafa\u00ebl Matos Vazel, g\u00e9ographe, professeur et chercheur \u00e0 la HES-SO Valais et puis la copr\u00e9sidente des Jeunes Verts Vaudois, c'est vous, Sophie Desbiolles bonsoir, bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:40:31 > 0:40:34) [90%] : \r\nBon, merci, pr\u00e9sidente des Jeunes Verts Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:40:34 > 0:40:40) [84%] : \r\nOui, je sais pas ce que j'ai dit non, c'est pas mal, la m\u00eame les acteurs et moi je l'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:40 > 0:40:59) [88%] : \r\nSophie Desbiolles donc \u00e9videmment jaune, verte genevoise alors avec vous on risque pas : on va vous on risque pas de vous croiser Sophie Desbiolles \u00e0 bord d'un bateau de croisi\u00e8re \u00e0 Venise, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de limiter vos d\u00e9placements, au maximum, en gros, ces trains ou v\u00e9lo et uniquement suisse ou pays limitrophes c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:40:59 > 0:41:22) [89%] : \r\nOui, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a depuis quelques ann\u00e9es mais voyage se limite \u00e0 \u00e0 l'Europe en quelque sorte, surtout, France et Italie puisque c'est des tr\u00e8s beaux pays un peu la Suisse tout ce que je peux faire en train bah j'ai Pernin InterRail qui m'emmener jusqu'en Croatie, mais effectivement plus d'avions sur des des court- courriers et m\u00eame sur des longs courriers, j'en ai plus pris depuis depuis depuis 9 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:22 > 0:41:32) [88%] : \r\nSonia Laborde, qu'est ce que vous dites \u00e0 une jeune fille ou \u00e0 un jeune homme qui a d\u00e9cid\u00e9 comme \u00e7a, de r\u00e9duire au maximum ses ces ses d\u00e9placements, il s'il se prive de quelque chose malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:33 > 0:42:15) [90%] : \r\nAlors il se prive de voyager au-del\u00e0 de faire de tr\u00e8s belles contraint, on peut tr\u00e8s bien envisager Pierre mon parlait justement tout \u00e0 l'heure de prendre un bus qui traverse de puis a depuis Brest je crois jusqu'\u00e0 Vladivostok, ce sont les un peu cher, c'est un peu cher, oui, mais une vie et un peu loin l\u00e0, mais c'est le voyage d'une vie pour moi, pour nous, l\u00e0 o\u00f9 vous, pour moi, la notion de voyager, \u00e7a n'est pas seulement aller s'installer sur un bateau, et surtout pas d'ailleurs \u00e0 aller s'installer sur un bateau de cette ampleur-l\u00e0 c'est bien aller d'un endroit \u00e0 l'autre et d'aller \u00e0 la rencontre des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:15 > 0:42:20) [93%] : \r\nSophie Desbiolles vous \u00eates fid\u00e8le \u00e0 vos convictions, c'est tr\u00e8s bien, mais vous vous privez quand m\u00eame de quelque chose, c'est dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:20 > 0:42:51) [93%] : \r\nMais les quelque part, on me dit que je me prive de quelque chose mais \u00e7a m'amuse pas de quelque part, moi aussi j'aimerais bien retourner aux \u00c9tats-Unis, j'adorerais aller en Australie, j'aimerais faire toute l'Afrique, mais au bout d'un moment il faut prendre une responsabilit\u00e9 aussi pour la plan\u00e8te et ce ce ce juste bas\u00e9e dans les limites plan\u00e9taires, c'est on ne peut pas continuer \u00e0 tous prendre l'avion, de cette fa\u00e7on, alors peut-\u00eatre que pour instant les longs courriers, on peut encore n\u00e9gocier, mais en tout cas les court- courriers c'est Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:52 > 0:43:13) [89%] : \r\nC'est, c'est c'est plus possible, mais apr\u00e8s, oui, moi des fois j'ai j'aimerais, j'aimerais aller je me rallie faire du Surf \u00e0 Bali, oui, bien s\u00fbr, mais alors pour l'instant, je vais \u00e0 Biarritz, et puis je fais quand m\u00eame du Surf et puis je, je pense qu'il y a, il y a quelque chose \u00e0 repenser pour pas \u00eatre dans la privation pour \u00eatre dans une autre imagination de ce qui est peut-\u00eatre le voyage mais je pense qu'on aura leur dandy discuter encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:13 > 0:43:26) [96%] : \r\nRapha\u00ebl Matos on entendait ce matin dans La Matinale que 30 millions de personnes vont faire une croisi\u00e8re cette ann\u00e9e record historique visiblement bon \u00e7a veut dire que la plupart des gens ne sont pas du tout dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit dans la m\u00eame logique que Sophie Desbiolles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:27 > 0:43:53) [90%] : \r\nEt bien \u00e9videmment, nous nous sommes quand m\u00eame plong\u00e9 11 une soci\u00e9t\u00e9 et consommation et nous avons aussi le marketing qui joue un grand r\u00f4le, tous ces panneaux qui nous disent qu'il faut fuir la grisaille les hivers europ\u00e9ens qu'il faut vraiment se replonger dans le soleil reprendre de la vitamine D, etc, bon, \u00e7a joue un r\u00f4le bien \u00e9videmment on est libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:53 > 0:43:55) [86%] : \r\nPas se laisser convaincre par un panneau publie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:55 > 0:44:20) [86%] : \r\nBien s\u00fbr, mais bon, il y a aussi la la pression sociale hein de de l'entourage il y a le le principe de distinction, il faut dire : voil\u00e0, je suis parti cette ann\u00e9e au Kenya ferrand safari \u00e7a en jette, c'est si vous voulez, par contre, je suis parti dans un village paum\u00e9 du Tessin ah bon bon pour qu'est ce qui se passe, fauch\u00e9, il y a un probl\u00e8me voil\u00e0 hein, donc c'est c'est vraiment \u00e7a, il y a, il y a beaucoup de pression, de tous les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:20 > 0:44:26) [92%] : \r\nQuand Pierre Josse \u00e7a veut dire que l\u00e0, au niveau individuel, la prise de conscience, n'a pas encore vraiment eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:26 > 0:45:00) [91%] : \r\nNon, bah, disons que \u00e7a commence, \u00e7a commence \u00e0 monter cette prise de conscience, par exemple, moi je me bats pour les d\u00e9partements fran\u00e7ais les plus \u00e9valuer celui les les d\u00e9partements on penserait m\u00eame pas passer des vacances et moi j'ai eu le bonheur de faire des guides de voyage et de les d\u00e9couvrir et je fais beaucoup de pros\u00e9lytisme pour un d\u00e9partement comme les Ardennes par exemple l'lorsque j'en parle en disant que c'est un ou le Nord-Pas-de-Calais, que c'est un de mes souvenirs les plus riches, d\u00e9couvrir la culture flamande des estaminets les, les, les, magnifique Mus\u00e9e de Valenciennes et de Lille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:45:00 > 0:45:05) [86%] : \r\nVoil\u00e0, en termes de distinction sociale, c'est pas terrible, je suis parti \u00e0 la dans les Ardennes, \u00e7a, \u00e7a en jette, moi, que j'ai fait du Surf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:05 > 0:45:28) [91%] : \r\nBen oui, mais faut se battre pour ses go\u00fbts et avec conviction et avec bonheur et avec enthousiasme, se battre pour ses destinations en disant on ne les oppose pas \u00e0 Bali ou \u00e0 la Chine ou ou \u00e0 l'Am\u00e9rique du Sud, c'est diff\u00e9rent, vous voyez, et c'est une autre fa\u00e7on de d\u00e9couvrir le DPI de voil\u00e0 c'est pas contradictoire mais il faut faut faut montrer qu'il y a une alternative effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:28 > 0:45:59) [91%] : \r\n18 heures 41 Faut-il avoir honte de voyager, alors on a parl\u00e9 jusque-l\u00e0 nos choix, nos comportements individuels, maintenant, j'aimerais qu'on parle un peu du r\u00f4le de l'industrie du de l'industrie je bafouille du voyage, et l\u00e0 c'est vous que j'ai entendons ont envie d'entendre, en priorit\u00e9, Sonia Laborde, vous \u00eates la pr\u00e9sidente de l'association TPA qui repr\u00e9sentent, si je ne me trompe pas 140 agences de voyages en Suisse qui leur fournit une garantie financi\u00e8re, alors quel est l'\u00e9tat d'esprit aujourd'hui dans les agences, comment est-ce qu'on r\u00e9agit face \u00e0 ces pr\u00e9occupations, notamment d'ordre \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:46:00 > 0:46:54) [91%] : \r\nAlors c'est un sujet qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent d\u00e9j\u00e0 depuis fort longtemps, je crois que, de toute mani\u00e8re, au niveau de l'Office mondial du tourisme, ils ont pris \u00e0 bras le corps le sujet en 95, d\u00e9j\u00e0 au niveau de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de voyage, c'est probablement mis \u00e0 part un certain nombre de n\u00e9gociations avec les compagnies a\u00e9riennes, notamment le sujet num\u00e9ro un qui est chaque ann\u00e9e repris cette ann\u00e9e enfin l'ann\u00e9e derni\u00e8re d'ailleurs, la F\u00e9d\u00e9ration a d'ailleurs prim\u00e9 4 jeunes jeunes \u00e9tudiants qui font un apprentissage justement sur les sujets de d\u00e9veloppement durable, comment impl\u00e9ment\u00e9 d'abord dans leur propre soci\u00e9t\u00e9, le d\u00e9veloppement durable, donc c'est un sujet qui est vraiment \u00e9minemment pris au s\u00e9rieux, mais une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:46:54 > 0:47:10) [85%] : \r\nF\u00e9d\u00e9ration pardonnez-moi Sonia la Laborde mais o\u00f9 \u00e7a lui co\u00fbte pas grand chose d'afficher de bonnes intentions, mais au niveau d'une agence de voyages, une famille pousse la porte de l'agence et demande de passer une semaine dans un Resort au au Costa Rica en R\u00e9publique Dominicaine, qu'est ce qui fait l'agent, il peut laisser la dissuader cette famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:13 > 0:48:16) [85%] : \r\nOutre le fait que, au Costa-Rica, il y a peut-\u00eatre moins de Resort auquel alors rival Xavier alors vous allez \u00eatre prendre la R\u00e9publique Dominicaine pour exemple voil\u00e0 mis \u00e0 part que \u00e7a, effectivement, il est quand m\u00eame tr\u00e8s difficile un agent, le voyage de dire non, par contre, il peut tout \u00e0 fait, inciter le voyageur soit \u00e0 compenser \u00e7a donnera peut-\u00eatre une meilleure conscience on voyait Audi voyageurs greenwashing, peut-on dire mais en quelque sorte, \u00e7a lui donne au \u00e7a lui ouvre n\u00e9anmoins cette perspective-l\u00e0 et l\u00e0 aussi, on remarque que depuis maintenant l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a un tr\u00e8s grand engouement, notamment pour Mike Leigh Mike Ladd et match, donc vous avez sous tous certainement entendu parler ou de fait les chiffres honte tripl\u00e9 au 1er trimestre de cette ann\u00e9e par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc on voit clairement qu'il y a H niveau l\u00e0 aussi une prise de conscience que les agences de voyages pousse \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:16 > 0:48:20) [97%] : \r\nUne prise de conscience au sein de l'industrie Rapha\u00ebl Matos, vous faites le m\u00eame constat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:48:21 > 0:49:36) [87%] : \r\nVoil\u00e0, en fait nous sommes tiraill\u00e9s hein les, les gens sont tiraill\u00e9s il y a la sensibilisation d'c\u00f4t\u00e9 au Christian environnementale, on sait tr\u00e8s bien que notre vol en avion a des impacts ind\u00e9niables et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on continue \u00e0 voyager tr\u00e8s souvent et donc voil\u00e0, il y a l'id\u00e9al et il y a la r\u00e9alit\u00e9 quand m\u00eame quelque part, donc il faut maintenant essayer de de Lema\u00eetre de concerts de de les concilier, quelque part, \u00e7a demande un certain courage, quand m\u00eame, bien \u00e9videmment, mais vous avez d\u00e9j\u00e0 des gens qui le font, hein, et il y a un fr\u00e9missement, que l'on sent quelque part, mais des petits apr\u00e8s trip est-ce qu'on peut attendre quelque chose de la part des gros, c'est vraiment il y a des petites agences qui commencent \u00e0 \u00e0 faire des choses, des grandes aussi quoi ni qui qui avait, par exemple en charge et l'environnement, etc, mais \u00e7a reste souvent malheureusement un peu du green- washing un de l'\u00e9co- blanchiment comme M. c'est-\u00e0-dire on met en avant des actions, des actions qui qui valent \u00e0 peine \u00e0 \u00eatre lanc\u00e9 d'\u00eatre mis en pratique, mais \u00e7a, \u00e7a ne critique pas du tout le fond \u00e7a ne change pas le fond de de l'affaire, seul, \u00e7a donne une s\u00e9rie \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:49:36 > 0:50:23) [93%] : \r\nLe d\u00e9veloppement durable, ce n'est pas simplement maintenant prendre l'avion, le patron de l'avion, la question peut \u00e9videmment se poser et je pense qu'il faut se la poser pour des low cost qui vous am\u00e8ne \u00e0 qui vous am\u00e8nent maintenant \u00e0 Amsterdam, juste pour le jours pour faire la f\u00eate, l\u00e0 c'est une question qu'on peut poser maintenant par contre sur un voyage au long cours, voire m\u00eame pour des vacances en Cr\u00e8te, pourquoi pas, il y a quand m\u00eame toute une dynamique que certains j'acteurs du tourisme et notamment les grands et \u00e7a il faut quand m\u00eame le souligner, ont mis en place avec ce que constitue finalement le d\u00e9veloppement durable puisque le d\u00e9veloppement durable c'est pas juste, on d\u00e9pense de l'essence ou du k\u00e9ros\u00e8ne whatever c'est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:50:24 > 0:51:03) [90%] : \r\nComment sont trait\u00e9s les populations sur place comment est-ce que les acteurs sur place, o\u00f9 peuvent se multiplient, enfin peuvent multiplier leurs propres actions peuvent Deblauwe d\u00e9velopper leur propre \u00e9conomie et on vivra et \u00e7a aussi \u00e7a fait partie d\u00e9finitivement du postulat notamment des grands, de veiller \u00e0 ce que ce type-l\u00e0, que ce soit au niveau du travail infantile au niveau aussi du travail, du travail des femmes de chambre, par exemple dans les h\u00f4tels, que ces gens-l\u00e0 arrivent r\u00e9ellement \u00e0 vivre de leur job l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:51:03 > 0:51:10) [79%] : \r\nOui, il y a pas seulement une responsable la pas survivre quant \u00e0 la responsabilit\u00e9 sociale aussi Pierre Josse alors Alstom oui c'est Pierre Richard la journ\u00e9e 13.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:11 > 0:51:25) [91%] : \r\nVers vous, en tant que que que comment r\u00e9dacteur en chef du guide du routard, vous \u00eates \u00e0 la fois observateur et acteur de cette industrie touristique alors qu'est ce que vous faites, alors que vous pouvez faire \u00e0 votre niveau pour la rendent plus responsable Warrants Responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:25 > 0:53:03) [90%] : \r\nD'abord il y a des agences qui ont conduit quand une r\u00e9elle prise de conscience qui propose le traditionnel, c'est-\u00e0-dire effectivement les Resort \u00e0 Punta Cana, dont des prisonniers, on sort pas etc, mais qui savent aussi offrir des des des circuits en en en dehors des sentiers battus, avec utilisation et \u00e7a c'est important et j'ai tente d'expliquer, de convaincre qu'il faut utiliser des modes de logement par exemple typiquement locaux, je prends l'exemple de l'agence, qui organise des circuits en Casamance, o\u00f9 il y a ce qu'on appelle les campant les campements, ce sont des petits h\u00f4tels dans le Style local en Banco en pis\u00e9 donc en argile avec la paille etc confort minimum, mais c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s propres et c'est une moyen de s'ins\u00e9rer dans le milieu dans un milieu extr\u00eamement int\u00e9ressant et en plus les retomb\u00e9es financi\u00e8res sont quoi pour que le village, c'est-\u00e0-dire c'est pas 95 pourcent qui vont partir vers un gros Trust touristique \u00e0 Paris ou \u00e0 Gen\u00e8ve ou ailleurs et qui va r\u00e9colter la manne du tourisme et alors \u00e7a, \u00e7a c'est un truc qu'on d\u00e9veloppe syst\u00e9matiquement j'ai travaill\u00e9 en Afrique du Sud, par exemple, il y a un syst\u00e8me qui commence \u00e0 se d\u00e9velopper, de chambres d'h\u00f4tes dans les bidonvilles dans les township comme Soweto comme au Cap, etc, et l\u00e0 c'est vraiment une fa\u00e7on int\u00e9ressante, bon march\u00e9 et extr\u00eamement socialement int\u00e9ressante de de comprendre la vie des des Noirs, des Noirs africains dans les dans les et \u00e7a syst\u00e9matiquement, on le met en avant \u00e9galement les \u00e9chos les \u00c9chos village en Inde, ils sont pas nombreux mais on, on, on essaie de d'accompagner ce mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:03 > 0:53:32) [96%] : \r\nPierre Josse, r\u00e9dacteur en chef du Routard Rapha\u00ebl Matos g\u00e9ographe \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale Sophie Desbiolles copr\u00e9sident des Verts Genevois et Sonia Laborde on est ensemble pour quelques minutes encore pour d\u00e9battre du tourisme et de son impact, j'aimerais qu'on discute encore un petit peu \u00e0 propos de ce que la politique, les pouvoirs publics peuvent faire pour r\u00e9guler certains exc\u00e8s Sophie Desbiolles on parle notamment de taxer les billets d'avion, notamment pour les court- courriers, \u00e7a c'est une bonne solution pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:53:33 > 0:54:39) [90%] : \r\nPour moi, \u00e7a va m\u00eame pas assez loin, faut je dirais effectivement les court- courriers c'est on les abandonne tout ce qui peut \u00eatre fait, je ne vois pas l'int\u00e9r\u00eat d'un vol entre Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich alors que \u00e7a peut \u00eatre facilement fait en train d\u00e9j\u00e0 les vols nationaux devraient pas devrait pas exister apr\u00e8s tout ce qui est faisable par le rail, de pouvoir faire se feront et puis pourquoi pas d\u00e9velopper aussi plus les trains de nuit parce que, quand on doit aller \u00e0 un endroit o\u00f9 il faut 12 heures de train si on en fait d\u00e9j\u00e0 8 ans 30 nuit en train dormir, on a moins l'impression de perd du temps \u00e0 voyager apr\u00e8s ce qui peut \u00eatre fait pour les longs courriers effectivement soit une taxe, mais le probl\u00e8me c'est que la taxe elle va impacter les, les, les, les m\u00e9nages \u00e0 revenus bas et moyens, donc on est on a un probl\u00e8me de justice sociale et puis alors, autrement on fait une loterie pour les, les, les vols long- courriers, on distribue un certain nombre de, de, de billets d'avions par ann\u00e9e et puis c'est les gens qui re\u00e7oivent un billet qui ont le droit de voyager c'est Sarr pose beaucoup de questions, mais on est oblig\u00e9 de se les poser, et \u00e7a fait plaisir \u00e0 personne de se les poser, parce que personne n'a envie d'entendre, tu n'as plus le droit de voyager, tu n'a plus droit de prendre l'avion, mais personne n'a envie de l'entendre, mais c'est maintenant c'est n\u00e9cessaire et c'est obligatoire de se poser la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:54:39 > 0:54:43) [89%] : \r\nSonia Laborde taxer les billets d'avion, au risque d'avoir ce genre d'effets pervers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:54:44 > 0:54:53) [91%] : \r\n\u00e0 vous taxer les billets d'avion, je pars du principe que, de toute mani\u00e8re les billets d'avion sur l'Europe, sur les courts courriers sont bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:54:54 > 0:55:22) [91%] : \r\nTrop bon march\u00e9, lorsque l'on regarde sur un Easy Jet, maintenant je ne, je ne pense pas non plus qu'il faille stigmatiser d\u00e9finitivement l'avion, je me suis permise ce matin de faire juste sur le site de Michael matin un petit comparatif, alors je ne dis pas par rapport au train, je le dis par rapport \u00e0 la voiture et figurez-vous que vous pouvez faire l\u00e2cher vous- m\u00eame l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:55:23 > 0:56:03) [86%] : \r\nAura moins d'impact l\u00e9g\u00e8rement moins je Julie bien l\u00e9g\u00e8rement moins d'impact sur un trajet Gen\u00e8ve Z\u00fcrich comme maintenant la voiture avec un avec un un sur en di\u00e9sel, voil\u00e0 et une personne dont, \u00e9videmment, si on est \u00e0 4 et dans la m\u00eame voiture \u00e0, les choses se pose diff\u00e9remment mais donc vouloir stigmatiser \u00e0 toute force l'avion qui finalement sur l'ensemble du du des \u00e9missions repr\u00e9sentent quelque chose comme 10 pourcent compte la voiture \u00e0 c\u00f4t\u00e9 on repr\u00e9sente enfin les voteront 10 autres transports voiture camions repr\u00e9sentent 70 pourcent je pense qu'il faut peut-\u00eatre recentrer diff\u00e9remment le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:56:03 > 0:56:08) [93%] : \r\nC'est bien l'\u00e7a que j'ai pas parl\u00e9 de prendre la voiture pour aller \u00e0 Z\u00fcrich et que j'ai parl\u00e9 de prendre le train pour aller \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:56:09 > 0:56:12) [86%] : \r\nDonc c'est bien acter beaucoup plus bas, taxer les billets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:56:12 > 0:56:31) [87%] : \r\nD'avion Rafale maso de toute qu'est ce que j'ai dit tous, pardon, de toute fa\u00e7on c'est qu'une piste parmi d'autres, on voit qu'il a d\u00e9di\u00e9e \u00e0 des villes ou des pays qui ont exp\u00e9riment\u00e9 d'autres solutions et puisqu'on parlait tout-\u00e0-l'longuement tout \u00e0 l'heure de Venise, on voit que l\u00e0- bas ils ont d\u00e9cid\u00e9 de taxer les touristes \u00e0 l'entr\u00e9e de la ville est-ce que \u00e7a marche, \u00e7a, ce genre de proc\u00e9der.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:56:32 > 0:57:44) [88%] : \r\nEt bien \u00e9videmment c'est c'est assez efficace, c'est clair, mais bon, de nouveaux, c'est c'est il mesure une demi- mesure, quelque part, parce que comment contr\u00f4ler vraiment \u00e0 la source, hein, ces flux touristiques et nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la mobilit\u00e9 croit d'une mani\u00e8re exponentielle, c'est \u00e7a aussi ce n'est pas seulement l'avion c'est pas seulement la voiture, c'est m\u00eame le train pourquoi est-ce qu'il faut bouger continuellement chaque week- end qu'on a \u00e0 disposition, il faut \u00eatre quelque part et et on peut pas rester chez soi, de : on est dans sa ville dans un parc, se promener, voir des amis, non, il faut \u00eatre en d\u00e9placement, nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 qu'on appelle liquide et donc hyper mobiles, il y a tout qui bouge en m\u00eame temps et c'est \u00e0 \u00e7a repr\u00e9sente quand m\u00eame une consommation d'\u00e9nergie cons\u00e9quente voil\u00e0 et c'est surtout dans les pays du Nord et c'est l\u00e0 aussi o\u00f9 il y a la question de l'injustice qui s'opposent et le les habitants des pays du Nord, voyage beaucoup plus fr\u00e9quemment que ceux du Sud, il y a seulement 10 pourcent de la population mondiale qui peut voyager et il y a des questions \u00e0 se poser est d'ordre philosophique et \u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:57:44 > 0:57:46) [93%] : \r\nBri\u00e8vement Pierre Josse et pour conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:46 > 0:58:56) [87%] : \r\nBen oui, ben, on est dans une contradiction, c'est-\u00e0-dire les cause, par exemple, ont permis de d\u00e9mocratiser le voyage, moi j'ai j'ai pris, point de Mulhouse, vous vous rappelez du point de Mulhouse, qui a permis d'd\u00e9couvrir le Burkina Faso pour une pour des milliers de jeunes qui avaient \u00e7a cadeau qui avait pas de pognon, ils tendaient le point de Mulhouse c'est rappel\u00e9 point de Mulhouse c'est c'\u00e9tait il y a 30 ans, une compagnie a\u00e9rienne priv\u00e9e qui partait de Mulhouse et qui a fait d\u00e9couvrir l'Afrique l'accord \u00e0 des milliers de gens et \u00e7a \u00e7a \u00e7a avait un sens, je vous laisse pour maintenant avec les low-cost, vous avez plus de 300 avions hebdomadaire qui vont sur Porto et Lisbonne pour 2, 3 jours, Yvon dandy une bi- Yvon compl\u00e8tement modifi\u00e9 perturber la vie sociale et ils vont contribuer m\u00eame \u00e0 \u00e9vacuer tous les gens pauvres, modestes des centre- villes etc, c'est une catastrophe, et donc on a cette contradiction on permet aux gens d'd\u00e9couvrir mais en m\u00eame temps leur motivation, c'est comme vous le dites, c'est faire un fait se bourrer la gueule comme comme on fait \u00e0 Barcelone la la Barcelone \u00e0 et il y a une r\u00e9volte voil\u00e0 et je crois que les villes devaient prend de devrait ou interdire ou r\u00e9duire consid\u00e9rablement le temps de location de ces, de ces, de ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:58:56 > 0:59:16) [89%] : \r\nLogement : voil\u00e0 le tourisme et ses exc\u00e8s, reflet finalement de nos propres contradictions merci Pierre Josse, vous \u00eates de d\u00e9plac\u00e9s jusqu'\u00e0 Lausanne pour l'occasion, r\u00e9dacteur en chef du guide du routard, merci \u00e0 vous \u00e9galement Rapha\u00ebl Matos va M. g\u00e9ographe \u00e0 Sonia Laborde, pr\u00e9sidente de l'association TPA et \u00e0 Sophie Desbiolles co- pr\u00e9sidente des Verts Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:59:16 > 0:59:22) [79%] : \r\nApr\u00e8s pr\u00e9cise jeunes merci des femmes non \u00e7a terrible j'arriverai pas, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:24 > 0:59:27) [92%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:59:28 > 0:59:45) [91%] : \r\nLes plafonds, c'est souvent ce que voit le plus les malades hospitalis\u00e9s et si on les animations ni projetait des informations, c'est votre id\u00e9e, Monica Nogueira bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates \u00e9tudiante en soins infirmiers, vous avez eu l'id\u00e9e d'utiliser les plafonds, qu'est-ce que vous voulez en faire de ces plafonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:59:45 > 0:59:56) [94%] : \r\nAlors l'id\u00e9e, \u00e7a serait de l'Est user pour r\u00e9pondre aux besoins du patient, donc autant au niveau de l'information, faire de la pr\u00e9vention, le les soutenir vraiment pouvoir \u00eatre avec le patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:59:56 > 1:00:00) [88%] : \r\nMais concr\u00e8tement, alors vous pr\u00e9voyez quoi de projeter des des d\u00e9sinformation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:00:01 > 1:00:21) [86%] : \r\nOui, alors, par exemple, on arriverait en \u00e9tant hospitalis\u00e9 en urgence, on arrive aux urgences, et puis tout ce qu'on voit, c'est le plafond, il y a les ambulanciers qui nous trimballe via des infirmiers qui passent devant, mais je suis ou qui s'occupe de moi ou est-ce que je vais qu'est ce qui se passe et pilleurs et ces informations qui, petit \u00e0 petit, d\u00e9filent au plafond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:00:21 > 1:00:29) [85%] : \r\nAlors, avec cette id\u00e9e, hein, vous avez gagn\u00e9 le prix coup de coeur de l'ARC, a-t-on hein qui organis\u00e9 \u00e0 la clinique de r\u00e9adaptation de la souvent mais comment vous est venue cette id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:00:29 > 1:00:52) [88%] : \r\nAlors \u00e7a m'est venu \u00e0 15 ans quand je me suis fait renverser par une voiture et j'ai \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 puis je croyais justement ces plafonds d\u00e9fil\u00e9, je me suis dit mais en fait les les patients, ils se rep\u00e8rent avec les plafonds mais c'est bizarre parce que je voyais sur le de du coin de l'oeil, des tableaux, et puis je me suis dit : mais pourquoi on les met pas au plafond de francs, pourquoi on ne peut pas se cartographier avec le plafond quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:00:52 > 1:01:00) [90%] : \r\nMais alors vous travaillez hein dans dans le milieu m\u00e9dical, hein, je le disais, qu'est ce qui est plus important aujourd'hui c'est d'informer ou de divertir dans votre projet, qu'est-ce que vous visez vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:01:00 > 1:01:20) [90%] : \r\nL'id\u00e9e, \u00e7a serait d'informer pour seconder le personnel soignant, mais \u00e7a serait \u00e9galement de divertir le patient pour tuer le temps, parce que c'est des patients qui patientaient justement Star qui s'est pass\u00e9 \u00e0 la souvent c'est des patients qui sont en long s\u00e9jour et passent leur temps \u00e0 regarder le plafond et c'est vraiment attristant quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:01:20 > 1:01:28) [89%] : \r\nAlors on peut imaginer que en service de p\u00e9diatrie, \u00e7a peut, \u00e7a peut \u00eatre utile, mais il existe d\u00e9j\u00e0 des t\u00eates des t\u00e9l\u00e9visions dans les chambres, c'est quoi la diff\u00e9rence, c'est quoi la plus- Value avec votre projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:01:28 > 1:01:54) [88%] : \r\nAlors l'id\u00e9e, \u00e7a serait vraiment d'utiliser ce plafond pour les personnes qui ne peut voir que le plafond, donc les personnes qui sont alit\u00e9s strict, les personnes qui ne peuvent pas forc\u00e9ment se lever, donc oui l'existe des moyens autres mais \u00e7a serait vraiment d'avoir un outil qui soit personnalis\u00e9 et adapt\u00e9 \u00e0 chaque patient, donc le patient qui dit ben je veux aller aux toilettes, ben l'\u00e9cran, il lui r\u00e9pond : non, tu peux pas aller, tu peux pas te lever tout cela Tangente chapelle l'infirmi\u00e8re, elle va arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:01:54 > 1:02:03) [88%] : \r\nAlors maintenant, j'imagine que le le projet est encore long pour d\u00e9velopper pour d\u00e9velopper \u00e7a le temps, enfin, est encore longue, qui, c'est quoi les prochaines \u00e9ch\u00e9ances pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:02:03 > 1:02:27) [90%] : \r\nRapidement, avec l'\u00e9quipe que qu'on a mont\u00e9 \u00e0 Stark a-t-on on va projeter d\u00e8s 2 id\u00e9es de dans quelle situation, \u00e7a pourrait \u00eatre un besoin d'avoir un plafond qui nous aident, donc l\u00e0 on est \u00e0 la recherche d'id\u00e9es et ensuite on va les proposer \u00e0 des h\u00f4pitaux, des cliniques chercher des partenaires pour en faire quelque chose et avoir un 1er projet pilote est ensuite aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:02:28 > 1:02:52) [88%] : \r\nVotre-t-il votre projet \u00e0 un titre assez beau plafonds renseignez-moi plafonds renseignez-moi c'est votre projet Monica Nogueira je rappelle que vous \u00eates \u00e9tudiante en soins infirmiers, puis vous avez d\u00e9velopp\u00e9 ce projet d'animer les plafonds dans les h\u00f4pitaux, ces ces fameux plafond que que voient les malades, merci beaucoup d'avoir accept\u00e9 d'\u00eatre venu nous pr\u00e9senter votre votre projet et puis bonne chance, merci \u00e0 vous, merci, bonne soir\u00e9e et c'est l'heure de la m\u00e9t\u00e9o Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:02:55 > 1:03:11) [88%] : \r\nEn somme d\u00e9gag\u00e9e, ce soir, dans l'ensemble demain bien ensoleill\u00e9 en matin\u00e9e de nuages dans l'apr\u00e8s- midi, suffit d'orages qui pourront \u00eatre violents par endroits temp\u00e9ratures maximales 30 degr\u00e9s jeudi un temps ensoleill\u00e9 et plus sec mais des temp\u00e9ratures plus basses maximum 19 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:03:15 > 1:03:19) [78%] : \r\nOn fait un faux trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:03:19 > 1:03:26) [75%] : \r\nAvec ENI suisse et son essence SP 98, plus d'autres stations service il y a Jeep.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:26 > 1:03:39) [91%] : \r\nLa circulation s'\u00e9coule pour l'heure sans difficult\u00e9s sur les routes de Suisse romande pour consulter l'inforoute en tout temps et en temps r\u00e9el le site RTS Point CH barres oblique trafic est \u00e0 votre disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:41 > 1:04:16) [88%] : \r\nVoil\u00e0 forum c'est termin\u00e9 aujourd'hui \u00e0 travailler sur sur cette \u00e9dition, \u00e0 la production, Barbara Delvaux Val\u00e9rie Lepage Simon Faro \u00e0 la technique Caulaincourt Sandro Lisci Sylvain Michel et Mathieu pont demain dans la matinale, ne pas en manquer pas l'interview de Luc Recordon \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e mondiale de l'environnement, l'ex- conseiller aux \u00c9tats vers Vaudois vient nous parler de cette vague verte qui tout chaud aussi la suite bien quant \u00e0 nous, on vous retrouve demain sur la premi\u00e8re et puis peut-\u00eatre sur RTS deux \u00e7a d\u00e9pendra de Roland Garros, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:04:17 > 1:04:24) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:27:54Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906841597", "summary": "Lausanne et duplex Berne : d\u00e9bat entre Serge Dal Busco, conseiller d'\u00c9tat PDC genevois, et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux \u00c9tats PLR vaudois.", "id": "1842087", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DAL BUSCO, SERGE", "FRANCAIS, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841623", "summary": "Lausanne et duplex Berne : d\u00e9bat entre Manon Schick, directrice d'Amnesty Suisse, et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux \u00c9tats PLR vaudois.", "id": "1842113", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER", "SCHICK, MANON"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841625", "summary": "Itw Nicolas Zufferey, professeur en sinologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (UNIGE).", "id": "1842115", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841627", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Pierre Josse, r\u00e9dacteur en chef du guide du Routard, Sonja Laborde, pr\u00e9sidente de l'association de voyagistes TPA, Rafael Matos-Wasem, g\u00e9ographe et professeur \u00e0 la HES-SO, et Sophie Desbiolles, co-pr\u00e9sidente des jeunes Verts genevois.", "id": "1842117", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841628", "summary": "Itw de Monica Nogueira, \u00e9tudiante en soins infirmiers.", "id": "1842118", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1787827", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049570", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D96E34CA-746D-4459-875D-21919DC072D3", "internalArchiveId": "D96E34CA-746D-4459-875D-21919DC072D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les femmes fonctionnaires \u00e0 Gen\u00e8ve exigent le retour de l'\u00e2ge pivot de la retraite \u00e0 64 ans", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\nLes femmes fonctionnaires \u00e0 Gen\u00e8ve exigent le retour de l'\u00e2ge pivot de la retraite \u00e0 64 ans A Gen\u00e8ve, les femmes fonctionnaires veulent revenir \u00e0 64 ans pour l'\u00e2ge pivot de leur retraite... Selon Le Courrier, le Cartel intersyndical de la fonction publique a d\u00e9cid\u00e9 de lancer une p\u00e9tition en ce sens. Par mesures d'\u00e9conomies, l'\u00e2ge pivot de la retraite du personnel de l'Etat avait \u00e9t\u00e9 harmonis\u00e9 en 2018 \u00e0 65 ans pour les femmes et les hommes. Au centre de l'argumentaire des syndicats, il y a le vote du 19 mai dernier... Rapha\u00ebl Leroy,\r\n  1'17''\r\n((En ce dimanche de votations, les Genevois avaient donn\u00e9 leur accord pour recapitaliser la CPEG, la caisse de pr\u00e9voyance des fonctionnaires. Une recapitalisation par le biais de cession de terrains de l'Etat \u00e0 la caisse qui a soulag\u00e9 jusqu'\u00e0 la grande argenti\u00e8re, Nathalie Fontanet. Pour les femmes du Cartel, l'augmentation de l'\u00e2ge pivot de leur retraite n'est donc plus n\u00e9cessaire. Cette mesure avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e il y a deux ans, \u00e0 un moment o\u00f9 l'avenir des rentes \u00e9tait incertain. Le vote du 19 mai a tout chang\u00e9, aux yeux du syndicat. La CPEG est sauv\u00e9e. D\u00e8s lors, ces mesures d'\u00e9conomies, qui baisse de 5% les rentes des femmes, ne sont plus n\u00e9cessaires. Fran\u00e7oise Weber, membre du bureau du Cartel, explique qu'il s'agit aussi de lutter contre toute une s\u00e9rie de discrimination \u00e0 l'Etat envers les femmes. Elle profitera donc de la gr\u00e8ve du 14 juin pour faire signer la p\u00e9tition. Ce texte donne des boutons au pr\u00e9sident du PDC cantonal. Vincent Maitre se dit surpris par ces revendications alors qu'une initiative sur la question est toujours pendante. Ecoutez-le:\r\nSON\r\nSi aucun recours n'est d\u00e9pos\u00e9 contre le vote du 19 mai, le Cartel intersyndical dira le 25 juin s'il demande \u00e0 retirer son initiative.))", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10461860", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les femmes fonctionnaires \u00e0 Gen\u00e8ve exigent le retour de l\u2019\u00e2ge pivot de la retraite \u00e0 64 ans / 12H30_2019-06-03T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 03.06.2019"], "variantIds": ["ece-10461860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-09T11:29:56Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les femmes fonctionnaires veulent revenir \u00e0 64 ans pour l'\u00e2ge pivot de leur retraite, selon le courrier le Cartel intersyndical de la fonction publique, a d\u00e9cid\u00e9 de lancer une p\u00e9tition en ce sens par mesure d'\u00e9conomie, l'\u00e2ge pivot de la retraite du personnel de l'\u00c9tat avait \u00e9t\u00e9 harmonis\u00e9 en 2018 \u00e0 65 ans pour les femmes et les hommes au centre de l'argumentaire des syndicats il y a le vote du 19 mai dernier Rapha\u00ebl Roy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nEn ce dimanche de votations les Genevois avaient donn\u00e9 leur accord pour recapitaliser la CPEG la Caisse de pr\u00e9voyance des fonctionnaires une recapitalisation par le biais de cession de terrains de l'\u00c9tat \u00e0 la caisse qui avait soulag\u00e9 jusqu'\u00e0 la grande Argenti\u00e8re Nathalie Fontanet pour les femmes du Cartel, l'augmentation de l'\u00e2ge pivot de leur retraite n'est donc plus n\u00e9cessaire cette mesure avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e il y a 2 ans, \u00e0 un moment o\u00f9 l'avenir des rentes \u00e9tait incertain, le vote du 19 mai a tout chang\u00e9 aux yeux du syndicat, la CPEG est sauv\u00e9e, d\u00e8s lors, ces mesures d'\u00e9conomies qui baisse de 5 pourcent les rentes des femmes ne sont plus n\u00e9cessaires, Fran\u00e7oise Weber, membre du bureau du Cartel, explique qu'il s'agit aussi de lutter contre toute une s\u00e9rie de discrimination \u00e0 l'\u00c9tat envers les femmes, elle profitera donc de la gr\u00e8ve du 14 juin pour faire signer la p\u00e9tition ce texte donne des boutons au pr\u00e9sident du PDC cantonal Vincent Ma\u00eetre se dit surpris par ces revendications alors qu'une initiative sur la question est toujours pendante \u00e9coutez -le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:16) [93%] :\r\nC'est d'autant plus incompr\u00e9hensible cette initiative pas traiter de cette question et l\u00e0 en ce moment du coup que les p\u00e9titionnaires, h\u00e9 bien finalement le beurre et l'argent du beurre \u00e9videmment aux frais du contribuable parce qu'ils ont lanc\u00e9 une initiative dont ils n'entendent m\u00eame pas eux- m\u00eames attendent le verdict populaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [99%] :\r\nMais si aucun recours n'est d\u00e9pos\u00e9 contre le vote du 19 mai le Cartel intersyndical dira le 25 juin s'il demande \u00e0 retirer son initiative. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-03T11:02:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B00AF3A-728D-4FE9-BF21-AF803BCDF4E9", "internalArchiveId": "4B00AF3A-728D-4FE9-BF21-AF803BCDF4E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9sengagement de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les subventions des primes maladie: interview de Benjamin Roduit", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Benjamin Roduit,conseiller national PDC, membre de la commission de la sant\u00e9 et des affaires sociales\r\nInterview de Benjamin Roduit, conseiller national d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien et membre de la Commission de la sant\u00e9 et des affaires sociales.\r\n\r\nD\u00e9sengagement de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les subventions des primes maladie: interview de Benjamin Roduit  \r\nUn conseil f\u00e9d\u00e9ral qui se d\u00e9sengage de l'aide aux primes maladie. Des frais enti\u00e8rement \u00e0 la charge des cantons. De quoi susciter la consternation. \r\nBenjamin Roduit, bonsoir,\r\n- vous \u00eates conseiller national PDC, membre de la commission de la sant\u00e9 et des affaires sociales, surpris de cette proposition?\r\n- Le signal donn\u00e9 est que les cantons n'assument pas leur t\u00e2che? C'est une menace? C'est ce qu'il faut comprendre dans ce projet?\r\n- Quels sont les risques selon vous?\r\n- Au final, qui en ferait les frais? \r\nLes assur\u00e9s qui n'arrivent pas \u00e0 payer leurs primes? Les communes qui devront verser plus d'aide sociale?\r\n\u00b0 On l'a vu: plusieurs cantons ont baiss\u00e9 leur part. Lucerne s'\u00e9tait m\u00eame fait taper sur les doigts par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en fixant un seuil trop bas. Le Valais s'est aussi fait taper sur les doigts. \r\nComment mieux r\u00e9partir les t\u00e2ches? (et \u00e9viter que les cantons n'en \"profitent\"?)\r\n-( Le moment est mal choisi?)\r\n\u00b0 Ueli Maurer semble avoir peu de soutien au parlement avec cette id\u00e9e-l\u00e0... Une erreur strat\u00e9gique de sa part? Ou au contraire un moyen de rappeler les cantons \u00e0 l'ordre?\r\n- est-ce que sa proposition a des chances d'obtenir une majorit\u00e9 au conseil f\u00e9d\u00e9ral?", "durationSec": 354, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10461871", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9sengagement de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les subventions des primes maladie: interview de Benjamin Roduit / FOR_2019-06-03T18:00:00_developpement-1", "Forum du 03.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Benjamin Roduit, conseiller national d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien et membre de la Commission de la sant\u00e9 et des affaires sociales."], "variantIds": ["ece-10461871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:51Z", "speechToTexts": ["09.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCette fuite dans la presse al\u00e9manique qui concerne nos primes d'assurance maladie, c'est un projet du chef des finances ou Lima horaire, il ne veut plus que la Conf\u00e9d\u00e9ration mettent la main au porte- monnaie pour les subsides cela doit revenir au sol cantons Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral ce retrait aurait des cons\u00e9quences pour les assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [90%] :\r\nOui, une ins\u00e9curit\u00e9 parce que c'est une part importante aujourd'hui la Conf\u00e9d\u00e9ration finance 60 pourcent de cette aide pour les assur\u00e9s qui n'arrivent pas \u00e0 payer leurs primes maladie en 2018, elle a vers\u00e9 2 8 milliards de francs, une somme qui manqueraient et les cantons pourrait difficilement la combler, alors qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 plusieurs \u00e0 avoir r\u00e9duit leur part il faudrait donc s'attendre \u00e0 une nouvelle baisse des subsides et au final, le risque d'un report. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [93%] :\r\nSur l'aide sociale, pourquoi est -ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration envisage ce retrait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [90%] :\r\nAlors justement pour cette raison, elle d\u00e9nonce l'attitude des cantons qui r\u00e9duisent constamment le raid en comptant sur l'argent f\u00e9d\u00e9ral, du coup, le grand argentier ou les Mahorais a d\u00e9cid\u00e9 de tout couper de r\u00e9partir les t\u00e2ches, autrement un projet pour l'instant de son d\u00e9partement mais de source proche de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, il n'a pas le soutien jusqu'ici d'une majorit\u00e9 de de ses coll\u00e8gues, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait en discuter d'ici la fin du mois, avant la r\u00e9union avec la conf\u00e9rence des cantons, le 28 juin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [84%] :\r\nEt au Parlement, Alexandra est -ce que le ministre du soutien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [94%] :\r\nPas vraiment de gauche \u00e0 droite : les \u00e9lus d\u00e9noncent aujourd'hui un projet purement financier, sans r\u00e9flexion de fond qui va peser encore sur les primes maladie l'OFSP avait m\u00eame identifi\u00e9 la baisse des subsides comme l'une des raisons majeures du poids des primes toujours plus lourd dans le panier \u00e9tait m\u00e9nage et puis il faut dire aussi que le moment est mal choisi pour f\u00e2cher des acteurs comme les cantons o\u00f9 les assur\u00e9s, alors qu'il s'agit de s'entendre, de trouver un compromis pour s'attaquer au probl\u00e8me des co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Alexandra Richard un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui se d\u00e9sengage donc de l'aide aux primes maladie des frais enti\u00e8rement \u00e0 la charge des cantons de quoi susciter la consternation avec nous en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, Benjamin Roduit, bonsoir, bonsoir, alors vous \u00eates conseill\u00e8re nationale PDC, membre de la commission de la Sant\u00e9 et des affaires sociales et ce que vous avez \u00e9t\u00e9 surpris de cette proposition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait, on n'en a jamais parl\u00e9 dans notre commission d'une part, d'autre part, on s'aper\u00e7oit que finalement on va m\u00e9langer \u00e0 la fois des affaires qui ont trait \u00e0 la sant\u00e9 et puis on parle aussi de r\u00e9partition nouvelle entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons au sujet de l'infrastructure ferroviaire, ou encore du trafic r\u00e9gional, donc c'est une grande salade m\u00eal\u00e9e l\u00e0 qui a propos\u00e9, ou qui sera peut-\u00eatre proposer au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [90%] :\r\nAlors une salade m\u00eal\u00e9e propos\u00e9e par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou Lima horaire le signal donn\u00e9 ce soir, on a l'impression, c'est de dire que que dans le fond, les cantons n'assument pas leur t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [88%] :\r\nAlors il y a une part de vrai l\u00e0 je soutiens m\u00eame ma coll\u00e8gue balle qui a d\u00e9pos\u00e9 un postulat accept\u00e9 d'ailleurs par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en on, d\u00e9cembre 2017 et qui consiste \u00e0 dire : il faudrait que l'et pour que la contribution de la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9ellement affect\u00e9s aux r\u00e9ductions de primes de caisse maladie dans les cantons et on sait que ce n'est pas tout \u00e0 fait le cas, l'id\u00e9al, ce serait 50 pourcent 50 pourcent c'est la moyenne est \u00e0 40 pourcent pour les cantons il y a m\u00eame certains cantons qui n'utilisent que partiellement, on fait ces ces ressources, donc il y a effectivement un probl\u00e8me, mais de l\u00e0 finalement \u00e0 se dire : ben, c'est l'affaire des cantons, s'ils veulent garder cette note ok pour bien que dans le mais non parce que la, d'une part, la Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut pas se d\u00e9sengager, c'est, c'est elle qui \u00e9tait \u00e0 l'origine d'une bonne partie des co\u00fbts de la sant\u00e9 avec les cantons certains mais il faut rappeler que c'est quand m\u00eame elle qui fixe les listes de prestations et des m\u00e9dicaments qui sont, qui sont remboursables, donc ce sont 2 partenaires qui sont \u00e9troitement li\u00e9s, \u00e7a c'est une premi\u00e8re raison, ensuite il y a tout un projet mais globale qui vise \u00e0 r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9, parce que c'est \u00e7a le le probl\u00e8me principal dans sa la r\u00e9duction des co\u00fbts de la sant\u00e9, et c'est pas avec ce ce ce transfert hein de de charge en fait de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais les cantons, on voit comment le r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [82%] :\r\nEt qu'est -ce que vous craignez au fond dans cette proposition de Lima horaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [87%] :\r\nAlors ce que je ce que je crains bien c'est que finalement tout ce que nous avons r\u00e9clam\u00e9 au sein du Parlement, et plus particuli\u00e8rement le le parti dans lequel je milite \u00e0 savoir depuis une quinzaine d'ann\u00e9es que l'on freine les co\u00fbts de la sant\u00e9 que l'on puisse par exemple \u00e9tablir un financement uniforme entrent laisse ambulatoire et laissant hospitali\u00e8re, c'est-\u00e0-dire une r\u00e9partition dans dans les les frais de la sant\u00e9 entre cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration que l'on puisse s'attaquer aux m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques que l'on puisse s'attaquer aux frais administratifs, etc, et chaque fois il y a un enjeu r\u00e9partition toujours d'Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons mais tout cela risque d'\u00eatre tout simplement gel\u00e9 parce que on voit arriver avec un paquet qui \u00e9norme, c'est plusieurs milliards dont on parle et qui fait un Allemand, h\u00e9 bien va emp\u00eacher ces mesures d'arriver \u00e0 leur terme alors qu'elles sont bien avanc\u00e9es et que le Parlement il y travaille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [89%] :\r\nAlors on a entendu tout \u00e0 l'heure, Alexandra Richard qui, qui a men\u00e9 l'enqu\u00eate dans les Les pas perdus, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, o\u00f9 les Maurer semble avoir tr\u00e8s peu de soutien avec cette id\u00e9e -l\u00e0 est -ce que c'est une erreur strat\u00e9gique de sa part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [88%] :\r\nOn est peut-\u00eatre en ann\u00e9e \u00e9lectorale, et nous sommes comme du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, il n'y a pas eu une grande proposition dans le domaine de la sant\u00e9, mais de mani\u00e8re peut-\u00eatre un peu plus, un peu plus s\u00e9rieuse et moins politicienne, je pense que Monsieur Maurer, il a un mandat, h\u00e9 bien c'est de de g\u00e9rer au mieux les int\u00e9r\u00eats financiers de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est, je pense \u00e0 Monsieur Berset \u00e0 la commission de la sant\u00e9 du parlement dont je fais partie, ben, notre r\u00f4le est avant tout de r\u00e9pondre \u00e0 ce qui est l'une des pr\u00e9occupations premi\u00e8res des citoyens de ce des citoyens, des citoyens de ce pays, \u00e0 savoir il n'arrive plus \u00e0 faire face tout simplement leur leurs primes qui qui augmente chaque ann\u00e9e, il y a, et l\u00e0 on est en mesure de la r\u00e9ponse de leur apporter une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:47) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Benjamin Roduit d'\u00eatre venu en Direct dans Forum en ce 1er jour de session, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [92%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-03T16:15:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roduit, Benjamin", "role": "CN PDC VSr (d\u00e8s f\u00e9vrier 2018) ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1840883", "internalArchiveId": "AA1906840393", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-06-03T00:00:00Z", "summary": "Premi\u00e8re \u00e9dition de la nouvelle formule film\u00e9e de l'\u00e9mission Forum diffus\u00e9e en parall\u00e8le sur RTS La Premi\u00e8re, RTS 2 et RTSinfo.ch.", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10481450", "imageURL": "http://www.rts.ch/10481449.image", "backgrounds": ["Lausanne, premi\u00e8re \u00e9dition de la nouvelle formule film\u00e9e de l'\u00e9mission Forum diffus\u00e9e en parall\u00e8le sur RTS La Premi\u00e8re, RTS 2 et RTSinfo.ch."], "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["03.06.2019"], "variantIds": ["ece-10481450"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-04T16:46:50Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049569\r\nDate de transcription : 04-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:35 > 0:05:05) [93%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du 3 juin des subsides pour les primes maladie enti\u00e8rement \u00e0 la charge des cantons, c'est la proposition du chef des finances ou Lima horaire qui provoque la col\u00e8re dans les cantons, nous entendrons le conseiller national valaisan Benjamin Roduit repas avec la reine avec le prince, l'accueil a \u00e9t\u00e9 royal aujourd'hui pour Donald Trump \u00e0 Londres malgr\u00e9 ses phrases assassines sur le Brexit, nous serons en Direct avec notre correspondante Catherine Ilic et \u00e0 quand l'\u00e9galit\u00e9 au travail, c'est notre grand d\u00e9bat ce soir, Pietro l'union.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:05 > 0:05:22) [95%] : \r\nOui, \u00e9galit\u00e9 salariale mais pas seulement, aujourd'hui, une femme gagne en moyenne 650 francs de moins qu'un homme, chaque mois, les femmes sont aussi sous- repr\u00e9sent\u00e9s dans les organes dirigeants des entreprises, la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin veut faire pression pour corriger cela \u00e0 quand l'\u00e9galit\u00e9 au travail pas vers 18 heures 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:23 > 0:05:44) [93%] : \r\nLa F\u00eate des Vignerons approche \u00e0 grands pas, mais on ne peut pas parler de ru\u00e9e sur les billets, la progression des ventes est lente, tr\u00e8s lente, on vous expliquera pourquoi Christian Constantin sera \u00e9galement avec nous pour \u00e9voquer les clubs romands en Super League et en fin d'\u00e9mission, nous parlerons du Petit Prince, en langage simplifi\u00e9 Forum sur la 1\u00e8re et RTS de nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:46 > 0:05:48) [75%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean j'ai trop bu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:50 > 0:06:26) [92%] : \r\nOui, d\u00e8s ce soir, nous sommes donc simultan\u00e9ment sur la premi\u00e8re RTS de RTSinfo nous inaugurons donc une nouvelle formule, nous vous proposons bien s\u00fbr toujours de l'actualit\u00e9 des invit\u00e9s, mais aussi un grand d\u00e9bat et des initiatives citoyennes original en fin d'\u00e9mission, mais pour commencer cette fuite dans la presse al\u00e9manique qui concerne nos primes d'assurance maladie, c'est un projet du chef des finances Lima horaire, il ne veut plus que la Conf\u00e9d\u00e9ration mettent la main au porte- monnaie pour les subsides cela doit revenir au sol content Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral ce retrait Ehret des cons\u00e9quences pour les assur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:26 > 0:06:50) [90%] : \r\nOui, une ins\u00e9curit\u00e9 parce que c'est une part importante aujourd'hui la Conf\u00e9d\u00e9ration finance 60 pour 100 de cette aide pour les assur\u00e9s qui n'arrivent pas \u00e0 payer leurs primes maladie en 2018, elle a vers\u00e9 2 8 milliards de francs, une somme qui manqueraient et les cantons pourrait difficilement la combler, alors qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 plusieurs \u00e0 avoir r\u00e9duit leurs parts, il faudrait donc s'attendre \u00e0 une nouvelle baisse des subsides et au final, le risque d'un report.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:50 > 0:06:54) [94%] : \r\nSur l'aide sociale, pourquoi est-ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration envisage ce retrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:54 > 0:07:20) [90%] : \r\nAlors justement pour cette raison, elle d\u00e9nonce l'attitude des cantons qui r\u00e9duisent constamment le raid en comptant sur l'argent f\u00e9d\u00e9ral, du coup, le grand argentier ou les Mahorais a d\u00e9cid\u00e9 de tout couper de r\u00e9partir les t\u00e2ches, autrement un projet pour l'instant de son d\u00e9partement mais de source proche de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, il n'a pas le soutien jusqu'ici d'une majorit\u00e9 de de ses coll\u00e8gues, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait en discuter d'ici la fin du mois, avant la r\u00e9union avec la conf\u00e9rence des cantons, le 28 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:20 > 0:07:23) [92%] : \r\nEt au Parlement, Alexandra est que le ministre du soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:24 > 0:07:50) [93%] : \r\nPas vraiment de gauche \u00e0 droite : les \u00e9lus d\u00e9noncent aujourd'hui un projet purement financier, sans r\u00e9flexion de fond qui va peser encore sur les primes maladie l'OFSP avait m\u00eame identifi\u00e9 la baisse des subsides comme l'une des raisons majeures du poids des primes toujours plus lourd dans le panier \u00e9tait m\u00e9nage et puis il faut dire aussi que le moment est mal choisi pour f\u00e2cher des acteurs comme les cantons o\u00f9 les assur\u00e9s, alors qu'il s'agit de s'entendre, de trouver un compromis pour s'attaquer au probl\u00e8me des co\u00fbts de la 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:50 > 0:08:12) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Alexandra Richard un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui se d\u00e9sengagerait donc de l'aide aux primes maladie des frais enti\u00e8rement \u00e0 la charge des cantons de quoi susciter la consternation avec nous en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, Benjamin Roduit, bonsoir, bonsoir, alors vous \u00eates conseill\u00e8re nationale PDC, membre de la commission de la Sant\u00e9 et des affaires sociales, est ce que vous avez \u00e9t\u00e9 surpris de cette proposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:12 > 0:08:39) [94%] : \r\nTout \u00e0 fait, on n'en a jamais parl\u00e9 dans notre commission d'une part, d'autre part, on s'aper\u00e7oit que finalement on va m\u00e9langer \u00e0 la fois des affaires qui ont trait \u00e0 la sant\u00e9 et puis on parle aussi de r\u00e9partition nouvelle entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons au sujet de l'infrastructure ferroviaire, ou encore du trafic r\u00e9gional, donc c'est une grande salade m\u00eal\u00e9e-l\u00e0 qui a propos\u00e9, ou qui sera peut-\u00eatre proposer au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:39 > 0:08:49) [89%] : \r\nAlors une salade m\u00eal\u00e9e propos\u00e9e par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou Lima horaire le signal donn\u00e9 ce soir, on a l'impression, c'est de dire que que dans le fond, les cantons n'assument pas leur t\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:49 > 0:10:10) [89%] : \r\nAlors il y a une part de vrai l\u00e0 je soutiens m\u00eame ma coll\u00e8gue Ruth, qui a d\u00e9pos\u00e9 un postulat accept\u00e9 d'ailleurs par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en ont, d\u00e9cembre 2017 et qui consiste \u00e0 dire : il faudrait que l'et pour que la contribution de la Conf\u00e9d\u00e9ration soient r\u00e9ellement affect\u00e9s aux r\u00e9ductions de primes de caisse maladie dans les cantons et on sait que ce n'est pas tout \u00e0 fait le cas rare, l'id\u00e9al, ce serait 50 pourcent 50 pourcent la moyenne est \u00e0 40 pourcent pour les cantons il y a m\u00eame certains cantons qui n'utilisent que partiellement fait ces ces ressources, donc il y a effectivement un probl\u00e8me, mais de l\u00e0 finalement \u00e0 se dire : ben, c'est l'affaire des cantons, s'ils veulent garder cette note bien que ma dans le mais non parce que la ville par la Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut pas se d\u00e9sengager, c'est elle qui \u00e9tait \u00e0 l'origine d'une bonne partie des co\u00fbts de la sant\u00e9 avec les contents certains mais il faut rappeler que c'est quand m\u00eame elle qui fixe les listes de prestations et des m\u00e9dicaments qui sont, qui sont remboursables, donc ce sont 2 partenaires qui sont \u00e9troitement li\u00e9s, \u00e7a c'est une premi\u00e8re raison, ensuite il y a tout un projet mais globale qui vise \u00e0 r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9, parce que c'est \u00e7a le le probl\u00e8me principal dans sa la r\u00e9duction des co\u00fbts de la sant\u00e9, et c'est pas avec ce ce ce transfert hein de de charge en fait de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais les cantons quand on voit comment le r\u00e9soudre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:10 > 0:10:13) [82%] : \r\nEt qu'est-ce que vous craignez au fond dans cette proposition de Lima horaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:14 > 0:11:02) [87%] : \r\nAlors ce que je ce que je crains bien c'est que finalement tout ce que nous avons r\u00e9clam\u00e9 au sein du Parlement, et plus particuli\u00e8rement le le parti dans lequel je milite \u00e0 savoir depuis une quinzaine d'ann\u00e9es que l'on freine les co\u00fbts de la sant\u00e9 que l'on puisse par exemple \u00e9tablir un financement uniforme entre sons ambulatoire et laissant hospitalier, c'est-\u00e0-dire une r\u00e9partition dans dans les les frais de la sant\u00e9 entre cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration que l'on puisse s'attaquer aux m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques que l'on puisse s'attaquer aux frais administratifs, etc, et chaque fois il y a un enjeu r\u00e9partition toujours entre Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons mais tout cela risque d'\u00eatre tout simplement gel\u00e9, parce qu'on voit arriver avec un paquet \u00e9norme, hein, c'est plusieurs milliards dont on parle et qui, finalement, h\u00e9 bien va au emp\u00eacher ces mesures d'arriver \u00e0 leur terme alors qu'elles sont bien avanc\u00e9es et que le Parlement y travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:02 > 0:11:13) [89%] : \r\nAlors on a entendu tout \u00e0 l'heure, Alexandra Richard qui, qui a men\u00e9 l'enqu\u00eate dans les Les pas perdus, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, o\u00f9 horaire semble avoir tr\u00e8s peu de soutien avec cette id\u00e9e-l\u00e0 est-ce que c'est une erreur strat\u00e9gique de sa part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:13 > 0:11:54) [90%] : \r\nOn est peut-\u00eatre en ann\u00e9e \u00e9lectorale, et nous sommes comme du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, il n'y a pas eu grande proposition dans le domaine de la sant\u00e9, mais de mani\u00e8re peut-\u00eatre un peu plus, un peu plus s\u00e9rieuse et moins politicienne, je pense que Monsieur Maurer et a un mandat, h\u00e9 bien c'est de g\u00e9rer au mieux les int\u00e9r\u00eats financiers de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est, je pense \u00e0 Monsieur Berset, la commission de la sant\u00e9 du parlement dont je fais partie bien notre r\u00f4le est avant tout de r\u00e9pondre \u00e0 ce qui est l'une des pr\u00e9occupations premi\u00e8res des citoyens de ce des citoyennes et des citoyens de ce pays, \u00e0 savoir il n'arrive plus \u00e0 faire face tout simplement leur leurs primes qui qui augmente chaque ann\u00e9e, il y a, et l\u00e0 on est en mesure de la r\u00e9ponse de leur apporter une r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:54 > 0:12:28) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Benjamin Roduit d'\u00eatre venu en Direct dans Forum en ce 1er jour de session, bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant cette visite cette visite qui fait couler beaucoup d'encre, celle de Donald Trump, re\u00e7u en grande pompe au Royaume-Uni d\u00e9jeuner avec la reine Elizabeth et avec le prince Charles banquet ce soir au palais de Buckingham, une visite d'\u00c9tat officielle de 3 jours Catherine Litch vous \u00eates en Direct de Londres avant son arriv\u00e9e, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a multipli\u00e9 les d\u00e9clarations pol\u00e9miques notamment sur la gestion du Brexit mais aujourd'hui, il semble avoir \u00e9vit\u00e9 les faux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:28 > 0:12:29) [77%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:29 > 0:13:12) [92%] : \r\nOui, absolument, on peut dire qu'ils filent tout doux \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la reine, car ce qui compte le plus pour lui lors de cette visite, c'est le faste le c\u00e9r\u00e9moniel les honneurs de la famille royale, il n'est d'ailleurs pas seulement venu avec Melania son \u00e9pouse mais avec toute sa famille un peu comme si la dynastie Trump rencontrer la maison Windsor, c'est une op\u00e9ration fantastique en termes de relations publiques qui lui permet de soigner sa r\u00e9putation aupr\u00e8s de son audience domestique qui raffolent de la monarchie britannique et les belles images ne vont pas manquer, vu le nombre de rendez- vous qui ont \u00e9t\u00e9 align\u00e9s rien qu'aujourd'hui un b\u00e9mol toutefois : il n'y aura pas de cort\u00e8ge en carrosse royal, jug\u00e9 trop risqu\u00e9 pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain par ses services de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:12 > 0:13:17) [94%] : \r\nEt Catherine comment est-ce qu'on on r\u00e9agit dans le pays face \u00e0 ces honneurs r\u00e9serv\u00e9s aux dirigeants am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:17 > 0:13:18) [77%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:18 > 0:14:03) [91%] : \r\nEh bien, sans surprise, se d\u00e9roul\u00e9 de tapis rouge provoque \u00e9norm\u00e9ment de controverse \u00e0 la fois au sein de la classe politique et de la soci\u00e9t\u00e9 civile, plusieurs figures politiques, notamment le chef de l'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn et le maire de Londres Sadiq Khan ont d\u00e9cid\u00e9 de bouder le d\u00eener donn\u00e9 ce soir par la reine \u00c9lisabeth en l'honneur de Donald Trump des banderoles g\u00e9antes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Londres pour appeler \u00e0 r\u00e9sister aux dirigeants am\u00e9ricains tax\u00e9s de racistes et de sexiste et une manifestation gigantesque aura lieu demain dans la capitale, on y verra flotter le c\u00e9l\u00e8bre baie bichonne cette cet \u00e9norme ballon gonflable qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 visibles ann\u00e9e derni\u00e8re lorsque le pr\u00e9sident \u00e9tait venu pour une visite de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:03 > 0:14:15) [91%] : \r\nCatherine, il faut rappeler que le le Royaume-Uni est emp\u00eatr\u00e9 dans le Brexit, Theresa May, la Premi\u00e8re ministre est sur le d\u00e9part, Donald Trump est tr\u00e8s controvers\u00e9e outre- Manche, quel est l'int\u00e9r\u00eat de cette visite pour le Royaume-Uni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:15 > 0:14:52) [96%] : \r\nOn peut effectivement se poser la question, il est vrai que cette visite ne pouvait pas tomber \u00e0 un pire moment pour le pays en position de grande faiblesse et d'ailleurs, Donald Trump ne se prive pas d'exploiter le chaos politique actuelle pour souffler sur les braises du Brexit et distribuer les bons et mauvais points aux principaux acteurs de cette saga, mais le gouvernement britannique est pr\u00eat \u00e0 avaler quelques couleuvres lorsqu'il s'agit des \u00c9tats-Unis, motiv\u00e9 par la perspective d'un potentiel accord commercial promis par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, un accord jug\u00e9 crucial lorsqu'il faudra couper les ponts avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:52 > 0:15:10) [91%] : \r\nMerci beaucoup Catherine Ilitch et aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 Londres, son secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Mike Pompeo venu tout droit de Suisse avant d\u00e9coller, il a accord\u00e9 une interview \u00e0 nos coll\u00e8gues du 19 30 il r\u00e9affirme ses intentions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain de dialoguer avec les autorit\u00e9s iraniennes, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:11 > 0:15:42) [88%] : \r\nPour moi, c'\u00e9tait un plein depuis de nombreux mois le pr\u00e9sident Trump a dit qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier chou et vous mais ce que nous avons des conditions de base pour l'Iran, nous voulons qu'il interrompe le programme d'armement nucl\u00e9aire et \u00e9galement de d\u00e9ployer leurs syst\u00e8mes de missiles qui pr\u00e9sentent une menace \u00e0 des sites comme la Suisse, et leur ce que l'Iran est pr\u00eat, avoir cette conversation une conversation s\u00e9rieuse en tant que nation, nous sommes pr\u00eats \u00e0 avoir cette conversation avec eux comme avec Kim, est ce que c'est possible juin afin qu'que tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:42 > 0:15:47) [88%] : \r\nC\u00e9line so on vient d'entendre, Mike Pompeo il parle aujourd'hui quand m\u00eame de conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:47 > 0:16:15) [94%] : \r\nOui, il y a une certaine ambigu\u00eft\u00e9 Mike Pompeo est un partisan des conditions \u00e0 mettre \u00e0 tout dialogue avec les Iraniens donald Trump son patron l'est un peu moins on imagine d'ailleurs assez bien Donald Trump prendre soudainement son t\u00e9l\u00e9phone et appel\u00e9 le num\u00e9ro pour joindre T\u00e9h\u00e9ran et puis rappeler quand m\u00eame ensuite les conditions qui sont et restent celles de Washington pour toutes n\u00e9gociations avec T\u00e9h\u00e9ran, la petite phrase qui a fait mouche, ce week- end n'a d'ailleurs jamais voulu dire qu'il n'y avait plus de conditions du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:15 > 0:16:21) [93%] : \r\nMais malgr\u00e9 la d\u00e9tente apport\u00e9e par Washington C\u00e9line l'Iran dit refuser tout dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:21 > 0:17:06) [94%] : \r\nOui, pour l'instant, Hassan Rohani le pr\u00e9sident vient de s'exprimer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat et il a d\u00e9clar\u00e9 en r\u00e9ponse que les \u00c9tats-Unis devaient adopter un comportement normal avant tout dialogue et que c'\u00e9tait bien les \u00c9tats-Unis qui avaient quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations T\u00e9h\u00e9ran maintenant maintient donc une certaine pression, renvoie la balle dans le camp am\u00e9ricain mais n'exclut pas non plus tout dialogue, la tension est donc bel et bien retomb\u00e9e d'un cran, certains craignaient, il faut le rappeler aux \u00c9tats-Unis \u00e0 un conflit arm\u00e9 imminents avec l'Iran, alors ce n'est plus le cas, mais malgr\u00e9 cette d\u00e9tente, on va voir si un dialogue peut avoir lieu, s'il peut donner aussi de meilleurs r\u00e9sultats que les discussions avec Kim Jong Un dont parle Mike Pompeo dans l'extrait, parce que ces discussions sont pour l'instant tout simplement au point mort button justement sur des conditions impos\u00e9es par Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:07 > 0:17:23) [93%] : \r\nMerci beaucoup C\u00e9line pour cette analyse, que va-t-il se passer au Parlement le 14 juin les femmes parlementaires vont-elles faire gr\u00e8ve, le th\u00e8me \u00e9tait dans discussions aujourd'hui en ce 1er jour de session d'\u00e9t\u00e9 Camille d\u00e9got\u00e9 ce que des \u00e9lus ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas si\u00e9ger ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:23 > 0:17:55) [91%] : \r\nEh bien, a priori, ce n'est pas pr\u00e9vu, on ne veut pas laisser les hommes \u00e0 North \u00e0 notre place, a expliqu\u00e9 la conseill\u00e8re nationale verte Ad\u00e8le Torrent de nombreuses parlementaires ont pr\u00e9vu de faire une pause \u00e0 11 heures d'ailleurs au Conseil national, la pause sera accord\u00e9e par la pr\u00e9sidente, Marina Carobbio, l'id\u00e9e c'est de se r\u00e9unir sur la Place f\u00e9d\u00e9rale et de se montrer solidaire avec les gr\u00e9vistes, qui sont dans la rue, ce sera aussi l'occasion de recueillir leurs revendications alors que tous les parlementaires sont invit\u00e9s \u00e0 participer, on sent vraiment cet espoir chez les socialistes et les d'\u00e9tablir le contact avec les femmes de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:55 > 0:17:58) [90%] : \r\nEt qu'est ce qu'en disent justement les les femmes de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:58 > 0:18:36) [95%] : \r\nEh bien le mot gr\u00e8ve \u00e7a crispe \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 droite la gr\u00e8ve \u00e7a vient du mouvement syndical, ce sont nos adversaires politiques, rappelle la conseill\u00e8re nationale UDC, Alice Glauser, la Vaudoise admet toutefois qu'il y a une certaine sororit\u00e9 entre les femmes parlementaires et n'exclut pas compl\u00e8tement l'id\u00e9e de descendre un instant sur la Place f\u00e9d\u00e9rale avec ses coll\u00e8gues, le 14 juin c\u00f4t\u00e9 PLR la conseill\u00e8re nationale P\u00e9tra G\u00f6ssi estime qu'il faut trouver d'autres outils pour se battre pour l'\u00e9galit\u00e9, la gr\u00e8ve, c'est d'un autre temps, au PLR, on pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre un mod\u00e8le pour changer les choses, par exemple en \u00e9tant la seule femme pr\u00e9sidente d'un parti gouvernemental c'est ce qu'elle m'a confi\u00e9 en souriant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:36 > 0:18:40) [94%] : \r\nEt est-ce qu'il y a une revendication qui pourrait mettre tout le monde d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:40 > 0:19:07) [93%] : \r\nEh bien, la question de la repr\u00e9sentation politique, que les parlementaires avec qui j'ai parl\u00e9, veulent plus de femmes en politique, qu'elles soient de gauche ou de droite, notamment au Conseil des \u00c9tats alors bien s\u00fbr, pour l'instant, personne n'est d'accord sur la mani\u00e8re d'y arriver, \u00e0 ce propos l'organisation fa\u00eeti\u00e8re Alliance F qui se bat pour plus de femmes en politique sera pr\u00e9sente dans les pas perdus le 14 juin elle sera accompagn\u00e9e de candidates au aux f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, l'association pr\u00e9voit aussi des actions pour rappeler le long combat des femmes suisses pour acc\u00e9der \u00e0 la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:07 > 0:19:20) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Camille de Goethe et pour en parler avec nous, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s dans notre Studio de Berne Flavia Wasserfallen, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste bernoise alors le 4 14 juin vous n'allez donc pas faire gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:21 > 0:20:28) [91%] : \r\nAlors c'est un ciel assez un jour o\u00f9 on a la session au Parlement et puis c'est clair, la gr\u00e8ve des femmes, c'est un grand sujet, il y a un grand mouvement qui est en pr\u00e9paration de cette journ\u00e9e et il y aura des femmes dans la rue, elle, nous sommes en train de pr\u00e9parer aussi des actions pour en fait rencontrer les femmes dans la rue, d'\u00eatre \u00e0 leur \u00e9coute de accueillir leur revendication, mais vous ne feraient pas gr\u00e8ve, alors on n'aimerait tout d'abord, on aimerait \u00eatre solidaires nous montrer solidaires avec ce mouvement, mais ce jour- l\u00e0, il s'agit pas de nous montrer, nous les parlementaires, c'est vraiment de mettre en avant \u00e0 et \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des des femmes et c'est vous devriez pas montrer l'exemple, alors c'est clair que nous on va se, nous allons nous montrer solidaires aussi avec une action on aimerait sortir aussi du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour rencontrer les femmes devant de par f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a c'est, c'est une id\u00e9e et d'autres id\u00e9es qui circulent, c'est aussi de nous montrer solidaires, peut-\u00eatre en portant une \u00e9charpe violet de vraiment montrer c'est un jour particulier FCA le jour des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:28 > 0:20:40) [94%] : \r\nLe jour des femmes, mais on voit quand m\u00eame que pour beaucoup de femmes suisses \u00e7a ne va pas \u00eatre facile de faire la gr\u00e8ve, beaucoup doivent prendre cong\u00e9 ou ne pourront tout simplement pas faire la gr\u00e8ve, c'est quand m\u00eame mal parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:41 > 0:21:25) [90%] : \r\nAlors c'est vraiment un mouvement qui est en qui est tr\u00e8s dynamique et qui entre encore en \u00e9volution, il y a tous les jours, encore plus de femmes qui s'allie \u00e0 les sages-femmes il y a les femmes des au sein des \u00e9glises les paysannes qui aimeraient aussi faire la gr\u00e8ve, c'est clair, c'est pas possible pour tout le monde, mais je pense, il y a des moyens pour toutes les femmes d'une part de hommes se montraient solidaires ou de participer, mais il faut oui c'est clair qu'il y a pas une possibilit\u00e9 pour toutes les femmes, mais je pense que \u00e7a va \u00eatre un mouvement large ce jour- l\u00e0, on va voir beaucoup et entend beaucoup de femmes avec le roman \u00e9ducation pour plus faciliter la conciliation pour combattre les bas salaires et pour des des salaires \u00e9gaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:26 > 0:21:43) [89%] : \r\nOn a beaucoup entendu des femmes de droite dire que dans le fond, le mouvement avait \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9 par la gauche, on a entendu un dans les Camille de qui relatait les les mots de de P\u00e9tra G\u00f6ssi qui dit : la gr\u00e8ve, c'est d'un autre temps, comment est-ce que vous r\u00e9agissez \u00e0 ce clivage gauche droite sur cette question, parmi les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:43 > 0:22:25) [89%] : \r\nJ'ai mentionn\u00e9 les femmes des \u00e9glises j'ai mentionn\u00e9 aussi les paysannes je pense pas que ces femmes l\u00e0, puis \u00e7a \u00e0 \u00eatre attribu\u00e9 \u00e0 un mouvement compte gauche, syndicalistes, moi je vois le mouvement mouvement assez large, je vois aussi que il y a les les jeunes femmes qui aimerait combattre le sexisme y aller, les femmes, peut-\u00eatre un peu plus \u00e2g\u00e9s qui mise un peu sur tout le th\u00e8me des soins alors moi je, je trouve que le le mouvement, elle est tr\u00e8s large, il y a aussi beaucoup de femmes qui sont un peu en dehors de la politique qui sont maintenant en train de s'engager parce que la derni\u00e8re gr\u00e8ve, en 91 elle \u00e9tait, elle, est elle avait quand m\u00eame beaucoup de succ\u00e8s, si on regarde ce qu'on a pu acqu\u00e9rir atteindra pr\u00e8s comme but pour pour l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:25 > 0:23:09) [91%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 Flavia Wasserfallen d'\u00eatre venu ce soir dans Forum \u00e0 noter que notre grand d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure \u00e0 18 heures 25 sera consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes au travail, bonne soir\u00e9e, merci, merci, pareil remontada c'est un mot que l'on a beaucoup entendu hier, apr\u00e8s la victoire de Neuch\u00e2tel Xamax face \u00e0 Aarau le club neuch\u00e2telois reste en Super Ligue Sion Servette Xamax, ils seront donc 3 clubs romands dans l'\u00e9lite du football suisse, un exploit qui suscite de nombreuses questions, notamment financi\u00e8res, pour en parler avec nous sur notre plateau Christian Constantin bonsoir bonsoir et des Indes, faut-il encore vous pr\u00e9sentez pr\u00e9sident du du FC Sion, alors on imagine que vous avez regard\u00e9 le match hier tout \u00e0 fait, alors vous \u00eates en Super League depuis depuis un petit moment quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:09 > 0:23:24) [85%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, on avait un super ligue on \u00e9tait la seule \u00e9quipe latine, on \u00e9tait 9 \u00e9quipes al\u00e9maniques \u00e9pique que nous, donc aujourd'hui il y a avec qui on peut rajouter Lugano, on a 4 \u00e9quipes latines, ce qui r\u00e9\u00e9quilibre quand m\u00eame le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:24 > 0:23:34) [88%] : \r\n4 \u00e9quipes latines dont 3 romands, avec le retour du du Servette Max qui se maintient, comment est-ce que vous voyez-vous l'arriv\u00e9e ou le succ\u00e8s de ces clubs romands rivaux quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:35 > 0:23:46) [84%] : \r\nNon, mais pour nous les derbies sont des \u00e9l\u00e8ves, des \u00e9v\u00e9nements qui ont tout leur sens, d'ailleurs, on a des meilleurs r\u00e9sultats et financier et \u00e9motionnel et au niveau de la PAC dans le public, dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:46 > 0:23:50) [84%] : \r\n\u00e7a veut dire que c'est mieux pour vous quand m\u00eame qui a besoin oui y a le club Romand, mieux c'est pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:50 > 0:23:56) [86%] : \r\nPense que si on peut encore avoir Lausanne et historiquement, on serait encore mieux repr\u00e9sent\u00e9s et ce serait encore mieux pour nous et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:56 > 0:24:05) [92%] : \r\nAlors le changement de Ligue, c'est aussi une affaire de sous 3 clubs romands quand m\u00eame est-ce que c'est une \u00e9conomiquement viable, on pense \u00e0 la recherche de sponsors notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:05 > 0:24:16) [88%] : \r\nOui, mais le le le probl\u00e8me de Neuch\u00e2tel de Gen\u00e8ve options sont pas du tout les m\u00eames donc chacun doit travailler dans sa r\u00e9gion, pourrait \u00eatre suffisamment performant et puis pour boucler son budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:16 > 0:24:21) [84%] : \r\nMais quand m\u00eame le territoire Romand et petit pour aller chercher des sponsors \u00e9videmment ce plus petit clip de la concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:22 > 0:24:35) [90%] : \r\nMais on n'a pas les m\u00eames sponsors, on va pas nous a pas trouv\u00e9 des neuch\u00e2telois des Genevois et inversement, donc au niveau national, on peut peut-\u00eatre trouver un ou l'autre, mais la grande majorit\u00e9 de nos supporters et nos sponsors sont des sponsors r\u00e9gionaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:36 > 0:24:41) [92%] : \r\nJouer en Super League, \u00e7a veut dire quoi, qu'il faut doubler son budget, c'est ce qu'on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:41 > 0:24:55) [89%] : \r\n\u00e7a veut dire que le budget moyen de la 1\u00e8re division de 27 millions donc il faut trouver, faut s'approcher de ce chiffre-l\u00e0, si on veut \u00eatre plus ou moins performants tout en sachant qu'eBay ou mal \u00e7a 100 millions donc il y a du souci pour tous les dirigeants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:55 > 0:24:58) [85%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel Xamax, on tourne autour de combien on avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:59 > 0:25:02) [74%] : \r\nPour la m\u00e9moire des chiffres pour voir l'action est difficile d'avoir pour les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:02 > 0:25:09) [89%] : \r\nMais c'est quand m\u00eame des tr\u00e8s petits Budgets quand les clubs romands face \u00e0 face aux al\u00e9manique vous- m\u00eame par, par exemple si on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:09 > 0:25:25) [79%] : \r\nNon, a dit l'autre 24 millions d'accord en gros Anna le saute, je me buteur du club de, de, de la Ligue, mais il faut travailler vraiment tr\u00e8s fort et tous les jours pour r\u00e9ussir \u00e0 arriver \u00e0 ce chiffre-l\u00e0 et au avoir un bon pr\u00e9sident m\u00e9c\u00e8ne autrement \u00e7a possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:25 > 0:25:28) [86%] : \r\nMais alors, comment est-ce que vous pouvez r\u00e9gater avec ces grands clubs al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:28 > 0:25:47) [88%] : \r\nMais c'est tr\u00e8s difficile, c'est tr\u00e8s difficile d'abord de r\u00e9gater avec les clubs championne, c'est pour \u00e7a que nous quand on r\u00e9ussit, j'en sais rien, il y a 3 ans avait Liverpool chez nous, c'est des exploits que les gens ne se rendent pas compte que d'arriver \u00e0 temps en temps, \u00e0 remplir d'enfer, faire des \u00e9v\u00e9nements comme \u00e7a, les gens s'imaginent pas la l'engagement qu'il faut avoir derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:47 > 0:26:06) [91%] : \r\nAlors je ne sais pas si vous avez \u00e9cout\u00e9 la matinale ce matin Christian Binggeli \u00e9tait interview\u00e9 dans la matinale, donc le pr\u00e9sident de Neuch\u00e2tel Xamax, il a dit qu'il avait pas forc\u00e9ment beaucoup de solidarit\u00e9 entre les clubs romands surtout face au aux cam\u00e9ras, c'est vrai, \u00e7a \u00e7a \u00e7a manque de solidarit\u00e9 entre entre les clubs roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:07 > 0:26:25) [85%] : \r\nRoland jure qu'on ne peut se pour ce qu'il entend par solidarit\u00e9 mais enfin le le le fait de dire je suis, moi je parle pas des autres, donc je faut lui poser la question \u00e0 lui qu'est ce qu'il imaginait par solidarit\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement, j'ai mis des joueurs \u00e0 Neuch\u00e2tel comme comme d'autres piles \u00e9taient tr\u00e8s contents de les avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:25 > 0:26:33) [84%] : \r\nMais ce que vous n'auriez pas rater, a int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir plus de synergies entre clubs romands pour \u00eatre une vraie force de propositions au sein de au sein de la le la super lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:33 > 0:26:39) [88%] : \r\nVous savez, le football, c'est un peu comme le march\u00e9 des biens et le mieux Richard s'occupe un de ses oignons de s'occuper des affaires des autres un peu plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:39 > 0:26:43) [85%] : \r\nDonc, vous donnez raison \u00e0 Monsieur Bingley, donc il y a pas de solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:43 > 0:27:00) [84%] : \r\nIl y a pas de de la solidarit\u00e9 dont chacun nos probl\u00e8mes donc un pot- au-feu 3 pots, faut pas beaucoup plus costaud, donc \u00e7a sert \u00e0 Ryad, imaginer qu'on puisse donner du trop gras qu'on n'a pas, donc travaillons d\u00e9j\u00e0 bien chez nous, puis on arrivera peut-\u00eatre \u00e0 vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:00 > 0:27:14) [89%] : \r\nMais il est vrai que vous avez pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s galant avec avec Xamax parce que vous aviez, vous aviez annonc\u00e9 que St\u00e9phane Henchoz aller rejoindre le FC Sion dans une phase qui \u00e9tait cru c'est crucial pour Xamax vous vous regrettez ce ce jour- l\u00e0, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:14 > 0:27:29) [82%] : \r\nOn va \u00eatre tr\u00e8s clair St\u00e9phane Alonso a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 la porte de de Ch\u00e2teauguay Max et St\u00e9phane, un show \u00e0 Fan Expo exceptionnelle avec Neuch\u00e2tel-Xamax et je pense qu'en donnant du travail \u00e0 St\u00e9phane un saut au corps \u00e9taient au ch\u00f4mage, je pense qu'il m\u00e9riterait plut\u00f4t des applaudissements que des reproches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:29 > 0:27:31) [87%] : \r\nMais le moment \u00e9tait peut-\u00eatre mal venu quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:31 > 0:27:52) [80%] : \r\nIl y a pas d'au moment ou pas, demain, \u00e0 la fin de championnat doit relancer le prochain si si on si Baghli avait gard\u00e9 en show il aurait pas \u00e9t\u00e9 sur le march\u00e9 et puis la question se posait pas aujourd'hui le choix que Baghli a fait sa son choix par compte qui puisse remercier en chaude la voir sortir du p\u00e9trin, c'est ce que je ferais plut\u00f4t que d'aller me plaindre que les autres pas solidaires avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:52 > 0:27:56) [84%] : \r\nEt en chaud chez vous, c'est quoi, \u00e7a va \u00eatre combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:57 > 0:28:14) [82%] : \r\n\u00c9lisabeth posez moi pas cette question parce que vous connaissez la r\u00e9ponse au GAN chez moi \u00e7a sera longue tension show moi \u00e7a sera plus compliqu\u00e9 mais show gagnera chez moi pas \u00e0 travailleur et puis j'imagine qu'il peut tr\u00e8s bien reproduire ce qu'il a fait \u00e0 Neuch\u00e2tel avec avec peut-\u00eatre moins de moyens, chez un Neuch\u00e2tel que chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:15 > 0:28:23) [90%] : \r\nMerci beaucoup Christian Constantin, d'\u00eatre venu commenter donc cette, cette nouvelle 3 clubs romands dans la en Super League, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:23 > 0:28:24) [99%] : \r\nBonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:25 > 0:28:39) [94%] : \r\nIl reste 44 jours avant le coup d'envoi de la F\u00eate des Vignerons quelque 800000 personnes sont attendues \u00e0 Vevey, du 18 juillet au 11 ao\u00fbt clou de l'\u00e9v\u00e9nement, le spectacle, mais pour l'instant, la vente des billets avancent lentement Martine clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:39 > 0:29:08) [95%] : \r\nLes chiffres d'abord, un peu plus de 266000 billets ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendus, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s les 2 tiers de la totalit\u00e9 des places, rappelons qu'il y aura 20 repr\u00e9sentations et que l'id\u00e9al pour les organisateurs, ce serait d'\u00e9couler les 400000 billets c'est-\u00e0-dire de remplir l'immense ar\u00e8ne qui tr\u00f4ne sur la place du March\u00e9 de Vevey, mais il y a aussi les objectifs r\u00e9alistes, ce sont les mots de Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, directeur ex\u00e9cutif de l'\u00e9v\u00e9nement, en clair il faudrait vendre encore 70000 billets pour couvrir le budget, c'est-\u00e0-dire pour ne pas perdre de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:08 > 0:29:15) [91%] : \r\nAlors on est maintenant \u00e0 quoi, un mois et des poussi\u00e8res de de la premi\u00e8re est que l'approche de la f\u00eate ne booste pas les ventes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:15 > 0:29:32) [89%] : \r\nBah, disons qu'il y a pas eu de flamb\u00e9e, hein, mais Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl se dit serein, pour lui, il y a clairement une pente ascendante il y a des visites des ar\u00e8nes, tous les jours avec de nombreuses ventes de billets \u00e0 la cl\u00e9 et la campagne de promotion qui a commenc\u00e9 en Suisse \u00e0 la mais Nick porte selon lui \u00e9galement ses fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:32 > 0:29:35) [92%] : \r\nComment est-ce que les organisateurs expliquent cette progression si timide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:35 > 0:29:56) [92%] : \r\nPar le changement d'habitudes des spectateurs, tout simplement, il y a quelques ann\u00e9es, les gros \u00e9v\u00e9nements comme le Pal\u00e9o par exemple affichait complet d\u00e8s la sortie du programme, ce n'est plus le cas aujourd'hui, les spectateurs attendent le dernier moment, la derni\u00e8re minute et se base davantage sur la m\u00e9t\u00e9o, quant \u00e0 la pol\u00e9mique sur le co\u00fbt trop \u00e9lev\u00e9 des billets de la F\u00eate des Vignerons, le directeur de la f\u00eate, estime que c'est un faux d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:56 > 0:30:03) [93%] : \r\nEt en marge du spectacle mais aussi tous les bars \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, la f\u00eate, on rappelle que les restaurateurs de Vevey ont exprim\u00e9 leur grogne, la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:03 > 0:30:27) [95%] : \r\nOui, une rencontre a d'ailleurs eu lieu aujourd'hui avec la municipalit\u00e9, les restaurateurs d\u00e9noncent une concurrence d\u00e9loyale, ce sont leurs mots, avec l'ouverture d\u00e9j\u00e0 s\u00e9jour des bars et des restaurants provisoire de la f\u00eate, autre probl\u00e8me, les bons de 300 francs que re\u00e7oivent les figurants pour utilisation exclusive dans les caves de la f\u00eate, la municipalit\u00e9 a promis aujourd'hui de faire un geste et de faire en sorte que ces bons puissent aussi \u00eatre utilis\u00e9s dans leurs \u00e9tablissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:27 > 0:30:38) [92%] : \r\nMerci beaucoup Martine Clerc je vous rappelle que vous \u00eates dans Forum, il est 18 heures 26 et c'est le l'heure de notre grand d\u00e9bat \u00e0 quand l'\u00e9galit\u00e9 au travail Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:38 > 0:31:41) [91%] : \r\nOui, l'\u00e9galit\u00e9 au sens large, souvenez-vous l'an dernier au Parlement, on a adopt\u00e9 une r\u00e9glementation pour lutter contre les discriminations salariales, or on le sait, les in\u00e9galit\u00e9s hommes- femmes, h\u00e9 bien \u00e7a ne se r\u00e9sume pas \u00e0 cette question de la r\u00e9mun\u00e9ration, la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin veut justement faire la pression pour corriger cela 4 invit\u00e9s nous ont rejoint V\u00e9ronique Polito tout d'abord, membre du comit\u00e9 directeur d'Unia, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, face \u00e0 vous autres, plus un pr\u00e9sident de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie vous diriger l'entreprise APCO technologie active dans le secteur spatial, bonsoir \u00e0 vous aussi, bonsoir Alain Salamin \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s \u00e9galement autour de la Table, consultant en ressources humaines et charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC Lausanne vous avez travaill\u00e9 pendant 25 ans dans des directions de ressources humaines, bonsoir, bonsoir et \u00e9glantine jamais \u00e9galement est avec nous, co- fondatrice de la soci\u00e9t\u00e9 Arte Mia, un cabinet de conseil en recrutement sp\u00e9cialis\u00e9 en mixit\u00e9, justement, bonsoir, bonsoir, alors je vais commencer par une question tr\u00e8s courte et je vais vous demander une r\u00e9ponse tr\u00e8s courte en une phrase l'\u00e9galit\u00e9 au travail, c'est pour quand V\u00e9ronique Polito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:41 > 0:31:44) [97%] : \r\nJe dirais environ 200 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:45 > 0:31:50) [89%] : \r\nPlus Jean moi je dirais pour maintenant tout de suite parce que la prise de conscience, elle est l\u00e0, je pense Alain Salamin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:50 > 0:32:05) [93%] : \r\nMoi, si je regarde actuellement les chiffres de l'OFS, on avait en 2011 28,9 pourcent de femmes dans les directions, en 2018 31,6 si on veut arriver \u00e0 50 pourcent \u00e7a va prendre 50 60 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:05 > 0:32:06) [86%] : \r\n\u00c9glantine jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:06 > 0:32:18) [95%] : \r\nPour que \u00e7a arrive, il faudrait d\u00e9j\u00e0 qu'on la pense de mani\u00e8re syst\u00e9mique cette question et qu'on arr\u00eate de penser simplement des petits bouts l'in\u00e9galit\u00e9 salariale par exemple c'est un sympt\u00f4me, donc tant qu'on traite pas le sujet, en profondeur, je pense que \u00e7a n'avancera pas tr\u00e8s vite effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:18 > 0:32:28) [88%] : \r\nEh bien y viendra avec nous \u00e9galement autour de la Table Tania Finnair, vous serez notre fil rouge pendant ce d\u00e9bat Tanya question simple est-ce que l'\u00e9galit\u00e9 progresse au sein des entreprises en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:28 > 0:32:56) [93%] : \r\nAu niveau des salaires oui mais, petit \u00e0 petit, hein, dans le priv\u00e9, on est pass\u00e9 de 25 pour 100 d'\u00e9cart salarial en 2008 \u00e0 19,6 pourcent en 2016, ce sont les chiffres les plus r\u00e9cents de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, \u00e7a repr\u00e9sente quand m\u00eame 1532 francs de moins pour les femmes chaque mois et sur cet argent, que les hommes re\u00e7oivent en plus 657 francs reste inexpliqu\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qu'il ne se justifie pas par des facteurs concrets, comme par exemple le niveau de formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:56 > 0:33:00) [93%] : \r\nEt qu'est ce qu'il en est, alors, si on regarde maintenant le nombre de femmes dans les postes dirigeants des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:33:00 > 0:33:22) [92%] : \r\nAlors, depuis quelques ann\u00e9es l'OFS ne donne pas de hausse significative aujourd'hui 36 pourcent en moyenne des fonctions dirigeantes sont occup\u00e9s par des femmes et puis l'USAM et femme PME suisses ont pr\u00e9sent\u00e9 une \u00e9tude, la semaine derni\u00e8re, elle montre que dans les petites \u00e0 moyennes entreprises le pourcentage de femmes dans les directions est pass\u00e9 de 26 pourcent en 2012 \u00e0 31 pourcent en 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:22 > 0:33:25) [86%] : \r\nAlors voil\u00e0 pour les les chiffres Tania, sur le plan politique, qu'est ce qui est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:33:25 > 0:33:54) [92%] : \r\nAlors, la r\u00e9vision de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 vient d'\u00eatre vot\u00e9e au Parlement, elle impose aux entreprises de plus de 100 employ\u00e9 de contr\u00f4ler les salaires afin de lutter contre les \u00e9carts salariaux entre hommes et femmes et puis, une autre r\u00e9vision : celle du droit des soci\u00e9t\u00e9s anonymes, est en cours, et l\u00e0, r\u00e9cemment, une commission du Conseil des \u00c9tats a chang\u00e9 d'avis au dernier moment, elle s'est prononc\u00e9e contre des quotas obligatoires de femmes \u00e0 la direction des entreprises cot\u00e9es en Bourse, mais ce n'est qu'une \u00e9tape, hein les les travaux sujet continue sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:54 > 0:34:08) [90%] : \r\nMerci Tania, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure, je me tourne vers vous V\u00e9ronique Polito, vous repr\u00e9sentez et vous d\u00e9fendez les les employ\u00e9es, on observe, il est vrai, une \u00e9volution vers plus d'\u00e9galit\u00e9, \u00e9volution qui n'est pas fulgurante, disons, \u00e0 qui la faute, V\u00e9ronique Polito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:08 > 0:34:23) [88%] : \r\nMais \u00e9coutez d\u00e9j\u00e0 je dois corriger une chose, c'est-\u00e0-dire que les 19,6 pourcent on \u00e9tait beaucoup mieux en 2014 on \u00e9tait un petit peu mieux, c'est-\u00e0-dire qu'on a de nouveau recul\u00e9 en terme de qualit\u00e9 salariale ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans ce qui montrent que parfois on fait 3 pas en avant et puis on aura fait un pas en arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:23 > 0:34:27) [80%] : \r\nCar depuis 2008 l'\u00e9volution Alain va vers une une baisse de 7, car cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:27 > 0:35:24) [91%] : \r\nEt en fait 3 pas en avant, un pas en arri\u00e8re si la la faute, je dirais que c'est c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, hein, il y a des rapports de domination entre hommes et femmes qui sont int\u00e9gr\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9, puis sur le march\u00e9 du travail, je pense qu'il y a pas une vraie volont\u00e9 d'int\u00e9grer les femmes \u00e0 long terme et puis je dirais au niveau politique, on a un manque de volont\u00e9 politique, on a eu un d\u00e9bat tr\u00e8s intensif, l'ann\u00e9e pass\u00e9e sur la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, il y a une grande manifestation le 22 septembre et puis le r\u00e9sultat, c'\u00e9tait une mini mini mini, r\u00e9vision de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 qui n'aura pratiquement Daft : pas d'effet parce que l\u00e0, comme effet simplement d'avoir des contr\u00f4les d'\u00e9tincelles dans des entreprises qui ont plus de sens, employ\u00e9, ce qui repr\u00e9sente 1 pourcent des entreprises en Suisse, donc \u00e7a signifie qu'on n'aura pas r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me des 99 autres entreprises en Suisse qui ont un probl\u00e8me d'\u00e9galit\u00e9 \u00e7a d'in\u00e9galit\u00e9 salariale notamment les PME et qui n\u00e9cessite aussi des contr\u00f4les dans les entreprises, avec aussi un syst\u00e8me de sanction, ce qui n'existe pas actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:24 > 0:35:36) [91%] : \r\nC'est 99 autres pourcent d'entreprises et on sait qu'il y a beaucoup de PME qui constituent l'essentiel du test du tissu \u00e9conomique en Suisse dans ce type d'entreprise, d'apr\u00e8s vous, qu'il y a le plus gros gap qu'il y a le plus gros effort \u00e0 faire en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:36 > 0:36:07) [93%] : \r\nOn a un grand gap dans toutes les entreprises, mais on sait que dans les grandes entreprises, il y a plus une sensibilit\u00e9 par rapport \u00e0 aux probl\u00e8mes types d'in\u00e9galit\u00e9s entre hommes et femmes et aussi une politique du personnel qui vise aussi, en plus, \u00e0 promouvoir les femmes dans les PME, qui est quand m\u00eame le tissu \u00e9conomique principal en Suisse, on n'a pas cette cette politique qu'on a, on sait ce potentiel qu'on a dans les grandes entreprises et l\u00e0 aussi il faut des mesures pour pour l'\u00e9galit\u00e9, pas seulement des mesures sur l'in\u00e9galit\u00e9 salariale mais aussi des mesures pour la promotion des femmes notamment dans des postes \u00e0 responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:07 > 0:36:18) [88%] : \r\nAutre plus vous vous \u00eates pr\u00e9sident de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, parmi vos membres, il y a des PME et beaucoup d'ailleurs, est ce que les patrons de ces entreprises l\u00e0 sont suffisamment attentif \u00e0 la question de l'\u00e9galit\u00e9 au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:36:18 > 0:37:39) [92%] : \r\nJe pense qu'ils sont tr\u00e8s attentifs, on a parl\u00e9 de la diff\u00e9rence entre PME et multinationales, je pense que c'est pas une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, c'est simplement une question de moyens, je veux dire \u00e0 un d\u00e9partement des ressources humaines d'une multinationale, en g\u00e9n\u00e9ral, ce qu'on appelle un comit\u00e9 de compensation dont c'est le travail de faire en sorte que le salaire de tous les employ\u00e9es soit \u00e9quilibr\u00e9es, qu'il soit homme ou femme et je pense que des fois on on a un peu la la mythe, le mythe de la politique salariale parfaite commune gris tarifaire, \u00e7a d\u00e9pend de beaucoup de choses hein, de l'\u00e2ge de l'anciennet\u00e9 de la formation de la capacit\u00e9 et l'aptitude et la motivation au travail et donc m\u00eame dans des univers qui sont purement masculin un vu que je travaille dans un domaine industriel o\u00f9, effectivement, mais \u00e7a je pense que c'est en train de changer dans le cursus de de formation, c'est un ami de penser qu'il y a une politique d'\u00e9galit\u00e9 salariale parfaite entre les hommes et qu'on discrimine les femmes, il faut comprendre que pour une PME de mettre en place, elles y sont attentives, elles y travaillent, mais elles n'ont pas les moyens en g\u00e9n\u00e9ral et les ressources humaines d'une soci\u00e9t\u00e9 de taille petite ou moyenne, \u00e7a va \u00eatre surtout une personne qui fait le le paiement des salaires qui fait le recrutement, mais quelqu'un qui \u00e0 plein temps, s'occupe de la politique salariale et de l'harmonisation de celle-ci, c'est beaucoup plus difficile, donc, elles y sont sensibles, mais il faut se donner les les m\u00eames, les moyens d'une politique salariale harmonieuse, pas seulement entre hommes et femmes, mais entre tous les collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:39 > 0:37:42) [95%] : \r\nMais les moyens c'est c'est vraiment \u00e7a l'explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:37:42 > 0:38:09) [91%] : \r\nC'est oui, c'est parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral quand vous fixez votre politique salariale, vous voulez \u00eatre comp\u00e9titif par rapport au march\u00e9 pour garder et attirer vos talents donc d\u00e9j\u00e0 vous vous benchmark et comme on dit en anglais par rapport au march\u00e9 et apr\u00e8s vous essayez de faire en sorte, il faut faire une veille continue de tous les collaborateurs, pour s'assurer qu'ils sont tous \u00e0 un niveau de r\u00e9mun\u00e9ration juste en fonction des crit\u00e8res que je viens de m'ont mentionn\u00e9, \u00e2ge, anciennet\u00e9, \u00e9ducation et c'est plus difficile qu'on compense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:38:09 > 0:38:14) [90%] : \r\nMais au-del\u00e0 de la question salariale, qu'est ce que vous faites, vous, dans votre entreprise pour l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:38:14 > 0:39:23) [92%] : \r\nAlors dans mon entreprise, d\u00e9j\u00e0 alors nous c'est c'est l'inverse, hein, c'est qu'il y a pas discrimination ou alors il y a une discrimination positive parce que malheureusement, je regrette que comme on est dans une activit\u00e9 industrielle et lourde, ah c'est vrai que \u00e7a a pas encore l'attention des femmes donc, chaque fois qu'il y a un CV de 2 femmes il est brandie avec un enthousiasme \u00e9norme et donc, c'est aussi pour \u00e7a que, en mati\u00e8re de d'\u00e9galit\u00e9, je pense que c'est avant tout dans les \u00e9coles, dans les mentalit\u00e9s qu'il faut changer les choses avant d'\u00eatre dans le contr\u00f4le absolu, c'est pour \u00e7a que quand je dis que c'est maintenant tout de suite la prise de conscience, elle est l\u00e0 et il faut \u00e9laborer l\u00e0- dessus j'aimerais encore dire une chose : oui, l'\u00c9tat et les entreprises doivent \u00eatre garants d'une certaine \u00e9galit\u00e9 mais au bout d'un moment il faut arr\u00eater de regarder uniquement vers l'\u00c9tat et les entreprises, je pense que l'\u00e9galit\u00e9 homme femme \u00e7a doit aussi \u00eatre un projet priv\u00e9 et je me r\u00e9jouis beaucoup \u00e0 de \u00e0 l'aspiration World Live balance de certains personne de 20 ans trentenaires ou c'est monsieur et madame qui travaillent, qui r\u00e9duisent tous les 2 leur temps de travail pour pouvoir accomplir un projet priv\u00e9 et parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:23 > 0:39:28) [82%] : \r\nProfessionnel V\u00e9ronique Polito la l'\u00e9galit\u00e9 au travail ne se d\u00e9cr\u00e8te pas, c'est en gros ce que nous dit autre plus Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:39:28 > 0:40:35) [91%] : \r\nMais je pense, pendant des ann\u00e9es avec les associations patronales, on a essay\u00e9 la voie volontariste, c'est-\u00e0-dire on a fait un projet on a appel\u00e9 \u00e7a le dialogue pour l'\u00e9galit\u00e9, \u00e7a a dur\u00e9 des ann\u00e9es, on a dit oui si on encourage les entreprises \u00e0 contr\u00f4ler les salaires, on leur dit comment faire non mais les outils \u00e0 disposition gratuitement, on fait un dialogue tripartite avec aussi la Conf\u00e9d\u00e9ration, on a dit \u00e7a va am\u00e9liorer les choses, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que sur une base volontaire, il s'est rien pass\u00e9 il y a pratiquement pas d'entreprises qui ont fait ces contr\u00f4les, ce que je regrette, hein, j'aurais bien aim\u00e9 que la base volontaire fonctionne mais en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9, c'est que les patrons n'ont pas jou\u00e9 le jeu, c'est ce que vous, non, ils n'ont pas jou\u00e9 le jeu sur une base volontaire, et comme je vous dis, enfin je veux dire si on on est un chauffard sur la route, puis qu'on fait du 250 \u00e0 l'heure, on a une une amende, un retrait de permis quand on fait \u00e7a on mati\u00e8re d'\u00c9guilles \u00e9galit\u00e9 salariale en Suisse, on n'a pas de retrait de permis, on n'a pas de sanction, il y a rien, et c'est pour \u00e7a que nous on dit : si on veut que l'\u00e9lu, l'\u00e9lu les limitations de vitesse soient soient respect\u00e9s, il faut avoir un syst\u00e8me de de sanctions \u00e7a fonctionne aussi au niveau de l'inertie de l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:35 > 0:40:44) [90%] : \r\nAlors il y a 2 invit\u00e9s qu'on n'a pas encore entendu ce soir tout d'abord, Alain Salamin, vous avez longtemps travaill\u00e9 vous dans les directions et rage sur le constat aujourd'hui \u00e9galit\u00e9 oui ou non, est ce que vous avez observ\u00e9 tout de m\u00eame une \u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:45 > 0:42:40) [92%] : \r\nAlors, je vois une \u00e9volution dans les grandes entreprises, principalement parce que, comme l'a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par Madame Puget, hein, il y a une r\u00e9alit\u00e9 qui est plus facile \u00e0 aborder, vu la taille de l'entreprise, les ressources qui sont \u00e0 disposition, mais faut quand m\u00eame pas se voiler la face, il y a aussi un autre aspect au niveau des grandes entreprises, c'est ce qu'on appelle le marketing employeurs et de se pr\u00e9senter en tant qu'entreprise avec cette vision \u00e9galitaire et de plus en plus porteur et c'est \u00e9videmment quelque chose qu'on retrouve plus dans les grandes entreprises que dans les petites, moi ce qui me g\u00eane dans le d\u00e9bat, c'est que le d\u00e9bat entre les petites et les grandes entreprises, c'est que les petites entreprises ont dit bon ben c'est difficile, il y a pas de ressources, \u00e7a prend du temps etc en fait, ce que qu'est ce qu'on met en lumi\u00e8re en met en lumi\u00e8re pour moi ici toute une page de pr\u00e9jug\u00e9s dans lesquels on fonctionne depuis toute une s\u00e9rie d'ann\u00e9es et on oublie que d'un point de vue des recherches toutes les recherches qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur la diversit\u00e9, notamment la diversit\u00e9 du genre montre tr\u00e8s clairement que c'est un \u00e9norme Avantage pour les entreprises d'avoir une diversit\u00e9, notamment au niveau de la direction au niveau du management alors pourquoi est-ce que dans les petites sont aux prises notamment mais aussi dans les grandes, hein, c'est toujours le cas, pourquoi est-ce qu'on le fait pas, c'est parce que les pr\u00e9jug\u00e9s pour moi sont beaucoup trop vivace beaucoup trop ancr\u00e9e et le seul moyen de faire tomber ces pr\u00e9jug\u00e9s, c'est quoi est-ce que c'est d'attendre que la prochaine g\u00e9n\u00e9ration passe le cap de la pr\u00e9sente, puis finalement, il y a quand m\u00eame quelque chose qui \u00e9volue parce qu'il faut attendre 30 40 ans, pour que les les g\u00e9n\u00e9rations changent : pour moi, c'est faux, pour moi, il faut faire un \u00e9lectrochoc dans le syst\u00e8me, il faut d\u00e9fi brider un petit peu tout \u00e7a et puis changer la logique de fonctionnement pour qu'enfin on avance et si on prend juste un exemple de comparaisons internationales, la Su\u00e8de, qui est tout le temps, cit\u00e9 en exemple l'ils ont vot\u00e9 leur premi\u00e8re loi d'\u00e9galit\u00e9, notamment salariales, mais aussi d'accompagnement dans tout ce qui est conditions Khadr entre 1971 et 1974 donc \u00e7a fait bient\u00f4t 50 ans quoi il faut il faut il faut qu'on se r\u00e9veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:42:40 > 0:42:46) [84%] : \r\nEnfin, les prot\u00e9geant faut rappeler quand m\u00eame qu'\u00e0 l'\u00e9poque, les femmes suisses n'avaient pas le droit de vote Martine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:46 > 0:42:57) [85%] : \r\nDonc c'est plus hein, il faut qu'on se r\u00e9veille ce cri du coeur de Dallas main ben je je ne vais pas r\u00e9p\u00e9ter par rapport \u00e0, \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, mais il vous dites qu'il y a une prise de conscience visiblement Alain Alain-Sam pas d'accord avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:42:59 > 0:43:00) [82%] : \r\nLa r\u00e9alit\u00e9 que je vis et des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:43:00 > 0:43:18) [88%] : \r\n40 et puis je je dirais aussi, si vous me permettez de prendre un petit peu de recul, on est sur ce plateau, alors je suis ravi qu'il a un homme qui a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 pour parler de l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, mais je vous avoue que voil\u00e0, on est c'est le seul cas o\u00f9 on on va au-del\u00e0 des des quotas ou sur 4 invit\u00e9s, on a 3 femmes se fait 7 sur un essai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:43:18 > 0:43:23) [88%] : \r\nC'est faux, sur la la, en tout cas sur notre antenne, je peux vous assurer qu'on je souvent des femmes, mais pas que sur cette question de la litt\u00e9rature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:43:23 > 0:44:15) [91%] : \r\nQue ce que j'aimerais simplement dire c'est que ce qui est assez ironique, c'est que les gens qui s'engage dans ce combat de l'absence de discrimination et de l'\u00e9galit\u00e9, souvent, perp\u00e9tuent un peu les st\u00e9r\u00e9otypes parce que quand on est une femme, on vient quand on est une femme qui travaille revient souvent vous demander comment vous faites pour concilier vie priv\u00e9e, vie professionnelle, on pose rarement la question \u00e0 un homme et c'est vrai que souvent on est amen\u00e9 d\u00e8s le moment o\u00f9 on a un r\u00f4le politique \u00e0 \u00e9conomie et au \u00e9conomique \u00e0 s'exprimer sur la famille, sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, le cong\u00e9 paternit\u00e9 et donc voil\u00e0 donc le changement, il est en marche, je suis pas en train de dire qu'il ne reste rien \u00e0 faire et qu'il y a aucun progr\u00e8s am\u00e9liorer simplement effectivement, vous l'avez dit, loi sur l'\u00e9galit\u00e9 en Su\u00e8de en 1971 droits de vote en 2 3 de de vote des femmes en Suisse en 1971 j'aimerais bien qu'on regarde aussi le chemin qu'on a parcouru depuis, \u00e7a ne veut pas dire qu'il ne reste rien \u00e0 \u00e0 faire et \u00e0 am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:15 > 0:44:31) [90%] : \r\nAlors on avance un peu dans ce d\u00e9bat avec un exemple concret et je vous donnerai la parole promis et n'ont-ils jamais tout \u00e0 l'heure, cet exemple concret dans ce d\u00e9bat sur l'\u00e9galit\u00e9 au travail, c'est l'exemple du cong\u00e9 parental, Tania Aspire, qui est en train de faire son chemin dans le dans les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:44:31 > 0:45:00) [88%] : \r\nOui \u00e0 aucune loi ne pr\u00e9voient un cong\u00e9 parental ou ou paternit\u00e9 en Suisse d'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient donner un nom de principe \u00e0 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9, mais il n'a pas le dernier mot, les discussions sont encore en cours au Parlement, du coup, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, certaines entreprises ont d\u00e9cid\u00e9 de le mettre en place \u00e0 l'interne, l'une d'elles c'est Procter et Gamble, plus de 1000 800 employ\u00e9es sur son site de Gen\u00e8ve, elle a introduit au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, un cong\u00e9 de 8 semaines pour le second parent, Karine, Chili, responsable de la colline, communication, je ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:45:00 > 0:45:29) [94%] : \r\nEn encourageant activement les p\u00e8res \u00e0 prendre le cong\u00e9 de paternit\u00e9, nous voulons faire du cong\u00e9 parental, la norme plut\u00f4t que l'exception et une meilleure conciliation entre vie priv\u00e9e et vie professionnelle, surtout \u00e0 des moments cl\u00e9s de la vie, am\u00e9liore de mani\u00e8re significative le bien- \u00eatre personnel et familial de l'employ\u00e9, un employ\u00e9 heureux et plus performants et, au final, c'est tout le monde qui en b\u00e9n\u00e9ficient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:45:29 > 0:45:47) [90%] : \r\nL'entreprise Novartis a aussi mis en place un cong\u00e9 parental d\u00e8s le mois de juillet, les p\u00e8res pourront prendre 14 semaines \u00e9tal\u00e9e sur une ann\u00e9e apr\u00e8s la naissance de l'enfant, alors notre coll\u00e8gue Alain Khroub \u00e0 Lyon, a demand\u00e9 aux responsables RH de Novartis Thomas Busch, si les entreprises suisses devait g\u00e9n\u00e9raliser cette pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:47 > 0:46:14) [87%] : \r\nMais alors voil\u00e0 un \u00e9colo et c'est dans ce pays l\u00e0 o\u00f9 nous avons une taille critique qui nous permet de redistribuer des t\u00e2ches d'engager des int\u00e9rimaires ou encore de reporter certains projets, on y croit au PC Free les et je crois que de nombreuses PME n'ont pas ces possibilit\u00e9s offline peine passe est-ce nous sommes au cas par cas, lorsque le contexte s'y pr\u00eate, on ne baisse et c'est pour \u00e7a que c'est tr\u00e8s difficile de g\u00e9n\u00e9raliser la d\u00e9marche alors que Marine chaotique feront que le port.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:46:14 > 0:46:18) [97%] : \r\nEt on pr\u00e9cise que Novartis emploie plus de 12000 personnes en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:18 > 0:46:27) [91%] : \r\nMerci Tania \u00e9glantine jamais ces entreprises de grande taille qui fonde pas d'un cong\u00e9 parental est ce que \u00e7a veut dire que on est disons sur la bonne voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:28 > 0:48:09) [92%] : \r\nOui, on est sur la bonne voie et on est sur la bonne voie, parce qu'effectivement un certain nombre d'entreprises de grande taille mais aussi de taille moyenne ont compris justement que la question de l'\u00e9galit\u00e9, c'\u00e9tait un levier et je crois que c'est vraiment central, c'est-\u00e0-dire que tant qu'on consid\u00e8re la question de l'\u00e9galit\u00e9 au travail comme une question de femmes d\u00e9j\u00e0, c'est une question marginale, puisqu'on est quand m\u00eame dans un syst\u00e8me o\u00f9, pour l'instant en ce qui concerne les femmes, c'est quand m\u00eame pas le plus important et puis c'est une question qui est vu comme co\u00fbteuse comme aga\u00e7ante comme peut-\u00eatre allons pas dans l'int\u00e9r\u00eat des entreprises, allons allons g\u00e9n\u00e9rer effectivement des coups et peut-\u00eatre \u00e9tant aussi un peu contre les hommes, donc finalement on n'avance pas, tant qu'on perd cette question de l'\u00e9galit\u00e9 comme une question de femmes quand on la per\u00e7oit comme une question qui concerne l'ensemble de l'entreprise, les hommes, les femmes et qui est un levier, un levier de performance monsieur sa la maladie, toutes les \u00e9tudes convergent puis c'est de leur de 20 pour 100 d'augmentation de la rentabilit\u00e9, donc c'est vraiment extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, mais aussi un levier d'innovation parce qu'on sait tout simplement quand on met des des personnes qui ont des horizons un peu diff\u00e9rents, des parcours de vie un peu diff\u00e9rents ensembles, il y a plus d'innovation, il y a plus de cr\u00e9ativit\u00e9 et puis un levier d'attractivit\u00e9, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important, aujourd'hui on est dans un march\u00e9 de l'emploi, o\u00f9 il y a une p\u00e9nurie de Main-d'oeuvre qualifi\u00e9e il y a 40 pourcent des cadres qui vont partir \u00e0 la retraite dans les 10 prochaines ann\u00e9es, donc on se rend bien compte que si on n'arrive pas \u00e0 attirer suffisamment de talent et qu'on attire qu'une partie r\u00e9duite du march\u00e9, c'est une tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour les entreprises et les entreprises qui auront aujourd'hui r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 cette question et fait les changements des changements en profondeur l'in\u00e9galit\u00e9 salariale, encore une fois c'est une cons\u00e9quence d'un syst\u00e8me qui hi\u00e9rarchise le masculin et le f\u00e9minin et d'un syst\u00e8me qui ne donne pas, peut-\u00eatre les m\u00eames chances \u00e0 tout le monde en raison de plaintes st\u00e9r\u00e9otypes qu'on a int\u00e9rioris\u00e9, donc tant qu'on travaille pas en profondeur sur la culture de l'entreprise sur l'organisation du travail sur les pratiques manag\u00e9riales finalement le syst\u00e8me il continuent \u00e0 se reproduire et \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer les m\u00eames cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:48:09 > 0:48:27) [89%] : \r\nV\u00e9ronique Polito au-del\u00e0 de 2 de ces consid\u00e9rations-l\u00e0 notamment de rentabilit\u00e9 qui pousse ces entreprises de grande taille \u00e0 adopter des mesures telles que tels que le cong\u00e9 parental dont on parle, est ce qu'il y a aussi, d'apr\u00e8s vous, \u00e0 vos yeux une dimension marketing, \u00e7a fait bien, pour une entreprise de, de, de parler \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:48:27 > 0:49:18) [92%] : \r\nJe pense que une entreprise \u00e0 toute tout \u00e0 gagner \u00e0 parler de l'\u00e9galit\u00e9, a tout \u00e0 gagner \u00e0 proposer un cong\u00e9 parental, je pense simplement qu'on ne peut pas r\u00e9gler cette question au niveau simplement de de l'entreprise, m\u00eame si on n\u00e9gocie avec une entreprise dans une convention collective, un cong\u00e9 parental, \u00e7a va pas r\u00e9gler le probl\u00e8me soci\u00e9tal que repr\u00e9sente l'absence de cong\u00e9 parental et comme l'a dit ma voisine on a essay\u00e9 de jamais oui on a une situation o\u00f9 justement on a une in\u00e9galit\u00e9, pas seulement dans la vie professionnelle, mais aussi dans la vie priv\u00e9e et tant qu'il y aura pas une r\u00e9partition des t\u00e2ches plus \u00e9galitaire entre les hommes et femmes dans la vie priv\u00e9e, on aura cette probl\u00e9matique in\u00e9galit\u00e9 aussi dans le monde du travail et le cong\u00e9 parental, c'est une premi\u00e8re r\u00e9ponse \u00e0 ce probl\u00e9matique de de propre probl\u00e9matique de r\u00e9partition entre hommes et femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:49:18 > 0:49:26) [89%] : \r\nAlain Salamin au-del\u00e0 de ces de cette dimension \u00e9conomique, il a aussi une question tout b\u00eatement de recrutement pour une entreprise d'adopter ce ce genre de mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:26 > 0:49:50) [91%] : \r\nOui, parfaitement, alors pour moi, si je reviens \u00e0 ce que disait Madame jamais il faut toucher les fondamentaux et moi ce que j'ai v\u00e9cu trop souvent dans les entreprises, avec toutes les bonnes volont\u00e9s du monde, on a des managers qui se retrouvent dans des situations o\u00f9 ils ont des imp\u00e9ratifs de productivit\u00e9 qui sont extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9es, il y a beaucoup de pression au niveau des r\u00e9sultats, vous avez, vous devez engager une personne vous avez 2 dossiers en face de vous, il y a une femme de 29 ans, et un homme de 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:51 > 0:50:58) [90%] : \r\nQu'est que vous engagez dans les circonstances actuelles, j'ai \u00e9crit une petite chronique d'antan temps pour dire que le cong\u00e9 maternit\u00e9 \u00e9tait un transfert intrins\u00e8quement discriminatoire parce que on engagement une femme, vous prenez le risque d'avoir une absence de 14 semaines, voire plus, et le seul probl\u00e8me de la seule mani\u00e8re de r\u00e9gler ce probl\u00e8me, ce n'est pas un cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est un cong\u00e9 parental, c'est de mettre tout le monde au m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9, c'est \u00e0 dire que vous engagiez pardon, une femme ou un homme, vous prenez en m\u00eame en m\u00eame temps le m\u00eame risque et quand je dis \u00e7a, c'est pas juste les managers hommes qui le font, j'ai aussi vu des cas o\u00f9, de mani\u00e8re implicite, il y a des des femmes qui disent : mais \u00e9coute Alain, je suis dans cette situation, ce que j'ose prendre le risque, avec tout le poids que j'ai l\u00e0- dessus, donc c'est l\u00e0 qu'on parle des conditions cadres et pour moi le seul moyen, et c'est un moyen fondamental de mettre tout le monde \u00e0 \u00e9galit\u00e9, qui va ensuite impact\u00e9 les notions de salaire qui va ensuite impact\u00e9 les notions d'accession \u00e0 des positions de responsabilit\u00e9 valable pour les recrutements externes, comme pour les promotions, c'est d\u00e9j\u00e0 d'avoir ce pilier de base qui le cong\u00e9 parental pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:58 > 0:51:02) [90%] : \r\nJean en cong\u00e9 parental, ce serait possible dans dans votre entreprise par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:51:03 > 0:52:43) [91%] : \r\nAlors peut-\u00eatre je souhaiterais pr\u00e9ciser que la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie s'est d\u00e9clar\u00e9 en faveur du contre- projet de 2 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9 absolument, je dirais que, plus que ce cong\u00e9 alors je con\u00e7ois que c'est un c'est un d\u00e9but, c'est un pilier, \u00e0 mon sens, c'est ce que nous offrons, par exemple, dans notre entreprise, parce que le moment de la naissance est \u00e9videmment un moment important et privil\u00e9gi\u00e9e apr\u00e8s de favoriser la mer par rapport au p\u00e8re, je rappelle qu'il y a quand m\u00eame des conditions physiques et physiologiques qui fait que la m\u00e8re a besoin d'un petit peu plus de r\u00e9cup\u00e9ration de Gaulle p\u00e8re alors pas forc\u00e9ment 4 mois mais en tout cas un petit peu plus que que le p\u00e8re ensuite ce que je pr\u00e9ciserai c'est que pour moi, la v\u00e9ritable \u00e9galit\u00e9 et l'\u00e9panouissement professionnel, c'est plut\u00f4t de favoriser des temps partiels de de pr\u00e9voir que les hommes aussi puissent garder un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 en faisant de 80 pourcent ce que peut \u00eatre 4 \u00e0 50 60 pourcent alors je pense qu'\u00e0 50 60 pourcent c'est difficile, sauf \u00e0 nouveau dans les multinationales parce qu'ils ont \u00e0 \u00e0 une une un une typologie d'activit\u00e9s bien sp\u00e9cifiques et aussi un volume de collaborateurs qui est qui et qui rend cela possible, je pense que dans les entreprises de taille petite ou moyenne, on peut garder un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 en travaillant \u00e0 80 pourcent en de \u00e7a c'est c'est difficile, mais vraiment pour moi la modernit\u00e9, c'est de nouveau de rend toute la vie de l'enfant, des parents de permettre justement cet \u00e9quilibre vie priv\u00e9e et vie professionnelle, \u00e7a passe aussi par le fait d'avoir des des syst\u00e8mes et des moyens d'accueil pr\u00e8s et para- scolaire et je pense que la r\u00e9ponse \u00e0 une carri\u00e8re continue des hommes et des femmes, elle passe plus par sa qu'un cong\u00e9 parental ou paternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:52:43 > 0:52:58) [91%] : \r\n18 heures 48 12 \u00e9coutez forum, c'est le grand d\u00e9bat, \u00e0 quand l'\u00e9galit\u00e9 salariale Tanios, on va maintenant se demander comment aller plus loin, on a parl\u00e9 du cong\u00e9 parental, mais comment aller plus loin, faut-il aller plus loin, quelles sont les mesures suppl\u00e9mentaires qui peuvent \u00eatre mises en place pour plus d'\u00e9galit\u00e9 au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:58 > 0:53:03) [91%] : \r\nIl faut travailler sur l'implication des hommes, c'est en tout cas l'avis de Karim Chili de chez Procter et Gamble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:53:03 > 0:53:32) [93%] : \r\nJusque tr\u00e8s r\u00e9cemment encore dans notre soci\u00e9t\u00e9 le \u00e9galit\u00e9 des genres \u00e9tait vus comme une affaire de femmes, mais c'est l'affaire de tous et si on veut vraiment acc\u00e9l\u00e9rer le progr\u00e8s vers la parit\u00e9, nous devons impliquer les hommes, donc nous ce que nous avons mis en place \u00e0 l'interne, ce sont des ateliers o\u00f9 les collaborateurs, hommes et femmes d'ailleurs prennent conscience des in\u00e9galit\u00e9s, des pr\u00e9jug\u00e9s inconscients qui existent et d\u00e9cide de faire quelque chose, que ce soit au niveau de leur \u00e9quipe, ou m\u00eame dans la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:53:33 > 0:53:56) [92%] : \r\nEt puis, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, voil\u00e0 des pistes souvent \u00e9voqu\u00e9 un pour plus d'\u00e9galit\u00e9, qu'elles soient mises en place par les entreprises ou au niveau politique, la cr\u00e9ation de places de cr\u00e8ches, la possibilit\u00e9 de travailler de mani\u00e8re flexible, une r\u00e9mun\u00e9ration du travail \u00e0 domicile ou encore le fait de traiter l'inclusion et la diversit\u00e9 comme des objectifs pour les managers dont d\u00e9pendrait par exemple leurs bonus de fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:56 > 0:54:06) [94%] : \r\n\u00c9glantine jamais je reviens, je reviens sur ce que disait cette responsable chez Procter and Gamble, finalement ce qu'elle dit, c'est que plus d'\u00e9galit\u00e9 au travail, \u00e7a passera forc\u00e9ment par un profond changement de mentalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:54:06 > 0:55:03) [93%] : \r\n\u00e7a absolument, c'est pour \u00e7a qu'il faut pas opposer les solutions, l'\u00c9tat a sa part \u00e0 faire les entreprises ont leur part \u00e0 faire il y a des choses qui rel\u00e8vent effectivement de la sph\u00e8re priv\u00e9e mais qui est \u00e9norm\u00e9ment influenc\u00e9 par le conditionnement social qu'ont subie par l'\u00e9ducation, etc, en Su\u00e8de, ils ont aussi commenc\u00e9 il y a une cinquantaine d'ann\u00e9es \u00e0 \u00e9duquer quelque part \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, donc on voit bien que le produit tout \u00e7a, c'est vraiment ces st\u00e9r\u00e9otypes qui sont ancr\u00e9es tr\u00e8s inconsciemment et en effet il c'est une question qui qui ne peut pas \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 par une seule solution, qui ne se d\u00e9cr\u00e8te pas, vous l'avez dit, \u00e7a se construit, mais pour autant, c'est vrai qu'il faut arr\u00eater de corr\u00e9ler femme et maternit\u00e9 tout le temps parce que c'est l'exemple que vous avez donn\u00e9 sur le CV est flagrant, mais il faut quand m\u00eame se rappeler aussi que pendant tr\u00e8s longtemps les hommes \u00e9taient absents pour des p\u00e9riodes militaires et \u00e7a, \u00e7a pose beaucoup moins de probl\u00e8mes aux entreprises que les cong\u00e9s maternit\u00e9, c'est l\u00e0 qu'on voit bien que cette hi\u00e9rarchie de valeurs, elle est toujours l\u00e0, mais tant qu'on pense, pense \u00e0 une femme qui prend un poste, elle va \u00eatre absent parce qu'elle va plus s'occuper des enfants, on n'avancera pas donc il faut vraiment envisager des solutions \u00e0 tous les niveaux de mani\u00e8re syst\u00e9mique et pas les opposer entraide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:55:03 > 0:55:23) [91%] : \r\nV\u00e9ronique Polito, on a commenc\u00e9 ce d\u00e9bat avec vous en a termin\u00e9 avec vous, au final, on vous a mis d'accord sur le fait qu'il y a, voil\u00e0, il y a plusieurs leviers d'actions, il y en a certains qui sont, qui sont politiques, il y a d'autres qui sont plus volontaire de la part des patrons finalement ce qu'on ce qu'on voit aussi, c'est que c'est que la politique, elle, elle est potentiellement assez assez d\u00e9munis face face \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9, de 10 in\u00e9galit\u00e9s en entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:55:24 > 0:56:05) [93%] : \r\nMoi je pense pas que la politique est d\u00e9muni, la question, c'est ce qu'il y a une volont\u00e9 politique d'aider les entreprises \u00e0 faire ce pas, et je pense que la question du du cong\u00e9 paternit\u00e9 parental ou cong\u00e9 paternit\u00e9 est une question d\u00e9fi d\u00e9cisif, comme l'a aussi expliqu\u00e9 Madame jamais, et je pense que l\u00e0 il faut vraiment que la politique prenne ses responsabilit\u00e9s et puis je pense aussi qu'il faut pas oublier la question salariale, je pense que le fait que les femmes soient moins pay\u00e9s sur le march\u00e9 du travail a aussi un effet sur le fait qu'elle se replier sur la sph\u00e8re priv\u00e9e, au moment o\u00f9 il y a l'arriv\u00e9e d'un enfant et je pense que c'est important qu'il faut aussi il faut chic aussi agir \u00e0 ce niveau, et \u00e0 ce niveau on peut agir seulement aussi au niveau politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:56:05 > 0:56:11) [94%] : \r\nJe vais vous poser la m\u00eame question que j'ai pos\u00e9e au tout d\u00e9but du d\u00e9bat, \u00e0 quand l'\u00e9galit\u00e9 salariale en une phrase : V\u00e9ronique Polito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:56:11 > 0:56:19) [97%] : \r\nJe maintiens mon 250 ans, si c'est pour la c'est pour cette raison qu'il faut absolument le 14 juin \u00e0 se mobiliser pour la gr\u00e8ve des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:56:19 > 0:56:27) [89%] : \r\nAutre Pulgent G\u00e9rard je r\u00e9it\u00e8re ma principe d'imm\u00e9diatet\u00e9, ce qui ne veut pas dire que le changement est en marche, voil\u00e0 ce que j'ai envie de tendance \u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:56:28 > 0:56:57) [92%] : \r\n\u00e7a doit changer au niveau des conditions cadres pour avoir un terreau favorable et j'abonde tout \u00e0 fait dans le sens d'avoir une approche syst\u00e9mique pour qu'ensuite on arrive \u00e0 travailler sur toute une s\u00e9rie de solutions, notamment politique, je mettrais juste un petit point qui m'\u00e9tonne c'est qu'au niveau politique, si on regarde l'implication des femmes politiques sur ces questions de genre, elles sont principalement elles suivent principalement tout ce qui est directives du parti et elles sont pas mobilis\u00e9s, elle en tant que femme, sur les aspects purement discriminatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:56:57 > 0:56:59) [78%] : \r\nLongue phrase \u00e9glantine jamais c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:56:59 > 0:57:07) [83%] : \r\nIl d'avoir la double casquette et qui, en tant que femme d'assumer, je pense \u00e0 ce que disait aussi Madame Pujol, au d\u00e9but, je dirais qu'on y travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:57:07 > 0:57:13) [92%] : \r\nEh bien, merci \u00e0 vous 4 de nous avoir rejoint dans ce forum nous d\u00e9battions de l'\u00e9galit\u00e9 au travail une bonne soir\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:57:14 > 0:57:17) [85%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:19 > 0:57:56) [91%] : \r\nS'il vous pla\u00eet, dessine-moi un mouton, ce sont les mots c\u00e9l\u00e8bres du Petit Prince en classique de Saint-Exup\u00e9ry mais pas accessible \u00e0 tout le monde pro affirme, a donc d\u00e9cid\u00e9 de le traduire en langage simplifi\u00e9 pour en parler avec nous, Giovanna gu\u00e8re Ghedini bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates directrice de Pro Infirmis Fribourg, vous publiez donc le Petit Prince en langage simplifi\u00e9, j'ai le Live dans les mains, c'est 3 petits livrets en format A4 avec des aquarelles de l'auteur des livres tr\u00e8s beau d'ailleurs le texte original semble simple : pourquoi est-ce que c'est n\u00e9cessaire de le traduire en langage simplifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:57:56 > 0:58:53) [89%] : \r\nAlors vous l'avez bien dit, il semble simple mais si vous l'ouvrez, en fait, le le Petit Prince original ah ben des mots difficiles \u00e0 comprendre, et aussi des des concepts assez complexe, et malheureusement il reste inaccessible \u00e0 pas mal de monde et c'est pour \u00e7a qu'confirmer sa d\u00e9cid\u00e9 de le traduire en langage simplifi\u00e9 pour donner cette accessibilit\u00e9 \u00e0 \u00e0 tout un chacun alors langage simplifi\u00e9, \u00e7a veut dire quoi \u00e0 leur langage simplifi\u00e9, \u00e7a veut dire des mots simples, des mots fran\u00e7ais des phrases courtes et quand il y a des mots difficiles qu'on est oblig\u00e9 d'expliquer, alors on les on les explique dans le dans le texte, directement, \u00e7a veut aussi dire une mise en page, ben, avec une police d'\u00e9criture Grandin et moi la voit bien dans le livre exactement pour aussi que la personne puisse bien comprendre aussi visuellement h\u00e9 bien suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:58:53 > 0:58:57) [93%] : \r\nMais comment \u00e7a se passe, alors comment est-ce que vous faites pour traduire un livre au langage simplifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:58:57 > 1:00:31) [91%] : \r\nAlors en fait on choisit d'abord d'un texte \u00e0 \u00e0 traduire, on re\u00e7oit des mandats aussi de traduction et puis avec la personne qui nous donne le mandat ont d\u00e9fini d'abord le niveau de difficult\u00e9 parce que, comme dans le portfolio europ\u00e9en des langues, il y a 3 niveaux \u00e0 un \u00e0 2, h\u00e9 bien, donc on d\u00e9fini d'abord le niveau dans lequel on veut traduire le le texte et puis ces textes sont traduits par des traductrices qui traduisent d\u00e9j\u00e0 d'une langue \u00e0 l'autre, mais qui en plus ont fait une formation pour traduire du langage simplifi\u00e9 et ensuite apr\u00e8s la l'\u00e9tape la plus importante, je dirais, c'est que le tout le texte dans son int\u00e9gralit\u00e9 et relu par des personnes concern\u00e9es, alors nous \u00e0 Fribourg, on travaille avec des personnes qui travaillent en atelier prot\u00e9g\u00e9 dans une institution qui s'appelle la Farah et puis ils viennent chez nous, on parcourt le texte avec avec elle aussi et ils disent : moi c'est trop facile, ou alors non \u00e7a ce mot, je comprends pas et voil\u00e0 et \u00e7a c'est, c'est la d\u00e9marche et une fois que tout est compris et que tout est valid\u00e9, alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, il re\u00e7oit un Label de langage simplifi\u00e9 et c'est un livre ou un texte en langage simplifi\u00e9, \u00e7a s'adresse \u00e0 qui ces textes, alors il faudrait \u00e7a \u00e0 tout un chacun, en fait, mais principalement bien s\u00fbr \u00e0 des personnes qui ont des probl\u00e8mes de de coups de compr\u00e9hension des difficult\u00e9s de lecture, des difficult\u00e9s \u00e0 comprendre des textes complexes et en Suisse, en fait, c'est quand m\u00eame un certain nombre de personnes, on compte environ 800000 personnes, donc 10 pourcent de la population, c'est quand m\u00eame \u00e9norme, qui ont de la peine \u00e0 comprendre des textes, un petit peu complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:00:33 > 1:00:45) [91%] : \r\nDonc, \u00e7a s'adresse principalement \u00e0 ces personnes, mais \u00e7a s'adresse aussi \u00e0 des personnes qui apprennent la langue \u00e0 des personnes ben en vieillissant, on sait aussi un qu'on qu'on perd un petit peu ses facult\u00e9s et voil\u00e0 \u00e7a s'adressant finalement \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:45 > 1:00:56) [94%] : \r\nAlors on parle assez peu du du langage simplifi\u00e9 en Suisse pourtant il faut il faut pr\u00e9ciser que \u00e7a existe quoi depuis les ann\u00e9es 60 70, \u00e7a a beaucoup \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 au aux \u00c9tats-Unis assez peu chez nous pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:00:56 > 1:01:55) [92%] : \r\nAlors ces revenus disons c'est parti de Su\u00e8de, mais par des groupes concern\u00e9s qui voulait avoir plus d'accessibilit\u00e9 \u00e0 des textes safe il y a eu la m\u00eame le m\u00eame la m\u00eame d\u00e9marche, aux \u00c9tats-Unis et dans les ann\u00e9es 2000 c'est revenu en Europe en Suisse, c'est surtout arriver apr\u00e8s 2014 en 2014, la Suisse a ratifi\u00e9 la convention de l'ONU pour les droits des personnes en situation de handicap et dans cette convention de l'ONU, il y a plusieurs articles sur l'accessibilit\u00e9 et quand on pense, accessibilit\u00e9, on pense \u00e9videmment accessibilit\u00e9 en architecture, mais en fait, c'est aussi l'accessibilit\u00e9 \u00e0 la formation au texte et et et c'est pour \u00e7a que maintenant le langage simplifi\u00e9 se d\u00e9veloppe parce qu'il faut permettre \u00e0 tout le monde d'avoir acc\u00e8s \u00e0 l'information parce que ben c'est pour vivre, pour faire des choix dans la vie, on est bien oblig\u00e9 de pour comprendre les textes et c'est aussi dans des textes dans diff\u00e9rents domaines, dans tous les domaines de vie, que ce soit bon, litt\u00e9rature, bien s\u00fbr, mais dans le domaine de la sant\u00e9 dans le domaine de l'administration dans semaine des votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:01:55 > 1:02:03) [84%] : \r\nParce qu'on imagine justement un que que il y a plein de textes qui devrait \u00eatre, qui devrait \u00eatre traduit, est ce qu'on a beaucoup de retard en Suisse dans ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:02:03 > 1:02:25) [90%] : \r\nAlors on n'est pas tr\u00e8s en avance, un des des pays qui nous entourent, comme l'Allemagne, l'Autriche ou la France, qui ont d\u00e9j\u00e0 dans, par exemple dans des bureaux de poste qui traduisent d\u00e9j\u00e0 beaucoup de textes basique en langage simplifi\u00e9 et en Suisse, \u00e7a commence il y a le canton de Saint-Gall qui qui a pas mal enfin qui commence \u00e0 d\u00e9velopper sa le canton de Berne aussi et puis on esp\u00e8re \u00e0 Fribourg que et puis dans tout le reste de la Suisse, bien s\u00fbr que \u00e7a va se d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:02:25 > 1:02:28) [93%] : \r\nPourquoi est-ce que vous avez choisi ce texte du Petit Prince.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:02:28 > 1:02:58) [91%] : \r\nBen parce que c'est un texte universel qui s'adresse \u00e0 tout le monde, comme vous l'avez dit, il semble simple, mais il ne l'est pas et on voulait vraiment que chaque personne qui est int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 le lire, puissent avoir acc\u00e8s \u00e0 ce livre et on a, on a eu la chance d'avoir un instant au Salon du livre et l\u00e0 on a vu une jeune fille qui a qui qui souffrait de dyslexie de dyslexie qui disait mais moi je peux livrent aucun roman parce que voil\u00e0 mon probl\u00e8me, fait que je peux pas entrer dans un roman et quand elle a ouvert le livre El Hadji.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:02:58 > 1:03:04) [95%] : \r\nMais je peux lire et voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait un tr\u00e8s beau cadeau et voil\u00e0, \u00e7a s'adresse \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:03:04 > 1:03:19) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Giovanna gardienne signifie tant d'\u00eatre venu quelques instants nous parler de de ce livre, hein Le Petit Prince, en langage simplifi\u00e9, je pr\u00e9cise qu'il est dans toutes les librairies de Suisse romande, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e et bonne soir\u00e9e et c'est maintenant l'heure de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:03:20 > 1:03:38) [94%] : \r\nDes foyers orageux se sont d\u00e9velopp\u00e9es, notamment dans l'Arc jurassien et dans les Pr\u00e9alpes des orages localement forts avec parfois de la gr\u00eale, attention aux vents qui peuvent \u00eatre violents par endroits, retour au calme en soir\u00e9e, le ciel se d\u00e9gagera en seconde partie de nuit mais le risque orageux sera faible, demain il fera 13 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 28 \u00e0 32 l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:03:40 > 1:03:54) [82%] : \r\nAu info trafic RTS avec ENI suisse et son essence SP 98, plus d'autres stations service ENI Agip en Valais, le col du Grand Saint-Bernard est \u00e0 nouveau ouvert \u00e0 la circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:57 > 1:04:11) [91%] : \r\nVoil\u00e0 nous arrivons au terme de cette \u00e9dition de forum que vous avez pu suivre et sur la premi\u00e8re et sur RTS 2 nous vous retrouvons donc demain je vous souhaite \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e et je vous dis \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:17 > 1:04:23) [87%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:27:53Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906841170", "summary": "Duplex Berne : itw Benjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan.", "id": "1841660", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RODUIT, BENJAMIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841171", "summary": "Duplex Berne : itw Flavia Wasserfallen, conseill\u00e8re nationale socialiste bernoise.", "id": "1841661", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841173", "summary": "Itw Christian Constantin, pr\u00e9sident du FC Sion.", "id": "1841663", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841175", "summary": "Grand d\u00e9bat entre V\u00e9ronique Polito, membre du comit\u00e9 directeur d'UNIA, Aude Pugin, pr\u00e9sidente de la chambre vaudoise du commerce et de l'industrie (CVCI), Alain Salamin, consultant en ressources humaines et charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC Lausanne, et Eglantine Jamet, co-fondatrice de la soci\u00e9t\u00e9 Artemia.", "id": "1841665", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841176", "summary": "Itw Giovanna Garghentini Python, directrice de Pro Infirmis Fribourg.", "id": "1841666", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "TZAUD, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "RICHARD, Alexandra", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1787826", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049569", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0CE0507C-96B1-45A7-BDF0-9984F1D246DE", "internalArchiveId": "0CE0507C-96B1-45A7-BDF0-9984F1D246DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'id\u00e9e d'un tribunal international pour les djihadistes int\u00e9resse la Suisse", "publicationDate": "2019-06-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Claude B\u00e9gl\u00e9 (PDC/VD) et Carlo Sommaruga (PS/GE).\r\n\r\nL'id\u00e9e d'un tribunal international pour les djihadistes int\u00e9resse la Suisse   \r\n*** Cr\u00e9er un tribunal international pour juger les combattants \u00e9trangers de l'organisation Etat islamique... L'id\u00e9e fera l'objet d'une r\u00e9union de r\u00e9flexion ce lundi \u00e0 Stockholm... La Suisse y partipera... Elle qui compte une vingtaine de ressortissants toujours en vie ayant rejoint des groupes terroristes en Syrie ou en Irak... \r\nMettre sur pied une telle institution, bonne ou mauvaise id\u00e9e? \r\nOn en d\u00e9bat avec deux Conseillers nationaux membre de la commission de politique ext\u00e9rieur... Le socialiste Carlo Sommaruga... Et le PDC vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9... Bonsoir...\r\n@ Claude B\u00e9gl\u00e9:\r\n-Vous avez d\u00e9pos\u00e9 une interpellation  pour encourager le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 appuyer la cr\u00e9ation d'un tribunal international sur place... Pourquoi c'est la bonne solution selon vous? \r\n-Mais la r\u00e9gion n'est pas assez stable pour mettre sur pied une telle institution, non? \r\n-Le budget d'un tel tribunal serait colossal.... \r\n-Et puis politiquement, la comp\u00e9tence de cette instance devrait \u00eatre reconnue par la Syrie ou, cas \u00e9ch\u00e9ant, par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. Ce qui est impossible aujourd'hui.\r\n-Cela ne pose-t-il pas aussi des questions \u00e9videntes de s\u00e9curit\u00e9? (Evasion, fuites avant le proc\u00e8s?)\r\n-Comment garantir sur place que les jugements soient \u00e9quitables et respectueux des droits de l'homme? (L'Irak vient par exmple de condamner \u00e0 mort plusieurs djihadistes fran\u00e7ais)\r\n-Pourquoi un jugement en Suisse ne serait pas judicieux \u00e0 vos yeux? \r\n-Aujourd'hui il existe la CPI, la Cour p\u00e9nal international, bas\u00e9e \u00e0 La Haye aux Pays-Bas... Est-ce que cette institution pourrait aussi faire partie de la solution selon vous?  (Oui peut aussi selon lui.)\r\n-Et qu'en fait-on apr\u00e8s? Doivent-ils rester en prison sur place \u00e9galement? (Oui il demande aussi \u00e0 ce que des prisons soient cr\u00e9\u00e9es sur place.)\r\n-Et \u00e0 leur \u00e9ventuelle sortie de prison? Un retour en Suisse est-il envisageable? \r\n((Il est POUR pour deux raisons. 1. Cela permettrait de rassembler les preuves directement sur place. 2. Cela permettrait d'avoir une \u00e9quivalence de traitement pour tous les djihadistes et pas de diff\u00e9rences entre les diff\u00e9rents pays. Globalement, il pense que cela simplifierait les proc\u00e9dures mais s'il con\u00e7oit que cr\u00e9er une telle entit\u00e9e est un travail immense qui ne va pas de soit.))\r\n@ Carlo Sommaruga:\r\n-Juger les djihadistes dans un seul et m\u00eame lieu, qui plus est l\u00e0 o\u00f9 les faits ont \u00e9t\u00e9 commis... La proposition parait cens\u00e9e?  \r\n\t-rapatriement si simple?\r\n-N'est-ce pas plus ais\u00e9 de juger les djihadistes sur place, l\u00e0 o\u00f9 se trouvent finalement toutes les preuves ?\r\n-Cette instance pourrait aussi assurer une sorte d'\u00e9quivalence de traitements entre les djihadistes... Pas positif selon vous? \r\n-Ne serait-il pas aussi plus \u00e9quitable pour les familles des victimes que de pouvoir assister au proc\u00e8s chez eux, dans leur r\u00e9gion? \r\n-Concr\u00e8tement, seriez-vous favorable \u00e0 ce que les djihadistes suisses par exemple soient jug\u00e9s dans notre pays? \r\n-Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a dit: il ne veut pas rapatrier les djihadistes au passeport \u00e0 croix blanche... Or il va bien falloir les juger... Si \u00e7a n'est pas par un tribunal international pr\u00e9sent sur place, quelle autre type d'instance pourrait s'en charger? \r\n((Il est plut\u00f4t CONTRE m\u00eame si le fond il comprend pourquoi on \u00e9voque cette solution. Cependant il voit difficilement comment la s\u00e9curit\u00e9 d'un tel tribunal pourrait \u00eatre garantie dans une r\u00e9gion encore marqu\u00e9e par la guerre. Il \u00e9voque aussi des jugements potentiellement partiaux o\u00f9 les droits de l'homme ne seraient pas forc\u00e9ment respect\u00e9s. A cela s'ajoute des proc\u00e9dres qui pourraient s'\u00e9terniser. De plus, il y a toute une s\u00e9rie de probl\u00e8me juridiques qui se posent. Comment garantir un tribunal dans une r\u00e9gion comme le Kurdistan syrien par exemple qui n'est pas reconnu \u00e0 l'international? De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, il pr\u00e9conise le rapatriment.))", "durationSec": 656, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10458851", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'id\u00e9e d'un tribunal international pour les djihadistes int\u00e9resse la Suisse / FOR_2019-06-01T18:02:00_developpement-3", "Forum du 01.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Claude B\u00e9gl\u00e9 (PDC/VD) et Carlo Sommaruga (PS/GE)."], "variantIds": ["ece-10458851"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:47Z", "speechToTexts": ["07.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCr\u00e9er un tribunal international pour juger les combattants \u00e9trangers de l'organisation \u00c9tat islamique l'id\u00e9e fera l'objet d'une r\u00e9union, ce sera ce lundi \u00e0 Stockholm et la Suisse, il participera, elle qui compte une vingtaine de ressortissants toujours en vie, ayant rejoint des groupes terroristes en Syrie ou en Irak alors mettent sur pied une telle institution, bonne ou mauvaise id\u00e9e on en d\u00e9bat avec 2 conseillers nationaux, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du National, le socialiste Carlo Sommaruga et le PDC Vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9 Bonsoir, messieurs, bonsoir, bonsoir Claude B\u00e9gl\u00e9 on nous fait cette discussion avec vous, vous avez d\u00e9pos\u00e9 une interpellation pour encourager le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a appuy\u00e9 la cr\u00e9ation d'untel tribunal sur place, pourquoi c'est la bonne solution selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [87%] :\r\nEn effet, je pense que l'\u00e9tablissement d'un tribunal p\u00e9nal international pour juger j'ai les djihadistes, serait une solution qui permettrait de juger l'ensemble des djihadistes, quelle que soit leur nationalit\u00e9 d'origine de la m\u00eame fa\u00e7on, c'est la permettrait aussi d'appliquer un droit international uniforme international qui au passage ne reconna\u00eet pas la peine de mort, contrairement au droit de la Syrie de l'Irak, \u00e7a permettrait finalement si on fait sur place, \u00e7a pourrait se faire aussi \u00e0 La Haye, mais \u00e7a permettrait, sur place, d'aller rechercher des preuves de chercher, t\u00e9moignage de mener des interrogatoires, ce serait plus sain, id\u00e9alement, il faudrait prendre le tribunal de La Haye parce que, contrairement, sur la base de l'article 7 du statut drame s'occupe des g\u00e9nocides, crimes contre l'humanit\u00e9 et crimes d'agression, crimes de guerre, mais comme il y a probablement beaucoup plus de personnes qui m\u00e9riterait d'\u00eatre jug\u00e9 par ce tribunal que de capacit\u00e9 \u00e0 le faire \u00e0 La Haye, peut-\u00eatre, soit une s'est d\u00e9plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [90%] :\r\nCarlo Sommaruga jug\u00e9 les djihadistes dans un seul et m\u00eame lieu, qui plus est, l\u00e0 o\u00f9 les faits ont \u00e9t\u00e9 commis, \u00e7a para\u00eet sens\u00e9e comme proposition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [89%] :\r\n\u00e9coutez, il faut regarder \u00e7a sous l'angle de de la s\u00e9curit\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse bon aussi d'autres pays, mais essentiellement sous pour nous, c'est sous l'angle de la s\u00e9curit\u00e9 des citoyennes et des citoyens suisses et l\u00e0, c'est de voir qu'est ce qui est le plus efficace, or on voit qu'il y a certains pays, notamment le Kazakhstan, mais aussi la France au voire pour, dans un cas, les \u00c9tats-Unis o\u00f9 il y a eu des rapatriements organis\u00e9s par les militaires, ce qui fait qu'il y a eu une arrestation sur place en transport ensuite une d\u00e9tention un jugement est en cours et \u00e7a appara\u00eet int\u00e9ressant, pourquoi, parce qu'en fait on a la certitude que les personnes restent d\u00e9tenues dans des conditions, il n'y a pas d'\u00e9vasion possible et ensuite une fois qu'ils sont jug\u00e9s, il y a aussi maintenant des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux pour les djihadistes, une fois que leur peine est arriv\u00e9 \u00e0 la fin parce qu'on a des risques, c'est que ce soit d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9tranger, ou si c'\u00e9tait voir qu'est ce qui se passe \u00e0 la fin et l\u00e0 o\u00f9 vous avez maintenant une panoplie de mesures c'est vrai que l'id\u00e9e pourrait para\u00eetre int\u00e9ressante d'avoir appui p\u00e9nal international simplement que le Tribunal international de La Haye, o\u00f9 une de ses expressions n'est pas adapt\u00e9, il faut faire un tribunal sp\u00e9cial qui ne vise pas seulement les crimes de guerre et les crimes contre l'humanit\u00e9, mais aussi des crimes qui sont des crimes or disons ordinaire d'assassinat de, de, de meurtres, de torture etc qui sont pas des crimes internationaux et l\u00e0 il faut se mettre plusieurs \u00c9tats ensemble, donc \u00e7a prend du temps pour faire une convention, est ce qu'on le fait \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'ONU, certainement pas parce que, probablement, la Russie, voire une autre puissance avec le v\u00e9to pourrait s'y opposer pas, ce serait un pr\u00e9c\u00e9dent, alors il faut une convention adopt\u00e9e, il faut avoir une proc\u00e9dure, donc il faut un lieu de jugement, il faut qu'elle juge ad-hoc, il faut une prison, donc il faut des surveillants de prison adopt\u00e9 \u00e7a bon choses extr\u00eamement choses compliqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [88%] :\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 il y a une que la question de la s\u00e9curit\u00e9 aussi, qui se pose : \u00e9vasion fuite avant le proc\u00e8s, etc, c'est une r\u00e9gion qui n'est pas, qui n'est pas stable ce qu'on peut vraiment mette sur pied une telle institution l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [90%] :\r\nBien \u00e9videmment, qu'il y a la question de la s\u00e9curit\u00e9, elle se pose des bailleurs, des 2 c\u00f4t\u00e9s, je crois que la plupart des citoyens suisses et Carlo Sommaruga l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [88%] :\r\nOn une certaine appr\u00e9hension \u00e0 voir venir djihadistes dans le pays, vous le savez, \u00e7a peut signifier ensuite des prises d'otages, \u00e7a peut signifier et des actions pour essayer de Charles lib\u00e9rer les gens qui serait en prison chez nous, on a d\u00e9j\u00e0 connu \u00e7a, donc on sait que la population a peur, on a aussi peur il y a des djihadistes qui aurait purg\u00e9 une peine de prison soit c'est autres il repr\u00e9sente un danger pour la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a c'est le danger chez nous, le danger l\u00e0- bas, il est r\u00e9el, maintenant, j'ai eu l'occasion de me rendre en Irak Hauts-de-Seine derni\u00e8re Mossoul et dans toute la r\u00e9gion, o\u00f9 \u00e9tait l'\u00c9tat islamique, je dois dire que la la probabilit\u00e9 d'arriver \u00e0 sortir les griffes, soit des milices chiites, soit des peshmergas kurdes, elle est faible, ses dirigeants qui font pas dans la dentelle et je pense que les mesures de s\u00e9curit\u00e9 sont prises, quelqu'un qui chercherait \u00e0 s'\u00e9chapper et a probablement une balle dans la nuque, donc le risque est pas tr\u00e8s grand, \u00e0 mon avis, mais il faut tout tenir compte et il y a la question importante Carlo seulement interventionniste, celle des prisons, peut-\u00eatre qu'on pourrait avoir des prisons l\u00e0- bas, mais alors ce serait \u00e0 nous de les construire et aussi sur nos standards parce que leur prison sont compl\u00e8tement, il y a trop de monde sont sursatur\u00e9s c'est ce qu'on peut voir \u00e0 travers certaines institutions et il faudrait des prisons aux normes internationales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [92%] :\r\nJustement, comment garantir sur place que les jugements soient soient \u00e9quitables et respectueux des droits de l'homme, vous venez le dire vous- m\u00eame, c'est tr\u00e8s difficile de d'\u00e9chapper des griffes de cette organisation au on risque une balle dans la t\u00eate avec un jugement aussi aussi c'est pas vraiment enfin est -ce qu'on voil\u00e0 on travaille, on n'est pas, on n'a pas faire des d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:53) [89%] :\r\nC'est donc c'est un sujet difficile, j'en ai parl\u00e9 avec pas mal de gens Audi achat n'a les gens du droit international, il y a un principe, c'est que nous, en Suisse, on en accepte pas la peine de mort et l\u00e0- bas, \u00e7a se pratique assez couramment apr\u00e8s proc\u00e8s ou sans proc\u00e8s, donc il faut revenir des des us et coutumes ou qui sont inacceptables pour nous l\u00e0- bas, \u00e0 quelque chose de plus normal, Carlo Sommaruga a aussi raison quand il dit que \u00e7a va \u00eatre difficile d'obtenir quelque chose d'onusien, mais il faut quand m\u00eame commencer par \u00e7a parce que, on le sait, le tribunal n'\u00e0 l'international et quelque part le bras juridique du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, il faut essayer et puis si \u00e7a marche pas leur trouver une autre solution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:39) [86%] :\r\nJustement Carlo Sommaruga si on juge pas c'est djihadistes sur place, on les j'ou pour les Suisses et les juges en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [91%] :\r\nVous permettez -moi de revenir sur l'id\u00e9e d'un tribunal p\u00e9nal international pour les djihadistes en soi, l'id\u00e9e, elle para\u00eet bonne, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e7a laisse penser qu'on va \u00e9viter que les djihadistes reviennent en Europe, or rien n'est moins s\u00fbr parce que, une fois qu'ils sont condamn\u00e9s qui va s'occuper au moment de la lib\u00e9ration de ces djihadistes et pendant la d\u00e9tention est ce qu'il va y avoir un accompagnement de d\u00e9- radicalisation des djihadistes qui pourrait se faire en Suisse ou en Europe, c'est int\u00e9ressant de voir que la Su\u00e8de qui est favorable \u00e0 un tribunal p\u00e9nal international ne veut pas l'ins\u00e9rer dans l'ONU parce qu'elle a peur justement d'avoir un v\u00e9to de de des Russes, selon le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res su\u00e9dois et alors il faut faire un tribunal sp\u00e9cial ce tribunal sp\u00e9cial est indispensable si l'on a, \u00e0 ce qui se passe en Irak ces derniers jours, vous avez vu qu'il y a des Fran\u00e7ais qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 la peine capitale, et ensuite la France demande qu'elle soit pas ex\u00e9cut\u00e9, mais a laiss\u00e9 quand m\u00eame c'est djihadistes aux mains des Irakiens et avec les Kurdes de Syrie, on a un autre probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que la Suisse ne peut pas n\u00e9gocier avec cette entit\u00e9 puis cette entit\u00e9 juridiquement inexistante avant elle doit n\u00e9gocier avec la Syrie et la communaut\u00e9 internationale devrait donc n\u00e9gocier avec Assad et son gouvernement pour savoir comment on va traiter et les djihadistes, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:07) [92%] :\r\nTr\u00e8s, mais alors c'est quoi la solution vous r\u00e9pondez pas \u00e0 ma question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [91%] :\r\nOui, moi je, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 plusieurs reprises, je pense qu'il faut faire en sorte que les quelques djihadistes que nous avons soit \u00e0 rapatrier si semble les rapatrier oui je pense que c'est relativement simple et on a rapatrier des enfants en France derni\u00e8rement parce que la pression populaire, afin qu'il fallait aller chercher des enfants qui \u00e9taient dans les camps, syriens, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait sans aucun probl\u00e8me, il faut le faire avec les troupes am\u00e9ricaines qui peuvent tr\u00e8s bien prendre ces personnes et les amener ici en Suisse s'il le faut du CICR Le CICR est disponible mais il faut l'accord des gouvernements, donc je pense que c'est possible, la question et \u00e7a qu'une fois qu'ils sont ici, ils sont mis dans une prison de haute s\u00e9curit\u00e9 et les enqu\u00eates prendront peut-\u00eatre du temps mais on aura au moins la condamnation vous savez en Su\u00e8de par exemple, c'est seulement depuis 2016 que l'appartenance \u00e0 une organisation terroriste est condamnable, ici en en Suisse, \u00e7a fait plus longtemps que l'on peut effectivement condamner des personnes, simplement pour avoir particip\u00e9 \u00e0 \u00e0 une organisation terroriste et je pense que la l'ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'il faut savoir qu'il y a cette condamnation possible et ensuite il y a d'autres sur des actes qui ont \u00e9t\u00e9 commis, il faut savoir aussi que les Am\u00e9ricains ont mis sur sur place, la main sur de nombreuses donn\u00e9es qui peuvent \u00eatre trait\u00e9es, utilis\u00e9es et puis vous savez Monsieur B\u00e9gl\u00e9 disait tout \u00e0 l'heure o\u00f9 il faut faire la balle tribunal mais il faut encore construire les prisons, je vous laisse imaginer de combien de temps on va juger et ensuite d\u00e9tenir cette personne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:37) [94%] :\r\nJustement, un dernier mot pour vous Claude B\u00e9gl\u00e9 sur cet aspect -l\u00e0 justement des prisons rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [87%] :\r\nAlors je pense que c'est important, je vais parler avec pas mal de gens notamment sur place, je sais que m\u00eame le CICR s'\u00e9tait pos\u00e9 la question de savoir si ces prisons surpeupl\u00e9es qu'on a aujourd'hui, avec, je parle droits du car le nom un pas absolument affolant Jean par m\u00e8tre carr\u00e9, c'est presque un geste humanitaire, qui veut cr\u00e9er des prisons plus vivable, les gens ne marque pas dans ses prisons, je pense que dans ces prisons, il faudrait aussi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, un accompagnement, il faudrait que ce Crime large sp\u00e9cial permet \u00e0 la fois des conditions des tensions que des observateurs internationaux soit habilit\u00e9 \u00e0 les visiter ses prisons pour s'assurer qu'il n'y a pas mal de ses prisons soient pas sous l'\u00e9gide des peshmergas ou des des chiites, mais d'une instance internationale qui d'apr\u00e8s moi, si possible rapporterait \u00e0 l'ONU, en tout cas, un groupe de pays occidentaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:38) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Claude B\u00e9gl\u00e9, Carlo Sommaruga conseiller nationaux, tous les 2 PLR et PDC pardon et socialiste, merci d'avoir d\u00e9battu avec nous de cette possible cr\u00e9ation d'un tribunal international pour juger les combattants \u00e9trangers de l'\u00c9tat islamique du groupe \u00c9tat islamique, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci d'avoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-01T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9gl\u00e9, Claude", "role": "CN PDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "Conseiller national PS GE 2003 - / membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 / Avocat / Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ASLOCA Romande", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82001272-12A7-4042-9E95-86BA825EA0E1", "internalArchiveId": "82001272-12A7-4042-9E95-86BA825EA0E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Simonet;Boukari, Fouad;La Bruy\u00e8re;Benjamin Roduit, conseiller national PDC VS;Reina Gehrig, directrice des Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure;Roger Federer, Joueur de tennsi suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(19/TRUMP  FRONTIERE MEX) Des tarifs douaniers de 5% sur tous les biens en provenance du Mexique...\r\nC'est la r\u00e9ponse sign\u00e9 Donald Trump \u00e0 son voisin du sud...\r\nEt cela \"tant que le probl\u00e8me de l'immigration clandestine n'est pas r\u00e9solu\", dit-il... \r\nDes droits de douane qui pourraient m\u00eame passer \u00e0 10% au 1er juillet et grimper jusqu'\u00e0 25% en octobre,  en cas de r\u00e9ponse insatisfaisante de Mexico.\r\nPauline Simonet\r\n 0'48''\r\n((Donald Trump n'a pas re\u00e7u de financement pour construire son mur il brandit donc une nouvelle arme contre le Mexique pour stopper l'immigration clandestine. Et Tant que le probl\u00e8me ne sera pas r\u00e9gl\u00e9, les droits de douane continueront progressivement \u00e0 augmenter menace le pr\u00e9sident dans son communiqu\u00e9. Eradiquer l'immigration clandestine c'est l'une des promesses phares du pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui d\u00e9nonce depuis son entr\u00e9e en fonction la passivit\u00e9 des autorit\u00e9s mexicaines.\r\nLa d\u00e9cision d'imposer de nouvelles taxes est qualifi\u00e9e de \u00ab d\u00e9sastreuse \u00bb par Mexico, mais elle  inqui\u00e8te aussi beaucoup aux Etats-Unis o\u00f9 l'on craint qu'au final ce soient les consommateurs am\u00e9ricains qui en fassent les frais. \r\nDonald Trump est engag\u00e9 dans une guerre des taxes plus globale avec la Chine et l'Union europ\u00e9enne mais cette derni\u00e8re annonce intervient au moment o\u00f9 les Etas-unis s'appr\u00eatent \u00e0 ratifier une nouvel accord de libre \u00e9change avec le Canada et le Mexique. ))\r\n(Bve Italie Libye) En Europe...\r\nQuelque 150 migrants originaires d'Afrique de l'Est, dont 65 mineurs et 13 nourrissons de moins d'un an, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s hier de Libye vers Rome par le Haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l'ONU.\r\n\"En raison des affrontements violents et de l'aggravation des conditions de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Tripoli\"... \r\nDes migrants qui venaient d'Erythr\u00e9e, de Somalie, du Soudan et d'Ethiopie... \r\nLe Haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s qui a estim\u00e9 que \"d'autres op\u00e9rations d'\u00e9vacuation sont n\u00e9cessaires\".\r\n(Bve Cor\u00e9e du nord) Une \"purge\" au sein du r\u00e9gime Nord cor\u00e9en...\r\nSelon un journal sud cor\u00e9e, l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de Pyongyang aupr\u00e8s des Etats-Unis et des repr\u00e9sentants du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res aurait \u00e9t\u00e9 execut\u00e9...\r\nDes repr\u00e9sentants qui ont men\u00e9 des discussions pr\u00e9paratoires au sommet de Hano\u00ef entre Kim Jong-un et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump... \r\nD'apr\u00e8s le journal sud cor\u00e9en, cette vaste purge a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par  Kim Jong-un apr\u00e8s l'\u00e9chec de sa deuxi\u00e8me rencontre avec Donald Trump et en r\u00e9ponse au m\u00e9contentement interne qui a suivi.\r\n(10/H/SUIVI NAUFRAGE DANUBE PA) *** Les recherches se poursuivent en Hongrie, sans grand espoir, pour trouver des survivants dans le Danube...\r\nLe d\u00e9c\u00e8s de 7 personnes a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 apr\u00e8s le Naufrage d'un bateau de tourisme \u00e0 Budapest mercredi soir. Mais 21 personnes manquent \u00e0 l'appel.\r\nLe navire  de croisi\u00e8re Viking Cruises impliqu\u00e9 dans la collision naviguait sous pavillon suisse. \r\nSon commandant a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9. Florence La Bruy\u00e8re\r\n  0'48'' \r\n(( Le commandant ukrainien du bateau de croisi\u00e8re qui a provoqu\u00e9 la collision a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier par la police hongroise. \u00c4g\u00e9 de 64 ans, le marin est Originaire d'Odessa. Alors que les secours recherchent toujours les 21 personnes disparues, on s'interroge \u00e0 Budapest sur les causes de la catastrophe. Selon des marins hongrois, les croisi\u00e8res nocturnes sur le Danube sont devenues dangereuses pour les petites embarcations. Car Il y a de plus en plus de grands bateaux de croisi\u00e8res. Il y en a trop, ils vont trop vite. Celui qui a provoqu\u00e9 la collision mesurait 135 m\u00e8tres de long. Un g\u00e9ant face \u00e0 la petite embarcation de 26 m\u00e8tres qui a fait naufrage. \r\nSelon la presse, des capitaines hongrois avaient signal\u00e9 le danger \u00e0 la Direction de la marine fluviale : ils avaient sugg\u00e9r\u00e9 de limiter la circulation des grands bateaux le soir. Mais les autorit\u00e9s n'ont pas tenu compte de l'avertissement.))\r\n(01/FAITIERE PROCHE AIDANTS ITV RODUIT (REP 22H30)) *** Une vingtaine d'associations et de ligues de la sant\u00e9 viennent de cr\u00e9er la premi\u00e8re fa\u00eeti\u00e8re des proches aidants... \r\nL'association aura pour mission de suivre le projet mis au point par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral : le droit \u00e0 un cong\u00e9 pay\u00e9 pour les parents qui doivent s'occuper d'un enfant gravement malade...\r\nElle devra aussi sensibiliser la population \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 encore m\u00e9connue. \r\nLe conseiller national PDC valaisan Benjamin Roduit souscrit \u00e0 cette d\u00e9marche. \r\n  0'32'' \r\nBenjamin Roduit r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.\r\n(TF5/JOURNEES LITTERAIRES SOLEURE PI) *** Les 41\u00e8mes Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure d\u00e9butent aujourd'hui...\r\nAvec pr\u00e8s de 70 autrices et auteurs des 4 r\u00e9gions linguistiques de Suisse, mais aussi quelques \u00e9trangers. \r\nUn \u00e9v\u00e9nement qui se positionne comme un festival \u00e0 dimension nationale. \r\nLes pr\u00e9cisions de Genevi\u00e8ve Bridel.\r\n  1'29 \r\n((.. Oui, avec 18'000 visiteurs l'an dernier, le festival se pr\u00e9sente comme le \u00ab forum de la cr\u00e9ation litt\u00e9raire en Suisse \u00bb. Pourtant, les Suisses romands viennent en petit nombre \u00e0 Soleure. il s'agit surtout de Romands vivant dans les environs de Soleure. Cela n'emp\u00eache pas la directrice du Festival, Reina Gehrig de d\u00e9ployer des efforts de communication pour les attirer. \r\nReina Gehrig, son 1 (fin Romandie)\r\nIl faut dire aussi que les stars de la litt\u00e9rature germanophone re\u00e7ues \u00e0 Soleure ne sont pas traduites en fran\u00e7ais, contrairement aux francophones c\u00e9l\u00e8bres qui sont eux traduits en allemand ! \r\nAlors pour augmenter l'attrait des Journ\u00e9es de Soleure sur les Suisses romands, pourquoi ne pas faire comme les Rencontres du th\u00e9\u00e2tre suisse, changer de lieu chaque ann\u00e9e ?\r\nR\u00e9ponse de Reina Gehrig\r\nSon 2 (fin prendre)\r\nQuant aux \u00e9diteurs suisses romands, ils viennent quand ils ont des auteurs invit\u00e9s ou quand ils sont actifs dans la traduction de livres d'autres r\u00e9gions de Suisse. C'est le cas des \u00e9ditions d'en bas, le seul \u00e9diteur de chez nous \u00e0 mentionner la manifestation sur son site internet !))\r\n(Bve Foot Xamax) C'etait le match de l'ann\u00e9e pour Neuchatel Xamax... Celui ou il ne fallait pas se rater...\r\nEt pour ce rendez vous cruciale les Neuch\u00e2telois ont livr\u00e9 hier soir une prestation catastrophique. \r\nBattus sur leur pelouse par Aarau 4 \u00e0 0 en barrage aller  aller Super League/Challenge League, les \u00abrouge et noir\u00bb ont, en plus, perdu leur meilleur buteur, Rapha\u00ebl Nuzzolo.\r\nExpuls\u00e9 pour avoir crach\u00e9 en direction de l'arbitre... \r\nLes dirigeants de Neuch\u00e2tel Xamax ont d\u00e9pos\u00e9 un recours... \r\nLe match retour de ce barrage se disputera dimanche \u00e0 Aarau. \r\nUne rencontre \u00e0 suivre en direct sur la 1\u00e8re d\u00e8s 16h.\r\n(15/TENNIS RG ITV FEDERER) *** A Roland Garros, Roger Federer affronte aujourd'hui le jeune norv\u00e9gien Casper Ruud (rouuud), en seizi\u00e8mes de finale. \r\nUn match particulier pour deux raisons. \r\nD'abord parce que le B\u00e2lois a bien connu le p\u00e8re du Norv\u00e9gien.\r\nEt ensuite parce que Casper Ruud s'est dit ravi de jouer face \u00e0 son idole. \r\nUne d\u00e9claration qui ne laisse pas insensible Roger Federer... \r\n  0'38''\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier \r\nExtro:La rencontre Federer-Ruud devrait d\u00e9buter vers 12h30...\r\nAsuivre \u00e9galement aujourd''hui...\r\nStan Wawrinka (SUI/N.24) - Grigor Dimitrov (BUL)\r\nBelinda Bencic (SUI/N.15) - Donna Vekic (CRO/N.23)\r\n(Bve Ath Julien Wanders) Julien Wanders a r\u00e9ussi son retour sur la piste. \r\nA Stockholm, l'athl\u00e8te genevois \u00e2g\u00e9 de 23 ans a battu hier le record de Suisse du 10'000 m : Avec un temps de 27'44''36.\r\nJulien Wanders s'est class\u00e9 6e d'une course remport\u00e9e par le Kenyan Rhonex Kipruto...", "durationSec": 529, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10456103", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-31T06:30:25_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-31T06:30:25_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10456135", "ece-10456103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-06T07:08:23Z", "speechToTexts": ["06.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nFoued Boukari Donald Trump a d\u00e9cid\u00e9 d'employer les grands moyens contre le Mexique, accus\u00e9e de laxisme en mati\u00e8re d'immigration Mexico se verra imposer dans les prochains jours, des droits de douane, la premi\u00e8re association fa\u00eeti\u00e8re de d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des proches aidants a vu le jour, cette semaine, avec d\u00e9j\u00e0 une longue liste de combats \u00e0 mener et notamment le droit \u00e0 un cong\u00e9 pay\u00e9 pour les parents qui doivent s'occuper d'un enfant gravement malade dans ce journal, \u00e9galement, nous parlerons des 41\u00e8me Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure qui d\u00e9bute aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [93%] :\r\nDes tarifs douaniers de 5 pourcent sur tous les biens en provenance du Mexique, c'est la r\u00e9ponse sign\u00e9 Donald Trump \u00e0 son voisin du Sud, et cela, tant que le probl\u00e8me de l'immigration clandestine n'est pas r\u00e9solu, dit -il, des droits de douane qui pourrait m\u00eame passer \u00e0 10 pourcent au 1er juillet et grimper jusqu'\u00e0 25 pourcent en octobre, en cas de r\u00e9ponse insatisfaisante de Mexico, Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [95%] :\r\nDonald Trump n'a pas re\u00e7u de financement pour construire son mur il brandit donc une nouvelle arme contre le Mexique pour stopper l'immigration clandestine et tant que le probl\u00e8me ne sera pas r\u00e9gl\u00e9 les droits de douane continueront progressivement \u00e0 augmenter, menace le pr\u00e9sident dans son communiqu\u00e9, \u00e9radiquer l'immigration c'est l'une des promesses phares de Donald Trump, qui d\u00e9nonce depuis son entr\u00e9e en fonction, la passivit\u00e9 des autorit\u00e9s mexicaines, la d\u00e9cision d'imposer de nouvelles taxes est qualifi\u00e9e de d\u00e9sastreuse par Mexico mais elle inqui\u00e8te aussi beaucoup aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 l'on craint qu'au final, ce soient les consommateurs am\u00e9ricains qui en fasse les frais Donald Trump est engag\u00e9 dans une guerre des taxes plus globale avec la Chine, l'Union europ\u00e9enne, mais cette derni\u00e8re annonce intervient au moment o\u00f9 les \u00c9tats-Unis s'appr\u00eatent \u00e0 ratifier un nouvel accord de libre- \u00e9change avec le Canada et le Mexique Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [93%] :\r\nEn Europe cette fois, quelque 150 migrants originaires d'Afrique de l'Est, dont 65 mineurs et 13 nourrissons de moins d'un an, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s hier de Libye, direction Rome par le Haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l'ONU en raison des affrontements violents et de l'aggravation des conditions de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Tripoli, le Haut Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s qui estim\u00e9 que d'autres op\u00e9rations d'\u00e9vacuation sont n\u00e9cessaires, une purge au sein du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en, selon un journal sud- cor\u00e9en, l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de Pyongyang aupr\u00e8s des \u00c9tats-Unis et des repr\u00e9sentants du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res aurait \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s des repr\u00e9sentants qui ont men\u00e9 les discussions pr\u00e9paratoires au sommet de Hano\u00ef entre Kim Jong Un, et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, d'apr\u00e8s le journal sud- cor\u00e9en, cette vaste purge a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le leader Kim Jong un, apr\u00e8s l'\u00e9chec de sa 2\u00e8me rencontre avec Donald Trump et en r\u00e9ponse au m\u00e9contentement interne qui a suivi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [95%] :\r\nLes recherches se poursuivent en Hongrie, sans grand espoir, pour retrouver des survivants dans le Danube. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [89%] :\r\nApr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de cette personne a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e apr\u00e8s le naufrage d'un bateau de tourisme \u00e0 Budapest, mercredi soir, mais 21 personnes manquent toujours \u00e0 l'appel, le navire de croisi\u00e8re Viking Cruises il s'impliquer dans la collision naviguait sous pavillon suisse, son commandant Florence Labruy\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:56) [95%] :\r\nLe commandant ukrainien du bateau de croisi\u00e8re qui a provoqu\u00e9 la collision a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier par la police hongroise, \u00e2g\u00e9 de 64 ans, le marin est Originaire d'Odessa alors que les secours recherchent toujours les 21 personnes disparues, on s'interroge \u00e0 Budapest sur les causes de la catastrophe selon des marins hongrois, les croisi\u00e8res nocturnes sur le Danube sont devenues dangereuses pour les petites embarcations car il y a de plus en plus de grands bateaux de croisi\u00e8re, il y en a trop, ils vont trop vite, celui qui a provoqu\u00e9 la collision mesurait 135 m\u00e8tres de long, un g\u00e9ant face \u00e0 la petite embarcation de 26 m\u00e8tres qui a fait naufrage, selon la presse, des capitaines hongrois avait signal\u00e9 le danger \u00e0 la direction de la marine fluviale, ils avaient sugg\u00e9r\u00e9 de limiter la circulation des grands bateaux, le soir, mais les autorit\u00e9s hongroises n'ont pas tenu compte de cet avertissement, Florence Labruy\u00e8re pour rtsinfo Budapest. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [95%] :\r\nUne vingtaine d'associations et de ligues de la sant\u00e9 viennent de cr\u00e9er la premi\u00e8re fa\u00eeti\u00e8re des proches, c'est donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [97%] :\r\nL'association aura pour mission de suivre le projet mis au point par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le droit \u00e0 un cong\u00e9 pay\u00e9 pour les parents qui doivent s'occuper d'un enfant gravement malade, elle devra aussi sensibiliser la population \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 encore m\u00e9connue, le conseiller national PDC valaisan Benjamin Roduit souscrit \u00e0 cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:07) [88%] :\r\nOui, absolument, parce que j'estime que c'est une th\u00e9matique qui absolument d'actualit\u00e9 tr\u00e8s complexe en lien aussi avec certaines initiatives par exemple sur les soins de longue dur\u00e9e, il y a 7 ans, il y a aussi, avec des \u00e9conomies de des co\u00fbts de la sant\u00e9, et j'estime que Les associations qui sont sur le terrain, doivent \u00eatre non seulement activera mais consulter partenaires des d\u00e9cisions qui, et qui devront \u00eatre prises dans le cadre de ce message. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [92%] :\r\nLa Benjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan interrog\u00e9 par Roger Guignard, les 41\u00e8me Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure d\u00e9butent aujourd'hui avec pr\u00e8s de 70 autrice et auteur des 4 r\u00e9gions linguistiques de Suisse, mais aussi quelques \u00e9trangers, un \u00e9v\u00e9nement qui se positionne comme un festival \u00e0 des musiques dimension nationale, les pr\u00e9cisions de Genevi\u00e8ve Bridel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:02) [97%] :\r\nOui, avec 18000 visiteurs l'an dernier, le festival se pr\u00e9sente comme le forum de la cr\u00e9ation litt\u00e9raire en Suisse pourtant les Suisses romands viennent en petit nombre \u00e0 Soleure : il s'agit surtout de Romands vivant dans les environs de Soleure, cela n'emp\u00eache pas la directrice du Festival Reina Gehrig de d\u00e9ployer des efforts de communication pour les attirer. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:23) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, on a besoin du public pour le budget, mais pour nous le plus important c'est d'avoir un bi- alors entre l'\u00e9lan un mot c'est : c'est pour \u00e7a que c'est tr\u00e8s important pour nous que le public soit aussi de la Romandie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:36) [96%] :\r\nIl faut dire aussi que les Stars de la litt\u00e9rature germanophone re\u00e7ues \u00e0 Soleure ne sont pas traduites en fran\u00e7ais, contrairement aux francophones c\u00e9l\u00e8bres qui sont, eux, traduits en allemand alors pour augmenter l'attrait des Journ\u00e9es de Soleure sur les Suisses romands, pourquoi ne pas faire comme les rencontres du th\u00e9\u00e2tre suisse, c'est-\u00e0-dire changer de lieu chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:57) [85%] :\r\nWilliam le festival et en \u00e0 Soleure \u00e7a contribue beaucoup \u00e0 l'atmosph\u00e8re qu'on a ici que les diff\u00e9rents lieux, les manifestations sont tr\u00e8s proches avoir festival qui tourne dans toute la Suisse, je ne crois pas que \u00e7a, c'est la rue qu'il faut prendre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:17) [91%] :\r\nQuant aux \u00e9diteurs suisses romands, ils viennent si leurs auteurs sont invit\u00e9s \u00e0 Soleure ou s'ils sont actifs dans la traduction de livres, d'autres r\u00e9gions de Suisse, c'est le cas des \u00e9ditions d'en bas, le seul \u00e9diteur de chez nous \u00e0 mentionner la manifestation sur son site internet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [95%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Genevi\u00e8ve Bridel c'\u00e9tait le match de l'ann\u00e9e pour Neuchatel Xamax celui o\u00f9 il ne fallait pas se rater pour ce rendez- vous crucial, h\u00e9 bien les Neuch\u00e2telois ont livr\u00e9 hier soir une prestation catastrophique battus sur leur pelouse par Aarau 4 buts \u00e0 0 en barrage aller Super League Challenge League, les Rouge et Noir ont perdu en plus leur meilleur buteur, Rapha\u00ebl Nuzzolo, expuls\u00e9 pour avoir crach\u00e9 en direction de l'arbitre, les dirigeants de Neuch\u00e2tel Xamax ont d\u00e9pos\u00e9 un recours le match autour de ce barrage se disputera dimanche \u00e0 Aarau une rencontre \u00e0 suivre en Direct sur la premi\u00e8re d\u00e8s 16 heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:06) [89%] :\r\nAutres rencontres au programme aujourd'hui \u00e0 Roland Garros, c'est Roger Federer qui affronte le jeune Norv\u00e9gien Casper Ruud en seizi\u00e8mes de finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [95%] :\r\nUn match particulier pour 2 raisons : d'abord parce que le B\u00e2lois bien connu le p\u00e8re du Norv\u00e9gien et ensuite parce que Casper Ruud s'est dit ravi de jouer face \u00e0 son idole, une d\u00e9claration qui ne laisse pas insensible, Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:26) [88%] :\r\nEt la premi\u00e8re 2\u00e8me fois dans ma carri\u00e8re quand je jouais contre 2 des joueurs qui ont dit voil\u00e0 Federer, il \u00e9tait vraiment mon idole, c'est vrai que \u00e7a m'a touch\u00e9, \u00e7a m'a rendu aussi un peu crisp\u00e9 ne nerveux et tout \u00e7a parce que j'avais l'impression que, oui, c'est un match particulier fran\u00e7ais salu\u00e9 cette semaine o\u00f9 premi\u00e8re fois on s'est serr\u00e9 la main et dire bonjour en sorte parce que, jusqu'\u00e0 l\u00e0 maintenant je l'ai quasiment jamais vu jusqu'\u00e0 Rome, l\u00e0, \u00e7a me fait plaisir pour lui et qu'il fait son chemin, maintenant, de mon c\u00f4t\u00e9, je vais \u00eatre concentr\u00e9 en fait sur ce que je dois faire, je sais que sur terre battue, c'est quelqu'un qui va \u00eatre difficile \u00e0 battre, c'est ce que je vais me mettre \u00e0 l'avant, et pas que je suis son idole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [91%] :\r\nRoger Federer, interrog\u00e9 par Herv\u00e9 Borsier, rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s midi 30, plus ou moins et puis \u00e0 suivre \u00e9galement aujourd'hui Stan Wawrinka qui affrontera le Bulgare Grigor Dimitrov et Belinda Benchikh qui sera oppos\u00e9e \u00e0 la croate Donna Vekic de l'athl\u00e9tisme enfin et Julien vendeur, ce qui a r\u00e9ussi son retour sur la piste \u00e0 Stockholm, l'athl\u00e8te je ne vois \u00e2g\u00e9 de 23 ans a battu le record de Suisse hier du 10000 m\u00e8tres en 27 minutes 44 secondes et 36 centi\u00e8mes Julien vendeur ce qui s'est class\u00e9 6\u00e8me d'une course remport\u00e9e par le K\u00e9nyan Renaix qui proto. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:40) [86%] :\r\nEh bien oui Renaix trop t\u00f4t, on s'arr\u00eate l\u00e0, je pensais vous avez raison, vous entendez rien un petit peu plus sur ce record Foued, on s'arr\u00eate l\u00e0, c'\u00e9tait le journal Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-31T05:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bridel, Genevi\u00e8ve", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A97855E4-F08A-4925-B230-B07FEC18B585", "internalArchiveId": "A97855E4-F08A-4925-B230-B07FEC18B585", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2019-05-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lionel Baier, r\u00e9alisateur et responsable du d\u00e9partement cin\u00e9ma de l'Ecole cantonale d'Art de Lausanne;Delille;Gilberto et sa femme, Parents d'un enfant d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0  l'h\u00f4pital pour enfants Jose Manuel de Los Rios \u00e0 Caracas;Femme, infirmi\u00e8re \u00e0  l'h\u00f4pital pour enfants Jose Manuel de Los Rios \u00e0 Caracas;Ana Rosario Contreras Directrice du syndicat des infirmi\u00e8res \u00e0 Caracas\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (16/DECES FREDDY BUACHE PA) L'\u00e9motion \u00e9tait au rendez-vous dans les milieux du cin\u00e9ma, hier, apr\u00e8s l'annonce du d\u00e9c\u00e8s de Fr\u00e9dy Buache. \r\nLe fondateur de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse, qu'il a dirig\u00e9e pendant pr\u00e8s de 50 ans, s'est \u00e9teint mardi dernier.\r\nIl avait 94 ans. \r\nFr\u00e9dy Buache a re\u00e7u un L\u00e9opard d'honneur \u00e0 Locarno en 1998, festival qu'il a co-dirig\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es. \r\nSon portrait nous est cont\u00e9 par Roger Guignard. \r\n  0'54''\r\n((Il \u00e9tait l'ami des plus grands cin\u00e9astes...de Luis Bunuel, Milos Forman comme de Jean-Luc Godard, et sa carri\u00e8re est ponctu\u00e9e de nombreuses distinctions internationales. C'est lui qui a fait conna\u00eetre le nouveau cin\u00e9ma suisse \u00e0 l'\u00e9tranger et la Cin\u00e9math\u00e8que, gr\u00e2ce \u00e0 lui, demeure l'une des plus importantes au monde par la richesse de ses collections. Un pionnier du septi\u00e8me art, c'est s\u00fbr. Mais avant cette reconnaissance, Fr\u00e9dy Buache s'\u00e9tait fait conna\u00eetre par ses talents de critique cin\u00e9matographique, dans la Nouvelle Revue de Lausanne, puis La Tribune :  il aimait \u00e0 diss\u00e9quer les films et on peut dire que toute une g\u00e9n\u00e9ration a d\u00e9couvert, sinon appris \u00e0 aimer, le septi\u00e8me art \u00e0 travers ses analyses. C'est encore gr\u00e2ce \u00e0 lui que la Suisse se dote, en 1963, d'une loi sur le cin\u00e9ma. Le souvenir enfin de cette voix forte, souvent p\u00e9remptoire, et de coups de gueule appuy\u00e9s contre un cin\u00e9ma rong\u00e9 par ses d\u00e9rives commerciales. Un passeur s'en est all\u00e9 !))\r\n(18/DECES FREDDY BUACHE ITV BAIER (COURT)) *** Et cet apport de Fr\u00e9dy Buache au cin\u00e9ma est \u00e9galement soulign\u00e9 par Lionel Baier.\r\nIl est r\u00e9alisateur et responsable du d\u00e9partement cin\u00e9ma de l'Ecole Cantonale d'Art de Lausanne.\r\n  0'28''\r\nUn t\u00e9moignage recueilli par Vincent Bourquin.\r\n(USA et Mexique) D\u00e9sastreuse. Le Mexique qualifie de d\u00e9sastreuse, cette annonce de Donald Trump, de vouloir imposer des taxes douani\u00e8res de la part des Etats-Unis, sur les produits en provenance du Mexique. \r\nLe tarif douanier sera de 5% d\u00e8s le 10 juin, et il pourrait encore augmenter, tant que le probl\u00e8me de l'immigration clandestine n'est pas r\u00e9solu. \r\nLe pr\u00e9sident mexicain appelle au dialogue.\r\n(Trump russie) Et toujours du c\u00f4t\u00e9 des Etats-Unis, Donald Trump a reconnu pour la premi\u00e8re fois, hier, que la Russie l'avait aid\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e9lu \u00e0 la Maison-Blanche.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a twitt\u00e9 qu'il n'avait rien \u00e0 voir, ce sont ses mots, rien \u00e0 voir avec le fait que la Russie l'aide \u00e0 \u00eatre \u00e9lu.\r\nDonald Trump s'est ensuite r\u00e9tract\u00e9.\r\n(TF6/PENURIE MEDICAMENTS CARACAS RE) *** Au Venezuela, la situation politique est au point mort. \r\nMalgr\u00e9 une premi\u00e8re rencontre officielle entre l'opposition et le gouvernement mercredi dernier. \r\nMais sur le plan humanitaire, la situation continue de se d\u00e9grader. \r\nLa population se demande o\u00f9 sont pass\u00e9s les m\u00e9dicaments de la Croix Rouge, arriv\u00e9s en avril. \r\nNotamment, \u00e0 l'h\u00f4pital pour enfants Jose Manuel de Los Rios, \u00e0 Caracas, o\u00f9 5 patients sont morts au mois de mai, faute de soins.\r\nNotre correspondant Benjamin Delille s'est rendu sur place.\r\n  1'33''\r\n((SCRIPT : \r\nDevant l'h\u00f4pital pour enfants de Caracas, Gilberto et sa femme sont abattus. Leur fils est mort la veille parce que l'h\u00f4pital n'avait pas les outils pour l'op\u00e9rer. Et ils n'ont m\u00eame pas le temps de pleurer sa mort que d\u00e9j\u00e0 d'autres probl\u00e8mes se pr\u00e9sentent\r\nTRAD Homme 1 : \u00ab Il n'y a pas de mot pour d\u00e9crire la col\u00e8re que je ressens. Cela fait \u00e0 peine 24 heures que mon fils est mort, et je cherche de quoi fabriquer son cercueil parce qu'au Venezuela un service fun\u00e9raire est devenu trop cher. \u00bb\r\nAutour d'eux, des parents et du personnel soignant ont d\u00e9cid\u00e9 de se r\u00e9unir pour r\u00e9clamer de l'aide humanitaire. Une infirmi\u00e8re qui sort de garde fond en larmes.\r\nTRAD Femme 1 : \u00ab Je m'en fiche de venir travailler avec des chaussures us\u00e9es, avec un uniforme sale. Tout ce qui m'importe c'est que mon travail serve \u00e0 sauver des vies, c'est tout. Mais je suis condamn\u00e9e \u00e0 venir tous les jours et voir ces enfants mourir parce qu'il n'y a rien pour les soigner. Je ne peux pas croire que ce gouvernement, que ces politiques ne soient pas touch\u00e9s. \u00bb\r\nAna Rosario Contreras dirige le syndicat des infirmi\u00e8res \u00e0 Caracas. Selon elle, la mort de ces cinq enfants est la preuve d'une crise humanitaire que nie le gouvernement.\r\nTRAD Femme 2 : \u00ab Aujourd'hui il y a une urgence totale dans le secteur de la sant\u00e9. Pour cela nous faisons un appel au pr\u00e9sident de la r\u00e9publique : quelle est votre r\u00e9action face \u00e0 ces morts \u00e9vitables, caus\u00e9es parce que vous n'avez pas assum\u00e9 vos responsabilit\u00e9s ? \u00bb\r\nNicolas Maduro n'a pas r\u00e9pondu directement. Mais dans un communiqu\u00e9 officiel, le gouvernement a accus\u00e9 l'opposition d'avoir instrumentalis\u00e9 la mort de ces enfants pour l'affaiblir et assure que les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments sont induites pas les sanctions am\u00e9ricaines.\r\nBenjamin Delille pour RTS Info, Caracas.))\r\n(arabie saoudite) Un sommet d'urgence des Etats arabes a pris fin hier soir. \r\nEt les diff\u00e9rentes d\u00e9clarations d\u00e9notent les tensions.\r\nPour le roi Salman d'Arabie saoudite, par exemple, les capacit\u00e9s nucl\u00e9aires et balistiques de l'Iran menacent la s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9gionale et mondiale.\r\nMais l'Irak, de son c\u00f4t\u00e9, l'Irak se dit en d\u00e9saccord avec le communiqu\u00e9 publi\u00e9 \u00e0\r\nl'issue de ce sommet.\r\n(09/AUT/PREMIERE CHANCELIERE PA (REP 22H30)) *** En Autriche, la formation d'un gouvernement de transition avance \u00e0 grand pas, apr\u00e8s la chute du chancelier Sebastian Kurz. \r\nLe Pr\u00e9sident a choisi hier, pour la premi\u00e8re fois, une femme.\r\nUne femme comme nouvelle chanceli\u00e8re. \r\nElle s'appelle Brigitte Bierlein, et elle \u00e9tait jusque-l\u00e0 pr\u00e9sidente de la cour constitutionnelle. \r\nLucien Jiordani nous la pr\u00e9sente, il est \u00e0 Vienne.\r\n  0'51'' \r\n ((En tant que pr\u00e9sidente de la cours constitutionnelle Brigitte Bierlein est respect\u00e9e de tous, et elle a l'habitude d'\u00eatre impartiale. Bien qu'elle se positionne au centre droite, elle arrive a tr\u00e8s bien travailler avec les sociaux d\u00e9mocrate.  Et ce sera la premi\u00e8re femme a la tete d'un gouvernement autrichien\r\nDans un premier temps le pr\u00e9sident Alexander van der Bellen l'a charg\u00e9 de choisir un gouvernement de transition qui devra rester en fonction jusqu'aux prochaines l\u00e9gislatives du mois de septembre prochain.  Elle n'a pas perdu de temps et a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 deux noms de hauts fonctionnaires qui devraient occuper les minist\u00e8res de la justice et des affaires \u00e9trang\u00e8res.  Pendant le weekend elle sera \u00e0 la recherche d'autres personnalit\u00e9s qui devront faire l'unanimit\u00e9 des partis politiques autrichiens, car le pr\u00e9sident, avant la nomination d\u00e9finitive de ce gouvernement  veut s'assurer qu'il ne risque pas d'\u00eatre destitu\u00e9 \u00e0 nouveau par une motion de censure\r\nLucien Giordani pour RTS-Info, Vienne ))\r\n(03/GE/PARITE HOMMES-FEMMES PA (REP 22H30)) *** En parlant de femme: \u00e0 Gen\u00e8ve, le canton doit montrer l'exemple en mati\u00e8re de parit\u00e9. C'est l'avis du Conseil d'Etat.\r\nIl a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi diff\u00e9rentes mesures pour y parvenir dans la fonction publique.\r\nLe conseil d'Etat a chang\u00e9 son r\u00e8glement, et il d\u00e9pose un projet de loi au Grand Conseil, en vue d'un \u00e9quilibre hommes femmes dans les commissions officielles et les conseils d'administration d'institutions publiques. \r\nGuillaume Rey, ce projet devrait faire d\u00e9bat \u00e0 droite. \r\n  0'55''\r\n((Au moment de repourvoir un poste dans ces commission officielles et conseils d'administration, chaque entit\u00e9 devra pr\u00e9senter 2 candidats: un homme et une femme... le Conseil d'Etat se chargera ensuite des nominations, en tenant compte de cette qu\u00eate de parit\u00e9... Cette proposition plaira, on s'en doute, \u00e0 la gauche, mais pas forc\u00e9ment \u00e0 la droite. C\u00f4t\u00e9 UDC et MCG, elle ne passe pas... Si l'objectif est louable, les moyens pour y arriver sont jug\u00e9s n\u00e9gatifs... \"il faut privil\u00e9gier les comp\u00e9tences et non le genre\", estime Ana Roch, du MCG, pour qui tout ce qui ressemble \u00e0 des quotas peine \u00e0 passer... le PLR n'en est habituellement pas fan non plus... La ministre Nathalie Fontanet disait d'ailleurs se r\u00e9jouir \"d'essayer de convaincre\" ses coll\u00e8gues de parti. Il sera int\u00e9ressant de voir si elle y arrive. Mais la conseill\u00e8re d'Etat pourra se rassurer en se rappelant que deux textes \u00e0 la teneur similaire ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re par le Grand Conseil. Le PDC s'\u00e9tait alors alli\u00e9 \u00e0 la gauche pour les faire passer. Et \u00e7a devrait \u00e0 nouveau \u00eatre le cas pour le projet du Conseil d'Etat, \u00e0 en croire l'\u00e9lu d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Bertrand Buchs. ))\r\n(science femelles) Et d\u00e9cid\u00e9ment, cette question reste sensible.\r\nUne chercheuse am\u00e9ricaine en neuro-biologie lance un pav\u00e9 dans la marre des laboratoires. \r\nRebecca Shansky d\u00e9nonce un st\u00e9r\u00e9o-type h\u00e9rit\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle, qui persiste aujourd'hui dans la recherche. \r\nAvec l'analyse de souris, de rats et de primates m\u00e2les exclusivement, et jamais de femelles. \r\nLa chercheuse a sign\u00e9 une tribune hier, dans la revue Science, pour d\u00e9noncer certains m\u00e9dicaments tir\u00e9s de ces \u00e9tudes, qui ne sont parfois pas adapt\u00e9s aux femmes.\r\n(12/XAMAX/AARAU, MATCH ALLER PA) *** En football, on peut parler d'un v\u00e9ritable cauchemar, endur\u00e9 par Neuch\u00e2tel Xamax.\r\nCette \u00e9quipe a totalement sombr\u00e9 hier soir \u00e0 domicile, face \u00e0 Aarau, en s'inclinant 4-0. \r\nIl s'agissait du match aller du barrage de promotion/rel\u00e9gation entre la Challenge et la Super League. \r\nBernardin Allemann analyse cette rencontre pour nous. \r\n  0'52''\r\n((Mais comment NE Xamax a-t-il pu pareillemetn se prendre les pieds dans le tapis ? Favorite de ce barrage qui faisait son retour apr\u00e8s 7 ans, l'\u00e9quipe neuch\u00e2teloise a livr\u00e9 un e partie indigne d'une formation de Super league. D\u00e9fensivement elle a commis des erreurs monumentales, offesnivement elle ne s'est procur\u00e9 que 2 grossses occasions. Et surtout, elle n'a pas montr\u00e9 le caract\u00e8re sufisant pour r\u00e9agir lorsqu'Aarau, lui se montrait efficace. 4-0, devant son public, difficile de faire pire. Et bien si, Xamax a encore perdu son meilleur joouuer, Raphael Nuzzolo, expusl\u00e9 en d\u00e9but de 2\u00e8me p\u00e9riode. A-t-il crach\u00e9 sur la0rbitre, ce que celui-ci a estim\u00e9, et ce que le joueur nie cat\u00e9goriquement. Quoiqu'il en soit, ce matin, Xamax n'a d\u00e9j\u00e9 quasiemnt plus rien d'une q\u00e9uoe de Super league. A-til les capacit\u00e9s de r\u00e9agir. Il lui fadura une sacr\u00e9e performance, que dis-je un immense concours de circonstances, diamnche lors du match retour \u00e0 Aarau pour s'en sortir.))\r\n(tennis) Trois suisses jouent aujourd'hui \u00e0 Roland Garros. \r\nOn parle donc de tennis.\r\nRoger Federer affrontera vers 12h30, le jeune norv\u00e9gien Casper Ruud, en seizi\u00e8mes de finale. \r\nStan Wawrinka devra sortir le grand jeu face au bulgare Grigor Dimitrov. \r\nEt puis, Belinda Bencic jouera face \u00e0 la croate Donna Vekitch.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 624, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10456147", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2019-05-31T05:59:52_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2019-05-31T05:59:52_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10456160", "ece-10456147"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-06T07:08:21Z", "speechToTexts": ["06.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nEt on fait un point sur l'actualit\u00e9 avec Dominique Choffat, le cin\u00e9ma suisse en deuil Fr\u00e9dy Buache s'en est all\u00e9, son parcours est foisonnant \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse bien s\u00fbr au Festival de Locarno aussi Fr\u00e9dy Buache a \u00e9t\u00e9 le 1er v\u00e9ritable critique de cin\u00e9ma dans notre pays, son portrait, vous \u00eates esquiss\u00e9e en ouverture de ce journal, les t\u00e9moignages sont poignants, des enfants meurent faute de soins et de m\u00e9dicaments \u00e0 Caracas, c'est un cri du coeur qu'on va entendre d'ici quelques minutes et puis le sc\u00e9nario a tout d'un film catastrophe Neuch\u00e2tel Xamax se rapproche de la rel\u00e9gation apr\u00e8s son c'est et ce nom 4 \u00e0 0 mais oui 4 \u00e0 0 hier soir face \u00e0 Aarau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [94%] :\r\nL'\u00e9motion \u00e9tait au rendez- vous dans les milieux du cin\u00e9ma hier apr\u00e8s l'annonce du d\u00e9c\u00e8s de Fr\u00e9dy Buache le fondateur de la cin\u00e9math\u00e8que suisse qu'il a dirig\u00e9 pendant pr\u00e8s de 50 ans cette figure cet \u00e9tant hier mardi dernier, il avait 94 ans Fr\u00e9dy Buache a re\u00e7u un L\u00e9opard d'honneur \u00e0 Locarno en 1998 festival qu'il a co- dirig\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es son portrait nous est cont\u00e9 par Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [91%] :\r\nIl \u00e9tait l'ami des plus grands cin\u00e9astes, de Luis Bu\u00f1uel, Milosz Forman comme de Jean-Luc Godard et sa carri\u00e8re est ponctu\u00e9e de nombreuses distinctions internationales, c'est lui qui a fait conna\u00eetre le nouveau cin\u00e9ma suisse \u00e0 l'\u00e9tranger et la cin\u00e9math\u00e8que gr\u00e2ce \u00e0 lui, demeure l'une des plus importantes au monde par la richesse de ses collections un pionnier du 7\u00e8me Art, c'est s\u00fbr, mais avant cette reconnaissance Fr\u00e9dy Buache s'\u00e9tait fait conna\u00eetre par ses talents de critique cin\u00e9matographique dans La Nouvelle Revue de Lausanne puis La Tribune, il aimait \u00e0 diss\u00e9quer les films et on peut dire que toute une g\u00e9n\u00e9ration a d\u00e9couvert sinon appris \u00e0 aimer le 7\u00e8me Art, \u00e0 travers ces analyses, c'est encore gr\u00e2ce \u00e0 lui que la Suisse se dote, en 1963 d'une loi sur le cin\u00e9ma, le souvenir, enfin, de cette voix forte souvent p\u00e9remptoire et de coups de gueule, appuy\u00e9 contre un cin\u00e9ma rong\u00e9e par ses d\u00e9rives commerciales un passeur, s'en est all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [96%] :\r\nEt cet apport de Fr\u00e9dy Buache au cin\u00e9ma est \u00e9galement soulign\u00e9 par Lionel Baier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [96%] :\r\nIl est r\u00e9alisateur, responsable du d\u00e9partement cin\u00e9ma de l'\u00c9cole cantonale d'art de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:14) [82%] :\r\nJe pourrais dire tout, c'est-\u00e0-dire que comme cin\u00e9aste et comme si les sinon on lui doit \u00e9norm\u00e9ment, en tout cas on du doigt ces statuts pour que le cin\u00e9ma soit reconnue comme une comp\u00e9tence f\u00e9d\u00e9rale qui sont assez dans la loi, c'est un des artisans de ce travail- l\u00e0, dans les ann\u00e9es 60 et puis de l'animation, ce n'est pas question, le secr\u00e9taire national suisse et une diversion de la cin\u00e9math\u00e8que, syst\u00e8me de leur qui a contribu\u00e9 \u00e0 la messe sortie surtout qu'il a anim\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es, ainsi que le Festival de Locarno donc \u00e0 toute personne qui aime le cin\u00e9ma, en Suisse, un moment donn\u00e9 on doit aux assur\u00e9s du H on en fasse, on est mal espoir en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [94%] :\r\nUn t\u00e9moignage recueilli par Vincent Bourquin d\u00e9sastreuse, le Mexique, qualifie de d\u00e9sastreuse, cette annonce de Donald Trump de vouloir imposer des taxes douani\u00e8res de la part des \u00c9tats-Unis sur les produits en provenance du Mexique le tarif douanier sera de 5 pourcent d\u00e8s le 10 juin et il pourrait encore augmenter, tant que le probl\u00e8me de l'immigration clandestine n'est pas r\u00e9solu le pr\u00e9sident mexicain, appelle au dialogue et toujours du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis, Donald Trump a reconnu pour la premi\u00e8re fois hier que la Russie, l'avait aid\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e9lu \u00e0 la Maison Blanche, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a twitt\u00e9 qu'il n'avait rien \u00e0 voir, ce sont ses mots, rien \u00e0 voir avec le fait que la Russie, l'aide \u00e0 \u00eatre \u00e9lu, Donald Trump s'est ensuite r\u00e9tract\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [97%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la situation politique est au point mort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [92%] :\r\nMalgr\u00e9 une premi\u00e8re rencontre officielle entre l'opposition et le gouvernement, mercredi dernier, mais sur le plan humanitaire, la situation continue de se d\u00e9grader, la population se demande o\u00f9 sont pass\u00e9s les m\u00e9dicaments de la Croix-Rouge, m\u00e9dicaments, arriv\u00e9 en avril, notamment \u00e0 l'h\u00f4pital pour enfants Jose Manuel de Los Rios \u00e0 Caracas, o\u00f9 5 patients sont morts au mois de mai, faute de soins, notre correspondant, Benjamin Delille, s'est rendu sur place. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:52) [96%] :\r\nDevant l'h\u00f4pital pour enfants de Caracas, Gilberto et sa femme sont abattus, leur fils est mort la veille parce que l'h\u00f4pital n'avait pas les outils pour l'op\u00e9rer, et ils n'ont m\u00eame pas le temps de pleurer sa mort que d\u00e9j\u00e0 d'autres probl\u00e8mes se pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [88%] :\r\nEt moutons pour la cit\u00e9, mais \u00e9galement, et l\u00e0 il y a 20 maintiennent quand il n'y a pas de mots pour d\u00e9crire la col\u00e8re je ressens cela fait \u00e0 peine 24 heures que mon fils est mort et je cherche de quoi fabriquer son cercueil parce qu'au venezuela en service fun\u00e9raire est devenu trop cher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:18) [91%] :M. assez important \u00e7a \u00eatre autour d'eux des parents et du personnel soignant ont d\u00e9cid\u00e9 de se r\u00e9unir pour r\u00e9clamer de l'aide humanitaire, une infirmi\u00e8re qui sort de garde, fond en larmes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:27) [92%] :\r\nNous-m\u00eames ordonne jalon fiche de venir travailler avec des chaussures us\u00e9es avec un uniforme sale, tout ce qui m'importe, c'est que mon travail serve \u00e0 sauver des vies, c'est tout, mais je suis condamn\u00e9e \u00e0 venir tous les jours et voir ses enfants mourir parce qu'il n'y a rien pour les soigner, je ne peux pas croire que ce gouvernement et ces politiques ne soient pas touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [95%] :\r\nAna Rosario Contreras se dirige le syndicat des infirmi\u00e8res de Caracas, selon elle, la mort de ses 5 enfants et la preuve d'une crise humanitaire que ni le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:55) [87%] :\r\nOui Hayoun am\u00e9ricaine : c'est un homme en \u00e9tat d'hier comme aujourd'hui, il y a une urgence totale dans le secteur de la sant\u00e9, pour cela, nous demandons au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, quelle est votre r\u00e9action face \u00e0 ces morts \u00e9vitables caus\u00e9es par ce que vous n'avez pas assum\u00e9 vos responsabilit\u00e9s a pas, tout va pour \u00e7a, a eu la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [96%] :\r\nNicolas Maduro, n'a pas r\u00e9pondu directement, mais dans un communiqu\u00e9 officiel, le gouvernement a accus\u00e9 l'opposition d'avoir instrumentalis\u00e9 la mort de ses enfants pour l'affaiblir et assure que les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments sont induites par les sanctions am\u00e9ricaines Benjamin Delille pour RTS Info Caracas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [96%] :\r\nUn sommet d'urgence des \u00e9tats arabes a pris fin hier soir et les diff\u00e9rentes d\u00e9clarations d\u00e9notent les tensions pour le roi Salmane d'Arabie Saoudite, par exemple, les capacit\u00e9s nucl\u00e9aires et balistiques de l'Iran menacent la s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9gionale et m\u00eame mondiale mais l'Irak de son c\u00f4t\u00e9, l'Irak se dit en d\u00e9saccord avec le communiqu\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 l'issue de ce sommet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:47) [95%] :\r\nEn Autriche, la formation d'un gouvernement de transition avance \u00e0 grands pas, apr\u00e8s la chute du chancelier Sebastian courte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident a choisi hier pour la premi\u00e8re fois, une femme, une femme comme nouvelle chanceli\u00e8re, elle s'appelle Brigitte Berlin Line elle \u00e9tait jusque -l\u00e0 pr\u00e9sidente de la cour constitutionnelle lucien Giordani, nous la pr\u00e9sente depuis Vienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:06) [91%] :\r\nIci en Autriche, Brigitte, l\u00e0 il est respect\u00e9e par tous, c'est en tant que pr\u00e9sident de la Cour constitutionnelle, elle a l'habitude d'\u00eatre impartiale, bien qu'il se positionne au centre droit, elle arrive tr\u00e8s bien travaill\u00e9 avec les sociaux d\u00e9mocrates dans un 1er temps le pr\u00e9sident Alexander Van Abel l'charg\u00e9 de choisir un gouvernement de transition qui devra rester en fonction jusqu'aux prochaines l\u00e9gislatives du mois de septembre prochain, elle n'a pas perdu de temps, il y a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 deux noms de hauts fonctionnaires qui devraient occuper les minist\u00e8res de la Justice et des Affaires \u00e9trang\u00e8res pendant le week- end, elle sera \u00e0 la recherche d'autres personnalit\u00e9s qui devront faire l'unanimit\u00e9 des partis politiques autrichiens, car le pr\u00e9sident avant la nomination d\u00e9finitive de ce gouvernement veut s'assurer qu'il n'y a pas le risque d'une nouvelle motion de censure lucien Giordani pour RTS Info Vienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:58) [98%] :\r\nEn parlant de femme \u00e0 Gen\u00e8ve le canton doit montrer l'exemple en mati\u00e8re de parit\u00e9, c'est l'avis du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:03) [94%] :\r\nIl a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi, diff\u00e9rentes mesures pour y parvenir, dans la fonction publique, le Conseil d'\u00c9tat a modifi\u00e9 le r\u00e8glement et il d\u00e9pose un projet de loi au Grand Conseil, en vue d'un \u00e9quilibre femmes dans les commissions officielles et les conseils d'administration d'institutions publiques Guillaume Rey, ce projet devrait faire d\u00e9bat \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:23) [91%] :\r\nAu moment de repourvoir un poste dans ces commissions officielles et conseils d'administration, chaque entit\u00e9 devra pr\u00e9senter de candidats, un homme et une femme, le Conseil d'\u00c9tat se chargera ensuite des nominations en tenant compte de cette qu\u00eate de parit\u00e9 cette proposition plaira ont sans doute \u00e0 la gauche mais pas forc\u00e9ment \u00e0 la droite, c\u00f4t\u00e9 UDC MCG, elle ne passe pas, si l'objectif est louable, les moyens pour y arriver, sont jug\u00e9s n\u00e9gatifs, il faut privil\u00e9gier les comp\u00e9tences et non le genre, estime Anna Roch du MCG, pour qui tout ce qui ressemble \u00e0 des quotas, peine \u00e0 passer le PLR n'est habituellement pas fan non plus la ministre Nathalie Fontanet disait d'ailleurs se r\u00e9jouir d'essayer de convaincre ses coll\u00e8gues de parti, il sera int\u00e9ressant de voir si elles y arrivent mais la conseill\u00e8re d'\u00c9tat pourra se rassurer en se rappelant que de textes \u00e0 la teneur similaires ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re par le Grand Conseil, le PDC s'\u00e9taient alors alli\u00e9s \u00e0 la gauche pour les faire passer et \u00e7a devrait \u00e0 nouveau \u00eatre le cas pour le projet du Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 en croire l'\u00e9lu d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Bertrand box. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [90%] :\r\nEt d\u00e9cid\u00e9ment, cette question de genre reste sensible, une chercheuse am\u00e9ricaine en neurobiologie lance un pav\u00e9 dans la mare des laboratoires Rebecca Shansky, c'est son nom, d\u00e9nonce un st\u00e9r\u00e9otype h\u00e9rit\u00e9s du 19\u00e8me si\u00e8cle qui persiste aujourd'hui encore dans la recherche avec l'analyse de souris de rats et de primates m\u00e2les exclusivement et jamais de femelles, la chercheuse a sign\u00e9 une tribune hier dans la revue Science pour d\u00e9noncer certains m\u00e9dicaments par exemple tir\u00e9 de ses \u00e9tudes et qui ne serait parfois pas adapt\u00e9s aux femmes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:51) [98%] :\r\nEn football masculin, on peut parler d'un v\u00e9ritable cauchemar endur\u00e9 par Neuch\u00e2tel Xamax. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:55) [97%] :\r\nCette \u00e9quipe a totalement sombr\u00e9 hier soir \u00e0 domicile face \u00e0 Aarau en s'inclinant 4 \u00e0 0, il s'agissait du match aller du barrage de promotion rel\u00e9gation entre la Challenge et la Super League Bernardin Allemann analyse cette rencontre pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:09) [92%] :\r\nMais comment Neuch\u00e2tel Xamax a -t-il pu pareillement se prendre les pieds dans le tapis, favorite de ce barrage qui faisait son retour dans le football suisse apr\u00e8s 7 ans l'\u00e9quipe neuch\u00e2teloise a livr\u00e9 une partie indigne d'une formation de Super League d\u00e9fensivement, elle a commis des erreurs monumentales offensivement, il ne s'est procur\u00e9 que 2 grosses occasions et surtout et l\u00e0 pas montr\u00e9 le caract\u00e8re suffisant pour r\u00e9agir lorsque Aarau lui se montrer efficace 4 0 devant son public, difficile de faire pire h\u00e9 bien si, Xamax encore perdu son meilleur joueur, Rapha\u00ebl Nuzzolo, expuls\u00e9 en d\u00e9but de 2\u00e8me p\u00e9riode a -t-il crach\u00e9 sur l'arbitre, ce que celui -ci a estim\u00e9, est ce que le joueur nie cat\u00e9goriquement, quoi qu'il en soit, ce matin \u00e0 Xamax n'a d\u00e9j\u00e0 quasiment plus rien d'une \u00e9quipe de Super League, l'\u00e9quipe a -t-elle les capacit\u00e9s de r\u00e9agir, il lui faudra en tout cas une sacr\u00e9e performance, que dis -je un immense concours de circonstances, dimanche lors du match retour \u00e0 Aarau pour s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:02) [96%] :\r\nEt puis trois suisses jouent aujourd'hui \u00e0 Roland Garros, mais oui, on parle donc de tennis Roger Federer affrontera vers 12 heures 30 le jeune norv\u00e9gien Casper Ruud en seizi\u00e8mes de finale Stan Wawrinka devra sortir le grand jeu face au Bulgare Grigor Dimitrov et puis Belinda Bencic jouera face \u00e0 la croate Donna Vekic. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [99%] :\r\nMerci Dominique Choffat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-31T05:15:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Delille, Benjamin", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-499192A3-DC54-4D2F-95F3-55625861438A", "internalArchiveId": "499192A3-DC54-4D2F-95F3-55625861438A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur le pantouflage des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux, cibl\u00e9 par une initiative parlementaire", "publicationDate": "2019-05-30T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Robert Cramer, conseiller aux Etats (Vert/GE), et Marco Romano, conseiller national (PDC/TI).", "durationSec": 742, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10453604", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur le pantouflage des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux, cibl\u00e9 par une initiative parlementaire / FOR_2019-05-30T18:02:00_developpement-3", "Forum du 30.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Robert Cramer, conseiller aux Etats (Vert/GE), et Marco Romano, conseiller national (PDC/TI)."], "variantIds": ["ece-10453604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:43Z", "speechToTexts": ["05.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on reste dans la politique, on va parler maintenant de ce qu'on nomme la vie d'apr\u00e8s des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, il faut les emp\u00eacher apr\u00e8s leur carri\u00e8re du Ministre de si\u00e9ger dans certaines entreprises, ce sont en tout cas ce que demande une initiative parlementaire soutenue par la commission comp\u00e9tente du National, elle devrait cette initiative \u00eatre d\u00e9battue au cours de la session d'\u00e9t\u00e9 qui d\u00e9butent ce lundi \u00e0 Berne c'est un texte Julien Margareta qui souhaite lutter contre ce que l'on appelle commun\u00e9ment le pantouflage oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [91%] :\r\nPantouflage ce qui d\u00e9signe en France \u00e0 hauts fonctionnaires partant travailler dans une entreprise priv\u00e9e, ils profitent donc des contacts nou\u00e9s autour de certains dossiers pour poursuivre sa carri\u00e8re et parfois gagner plus et pour un \u00e9lu politique pantoufler apr\u00e8s un \u00e9chec t\u00e9l\u00e9 \u00e9lectorale \u00e7a peut qualifier une fonction grassement pay\u00e9s au sein d'un groupe priv\u00e9 pour finir sa carri\u00e8re ou dans l'attente d'un nouveau mandat politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [93%] :\r\n\u00e7a pose \u00e9videmment des probl\u00e8mes en mati\u00e8re de conflit d'int\u00e9r\u00eats, et on a quelques exemples en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [92%] :\r\nAvec, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux en 2010, le socialiste Maurice Langenberger annonce son d\u00e9part du gouvernement et on apprend quelques mois plus tard qu'il entre au sein du conseil d'administration d'plaignent \u00e0 elle touchera une r\u00e9mun\u00e9ration de 100000 francs par ann\u00e9e, autrement dit l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9nergie et des transports entre au sein du num\u00e9ro un helv\u00e9tique de la construction Maurice de Berger assure qu'il n'a jamais eu affaire avec une pl\u00e9ni\u00e8re, mais il n'emp\u00eache, les critiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [97%] :\r\nLe et puis des des critiques aussi beaucoup plus r\u00e9cemment contre la PDC Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [93%] :\r\nAh oui, elle quitte le gouvernement sous les louanges de la Berne f\u00e9d\u00e9rale, souvenez -vous, puis on apprend son entr\u00e9e dans les conseils d'administration des groupes belle mais surtout \u00e0 chaque fois, l\u00e0 aussi, pour un salaire annuel de 100000 francs, or le patron de Coop en-dessous L\u00f6ssl il est aussi pr\u00e9sident du conseil d'administration de Swisscom et il a donc souvent \u00e9t\u00e9 en contact avec Doris Leuthard, ministre en charge des t\u00e9l\u00e9communications. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [91%] :\r\nAlors on sait que les ex- conseillers f\u00e9d\u00e9raux touchent une rente d'\u00c9tat est ce qu'ils ont le droit de si\u00e9ger dans ces entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [93%] :\r\nOui, mais \u00e7a a des cons\u00e9quences justement sur cette pension annuelle, elle est en principe de 226000 francs, mais si un ancien ministre poursuit une activit\u00e9 lucrative sa retraite est r\u00e9duite de mani\u00e8re \u00e0 ce que son nouveau salaire et \u00e7a rentre cumul\u00e9s ne d\u00e9passent pas la r\u00e9mun\u00e9ration d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en fonction, environ 450000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [89%] :\r\nEt que propose l'initiative d\u00e9battus lors de cette session Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [93%] :\r\nAlors on veut cr\u00e9er des bases l\u00e9gales pour emp\u00eacher les conseillers f\u00e9d\u00e9raux d\u00e9missionnaires d'accepter des mandats ou des fonctions r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es, mais seulement si le poste offert un rapport \u00e9troit avec les t\u00e2ches des d\u00e9partements, que le ministre dirigeait au sein de l'\u00c9tat, les entreprises auxquelles le ministre aurait pu passer des commandes sont aussi concern\u00e9s dans ces cas -l\u00e0, l'initiative pr\u00e9voit la mise en place d'un d\u00e9lai raisonnable avant de pouvoir acc\u00e9der \u00e0 ce type de fonction r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a d\u00e9j\u00e0 eu plusieurs tentatives au Parlement de mettre en place ce genre de d\u00e9lai, elles ont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [89%] :\r\nToutes \u00e9chou\u00e9 vos explications, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral Julien Bungarama merci oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [89%] :\r\nPour \u00e9voquer cette question du du pantouflage des anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux, on re\u00e7oit de parlementaires, Robert Kramer et Marco Romano bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:56) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [65%] :\r\nRobert Clerc, merci, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [88%] :\r\nBen Robert qu'maire conseiller aux \u00c9tats vers je ne favorable donc \u00e0 \u00e0 cette initiative vous Marco Romano, conseiller national PDC tessinois oppos\u00e9 \u00e0 cette initiative, Robert Kramer on va, on va peut-\u00eatre commencer avec vous cette r\u00e9glementation vise donc les ex- conseillers f\u00e9d\u00e9raux, les 7 Sages hein, comme on les appelle \u00e0 votre sens, ils ne sont pas assez sage, assez responsables pour qu'on leur laisse le soin de choisir leurs activit\u00e9s, une fois leur leur ville minist\u00e8re min\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:24) [92%] :\r\nConsid\u00e8re simplement que c'est c'est assez sain de fixer une r\u00e8gle plut\u00f4t que dire que chacun fait comme il l'entend, si on estime que c'est un probl\u00e8me qui doit \u00eatre r\u00e9solu pas, ayons le courage de de fixer une r\u00e8gle et j'observe d'ailleurs que la proposition qui est faite par l'initiative parlementaire est une proposition, vous l'avez relev\u00e9 qui est extr\u00eamement mod\u00e9r\u00e9 qui permet de fixer des r\u00e8gles extr\u00eamement souple, on parle de d\u00e9lais raisonnables si on parle d'une entreprise, on parle d'entreprises qui a re\u00e7u d'importantes commandes de la Conf\u00e9d\u00e9ration, bien s\u00fbr, on ne parle que d'activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e pour les activit\u00e9s non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es, ne sont pas touch\u00e9s par cette initiative, en d'autres termes, c'est pas comme chose qui sera tr\u00e8s, tr\u00e8s p\u00e9nalisant pour d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux, mais en revanche c'est que, chose que je consid\u00e8re comme \u00e9l\u00e9mentaire, au fond, c'est de faire au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce que fait n'importe quelle entreprise priv\u00e9e, une entreprise priv\u00e9e lorsque vous quittez un poste de dirigeant dans une entreprise. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:26) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:26) [95%] :\r\nIl y a toujours dans votre contrat de travail que chose qui s'appelle une clause d'interdiction de concurrence. \r\nCe qui fait que vous ne pouvez pas imm\u00e9diatement apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 un poste de dirigeant d'une banque pour faire est engag\u00e9 par une autre en partant avec tous vos secrets et vos bulletins de commande, c'est tout \u00e0 fait normal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [86%] :M. Marco Romano des des r\u00e8gles souples, un audit nous dit Robert Kramer c'est vrai on peut, on peut imaginer que \u00e7a, \u00e7a permettrait d'\u00e9viter des, des, des conflits d'int\u00e9r\u00eats, voil\u00e0, il est, il est question d'emp\u00eacher les ex les ex- ministre de de de si\u00e9ger dans Dancer organisations pr\u00e9cis\u00e9ment li\u00e9e \u00e0 leur ancien d\u00e9partement sous \u00e7a fait pas sens finalement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:02) [76%] :\r\nSi ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9favorable on dit, de fait, le choses dans l'amont et l\u00e0 mon terrain sur la souris, une autre c\u00f4t\u00e9 on dit cette \u00e9ch\u00e9ance d'inutile, aujourd'hui il y a d\u00e9j\u00e0 des r\u00e8gles et il y a une c\u00f4te \u00e9conduit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [83%] :\r\nMais on a fait, on a l'UCK, hein, qui ont pos\u00e9 probablement aussi cirque hein. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:20) [82%] :\r\nOn a eu 2 cas, le cas de l'ancienne ministre a l'OM MPR car \u00e7a se une cas inacceptable et puis on a une cas discutables avec madame l'car moi je regrette cette d\u00e9cision de matamore \u00e9tat, elle aurait pu attendre de 3 ann\u00e9es et puis on pr\u00e9tend ne conc\u00e9dant Wisconsin de Coop -l\u00e0 par la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir toutes ces questions, chose \u00e0 faire, mais c'est compr\u00e9hensible cette personne qui a pass\u00e9 les 50 ans, qui a envie de travailler, qui a envie de donner que chose encore \u00e0 notre \u00e9conomie, comme j'ai dit, Joris conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 un c\u00f4t\u00e9 conduite si on ne fait maintenant il doit on fait loi surtout le cas, on fait une loi tr\u00e8s faible qui, apr\u00e8s, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 appliquer, c'est qui qui va surveiller, c'est qui qui va contr\u00f4ler et quelle sanction on peut prendre contre les personnes qui avaient un taux allemands, un bon entrer dans des conseils comme illustration, moi, je crois, on ne parle pas d'une dizaine de ministres, on a aujourd'hui quelques ministres qui est confront\u00e9 avec ces situations -l\u00e0, et je dis anciens ministre jeudi c'est suffisant d'avoir un petit peu de respect envers l'\u00c9tat type de responsabilit\u00e9 et des bombes sont faits, il faut pas l\u00e9gif\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [100%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:34) [77%] :\r\nCe taux l\u00e0 on avait, on a B\u00e9jart suffisant de lois, d'un autre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:37) [92%] :\r\nDes cas isol\u00e9s, on entend Robert Kramer et puis surtout la question des des contr\u00f4les de des sanctions possibles qui est en cas d'abus, ce qu'on sanctionne vraiment comment est -ce que vous avez la r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:49) [92%] :\r\n\u00e7a, c'est la loi qui le dira, mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:51) [85%] :\r\nMais vous imagineriez les choses comment. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:52) [91%] :\r\nOui, imaginer toutes sortes de choses, mais \u00e0 mon sens, je crois que on doit le plus possible de se rapprocher de ce qui se passe dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e, faut pas r\u00e9inventer la roue, et \u00e9videmment dans des cas pareils, les sanctions ces sanctions \u00e9conomiques, c'est-\u00e0-dire dans la mesure o\u00f9 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral touche vous l'avez rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure une rentr\u00e9e de 226000 francs par par an, ce qui est pas tout \u00e0 fait n\u00e9gligeables, h\u00e9 bien, on pourrait imaginer que la sanction passe par des r\u00e9ductions de cette rente c'est \u00e7a me para\u00eet assez simple, vous pouvez imaginer d'autres choses encore \u00e7a, on verra bien au niveau de la loi d'application. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:24) [91%] :\r\nMais ce que vous n'avez pas l'impression, Robert Kramer qu'on pinaille sur des d\u00e9tails, quand on entend qu'il n'y a que 2 cas dont un \u00e9tait discutable. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:30) [89%] :\r\nAlors si on pinaille tellement sur les d\u00e9tails, c'est une raison de plus pour faire une loi puisque, au fond, qu'il se qu'est ce que je trouve paradoxal c'est que d'un c\u00f4t\u00e9, les gens disent que c'est une loi totalement inutile et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il s'y oppose avec une vigueur invraisemblable, on se sache rarement tr\u00e8s fortement contre quelque chose utile, bien s\u00fbr que c'est utile, bien s\u00fbr que c'est n\u00e9cessaire, et bien s\u00fbr aussi que le nombre de cas sera limit\u00e9 parce que je vous rappelle qu'en Suisse on est qu'on n'a que 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux et pour se trouver dans la situation un conseiller f\u00e9d\u00e9ral partant aura envie de continuer sa carri\u00e8re ailleurs \u00e7a implique d'une part qu'il s'agit suffisamment jeune et pour qu'il soit dans des cas d'incompatibilit\u00e9 qui soyons encore dans un d\u00e9partement, constructeur et c'est pas par hasard que les plus de cas dont on parle, ce sont 2 ministres qui ont eu \u00e0 s'occuper de tr\u00e8s, tr\u00e8s importante commande lorsqu'il s'agissait de travaux routiers lorsqu'il s'agissait d'infrastructures de t\u00e9l\u00e9communication lorsqu'il s'agissait d'infrastructures ferroviaires, si vous \u00eates un conseiller d'\u00c9tat qui s'occuper, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, excusez -moi, qui s'occup\u00e9 d'un d\u00e9partement de justice et police, ma foi, les cas d'incompatibilit\u00e9 vont \u00eatre assez rare. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [89%] :\r\nOui Marco Romano c'est vrai que les les conseillers f\u00e9d\u00e9raux a finalement sont sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par le le contribuable est -ce qu'est -ce que c'est vraiment juste qu'apr\u00e8s ils puissent profiter de leur de leur acquis pour ensuite travailler dans dans une entreprise, son niveau de, de, de l'\u00e9thique, hein, de de la perception de la population, ce que vous trouvez vraiment que c'est quelque chose d'acceptable. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:59) [85%] :\r\nNon, ce n'est pas acceptable, mais faut pas une loi pour le r\u00e9gler, aujourd'hui, il a \u00e9t\u00e9 Jean pression m\u00e9diatique, il y a une grand d\u00e9part sur le th\u00e8me et on en comparaison 3 situations veut pas \u00e9viter les cas comme le cas de Mossoul Oyomba c'est le seul cas vraiment pas acceptable avec avec humour, elle doit il faut pas faire et cette comparaison avec l'\u00e9conomie priv\u00e9e sa situation totalement diff\u00e9rent en conseiller f\u00e9d\u00e9ral est \u00e9lu par le Parlement, il travaille pour le pays, il y a pas une concours il fait pas d\u00e9sempar\u00e9 priv\u00e9 \u00e9tant dans dans l'activit\u00e9, c'est clair, on ne veut au vote, on aime emmener aimeraient bien avoir fait conseiller f\u00e9d\u00e9ral aussi jeune et si, on mettrait reste comme \u00e7a, on va, on va bloquer, on va virer les Persans de la possibilit\u00e9 de faire quelque chose apr\u00e8s l'activit\u00e9 par la politique et moi, j'aimerais pas voir des conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui reste en charg\u00e9 a \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es seulement, parce qu'apr\u00e8s, peuvent penser, moi je viens voir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:56) [62%] :\r\nOn sait faire. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:57) [85%] :\r\n\u00e9lu avec 40 ans capable de sauts, des donn\u00e9es disons le maximum pour le pays, apr\u00e8s de sortir attendre quelques ann\u00e9es et puis c'est clair, de mettre \u00e0 disposition les exp\u00e9riences acquis \u00e0 dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e, c'est une richesse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:11) [90%] :\r\nMais Marco Romano. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:12) [82%] :\r\nC'est le cas de monsieur et madame et madame et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:16) [55%] :\r\nL'il tarde. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:17) [81%] :\r\nIl en est un, c'est une personnalit\u00e9 faire reconnu au niveau mondial, c'est positif pour notre \u00e9conomie, qu'elle maintenant, elle va s'engager les prochaines ann\u00e9es des domaines priv\u00e9s, moi je, je, je, ne sont pas satisfaits de la jalousie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:30) [83%] :\r\nMais leur imposer des r\u00e8gles et leur imposer des r\u00e8gles de bonne conduite Marco Romano, au moins, \u00e7a bouge, des r\u00e8gles de militaires. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:35) [79%] :\r\nLa r\u00e8gle bon conduite est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue dans de qui est sign\u00e9 par le Cross etc si apr\u00e8s il y a quelqu'un qui ne le respecte pas, il ne faut pas tout de suite de l\u00e9gif\u00e9rer, on a vraiment des gens une monstre l\u00e9gislatives en hausse dans notre pays, ben non, pr\u00e9nom nous tenons pas nous p\u00e9ter car si le d\u00e9lai pour apr\u00e8s l\u00e9gif\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:54) [89%] :\r\nRobert Kramer peut-\u00eatre sur l'argument que savent bloqueraient des conseillers f\u00e9d\u00e9raux dans leurs, dans leurs si\u00e8ges parce qu'ils ont peur d'\u00eatre compl\u00e8tement bloqu\u00e9 pour la suite de leur carri\u00e8re, \u00e7a c'est c'est un argument qui tient. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:05) [98%] :\r\nPas du tout, \u00e7a n'a strictement rien \u00e0 voir avec la proposition. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:07) [80%] :\r\nBon, \u00e7a pourrait induire, \u00e7a, \u00e7a pourrait donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:10) [84%] :\r\nVous prob par l'autre chose concr\u00e8te madame May de faire a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a tr\u00e8s jeune, elle a quitt\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle a continu\u00e9 enti\u00e8rement sa carri\u00e8re professionnelle dans le priv\u00e9 o\u00f9 elle est brillante et tellement brillante du reste qu'elle a renonc\u00e9 \u00e0 sa rente de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale de qu'exactement le, elle n'a pas besoin de cet argent, elle vit tr\u00e8s bien dans le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:30) [97%] :\r\nDonc il y a une mani\u00e8re de Siam cycliste. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:32) [92%] :\r\nOn a un instant revenons de prouver non sur le sujet, ce dont il est question simplement, c'est que lorsque vous quittez le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le lendemain, vous n'allez pas vous faire embaucher par une entreprise \u00e0 qui vous avez donn\u00e9 des mandats on parle que de \u00e7a, on parle de rien d'ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:47) [73%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:47) [75%] :\r\nNous emp\u00eache bien s\u00fbr qui, d\u00e8s le conseil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:49) [87%] :\r\nC\u00e8de 1. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:49) [93%] :\r\nEt le lendemain, de mettre \u00e0 profit toutes toutes vos comp\u00e9tences pour travailler dans un autre secteur dans le. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:55) [64%] :\r\nPriv\u00e9 dans sieur. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:57) [84%] :\r\nCe n'est pas le cas aujourd'hui, ce n'est pas le cas il y a pas dizaines d'anciens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:00) [80%] :\r\nSoci\u00e9t\u00e9 rats et on va Cancun. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:12:02) [64%] :\r\nIl a l\u00e0 monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:03) [70%] :\r\nMonaco m\u00eame entrer dans son entreprise, moi laisse encore merci, messieurs l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:07) [90%] :\r\nIl y travaille pour une entreprise, c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:10) [86%] :\r\nVoil\u00e0, on va concurrencer messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:12) [94%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas, cette question sera discut\u00e9e, donc \u00e0 partir \u00e0 la prochaine session qui qui d\u00e9bute lundi, merci beaucoup, Robert Kramer et Marco Romano, d'\u00eatre venu quelques minutes dans ce forum, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:21) [73%] :\r\nBen ainsi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-30T16:37:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-FF3F24F7-CA52-43E4-9130-E4B2A7D4E4A9", "internalArchiveId": "FF3F24F7-CA52-43E4-9130-E4B2A7D4E4A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ga\u00eblle Krikorian, Directrice des politiques pour la campagne d'acc\u00e8s aux m\u00e9dicaments de MSF;Andrea Caroni, conseiller national PLR AR;Jean-Nat Karakash, Conseiller d'Etat PS NE, en charge de l'action sociale;Roger Federer, joueur de tennis;Ivan Calb\u00e9rac, R\u00e9alisateur de \"Venise n'est pas en Italie\";Extraits \"Venise n'est pas en Italie\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/CH/OMS PRIX MEDICAMENTS PI (7H)) Historique. Voil\u00e0 comment l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 qualifie la r\u00e9solution adopt\u00e9e hier \u00e0 Gen\u00e8ve par son organe d\u00e9cisionnel. Ce texte demande aux Etats de faire preuve de plus de transparence concernant le prix des m\u00e9dicaments. Mais certains jugent ce projet inabouti, en tout cas incomplet. Katja Schaer\r\nPROMO AGATHE\r\nEt pour en parler nous recevons juste apr\u00e8s ce journal Patrick D\u00fcrisch, responsable de la politique de sant\u00e9 au sein de l'ONG Public Eye\r\n(breve imd) Numero 1 en Europe, numero 4 dans le monde derri\u00e8re Singapour, Hong Kong et les Etats-Unis: tel est le rang de la Suisse dans le dernier classement annuel de la comp\u00e9titivit\u00e9 publi\u00e9 hier par l'IMD. L'institut de management de Lausanne l'attribue notamment \u00e0 la stabilit\u00e9 du franc, la qualit\u00e9 des infrastructures et de sa formation.\r\n(15/ETUDE EOLIENNES) *** Autre classement, o\u00f9 la Suisse fait cette fois moins bonne figure: celui de la production d'\u00e9nergie solaire et \u00e9olienne\r\nClairement \u00e0 la tra\u00eene, m\u00eame, comme le montre une \u00e9tude de la Fondation suisse de l'\u00e9nergie. En comparaison avec les 28 pays de l'Union europ\u00e9enne, Alexandre Habay, seuls 4 pays font moins bien!\r\nOui par habitant et par an, la Suisse produit tout juste 250 kilowattheures d'\u00e9nergie solaire et \u00e9olienne soit la consommation annuelle... d'un lave-vaisselle. Le Danemark, en t\u00eate du classemen t- c'est 2500 kilowattheures - soit 10 fois plus.  Ces sources couvrent la moiti\u00e9 des besoins des Danois. L'Allemagne et la Su\u00e8de compl\u00e8tent le trio des bons \u00e9l\u00e8ves. Seules la Hongrie, la Slov\u00e9nie, la Slovaquie et la Lettonie font moins bien que la Suisse en mati\u00e8re d'\u00e9nergie solaire et \u00e9olienne. \r\n*** Pourtant, le d\u00e9veloppement du solaire est en croissance continue.... tout en restant \u00e0 un niveau tr\u00e8s bas\r\n....\u00e0 3,5% de la production d'energie globale seulement. L'\u00e9olien lui stagne \u00e0 0,2% de la production. Il existe actuellement 36 installations \u00e9oliennes en Suisse. L'Autriche en compte vingt fois plus. Alors les causes de cette lenteur: la politique tr\u00e8s \"retenue\" selon la formule du rapport, en mati\u00e8re de photovolta\u00efque: des co\u00fbts encore \u00e9lev\u00e9s rendent les installations peu rentables. Pour la Fondation suisse de l'\u00e9nergie, notre pays ferait bien de s'inspirer des politiques mises en oeuvre dans la plupart des pays de l'Union europ\u00e9enne. Sans cela, le tournant \u00e9nerg\u00e9tique ne se r\u00e9allisera pas en suisse.\r\n(breve tamedia) Verts et Vert'lib\u00e9raux devraient nettement progresser lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne, selon le dernier sondage Tamedia publi\u00e9 ce matin. Si le Conseil national avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le week-end dernier, les Verts obtiendraient pr\u00e8s de 10% des voix, soit 2,8 points de pourcentage de plus qu'en automne 2015. Les Verts Lib\u00e9raux seraient \u00e0 presque 7%, soit une progression de 2,3 points.\r\n(breve tessin pdc) On prend les m\u00eames et on esp\u00e8re continuer comme \u00e7a.  Le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien tessinois a d\u00e9sign\u00e9 hier soir ses neuf candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. Les trois sortants se repr\u00e9sentent, dont Filippo Lombardi. Le conseiller aux Etats brigue un sixi\u00e8me mandat. Le comit\u00e9 du PDC lui a accord\u00e9 une d\u00e9rogation pour se lancer dans la course.\r\n(01/UE/PARMELIN/ECONOMIE SUISSE PI) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit donner \u00e0 Bruxelles un signal en faveur de l'actuel projet d'accord-cadre. \r\nC'est le message d\u00e9livr\u00e9 hier par Economie suisse, qui s'appuie sur un sondage command\u00e9 \u00e0 l'institut GFS-Berne. 67% des grandes entreprises soutiendraient en effet l'accord actuel en cas de votation. L'association fa\u00eeti\u00e8re adopte donc une position totalement diff\u00e9rente de celle de Guy Parlemin, le ministre de l'\u00e9conomie. Julien Bangerter\r\n(TF3/UE : SOMMET CHEFS D'ETAT DI (7H)) *** Bruxelles qui a accueilli hie soir un sommet informel des 28 membres de l'Union europ\u00e9enne\r\nLes chefs d'Etat et de gouvernement pr\u00e9sents souhaitent r\u00e9gler dans les trois semaines la succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne. Aucun nom n'est sorti de leur chapeau, mais plut\u00f4t une m\u00e9thode de travail pour parvenir \u00e0 en trouver un. Bruxelles o\u00f9 nous vous retrouvons, Guillaume Meyer, avec des dirigeants qui vont devoir durant trois semaines surmonter leurs divergences avec le Parlement europ\u00e9en.\r\nOui, non content d'\u00e9lire le pr\u00e9sident de la Commission, le Parlement veut imposer ses r\u00e8gles pour le choisir. Des r\u00e8gles qui, si elles \u00e9taient appliqu\u00e9es \u00e0 la lettre, conduiraient \u00e0 d\u00e9signer Manfred Weber, le candidat de la droite proeurop\u00e9enne. Le conservateur bavarois est soutenu par la chanceli\u00e8re allemande, Angela Merkel. Mais il bute sur l'opposition d'Emmanuel Macron. Comme le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, de nombreux dirigeants veulent rester libres de leur choix, pour la pr\u00e9sidence de la Commission.\r\n***Comment les dirigeants vont-ils s'y prendre, Guillaume?\r\nEh bien, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, va tenter une m\u00e9diation. Il sera assist\u00e9 par six premiers ministres, issus des familles conservatrice, sociale-d\u00e9mocrate et lib\u00e9rale - les trois familles politiques, qui travailleront ensemble dans le prochain parlement. La n\u00e9gociation s'annonce laborieuse. Il s'agit de trouver un successeur \u00e0 Jean-Claude Juncker, mais aussi de pourvoir d'autres postes: pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, chef de la diplomatie europ\u00e9enne, pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne.\r\n***Cette course \u00e0 la succession Juncker peut-elle d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en conflit institutionnel, avec une opposition entre dirigeants et Parlement?\r\nLa crainte est dans tous les esprits. Aucun dirigeant ne souhaite en arriver l\u00e0, a assur\u00e9 Donald Tusk, hier soir. Mais les solutions ne sautent pas aux yeux. Le contraste est frappant: dimanche, l'Union europ\u00e9enne c\u00e9l\u00e9brait la d\u00e9mocratie, \u00e0 l'issue d'\u00e9lections marqu\u00e9es par une participation spectaculaire. Deux jours plus tard, l'Union a d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9 son visage habituel: celui des petits arrangements et des rapports de force.\r\nGuillaume Meyer en direct de Bruxelles\r\n(breve israel) *** En Isra\u00ebl, il ne reste que quelques heures \u00e0 Benjamin Netanyahu pour former une coalition gouvernementale.\r\nLa perspective de nouvelles \u00e9lections se profile puisqu'on saura \u00e0 minuit si l'actuel premier ministre, au pouvoir depuis dix ans, a r\u00e9ussi ou non \u00e0 cr\u00e9er l'unit\u00e9 autour de lui. Le pr\u00e9sident isra\u00e9lien Reuven Rivlin a d\u00e9clar\u00e9 hier qu'il lui laisserait utiliser tout le temps \u00e0 sa disposition au regard de la loi. En esp\u00e9rant qu'Isra\u00ebl ne doive pas tenir de nouvelles \u00e9lections...ce qui serait f\u00e2cheux, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.\r\n(breve kushner) *** Isra\u00ebl ou se rendra cette semaine Jared Kushner, actuellement en tourn\u00e9e pour trouver des appuis \u00e0 son plan de paix isra\u00e9lo-palestinien. \r\nC'est dans ce cadre que le gendre et conseiller de Donald Trump a rencontr\u00e9 hier au Maroc le roi du Mohammed VI. Il se rendra \u00e9galement en Jordanie. Washington a pr\u00e9vu de pr\u00e9senter les 25 et 26 juin prochain \u00e0 Bahre\u00efn le volet \u00e9conomique d'un projet de r\u00e9solution du conflit isra\u00e9lo-palestinien, promis depuis son \u00e9lection par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. A ce stade, seuls les Emirats arabes unis ont confirm\u00e9 leur pr\u00e9sence \u00e0 ce sommet. Les dirigeants palestiniens ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9  qu'ils ne feront pas le d\u00e9placement\r\n(breve huawei) Le g\u00e9ant technologique chinois Huawei a saisi hier un tribunal du Texas pour obtenir la lev\u00e9e de l'interdiction faite \u00e0 l'administration am\u00e9ricaine d'utiliser ses produits. Il lui demande de juger anticonstitutionnelle la loi sur la d\u00e9fense nationale adopt\u00e9e l'an dernier aux Etats-Unis, qui vise directement -selon Pekin- les activit\u00e9s chinoises.\r\n(05/NE/REFORME AIDE SOCIALE ITV KARAKASH) *** En Suisse, le canton de Neuch\u00e2tel r\u00e9organise de fond en comble son syst\u00e8me d'aide sociale. \r\nLe Grand conseil a soutenu \u00e0 l'unanimit\u00e9 hier le paquet de r\u00e9formes propos\u00e9 par le Conseil d'Etat. Celui-ci pr\u00e9voit notamment la cr\u00e9ation d'une nouvelle prestation compl\u00e9mentaire cantonale, pour r\u00e9duire le recours \u00e0 l'aide sociale. En charge du d\u00e9partement de l'action sociale, le socialiste Jean-Nat Karakash se r\u00e9jouit du soutien clair \u00e0 son projet.\r\n((ATTENTION FINIT CUT))\r\nDes propos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(breve assmal cantonale vd) Le gouvernement vaudois, lui, devra plancher \u00e0 nouveau sur l'id\u00e9e d'une caisse cantonale d'assurance-maladie. Le Grand conseil a approuv\u00e9 hier une initiative cantonale socialiste demandant aux chambres f\u00e9d\u00e9rales de permettre aux cantons qui le souhaitent de cr\u00e9er leur propre caisse.\r\n(breve fibre fribourg) Dans le canton de Fribourg c'est la fin d'un projet pionnier: le Conseil d'Etat renonce \u00e0 poursuivre le financement de la soci\u00e9t\u00e9 qui implantait la fibre optique sur le territoire cantonal. Pour des raisons techniques, essentiellement. Ce programme devait servir \u00e0 la r\u00e9duction de la fracture num\u00e9rique entre villes et campagnes.\r\n(breve tpg geneve) Perquisition, auditions: la police genevoise est intervenue hier sur le chantier du futur d\u00e9p\u00f4t des Transports public genevois d'En Chardon. Plusieurs ouvriers auraient \u00e9t\u00e9 sous-pay\u00e9s par une entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9 italienne.\r\n(13/TENNIS RG ITV FEDERER) *** En tennis, ce 29 mai sera la journ\u00e9e des Suisses \u00e0 Roland-Garros\r\nLe mercredi....o\u00f9 les trav\u00e9es sont en g\u00e9n\u00e9ral envahies d'enfants invit\u00e9s ce jour-l\u00e0....souvent excit\u00e9s, bruyants, et qui pourront, s'ils ont de la chance, voir jouer Stan Wawrinka, Belinda Bencic et surtout Roger Federer. Le B\u00e2lois affrontera en fin d'apr\u00e8s-midi l'Allemand Oscar Otte, issu des qualifications, et qu'il ne conna\u00eet pas. \r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier\r\n(breve foot, europa, milan...) En football, Londres d\u00e9localise \u00e0 Bakou o\u00f9 Arsenal tentera de faire parler la poudre face aux joueurs de Chelsea, qui sont tout sauf des bleus. On parle l\u00e0 bien s\u00fbr de la finale de l'Europa League. \r\nUne comp\u00e9tition \u00e0 laquelle prendra part la saison prochaine l'AC Milan, mais sans son entra\u00eeneur Gennaro Gattuso, ni son directeur sportif Leonardo. Les dirigeants les ont remerci\u00e9, comme on dit, pour n'avoir pas r\u00e9ussi \u00e0 qualifier le club -par ailleurs en difficult\u00e9 financi\u00e8re- pour la lucrative Ligue des Champions\r\n(TF2/CINE \"VENISE N'EST PAS EN ITALIE\" PI (8H)) *** On reste en Italie pour conclure ce journal, quoi que..\r\n\"Venise n'est pas en Italie\", c'est le titre du dernier film d'Ivan Calb\u00e9rac, r\u00e9alisateur de \"l'Etudiante et Monsieur Henri\" qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au cin\u00e9ma la valaisanne No\u00e9mie Schmidt. Un film qui raconte le d\u00e9part en caravane d'une famille modeste en direction de Venise, avec au volant Bernard Chameaudeau, alias Beno\u00eet Poelvoorde, aux c\u00f4t\u00e9s de  Val\u00e9rie Bonneton. Sophie Iselin\r\nUne com\u00e9die populaire \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui sur les \u00e9crans romands.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 861, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10450925", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10450942", "ece-10450925"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-04T06:24:56Z", "webPublicationDate": "2019-05-29T05:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7FCC2FD3-AD78-4900-B373-98B915950A13", "internalArchiveId": "7FCC2FD3-AD78-4900-B373-98B915950A13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Buchet;Christine Davatz, Vice-directrice de l'USAM et pr\u00e9sidente de l'association Femmes PME Suisse;Nicole Conrad, responsable Suisse romande du Centre des Entrepreneurs du Groupe Raiffeisen\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(16/ISRAEL POUR 8H) Le temps semble d\u00e9sormais compt\u00e9 pour Benyamin N\u00e9tanyahou.\r\nLa perspective de nouvelles \u00e9lections, quelques mois apr\u00e8s les derni\u00e8res, se pr\u00e9cise. \r\nMais le Premier ministre isra\u00e9lien cern\u00e9 par les enqu\u00eates de corruption, n'a pas dit son dernier mot...\r\nSurtout Benyamin N\u00e9tanyahou ne compte pas laisser d'autres que lui former un gouvernement et pour cela, Alexandre Habay, il est pr\u00eat \u00e0 dissoudre le parlement...\r\n-----\r\nOui \u00e7a ressemble bien \u00e0 une manoeuvre de l'insubmersible Netanyahou. Selon la loi \u00e9lectorale il a jusqu'\u00e0 ce soir minuit pour assembler une coalition gouvernemementale apr\u00e8s les \u00e9lections d'avril. Prenant les devants, le premier ministre a initi\u00e9 la dissolution du parlement... une date provisoire a m\u00eame \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e au 17 septembre. Pourquoi cette initative de Netanyahou avant m\u00eame la fin officielle des pourparlers? Eh bien pour \u00e9viter que le pr\u00e9sident isra\u00e0lien ne confie \u00e0 quelqu'un d'autre la t\u00e2che de former un gouvernement si l'impasse se prolongeait au dela de minuit. La dissolution de la Knesset vient couper l'herbe sous le pied du pr\u00e9sident Rivlin. Netanyahou reste \u00e0 la manoeuvre\r\n*** RELANCE : Le premier ministre est toujours confront\u00e9 \u00e0 l'imposibilit\u00e9 de reconduire son alliance des droites... \r\nOui, depuis 10 ans, son parti le Likoud gouverne avec d'autres formations plus ou moins nationalistes et d'autres plus ou moins religieuses. Et cet attelage a fait long feu pour son ancien ministre de la d\u00e9fense Avigdor LIebermann, tr\u00e8s \u00e0 droite mais aussi tr\u00e8s la\u00efque. Il ne veut plus composer avec les exemptions accord\u00e9es aux religieux ultra-orthodoxes qui n'ont pas \u00e0 faire le service militaire. Un privil\u00e8ge historique de plus en plus contest\u00e9 au sein de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne. Faute de loi abolissant cette exemption, Liebermann retire les voix de ses 5 d\u00e9put\u00e9s. D'o\u00f9 l'impasse actuelle qui emp\u00eache Netanyahou de gouverner. Et pour lui, pas d'alternative au pouvoir: cern\u00e9 par la justice il cherche \u00e0 se maintenir coute que coute, dans la perspective de faire voter des lois lui assurant l'immunit\u00e9.\r\n*** EXTRO : Les explications d'Alexandre Habay...\r\n(Bve UE) La lutte de pouvoir ouverte \u00e9galement \u00e0 la t\u00eate des instances de l'UE...\r\nLes leaders europ\u00e9ens participaient hier soir \u00e0 un d\u00eener \u00e0 Bruxelles consacr\u00e9 au mercato europ\u00e9en.\r\nAvec notamment la succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne, \r\nCelui qui sera \u00e9lu devra obtenir le soutien des 28 chef d'etat et de gouv et la majorit\u00e9 absolue au Parlement europ\u00e9en...\r\nCinq institutions de l'UE vont changer de t\u00eate au cours des prochains mois... \r\nUn m\u00e9cano qui doit \u00eatre un savant dosage entre grands et petits pays, Est/Ouest et cette ann\u00e9e la parit\u00e9 homme/femme.\r\n(07/UE/SOMMET EUROPEEN ITV) *** Emmanuel Macron appelle deja \u00e0 une vaste coalition entre les forces de droite, de gauche et \u00e9cologistes pro-europ\u00e9ennes. \r\nMessage d\u00e9livr\u00e9 hier soir \u00e0 Bruxelles, lors du sommet infrormel. \r\nDes \u00e9lections qui ont vu la droite dure arriver en t\u00eate en France, en Italie et au Royaume-Uni. \r\nEmmanuel Macron dit prendre la situation au s\u00e9rieux.\r\n(Bve sondage f\u00e9d\u00e9rales) Les \u00e9cologistes, l'un des grands gagnant des \u00e9l\u00e9ctions europ\u00e9ennes... \r\nL'\u00e9cologie qui progresse aussi en Suisse et notamment aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs UDC... \r\nC'est l'un des enesegnement du dernier sondage Tamedia pour les \u00e9l\u00e9ctions federales d'octobre.... \r\nL'UDC, dont 49% des \u00e9lecteurs demandent davantage d'engagement en faveur du climat.\r\nPour ces f\u00e9d\u00e9rales, les Verts et les Vert'lib\u00e9raux devraient nettement progresser...\r\n(03/TI/PDC CANDIDATS FEDERALES PA) *** Et au Tessin, le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a d\u00e9sign\u00e9 hier soir ses neuf candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. \r\nLes trois sortants se repr\u00e9sentent.\r\nC'est le cas notamment de Filippo Lombardi. \r\nLe s\u00e9nateur brigue un sixi\u00e8me mandat sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\nLe comit\u00e9 du PDC lui a accord\u00e9 une d\u00e9rogation pour se lancer dans la course. \r\nNicole della Pietra\r\n  50''\r\n(Bve IVG Etats-Unis) Le vice-pr\u00e9sident des Etats-Unis, Mike Pence, appelle la Cour supr\u00eame \u00e0 interdire l'avortement \"s\u00e9lectif\"...\r\nL'IVG bas\u00e9es sur \"la race, le sexe ou le handicap\" du foetus.\r\nDe mani\u00e8re plus imm\u00e9diate, l'acc\u00e8s \u00e0 l'avortement est d\u00e9sormais menac\u00e9 \u00e9galement dans le Missouri, o\u00f9 la derni\u00e8re clinique de l'Etat pratiquant ces interventions pourrait perdre son autorisation d'ici vendredi.\r\nEt dans ce contexte d'offensive conservatrice contre le droit \u00e0 l'IVG aux Etats-Unis, Netflix prend position...\r\nLa plateforme de vid\u00e9o en ligne pourrait cesser les tournages en G\u00e9orgie si cet Etat am\u00e9ricain applique une loi qui durcit consid\u00e9rablement les crit\u00e8res permettant aux femmes d'interrompre leur grossesse.\r\n(08/ARG/LOI+MANIF POUR IVG PA) *** En Argentine, les militantes sont toujours mobilis\u00e9es pour obtenir le droit \u00e0 l'avortement... \r\nLe code p\u00e9nal de 1921, toujours en vigueur, ne d\u00e9p\u00e9nalise l'avortement qu'en cas de danger pour la vie ou la sant\u00e9 de la femme enceinte et en cas de viol.\r\nLa l\u00e9galisation de l'interruption volontaire de grossesse  avait \u00e9chou\u00e9 de justesse l'an dernier...\r\nMais un nouveau projet de loi devait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9, hier, au Congr\u00e8s argentin...  \r\nA l'occasion de la Journ\u00e9e mondiale d'action pour la sant\u00e9 des femmes.\r\nDes femmes qui se sont mobilis\u00e9 en masse hier pour soutenir ce texe...\r\nJean-Louis Buchet.\r\n(TF6/FEMINISME SAUCE USAM PI) En Suisse, il y a de plus en plus de femmes dirigeantes dans les PME de taille modeste. \r\nLeur part dans les directions d'entreprises se situait \u00e0 26% en 2012, et ce pourcentage a grimp\u00e9 \u00e0 31% en 2017.  \r\nSur la m\u00eame p\u00e9riode, le nombre d'hommes dans ces fonctions a baiss\u00e9 de 7%. \r\nC'est ce qui ressort d'une \u00e9tude command\u00e9e par l'USam, l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers et l'association Femmes PME Suisse.\r\nEtude a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne, et Pauline Rappaz, la gr\u00e8ve des femmes s'est invit\u00e9e lors de cette pr\u00e9sentation.\r\n  1'31\r\n(Bve Migros rappel) Migros rappelle huit animaux en peluche qui pr\u00e9sentent un risque d'\u00e9touffement. \r\nUn contr\u00f4le interne a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que des trous pouvaient se former en raison de la mauvaise finition des coutures. \r\nLes peluches, des cochons, chiens, lapins ou moutons de 20 ou 33 cm, ont \u00e9t\u00e9 vendus depuis mai 2018 dans les magasins Migros ou ses filiales Micasa et Do it + Garden, ainsi qu'en ligne. \r\nLes clients qui les y rapporteront se verront rembourser le prix de vente. \r\nMigros ne pr\u00e9cise pas combien d'articles ont \u00e9t\u00e9 vendus.\r\n(14/FINALE EUROPALEAGUE AP (8 OU 9H)) ((DIRECT STUDIO  LAUSANNE (SECOURS +41 79 **)))\r\nChelsea-Arsenal.C'est l'affiche de la finale de l'Europa League...\r\nUNe rencontre qui oppose deux clubs londoniens, ce soir \u00e0 Bakou.\r\nLa pression sera surtout sur Arsenal, J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n--- \r\nPour au moins deux raisons:\r\nLa premi\u00e8re, c'est que ce match peut lui ouvrir les portes de la Ligue des Champions, la saison prochaine.\r\nLa seconde, c'est que le palmar\u00e8s europ\u00e9en des Gunners est fam\u00e9lique. Il ne compte qu'une coupe des coupes en 94, et deux finales perdues, dont une de Ligue des Champions en 2006.\r\nPour combler ce vide, Arsenal comptera sur son duo d'attaquant Lacazette- Aubameyang, mais surtout sur l'exp\u00e9rience europ\u00e9enne de son entra\u00eeneur Unai Emery, d\u00e9j\u00e0 vainqueur de trois Europa League avec S\u00e9ville.\r\n*** RELANCE : En face, Chelsea a d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 sa place en Ligue des Champions... \r\nChelsea a oblit\u00e9r\u00e9 son ticket en terminant troisi\u00e8me de Premier League... \r\nSur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, les Blues ont certes remport\u00e9 la Ligue des Champions et l'Europa League, mais c'\u00e9tait en 2012 et 2013. Ils auront donc \u00e0 coeur de renouer avec le succ\u00e8s, en offrant une belle sortie \u00e0 Eden Hazard, en partance pour le Real Madrid.\r\nMalheureusement, ce derby londonien risque de se jouer dans un stade presque vide. En raison du prix du voyage, les deux clubs n'ont r\u00e9ussis \u00e0 \u00e9couler que 6000 billets, alors que le stade de Bakou peut accueillir 70'000 spectateurs.\r\nLes tensions entre Bakou et Erevan ont \u00e9galement forc\u00e9 l'Arm\u00e9nien Henrikh Mkhitaryan \u00e0 ne pas faire le d\u00e9placement.\r\nEXTRO : Finale \u00e0 suivre d\u00e8s 20h40 sur RTSDeux.\r\n(Bve On en parle) Tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8h36, \u00ab On en parle \u00bb ouvre son guichet \u00e0 toutes vos questions sur les vaccins. \r\nLesquels sont recommand\u00e9s ? Lesquels sont superflus ? Que penser de la m\u00e9fiance exprim\u00e9e par certaines personnes?\r\nDeux m\u00e9decins r\u00e9pondent \u00e0 vos questions. \r\nElles sont les bienvenues d\u00e8s maintenant au num\u00e9ro gratuit ** ou sur la plateforme rts.ch/guichet.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 704, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10450933", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-29T08:00:26_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-29T08:00:26_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10450949", "ece-10450933"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-04T07:25:52Z", "speechToTexts": ["04.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS10 (00:00:00) [99%] :\r\n\u00e0 8 heures le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [92%] :\r\nFoued Boukari, Benyamin N\u00e9tanyahou, engag\u00e9 dans une course contre- la-montre le 1er ministre isra\u00e9lien jusqu'\u00e0 ce soir minuit pour former une nouvelle coalition, Benyamin N\u00e9tanyahou, qui joue son va-tout pour se maintenir au pouvoir et s'\u00e9loigner des affaires judiciaires, le nombre de femmes dirigeantes dans les PME, Suisse de taille modeste progresse, c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude command\u00e9e notamment par l'USAM \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne, o\u00f9 la gr\u00e8ve des femmes s'est invit\u00e9e lors de la pr\u00e9sentation et puis enfin, choc londonien ce soir \u00e0 Bakou en Azerba\u00efdjan Chelsea- Arsenal en finale de la Ligue Europa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [95%] :\r\nLe temps semble que d\u00e9sormais compt\u00e9 pour Benyamin Netanyahu la perspective de nouvelles \u00e9lections, quelques mois apr\u00e8s les derni\u00e8res se pr\u00e9cise, mais le 1er ministre isra\u00e9lien cern\u00e9 par les enqu\u00eates de corruption n'a pas dit son dernier mot surtout Benyamin N\u00e9tanyahou ne compte pas laisser d'autres que lui : former un gouvernement et, pour cela, Alexandre Habay, il est pr\u00eat \u00e0 dissoudre le Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [95%] :\r\nOui, \u00e7a ressemble bien \u00e0 une manoeuvre de l'insubmersible N\u00e9tanyahou en th\u00e9orie la jusqu'\u00e0 ce soir minuit pour assembler une coalition gouvernementale apr\u00e8s les \u00e9lections d'avril mais prenant les devants, le 1er ministre a initi\u00e9 la dissolution du Parlement une date provisoire a m\u00eame \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e au 17 septembre pour de nouvelles \u00e9lections, alors pourquoi cette initiative de N\u00e9tanyahou, avant m\u00eame la fin officielle des pourparlers, h\u00e9 bien, pour \u00e9viter que le pr\u00e9sident isra\u00e9lien ne confie \u00e0 quelqu'un d'autre, la t\u00e2che de former un gouvernement si l'impasse se prolongeait au-del\u00e0 de minuit, m\u00eame si un report du d\u00e9lai n'est pas exclu la dissolution de la Knesset vient couper l'herbe sous le pied du pr\u00e9sident Rivlin N\u00e9tanyahou reste \u00e0 la manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [91%] :\r\nVoil\u00e0 le 1er ministre isra\u00e9lien est toujours confront\u00e9 \u00e0 l'impossibilit\u00e9 de reconduire son alliance des droites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [95%] :\r\nOui pour depuis 10 ans, son parti, le Likoud gouverne avec d'autres formations plus ou moins nationalistes et d'autres plus ou moins religieuses et cet attelage a fait long feu, pour son ancien ministre de la D\u00e9fense Avigdor Lieberman tr\u00e8s \u00e0 droite mais aussi tr\u00e8s la\u00efque, il ne veut plus composer avec les exemptions accord\u00e9es aux religieux ultra- orthodoxes qui n'ont pas \u00e0 faire le service militaire, un privil\u00e8ge historique de plus en plus contest\u00e9 au sein de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne, faute de loi abolissant cette exemption Liebermann retire les voix de ses 5 d\u00e9put\u00e9s, d'o\u00f9 l'impasse actuelle qui emp\u00eache N\u00e9tanyahou de gouverner et pour lui, pas d'alternative au pouvoir cern\u00e9 par la justice, il chercherait \u00e0 se maintenir co\u00fbte que co\u00fbte dans la perspective de faire voter des lois qui lui assure l'immunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [95%] :\r\nLes explications d'Alexandre Habay la lutte de pouvoir ouverte \u00e9galement \u00e0 la t\u00eate des instances de l'UE, les leaders europ\u00e9ens participaient hier soir un d\u00eener \u00e0 Bruxelles consacr\u00e9 au Mercato europ\u00e9en avec notamment la succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission, celui qui sera \u00e9lu devra obtenir le soutien des 28 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement et la majorit\u00e9 absolue au Parlement cinq institutions de l'UE vont changer de t\u00eate au cours des prochains mois un m\u00e9cano qui doit \u00eatre un savant dosage entre grands et petits pays Est- Ouest et cette ann\u00e9e le parit\u00e9 femmes semble \u00e9galement prendre du poids, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron appelle \u00e0 une vaste coalition entre les forces de droite, de gauche et \u00e9cologistes pro- europ\u00e9enne message d\u00e9livr\u00e9 hier soir \u00e0 Bruxelles lors de ce sommet informel des \u00e9lections qui ont vu la droite dure, arriver en t\u00eate en France, en Italie et au Royaume-Uni, Emmanuel Macron, dit prendre la situation au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [88%] :\r\nC'est pas une d\u00e9couverte de cette \u00e9lection, partout les extr\u00eames monte, il monte sur quoi. \r\nL'aide de puissances \u00e9trang\u00e8res qui veulent d\u00e9truire le projet europ\u00e9en et notre incapacit\u00e9 \u00e0 apporter une r\u00e9ponse efficace \u00e0 ce que demandent nos concitoyens, c'est-\u00e0-dire vivre dans un continent en paix mais vivre mieux, avoir leur part de progr\u00e8s et r\u00e9pondent aussi par d\u00e9sespoir peurs contemporaines, mais ils arrivent au pouvoir, mais ils sont en train d'arriver donc c'est pour \u00e7a que j'ai mis toute mon \u00e9nergie moi- m\u00eame dans la campagne fran\u00e7aise pour qu'on se tienne \u00e0 ce rang, nous avons au moins r\u00e9ussi une chose : il y a une majorit\u00e9 possible sans les extr\u00eames, \u00e7a n'\u00e9tait pas donn\u00e9 il y a quelques mois, et \u00e7a, c'est parce que nous nous sommes mobilis\u00e9s que nous avons avanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron les \u00e9cologistes qui font partie donc des grands gagnants de ces \u00e9lections europ\u00e9ennes l'\u00e9cologie qui progresse \u00e9galement en Suisse et notamment aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs UDC c'est l'un des enseignements du dernier sondage Tamedia pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne prochain, l'UDC dont 49 pourcent des \u00e9lecteurs demandent davantage d'engagement en faveur du climat pour ces f\u00e9d\u00e9rales, les Verts et les Verts lib\u00e9raux devraient nettement progresser et au Tessin, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien a d\u00e9sign\u00e9 hier soir ses neuf candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, les trois sortants se repr\u00e9sentent : c'est le cas notamment de Filippo Lombardi, le s\u00e9nateur brigue un 6\u00e8me mandat sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, le comit\u00e9 du PDC lui accorder une d\u00e9rogation pour se lancer dans la course, Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [92%] :\r\nLe conseiller aux \u00c9tats de 62 ans, qui si\u00e8gent \u00e0 Berne depuis 1999 n'a gu\u00e8re envie de quitter son fauteuil s\u00e9natorial c'est sur un ton tonitruant presque assourdissant qu'il a cri\u00e9 son app\u00e9tit d'aller de l'avant, devant le comit\u00e9 de son parti r\u00e9unis \u00e0 Sainte-Anne, non pour briguer ce nouveau mandat de 4 ans, l'ancien journaliste entrepreneur dans les m\u00e9dias et pr\u00e9sident du club de hockey Ambri-Piotta a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une d\u00e9rogation de la part de la direction du PDC tessinois il faut dire que le parti est sortie affaiblie des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales d'avril, il risque de perdre l'un de ses 2 si\u00e8ges au conseil national et celui de la Chambre haute est convoit\u00e9 par le PS et la droite, Filippo Lombardi repr\u00e9sente une valeur s\u00fbre et les d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien tessinois qui se disent, attaqu\u00e9 de toutes parts de sont pas pr\u00e8s de renoncer \u00e0 la locomotive de leur parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [94%] :\r\nLe vice- pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, mais qui peine s'appelle la Cour supr\u00eame, interdire l'avortement dit s\u00e9lectif l'IVG bas\u00e9es sur la race, le sexe, le handicap du foetus, de mani\u00e8re plus imm\u00e9diate, l'acc\u00e8s \u00e0 l'avortement est d\u00e9sormais menac\u00e9 \u00e9galement dans l'\u00c9tat du Missouri o\u00f9 la derni\u00e8re clinique pratiquant ces interventions pourrait perdre son autorisation d'ici vendredi, dans ce contexte d'offensive conservatrice contre le droit \u00e0 l'IVG aux \u00c9tats-Unis, Netflix prend position, la plateforme de vid\u00e9o en ligne pourrait cesser les tournages en G\u00e9orgie si cet \u00e9tat et Mary Cain applique une loi qui durcit les crit\u00e8res permettant aux femmes d'interrompre leurs courses s'en Argentine, les militantes sont toujours mobilis\u00e9s pour obtenir le droit \u00e0 l'avortement, le code p\u00e9nal de 1921 toujours en vigueur ne d\u00e9p\u00e9nalise l'avortement qu'en cas de danger pour la vie ou la sant\u00e9 de la femme enceinte et en cas de viol la l\u00e9gislation de l'interruption volontaire de grossesse avait \u00e9chou\u00e9 de justesse l'an dernier, mais un nouveau projet de loi devait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 hier au Congr\u00e8s argentin, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e mondiale d'action pour la sant\u00e9 des femmes, des femmes qui se sont mobilis\u00e9s en masse hier pour soutenir ce texte Jean-Louis Buchet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:32) [93%] :\r\nFace au Congr\u00e8s une mar\u00e9e verte, des dizaines de milliers de personnes, des femmes, en grande majorit\u00e9, dont beaucoup d'adolescentes arbore le foulard Vert, embl\u00e8me de la lutte pour le droit \u00e0 l'avortement pour appuyer la pr\u00e9sentation d'un projet de loi l\u00e9galisant l'IVG et montrer qu'elle ne renonce pas, malgr\u00e9 le rejet par le S\u00e9nat, le pr\u00e9c\u00e9dent projet, qui avait \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s, le nouveau texte pr\u00e9voit que l'avortement soit l\u00e9gal sur simple demande, jusqu'\u00e0 la 14\u00e8me semaine de grossesse et au-del\u00e0 en cas de viol ou de danger pour la sant\u00e9 de la femme enceinte, le consentement parental ne seraient pas requis pour les jeunes filles de plus de 13 ans et l'objection de conscience non autoris\u00e9e pour les personnels de sant\u00e9 sur ces derniers points, le projet est plus radical que celui de leur dernier la composition du S\u00e9nat n'ayant pas chang\u00e9 les organisatrices de la campagne pour l'avortement, sauf qu'il est tr\u00e8s improbable que la loi soit vot\u00e9e cette ann\u00e9e mais elle souhaite que les candidats aux \u00e9lections prennent position sur le sujet, Jean-Louis Buchet pour rtsinfo Buenos-Aires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [93%] :\r\nEn Suisse, il y a de plus en plus de femmes dirigeantes dans les PME de taille modeste, leur part dans les directions d'entreprises se situait \u00e0 26 pourcent en 2012 et ce pourcentage a grimp\u00e9 \u00e0 31 pourcent 2017, sur la m\u00eame p\u00e9riode, le nombre d'hommes dans ses fonctions, a baiss\u00e9 de 7 pourcent c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude command\u00e9e par l'usage de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers et l'association Femmes PME Suisse \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne et Pauline rap \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes s'est invit\u00e9e lors de cette pr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:54) [90%] :\r\nNous allons vous exposer des faits pas de bruyants, slogan de gr\u00e8ve c'est la phrase lanc\u00e9e devant la presse par le vice- pr\u00e9sident de l'USAM Andr\u00e9 Huberdeau : gr\u00e8ve et quotas inutile, selon lui, parce que les femmes ont bien leur place dans les PME, Christine d'Havas, vice- directrice de l'USAM et pr\u00e9sidente de l'association Femmes PME Suisse partage l'avis de son coll\u00e8gue, pas besoin de modifier les conditions, cadres, c'est une affaire de responsabilit\u00e9 individuelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:18) [92%] :\r\nOn voit comment on \u00e9duque les fils et les filles, comment on fait la diff\u00e9rence, comment se comportent et, l\u00e0, on a beaucoup de choses \u00e0 faire, et \u00e7a c'est pas non, il faut \u00eatre partenaire, mais pas seulement partout et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut soutenir les filles d'\u00eatre souveraine et ne pas se retirer, c'est vraiment l'affaire des femmes de se d\u00e9velopper aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:42) [95%] :\r\nLa mobilisation autour de la gr\u00e8ve des femmes montre bien que l'\u00e9galit\u00e9 est encore loin, c'est l'avis de Nicole Conrad responsable Suisse romande du Centre des entrepreneurs du groupe Reisen. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:52) [89%] :\r\nCes derniers temps, effectivement, il y a pas mal de mesures pour pousser la pr\u00e9sence des femmes soit dans des fonctions dirigeantes ou au sein des conseils d'administration, mais voil\u00e0 et de fa\u00e7on encore un petit bouc chemin \u00e0 parcourir autant qu'femmes on a je pense toutes \u00e0 un moment ou l'autre dans le long parcours de vie dans nos carri\u00e8res subit des remarques ou une certaine discrimination qui devrait plus exister. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:16) [97%] :\r\nSelon l'\u00e9tude publi\u00e9e hier les dirigeantes sont en moyenne de plus en plus nombreuses dans les PME de taille modeste, mais ce n'est pas le cas dans les grandes entreprises, ni au sein des conseils d'administration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [91%] :\r\nMigros rappelle huit animaux en peluche qui pr\u00e9sentent un risque d'\u00e9touffement, en raison de la mauvaise finition des coutures ces peluches des cochons chiens lapins ou moutons ont \u00e9t\u00e9 vendus depuis mai 2018 dans les magasins, Migros ou les filiales Micasa il Do It plus car donne ainsi qu'en ligne, les clients qui les rapporteront se verront rembourser le prix de vente migros ne pr\u00e9cise pas combien d'articles ont \u00e9t\u00e9 vendus Chelsea- Arsenal affiche de la finale de l'Europa League rencontre qui opposera ce soir 2 clubs londoniens \u00e0 Bakou, la pression sera surtout sur Arsenal J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:59) [96%] :\r\nOui, pour au moins 2 raisons : la premi\u00e8re c'est que ce match peut lui rouvrir les portes de la Ligue des champions la saison prochaine, la seconde c'est que le palmar\u00e8s europ\u00e9en des Gunners, c'est une source de frustration perp\u00e9tuelle, il ne compte qu'une Coupe des coupes en 1994 et 2 finales perdues depuis, dont une de Ligue des champions 2006 pour combler ce vide Arsenal comptera sur son duo d'attaquants Lacazette Aubameyang mais surtout sur l'exp\u00e9rience europ\u00e9enne de son entra\u00eeneur Una\u00ef \u00c9mery d\u00e9j\u00e0 vainqueur de trois Europa League avec S\u00e9ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [96%] :\r\nEt en face, Chelsea a d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 sa place en Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:32) [93%] :\r\nOui chelsea oblit\u00e9r\u00e9 son ticket en terminant 3\u00e8me de premi\u00e8re league sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, les Blues ont certes remport\u00e9 la Ligue des champions et l'Europa League, mais c'\u00e9tait en 2012 et 2013, ils auront \u00e0 coeur de renouer avec le succ\u00e8s en offrant une belle sortie \u00e0 Eden Hazard en partance pour le Real Madrid, malheureusement ce derby londonien risque de se jouer dans un stade presque vide en raison du prix du voyage sur les 2 clubs n'ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9couler que 6000 billets alors que le stade de Bakou, peut accueillir 70000 spectateurs les tensions entre Bakou et Erevan ont \u00e9galement forc\u00e9 le jour Arm\u00e9nien Enrik \u00e0 ne pas faire le d\u00e9placement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [92%] :\r\nMerci J\u00e9r\u00f4me j'en ai un final \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 40 sur soir sur RTS deux entre Chelsea et Arsenal finale de l'Europa League et cela avant la grande finale samedi prochain \u00e0 Madrid, finale de la Ligue des champions qui opposera Liverpool \u00e0 Tottenham tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8 heures 36 on en parle, ouvre son guichet \u00e0 toutes vos questions sur les vaccins, lesquels sont recommand\u00e9s Lesquels sont superflus et que penser de la m\u00e9fiance exprim\u00e9e par certains de m\u00e9decins r\u00e9pondent \u00e0 vos questions, des questions bienvenues d\u00e8s maintenant au num\u00e9ro gratuit 0 800 108 de 208 ou sur la plateforme RTS Point CH barres oblique guichet merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-29T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buchet, Jean-Louis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43D14226-CEEE-44B4-86FD-36CE8BB3012E", "internalArchiveId": "43D14226-CEEE-44B4-86FD-36CE8BB3012E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fabrice Berney, Membre du syndicat UNIA;Johnny Leoni, ancien gardien du FC Z\u00fcrich (2010-2012)\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (12/COMPETITIVITE CLASSEMENT CH IMD PA (6H)) Singapour... Hong Kong... les Etats-Unis... et la Suisse. \r\nLe quatuor de t\u00eate des pays les plus comp\u00e9titifs au monde selon l'IMD. \r\nL'institut de management de Lausanne a publi\u00e9 hier (MAR) son classement 2019. \r\nLa Suisse gagne un rang... Nicolas Vultier... et elle se propulse m\u00eame en TETE...  des pays europ\u00e9ens\r\n  51''\r\nEn passant \u00e0 la troisi\u00e8me place, les Etats-Unis reculent d'un rang\r\nMais le rapport s'inqui\u00e8te surtout de la stagnation... voire du recul des \u00e9tats EUROPEENS... \u00e0 l'exception de l'Irlande... qui gravit 5 \u00e9chelons... \r\nFrance, Allemagne, Espagne, Italie ou encore Grande-Bretagne perdent tous des points.\r\n(Energie renouvelable) ***La Suisse est donc tr\u00e8s comp\u00e9titive.... sur le plan \u00e9conomique... mais elle est \u00e0 la tra\u00eene... en mati\u00e8re d'\u00e9nergie renouvelable\r\nCette fois, on la retrouve dans les 5 derniers d'un classement ... \u00e9tabli par la fondation suisse de l'\u00e9nergie \r\nUne comparaison de la production solaire et \u00e9olienne... en Suisse et dans les 28 \u00e9tats de l'Union europ\u00e9enne\r\nAvec 250 kilowattheures par an et par habitant.... la suisse produit une \u00e9nergie renouvelable comparable \u00e0 la consommation annuelle d'un lave vaisselle... plus ou moins \u00e9cologique\r\nC'est 100 fois moins que le Dannemark...  qui est premier de la classe\r\n(02/GE/PERQUISITIONS TPG ITV BERNEY) *** Le chantier du futur d\u00e9p\u00f4t des Transports public genevois d'En Chardon .. a \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9... hier. \r\nPlusieurs ouvriers actifs sur le site ont notamment \u00e9t\u00e9 entendus par la police... \r\nEn cause: de graves soup\u00e7ons de dumping salarial r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par la RTS il y deux semaines... \r\nPlusieurs ouvriers auraient  \u00e9t\u00e9 sous-pay\u00e9s par une entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9 italienne... \r\nMembre du syndicat UNIA, Fabrice Berney se dit satisfait de l'op\u00e9ration polici\u00e8re... \r\nIl demande maintenant aux TPG de prendre leurs responsabilit\u00e9s...  \r\n  24''\r\nPropos recueillis par Adrien Krause...\r\n(Sommet europ\u00e9en) Les dirigeants europ\u00e9ens se donnent trois semaines... pour r\u00e9gler la succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de l'Union\r\nC'est ce qui est ressorti du sommet informel des 28 hier \u00e0 Bruxelles\r\nMais les chefs d'\u00e9tat et de gouvernement sont divis\u00e9s... sur la personne \u00e0 placer \u00e0 ce poste cl\u00e9\r\nLa chanceli\u00e8re Allemand Angela Merkel a soutenu le conservateur bavarois Manfred Weber... \r\nAlors que le pr\u00e9sident Emmanuel Macron... lui... a cit\u00e9 trois autres noms\r\nM\u00eame si les dirigeants trouvent un terrain d'entente... la personne d\u00e9sign\u00e9e devra encore recueillir une majorit\u00e9 absolue au PARLEMENT europ\u00e9en.... la t\u00e2che n'est donc pas gagn\u00e9e\r\n(07/UE/SOMMET EUROPEEN ITV) ****Et \u00e0 l'occasion de ce sommet... Emmanuel Macron a aussi appel\u00e9 \u00e0 une vaste coalition entre les forces pro-europ\u00e9ennes\r\nLA droite, la gauche et les \u00e9cologistes: le pr\u00e9sident les appelle \u00e0 se serrer les coudes.... pour faire barrage aux eurosceptiques\r\nCar la droite dure a remport\u00e9 les \u00e9lections europ\u00e9ennes en France, mais aussi en Italie ou encore au Royaume-Uni\r\nEmmanuel Macron dit prendre la situation au s\u00e9rieux.\r\n(l\u00e9gislatives Gr\u00e8ce) Et puis en Gr\u00e8ce... les \u00e9lections l\u00e9glislatives anticip\u00e9es devraient avoir lieu le 7 juillet\r\nLe premier ministre Alexis Tsipras a propos\u00e9 cette date... apr\u00e8s la lourde d\u00e9faite de son parti Syriza aux europ\u00e9ennes\r\nLa date du scrutin sera confirm\u00e9e la semaine prochaine par le pr\u00e9sident.\r\n(Grand conseil NE) **** Le Grand conseil neuch\u00e2telois approuve la r\u00e9forme des prestations sociales\r\nLe texte propos\u00e9 par le Conseil d'Etat a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9... par d\u00e9put\u00e9s... hier\r\nIl pr\u00e9voit notamment une presation compl\u00e9mentaire cantonale... pour r\u00e9duire le recours \u00e0 l'aide sociale\r\nElle sera notamment vers\u00e9e aux personnes professionnellement actives... mais dont le revenu n'est pas suffisant.\r\n(03/TI/PDC CANDIDATS FEDERALES PA) ***Au Tessin, le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a d\u00e9sign\u00e9 hier (MAR) soir ses neuf candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. \r\nLes trois sortants se repr\u00e9sentent... notamment Filippo Lombardi. \r\nLe s\u00e9nateur brigue un sixi\u00e8me mandat sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\nEt lee comit\u00e9 du PDC lui a accord\u00e9 une d\u00e9rogation pour se lancer dans la course. \r\nLes pr\u00e9cisions de Nicole della Pietra\r\n  50''\r\n(IVG (Netflix, missouri, pence)) Netflix menace d'arr\u00eater ses tournages en G\u00e9orgie... si le droit \u00e0 l'avortement y est durci!\r\nL'Etat am\u00e9ricain attire de nombreux tournages de films gr\u00e2ce \u00e0 une politique fiscale avantageuse\r\nEt il vient d'adopter une loi qui inerdit les interruptions de grossesse... d\u00e8s que les battements du coeur du foetus sont perceptibles\r\nAvec cette mesure... Netflix tente de renforcer la pression... sur un \u00e9tat que plzusieurs start et maisons de production ind\u00e9pendante ont d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 \u00e0 boycotter... sans grand succ\u00e8s jusqu'ici.\r\n(Foot) Qui succ\u00e9dera \u00e0 l'Atletico Madrid... et remportera l'Europa league cette ann\u00e9e?\r\nDeux clubs londonniens s'affrontent ce soir dans la grande finale de la comp\u00e9tition de football\r\nChelsea ... contre Arsenal...\r\nUn match \u00e0 suivre d\u00e8s 20h40 sur RTS2... et dans nos rendez-vous d'informations\r\n(TF5/URS FISCHER PI) **** On reste sur les terrains de foot... avec ce nouveau repr\u00e9sentant de la suisse en Bundesliga\r\nLes joueurs suisses sont nombreux sur les pelouses \u00e9trang\u00e8res... les entra\u00eeneurs... moins\r\nLe plus connu, c'est bien s\u00fbr le Vaudois Lucien Favre... qui dirige les footballers du Borussia Dortmund\r\nMais Bernardin allemann... d\u00e9sormais... un autre suisse fait parler de lui... \u00e9galement en Allemagne\r\nIl s'agit d'Urs Fischer...\r\n  1'22\r\n((La f\u00eate a \u00e9t\u00e9 belle \u00e0 Berlin mardi soir. Pour la premi\u00e8re fois de son histoire, le club d'Union Berlin, toujours dans l'ombre de l'autre club de la capitale, le Hertha Berlin, a obtenu le droit de jouer en premi\u00e8re division, dans la solide Bundesliga. Ich bin ein Berliner, pourrait dire l'entra\u00eeneur Urs Fischer, qui conna\u00eet la gloire d\u00e8s sa premi\u00e8re saison. M\u00eame s'il est plut\u00f4t un Z\u00fcrcher, un Zurichois, lui qui a disput\u00e9 quasiemnt toute sa carri\u00e8re au FC zurich, club qu'il a entra\u00een\u00e9 avant de partir \u00e0 Thoune puis \u00e0 B\u00e2le. B\u00e2le o\u00f9 il s'est fait remerci\u00e9 il y a deux ans alors qu'il venait de gagner deux titres de champion et qu'il \u00e9tait devenu le premier coach \u00e0 battre en finale de Coupe de Suisse le FC Sion. Voil\u00e0 qui fait d\u00e9sormais beaucoup de succ\u00e8s dans la carri\u00e8re relativemenent jeune de ce technicien de 53 ans. Johnny Leoni \u00e9tait le gardien du FC Zurich avec Fischer comme entra\u00eeneur entre 2010 et 2012...\r\nSON\r\nEn premi\u00e8re Bundesliga, il rejoindra le Vaudois Lucien Favre, et peut-\u00eatre le Valaisan Martin Schmidt, s'il reste en place \u00e0 Augsbourg. L'histoire d'amour entre la Bundesliga et la Suisse semble donc d\u00e9passer le cadre des joueurs.))\r\n(Tennis) Encore un mot de tennis... pour finir ce journal\r\nAvec une journ\u00e9e d\u00e9cisive pour les Suisses \u00e0 Rolland Garros\r\nBelinda Bencic affronte l'Allemande Laura Siegmund...\r\nC'est \u00e9galement un Allemand... que Roger Federer va tenter de battre: le 144e joueur mondial... Oscar Otte\r\nEt puis Stan Wawrinka se mesure au chilien Christian Garine...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Brexit - appels \u00e0 ren\u00e9gocier) \r\n(Kosovo) \r\n(Proc\u00e8s opiac\u00e9s) \r\n(Braconnage et \u00e9l\u00e9phants d'Afrique) \r\n(Foot finale ligue europa) \r\n(Tennis Federer et Bencic) \r\n(Venezuela discussions \u00e0 Oslo)", "durationSec": 582, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10450963", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-29T06:00:20_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-29T06:00:20_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10450970", "ece-10450963"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-04T07:10:08Z", "speechToTexts": ["04.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nEt les informations sont pr\u00e9sent\u00e9es par Marielle Savoie bonjour Marielle bonjour la Suisse est d\u00e9sormais le pays le plus comp\u00e9titif d'Europe, elle gagne un rang dans le classement annuel de l'IMD et figure \u00e9galement dans le top-4 au niveau mondial, on vous explique pourquoi dans un instant, descente de police hier sur le chantier du futur d\u00e9p\u00f4t des transports publics Genevois dans Chardon le minist\u00e8re public enqu\u00eatent sur de graves soup\u00e7ons de dumping salarial et Unia appelle les TPG \u00e0 prendre des mesures contre l'entreprise concern\u00e9e et puis il est Suisse, entra\u00eeneur de foot et il sera bient\u00f4t connue de tous les supporters du championnat allemand, quelques jours apr\u00e8s la promotion d'Union Berlin en Bundesliga, portrait de l'entra\u00eeneur Urs Fischer, ce sera en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [93%] :\r\nSingapour, Hong-Kong, les \u00c9tats-Unis et la Suisse, le quatuor de t\u00eate des pays les plus comp\u00e9titifs au monde selon l'IMD, l'institut de management de Lausanne a publi\u00e9 hier son classement 2019 la Suisse en gagneront Nicolas vu et elle se propulse m\u00eame en t\u00eate des pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [91%] :\r\nSelon le rapport de l'IMD de raisons expliquent d'excellents classement suisse, la qualit\u00e9 des infrastructures et la stabilit\u00e9 du franc, outre sa robuste croissance \u00e9conomique la Conf\u00e9d\u00e9ration est \u00e9galement cit\u00e9 pour la qualit\u00e9 de sa formation et de son syst\u00e8me \u00e9ducatif, ses services de sant\u00e9 et le niveau de vie g\u00e9n\u00e9ral contribue \u00e9galement \u00e0 son r\u00e9sultat au niveau mondial, c'est en Asie, du c\u00f4t\u00e9 de Singapour et de Hong-Kong que l'on trouve les champions de la comp\u00e9titivit\u00e9, le rapport de l'IMD souligne que Singapour fait la diff\u00e9rence gr\u00e2ce \u00e0 sa main-d'oeuvre qualifi\u00e9e, sa politique d'immigration adapt\u00e9 et sa strat\u00e9gie prend \u00e0 faire la qualit\u00e9 de ses infrastructures technologiques est \u00e9galement relev\u00e9e, signalons que ce rapport mesure 235 indicateurs dans 63 pays il mesure des donn\u00e9es dure comme le taux d'ch\u00f4mage ainsi que des crit\u00e8res plus subjectifs comme la coh\u00e9sion sociale o\u00f9 la perception de la corruption. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [97%] :\r\nEt en passant \u00e0 la 3\u00e8me place les \u00c9tats-Unis reculent d'un rang mais le rapport s'inqui\u00e8te surtout de la stagnation, voire du recul des \u00c9tats europ\u00e9ens \u00e0 l'exception de l'Irlande qui gravit 5 \u00e9chelons, France, Allemagne, Espagne, Italie ou encore Grande-Bretagne Bretagne perdent tous des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [92%] :\r\nLa Suisse est donc tr\u00e8s comp\u00e9titive sur le plan \u00e9conomique, mais elle est \u00e0 la tra\u00eene en mati\u00e8re d'\u00e9nergie renouvelable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [94%] :\r\nCette fois, on la retrouve dans les 5 derniers d'un classement \u00e9tabli par la Fondation suisse de l'\u00e9nergie, une comparaison de la production solaire et le yen en Suisse et dans les 28 \u00c9tats de l'Union europ\u00e9enne, avec 250 kilowatt heure par an et par habitant la Suisse produit une \u00e9nergie renouvelable comparable \u00e0 la consommation annuelle d'un lave vaisselle plus ou moins \u00e9cologique, c'est 100 fois moins que le Danemark qui est 1er de la classe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [86%] :\r\nLe chantier du futur d\u00e9p\u00f4t des transports publics, je ne vois les TPG d\u00e9p\u00f4t dans Chardon a \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [94%] :\r\nPlusieurs ouvriers actifs sur le site ont notamment \u00e9t\u00e9 entendus par la police en cause de graves soup\u00e7ons de dumping salarial r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par la RTS il y a 2 semaines, plusieurs ouvriers auraient \u00e9t\u00e9 sous- pay\u00e9e par une entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9 italienne, membre du syndicat Unia Fabrice Berney se dit satisfait de l'op\u00e9ration polici\u00e8re il demande maintenant aux TPG de prendre leurs responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:08) [89%] :\r\nIl semble intenable aujourd'hui que l'entreprise dise h\u00e9 bien poursuivre ses travaux sur ce chantier et donc il faudrait que les TPG elle exclu du chantier, c'est grave, c'est objectivement graves et puis ce n'est peut-\u00eatre que la pointe de l'iceberg, si bien que \u00e7a renvoie \u00e9videmment \u00e0 la question des mesures d'accompagnement des travailleurs qui en tout cas doivent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es et et surtout pas ceux qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien craint les dirigeants europ\u00e9ens se donnent 3 semaines pour r\u00e9gler la succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission, c'est ce qui est ressorti du sommet informel des 28 hier \u00e0 Bruxelles, mais les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement sont divis\u00e9s sur la personne \u00e0 placer \u00e0 ce poste cl\u00e9, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a soutenu le conservateur bavarois Manfred Weber, alors que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lui, a cit\u00e9 3 autres noms, m\u00eame si les dirigeants trouvent un terrain d'entente, la personne d\u00e9sign\u00e9e devra encore recueillir une majorit\u00e9 absolue au Parlement europ\u00e9en, la t\u00e2che n'est donc pas gagn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [95%] :\r\nEt, \u00e0 l'occasion de ce sommet, Emmanuel Macron a aussi appel\u00e9 \u00e0 une vaste coalition entre les forces pro- europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [94%] :\r\nLa droite, la gauche et les \u00e9cologistes, le pr\u00e9sident les appelle \u00e0 se serrer les coudes pour faire barrage aux eurosceptiques, car la droite dure, a remport\u00e9 les \u00e9lections europ\u00e9ennes en France mais aussi en Italie ou encore au Royaume-Uni, Emmanuel Macron, dit prendre la situation tr\u00e8s au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:29) [92%] :\r\nC'est pas une d\u00e9couverte de cette \u00e9lection, partout les extr\u00eames monte, il monte sur quoi les peurs, les mensonges, l'aide de puissances \u00e9trang\u00e8res qui veulent d\u00e9truire le projet europ\u00e9en et notre incapacit\u00e9 \u00e0 apporter une r\u00e9ponse efficace \u00e0 ce que demandent nos concitoyens, c'est-\u00e0-dire vivre dans un continent en paix mais vivre mieux, avoir leur part de progr\u00e8s et r\u00e9pondent aussi par d\u00e9sespoir peurs contemporaines, mais ils arrivent au pouvoir, mais ils sont en train d'arriver donc c'est pour \u00e7a que j'ai mis toute mon \u00e9nergie moi- m\u00eame dans la campagne fran\u00e7aise pour qu'on se tienne \u00e0 ce rang, nous avons au moins r\u00e9ussi une chose : il y a une majorit\u00e9 possible sans les extr\u00eames, \u00e7a n'\u00e9tait pas donn\u00e9 il y a quelques mois, et \u00e7a, c'est parce que nous nous sommes mobilis\u00e9s que nous avons avanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [97%] :\r\nEt puis en Gr\u00e8ce, les \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es devraient avoir lieu le 7 juillet le 1er ministre Alexis Tsipras a propos\u00e9 cette date apr\u00e8s la lourde d\u00e9faite de son parti Syriza aux europ\u00e9ennes, la date du scrutin sera confirm\u00e9e la semaine prochaine par le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [95%] :\r\nLe Grand Conseil neuch\u00e2telois approuve la r\u00e9forme des prestations sociales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [96%] :\r\nLe texte propos\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s hier, il pr\u00e9voit notamment une prestation compl\u00e9mentaire cantonale pour r\u00e9duire le recours \u00e0 l'aide sociale, elle sera notamment vers\u00e9e aux personnes professionnellement actives mais dont le revenu n'est pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:43) [90%] :\r\nAu Tessin le Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien a d\u00e9sign\u00e9 hier soir ses neuf candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [94%] :\r\nLes trois sortants se repr\u00e9sentent notamment Filippo Lombardi, le s\u00e9nateur brigue un 6\u00e8me mandat sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale et le comit\u00e9 du PDC lui a accord\u00e9 une d\u00e9rogation pour se lancer dans la course, les pr\u00e9cisions de Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:02) [92%] :\r\nLe conseiller aux \u00c9tats de 62 ans, qui si\u00e8gent \u00e0 Berne depuis 1999 n'a gu\u00e8re envie de quitter son fauteuil s\u00e9natorial c'est sur un ton tonitruant presque assourdissant qu'il a cri\u00e9 son app\u00e9tit d'aller de l'avant, devant le comit\u00e9 de son parti r\u00e9unis \u00e0 Sainte-Anne Tonino non pour briguer ce nouveau mandat de 4 ans, l'ancien journaliste entrepreneur dans les m\u00e9dias et pr\u00e9sident du club de hockey Ambri-Piotta a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une d\u00e9rogation de la part de la direction du PDC tessinois il faut dire que le parti est sortie affaiblie des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales d'avril, il risque de perdre l'un de ses 2 si\u00e8ges au conseil national et celui de la Chambre haute est convoit\u00e9 par le PS et la droite, Filippo Lombardi repr\u00e9sente une valeur s\u00fbre et les d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien tessinois qui se disent, attaqu\u00e9 de toutes parts ne sont pas pr\u00e8s de renoncer \u00e0 la locomotive de leur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [95%] :\r\nParti Netflix menace d'arr\u00eater ses tournages en G\u00e9orgie, si le droit \u00e0 l'avortement, il est durci l'\u00c9tat am\u00e9ricain attire de nombreux tournages de films gr\u00e2ce \u00e0 une politique fiscale avantageuse et il vient d'adopter une loi qui interdit les interruptions de grossesse d\u00e8s que les battements du coeur du foetus sont perceptibles avec cette mesure, Netflix tente de renforcer la pression sur un \u00c9tat que plusieurs Stars et maisons de production ind\u00e9pendantes ont d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 \u00e0 boycotter, mais sans grand succ\u00e8s jusqu'ici, cette question \u00e0 pr\u00e9sent qui succ\u00e9dera \u00e0 l'Atletico Madrid et remportera l'Europa League cette ann\u00e9e 2 clubs londoniens s'affrontent ce soir dans la grande finale de la comp\u00e9tition de football Chelsea contre Arsenal en match \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 40 sur RTS deux et dans nos rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:38) [91%] :\r\nOn reste sur les terrains de foot vu qu'on y est, avec ce nouveau repr\u00e9sentant de la Suisse en Bundesliga. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:42) [95%] :\r\nLes joueurs suisses sont nombreuses sur les pelouses \u00e9trang\u00e8res les entra\u00eeneurs moins le plus connu, c'est bien s\u00fbr le Vaudois Lucien Favre, qui dirige les footballers du Borussia Dortmund mais Bernardin Allemann d\u00e9sormais, il y a un autre suisse qui fait parler de lui, \u00e9galement en Allemagne et il s'agit d'Urs Fischer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:58) [92%] :\r\nLa f\u00eate \u00e9tait belle immense lundi soir \u00e0 Berlin, pour la premi\u00e8re fois de son histoire le club donnions une berline, toujours dans l'ombre de l'autre club de la capitale, le Hertha Berlin a obtenu le droit de jouer en premi\u00e8re division de la solide Bundesliga Hizbullah Berliner pourrait dire l'entra\u00eeneur Urs Fischer qui conna\u00eet la gloire d\u00e8s sa premi\u00e8re saison, m\u00eame s'il est plut\u00f4t \u00e0 Z\u00fcrcher \u00e0 z\u00fcrichois, lui qui a disput\u00e9 quasiment toute sa carri\u00e8re au FC Z\u00fcrich club qui l'a entra\u00een\u00e9 avant de partir \u00e0 Thoune puis \u00e0 B\u00e2le, B\u00e2le, l\u00e0 o\u00f9 il s'est fait remerci\u00e9 il y a 2 ans, alors qu'il venait de gagner 2 titres de champion de suite et qu'il \u00e9tait devenu le premier coach \u00e0 battre en finale de Coupe de Suisse, le FC Sion, voil\u00e0 qui fait d\u00e9sormais beaucoup de succ\u00e8s de la carri\u00e8re relativement jeune de ce technicien de 53 ans Johnny L\u00e9oni \u00e9tait le gardien du FC Z\u00fcrich avec Fischer comme entra\u00eeneur entre 2010 et 2012. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:46) [89%] :\r\nMais pour ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il \u00e9tait vraiment proche de ses joueurs, et puis \u00e7a, \u00e7a aide aussi beaucoup \u00e0 transmettre ce qu'on veut transmettre d\u00e9j\u00e0 avec Z\u00fcrich il avait il avait ce charisme et puis ensuite c'est beaucoup beaucoup de monde, beaucoup travaillent \u00e9galement et puis je pense que c'\u00e9tait pas une mauvaise, une mauvaise id\u00e9e de partir en en 2\u00e8me de d\u00e9g\u00e2ts l'ann\u00e9e prochaine, il pourra en co\u00fbter par rapport \u00e0 ce qu'on a Bundesliga. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:07) [95%] :\r\nEt en premi\u00e8re Bundesliga justement il rejoindra le Vaudois Lucien Favre et peut-\u00eatre le Valaisan Martin Schmidt s'il reste en place \u00e0 Augsbourg, l'histoire d'amour entre la Bundesliga et la Suisse semble donc d\u00e9passer le simple cadre des joueurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:20) [93%] :\r\nOui, encore un mot de tennis pour finir ce journal avec une journ\u00e9e d\u00e9cisive pour les Suisses \u00e0 Roland Garros, B\u00e9linda Bencic affronte l'Allemande Laura Siegmund, c'est \u00e9galement un Allemand que Roger Federer va tenter de battre le 100 44\u00e8me joueur mondial, Oscar et et puis Stan Wawrinka se mesure au chilien Christian Garin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:39) [94%] :\r\nMerci Marielle Savoie rendez- vous tout \u00e0 l'heure \u00e0 9 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-29T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-139A30BA-9F4E-49EE-9463-3C1DD65DA544", "internalArchiveId": "139A30BA-9F4E-49EE-9463-3C1DD65DA544", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marine Le Pen, pr\u00e9sidente du Rassemblement National;Angela L\u00fcthold, pr\u00e9sidente UDC LU;Maurus Frey, pr\u00e9sident VERTS LU;Roger Federer, Joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (11/FR/EUROPEENNES ITV LE PEN (REP 22H30)) L'extr\u00eame droite remporte les \u00e9lections europ\u00e9ennes en France\r\nSelon les r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs.. le rassemblement national (ancien front national) arrive en t\u00eate avec plus de 23% des suffrages...\r\nIl devrance d'environ 1 point... la liste compos\u00e9e de la R\u00e9publique en Marche (du pr\u00e9sident Emmanuel Macron) et du Modem\r\nLa surprise vient d'Europe Ecologie les Verts... qui se place troisi\u00e8me avec 13 % des voix\r\nPar rapport \u00e0 2014... le rassemblement national perd plus d'un point... mais il confirme son statut de principal parti d'opposition\r\nEcoutez sa pr\u00e9sidente Marine Le Pen\r\n  0'44''\r\n(Compl\u00e9ments \u00e9lections EU) Et le front national n'est pas le seul parti eurosceptique \u00e0 remporter ces europ\u00e9ennes...\r\nEn Italie, la Lega de Matteo Salvini est \u00e9galement en t\u00eate... avec deux fois plus de voix que son alli\u00e9 au gouvernement... le mouvement 5 \u00e9toiles\r\nEn Hongrie, la victoire est m\u00eame \u00e9crasante... pour le parti du premier ministre souverainiste Viktor Orban qui enregistre plus de 52% des suffrages\r\nEnfin au Royaume-Uni... le parti du Brexit... de Nigel Farage, est aussi devant les lib\u00e9raux d\u00e9mocrates pro-europ\u00e9ens... ce qui renforce la probabilit\u00e9 d'une sorie de l'Union europ\u00e9enne sans accord.\r\n(04/EUROPEENNES RESULTATS PA (CHAINES)) *** Et Pourtant Marielle... dans l'ensemble... les force pro-europ\u00e9ennes ont tenu bon...\r\nAvec deux tiers des voix... au vu des derni\u00e8res projections... elles continueront \u00e0 dominer le parlement... \r\nMais ce parlement aura un visage plus fragment\u00e9 que jamais... Guillaume Meyer\r\n  0'50''\r\n((Les apparences sont trompeuses.\r\nLa droite dure arrive en t\u00eate en France, en Italie et au Royaume-Uni. Mais \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, le camp eurosceptique ne fait pas un carton. Il gagne une vingtaine de si\u00e8ges, tout au plus.\r\nDonc le camp pro-europ\u00e9en garde la main, mais en son sein, les rapports de force sont boulevers\u00e9s.\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la droite traditionnelle et les sociaux-d\u00e9mocrates avaient, \u00e0 eux deux, la majorit\u00e9 au Parlement. C'est termin\u00e9.\r\nLes deux blocs perdent une septantaine de si\u00e8ges \u00e0 eux deux.\r\nLe r\u00e9\u00e9quilibrage se fait en faveur de la famille centriste et lib\u00e9rale, qui franchit la barre des 100 d\u00e9put\u00e9s, gr\u00e2ce au renfort des \u00e9lus fran\u00e7ais macronistes.\r\nLes \u00e9cologistes vont aussi peser, dans le camp pro-europ\u00e9en. Leur d\u00e9putation se renforce d'une quinzaine d'\u00e9lus.\r\nReste \u00e0 savoir si ce camp, uni dans son refus des extr\u00eames, est en mesure de d\u00e9gager une ligne commune, et de se trouver un leader. Ce n'est pas gagn\u00e9.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\nEt puis c'est l'une des surprises de ces europ\u00e9ennes... la participation s'est finalement r\u00e9v\u00e9l\u00e9e nettement plus \u00e9lev\u00e9e que pr\u00e9vu\r\nPlus d'un \u00e9lecteur sur deux a vot\u00e9...\r\nLe plus forte mobilisation depuis 20 ans selon le parlement europ\u00e9en\r\n(16/FUSION RENAULT-FIAT? PA) **** Un s\u00e9isme se pr\u00e9pare dans l'industrie automobile...\r\nLes entreprises Fiat-Chrysler et Renault seraient sur le point de s'unir, selon une information du Financial Times... confirm\u00e9e par la presse fran\u00e7aise. \r\nCette nouvelle entit\u00e9 deviendrait le premier constructeur de voitures au monde. \r\nRapha\u00ebl Leroy... l'annonce de ce mariage pourrait intervenir ce matin... avant l'ouverture de la bourse fran\u00e7aise, \u00e0 9h...\r\n  0'52''\r\n((C'est une surprise de taille dans un secteur en pleine mutation. Le Fran\u00e7ais Renault et l'Italo-am\u00e9ricain Fiat-Chrysler auraient dans l'id\u00e9e de se rapprocher avant de probablement fusionner. Renault? C'est pr\u00e8s de 11 millions de v\u00e9hicules vendus l'an dernier avec ses partenaires japonais Nissan et Mitsubishi. Avec Fiat-Chrylser, le nouveau mastodonte de l'industrie automobile p\u00e8serait quelque 16 millions de ventes. Loin devant ses concurrents Volkswagen ou Toyota. Le deal permettrait \u00e0 ces deux constructeurs tr\u00e8s compl\u00e9mentaires de faire face \u00e0 une conjoncture difficile, mais aussi de r\u00e9aliser d'importants investissements en mati\u00e8re technologiques. On pense \u00e0 la voiture \u00e9lectrique ou \u00e0 la conduite automatique. Ce mariage serait en passe d'\u00eatre annonc\u00e9 ce matin, peut-\u00eatre lors du conseil d'administration de Renault, convoqu\u00e9 \u00e0 8h. Restera ensuite \u00e0 voir ce qu'en penseront les alli\u00e9s nippons de l'entreprise fran\u00e7aise, rest\u00e9s visiblement \u00e0 l'\u00e9cart des n\u00e9gociations.))\r\n(Faux billets) Ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent: 180 000 francs suisses\r\nC'est le montant qu'un homme a r\u00e9ussi \u00e0 confectionner... en trois ans... en Suisse... en imprimant de faux billets dans sa cave\r\nCe farinet des temps modernes \u00e9coulait ses coupures en effectuant de petits achats... avant d'\u00eatre confondu par son ADN\r\nSelon le rapport 2018 de la police f\u00e9d\u00e9rale... il  a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine d\u00e9finitive de quatre ans et demi de prison.\r\n(03/VS/AFFAIRE ARME PROCUREUR PA) En Valais, la Commission de justice du Grand Conseil veut tirer au clair l'affaire de l'arme factice retrouv\u00e9e l'an dernier dans le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\nDans un rapport qu'elle vient de publier... elle demande l'ouverture d'une enqu\u00eate p\u00e9nale. \r\nLes pr\u00e9cisions de Julie Rausis :\r\n  49''\r\n((Les faits remontent \u00e0 f\u00e9vrier 2018. Un pistolet \u00e0 air comprim\u00e9 est alors retrouv\u00e9 par une femme de m\u00e9nage dans la poubelle de bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral valaisan, Nicolas Dubuis. Cette arme factice se r\u00e9v\u00e8lera \u00eatre li\u00e9e \u00e0 un dossier vieux d'une vingtaine d'ann\u00e9es. Une arme s\u00e9questr\u00e9e et rest\u00e9e dans les locaux judiciaires alors qu'elle aurait d\u00fb \u00eatre d\u00e9truite.\r\nProbl\u00e8me : la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les armes est difficile \u00e0 appliquer dans ce cas, en raison de nombreuses modifications. A l'\u00e9poque, d\u00e9tenir ce type de pistolet n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment soumis \u00e0 autorisation, contrairement \u00e0 ce qui pr\u00e9vaut aujourd'hui. Pour d\u00e9terminer si on est en pr\u00e9sence d'une infraction, la Commission de justice propose donc aux \u00e9lus valaisans de nommer un procureur extraordinaire. Et c'est sur un Neuch\u00e2telois qu'elle a jet\u00e9 son d\u00e9volu. Elle propose Pierre Cornu, juge et ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral.))\r\n(TF3/LU REPARTITION DEPARTEMENTS PI) **** La politique financi\u00e8re du canton de Lucerne pourrait bien changer... dans les prochains mois\r\nApr\u00e8s 12 ans \u00e0 la t\u00eate des finances, le conseiller d'Etat Marcel Schwerzmann va quitter son d\u00e9partement pour reprendre la formation et la culture. \r\nCette rocade surprise est intervenue juste apr\u00e8s le second tour des \u00e9lections cantonales, il y a une semaine\r\nEt elle laisse la droite et les milieux \u00e9conomiques perplexes... Delphine Gendre\r\n  1'33''\r\n((Depuis plus d'une d\u00e9cennie, Lucerne pratique en effet une politique financi\u00e8re soutenue par les milieux \u00e9conomiques et la droite. Une politique de l'imp\u00f4t bas et de la rigueur, incarn\u00e9es depuis 12 ans par  Marcel Schwerzmann, sans-parti mais d'ob\u00e9diance lib\u00e9rale. D\u00e8s le 1er juillet, il c\u00e8dera sa place au PDC  Reto Wyss.  Cette rocade innattendue ne pla\u00eet pas \u00e0 la droite. Angela L\u00fcthold, pr\u00e9sidente de l'UDC cantonale:  \r\nSON\r\nPar le pass\u00e9, le PDC a \u00e9t\u00e9 pour une hausse des imp\u00f4ts, et je pense qu'il y aura des changements de politique. Pour nous \u00e0 l'UDC, ce qui est important c'est que nous gardions le cap de notre politique financi\u00e8re et fiscale, que nous  n'augmente pas subitement les imp\u00f4ts, qu'on ne d\u00e9pense pas n'importe comment, mais qu'on poursuive avec un mod\u00e8le d'\u00e9conomie raisonnable. \r\nA gauche, on se rejouit de ce changement.  Maurus Frey, pr\u00e9sident des Verts lucernois:\r\nSON\r\nCes derniers mois, il est devenu de plus en plus \u00e9vident que le canton de Lucerne se trouve compl\u00e8tement bloqu\u00e9, \u00e0 cause justement de sa politique financi\u00e8re et fiscale... qu'il a des difficult\u00e9 \u00e0 surmonter de nouveaux d\u00e9fis, \u00e0 entreprendre de nouveaux projets. C'est pourquoi le  le gouvernement s'est r\u00e9solu \u00e0 faire cette rocade, qui va assouplir sa politique gr\u00e2ce \u00e0 ce changement de personne..\r\nLa gauche esp\u00e8re plus de dialogue avec le gouvernement sur les question d'\u00e9conomies. M\u00eame si les grandes d\u00e9cisions li\u00e9es \u00e0 la fiscalit\u00e9 et aux finances ne d\u00e9pendent pas que d'un conseiller d'Etat, mais du coll\u00e8ge dans sa globalit\u00e9.  ))\r\n(FC Sion) Une page de sport \u00e0 pr\u00e9sent... et on commence avec du football\r\nC'est St\u00e9phane Henchoz... l'actuel entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel Xamax...  qui dirigera le FC Sion la saison prochaine\r\nLe pr\u00e9sident du  club valaisan... Christian COnstantin... l'a annonc\u00e9 hier sur Canal Neuf... \r\nEt cet engagement intervient alors que Xamax doit encore lutter... en barrages pour se maintenir en Superleague\r\nUn duel contre Araau qui commence jeudi!\r\n(Hockey) **** La finlande s'offre un troisi\u00e8me titre mondial... en hockey sur glace\r\nLes finlandais ont battu le canada trois \u00e0 1 hier soir \u00e0 Bratislava... en finale des championnats du monde\r\nEt c'est la Russie qui s'empare de la m\u00e9daille de bronze\r\nElle s'est impos\u00e9e trois \u00e0 deux aux tirs au but face \u00e0 la r\u00e9publique tch\u00e8que... dans la petite finale.\r\n(18/TENNIS/RG ITV FEDERER) **** Et puis en tennis... Roger Federer a sign\u00e9 un retour triomphal \u00e0 Roland Garros.\r\nLe B\u00e2lois a non seulement re\u00e7u un accueil enthousiaste du public fran\u00e7ais... mais il a \u00e9galement franchi le premier tour facilement,  en battant l'Italien Lorenzo Sanego en trois sets. \r\nBref: le d\u00e9but de tournoi id\u00e9al, selon le B\u00e2lois...\r\n   33''\r\nLe prochain adversaire de Federer sera l'Allemand Oscar Ot\u00e9, 145 joueur mondial.\r\nChez les dames, Belinda Bencic a battu la Fran\u00e7aise Jessica Ponchet 6-1, 6-4. \r\nElle se mesurera au 2e tour... \u00e0 l'Allemande Laura Siegemund\r\nAujourd'hui... Stan Wawrinka, Henri Laaksonen et Viktoria Golubic entrent en lice\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Europ\u00e9ennes) progression contenue des eurosceptiques\r\ngrosse pouss\u00e9e \u00e9cologistes\r\nfin de l'\u00e9poque du bipartisme en vigueur depuis pr\u00e8s de 40 ans \r\n--> forces pro UE avec une nette majorit\u00e9 mais devront composer avec verts et eurosceptiques\r\nUK : victoire du parti du brexit ce qui renforce l'hypoth\u00e8se d'une sortie sans accord\r\nFrance: RN en t\u00eate, parti de macron, \u00e9colo et droite - \u00e9chec des gilets jaunes dans les urnes\r\nAllemagne: gifle pour la coalition de Merkel, la CDU fait le plus mauvais score de son histoire, SPD d\u00e9bacle, grosse pouss\u00e9e des Verts\r\nItalie: lega largement en t\u00eate devant le m5s (10% d'\u00e9cart) -> pas de ren\u00e9gociation du gouvernement\r\nGr\u00e8ce: Lourde d\u00e9faite pour le parti de tsipras > l\u00e9gislatives anticip\u00e9es apr\u00e8s le second tour des municipales 2 juin\r\nEspagne: Puigdemont et Junqueras \u00e9lus, victoire gauche\r\nHongrie: GROSSE victoire Orban\r\nSuccession Juncker avec 3 pr\u00e9tendants officiels: Manfred Weber (PPE), Franz Timmermans (sociod\u00e9mocrates), Margrethe Vestager (lib\u00e9raux)\r\n(RDC naufrage) \r\n(Qatar) \r\n(Trump Naruhito) \r\n(Raoni + pape) \r\n(Renault / fiat) \r\n(Challenge league) \r\n(Tennis)", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444664", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-27T06:00:34_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-27T06:00:34_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10444677", "ece-10444664"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-02T07:15:59Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nLes informations avec Marielle Savoie le visage du futur Parlement europ\u00e9en se pr\u00e9cise au lendemain des \u00e9lections, les nationalistes arrivent en t\u00eate dans plusieurs pays, notamment en France, mais les forces pro- europ\u00e9ennes vont garder la main c'est un mariage qui s'est pr\u00e9par\u00e9 en secret et qui sera sans doute annonc\u00e9e ce matin, Fiat, Chrysler et Renault devrait confirmer leur rapprochement, de quoi donner naissance \u00e0 un g\u00e9ant mondial de l'automobile, et puis ce retour sans fausse note sur les courts de Roland-Garros, Roger Federer s'est facilement impos\u00e9e hier contre l'Italien Lorenzo Sonego et le B\u00e2lois est confiant pour la suite de son aventure parisienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [95%] :\r\nL'extr\u00eame droite remporte les \u00e9lections europ\u00e9ennes en France, selon les r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs, le rassemblement national ancien Front national arrive en t\u00eate avec plus de 23 pourcent des suffrages, il devance d'environ 1, la liste compos\u00e9e de la R\u00e9publique en marche du pr\u00e9sident, Emmanuel Macron et du MoDem, la surprise vient d'Europe \u00c9cologie -les Verts qui se place 3\u00e8me avec 13 pourcent des voix par rapport \u00e0 2014 le rassemblement national perd plus d'un point, mais il confirme son statut de principal parti d'opposition, \u00e9coutez sa pr\u00e9sidente Marine Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [93%] :\r\nLa confiance que nous ont t\u00e9moign\u00e9 les Fran\u00e7ais en nous d\u00e9signant comme le 1er parti mais surtout comme le mouvement de la future alternance est un honneur immense dont nous mesurons la responsabilit\u00e9, compte tenu du d\u00e9saveu d\u00e9mocratique que le pouvoir subi ce soir, il appartiendra au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d'en tirer les cons\u00e9quences, lui qui a mis son cr\u00e9dit pr\u00e9sidentiel dans ce scrutin en en faisant un r\u00e9f\u00e9rendum sur sa politique et m\u00eame sur sa personne, il n'a d'autre choix, selon moi, au minimum, que de dissoudre l'Assembl\u00e9e nationale en faisant le choix d'un mode de scrutin, plus d\u00e9mocratique et enfin repr\u00e9sentatifs de l'opinion r\u00e9elle du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [92%] :\r\nEt le Front national n'est pas le seul parti eurosceptique \u00e0 remporter ces europ\u00e9ennes en Italie, la Lega de Matteo Salvini est \u00e9galement en t\u00eate avec 2 fois plus de voix que son alli\u00e9 au gouvernement le vous, Mouvement 5 \u00e9toiles en Hongrie : la victoire et m\u00eame \u00e9crasante pour le parti du 1er ministre souverainiste, Viktor Orb\u00e1n, qui enregistre plus de 52 pourcent des suffrages, enfin, au Royaume-Uni, le parti du Brexit, Nigel Farage est aussi devant les lib\u00e9raux d\u00e9mocrates pro- europ\u00e9ens, ce qui renforce la probabilit\u00e9 d'une sortie de l'Union europ\u00e9enne sans \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [90%] :\r\nAlors et pourtant Marielle dans l'ensemble, les forces pro- europ\u00e9ennes ont tenu bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [96%] :\r\nAvec 2 tiers des voix au vu des derni\u00e8res projections elles continueront \u00e0 dominer le parlement et ce Parlement, h\u00e9 bien il aura un visage plus fragment\u00e9 que jamais Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:40) [95%] :\r\nLes apparences sont trompeuses, la droite dure, arrive en t\u00eate en France, en Italie et au Royaume-Uni, mais elle europ\u00e9ennes le camp eurosceptique, ne fait pas un carton, il gagne une vingtaine de si\u00e8ges tout au plus, donc le camp pro- europ\u00e9en garde la main, mais en son sein les rapports de force sont boulevers\u00e9s, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la droite traditionnelle et les sociaux- d\u00e9mocrates avaient \u00e0 eux 2 la majorit\u00e9 au Parlement, c'est termin\u00e9, les deux blocs perdent une septantaine de si\u00e8ges \u00e0 eux 2 le r\u00e9\u00e9quilibrage se fait en faveur de la famille centriste et lib\u00e9rale qui franchit la barre des 100 d\u00e9put\u00e9s gr\u00e2ce au renfort des \u00e9lus fran\u00e7ais macronistes les \u00e9cologistes vont aussi peser dans le camp pro- europ\u00e9en leur d\u00e9putation se renforce d'une quinzaine d'\u00e9lus, reste \u00e0 savoir si ce camp uni dans son refus des extr\u00eames est en mesure de d\u00e9gager une ligne commune et de se trouver un leader, ce n'est pas gagn\u00e9 Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [94%] :\r\nEt puis, c'est l'une des surprises de ces europ\u00e9ennes, la participation s'est finalement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 nettement plus \u00e9lev\u00e9 que pr\u00e9vu, plus d'un \u00e9lecteur sur 2 a vot\u00e9 la plus forte mobilisation depuis 20 ans selon le Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [95%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable s\u00e9isme qui se pr\u00e9pare dans l'industrie automobile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [95%] :\r\nLes entreprises Fiat- creuse l'air et Renault serait sur le point de s'unir, selon une information du Financial Times, confirm\u00e9e par la presse fran\u00e7aise, cette nouvelle entit\u00e9 deviendrait le 1er constructeur de voitures au monde Rapha\u00ebl Leroy l'annonce de ce mariage pourrait intervenir ce matin avant l'ouverture de la Bourse fran\u00e7aise \u00e0 9 heures. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:04) [95%] :\r\nC'est une surprise de taille dans un secteur en pleine mutation, le fran\u00e7ais Renault et l'italo- am\u00e9ricain Fiat- Chrysler aurait dans l'id\u00e9e de se rapprocher avant de probablement fusionner Renault c'est pr\u00e8s de 11 millions de v\u00e9hicules vendus l'an dernier avec ces partenaires japonais Nissan et Mitsubishi avec cette Chrysler le nouveau mastodonte de l'industrie automobile p\u00e8serait quelque 16 millions de ventes, loin devant ses concurrents Volkswagen ou Toyota, le deal permettrait \u00e0 ces 2 constructeurs tr\u00e8s compl\u00e9mentaire de faire face \u00e0 une conjoncture difficile, mais aussi de r\u00e9aliser d'importants investissements en mati\u00e8re technologique, on pense \u00e0 la voiture \u00e9lectrique ou \u00e0 la conduite automatique ce mariage serait en passe d'\u00eatre annonc\u00e9e ce matin peut-\u00eatre lors du conseil d'administration de Renault, convoqu\u00e9 \u00e0 8 heures restera ensuite \u00e0 voir ce qu'en penseront les alli\u00e9s nippon de l'entreprise fran\u00e7aise, visiblement \u00e0 l'\u00e9cart des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [96%] :\r\nCe chiffre \u00e0 pr\u00e9sent 180000 francs suisses c'est le montant qu'un homme a r\u00e9ussi \u00e0 confectionner en 3 ans, en Suisse, en imprimant de faux billets dans sa cave, ce Farinet des temps modernes \u00e9coulait ses coupures en effectuant de petits achats avant d'\u00eatre confondu par son ADN, selon le rapport 2018 de la police f\u00e9d\u00e9rale, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine d\u00e9finitive de 4 ans et demi de prison en Valais, la Commission de justice du Grand Conseil veut tirer au clair la ferme de l'affaire de l'arme factice retrouv\u00e9e l'an dernier dans le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral, dans un rapport qu'elle vient de publier, elle demande l'ouverture d'une enqu\u00eate p\u00e9nale, les pr\u00e9cisions de Julie Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:33) [95%] :\r\nLes faits remontent \u00e0 f\u00e9vrier 2018, un pistolet \u00e0 air comprim\u00e9 est alors retrouv\u00e9 par une femme de m\u00e9nage dans la poubelle de bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral valaisan Nicolas Dubuis cette arme factice se r\u00e9v\u00e9lera \u00eatre li\u00e9e \u00e0 un dossier vieux d'une vingtaine d'ann\u00e9es, une arme s\u00e9questr\u00e9e et rest\u00e9e dans les locaux judiciaires alors qu'elles auraient d\u00fb \u00eatre d\u00e9truite probl\u00e8me la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les armes est difficile \u00e0 appliquer dans ce cas, en raison de nombreuses modifications \u00e0 l'\u00e9poque, d\u00e9tenir ce type de pistolet n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment soumis \u00e0 autorisation, contrairement \u00e0 ce qui pr\u00e9vaut aujourd'hui pour d\u00e9terminer si on est en pr\u00e9sence d'une infraction, la Commission de justice propose donc aux \u00e9lus valaisans de nommer un procureur extraordinaire et c'est sur un Neuch\u00e2telois qu'elle a jet\u00e9 son d\u00e9volu elle propose Pierre Cornu juge et ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral la politique financi\u00e8re du canton de Lucerne pourrait bien changer dans les prochains mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [98%] :\r\nApr\u00e8s 12 ans \u00e0 la t\u00eate des finances, le conseiller d'\u00c9tat Marcel Schwerzmann va quitter son d\u00e9partement pour reprendre la formation et la culture cette rocade surprise est intervenue juste apr\u00e8s le second tour des \u00e9lections cantonales, il y a une semaine et elle laisse la droite et les milieux \u00e9conomiques perplexes Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:42) [96%] :\r\nDepuis plus d'une d\u00e9cennie, Lucerne pratique en effet une politique financi\u00e8re soutenue par les milieux \u00e9conomiques et la droite, une politique de l'imp\u00f4t bas et de la rigueur incarn\u00e9es depuis 12 ans par Marcel Schwerzmann sans- parti mais d'ob\u00e9dience lib\u00e9rale d\u00e8s le 1er juillet il c\u00e9dera sa place au PDC Reto Wyss cette rocade inattendu ne pla\u00eet pas \u00e0 la droite, Angela L\u00fcthold, pr\u00e9sidente de l'UDC cantonale. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:06) [79%] :\r\nEt il faut cr\u00e9er et c'est quand on a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:09) [95%] :\r\nPar le pass\u00e9, le PDC a \u00e9t\u00e9 pour une hausse des imp\u00f4ts et je pense qu'il y aura des changements de politique \u00e9quipe pour nous \u00e0 l'UDC, ce qui est important, c'est que nous gardions le cap de notre politique financi\u00e8re et fiscale que nous n'augmenterons pas subitement les imp\u00f4ts qu'on ne d\u00e9pense pas n'importe comment mais qu'on poursuive avec un mod\u00e8le d'\u00e9conomie raisonnable. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:30) [63%] :\r\nCruel tu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:31) [95%] :\r\n\u00e0 gauche, on se r\u00e9jouit de ce changement Frey, pr\u00e9sident des Verts lucernois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:37) [96%] :\r\nMon nom. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:38) [97%] :\r\nCes derniers mois, il est devenu de plus en plus \u00e9vident que le canton de Lucerne se trouve compl\u00e8tement bloqu\u00e9 \u00e0 cause justement de sa politique financi\u00e8re et fiscale qu'il a des difficult\u00e9s \u00e0 surmonter de nouveaux d\u00e9fis \u00e0 entreprendre de nouveaux projets. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:52) [70%] :\r\nEt puisqu'en mars et il me drague \u00e0 \u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:55) [98%] :\r\nC'est pourquoi le gouvernement s'est r\u00e9solu \u00e0 faire cette rocade qui va assouplir sa politique gr\u00e2ce \u00e0 ce changement de personne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:02) [70%] :\r\nAlicia selon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:03) [97%] :\r\nAlors, la gauche esp\u00e8re maintenant plus de dialogue avec le gouvernement sur les questions d'\u00e9conomie m\u00eame si les grandes d\u00e9cisions li\u00e9es \u00e0 la fiscalit\u00e9 aux finances ne d\u00e9pendent pas que d'un conseiller d'\u00c9tat, mais du coll\u00e8ge dans sa globalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:16) [95%] :\r\nUne page de sport \u00e0 pr\u00e9sent et on commence avec du football, c'est St\u00e9phane Henchoz, l'actuel entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel Xamax qui dirigera le FC Sion la saison prochaine, le pr\u00e9sident du club valaisan Christian contre Constantin l'a annonc\u00e9 hier sur Canal Neuf et cet engagement intervient alors que Xamax doit encore lutter en barrages pour se maintenir en Super un duel contre Aarau qui commence jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:37) [95%] :\r\nLa Finlande s'offre un 3\u00e8me titre mondial en hockey sur glace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:41) [96%] :\r\nLes Finlandais ont battu le Canada 3 \u00e0 1 hier soir \u00e0 Bratislava en finale des championnats du monde et c'est la Russie qui s'empare de la m\u00e9daille de bronze, elle s'est impos\u00e9e 3 \u00e0 2 aux tirs au but face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que dans la petite finale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:53) [94%] :\r\nEt puis en tennis Roger Federer, bien connu de nos services, a sign\u00e9 un retour triomphal \u00e0 Roland Garros. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:58) [97%] :\r\nLe B\u00e2lois a non seulement re\u00e7u un accueil enthousiaste du public fran\u00e7ais, mais il a \u00e9galement franchi le 1er tour facilement en battant l'Italien Lorenzo Sonego en 3 sets, bref le d\u00e9but de tournoi id\u00e9al selon le B\u00e2lois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:11) [88%] :\r\nJe trouve que c'\u00e9tait tr\u00e8s bien pour un 1er tour contre son \u00e9go qui a beaucoup jou\u00e9 sur terre cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, qui avaient fait des bons matches pour moi avec le retour \u00e0 Roland avec \u00e9norm\u00e9ment d'attention, de mon c\u00f4t\u00e9 aussi du public stades \u00e9taient pleins, avec la pression quand m\u00eame, je trouve que j'ai bien g\u00e9r\u00e9 le sentiment il \u00e9tait, il \u00e9tait bon niveau jeu de jambes niveau coeur il y avait pas une crise, voil\u00e0, il y a rien a rien eu, aussi, j'ai bien frapp\u00e9 la balle, les conditions de jeu c'\u00e9tait id\u00e9al aussi, je dois dire alors s\u00fbrement tr\u00e8s satisfait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:45) [96%] :\r\nEt la prochaine adversaire de Roger Federer sera l'Allemand Oscar Otte \u00e9cart 100 45\u00e8me joueur mondial chez les dames, Belinda Bencic a battu la Fran\u00e7aise Jessica Ponchet 6 1 6 4 elle se mesurera au 2\u00e8me tour \u00e0 l'Allemande Laura Sigmund et aujourd'hui Stan Wawrinka Henri Laaksonen et Viktoria Golubic entrent en lice. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:04) [83%] :\r\nMerci Michel savoir vous retrouve \u00e0 9 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FE820B3-A0A2-48C5-B5ED-D8CC6A7191C8", "internalArchiveId": "4FE820B3-A0A2-48C5-B5ED-D8CC6A7191C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il ren\u00e9gocier l'accord-cadre avec l'UE ? : d\u00e9bat entre Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois et C\u00e9line Amaudruz,  conseill\u00e8re nationale genevoise, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Faut-il ren\u00e9gocier, ou au moins rouvrir les discussions sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne ?\r\nCette grande question est entre les mains du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.... qui devrait communiquer sa position d'ici une dizaine de jours, au plus tard. Du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles,  on souhaite que cet accord, tel qu'il a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9, soit sign\u00e9 d'ici fin juin 2019. Mais un sondage publi\u00e9 hier dans la presse montre clairement qu'en l'\u00e9tat---- une majorit\u00e9 du peuple suisse refuse cet accord, sens\u00e9 encadrer les futures relations entre Berne et l'UE.\r\nPour plus de 40% des sond\u00e9s, certains points doivent \u00eatre rediscut\u00e9s, pour garantir notamment la protection des salaires et exclure toutes prestations sociales suppl\u00e9mentaires aux Europ\u00e9ens qui r\u00e9sident en Suisse\r\nAlors quelle strat\u00e9gie doit adopter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? \r\nOn en d\u00e9bat avec deux invit\u00e9s...\r\nSLV Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois\r\n-\tLes deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC sont contre ce texte, une bonne partie des autres ministres  sont a priori favorables \u00e0 des discussions sur quelques points. Certains communiquent, d'autres non. Le gouvernement n'est-il pas en train de se perdre dans une belle cacophonie?\r\n-\tQuelle strat\u00e9gie doit adopter maintenant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n-\tBruxelles a exclu de rouvrir officiellement des n\u00e9gociations. Il y a vraiment une marge de manoeuvre pour am\u00e9liorer certains points au travers de \u00ab discussions \u00bb ?\r\n-\tEst-ce que le gouvernement n'est pas \u00e0 nouveau en train jouer la montre sur ce dossier ? Mais \u00e0 quoi bon` ? Qu'est-ce qui vous laisse penser que les dirigeants europ\u00e9ens vous s'assouplir ?\r\n-\tSi on tente de \u00ab rediscuter \u00bb certains points, vous n'avez pas peur de f\u00e2cher Bruxelles ? \r\n-\tL'UE devrait d\u00e9clencher des repr\u00e9sailles en refusant de renouveler l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re de la Suisse. On peut vraiment se permettre de prendre le risque de froisser encore une fois Bruxelles? Comment fait-on ? On les rassure ? On leur rappel le soutien des Suisses \u00e0 la voie bilat\u00e9rale ?\r\n-\tVoter au plus vite sur l'initiative de l'UDC pour une sortie de la libre-circulation : une option judicieuse ?\r\n-\tQui va imposer sa majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? (Une coalition entre votre ministre Viola Amherd, la PLR Karine Keller-Sutter et les deux ministre socialistes.en faveur de nouvelles discussions.\u00e7a vous semble cr\u00e9dible ?)\r\nSLV C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC\r\n-\tVotre ministre Guy Parmelin a d\u00e9clar\u00e9 dans la presse hier qu'il fallait rejeter le projet d'accord et ren\u00e9gocier un nouveau texte. Il parle avant une d\u00e9cision du gouvernement ; quid de la coll\u00e9gialit\u00e9 ?\r\n-\t Rejeter le texte actuel et repartir \u00e0 z\u00e9ro. C'est donc la strat\u00e9gie pr\u00f4n\u00e9e par votre parti ?  \r\n-\tUn rejet du texte entra\u00eenera sans doute des sanctions de Bruxelles. Par exemple la non-reconduction de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re. N'est-ce pas dangereux pour l'\u00e9conomie suisse ?\r\n-\tPourquoi ne pas opter pour de nouvelles discussions avec Bruxelles et tenter de faire valoir les positions de l'UDC ?\r\n-\tL'initiative de l'UDC pour une sortie de la libre circulation pourrait \u00eatre soumise au vote plus vite que pr\u00e9vue. Si le peuple rejette votre texte, \u00e7a pourrait indirectement donner un nouveau souffle aux discussions sur cet accord-cadre.", "durationSec": 759, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444592", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["accord international", "ex\u00e9cutif national", "libre circulation des personnes", "n\u00e9gociation", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["Faut-il ren\u00e9gocier l'accord-cadre avec l'UE? D\u00e9bat entre Filippo Lombardi et C\u00e9line Amaudruz / FOR_2019-05-27T18:02:00_developpement-9", "Forum du 27.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois, et C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise, vice-pr\u00e9sidente de l\u2019UDC."], "variantIds": ["ece-10444592"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:10Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va terminer ce forum avec une question centrale est majeure : faut -il ren\u00e9gocier ou au moins rouvrir les discussions sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, cette grande question est entre les mains du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il devrait communiquer sa position d'ici une dizaine de jours au plus tard, du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, on souhaite que cet accord telle qu'il a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 soit sign\u00e9 d'ici fin juin, mais un sondage publi\u00e9, publi\u00e9 hier dans la presse montre clairement qu'en l'\u00e9tat une majorit\u00e9 du peuple suisse refuse cet accord sens\u00e9 encadrer les futures relations entre Berne et l'Union europ\u00e9enne pour plus de 40 pourcent des sond\u00e9s certains points doivent \u00eatre rediscut\u00e9s pour garantir notamment la protection des salaires et exclure toutes prestations sociales suppl\u00e9mentaires aux Europ\u00e9ens qui r\u00e9sident en Suisse, alors quelle strat\u00e9gie doit adopter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s : Filippo Lombardi et C\u00e9line Amaudruz bonsoir un de \u00e7a, Filippo Lombardi conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise, vice- pr\u00e9sidente de l'UDC, on commence avec vous, Filippo Lombardi, les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC sont contre ce texte, une bonne partie des autres ministres sont a priori favorable \u00e0 des discussions sur certains points, certains d'entre eux, communiquent, d'autres non, est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas en train de se perdre dans une belle cacophonie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [88%] :\r\nMais on a un peu trop critiquer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au moment o\u00f9 il a lanc\u00e9 sa consultation au mois de novembre, d\u00e9cembre dernier on a dit mais \u00e7a manque de charisme, par manque de conduite, il faudrait que le Conseil conduisent le pays, or je crois qu'il a fait la fausset\u00e9 juste il fallait interroger le pays et il faut justement que les questions que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux eux- m\u00eames se pose sont celles que se posent les parlementaires, les partis et les citoyens, donc je crois que c'est normal qu'il y a une palette maintenant ben oui, mais on a tellement parl\u00e9 pendant ces 6 mois et on fait la grande majorit\u00e9 des Suisses ben oui la voie bilat\u00e9rale, on y tient, elle a important qu'on croit que, on comprend mal qu'il faudra faire un accord ainsi que cinq de certains types, mais il y a des points qui nos \u00e7a tu ne peuvent pas non satisfaits, les pas et donc il faut encore pr\u00e9ciser ces points. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [91%] :\r\nOui, il y a des points C\u00e9line Amaudruz qui f\u00e2che, presque tous les points, voir tous les points, votre ministre Guy Parmelin qui a d\u00e9clar\u00e9 dans la presse hier qu'il fallait rejeter le projet d'accord dans son ensemble et ren\u00e9gocier un nouveau texte de de 0 il parle avant une d\u00e9cision du gouvernement et quid de la coll\u00e9gialit\u00e9 de votre Ministre. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:29) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'ici il n'est pas des questions de coll\u00e9gialit\u00e9, je pense que si Dakar un membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est plus que que les Gyaltsen monsieur Guy Parmelin donc, ben je crois que vous faites hein pour proc\u00e8s je crois vraiment qu'aujourd'hui il faut prendre les choses de mani\u00e8re telles qu'elles sont telles qu'elles ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es par tous les partis, de mani\u00e8re publique et au ce qui a \u00e9t\u00e9 dit au niveau public, par tous les partis \u00e0 ne serait -ce qu'\u00e0 commencer par le le parti PDC qui disaient qu'ils voulaient des pr\u00e9cisions par rapport \u00e0 cet accord-cadre, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux disent qu'il faut le ren\u00e9gocier parce qu'en l'\u00e9tat, il ne passera pas et c'est la simple r\u00e9alit\u00e9 qui peut me r\u00e9jouir qu'aujourd'hui on essaie de ren\u00e9gocier mais mais mais je crois juste qu'il faut faut appeler un chat un chat, personne ne veut des accord-cadre tels qu'ils sont et si on veut essayer de maintenir des relations avec l'Union europ\u00e9enne au niveau \u00e9conomique, alors il faut trouver une solution qui convienne aux Suisses et pour qu'elle convienne aux Suisse je pense qu'il faut qu'on puisse conserver notre d\u00e9mocratie directe et notre souverainet\u00e9, notre ind\u00e9pendance et en l'\u00e9tat, c'\u00e9tait pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [92%] :\r\nFilippo Lombardi, vous l'entendez \u00e7a qui a certains points tr\u00e8s pr\u00e9cis \u00e0 ren\u00e9gocier tout simplement parce que devant, devant le peuple suisse bah en l'\u00e9tat, \u00e7a ne passera pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [88%] :\r\nMais alors comme tout objet quand il arrive dans la discussion politique au au d\u00e9part, il y a beaucoup d'interrogatif beaucoup de r\u00e9sistance aussi et puis on a mal en explique qu'on lit les textes, on se rend compte que notre d\u00e9mocratie directe n'est pas en p\u00e9ril, par contre, il y a \u00e9videmment des probl\u00e8mes qu'il faut tirer au clair dans la protection du march\u00e9 du travail dans la question de la directive pour la citoyennet\u00e9 et donc l'assistance sociale dans la question des aides publiques, cette question qu'il faut aller tirer au clair, \u00e7a veut pas dire qu'il faut tout jeter \u00e0 la corbeille, on a quand m\u00eame travaill\u00e9 des ann\u00e9es pour avoir sonn\u00e9 ce r\u00e9sultat, je rappellerai que la commission Barroso en 2 militons avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, rien moins que la voie bilat\u00e9rale est bon, alors, la Suisse a mis 7 ans pour expliquer qu'elle n'\u00e9tait pas morte et qu'on pourrait la affaire en l'adaptant aux nouvelles r\u00e9alit\u00e9s le couac, c'est pas un mince se soutien d'avoir obtenu, c'est la non- n\u00e9gociateurs ont fait leur travail, \u00e9videmment, de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y avait des n\u00e9gociateurs aussi et puis maintenant, s'il reste des questions, les 3 que je dirais s'exprimer en 1er lieu \u00e0 tirer au clair, h\u00e9 bien on va aller le tirer au clair. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:43) [89%] :\r\nC\u00e9line a m\u00eame, je crois que j'ai oui j'aimerais juste quoi oui C\u00e9line Landru. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:46) [89%] :\r\nL'administration qui a, qui a r\u00e9dig\u00e9 et n\u00e9goci\u00e9 si on peut parler de n\u00e9gociations que mais ce n'est pas une \u00e9quation mais cet accord-cadre fait partie d'un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui \u00e9tait plut\u00f4t pro- europ\u00e9en, aujourd'hui, je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et beaucoup plus r\u00e9aliste et pour qu'ils r\u00e9alisent bien que \u00e7a ne va pas marcher, je rappelle qu'effectivement il y a plusieurs probl\u00e9matiques \u00e9videmment la protection des salaires, ce \u00e0 quoi l'UDC ce pas depuis toujours parce que nous, on ne peut clairement une pr\u00e9f\u00e9rence pour les gens qui habitent de son pays, donc si on a du dumping salarial \u00e7a va absolument cr\u00e9er un probl\u00e8me pour les personnes qui sont le pays mais je tiens \u00e0 rappeler qu'en cas de conflit aujourd'hui tout le monde essaie de nous faire croire que cet accord-cadre, va pouvoir trouver ici favorable pour la suite et qu'on va pouvoir l'adopter \u00e0 notre pays, ce n'est pas vrai, s'il y a un d\u00e9saccord, on finit europ\u00e9enne et la Suisse, si pour savoir qui rentre dans arbitrale qui est compos\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne, donc nous, nos routes. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:41) [83%] :\r\nBon, mais C\u00e9line Amaudruz cela qui pose un probl\u00e8me aujourd'hui, on sait que les rajouter qui donc on perd notre d\u00e9mocratie directe et \u00e7a c'est quand m\u00eame le le le symbole et dire l'origine de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [75%] :\r\nOn a on, c'est l'image artistique coll\u00e8gues c'est pas normal dans ce qui, on attend des films, le temps de lire le texte parce qu'il ne dit pas cela tr\u00e8s belle. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:58) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez le alors on va le probl\u00e8me, c'est un autre bien pleinement c'est innovant avancer dans ce d\u00e9bat c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [90%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz Bruxelles a exclu informellement de rouvrir les n\u00e9gociations, il y a aussi ces menaces, hein, ces ces sanctions notamment la la non- reconduction de de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re, on a l'impression qu'il y a aucune marge de manoeuvre aujourd'hui pour ouvrir la discussion. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:19) [88%] :\r\nAlors si on part du principe que, quoiqu'il se passe, on perd, il faut continuer comme \u00e7a, on l'a bien bu sur la loi sur les armes, c'\u00e9tait le grand discours de tous les les partis, hormis l'UDC de tenir toute mani\u00e8re on n'a pas de marge de n\u00e9gociation si dans l'avion part perdant \u00e9videmment jamais c'est pas ma fa\u00e7on de proc\u00e9der, je pense qu'il prend, voyez maintenant des gens qui pensent que la Suisse doit garder son ind\u00e9pendance \u00e0 surmonter et on pourra n\u00e9gocier et puis 2\u00e8me point, enfin je ne sais m\u00eame plus ce que vous voulez dire en 2\u00e8me point excusez -moi mais enfin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:49) [77%] :\r\nJe regarde le 1er rapport pas obtenu le soutien. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:52) [91%] :\r\nMais je ne comprends pas comment on peut pas, on peut partir du principe de dire qu'on n'a pas de marge n\u00e9go. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:57) [82%] :\r\nOn va revenir sur la marge de manoeuvre patates Philippe ben oui, c'est-\u00e0-dire, c'est pourquoi il \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:02) [95%] :\r\nFilippo Lombardi peut-\u00eatre Jean-Claude Quentin que vous citiez l'exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [82%] :\r\nOui, mais oui, allez -y, y a une il y a une diff\u00e9rence tr\u00e8s pr\u00e9cis entre le discours combien de mener sur Schengen, loi sur le d\u00e9part, la c'est vrai le m\u00e9canisme de Schengen ne pr\u00e9voit pas de flexibilit\u00e9, c'est \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser, encore que la Suisse a. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:20) [69%] :\r\nCette m\u00e9moire Lombardi de Nespresso postiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [84%] :\r\nAllez -y, Filippo Lombardi, allez -y, allez -y alors le m\u00e9canisme de sa cadette ainsi con\u00e7u qu'il n'y a pas de marge de manoeuvre, sauf que la Suisse a quand m\u00eame d\u00e9clin\u00e9 dans sa loi, enfin, de fa\u00e7on propre la directive, donc c'est une, nous n'avons pas, c'est d'ailleurs ce qui a fait bondir la, la R\u00e9publique tch\u00e8que, il dit : mais pourquoi nous, on doit appliquer \u00e7a et l\u00e0, Suisse pas alors la Suisse a dit et d\u00e9j\u00e0 n\u00e9goci\u00e9 quand m\u00eame, mais si on n'applique pas dans le m\u00e9canisme Schengen on est automatiquement d'ailleurs c'est un emploi tisme pr\u00e9vue par un syst\u00e8me qui est de gestion de s\u00e9curit\u00e9 de police. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:55) [84%] :\r\nPour pour ma connaissait tout comme ragondin, la loi contre par contre postal entre, par contre, parce que, par contre Madame contre Madame Filippo Lombardi contenant comprend plus rien au moment, vous parlez tous les 2 en m\u00eame temps \u00e7a ne va plus du tout, allez -y jacobin moi monsieur Lombardi un allez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [84%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a on voit par l\u00e0 selon alors par contre, ce que je sais d'expliquer Madame Nasser coll\u00e8gues c'est que vous voulez qu'on vous taxe go\u00fbt ah oui, tr\u00e8s bien, oui, un m\u00e9canisme de compensation, seul ce que l'UDC m\u00eame pas d'ailleurs, parce qu'elle appelle \u00e7a, de sanctions, mais c'est un m\u00e9canisme de compensation si on ne gueule pas accepter quelque chose qu'on discute une d'une compensation qui doit \u00eatre proportionn\u00e9e et dans le m\u00eame domaine, \u00e0 la mesure que nous n'acceptons pas, c'est donc la diff\u00e9rence entre l'accord-cadre qui est \u00e0 ce point de vue des arts maintenant meilleur que ne l'\u00e9tait que ne laisse Schengen parce qu'il a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 d'une fa\u00e7on diff\u00e9rente donc il y a une possibilit\u00e9 de flexibilit\u00e9 et de compensation d'une amende. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:52) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre un mot, un mot sur le on va juste avancer dans ce d\u00e9bat, un mot sur les risques qu'encourt la Suisse en parce que Bruxelles montre les dents en cas de de rejet, elle menace de nombre de non- reconduction de de ne pas reconduire l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re pour la Suisse, vous \u00eates quand m\u00eame, soucieuse de l'\u00e9conomie, C\u00e9line Amaudruz, que \u00e7a, c'est pas trop dangereux alors l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:10) [89%] :\r\nJe crois que c'est, c'est c'est bien \u00e9videmment une menace que l'Union europ\u00e9enne brandie devant nous, mais je pense qu'il faut arr\u00eater de proclamer que la Suisse profite unilat\u00e9ralement de l'Union europ\u00e9enne, les b\u00e9n\u00e9fices sont partag\u00e9s et je tiens aussi \u00e0 rappeler de temps \u00e0 autre que la Suisse apporte \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et c'est pas seulement la et je crois que, en l'occurrence, monsieur ou les Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral je \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair : il avait un plan B parce qu'effectivement, gouverner c'est pr\u00e9voir, et c'est pas un des rares seul conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui as au-del\u00e0 de ce qui s'arr\u00eate, il a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 avec la Chine maintenant il revient des actes unis et pour ce qui concerne la la course, il a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu d'autres mesures, donc \u00e9videmment que c'est d\u00e9plaisant, c'est tout, \u00e7a m'amuse, mais en m\u00eame temps on ne peut pas dans la vie, travailler avec un pistolet sur la tempe, ce n'est pas que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:04) [73%] :\r\nPhilippe chaque c'est Chmona alors dire pour moi, voire d'histoire, si l'on dira jamais Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [84%] :\r\nNon, a disons la la la la la d\u00e9cision qu'elle est prise de ne pas donner l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e \u00e0 la Bourse suisse alors qu'elles toutes, toutes, elle remplit tous les crit\u00e8res est \u00e9videmment minute, une mesure destin\u00e9e \u00e0 c'est justement d'ailleurs, ce qui serait interdit dans le cas quand un accord-cadre comme on n'y a pas encore, il faut vivre avec la menace actuelle ben \u00e7a actuel effectivement match donne raison \u00e0 Madame oh \u00e0 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans son ensemble a bien r\u00e9agi et le plan B est d\u00e9fendable, il y aura quelques probl\u00e8mes, certainement, pour notre part, pour notre place financi\u00e8re et et boursi\u00e8re, mais nous avons une contre- mesure et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, nous l'appliquerons, je trouve qu'effectivement, l\u00e0, c'est un mauvais hein, une mauvaise guerre que nous livre l\u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la Commission par cette \u00e0 l'Union ou revenir, c'est cette ce monsieur Juncker et son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, on sait tr\u00e8s bien ce qui a, qui a, qui a maniganc\u00e9 cette d\u00e9cision de la limitation de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re et la menace de ne pas la apr\u00e8s le conjoint donc sauf aussi contre ces mesures, c'est c'est une ces moyens -l\u00e0, ce n'est pas de cette fa\u00e7on qu'on traite entre entre partenaires qui sont de n\u00e9gocier et de r\u00e9seaux quelque chose, mais voil\u00e0, depuis d'accord-cadre \u00e7a f\u00e9d\u00e9ral a pris une bonne mesure si \u00e7a n\u00e9cessaire ben, on est \u00e0 la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:25) [80%] :\r\nEst peut-\u00eatre en donne moi j'ai C\u00e9line Amaudruz il nous reste peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:28) [77%] :\r\nTu Lombardi et moi on est porteur que Monsieur Juncker me plus la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:32) [88%] :\r\nOui, on l'a bien entendu peut-\u00eatre un assez bri\u00e8vement C\u00e9line Amaudruz est ce qu'il faudrait pas assez vite voter sur votre initiative de l'UDC pour sortir de la libre- circulation des personnes pour d\u00e9gager le terrain puis voir un peu plus clair dans ce dossier, parce que les les 2 objets sont assez \u00e9troitement li\u00e9s qu'est -ce que vous en pensez de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:11:47) [90%] :\r\nAlors je pense qu'ils ont un lien, mais ils sont en m\u00eame temps et c'est pas parce qu'on accepte la on doit refuser l'autre et vice- versa, donc je crois que maintenant il faut laisser les calendriers du processus d'exactement parlementaire par rapport \u00e0 notre initiative, et les accord-cadre, il ne faut pas jouer les prolongations, un moment donn\u00e9, ce qui est certain, il faudra 4 populations cependant sur cela, ce qui n'\u00e9tait pas encore, et ce qui n'est pas encore garanti parce que on ne sait pas si ce sera r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire ou pas, mais ce qui est certain, c'est que pour moi la population suisse va devoir se prononcer sur ces accord-cadre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:19) [95%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup \u00e0 tous les 2, Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:22) [79%] :\r\nIl ne se passera que si Conseil global la le Parlement ont d\u00e9j\u00e0 dit oui ou non il n'y aura pas de il n'y aura aucune Bottas non \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:27) [91%] :\r\nLa merci beaucoup Filippo Lombardi C\u00e9line Amaudruz dans 10 jours au plus tard \u00e0 la la la question sera tranch\u00e9e le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donnera sa position, merci beaucoup d'avoir d\u00e9battu, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:12:37) [89%] :\r\nMerci, bonne foi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T17:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "conseill\u00e8re nationale UDC genevoise et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "conseiller aux Etats PDC tessinois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14943EEA-CC5D-40EC-81E7-3FD5619F00D2", "internalArchiveId": "14943EEA-CC5D-40EC-81E7-3FD5619F00D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts deviennent la quatri\u00e8me force du Parlement europ\u00e9en: interview de Philippe Lamberts", "publicationDate": "2019-05-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philppe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge,  Co pr\u00e9sdient du groupe des Verts au parlement europ\u00e9en\r\nInterview de l'eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste belge Philippe Lamberts, co-pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\nLes Verts deviennent la quatri\u00e8me force du Parlement europ\u00e9en: interview de Philippe Lamberts On l'a dit, parmi les grands vainqueurs de ces \u00e9lections: les Verts! Ils sont d\u00e9sormais la 4\u00e8me force politique de ce parlement version 2019. Nous avons interrog\u00e9 tout \u00e0 l'heure l'eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste belge Philippe Lamberts, Co pr\u00e9sdient du groupe des Verts au parlement europ\u00e9en.. Avec cette premi\u00e8re question: est-ce qu'il s'agit l\u00e0 d'une r\u00e9ponse des \u00e9lecteurs \u00e0 l'urgence climatique?\r\n  6'17''\r\nExtro: C'\u00e9tait Philppe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge,  Co pr\u00e9sdient du groupe des Verts au parlement europ\u00e9en.. \r\nEt ce nouveau visage europ\u00e9en est \u00e9galement scrut\u00e9 depuis la Suisse o\u00f9 la question d'un accord cadre avec Bruxelles est toujours brulante. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit prochainement donner sa position: faut-il oui ou non ren\u00e9gocier ou du moins rouvrir les discussions avec l'Union Europ\u00e9enne.\r\nDeux invit\u00e9s nous rejoignent en fin d'\u00e9mission: Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois et C\u00e9line Amaudruz vice-pr\u00e9sidente de l'UDC.\r\nIl sera \u00e0 14h30 depuis le studio de Bruxelles chez Guillaume\r\n- Votre groupe devient le 4eme du parlement europ\u00e9en. C'est la r\u00e9ponse des \u00e9lecteurs \u00e0 l'urgence climatique? \r\n- Gage de s\u00e9rieux pour les Verts...cette image de doux r\u00eaveur c'est d\u00e9finitivment termin\u00e9 ?\r\n- Les Verts arrivent deuxi\u00e8me en Allemagne, poids-lours sur a sc\u00e8ne europ\u00e9enne. Symbole \u00e0 ce niveau l\u00e0 ?\r\n- On sait que le parlement europ\u00e9en a finalement assez peu de pouvoirs si on le compare \u00e0 un parlement national. Comment allez-vous faire passer vos propositions ? \r\n- Les alliances, vous allez les trouver o\u00f9 ?\r\n- Parlement plus fragment\u00e9 donc alliances au coup par coup ?\r\n- Vous \u00eates critiques du mouvement d'Emmanuel Macron, l'accusant d'avoir tent\u00e9 de phagocyter le vote \u00e9cologiste. L'\u00e9cologie, chasse gard\u00e9e ?\r\n- ((Alliances tout de m\u00eame avec les centristes et lib\u00e9raux. renforc\u00e9s par le mouvement d'Emmanuel Macron ?))\r\n- Vos priorit\u00e9s pour cette l\u00e9gislature, lesquelles ?\r\n- Dossier de l'interdiction du glyphosate.renouvellement pour 5 ans lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature, prioritaire ?\r\n- Renforcement des nationalistes lors de ces \u00e9lections. Comment vous l'envisagez pour la l\u00e9gislature qui se profile ?\r\n- ((Qui serait le meilleur candidat pour la pr\u00e9sidence de la commission ? A droite le PPE pousse pour l'Allemand Manfred Weber, \u00e0 gauch du c\u00f4t\u00e9 des sociaux-d\u00e9mocrates, c'est le N\u00e9erlandais Frans Timmermans qui fait figure de favoris ? Ou alors au centre avec l'actuel commissaire \u00e0 la concurrence Margrethe Vestager ?))\r\n((Qui a vot\u00e9 pour vous ? on parle bcp des jeunes qui manifestent tous les vendredis ?))\r\n((Vous avez surtout piquer des voix aux partis de gauche ? Les transferts de voix se sont faits dans votre camp naturel ?))", "durationSec": 401, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10444587", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Verts deviennent la quatri\u00e8me force du Parlement europ\u00e9en: interview de Philippe Lamberts / FOR_2019-05-27T18:02:00_developpement-4", "Forum du 27.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de l'eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste belge Philippe Lamberts, co-pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en."], "variantIds": ["ece-10444587"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:37Z", "speechToTexts": ["02.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt donc parmi les grands vainqueurs de ces \u00e9lections, les Verts, ils sont d\u00e9sormais la 4\u00e8me force politique de ce parlement, version 2019 nous avons interrog\u00e9 tout \u00e0 l'heure, l'eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste belge Philippe Lamberts, copr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en avec cette premi\u00e8re question : est ce qu'il s'agit l\u00e0 d'une r\u00e9ponse selon lui des \u00e9lecteurs \u00e0 l'urgence climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nC'est une des r\u00e9ponses des \u00e9lecteurs puisque les \u00e9lecteurs ont donn\u00e9 aussi d'autres r\u00e9ponses, le corps \u00e9lectoral est divis\u00e9e, mais dans le camp de ceux qui ne se retrouvent pas dans les politiques mainstream qui ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es, c'est c'est 10 \u00e0 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire les politiques la mondialisation n\u00e9olib\u00e9rale de r\u00e9ponse \u00e9mergent, c'est celle du repli national populiste : d'une part, et c'est une r\u00e9ponse puissante qui p\u00e8sera un quart du du Parlement dans les 5 ann\u00e9es qui viennent, et puis il y a une r\u00e9ponse \u00e9mergentes, quelle r\u00e9ponse des Verts qui p\u00e8se peut-\u00eatre 10 pourcent du Parlement europ\u00e9en, mais qui est une r\u00e9ponse plut\u00f4t positive et je pense que c'est surtout cela qu'il faut voir, c'est que de plus en plus, les Verts sont per\u00e7us comme \u00e9tant en phase avec l'urgence climatique, l'urgence sociale, l'urgence et pancr\u00e9atique et capable de gouverner, donc je crois que c'est un regain de confiance qui nous disent : c'est un vote de protestation de plus, je ne le pense pas, en tout cas pour avoir v\u00e9cu le terrain de la campagne, j'ai vraiment ressenti de vote Vert comme un vote d'adh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [86%] :\r\nPhilippe Lamberts, c'est que le Parlement europ\u00e9en a finalement assez peu de pouvoirs, hein, si, si on compare \u00e0 un parlement national, comment ce que vous allez Fred je suis pas d'accord avec ses vos propositions, alors dites -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [92%] :\r\nJe ne suis pas d'accord avec vous, la plupart des parlements nationaux sont des parlements godillots qui ex\u00e9cute la volont\u00e9 de l'ex\u00e9cutif, allez demander \u00e0 la Commission europ\u00e9enne si elle pense que le Parlement n'a pas de pouvoir, elle sait tr\u00e8s bien qu'elle peut nous proposer des textes mais qu'apr\u00e8s \u00e7a, nous en faisons ce que nous voulons bien en faire et m\u00eame chose pour le conseil, autrement dit, le Parlement europ\u00e9en a dans un certain sens moins pouvoirs institutionnels parce qu'il ne d\u00e9cide pas de tout, notamment de la question fiscale, oui, comment dirais -je, il n'a pas le droit d'initiative l\u00e9gislative, mais ce que je constate, c'est que les parlements nationaux qui ont ce pouvoir d'initiative l\u00e9gislative sont souvent assujettis par l'ex\u00e9cutif et donc ne l'utilisent jamais et par ailleurs que, ils n'ont pas beaucoup de pouvoir de latitude quant \u00e0 modifier des textes pr\u00e9sent\u00e9s par le gouvernement alors que nous avons toute latitude pour le faire et donc voil\u00e0, je suis heureux d'\u00eatre un parlementaire europ\u00e9en plut\u00f4t qu'un parlementaire national, \u00e7a je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [94%] :\r\nVous le cache pas, mais on voit un parlement fractionn\u00e9 Philippe Lamberts avec qui allez- vous travailler avec qui allez- vous faire des alliances du c\u00f4t\u00e9 des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [90%] :\r\nAlors fractionn\u00e9, on s'attend \u00e0 ce qu'il oui groupe politique au Parlement europ\u00e9en dans un parlement de 751 morts \u00e7a ne sont pas excessif, il est fractionn\u00e9e, c'est normal, ni la Suisse ni la plupart des d\u00e9mocraties avanc\u00e9es ne sont dans des syst\u00e8mes bipartite, et c'est tr\u00e8s bien ainsi, autrement dit la soci\u00e9t\u00e9 se dessine beaucoup plus qu'en noir et blanc, et donc c'est tr\u00e8s bien, maintenant, c'est clair que si vous voulez une majorit\u00e9 politique stable au Parlement europ\u00e9en accepte majorit\u00e9 portent essentiellement le projet europ\u00e9en, h\u00e9 bien c'est une majorit\u00e9 quittera comprendre probablement 4 familles politiques, \u00e0 savoir le PPE et les socialistes qui, jusqu'ici, \u00e0 eux 2, avait une majorit\u00e9 absolue et qui n'ont plus les lib\u00e9raux et sans doute les Verts, autrement dit, si vous voulez une majorit\u00e9 qui ne d\u00e9pendent pas des franges les plus extr\u00e9mistes du PPE et des socialistes pas, il faudra les Verts \u00e0 bord et donc les jours qui viennent vont nous dire si une telle majorit\u00e9 peut se dessiner, parce que, en ce qui nous concerne, nous ne pourrions en faire partie, que moyennant un changement de cap assez profond dans les politiques men\u00e9es au niveau europ\u00e9en, autrement dit abandonnons la mondialisation n\u00e9olib\u00e9rale au profit de la transition \u00e9cologique et solidaire des pas clairs et mesurables, ne sont pas pos\u00e9es dans ce sens, ce sera sans nous, au contraire, si sont pos\u00e9s dans ce sens, alors nous pourrons faire partie d'une telle majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [89%] :\r\nVous vous retrouvez d\u00e9sormais aujourd'hui Philippe Lamberts son faiseur de roi au Parlement europ\u00e9en, c'est votre nouveau statut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [93%] :\r\nJe r\u00e9cuse cette appellation d'abord parce que \u00e7a peut \u00eatre faiseur de Rennes et puis que ce qui est important, et je comprends que \u00e7a passionne la classe m\u00e9diatique, mais c'est moins le casting que les politiques, autrement dit, je pense que nos concitoyens s'en foutent pas mal que ce soit, X, Y ou Z, qui dirige la commission europ\u00e9enne par compte, ils s'en foutent pas du tout de savoir quelle politique poney encore des accords de libre- \u00e9change encore des nouveaux OGM autoris\u00e9s en Europe ou au contraire une interdiction des perturbateurs endocriniens, des objectifs CO2 beaucoup plus ambitieux, une politique \u00e9conomique et budg\u00e9taire qui va dans le sens de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s au au, plut\u00f4t que de les augmenter, h\u00e9 bien \u00e7a, je pense que c'est ce qui compte pour nos concitoyens, et apr\u00e8s \u00e7a, ben il faudra un casting qui correspondent \u00e0 \u00e0 la majorit\u00e9 qui se dessinera mais ce qui compte d'abord et bien avant le casting, c'est le projet et qui que ce soit qui se pr\u00e9sentera ensuite \u00e0 la t\u00eate de la commission devra respecter le projet, qui jouit d'une majorit\u00e9 au Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [91%] :\r\n\u00e0 entendre le projet le changement \u00e0 votre chef de groupe, appelle \u00e0 un vrai changement pour l'Europe, ce virage climatique les enjeux environnementaux, on vous imagine plus naturellement faire r\u00e9guli\u00e8rement alliances plut\u00f4t avec les sociaux- d\u00e9mocrates qu'avec leP.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [84%] :\r\nOui, oui, h\u00e9 bien, \u00e9coutez les sociaux- d\u00e9mocrates votent les trait\u00e9s de libre- \u00e9change n\u00e9olib\u00e9raux \u00e0 3 quarts, voire \u00e0 80 pourcent ils sont arc-bout\u00e9s sur une politique agricole commune, d'un autre temps et compl\u00e8tement productiviste honn\u00eatement dit si sur le papier, il parle Verts dans la pratique, ben \u00e7a reste en partie productiviste traditionnel, qui n'a pas grand- chose \u00e0 envier au PPE l\u00e0- dessus, c'est pas, c'est pas un hasard s'ils ont pu gouverner ensemble pendant des d\u00e9cennies sans trop de probl\u00e8me, c'est qu'ils se retrouvent essentiellement sur le projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [90%] :\r\nMais donc, vous vous sentez plus naturellement proche alors plut\u00f4t du centre- droit que des sociaux- d\u00e9mocrates non mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [93%] :\r\nMais non, ce que je vous dis, c'est qu'arithm\u00e9tiquement arithm\u00e9tiquement, vous n'avez pas de majorit\u00e9 stable sans ces 4 groupes \u00e0 la limite, on peut faire une majorit\u00e9 sans les Verts donc arithm\u00e9tiquement, \u00e7a tient, mais sera probablement pas stable, si vous voulez une majorit\u00e9 stable, il faut \u00e0 la fois les socialistes et le PPE \u00e0 la fois les lib\u00e9raux et les Verts, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, il y a, il y a pas moyen de faire autrement, on sait bien \u00e7a en Suisse au pays de la formule magique non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [87%] :\r\nEffectivement Philippe Lamberts Turner question se joue maintenant la la question de la pr\u00e9sidence de la commission plusieurs candidats, hein, du c\u00f4t\u00e9 du PPE Manfred Weber du c\u00f4t\u00e9 des sociaux- d\u00e9mocrates, c'est Franz Timmermans, on parle de Margrethe Vesta pour les lib\u00e9raux, donc plut\u00f4t centre \u00e0 votre sens, qui devrait prendre la t\u00eate de la commission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [91%] :\r\nEh bien c'est ce que nous verrons apr\u00e8s avoir discut\u00e9 sur le programme, alors c'est clair qu'aucun des 3 n'\u00e9mane de la famille verte et donc on on verra bien, je veux dire, \u00e0 priori, nous devrons voir si nous pouvons trouver un accord majoritaire autour d'un programme et puis apr\u00e8s \u00e7a, ben qui peut diriger l'\u00e9quipe qui devra accomplir ce programme \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, mais \u00e0 ce stade -ci bien malin qui peut dire ce que je peux vous dire c'est que Franz Timmermans seul n'a pas de majorit\u00e9 Margrethe Vestager seul n'a pas de majorit\u00e9 Manfred Weber, seul, n'a pas de majorit\u00e9 et chacun de ces 3 a besoin des 3 autres pour avoir une majorit\u00e9 et donc on revient \u00e0 la case d\u00e9part, il n'y a pas de majorit\u00e9 sans les 4 groupes autour de la table et donc ces 4 groupes doivent se retrouver pour discuter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge, copr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-27T16:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94F03D2D-3333-468D-8F4C-470AB1C7D736", "internalArchiveId": "94F03D2D-3333-468D-8F4C-470AB1C7D736", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - La vie professionnelle des retrait\u00e9s du gouvernement cantonal", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Luc Barthassat, ancien ministre des transports genevois\r\n\r\n\r\nIci la Suisse - La vie professionnelle des retrait\u00e9s du gouvernement cantonal  DIRECT STUDIO GENEVE \r\n((Timing estim\u00e9 faux. Mon d\u00e9bit est plus rapide. La dur\u00e9e sera de 6 min environ. Bonne matinale!))\r\n*** Ici la Suisse. A Gen\u00e8ve ce matin. Bonjour Adrien Krause ! \r\nBonjour. \r\n***Que deviennent les retrait\u00e9s d'un gouvernement cantonal? C'est la question que vous vous \u00eates pos\u00e9s. Si certains se dirigent vers des conseils d'administration ou retrouvent leurs anciennes professions, d'autres font des choix plus atypiques. C'est le cas de Luc Barthassat. L'ancien conseiller d'Etat PDC genevois -non r\u00e9\u00e9lu l'an dernier- a en effet d\u00e9cid\u00e9 de se lancer dans une nouvelle aventure... Plut\u00f4t originale Adrien...\r\nDIRECT\r\nOui figurez-vous que Luc Barthassat, ancien ministre des transports, est depuis d\u00e9cembre dernier l'heureux propri\u00e9taire d'un immense bus. estampill\u00e9 \u00ab Transports publics genevois \u00bb. Alors il ne l'a pas acquis pour le conduire non. Il veut en fait l'am\u00e9nager en une sorte de bistrot... Le but : et bien c'est de cr\u00e9er un espace convivial \u00e9videmment. Mais aussi de pouvoir tout simplement recommencer \u00e0 travailler. Parce qu'aujourd'hui Luc Barthassat est au ch\u00f4mage vous l'entendrez. \r\n*** Et vous \u00eates parti \u00e0 sa rencontre . Dans la campagne genevoise. \r\nA Landecy plus pr\u00e9cis\u00e9ment, un hameau situ\u00e9 sur la commune de Bardonnex o\u00f9 les Barthassat poss\u00e8de un terrain. C'est l\u00e0 que l'ancien ministre a entrepos\u00e9 son bus. En attendant les autorisations n\u00e9cessaire pour lancer d\u00e9finitivement son projet. \r\n  4'00 \r\n*** Luc Barthassat encore plein de r\u00eaves. Adrien, dans plusieurs cantons, les anciens Conseillers d'Etat per\u00e7oivent des retraites suite \u00e0 leur mandat politique... Pourquoi \u00e7a n'est pas le cas pour l'ancien \u00e9lu PDC? \r\nParce que Luc Barthassat n'a effectu\u00e9 qu'une seule l\u00e9gislature...  C'\u00e9tait entre 2013 et 2018. Et que dans ce cas de figure \u00e0 Gen\u00e8ve et bien les ex magistrat ne re\u00e7oivent qu'une indemnit\u00e9 de d\u00e9part d'un an... Et non une rente \u00e0 vie... Ca c'est ce qui est pr\u00e9vu pour tous les ministres ayant accomplis deux mandats ou plus. \r\n*** Un syst\u00e8me qui fait r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9bat dans le canton. \r\nOui car le cas Luc Barthassat n'est pas isol\u00e9. En 2013 par exemple, la Verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler \u00e9tait elle aussi \u00e9vinc\u00e9e du gouvernement apr\u00e8s un seul mandat. Elle conc\u00e8de aujourd'hui avoir eu beaucoup de peine \u00e0 retrouver un emploi \u00e0 l'\u00e9poque. L'ancienne \u00e9lue rappelle \u00e9galement que le r\u00e9gime actuel est tout simplement ill\u00e9gal . Car non conforme \u00e0 la loi sur la pr\u00e9voyance professionnelle entr\u00e9e en vigueur en 2012. Cons\u00e9quence : un tout nouveau syst\u00e8me est actuellement en discussion au Grand Conseil. Il pourrait voir le jour cette ann\u00e9e encore...", "durationSec": 379, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10438947", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse \u2013 La vie professionnelle des retrait\u00e9s du gouvernement cantonal", "Ici la Suisse \u2013 La vie professionnelle des retrait\u00e9s du gouvernement cantonal / LME_2019-05-24T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse \u2013 La vie professionnelle des retrait\u00e9s du gouvernement cantonal / LME_2019-05-24T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10438967", "ece-10438947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-30T07:23:47Z", "speechToTexts": ["30.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIci, la Suisse, nous sommes \u00e0 l'UNEF, ce matin, bonjour Adrien oser bonjour, que deviennent les retrait\u00e9s d'un gouvernement cantonal, h\u00e9 bien c'est la question que vous vous \u00eates pos\u00e9, si certains se dirigent vers des conseils d'administration ou retrouvent leurs anciennes professions d'autres font des choix plus atypiques, c'est le cas de Luc Barthassat, l'ancien conseiller d'\u00c9tat PDC Genevois non r\u00e9\u00e9lu l'an dernier a en effet d\u00e9cid\u00e9 de se lancer dans une nouvelle aventure d'ailleurs plut\u00f4t originale, Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [91%] :\r\nOui, figurez -vous que Luc Barthassat, ancien ministre des Transports et depuis d\u00e9cembre dernier, l'heureux propri\u00e9taire d'un immense bus bus estampill\u00e9 Transports publics Genevois, alors il ne l'a pas acquis pour le conduire, non, il veut en fait l'am\u00e9nager en une sorte de bistrot du caveau, le but est bien, c'est de cr\u00e9er un espace convivial, \u00e9videmment, mais aussi de pouvoir tout simplement recommencer \u00e0 travailler, parce qu'aujourd'hui, Luc Barthassat est au ch\u00f4mage, vous longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [94%] :\r\nEt vous \u00eates parti \u00e0 sa rencontre dans la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [93%] :\r\n\u00e0 l'plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans la campagne genevoise a un hameau situ\u00e9 sur la commune de pardonner, o\u00f9 les Barthassat poss\u00e8de un terrain et c'est l\u00e0 que l'ancien ministre a entrepos\u00e9 son bus en attendant les autorisations n\u00e9cessaires pour lancer d\u00e9finitivement son projet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:16) [87%] :\r\nIl y a, il y a de l'espace en Bourse bus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [86%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a c'est un bus des TPG, je crois que c'est m\u00eame un d\u00e9but, c'est plus long d'Europe, ce qui fait presque 30 m\u00e8tres de long, c'\u00e9tait une occasion de de pouvoir leur acheter ses d\u00e9buts maintenant qui partent malheureusement \u00e0 la casse parce qu'ils sont plus compatibles avec les normes europ\u00e9ennes, donc c'est difficile de trouver des pays maintenant qui les rach\u00e8te et puisque le 15 ans qui faisait l\u00e0, ont donc la la la casse, il y a peu pr\u00e8s de 1000 francs donc je l'acheter au prix de la casse, le but c'est de la transformer en caf\u00e9 bistro Cavour buvette pour la promotion, non seulement des vins du domaine, mais aussi de la r\u00e9gion des des produits du terroir, de la r\u00e9gion, puis de m\u00ealer \u00e7a aussi \u00e0 des manifestations culturelles, litt\u00e9raires et autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:54) [89%] :\r\nAlors, pas vraiment de grands travaux pour le moment, dont bus d'un corps tous les si\u00e8ges, par exemple, mais quand m\u00eame, on voit que \u00e7a se pr\u00e9pare l\u00e0 avec plein d'objets \u00e9parpill\u00e9s c'est quoi des des choses qu'on vous a donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [83%] :\r\nExactement, on a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui nous ont fait des dons l'envoyer l\u00e0 et on nous a gentiment donn\u00e9 des des \u00e9crans g\u00e9ants, le but c'est de faire aussi des peut-\u00eatre, des soir\u00e9es, match de foot ou ou des soir\u00e9es un peu disco avec animation sur grand \u00e9cran, puis l\u00e0, il y a d\u00e9j\u00e0 un carton avec des Verts, \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc c'est pas des valeurs, alors \u00e7a c'est du luminaire c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [80%] :\r\nNouveau un autre nom du d'une autre entreprise qui y participent quelque part directement \u00e0 ce projet, qui ont, qui ne va pas entrer sur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:33) [92%] :\r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur du bus, on retrouve Gr\u00e9gory c'est le fils de Luc Barthassat, il s'active d\u00e9j\u00e0 dans un grand hangar qui sera lui aussi am\u00e9nag\u00e9s pour l'accueil des visites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [69%] :\r\nDehors de sa dedans dans l'\u00e9tude des TPG l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:45) [93%] :\r\nTr\u00e8s actif dans les rangements pour le moment si bien avec lui, que le ministre a d\u00e9cid\u00e9 de lancer son projet un peu \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [85%] :\r\nUn jour, il m'a dit : viens, j'ai une surprise et je suis venu, j'ai vu le bus arriver et je ne m'attendais pas tout de suite et il m'a dit qu'il voulait Farber dedans et c'est un projet, p\u00e8re et fils, c'est un peu fou sur le moment mais parfois dire bon \u00e7a sale, c'est samedi l'un des responsables de son coach 1000 depuis qu'il a quitt\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat, on profite beaucoup plus ensemble avec la famille, avec ma soeur, le soir, ou s'il avait beaucoup de s\u00e9ances, et maintenant il est beaucoup plus \u00e0 la maison, il est beaucoup plus pr\u00e9sent quand m\u00eame et en se beaucoup de choses ensemble, bonjour Roger voil\u00e0 j'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [83%] :\r\nBeaucoup plus pr\u00e9sent, beaucoup plus visible aussi parmi le voisinage car ici, tout le monde a parl\u00e9 au moins une fois du bus \u00e0 Luc Barthassat il faut dire que le v\u00e9hicule passe tout sauf inaper\u00e7u comme nous l'explique Philippe qui prom\u00e8ne comme chaque matin, son chien \u00e0 proximit\u00e9, oui, ce qu'elle a vu son voile bien, on le voit plus de France m\u00eame, tout le monde pose des questions, alors moi je dis, je sais pas, c'est lui qui est qui, cas en projet alors \u00e0 aller du mondiale qui directement \u00e0 lui offrir, on verra bien, quoi, et vous percevez comment la nouvelle orientation de l'ex- conseiller d'\u00c9tat original non, disons qu'il est en essor cycle fera quelque chose, quoi, il y a pas que la polygamie vie et avant il est agriculteur arriver recommencer ou faire autre chose en il a raison, les jeunes ramen\u00e9s de trucs 59 ans c'est l'\u00e2ge aura Luc Barthassat en septembre prochain, et apr\u00e8s avoir touch\u00e9 durant un an une rente suite \u00e0 sa non- r\u00e9\u00e9lection, il se trouve d\u00e9sormais au ch\u00f4mage, une situation pas toujours \u00e9vidente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:16) [88%] :\r\nC'est vrai que retrouver du travail \u00e0 Gen\u00e8ve c'est quasiment impossible, pourtant, on a beaucoup de r\u00e9seaux et puis en m\u00eame temps, vient du monde politique, donc \u00e7a peut vous c'est aussi certains probl\u00e8mes parce qu'il y a ceux qui vous aiment bien, il y a ceux qui nous aiment moins bien, c'est pas toujours \u00e9vident, donc c'est int\u00e9ressant de vivre cette situation se mettait jamais arriv\u00e9, et puis en m\u00eame temps je vous dis un petit c\u00f4t\u00e9 angoissant dans dans l'ambiance g\u00e9n\u00e9rale c'est pas, c'est pas vraiment difficile le fait de voir quitter le boulot du Conseil d'\u00c9tat, moi j'ai toujours une vie un petit peu tumultueuse voil\u00e0 on y est habitu\u00e9, mais en m\u00eame temps, alors quand on y est confront\u00e9 h\u00e9 ben il faut chose battre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [86%] :\r\n\u00e7a c'est votre projet maintenant ce bus le hangar si tout \u00e7a ne ne voient pas le jour, ce sera quoi le la, le plan B. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [87%] :\r\nAlors ce serait peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9tranger, sur la base peut-\u00eatre d'un d'un voyage aux joueurs serait un petit peu pendant 5 ans, ce que j'ai fait \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire ben, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais parti, j'ai fait le N\u00e9pal, l'Inde, l'australien et vous seriez pr\u00eat \u00e0 le refaire \u00e0 9 seulement je serais pr\u00eat \u00e0 le refaire, mais j'en r\u00eave tous les jours depuis bient\u00f4t 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [90%] :\r\nLuc Barthassat beaucoup plus \u00e0 la maison et encore plein de r\u00eaves Adrien dans plusieurs cantons les anciens Conseillers d'\u00c9tat per\u00e7oivent des retraites ensuite \u00e0 leur mandat politique : pourquoi ce n'est pas le cas pour l'ancien \u00e9lu PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [94%] :\r\nEh bien parce que Luc Barthassat n'a effectu\u00e9 qu'une seule l\u00e9gislature, c'\u00e9tait entre 2013 et 2018 et que dans ce cas de figure, \u00e0 Gen\u00e8ve, et bien les ex magistrat ne re\u00e7oivent qu'une indemnit\u00e9 de d\u00e9part d'un an et non une rente \u00e0 vie, c'est ce qui est pr\u00e9vu pour tous les ministres ayant accompli 2 mandats ou plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [99%] :\r\nUn syst\u00e8me qui fait r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9bat dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [93%] :\r\nOui, car le le cas Luc Barthassat n'est pas isol\u00e9 en 2013, par exemple, la Verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler \u00e9tait telle aussi \u00e9vinc\u00e9e du gouvernement, apr\u00e8s un seul mandat, elle conc\u00e8de aujourd'hui avoir eu beaucoup de peine \u00e0 retrouver un emploi, \u00e0 l'\u00e9poque, l'ancienne \u00e9lue rappelle \u00e9galement que le r\u00e9gime actuel est tout simplement ill\u00e9gal car c'est vrai non conforme \u00e0 la loi sur la pr\u00e9voyance professionnelle entr\u00e9e en vigueur en 2012 cons\u00e9quence un tout nouveau syst\u00e8me est actuellement en discussion, du c\u00f4t\u00e9 du Grand Conseil, il pourrait voir le jour cette ann\u00e9e encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:13) [89%] :\r\nAdrien de vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la vie professionnelle des retrait\u00e9s d'un gouvernement cantonal donc ici la Suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T05:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74D2DDF7-B109-4B31-A51F-F2C6A0CF8A60", "internalArchiveId": "74D2DDF7-B109-4B31-A51F-F2C6A0CF8A60", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR a pr\u00e9sent\u00e9 son fameux papier de position relatif \u00e0 l'\u00e9cologie: interview de Petra G\u00f6ssi", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "summary": "Interview de Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR.\r\n\r\nLe PLR a pr\u00e9sent\u00e9 son fameux papier de position relatif \u00e0 l'\u00e9cologie: interview de Petra G\u00f6ssi  \r\n(....)\r\nPetra G\u00f6ssi, qui d\u00e9fend donc cette strat\u00e9gie du PLR.\r\nStrat\u00e9gie provisoire, susceptible d'\u00eatre infl\u00e9chie lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du 22 juin...\r\nJulien Bangerter, ce papier de position, \u00e7a reste quand m\u00eame geste important de la part du parti...\r\nEst-ce qu'on peut parler aujourd'hui de virage \u00e9cologique? \r\n---- DIRECT\r\nNon, en tout cas pas un virage \u00e0 180 degr\u00e9s...d'abord parce qu'il ne s'agit que d'une strat\u00e9gie globale, d'une s\u00e9rie de bonnes intentoins.\r\nC'est un peu l'apanage de ce type de documents....mais on  n'y trouve pas encore de mesures , ou de motions...par exemple..qui prouvent l'intention de r\u00e9\u00e9ellement concr\u00e9tiser ces objectifs au parlement. \r\nIl y a bien une v\u00e9ritable nouveaut\u00e9...c'est l'entr\u00e9e en mati\u00e8re sur une taxation \u00e9cologique des carburants automobiles. Qui sait...ce sera peut-\u00eatre...un premier pas pour...cette....fois trouver une v\u00e9ritable majorit\u00e9 en faveur d'une loi sur le CO2 au parlement.\r\nMais pour le reste...aucune r\u00e9volution en vue...quand bien m\u00eame 78% des sympathisants PLR souhaitaient un engagement renforc\u00e9 de leur parti en faveur du climat.\r\nIls \u00e9taient \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame proportion....\u00e0 se dire plut\u00f4t favorables....\u00e0 l'instauratoin d'une taxe sur les billets d'avions...Et bien...cette proposition n'est pas retenue...le comit\u00e9 directeur du PLR dit pr\u00e9f\u00e9rer une r\u00e8glementation internationale \u00e0 ce sujet.\r\n***Pourtant Petra G\u00f6ssi avait appel\u00e9 de ses voeux...la mise en place d'une politique climatique \"responsable\"...\r\nElle avait souhait\u00e9 ce sondage aupr\u00e8s des sympathisants....et d\u00e9clar\u00e9 que son parti renoncerait \u00e0 combattre la taxation des billets d'avion.\r\nMais avec ses propositions du jour, le PLR semble.... construire une sorte de discours \u00e9cologique...bas\u00e9 uniquement sur des th\u00e8mes et des \r\nthermes...compatibles avec sa tradition lib\u00e9rale...\r\nOn a entendu Petra G\u00f6ssi : pas d'interdictions...mais un accent sur la responsabilit\u00e9 individuelle, l'innovation, la recherche. \r\nLa pr\u00e9sidente se retrouve dans une situation d\u00e9licate...Elle s'est peut-\u00eatre trop avanc\u00e9e...au vu ce qui ressort pour l'instant cette strat\u00e9gie.\r\nMais .les d\u00e9bats....et les possibles retouches...lors de l'assembl\u00e9es des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es le 22 juin seront d\u00e9cisives.\r\nOn pourra constater \u00e0 quel point...la base du parti est proche de sa pr\u00e9sidente.\r\n*** Et plus globablement, on sent la mont\u00e9e d'une \"bataille pour le climat au centre-droit\"....\r\nOui, ce  matin, le PDC a d\u00e9clar\u00e9  dans un communiqu\u00e9 que la politique climatique ne doit pas \u00eatre un \"simple slogan de campagne\"....\r\nLes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens attaquent frontalement le PLR\r\n Ils les accusent....avec son sondage..d'afficher tout \u00e0 coup....une couleur verte apr\u00e8s avoir vid\u00e9 de sa substance la loi sur le CO2.\r\nA moins de cinq mois des \u00e9lectoins f\u00e9d\u00e9rales, les partis sentent qu'il y a un \u00e9lectorat \u00e0 capter autour l'\u00e9cologie... ce th\u00e8me devenu incontourable...y compris chez des \u00e9lecteurs plut\u00f4t ouvert...habituellement aux id\u00e9es lib\u00e9rales.", "durationSec": 259, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439024", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PLR a pr\u00e9sent\u00e9 son fameux papier de position relatif \u00e0 l'\u00e9cologie: interview de Petra G\u00f6ssi / FOR_2019-05-24T18:02:00_developpement-3", "Forum du 24.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR."], "variantIds": ["ece-10439024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:32Z", "speechToTexts": ["30.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUn peu plus vers mais toujours tr\u00e8s lib\u00e9ral, le PLR a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui un texte tr\u00e8s attendu son fameux papier de position relatif \u00e0 l'\u00e9cologie, un texte cens\u00e9 incarner le virage \u00e9cologique du parti mais o\u00f9 ne figure aucune grande proposition disparu par exemple l'id\u00e9e de taxer les billets d'avion, pourtant, une majorit\u00e9 de militants du PLR se disaient favorables \u00e0 cette mesure, alors pourquoi a -t-elle \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e, nous avons pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure \u00e0 la pr\u00e9sidente du parti, P\u00e9tra G\u00f6ssi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [88%] :\r\nOn a discut\u00e9 cette question tr\u00e8s anim\u00e9e avec les pr\u00e9sidents du parti cantonal mais, puis on a dit qu'on veut aux premi\u00e8res point avoir une vue globale sur tous ces th\u00e8mes et puis vous savez, le papier de position nous donne la direction encha\u00eenera et c'est pas une discussion sur les points concr\u00e8te et exactement cette question va plus discuter au groupe, hein, parce que c'est maintenant une question dans la loi sur le CO2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [95%] :\r\nMais vous comprenez que certains militants PLR puisse \u00eatre d\u00e9\u00e7u en d\u00e9couvrant aujourd'hui ce papier de position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [90%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, mais c'est toujours comme \u00e7a, un papier de position nous donne la direction cha\u00eenes et puis en plus, on va discuter ce papier \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le 22 juin tuerie, on peut discuter tous ces questions \u00e0 la fin, on va voir ce que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s vont nous dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [91%] :\r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi on parle d'urgence \u00e9cologique, on parle d'effondrement \u00e9cologique m\u00eame et vous vous dites : attendons de voir si les incitations fonctionne, on verra plus tard si il faut d\u00e9taxer si il faut des interdictions est -ce que on peut vraiment se permettre d'attendre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [90%] :\r\nD'abord, nous devons avoir la transparence parce que la transparence est tr\u00e8s importante pour la responsabilit\u00e9 individuelle et puis nous devons avoir des mesures, mais l\u00e0, c'est la grande diff\u00e9rence entre nous et les partis de gauche, parce que le parti de gauche, nous disons surtout qu'on doit avoir des interdictions et cet taxe actuellement \u00e7a, nous ne voulons pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [93%] :\r\nOn a l'impression que vous misez presque uniquement sur la responsabilit\u00e9 individuelle, en fait, vous plaidez pour encore plus de lib\u00e9ralisme, c'est \u00e7a pour vous la r\u00e9ponse face au d\u00e9fi climatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [86%] :\r\nNous voulons qu'que avec ces mesures on a de le chanceux dans l'\u00e9conomie en Suisse, on a d'innovation, on a de la recherche et \u00e7a un terrain pas seulement un ou en Suisse, mais aussi aux autres r\u00f4les \u00e9trangers parce que comme \u00e7a, nous avons les les exports et \u00e7a devrait aider \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [93%] :\r\nOn entendait ce matin \u00e0 la radio, l'ancien ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9cologie, Nicolas Hulot qui disait le lib\u00e9ralisme et l'\u00e9cologie, \u00e7a ne fonctionne pas ensemble, c'est incompatible, vous n'\u00eates pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [88%] :\r\nNon, j'imagine, je ne suis pas d'accord, je ne sais je ne suis pas d'accord du tout parce que je pense \u00e7a cette exactement ce que la gauche pense et \u00e7a montre surtout comme c'est important que maintenant on entend si la voie lib\u00e9rale de cette \u00e0 nous maintenant \u00e0 montrer comment on peut venir assez bu du climat, voil\u00e0 un grand nous ne voulons pas que c'est l'\u00c9tat, que nous dit comment nous devons vivez mais on est pr\u00eat \u00e0 faire des mesures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [94%] :\r\nVoil\u00e0, donc vous \u00eates favorable \u00e0 l'accord de Paris sur le climat mais d\u00e9favorable \u00e0 des des interdictions P\u00e9tra G\u00f6ssi derni\u00e8re question, on vous a accus\u00e9 d'avoir fait du du greenwashing avec ce sondage avec ce papier de position d'avoir agi par opportunisme qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [90%] :\r\nNon, vous savez, nous sommes partis, nous faisons de la politique s\u00e9rieuse et si vos arguments Artus et comme \u00e7a, \u00e7a veut dire que, apr\u00e8s les \u00e9lections, vous avez un an pour commencer \u00e0 travailler, puis vous avez 2 ans pour politiser et puis le 4\u00e8me en est mort, et si vous portez de la responsabilit\u00e9, c'est clair que vous ne pouvez pas politiser comme \u00e7a et je pense, j'ai entendu que monsieur Pfister radical chose comme \u00e7a, et \u00e7a veut surtout dire qu'il n'est pas pr\u00eat \u00e0 porter la responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [94%] :\r\nVoil\u00e0, P\u00e9tra G\u00f6ssi qui d\u00e9fend donc cette strat\u00e9gie du PLR. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T16:37:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03103162-5AB8-4C97-B13D-A3743792DB2E", "internalArchiveId": "03103162-5AB8-4C97-B13D-A3743792DB2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guillaume Barazzone a \u00e9t\u00e9 blanchi dans l'affaire de son voyage \u00e0 Abu Dhabi", "publicationDate": "2019-05-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nGuillaume Barazzone a \u00e9t\u00e9 blanchi dans l'affaire de son voyage \u00e0 Abu Dhabi  \r\nAffaire class\u00e9e!\r\nGuillaume Barazzone ne sera pas poursuivi pour son voyage \u00e0 Abu Dhabi, en 2017.\r\nRapha\u00ebl Leroy, le conseiller national et membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 blanchi par la justice... Le minist\u00e8re public genevois estime qu'aucune faute n'a \u00e9t\u00e9 commise. \r\nGuillaume Barazzone ne conna\u00eetra pas la m\u00eame destin\u00e9e que Pierre Maudet. Les deux ont certes assist\u00e9 au Grand Prix de Formule 1 des Emirats \u00e0 deux ans d'intervalle. Les deux y ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s dans le plus grand luxe. Mais contrairement au conseiller d'Etat PLR, le conseiller national PDC n'a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par un Etat \u00e9tranger en qualit\u00e9 d'\u00e9lu. Et cela est d\u00e9cisif. Guillaume Barazzone ne sera donc pas mis en pr\u00e9vention. Le Minist\u00e8re public assure que c'est bien un ami espagnol du Genevois qui l'a convi\u00e9 \u00e0 la course automobile \u00e0 titre purement priv\u00e9. Le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a pu fournir \u00e0 la justice des preuves mat\u00e9rielles de cette invitation, et confirmer par l\u00e0 m\u00eame les d\u00e9clarations qu'il avait faites au Conseil municipal en octobre dernier.\r\nCe voyage avait permis \u00e0 Guillaume Barazzone de rencontrer le prince h\u00e9ritier des Emirats arabes unis ainsi que l'\u00e9mir de Duba\u00ef en pr\u00e9sence du patron de MSC Croisi\u00e8res. Qu'en dit le Parquet?\r\nIl explique que ces rencontres ont \u00e9t\u00e9 improvis\u00e9es sur place gr\u00e2ce \u00e0 Diego Aponte, le num\u00e9ro 1 de MSC. Ce dernier a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 entendu par la justice. C'est lui qui a d\u00e9taill\u00e9 les circonstances de cette visite. L\u00e0 encore, le procureur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot n'y voit rien de d\u00e9lictueux. Aucune acceptation d'un avantage ne peut \u00eatre retenue contre le conseiller national. Un conseiller national qui se dit ce soir \"satisfait\". \"Cette ordonnance de classement, dit-il, confirme que j'ai toujours dit la v\u00e9rit\u00e9 depuis le d\u00e9but au sujet de ce voyage.\"\r\nCette ordonnance clot-elle l'affaire, Rapha\u00ebl?\r\nEn Suisse, cette affaire est r\u00e9gl\u00e9e, c'est certain. Mais les contours du voyage de Guillaume Barazzone, d\u00e9taill\u00e9s par le Minist\u00e8re public genevois, laissent songeur. Imaginez: le s\u00e9jour sur place \u00e0 l'Emirates Palace et le vol aller-retour en business class ont co\u00fbt\u00e9 plus de 10 000 francs. Un cadeau cons\u00e9quent justifi\u00e9 par l'amiti\u00e9 de longue date qui existe entre ce ressortissant espagnol et le conseiller administratif. Mais pris en charge par une entreprise am\u00e9ricaine, bas\u00e9e au Texas et active dans le p\u00e9trole et le gaz, dont l'ami en question n'est autre que le vice-pr\u00e9sident.\r\nMerci Rapha\u00ebl. A noter que Guillaume Barazzone n'en a pas fini avec la justice puisqu'il est mis en pr\u00e9vention dans l'affaire des notes de frais de la Ville de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10439027", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Guillaume Barazzone a \u00e9t\u00e9 blanchi dans l'affaire de son voyage \u00e0 Abu Dhabi / FOR_2019-05-24T18:02:00_developpement-6", "Forum du 24.05.2019"], "variantIds": ["ece-10439027"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:31Z", "speechToTexts": ["30.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAffaire class\u00e9e Guillaume Barazzone ne sera pas poursuivi pour son voyage \u00e0 Abu Dhabi en 2017, le conseiller national et membre de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 blanchi par la justice, Rapha\u00ebl Leroy le minist\u00e8re public Genevois estime qu'aucune faute n'a \u00e9t\u00e9 commise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [93%] :\r\nGuillaume Barazzone ne conna\u00eetra pas la m\u00eame destin\u00e9e que Pierre Maudet, les 2 ont certes assist\u00e9 au Grand Prix de Formule 1 des \u00c9mirats \u00e0 2 ans d'intervalle les 2 ayant \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s dans le plus grand luxe mais contrairement au conseiller d'\u00c9tat, PLR le conseiller national PDC n'a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par un \u00c9tat \u00e9tranger en qualit\u00e9 d'\u00e9lus, et cela est d\u00e9cisif : Guillaume Barazzone ne sera donc pas mis en pr\u00e9vention, le minist\u00e8re public, assure que c'est bien un ami espagnol du Genevois qui l'a convi\u00e9 \u00e0 la course automobile \u00e0 titre purement priv\u00e9, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien a pu fournir \u00e0 la justice des preuves mat\u00e9rielles de cette invitation et confirm\u00e9e par l\u00e0 m\u00eame les d\u00e9clarations qu'il avait faite au conseil municipal en octobre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [91%] :\r\nAlors ce voyage qui avait permis \u00e0 Guillaume Barazzone, de rencontrer le prince h\u00e9ritier des \u00c9mirats arabes unis et l'\u00e9mir de Duba\u00ef, en pr\u00e9sence du patron de MSC Croisi\u00e8res, que dit le parquet, \u00e0 ce propos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [94%] :\r\nIl explique que ces rencontres ont \u00e9t\u00e9 improvis\u00e9es sur place gr\u00e2ce \u00e0 Diego Aponte, le num\u00e9ro 1 de MSC, ce dernier a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 entendu par la justice, c'est lui qui a d\u00e9taill\u00e9 les circonstances de cette visite, l\u00e0 encore, le procureur g\u00e9n\u00e9ral, Olivier Jornot n'y voit rien de d\u00e9lictueux, aucune acceptation d'un Avantage ne peut \u00eatre retenue contre le conseiller national, un conseil national qui se dit ce soir satisfait cette ordonnance de classement, dit -il, confirme que j'ai toujours dit la v\u00e9rit\u00e9 depuis le d\u00e9but au sujet de ce voyage, \u00e7a veut dire que l'affaire est Close, Rapha\u00ebl, on suit cette affaire est r\u00e9gl\u00e9e, c'est certain, Renaud mais les contours du voyage de Guillaume Barazzone, d\u00e9taill\u00e9s par le minist\u00e8re public Genevois laissent songeur : imaginez le s\u00e9jour sur place \u00e0 l'Emirates Palace et le vol aller-retour en Business class ont co\u00fbt\u00e9 plus de 10000 francs un cadeau cons\u00e9quent qui est justifi\u00e9e par un lien d'amiti\u00e9 ancien entre ce ressortissant espagnol sans activit\u00e9 en Suisse et le conseiller administratif mais un cadeau qui est pris en charge par une entreprise am\u00e9ricaine bas\u00e9e au Texas et active dans le p\u00e9trole et le gaz, dont l'ami en question n'est autre que le vice- pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [97%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl \u00e0 noter que Guillaume Barazzone toujours mis en pr\u00e9vention dans l'affaire des notes de frais de la Ville de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-24T16:40:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BC1C5B2-F231-43FF-BBF5-88C062389BBE", "internalArchiveId": "3BC1C5B2-F231-43FF-BBF5-88C062389BBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9lections europ\u00e9ennes lanc\u00e9es aux Pays-Bas et au Royaume-Uni", "publicationDate": "2019-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Julliard, ministre PDC au Jura\r\nD\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLes \u00e9lections europ\u00e9ennes lanc\u00e9es aux Pays-Bas et au Royaume-Uni  12h30: Jura: Juillard candidat KLEIN\r\nOn se rend dans le Jura....\r\n... Dans le Jura... o\u00f9 le ministre... PDC... \"Charles Juillard\"... est... bel et bien.... candidat... \u00e0 la candidature... au Conseil des Etats. \r\nC'est d\u00e9sormais... officiel. \r\nLe PDC Jura... a lanc\u00e9 ce matin... sa campagne... en vue ...des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nLe nom ...de ses candidats... aux deux chambres... devra encore ...\u00eatre ent\u00e9rin\u00e9... le 28 juin.... lors... \"d'un congr\u00e8s... d'investiture\".  \r\nGa\u00ebl Klein... \r\ncette candidature... de Charles Juillard... n'est pas vraiment une surprise.\r\nOui, elle \u00e9tait attendue depuis longtemps. Celui qui est aussi pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances dispose d'un r\u00e9seau cons\u00e9quent apr\u00e8s plus de douze ans pass\u00e9s au gouvernement jurassien. Charles Juilard  arrive en fin de mandat, il ne pourra plus se repr\u00e9senter \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal. Cette candidature est donc une suite logique, lui qui se dit tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 son travail. C'est d'ailleurs une des raisons pour laquelle il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 attendre le dernier moment pour l'annoncer.  \r\n  0'23'' SON\r\nSi Charles Juillard... est \u00e9lu... cet automne... au Conseil des Etats... il devra... d\u00e9missionner... du gouvernement jurassien... Ga\u00ebl. \r\nOui, la Constitution jurassienne ne lui permet pas de conserver son mandat \u00e0 l'ex\u00e9cutif. Et pas question pour lui de le faire maintenant.  \r\n  0'28'' SON\r\nUne \u00e9lection compl\u00e9mentaire pourrait donc \u00eatre organis\u00e9e dans le Jura fin janvier d\u00e9but f\u00e9vrier au plus t\u00f4t l'ann\u00e9e prochaine, soit neuf mois avant les \u00e9lections cantonales 2020. Pour les f\u00e9d\u00e9rales, Charles Juillard aura une colisti\u00e8re issue du Parlement jurassien tout comme le conseiller national sortant Jean-Paul Gschwind qui se repr\u00e9sente.", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10436560", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les \u00e9lections europ\u00e9ennes lanc\u00e9es aux Pays-Bas et au Royaume-Uni / 12H30_2019-05-23T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 23.05.2019"], "variantIds": ["ece-10436560"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-29T11:34:20Z", "speechToTexts": ["29.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nJuste avant, les Britanniques, ce sont les N\u00e9erlandais qui ont lanc\u00e9 ce matin cette \u00e9norme scrutin pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes, les bureaux de vote ont ouvert \u00e0 7 heures 30, une demi- heure avant les Britanniques, les 2 pays sont les seuls \u00e0 voter aujourd'hui la majorit\u00e9 des 28 se rendront en effet aux urnes ce dimanche : C\u00e9line : les Pays-Bas sont assez int\u00e9ressant \u00e0 observer aujourd'hui car c'est l\u00e0 que les populistes pourraient amorcer la pouss\u00e9e attendue dans tout le continent oui Forum pour la d\u00e9mocratie, le parti de Thierry Beaudet pourrait bien en effet sortir vainqueur de ce scrutin, selon les derniers sondages le parti populiste est \u00e0 la lutte depuis plusieurs semaines avec les lib\u00e9raux du Premier ministre Mark Rutte et le dernier d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 hier soir a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s virulent, le parti MVD est entr\u00e9e en force au S\u00e9nat en mars dernier pour rappel, en devenant le 1er parti n\u00e9erlandais, il est incarn\u00e9 par Thierry Beaudet, jeune trentenaire anti- immigration eurosceptique et climato-sceptiques l'homme pr\u00f4ne le n'existe la sortie des Pays-Bas, de l'Europe et ne cesse de critiquer cette Europe devenu selon lui un super \u00c9tat dont il faut se passer loin du Style agressif du d\u00e9put\u00e9 d'extr\u00eame droite Geert Wilders veut incarner un populisme d\u00e9diaboliser et c'est cette recette qui pourrait bien \u00eatre gagnante dans les urnes aujourd'hui \u00e9galement tout ce week- end en Europe car, selon certains experts, ce qui se passe aux Pays-Bas se passe ensuite ailleurs en Europe, \u00e0 l'image de l'Italie ou de la Hongrie, les premi\u00e8res estimations du vote aux Pays-Bas sont attendus dans la soir\u00e9e, apr\u00e8s la cl\u00f4ture des bureaux de vote aux alentours de 21 heures C\u00e9line merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-23T10:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C10B50E-CEBC-4CF4-BBC6-7681989F5C2A", "internalArchiveId": "9C10B50E-CEBC-4CF4-BBC6-7681989F5C2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Jurassien Charles Juillard candidat \u00e0 la candidature PDC pour le Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Julliard, ministre PDC au Jura\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLe Jurassien Charles Juillard candidat \u00e0 la candidature PDC pour le Conseil des Etats  12h30: Jura: Juillard candidat KLEIN\r\nOn se rend dans le Jura....\r\n... Dans le Jura... o\u00f9 le ministre... PDC... \"Charles Juillard\"... est... bel et bien.... candidat... \u00e0 la candidature... au Conseil des Etats. \r\nC'est d\u00e9sormais... officiel. \r\nLe PDC Jura... a lanc\u00e9 ce matin... sa campagne... en vue ...des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nLe nom ...de ses candidats... aux deux chambres... devra encore ...\u00eatre ent\u00e9rin\u00e9... le 28 juin.... lors... \"d'un congr\u00e8s... d'investiture\".  \r\nGa\u00ebl Klein... \r\ncette candidature... de Charles Juillard... n'est pas vraiment une surprise.\r\nOui, elle \u00e9tait attendue depuis longtemps. Celui qui est aussi pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances dispose d'un r\u00e9seau cons\u00e9quent apr\u00e8s plus de douze ans pass\u00e9s au gouvernement jurassien. Charles Juilard  arrive en fin de mandat, il ne pourra plus se repr\u00e9senter \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal. Cette candidature est donc une suite logique, lui qui se dit tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 son travail. C'est d'ailleurs une des raisons pour laquelle il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 attendre le dernier moment pour l'annoncer.  \r\n  0'23'' SON\r\nSi Charles Juillard... est \u00e9lu... cet automne... au Conseil des Etats... il devra... d\u00e9missionner... du gouvernement jurassien... Ga\u00ebl. \r\nOui, la Constitution jurassienne ne lui permet pas de conserver son mandat \u00e0 l'ex\u00e9cutif. Et pas question pour lui de le faire maintenant.  \r\n  0'28'' SON\r\nUne \u00e9lection compl\u00e9mentaire pourrait donc \u00eatre organis\u00e9e dans le Jura fin janvier d\u00e9but f\u00e9vrier au plus t\u00f4t l'ann\u00e9e prochaine, soit neuf mois avant les \u00e9lections cantonales 2020. Pour les f\u00e9d\u00e9rales, Charles Juillard aura une colisti\u00e8re issue du Parlement jurassien tout comme le conseiller national sortant Jean-Paul Gschwind qui se repr\u00e9sente.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10436558", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Jurassien Charles Juillard candidat \u00e0 la candidature PDC pour le Conseil des Etats / 12H30_2019-05-23T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 23.05.2019"], "variantIds": ["ece-10436558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-29T11:27:27Z", "speechToTexts": ["29.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va dans le Jura maintenant Jura o\u00f9 le ministre PDC Charles Juillard est bel et bien candidat \u00e0 la candidature au Conseil des \u00c9tats, c'est d\u00e9sormais officiel, le PDC Jura a lanc\u00e9 ce matin sa campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le nom de ses candidats aux deux chambres devra encore \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9 le 28 juin lors d'un congr\u00e8s d'investiture Ga\u00ebl Klein, cette candidature de Charles Juillard n'est vraiment pas une surprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui, elle \u00e9tait attendue depuis longtemps, celui qui est aussi pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances dispose d'un r\u00e9seau cons\u00e9quent, un peu plus de 12 ans pass\u00e9s au gouvernement jurassien Charles Juillard arrive en fin de mandat, il ne pourra plus se repr\u00e9senter \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal, cette candidature est donc une suite logique, lui qui a 56 ans, se dit tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 son travail, c'est d'ailleurs une des raisons pour laquelle il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 attendre le dernier moment pour l'annoncer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [88%] :\r\nSi j'avais d\u00e9clar\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 6 mois ou une ann\u00e9e, comme certains le disent d\u00e9j\u00e0 que j'\u00e9tais candidat \u00e0 cette fonction, on Oumour\u00e9 mis la pression sur tous les dossiers en disant mais finalement il y traite \u00e7a la l\u00e9g\u00e8re pour de toute fa\u00e7on il va s'en aller, \u00e7a \u00e9t\u00e9 aussi un cheminement \u00e0 m\u00fbrir avec le parti, raison pour laquelle cette annonc\u00e9 que ses jours alors que moi j'avais d\u00e9j\u00e0 fait pas de bonnes intentions, la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [93%] :\r\nSi Charles Juillard est \u00e9lu cet Automne au Conseil des \u00c9tats, elle devra d\u00e9missionner du gouvernement jurassien Ga\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [95%] :\r\nOui, la Constitution jurassienne ne lui permet pas de conserver son mandat \u00e0 l'ex\u00e9cutif, et pas question pour lui de le faire maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [90%] :\r\nMoi j'ai pas du tout l'intention de quitter le gouvernement avant de savoir si je suis \u00e9lu \u00e0 Berlin, puisque toute fa\u00e7on mandat et va jusqu'\u00e0 fin 2020 si je suis \u00e9lu le 20 octobre donc je ferai imm\u00e9diatement par au gouvernement de mon d\u00e9part mais qu'il sera, de fait, un par la Constitution, avec effet au 2 d\u00e9cembre qui est le d\u00e9but de la session d'hiver et, \u00e0 partir de l\u00e0 bas le gouvernement sans attente pourra mettre en place ce processus et et d\u00e9cider d'une date d'une \u00e9lection compl\u00e9mentaire cas \u00e9ch\u00e9ant mais de nouveau on nous sommes dans la sp\u00e9culation, il faut attendre quand m\u00eame les d\u00e9cisions du mois d'octobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [94%] :\r\nUne \u00e9lection compl\u00e9mentaire pourrait donc \u00eatre organis\u00e9e dans le Jura fin janvier d\u00e9but f\u00e9vrier au plus t\u00f4t l'ann\u00e9e prochaine, soit 9 mois avant les \u00e9lections cantonales 2020 pour les f\u00e9d\u00e9rales Charles Juillard aura une colisti\u00e8re issue du Parlement jurassien, tout comme le Conseil national sortant Jean-Paul Gschwind, qui se repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [98%] :\r\nGa\u00ebl Klein merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-23T10:53:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2766A044-1044-4A3B-88B6-1F3F20C67645", "internalArchiveId": "2766A044-1044-4A3B-88B6-1F3F20C67645", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-05-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Theresa May, Premi\u00e8re ministre britannique;Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts FR, et conseiller communal en charge de l'am\u00e9nagement;Maurizio Colella, secr\u00e9taire syndical chez Unia;Ojardias;St\u00e9phane Henchoz, entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel Xamax\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/MAUVAISE QUALITE SPERME SUISSE (7H))  \r\nPeu fertiles, les jeunes hommes suisses. Telle est la conclusion de la premi\u00e8re \u00e9tude nationale sur la qualit\u00e9 du sperme des jeunes gens. Une \u00e9tude men\u00e9e pendant quinze ans, Silvio Dolzan, et qui confirme les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires publi\u00e9s il y a quatre ans...\r\nCette \u00e9tude du D\u00e9partement de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9tique et d\u00e9veloppement de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a port\u00e9 sur 2500 jeunes hommes. Lors de leur recrutement militaire, ils \u00e9taient donc \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 22 ans, ils ont donn\u00e9 leur sperme et r\u00e9pondu \u00e0 un questionnaire, tout comme leurs parents. R\u00e9sultat : pr\u00e8s de deux tiers de ces jeunes gens ont des param\u00e8tres spermatiques en dessous de la moyenne des normes de l'OMS. Ces param\u00e8tres, ce sont la concentration de spermatozo\u00efdes par millilitre, la mobilit\u00e9 de ces spermatozo\u00efdes et leur morphologie. Pour la concentration, c'est carr\u00e9ment inqui\u00e9tant : le sperme de presque un jeune Suisse sur cinq contient moins de 15 millions de spermatozo\u00efdes par millilitre. Cela signifie que ces jeunes gens sont consid\u00e9r\u00e9s comme subfertiles et devraient avoir des difficult\u00e9s \u00e0 concevoir un enfant.\r\n*** Une \u00e9tude, Silvio, qui va plus loin que les simples chiffres sur la qualit\u00e9 du sperme.\r\nGr\u00e2ce au questionnaire parental, l'\u00e9tude a mis au jour une corr\u00e9lation entre une pi\u00e8tre qualit\u00e9 du sperme et le fait que la m\u00e8re du jeune fumait. Autre corr\u00e9lation: celle entre la baisse de la qualit\u00e9 du sperme et la recrudescence des cancers des testicules, particuli\u00e8rement nombreux en Suisse. On ne parle encore que de simples corr\u00e9lations, pas d'effets scientifiquement av\u00e9r\u00e9s. Les chercheurs vont donc maintenant chercher \u00e0 d\u00e9terminer les causes de cette baisse de la qualit\u00e9 spermatique. Et recontacter les participants dans dix ans, pour savoir s'ils ont eu un ou des enfants.\r\nPROMO\r\n(03/TEMPS PARTIEL PARENTS PA) *** Cong\u00e9 parental, avance sur pensions alimentaires, meilleur accueil extrafamilial: le groupe socialiste aux Chambres passe \u00e0 l'offensive en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9. \r\nAvec un plan en six points pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Berne, le PS Le but souhaitant concr\u00e9tiser ces propositions lors de la prochaine l\u00e9gislature. Les \u00e9lus socialistes r\u00e9clament notamment le droit pour les parents de travailler \u00e0 temps partiel. Marie Giovanola. \r\n  0'45''\r\n((Permettre aux parents de passer \u00e0 du temps partiel suite \u00e0 la naissance d'un enfant. C'est l'une des revendications du Parti socialiste.\r\nLes hommes ayant de jeunes enfants occupent beaucoup moins de postes \u00e0 temps partiel que les femmes. Pour changer cela, le PS veut obliger les employeurs \u00e0 rendre possible les diminutions de temps de travail. Concr\u00e8tement, il s'agirait de modifier le code des obligations qui pr\u00e9voirait un droit \u00e0 la r\u00e9duction du taux d'activit\u00e9 de 20% au maximum. A condition que ce taux ne devienne pas inf\u00e9rieur \u00e0 60%. Un droit qui concernerait \u00e9galement les partenaires enregistr\u00e9s, et aussi bien les naissances que les adoptions. Les parents auraient 12 mois pour le faire valoir. Le groupe socialiste aux chambres f\u00e9d\u00e9rales r\u00e9clame \u00e9galement un cong\u00e9 parental d'au moins dix semaines. \r\nDes id\u00e9es qui ont peu de chance de plaire \u00e0 la droite et aux patrons, qui voient g\u00e9n\u00e9ralement d'un mauvais oeil ce genre de propositions.))\r\n(breve libye) Apr\u00e8s un calme tout relatif ces derniers jours, les combats semblent avoir redoubl\u00e9 d'intensit\u00e9 au sud de Tripoli. Constation sur place de journalistes fran\u00e7ais, alors qu'une guerre longue et sanglante se profile en Libye, estimait hier devant le conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies Ghassam Salam\u00e9, l'\u00e9missaire de l'ONU, justement.\r\n(10/BREXIT NOUVEAU DEAL ITV MAY) *** Et si les Britanniques se pronon\u00e7aient \u00e0 nouveau sur le Brexit...\r\nTheresa May a entrouvert la porte hier \u00e0 un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum, dans une ultime tentative de faire valider son accord par un Parlement qui l'a d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 trois fois. Lors d'un discours de la derni\u00e8re chance, la Premi\u00e8re ministre britannique a propos\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s de voter d\u00e9but juin la loi d'application du Brexit. En y incluant une disposition pr\u00e9voyant un vote pour ou contre la tenue d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 propos de ce texte\r\n  0'44''\r\n((TRAD: J'ai \u00e9cout\u00e9 avec attention ceux qui d\u00e9fendent un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum. J'ai exprim\u00e9 mon point de vue \u00e0 ce sujet \u00e0 maintes reprises. Je ne pense pas que ce soit la bonne voie \u00e0 suivre, car j'estime qu'il est de notre devoir de concr\u00e9tiser le r\u00e9sultat du 1er r\u00e9f\u00e9rendum. et non pas de demander aux Britanniques de voter une deuxi\u00e8me fois. Cependant, je reconnais que ceux qui d\u00e9fendent cette conviction au parlement, le font avec force et sinc\u00e9rit\u00e9. C'est pourquoi le gouvernement va inclure dans son projet de loi de retrait de l'UE un vote sur la possibilit\u00e9 de tenir ou non un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum. Par cons\u00e9quent, pour les d\u00e9put\u00e9s qui veulent soumettre la ratification de l'accord \u00e0 une deuxi\u00e8me consultation du peuple. il faut d'abord un accord et voter pour le projet de loi sur le Brexit. \u00bb))\r\n(breve argentine) Le premier proc\u00e8s pour corruption contre l'ex-pr\u00e9sidente argentine Cristina Kirchner a d\u00e9but\u00e9 hier \u00e0 Buenos Aires. L'accus\u00e9e compara\u00eet notamment pour blanchiment, enrichissement personnel et autres d\u00e9tournements de fonds. Cela ne l'emp\u00eache pas de faire campagne pour briguer en octobre prochain le fauteuil de vice-pr\u00e9sidente de son pays. Et laissant\r\nle soin \u00e0 l'un de ses lieutenants de convoiter la pr\u00e9sidence.\r\n(12/BAISSE CROISSANCE CH PA) *** La croissance suisse ne sera pas aussi bonne que pr\u00e9vu. \r\nLes \u00e9conomistes de l'OCDE, l'organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques, ont revu hier \u00e0 la baisse leurs pr\u00e9visions pour ces deux prochaines ann\u00e9es. Katja Schaer\r\n  0'50'' ((pas de script))\r\n(breve dette fiscale ne) Les jeunes socialistes neuch\u00e2telois ont annonc\u00e9 hier le lancement d'une motion populaire pour lutter contre l'endettement fiscal. Ces imp\u00f4ts non pay\u00e9s, qui repr\u00e9sentent plus d'un tiers du montant des dettes contract\u00e9es par des habitants du canton.\r\n(TF4/FR/COUVERTURE AUTOROUT/VILLARS SUR GLANE PI) *** La couverture de l'autoroute entre les sorties Fribourg-Nord et Sud: c'est un gros chantier, cher, et qui cr\u00e9e des remous dans le canton\r\nLe Parlement doit se prononcer demain sur un cr\u00e9dit d'\u00e9tude de 4 millions de francs pour cette tranch\u00e9e, sur laquelle est pr\u00e9vu un nouveau d\u00e9veloppement urbain. Les communes partenaires ont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 une convention avec l'Etat...sauf  Villars-sur-Gl\u00e2ne ! Et selon vos informations, Fabrice Gaudiano, cette derni\u00e8re a m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 quatre  recours contre le plan directeur cantonal\r\n  1'30''\r\n((Pour le gouvernement fribourgeois... la couverture de l'autoroute... c'est le chantier du si\u00e8cle... et le projet phare de la fusion du Grand Fribourg. Il s'agit de construire un \u00e9coquartier mixte, habitations et activit\u00e9s \u00e9conomiques. Devis\u00e9 au-del\u00e0 des 5 milliards de francs... il pourrait accueillir jusqu'\u00e0 30'000 nouveaux habitants.\r\nMais voil\u00e0... c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la mixit\u00e9 du projet... qui inclut la zone industrielle de Villars-sur-Gl\u00e2ne... qui f\u00e2che la commune. Ses autorit\u00e9s ne veulent pas de logements... sur la parcelle industrielle la plus pris\u00e9e du canton. \r\nPour s'y opposer... Villars-sur-Gl\u00e2ne a d\u00e9pos\u00e9 4 recours contre le plan directeur cantonal. 3 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s... et 1 reste pendant aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral : Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois et conseiller communal en charge de l'am\u00e9nagement...\r\n--- son\r\nGr\u00e2ce \u00e0 sa zone industrielle... Villars-sur-Gl\u00e2ne est le plus gros contributeur \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation fribourgeoise. Bref... la suite des n\u00e9gociations avec le canton s'annonce anim\u00e9e.))\r\nDes recours confirm\u00e9s par la direction de l'am\u00e9nagement du canton de Fribourg, qui pr\u00e9cise poursuivre le dialogue avec la commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne.\r\n(breve receveur) Ancien ministre jurassien, le PDC Philippe Receveur a d\u00e9missionn\u00e9 du parti avec effet imm\u00e9diat. La direction du PDC jurassien a confirm\u00e9 hier une information de la radio Fr\u00e9quence Jura. Philippe Receveur  d\u00e9plore le fait de n'avoir pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 par la direction du parti lors de l'\u00e9laboration des listes en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n(06/VD/VEVEY/UNIA HORAIRES ELARGIS ITV COLELLA) *** Des magasins ouverts plus tard \u00e0 Vevey avant m\u00eame que ne d\u00e9bute la F\u00eate des Vignerons: Unia n'en veut pas\r\nLe syndicat a d\u00e9pos\u00e9 hier son recours contre une extension des horaires pr\u00e9vue d\u00e8s le premier juin. La Municipalit\u00e9 de Vevey a en effet d\u00e9cid\u00e9 de ne pas attendre les premiers spectacles le 18 juillet pour permettre aux magasins d'ouvrir jusqu'\u00e0 20 heures. Tout simplement inacceptable estime Maurizio Colella, secr\u00e9taire syndical chez Unia\r\n  0'44''\r\nMaurizio Collela avec Martine Clerc. Unia va aussi d\u00e9poser aujourd'hui une p\u00e9tition munie de plus de 550 signatures contre cette d\u00e9cision de la Municipalit\u00e9.\r\n(breve senat) En France, le S\u00e9nat a vot\u00e9 la nuit derni\u00e8re l'instauration d'une taxe sur les g\u00e9ants mondiaux du num\u00e9rique. Le texte doit faire de la France un des pays pionniers en la mati\u00e8re, en d\u00e9pit de l'opposition des Etats-Unis. Un projet de loi port\u00e9 par le ministre de l'Economie Bruno Le Maire et d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n(17/HUAWEI-SAMSUNG NEW) *** Et si les d\u00e9boires de Huawei profitaient \u00e0 son concurrent Samsung....\r\nLes fabricants d'\u00e9lectroniques sud-cor\u00e9ens suivent en tout cas de tr\u00e8s pr\u00e8s le bras de fer entre le g\u00e9ant chinois et l'administration Trump. Les restrictions dont fait l'objet Huawei devraient logiquement profiter \u00e0 Samsung, estime-t-on en tout cas \u00e0 Seoul. Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n 1'01''\r\n((\r\nSamsung peut se frotter les mains : Google a interdit \u00e0 son principal concurrent, Huawei, d'utiliser des applications aussi incontournables que Youtube, Gmail et Google Map. Pire : Google refusera d'\u00e9quiper les prochains smartphone Huawei se son syst\u00e8me d'exploitation Android. \r\nLes analystes font remarquer que comme Samsung vend aussi des t\u00e9l\u00e9phones Android, similaires \u00e0 ceux de Huawei... le g\u00e9ant cor\u00e9en sera le principal b\u00e9n\u00e9ficiaire de cette interdiction. Pas sur le march\u00e9 chinois, qui est tr\u00e8s verrouill\u00e9, mais sur les autres march\u00e9s \u00e9trangers.\r\nSamsung devrait aussi profiter des d\u00e9boires de son concurrent dans le secteur crucial et tr\u00e8s sensible des \u00e9quipements 5G, la prochaine g\u00e9n\u00e9ration d'Internet mobile ultra-rapide. Les Etats-Unis soup\u00e7onnent Huawei de placer dans ses produits des puces facilitant les activit\u00e9s d'espionnage de P\u00e9kin. Mais la Cor\u00e9e du Sud \u00e9tant un alli\u00e9 tr\u00e8s proche de Washington... Samsung est \u00e9pargn\u00e9 par ces soup\u00e7ons.\r\nA la bourse de S\u00e9oul, l'action de Samsung Electronics a augment\u00e9 de plus de 3%  depuis le d\u00e9but de la semaine.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(breve beverly hills) C'est une premi\u00e8re aux Etats-Unis: Beverly Hills, banlieue ultra-chic de Los Angeles, s'appr\u00eate \u00e0 interdire toute vente de tabac ou autre produit \u00e0 base de nicotine. Sauf dans les clubs priv\u00e9s pour amateurs de cigares, fr\u00e9quent\u00e9s notamment par l'acteur et ancien gouverneur de Californie Arnold Schwarzenegger.  Beverly Hills o\u00f9 il est d\u00e9j\u00e0 interdit de de fumer dans les files d'attente, les v\u00e9hicules \u00e0 l'arr\u00eat ou dans lesquels se trouvent des mineurs, les parcs et jardins, et sur les trottoirs \u00e0 moins d'\u00eatre \"activement en mouvement\".\r\n(TF5/AVANT DERNIERE CHANCE XAMAX PI) *** En football, c'est la derni\u00e8re qui sonne pour Xamax. \r\nDes Neuch\u00e2telois oblig\u00e9s de remporter leurs deux derni\u00e8res rencontres s'ils veulent \u00e9viter le barrage de promotion-rel\u00e9gation, \u00e0 commencer ce soir contre Lugano. Mais leur pr\u00e9paration ne se d\u00e9roule pas dans la plus grande s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, Patrick D\u00e9l\u00e9troz \r\n  1'28''\r\n((L'entra\u00eeneur St\u00e9phane Henchoz doit effectivement composer avec des facteurs ext\u00e9rieurs. Il faut premi\u00e8rement int\u00e9grer \u00e0 la fois les deux derni\u00e8res parties du championnat et le barrage \u00e0 venir.   un double discours donc. \r\nSON \r\nEt pour r\u00e9ussir jusqu'au bout, avec ou sans barrages, le coach doit pouvoir compter sur des joueurs pr\u00eats \u00e0 tout pour se sauver. Probl\u00e8me : certains sont en fin de contrat et ils savent d\u00e9j\u00e0 qu'ils ne joueront plus \u00e0 Xamax la saison prochaine, d'autres sont encore en discussion et donc dans le doute.  \r\nStephane Henchoz,  aurait aim\u00e9 que la direction du club le tienne au courant pour pouvoir mieux g\u00e9rer son groupe, mais la confiance est visiblement.  d\u00e9finitivement rompue\r\nSON \r\nEt on sait aussi que St\u00e9phane Henchoz reproche \u00e0 certains joueurs de ne pas tout faire, comme il le fait lui-m\u00eame, m\u00eame en fin de contrat, pour sauver le club.  Ce soir, ne joueront que ce qui suivent \u00e0 100% son discours.))\r\n(breve tennis) Nom: Dzumhur. Pr\u00e9nom: Damir. Nationalit\u00e9: Bosnien. Classement: 57\u00e8me. Stan Wawrinka conna\u00eet depuis hier soir l'identit\u00e9 de son adversaire du jour au Geneva Open de tennis. Les deux joueurs se sont d\u00e9j\u00e0 affront\u00e9s deux fois sur le circuit, pour une victoire chacun.\r\n(breve hockey) Les hockeyeurs suisseds aussi savent contre qui ils joueront demain \u00e0 Kochits\u00e9 en 1/4 de finale des Mondiaux: ce sera le Canada. Une rencontre au parfum de revanche: l'an dernier, l'\u00e9quipe de Patrick Fischer avait fait plier les joueurs \u00e0 la feuille d'\u00e9rable au stade des 1/2 finales\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve proces vs) \r\n(breve enqu\u00eate qatar) \r\n(breve compost humain) \r\n(breve gc vd et s3) Lausanne (ats) L'affaire Swiss Space Systems (S3) a suscit\u00e9 un d\u00e9but de pol\u00e9mique mardi au Grand Conseil vaudois. La gauche a critiqu\u00e9 l'absence de Philippe Leuba et s'est interrog\u00e9e sur le travail de la commission de gestion. Le d\u00e9bat reprendra le 25 juin.\r\nFait rare, la Commission de gestion (COGES) a consacr\u00e9 un rapport s\u00e9par\u00e9 \u00e0 S3 dans lequel elle fustige la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 du Conseil d'Etat dans l'affaire. Pour rappel, la soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Payerne ambitionnait de lancer des minisatellites et d'organiser des vols en apesanteur. Peu avant de faire faillite, elle avait obtenu un montant de 500'000 francs pr\u00e9lev\u00e9s sur le fonds de lutte contre le ch\u00f4mage.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s se sont interrog\u00e9s sur la mani\u00e8re dont cet argent avait \u00e9t\u00e9 accord\u00e9. \"Je retiens que l'argent est bien arriv\u00e9 dans la poche des employ\u00e9s\", a relev\u00e9 Jessica Jaccoud (PS), Mais celle-ci conserve \"un go\u00fbt amer\" sur la \"l\u00e9g\u00e8ret\u00e9\" avec laquelle le sujet a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 par le D\u00e9partement de l'\u00e9conomie de Philippe Leuba.\r\nPhilippe Leuba absent\r\nPlusieurs \u00e9lus se sont demand\u00e9 s'il \u00e9tait judicieux de discuter de ce sujet en l'absence du conseiller d'Etat. Esp\u00e9rant couper court \u00e0 toute pol\u00e9mique, la pr\u00e9sidente du gouvernement, Nuria Gorrite, a rappel\u00e9 qu'il n'est pas d'usage que les conseillers d'Etat participent au d\u00e9bat \u00e0 ce stade, mais qu'ils seront pr\u00e9sents, in corpore, lors des discussions agend\u00e9es le 25 juin.\r\nL'annonce n'a pas calm\u00e9 les esprits. Pour Jean-Michel Dolivo (Ensemble \u00e0 Gauche), ce cas est un exemple du \"r\u00e9seau de copinage\" au sein du PLR. \"On rel\u00e8ve un certain laxisme dans le traitement de ce dossier. J'aimerais pouvoir entendre le chef de D\u00e9partement\", a insist\u00e9 Vassilis Venizelos (Verts).\r\nLa droite (PLR et UDC) a refus\u00e9 de reporter le d\u00e9bat d'une ou deux semaines, pour permettre un examen serein. Le d\u00e9bat aura lieu le 25 juin et concernera l'ensemble des observations de la commission.\r\nCoges sur le grill\r\nQuelques d\u00e9put\u00e9s, comme J\u00e9r\u00f4me Christen (Alliance du Centre), se sont ensuite demand\u00e9 si la Coges avait r\u00e9ellement pu faire son travail correctement: \"A-t-elle pu avoir l'entier des documents entre les mains ? A-t-elle pu aller au bout de sa r\u00e9flexion ?\", a lanc\u00e9, dubitatif, Yves Ferrari (Verts).\r\nHugues Gander (PS), le pr\u00e9sident de la commission, a reconnu qu'il n'avait pas eu connaissance du mail qui r\u00e9sume les raisons pour lesquelles la Banque cantonale Vaudoise (BCV) a refus\u00e9 de soutenir S3. \"Pourquoi la Coges n'a pas tout re\u00e7u ?\", a insist\u00e9 M. Ferrari. \"Est-ce que des choses sont cach\u00e9es ?\".\r\nLa somme en jeu n'est pas \u00e9norme, a reconnu Didier Lohri (Verts), mais ce sont des questions de principe. Par 67 voix (PLR et UDC principalement) contre 39 et 12 abstentions, le pl\u00e9num a vot\u00e9 une motion d'ordre \u00e9manant du PLR et qui demandait d'arr\u00eater l\u00e0 ce d\u00e9bat. Nul doute qu'il reprendra de plus belle le 25 juin.\r\n(breve gc fr et godel) \r\n(breve dett) \r\n(breve detenu a tort usa)", "durationSec": 845, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10433700", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10433724", "ece-10433700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-28T07:18:48Z", "speechToTexts": ["28.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAu moins de 15 millions de spermatozo\u00efdes par millilitre chez les jeunes Suisses, c'est peu et si la fum\u00e9e entre autres y \u00e9tait pour quelque chose : permettre aux parents de travailler \u00e0 temps partiel en modifiant par exemple le code des obligations, le groupe socialiste aux Chambres monte au front, c'est peut-\u00eatre son avenir en Super League qui se joue d\u00e8s ce soir et pourtant Neuch\u00e2tel Xamax ne pr\u00e9pare pas de la meilleure mani\u00e8re ces \u00e9ch\u00e9ances capitales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nPeu fertiles, les jeunes hommes suisses telle est la conclusion de la premi\u00e8re \u00e9tude nationale sur la qualit\u00e9 du sperme, des jeunes gens, une \u00e9tude men\u00e9e pendant 15 ans Silvio Dolzan, et qui confirme les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires publi\u00e9s il y a 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [93%] :\r\nCette \u00e9tude du d\u00e9partement de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9tique et d\u00e9veloppement de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a port\u00e9 sur 2500 jeunes hommes lors de leur recrutement militaire existe donc \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 22 ans, ils ont donn\u00e9 leur sperme r\u00e9pondu \u00e0 un questionnaire, tout comme leurs parents, r\u00e9sultat : pr\u00e8s de 2 tiers de ces jeunes gens ont des param\u00e8tres spermatique en dessous de la moyenne des normes de l'OMS, alors ces param\u00e8tres, ce sont la concentration de spermatozo\u00efdes par millilitre la mobilit\u00e9 de ces spermatozo\u00efdes et leur morphologie pour la concentration, c'est carr\u00e9ment assez inqui\u00e9tant le sperme de presque un jeune Suisse sur cinq contient moins de 15 millions de spermatozo\u00efdes par millilitre, cela signifie que ces jeunes gens sont consid\u00e9r\u00e9s comme subvertit l'aide qu'ils devraient avoir des difficult\u00e9s \u00e0 concevoir un enfant une \u00e9tude Silvio qui va plus loin que les simples chiffre sur la qualit\u00e9 du sperme gr\u00e2ce au questionnaire parental, l'\u00e9tude a mis au jour une corr\u00e9lation entre une pi\u00e8tre qualit\u00e9 du sperme et le fait que la m\u00e8re du jeune fumait autre corr\u00e9lation celle entre la baisse de la qualit\u00e9 du sperme et la recrudescence des cancers des testicules qui sont particuli\u00e8rement nombreux en Suisse, alors attention, on ne parle encore que de simples corr\u00e9lations pas d'effets scientifiquement av\u00e9r\u00e9s, les chercheurs vont donc maintenant chercher \u00e0 d\u00e9terminer les causes de cette baisse de la qualit\u00e9 spermatique et puis recontacter les participants dans 10 ans, pour savoir s'ils ont eu des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:55) [93%] :\r\nMerci beaucoup Sylvie, on va revenir sur cette question, sur cette \u00e9tude alarmante, vous l'avez dit, avec Serge Nef qui est l'un des auteurs de cette recherche et Sahara avec nous apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [96%] :\r\nCong\u00e9 parental avance sur pensions alimentaires meilleur accueil extrafamilial le groupe socialiste aux Chambres passe \u00e0 l'offensive en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 avec un plan en 6 points pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Berne, le PS souhaite concr\u00e9tiser ses propositions lors de la prochaine l\u00e9gislature, les \u00e9lus socialistes r\u00e9clament notamment le droit pour les parents de travailler \u00e0 temps partiel, Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:24) [96%] :\r\nPermettre aux parents de passer \u00e0 du temps partiel, suite \u00e0 la naissance d'un enfant, c'est l'une des revendications du Parti socialiste, les hommes ayant de jeunes enfants occupent beaucoup moins de postes \u00e0 temps partiel, que les femmes pour changer cela : le PS veut obliger les employeurs \u00e0 rendre possible les diminutions de temps de travail, concr\u00e8tement, il s'agirait de modifier le code des obligations qui pr\u00e9voirait endroits la r\u00e9duction du taux d'activit\u00e9 de 20 pourcent au maximum, \u00e0 condition que ce taux ne devienne pas inf\u00e9rieur \u00e0 60 pourcent un droit qui concernerait \u00e9galement les partenaires enregistr\u00e9s et aussi bien les naissances que les adoptions les parents auraient 12 mois pour le faire valoir le groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales r\u00e9clame \u00e9galement un cong\u00e9 parental d'au moins 10 semaines des id\u00e9es qui ont peu d'chance de plaire \u00e0 la droite et aux patrons qui voient g\u00e9n\u00e9ralement d'un tr\u00e8s mauvais oeil ce genre de propositions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [91%] :\r\nEn Libye, apr\u00e8s un calme tout relatif, ces derniers jours, les combats semblent avoir redoubl\u00e9 d'intensit\u00e9 au sud de Tripoli, la capitale constatations sur place faite par des journalistes fran\u00e7ais, alors qu'une guerre longue et sanglante se profile estim\u00e9 hier devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, il y a \u00e7a m'Salam\u00e9 l'\u00e9missaire de l'ONU justement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:28) [98%] :\r\nEt cette question plus tout \u00e0 fait hypoth\u00e9tique et si les Britanniques se prononcer \u00e0 nouveau sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [94%] :\r\nTheresa May a entrouvert la porte hier un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum dans une ultime tentative de faire valider son accord par an, le Parlement qu'il a d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 3 fois lors d'un discours de la derni\u00e8re chance, la Premi\u00e8re ministre britannique a propos\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s de voter, d\u00e9but juin, la loi d'application du Brexit on y incluant une disposition qui pr\u00e9voit un vote pour ou contre la tenue d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 propos de ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:56) [91%] :\r\nBon, \u00e7a le syndicat j'ai \u00e9cout\u00e9 avec attention ce qui d\u00e9fendent un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum j'ai exprim\u00e9 mon point de vue \u00e0 ce sujet, \u00e0 maintes reprises, je ne pense pas que ce soit la bonne voie \u00e0 suivre car j'estime qu'il est de notre devoir de concr\u00e9tiser le r\u00e9sultat du 1er r\u00e9f\u00e9rendum, elles n'ont pas demand\u00e9 aux Britanniques de voter une 2\u00e8me fois, mais je reconnais que ceux qui d\u00e9fendent cette conviction le font avec force et sinc\u00e9rit\u00e9, c'est pourquoi le gouvernement va inclure dans son projet de loi un vote sur la possibilit\u00e9 de tenir un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum par cons\u00e9quent pour les d\u00e9put\u00e9s qui veulent soumettre la ratification de l'accord \u00e0 une 2\u00e8me consultation du pape, il faut d'abord un accord et vot\u00e9 pour le projet de loi sur le Brexit, le Crime ne paie au Jama\u00efque et G\u00e9rard pomme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [94%] :\r\nEn Argentine, le 1er proc\u00e8s pour corruption contre l'ex- pr\u00e9sidente Cristina Kirchner a d\u00e9but\u00e9 hier \u00e0 Buenos Aires, l'accus\u00e9e compara\u00eet notamment pour blanchiment, enrichissement personnel, d\u00e9tournement de fonds, cela ne l'emp\u00eache pas de faire campagne pour briguer, en octobre prochain, le fauteuil de vice- pr\u00e9sidente de son pays, en laissant le soin \u00e0 l'un de ses lieutenants de convoiter la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:02) [95%] :\r\nLa croissance suisse ne sera pas aussi bonne que pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [95%] :\r\nLes \u00e9conomistes de l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques ont revu hier \u00e0 la baisse leurs pr\u00e9visions pour ces 2 prochaines ann\u00e9es, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:14) [93%] :\r\nEn novembre dernier, les \u00e9conomistes disent s'attendre \u00e0 une croissance de1,6 pourcent pour la Suisse en 2019 d\u00e9sormais se chiffrent se limite \u00e0 1 pourcent seulement la faute au ralentissement mondial caus\u00e9es par les guerres commerciales d'ailleurs, les experts de l'OCDE ont aussi revu leurs anticipations \u00e0 la baisse pour la croissance mondiale \u00e03,2 pourcent cette ann\u00e9e donc, bien en dessous des taux g\u00e9n\u00e9ralement affich\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, \u00e0 l'exception des temps de crise majeure, bien s\u00fbr, les exportations suisses vont donc souffrir d'une demande ext\u00e9rieure plus faible cette ann\u00e9e et \u00e0 cette difficult\u00e9 s'ajoute le vieillissement de la population et le manque de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e dans des domaines techniques, notamment le tableau peint par les \u00e9conomistes de l'OCDE n'est pourtant pas tout noir, le march\u00e9 de l'emploi devrait rester solide, et les salaires progresser l\u00e9g\u00e8rement les exportations pourraient m\u00eame reprendre quelques couleurs d\u00e8s 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [96%] :\r\nLes jeunes socialistes neuch\u00e2telois ont annonc\u00e9 hier le lancement d'une motion populaire pour lutter contre l'endettement fiscal ces imp\u00f4ts non pays qui repr\u00e9sentent plus d'un tiers du montant des dettes contract\u00e9es par des habitants du canton. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:16) [95%] :\r\nLa couverture de l'autoroute entre les sorties Fribourg- Nord et Sud, c'est un gros chantier en chantier cher et qui cr\u00e9e des remous dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [96%] :\r\nLe Parlement doit se prononcer demain sur un cr\u00e9dit d'\u00e9tude de 4 millions de francs pour cette tranch\u00e9e sur laquelle est pr\u00e9vu un nouveau d\u00e9veloppement urbain, les communes partenaires ont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 une convention avec l'\u00c9tat, sauf Villars-sur-Gl\u00e2ne et selon vos informations Fabrice Gaudiano, cette derni\u00e8re a m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 4 recours contre le plan directeur cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:42) [94%] :\r\nPour le gouvernement fribourgeois la couverture de l'autoroute, c'est le chantier du si\u00e8cle et le projet phare de la fusion du Grand Fribourg, il s'agit de construire un \u00e9coquartier mixte habitations et activit\u00e9s \u00e9conomiques devis\u00e9 au-del\u00e0 des 5 milliards de francs, il pourrait accueillir jusqu'\u00e0 30000 nouveaux habitants mais voil\u00e0, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la mixit\u00e9 du projet, qui inclut la zone industrielle de Villars-sur-Gl\u00e2ne, qui f\u00e2che : la commune, ses autorit\u00e9s ne veulent pas de logements sur la parcelle industrielle la plus pris\u00e9e du canton pour s'y opposer Villars-sur-Gl\u00e2ne a d\u00e9pos\u00e9 4 recours contre le plan directeur cantonal 3 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s reste pendant aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois et conseiller communal en charge de l'am\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:25) [90%] :\r\nJe crois tout d'abord, il convient de rappeler que la commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne, sur ce secteur, a pr\u00e9vu de longue date, une zone d'activit\u00e9s d'importance cantonale pour m\u00e8tre ces terrains \u00e0 disposition de l'\u00e9conomie et cr\u00e9er des emplois, ensuite, disons -le, le projet de couverture d'autoroute redistribue logiquement l'\u00e9carter et la commune finalement ne le conteste pas, mais nous estimons qu'il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 la r\u00e9partition entre logement, emploi, dans le canton de Fribourg, on sait qu'on a tendance \u00e0 devenir un canton dortoirs, on a tendance \u00e0 trop planifi\u00e9e de logement, on veut faire attention que sur ce secteur -l\u00e0, avec des terrains particuli\u00e8rement attractif, on ne commettent pas cette erreur, une nouvelle fois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:03) [90%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 sa zone industrielle Villars-sur-Gl\u00e2ne est le plus gros contributeur communal \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation fribourgeoise, bref la suite des n\u00e9gociations avec le canton s'annonce anim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [96%] :\r\nEt des recours confirm\u00e9s par la direction de l'am\u00e9nagement du canton de Fribourg qui pr\u00e9cise poursuivre le dialogue avec la commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne, ancien ministre jurassien, le PDC, Philippe Receveur, a d\u00e9missionn\u00e9 du parti avec effet imm\u00e9diat, la direction du PDC jurassien a confirm\u00e9 hier une information de la radio Fr\u00e9quence Jura Philippe Receveur d\u00e9plore le fait de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 par la direction du parti lors de l'\u00e9laboration des listes en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:38) [89%] :\r\nDes magasins ouverts plus tard \u00e0 Vevey, avant m\u00eame le d\u00e9but de la F\u00eate des Vignerons cela f\u00e2che unir hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [95%] :\r\nLe syndicat a d\u00e9pos\u00e9 hier son recours contre une extension des horaires pr\u00e9vue d\u00e8s le 1er juin la municipalit\u00e9 de Vevey a en effet d\u00e9cid\u00e9 de ne pas attendre les premiers spectacles le 18 juillet pour permettre aux magasins d'ouvrir jusqu'\u00e0 20 heures tout simplement inacceptable estime Lucio au Colella, secr\u00e9taire syndical chez Unia. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:02) [93%] :\r\nCette d\u00e9cision est contraire au r\u00e8glement de la municipalit\u00e9 de Vevey, qui autorise les magasins ouverts plus longtemps pendant un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel si on n'a pas de doute sur le fait que la F\u00eate des Vignerons peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel, on estime que les r\u00e9p\u00e9titions et les 6 semaines qui pr\u00e9c\u00e8dent ne le sont en aucun cas. \r\nOn parle essentiellement de femmes qui ont des salaires bas qui ont d\u00fb d\u00e9j\u00e0 s'organiser pour d\u00e9placer leurs dates de vacances parce qu'elles avaient \u00e9t\u00e9 avertis qu'il y aura besoin de travailler pendant l'\u00e9t\u00e9, pendant la F\u00eate des vignerons on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris de voir que la municipalit\u00e9 a unilat\u00e9ralement interrompu les n\u00e9gociations et d\u00e9cider seul d'acc\u00e9der compl\u00e8tement aux demandes des commer\u00e7ants sans qu'on ait pu trouver un accord entre les partis pour moi passer en force. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [94%] :\r\nMadrid sur Colella avec Martine Clerc Unia qui va d\u00e9poser aussi aujourd'hui une p\u00e9tition munie de plus de 550 signatures contre cette d\u00e9cision de la municipalit\u00e9, en France, le S\u00e9nat a vot\u00e9 la nuit derni\u00e8re l'instauration d'une taxe sur les g\u00e9ants mondiaux du num\u00e9rique, le texte doit faire de la France un des pays pionniers en la mati\u00e8re, en d\u00e9pit de l'opposition des \u00c9tats-Unis, un projet de loi, port\u00e9 par le ministre de l'\u00e9conomie, Bruno Lemaire et d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9e par l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:10) [82%] :\r\nLes d\u00e9boires d'euros \u00e0 Hawa\u00ef pourrait profiter \u00e0 son concurrent Samsung. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [89%] :\r\nLes fabriqu\u00e9 d'\u00e9lectroniques sud- cor\u00e9ens suivent en tout cas de tr\u00e8s pr\u00e8s le bras de fer entre le g\u00e9ant chinois et l'administration Trump les restrictions dont fait l'objet au Hawaii devraient logiquement profiter \u00e0 Samsung, estime -t-on, en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias s'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:28) [93%] :\r\nSamsung peut se frotter les mains, Google a interdit \u00e0 son principal concurrent d'utiliser des applications aussi incontournables que Youtube GMail et Google Map pire Google refusera d'\u00e9quiper les prochains smartphone Roy oui de son syst\u00e8me d'exploitation Andro\u00efd les analystes font remarquer que, comme Samsung vend aussi des t\u00e9l\u00e9phones Andro\u00efd similaires \u00e0 ceux de Roy oui le g\u00e9ant cor\u00e9en sera le principal b\u00e9n\u00e9ficiaire de cette interdiction, pas sur le march\u00e9 chinois, qui est tr\u00e8s verrouill\u00e9 mais sur les autres march\u00e9s \u00e9trangers Samsung devrait aussi profiter des d\u00e9boires de son concurrent dans le secteur crucial et tr\u00e8s sensible des \u00e9quipements 5 G, la prochaine g\u00e9n\u00e9ration d'Internet mobile ultra rapide, les \u00c9tats-Unis soup\u00e7onnent Roy oui de placer dans ses produits des puces facilitant les activit\u00e9s d'espionnage de P\u00e9kin, mais la Cor\u00e9e du Sud \u00e9tant un alli\u00e9 tr\u00e8s proche de Washington, Samsung est \u00e9pargn\u00e9 par ces soup\u00e7ons \u00e0 la Bourse de S\u00e9oul, l'action de Samsung Electronics s'a augment\u00e9 de plus de 3 pourcent depuis le d\u00e9but de la semaine, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias, pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [96%] :\r\nS\u00e9oul, c'est une premi\u00e8re aux \u00c9tats-Unis Beverly Hills banlieue ultra- chic de Los Angeles s'appr\u00eate \u00e0 interdire toute vente de tabac ou autres produits \u00e0 base de nicotine, sauf dans les clubs priv\u00e9s pour amateurs de cigares fr\u00e9quent\u00e9s notamment par l'acteur et ancien gouverneur de Californie Arnold Schwarzenegger Beverley Hills, o\u00f9 il est d\u00e9j\u00e0 interdit de fumer dans les files d'attente, les v\u00e9hicules \u00e0 l'arr\u00eat ou dans lesquels se trouvent des mineurs dans les parcs et jardins et sur les trottoirs, \u00e0 moins d'\u00eatre activement au mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:55) [93%] :\r\nOn est du football maintenant avec la derni\u00e8re qui sonne pour Xamax. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:58) [93%] :\r\nLes neuch\u00e2telois oblig\u00e9s de remporter leurs 2 derni\u00e8res rencontres s'ils veulent \u00e9viter le barrage de promotion rel\u00e9gation \u00e0 commencer par ce soir contre Lugano mais leur pr\u00e9paration ne se d\u00e9roule pas dans la plus grande s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 Patrick trop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:09) [95%] :\r\nL'entra\u00eeneur St\u00e9phane Henchoz doit effectivement composer avec des facteurs ext\u00e9rieurs, il faut premi\u00e8rement, int\u00e9grer \u00e0 la fois les 2 derni\u00e8res parties du championnat et le barrage \u00e0 venir un double discours donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:21) [89%] :\r\nLe devoir c'est d'y croire dans un 1er temps on n'est plus ma\u00eetre de notre destin, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est l'aspect Claire et comptable, mais tant qu'il y a de l'espoir, on doit se battre, on a le devoir de de se battre, h\u00e9 bien clair que les barrages, s'il devait y en avoir, ils arrivent vite, donc on est oblig\u00e9 dans la planification de d\u00e9j\u00e0 avoir une id\u00e9e qu'est ce qu'on va faire au cas o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:40) [94%] :\r\nEt pour r\u00e9ussir jusqu'au bout, avec ou sans barrages le coach doit pouvoir compter sur des joueurs pr\u00eats \u00e0 tout pour se sauver, probl\u00e8me, certains sont en fin de contrat et ils savent d\u00e9j\u00e0 qu'ils ne joueront plus AXA Max la saison prochaine, d'autres sont encore en discussion, et donc dans le doute, St\u00e9phane Henchoz, aurait aim\u00e9 que la direction du club le tienne au courant pour pouvoir mieux g\u00e9rer son groupe mais la confiance est visiblement d\u00e9finitivement rompue. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:03) [90%] :\r\nC'est une partie du job apr\u00e8s le probl\u00e8me, le probl\u00e8me qu'on a, c'est que, comme je serai plus entra\u00eeneur h\u00e9 ben la communication n'aime pas fait directement donc je deviner puisque le savoir et devinez les choses il faut \u00eatre attentif, votre attentif parce que c'est le ressenti qu'on a un vis-\u00e0-vis du joueur vis-\u00e0-vis de son comportement dans le groupe sur le terrain qui met la puce \u00e0 l'oreille, donc, donc \u00e7a \u00e7a complique la gestion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:26) [95%] :\r\nEt on sait aussi que St\u00e9phane Henchoz reproche \u00e0 certains joueurs de ne pas tout faire, comme il le fait lui- m\u00eame, m\u00eame en fin de contrat pour sauver le club ce soir ne joueront que ce qui suivent \u00e0 100 pourcent son discours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:38) [90%] :\r\nNon nous humour pr\u00e9nom Damir nationalit\u00e9 Bosnien classement 57\u00e8me Stan Wawrinka conna\u00eet depuis hier soir, l'identit\u00e9 de son adversaire du jour au g\u00e9nie va Open de tennis, les 2 joueurs se sont d\u00e9j\u00e0 affront\u00e9s 2 fois sur le circuit pour une victoire chacun, enfin, l'\u00c9tat qui est en Suisse aussi savent compte qu'ils joueront demain un c'est en quart de finale des Mondiaux, ce sera le Canada une rencontre au parfum de revanche, l'an dernier, l'\u00e9quipe de Patrick Fischer avait fait plier les joueurs \u00e0 la feuille d'\u00e9rable au stade des demi- finales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:04) [97%] :\r\nLe journal d'Olivier Charles. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-22T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}