{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=650&rows=25&query=PDC", "count": 932, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=675&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=907&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=625&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-A17AB31C-1B47-4A9D-82F3-485617ED158A", "internalArchiveId": "A17AB31C-1B47-4A9D-82F3-485617ED158A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat autour du d\u00e9brayage des fonctionnaires \u00e0 Fribourg entre Hubert Dafflon et David Bonny", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dafflon, Hubert\r\nD\u00e9bat entre Hubert Dafflon, chef du groupe parlementaire PDC au Grand Conseil fribourgeois, et David Bonny, d\u00e9put\u00e9 socialiste fribourgeois.\r\n\r\nD\u00e9bat autour du d\u00e9brayage des fonctionnaires \u00e0 Fribourg entre Hubert Dafflon et David Bonny  \r\nPour en d\u00e9battre nous recevons ce soir en direct depuis notre studio de Fribourg... \r\n- Hubert Dafflon qui est chef du groupe parlementaire PDC au Grand conseil \r\n- David Bonny, d\u00e9put\u00e9 socialiste\r\nbonsoir,\r\nContre la strat\u00e9gie des organisations professionnelles : Hubert Dafflon/PDC \r\n- les chiffres oscillent entre 2'000 et 4'000 personnes mais c'est tout de m\u00eame un d\u00e9brayage d'importance, \r\n- Hubert Dafflon, n'est-ce pas de bonne guerre - de la part des oganisations professionnelles - de faire pression durant des n\u00e9gociations, et \u00e0 travers un d\u00e9brayage?\r\n-\tComment cette strat\u00e9gie des organisations professionnelles est-elle re\u00e7ue - selon vous dans la population...??? \r\n-\tLe canton de Fribourg n'a pas de dettes, a une fortune d'un milliard de francs. Est-ce qu'une grande partie de cet argent ne devrait pas aller dans la caisse \tde pension de l'Etat de Fribourg?\r\n-\tN'est-ce pas \u00e9trange de changer de syst\u00e8me de primaut\u00e9 alors que l'institut de pr\u00e9voyance affiche une sant\u00e9 de fer... ?\r\n-\tLe SSP affirme que 4'000 salari\u00e9s ont aujourd'hui d\u00e9bray\u00e9. Ce n'est pas rien... Est-ce un signal fort...??? \r\n- \tEst-ce que cela ne signifie pas que le projet actuel ne s\u00e9duit pas et qu'il faut tout recommencer d\u00e8s le d\u00e9but...\r\nPour la strat\u00e9gie des organisations professionnelles : David Bonny/PS \r\n-\tLes discussions entre l'Etat et les organisations professionnelles sont toujours en cours... et pourtant, il y a cet activisme syndical... Une \tattitude d\u00e9plac\u00e9e... ???   \r\n-\tCette mani\u00e8re de faire ne dessert-elle pas la cause des fonctionnaires... Cela ne va pas rendre les fonctionnaires impopulaires?\r\n-\tLa gauche demande qu'une grande partie du mrd fribourgeois - qui appartient \u00e0 tous les Fribourgeois - soit affect\u00e9 \u00e0 la caisse de \tpension l'Etat... Comment pouvez-vous justifier cela... ??? Est-ce que cela n'est pas un hold-up des fonctionnaire sur la fortune de l\t'Etat....\r\n-\tVu les montants en jeu... il y aura une votation populaire... Pensez-vous que la population fribourgeoise va accepter sans sourciller de \tpayer pour la caisse de pension des fonctionnaires... \r\n-\tEst-ce que la gauche fribourgeoise n'est pas  -justement- d\u00e9pass\u00e9e sur sa gauche par le SSP qui fixe l'agenda... Est-ce que la gauche \ttraditionnelle n'est pas pris en otage par le SSP??\t\r\n-\tEn agissant de cette mani\u00e8re, est-ce que les organisations professionnelles ne risque pas de rendre les fonctionnaires impopulaire...???\r\n-\tLe canton de Fribourg est l'un des derniers canton suisse avec Vaud et Gen\u00e8ve \u00e0 encore avoir le r\u00e9gime de primaut\u00e9 des prestations,  \tqui est co\u00fbteux... N'est-ce pas normal de changer de syst\u00e8me... Le priv\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 de syst\u00e8me depuis longtemps et on n'a pas \tdemand\u00e9 l'avis des employ\u00e9s...  \r\n-\tEst-ce que les fonctionnaires fribourgeois - n'ont pas eu la chance d'avoir un syst\u00e8me de primaut\u00e9 qui a dur\u00e9 aussi longtemps...?? N'ont-\tils pas \u00e9t\u00e9 les enfants g\u00e2t\u00e9s de l'Etat de Fribourg... \r\n---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nEn vertu de la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale, le degr\u00e9 de couverture des caisses de pension doit atteindre au minimum 80% d'ici \u00e0 l'ann\u00e9e 2052.\r\nBaisse du rendement esp\u00e9r\u00e9 et du passage d'un r\u00e9gime de primaut\u00e9 des prestations \u00e0 un r\u00e9gime de primaut\u00e9 des cotisations\r\nA noter que Fribourg est l'un des derniers cantons, avec Gen\u00e8ve (la population votera sur le sujet le 19 mai prochain) et Vaud, dont les caisses publiques sont encore au r\u00e9gime de primaut\u00e9 des prestations.\r\nprimaut\u00e9 de cotisation: en lien avec ce qu'on a c\u00f4tis\u00e9\r\nprimaut\u00e9 de prestations: prestations en pourcentage en lien avec le dernier salaire assur\u00e9", "durationSec": 463, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10382945", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat autour du d\u00e9brayage des fonctionnaires \u00e0 Fribourg entre Hubert Dafflon et David Bonny / FOR_2019-04-30T18:02:00_developpement-5", "Forum du 30.04.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Hubert Dafflon, chef du groupe parlementaire PDC au Grand Conseil fribourgeois, et David Bonny, d\u00e9put\u00e9 socialiste fribourgeois."], "variantIds": ["ece-10382945"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:45Z", "speechToTexts": ["06.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est pour en d\u00e9battre, nous recevons ce soir en Direct depuis notre Studio de Fribourg, Hubert Dafflon, chef du groupe parlementaire PDC au Grand Conseil et David Bonny, d\u00e9put\u00e9 socialiste, bonsoir, bonsoir, bonsoir, alors messieurs Dafflon dans le fond est -ce que \u00e7a n'est pas de bonne guerre, de la part des organisations professionnelles, de faire pression durant les n\u00e9gociations, \u00e0 travers ce d\u00e9brayage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [91%] :\r\nJe ne sais pas si on peut parler de de bonne guerre, parce que nous sommes en pleine n\u00e9gociation et \u00e7a se passe correctement, on n'a pas l'habitude de cette culture de de d\u00e9brayage de menaces de gr\u00e8ve avant m\u00eame que des d\u00e9cisions aient \u00e9t\u00e9 prises, le projet a \u00e9t\u00e9 mis en consultation jusqu'\u00e0 la mi- mars, le Conseil d'\u00c9tat continue n\u00e9gociations on va traiter le dossier au niveau du Grand Conseil durant cet Automne et je pense qu'il y a beaucoup de choses \u00e0 voir un d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 corriger, de toute \u00e9vidence, car pour nous il important qu'on a, on a besoin d'un service public performant o\u00f9 les collaborateurs sont satisfaits de leur travail de leur caisse de retraite, mais en m\u00eame temps, il faut voir la la globalit\u00e9 des choses et dans ce cadre -l\u00e0, je pense qu'il faut laisser les n\u00e9gociations en cours se d\u00e9rouler correctement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [90%] :\r\nAlors David Bonny, laissez les les n\u00e9gociations en cours, ce que c'est pas finalement ce d\u00e9brayage, une attitude d\u00e9plac\u00e9e alors que les discussions sont toujours en cours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [88%] :\r\nNon aucunement la la situation que que vit le canton de Fribourg, aujourd'hui tout de m\u00eame particuli\u00e8re, la situation n'est pas grave, elle est tr\u00e8s grave, il est tr\u00e8s grave pour les employ\u00e9es de l'\u00c9tat, mais elle est aussi tr\u00e8s grave pour le le service public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [96%] :\r\nPourquoi elle est si grave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [88%] :\r\nEh bien, d'une part, on l'a dit, les employ\u00e9es perdent jusqu'\u00e0 25 pour 100 de leur caisse de pension mais il faut tenir compte \u00e9galement Des m\u00e9decins par exemple qualifi\u00e9 du HFR des du policier des des professeurs d'universit\u00e9 qui tout le monde est touch\u00e9, certains vont rapidement ou chercher du travail dans d'autres cantons et c'est l'ensemble de la population se l'ensemble du canton de Fribourg qui est perdant tout ce tissu qui sociale qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, est en train de se d\u00e9t\u00e9riorer malheureusement se liqu\u00e9fier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [92%] :\r\nDonc pour vous le le d\u00e9brayage \u00e9tait utile est utile aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [91%] :\r\nAh c'est clair \u00e9galement les employ\u00e9es ont d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 des pertes de salaire en plus durant 3 ans entre 2014 et 2016, ils ont accept\u00e9 des mesures d'\u00e9conomie alors que Monsieur Georges Godel, directeur des finances annon\u00e7ait lu lors de l'une de ces 3 ann\u00e9es, un b\u00e9n\u00e9fice de plus de 100 millions de francs d\u00e8s le 1er janvier 2017, ces m\u00eames employ\u00e9 encore accepter de payer davantage pour leur caisse de pension \u00e0 condition de maintenir les rentes et une ann\u00e9e apr\u00e8s monsieur Georges Godel arrive en disant on va couper les rentes de 25 pourcent non ce c'est trop c'est trop. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [90%] :\r\nAlors, Monsieur Godel, conseiller d'\u00c9tat fribourgeois Hubert Dafflon c'est vrai que les les finances du canton de Fribourg se porte bien, le canton n'a pas d'aide, il a une fortune d'un milliard de francs, est ce que vous n'en demandait pas trop au vu des conditions fonctionnaires du canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [93%] :\r\nComme je vous ai dit tout \u00e0 l'heure, on est en pleine n\u00e9gociation et je pense, c'est compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [97%] :\r\nAlors il faut peut-\u00eatre donner des signes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [91%] :\r\nOn en train, donner des signes, c'est ce qui se passe actuellement, il faut trouver une solution au niveau politique et je suis convaincu, un des signes, par exemple dans la dans la mise en consultation du projet, c'\u00e9tait des mesures transitoires, justement pour \u00e9viter une d\u00e9gradation des sites, la situation pour les personnes plus \u00e2g\u00e9es, or, \u00e0 aucun moment on en parle dans les documents du syndicat, on parle d'augmentation des effectifs des classes moins d'infirmiers dans les h\u00f4pitaux, c'est absolument ce qu'on ne veut pas le r\u00f4le d'un syndicat suscite de calmer les choses, d'expliquer les choses et de d'assurer \u00e0 ces gens -l\u00e0 qu'aurait peut-\u00eatre la tendance de partir, c'est de leur dire : non, restez, il y a des dispositions transitoire int\u00e9ressantes qui sont pr\u00e9vues concernant la fortune d'\u00eatre attribu\u00e9 la fortune de l'\u00c9tat de Fribourg, je pense qu'elle, elle, elle peut avoir plusieurs buts certainement vont en utiliser une partie pour assainir cette caisse mais on doit trouver des solutions ne peut pas continuer comme \u00e7a sur du long terme et \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a les collaborateurs de tas de Fribourg, c'est vrai, mais il y a aussi les contribuables fribourgeois et il faudra trouver ou mettent le curseur au bon endroit, entre les 2 qui paye la facture et je pense qu'on doit trouver un juste milieu, et on va trouver un juste milieu, c'est pas forc\u00e9ment en mettant de l'huile sur le feu, comme l'a fait aujourd'hui le le syndicat SSP qu'on arrivera \u00e0 une solution, un consensuel qui va passer la rampe du Grand Conseil cet Automne et qui doit passer la rampe d'une votation populaire fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [87%] :\r\nAlors David Bonny, c'est vrai qu'il y a les contribuables aussi, est-ce que ce combat ne risque pas de Randle et les fonctionnaires impopulaire au sein du canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [84%] :\r\nLes clairement expliqu\u00e9, actuellement il y a a un d\u00e9mant\u00e8lement de g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9tat de Fribourg avec vex\u00e9 ces mesures qui sont prises, on parle de de mesures transitoires, mais on va quand m\u00eame perdu jusqu'\u00e0 15 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [87%] :\r\nMais ils sont quand m\u00eame aussi dans les dans le a quand m\u00eame aussi, hein, dans le sang dans les chances \u00e0 un an, le canton de Fribourg est l'un des derniers canton suisse avec Vaud et Gen\u00e8ve, avoir ce ce r\u00e9gime de primaut\u00e9 de de prestations qui est co\u00fbteux est que dans le fond, c'est pas normal de changer de, de, de, de syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [91%] :\r\nNon, on peut le maintenir, d'ailleurs c'est une de nos demandes, on demande de garder un mod\u00e8le de primaut\u00e9 en prestations, le canton de Fribourg a toujours su trouver des des solutions, on a des des personnes qui sont certainement comp\u00e9tent dans ce canton pour trouver un mod\u00e8le qui qui nous convient, donc non il y a, il y a pas forc\u00e9ment besoin de de modifier moi je tiens quand m\u00eame encore \u00e0 signaler que si les conditions se d\u00e9t\u00e9riorent en \u00e0 demain 600 enseignants par exemple, qui quittent leur emploi, je sais pas qui va les remplacer si c'est monsieur Hubert Dafflon ou d'autres, mais ensuite, toute la population sera malheureusement p\u00e9jor\u00e9 par cette \u00e9tape 7. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [95%] :\r\nHubert Dafflon c'est c'est un c'est peut-\u00eatre un risque quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je pense, l\u00e0 on peint vraiment le le diable sur la muraille actuellement on exag\u00e8re compl\u00e8tement cet \u00e9tat de fait, c'est un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate fait s\u00e9rieux, c'est certainement un dossier des plus importants clash et faire de cette l\u00e9gislature pour le Grand Conseil et le canton de Fribourg, mais il faut le le le trait\u00e9 en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, en toute bonne entente dans la culture que nous avons de la n\u00e9gociation et je pense quand je vois le document du du syndicat, ce qui est affirm\u00e9 dans ce document, l\u00e0 c'est plut\u00f4t faire peur aux gens, au lieu de calmer en disant : voil\u00e0, il y a des solutions transitoires on va les trouver ses solutions, c'est vrai qu'on a une situation confortable, mais il y a d'autres gens du canton de Fribourg qui sont dans le priv\u00e9, le changement a eu lieu, vous savez, dans le priv\u00e9 de99,5 pourcent dans le priv\u00e9 ne conna\u00eet pas le principe de la primaut\u00e9 des prestations mais vraiment des cotisations c'est pas sur quoi on veut aller, alors il y a plus qu'un quart termin\u00e9 de la fonction publique suisse qui a ce syst\u00e8me -l\u00e0, donc je crois pas que c'est une grosse r\u00e9volution, ce qui est en train de se passer sur alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:32) [86%] :\r\nOn va laisser David Bonny r\u00e9pondra pour terminer effectivement un est-ce qu'avec homme voulant maintenir ce syst\u00e8me, vous ne faites pas de DD, vous ne faites pas des des fonctionnaires des des des enfants g\u00e2t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [90%] :\r\nDu tout, du tout, d'ailleurs, monsieur Hubert Dafflon entre 2007, 2010 m\u00eame employ\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat, il \u00e9tait directeur au service de l'am\u00e9nagement, puis l\u00e0 a quitt\u00e9 pour le priv\u00e9, donc je pense pas qu'on et nous sommes des enfants g\u00e2t\u00e9s, je tiens \u00e0 rappeler la caisse de pension de l'\u00c9tat de Fribourg et dans un excellent, excellent \u00e9tat le taux de couverture \u00e9tait proche de 8 ans pour 100 \u00e0 la fin 2000 17 ans, vient d'annoncer tout r\u00e9cemment par votre interm\u00e9diaire que les caisses de pension durant ce 1er trimestre 2019 ont r\u00e9ussi \u00e0 faire des des chiffres importants qui ont couvert les d\u00e9ficits 2018, donc on a quand m\u00eame une caisse de pension qui fonctionne bien, on a un canton qui est riche, on a des employ\u00e9es qui sont engag\u00e9s, on a un service public qui fonctionne, il serait vraiment dommage de de toute aujourd'hui par une mauvaise situation pardon alors solutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:36) [94%] :\r\nOn a bien compris en tout cas que les discussions vont se poursuivent, merci beaucoup messieurs d'\u00eatre venus ce soir dans Forum merci merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T16:35:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonny, David", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE605007-AAC3-4B3B-9DB8-E663701F06E6", "internalArchiveId": "AE605007-AAC3-4B3B-9DB8-E663701F06E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence par une dr\u00f4le d'affaire de montgolfi\u00e8res.\r\nC'est LA grosse affaire du jour dans les journaux romands et al\u00e9maniquesTamedia, qui s'\u00e9tale en Une du Tages Anzeiger. \r\nUn cadre l'administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes a re\u00e7u de Swisscom deux enveloppes de montgolfi\u00e8res - c'est-\u00e0-dire la toile ultral\u00e9g\u00e8re du ballon - en 1997 et 2008, d'une valeur de plus de 50 mille francs, estiment les journaux. \r\nOr, il se trouve que ce fonctionnaire est charg\u00e9 depuis pr\u00e8s de 20 ans du r\u00e9seau \"polycom\".\r\nIl s'agit, expliquent les journaux, d'un syst\u00e8me de t\u00e9l\u00e9communication parall\u00e8le, servant aux polices et aux secours.\r\nDans le cadre de son travail sur Polycom, ledit fonctionnaire a attribu\u00e9 des contrats pour des millions de francs \u00e0 Swisscom, pour de la maintenance, notamment.\r\nSi cette affaire est sur le devant de la sc\u00e8ne aujourd'hui, c'est que Axpo - le g\u00e9ant de l'\u00e9lectricit\u00e9 - accuse Swisscom d'avoir re\u00e7u des informations privil\u00e9gi\u00e9es avant un appel d'offre concernant polycom, et d'avoir en cons\u00e9quence baiss\u00e9 son prix et obtenu le march\u00e9. \r\nLe fonctionnaire assure aux journaux qu'il a toujours agi avec int\u00e9grit\u00e9, et n'a jamais fait de lien entre attribution de march\u00e9s publics et ballon. \r\n*** La Suisse camoufle son air pollu\u00e9, affirme ce matin le Temps.\r\nLes autorit\u00e9s cantonales, qui doivent donner l'alerte en cas de pic de pollution, sont tr\u00e8s prudentes. Ne voulant pas affoler la population, elles attendent que les chiffres soient tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, et que la m\u00e9t\u00e9o n'annonce pas de changement dans les 3 jours. \r\nInqui\u00e9tant, note le Temps, quand on sait, selon une \u00e9tude allemande, que la pollution de l'air tue pluss que la cigarette. \r\nDes professionnels de la sant\u00e9 s'inqui\u00e8tent. Un pneumologue s'\u00e9tonne du nombre de constructions en bordure d'autoroute; un cardiologue rappelle l'impact de l'air sur les maladies cardio-vasculaires. \r\nSelon un rapport du Contr\u00f4le F\u00e9d\u00e9ral des Finances publi\u00e9 hier, la Suisse devrait faire beaucoup mieux en mati\u00e8re de r\u00e9duction des \u00e9mission \u00e0 l'origine de ces polluants. \r\n***La Sant\u00e9, encore: avec dans la Libert\u00e9 l'interview de la figure de proue des \"anti-pilule\".\r\nEntendez, la pilule contraceptive.\r\nCette figure de proue, c'est la journaliste fran\u00e7aise Sabrina Debusquat. Autrice en 2017 du livre \"j'arr\u00eate la pilule\", elle vient, suite aux r\u00e9actions positives de femmes partageant son parcours et son avis, de publier un \"manifeste f\u00e9ministre pour une contraception pleinement \u00e9panouissante\".\r\nDans l'interview elle \u00e9voque son parcours, cette pilule qui \u00e9teint la libido, qui a provoqu\u00e9 chez elle un souci cardiaque; et quand elle a arr\u00eat\u00e9: un st\u00e9rilet qu'elle a mal support\u00e9... et un gyn\u00e9cologue qui ne savait plus quoi lui proposer. \r\nElle reconna\u00eet pourtant tout ce que cette pilule a apport\u00e9 \u00e0 des g\u00e9n\u00e9rations de femmes, un symbole de libert\u00e9. Mais, dit-elle, les choix contraceptifs faits dans les ann\u00e9es 60 doivent \u00eatre repens\u00e9s, au regard des exigences de confort des g\u00e9n\u00e9rations actuelles, et des progr\u00e8s scientifiques. \r\n*** \"Censure\", le mot est l\u00e2ch\u00e9 ce matin dans un commentaire du Temps, sur l'interdiction du livre consacr\u00e9 \u00e0 Jacqueline de Quattro.\r\nLe livre \u00e0 charge, \u00e0 la couverture trompeuse, avec le portrait de la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise dessus, qui fait penser qu'elle en est l'auteur - c'est son argument - reste donc interdit.\r\nEt c'est une d\u00e9cision de justice pr\u00e9occupante pour la libert\u00e9 d'expression, \u00e9crit Yelmarc Roulet dans son commentaire. \r\nAlors oui, l'ouvrage de Fabien Dunand, a pour objectif \u00e9vident de d\u00e9nigrer la magistrate. \r\nMais cela justifie-t-il de l'interdire ? se demande le journaliste. Ce livre, dit-il, ne contient ni r\u00e9v\u00e9lations de gorges profondes, ni nouveaut\u00e9s. \r\nUn contenu difficilement attaquable, c'est pour \u00e7a que Jacqueline de Quattro s'en prend \u00e0 la couverture. \r\nCette d\u00e9cision, conclut le commentaire, ne peut qu'encourager la propension croissante des hommes et des femmes politiques \u00e0 porter plainte contre les \u00e9crits qui ne les caressent pas dans le sens du poil. \r\n*** Des journaux al\u00e9maniques reviennent ce matin sur l'affaire de la FIFA et du minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration.  \r\nCette fameuse 3\u00e8me rencontre entre Michael Lauber, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration, et Gianni Infantino, dont le magistrat dit ne pas se souvenir. \r\nAlors ce matin, l'Aargauer et la Luzerner Zeitung se demandent si \"l'ombre\" du procureur - comprenez son porte-parole -  l'ancien journaliste Andr\u00e9 Marty, lui, s'en souvient. Car l'\u00e9change de SMS gr\u00e2ce auquel la recontre a \u00e9t\u00e9 connue, est pas\u00e9 par lui. \r\nIl reste muet, lit-on, quand on lui demande s'il a lui aussi oubli\u00e9. \r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, un canton qui se retrouve sans conseiller national...\r\nC'est Appenzell Rhodes Int\u00e9rieures. Son unique repr\u00e9sentant \u00e0 la chambre du peuple, le PDC Daniel F\u00e4ssler, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dimanche au gouvernement de son canton. Il prendra ses fonctions le 3 juin, et donc quittera le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Le d\u00e9lai est trop court pour organiser une \u00e9lection compl\u00e9mentaire. \r\nLe canton n'aura donc personne au national pour les sessions d'\u00e9t\u00e9 et d'automne \u00e0 berne. Et le groupe PDC devra donc se passer d'une voix.\r\nMais le chancelier appenzellois rassure: le monde continuera de tourner.", "durationSec": 435, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10382997", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-30T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-30T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10383020", "ece-10382997"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-06T06:33:56Z", "speechToTexts": ["06.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse avec vous Val\u00e9rie Droux et on commence par une assez dr\u00f4le d'affaire de montgolfi\u00e8res, vous avez, vous avez fait le teasing tout \u00e0 l'heure, oui c'est c'est \u00e0 carreaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nAffaire du jour dans les journaux romands et al\u00e9maniques Ta m\u00e9dia qui s'\u00e9tale une notamment du Tages-Anzeiger encadre de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes f\u00e9ru de ballon a re\u00e7u 2 enveloppes de montgolfi\u00e8res, c'est-\u00e0-dire la toile ultra- l\u00e9g\u00e8res, du ballon en 1997 et en 2008, d'une valeur de plus de 50000 francs, estiment les journaux, or il se trouve que ce fonctionnaire est charg\u00e9 depuis pr\u00e8s de 20 ans du r\u00e9seau Polycom alors Polycom, il s'agit, expliquent les journaux d'un syst\u00e8me de t\u00e9l\u00e9communication parall\u00e8le servant aux polices et aux secours et dans le quart de son travail sur Polycom ledit fonctionnaire a attribu\u00e9 des contrats pour des millions de francs \u00e0 Swisscom pour de la maintenance, notamment si cette affaire est sur le devant de la sc\u00e8ne aujourd'hui c'est que Axpo, le g\u00e9ant de l'\u00e9lectricit\u00e9 accuse Swisscom, d'avoir re\u00e7u des informations privil\u00e9gi\u00e9es avant un appel d'offres concernant Polycom et d'avoir en cons\u00e9quence baiss\u00e9 son prix et obtenu le march\u00e9 le fonctionnaire assure aux journaux qu'il a toujours agi avec int\u00e9grit\u00e9 et n'a jamais fait le lien entre attribution de march\u00e9s publics et ballon financ\u00e9e par Swisscom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [90%] :\r\nAutre autre sujet ce matin aussi dans le temps, la Suisse qui camoufle son air pollu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [93%] :\r\nOui, les autorit\u00e9s cantonales qui doivent donner l'alerte en cas de pic de pollution sont tr\u00e8s prudentes, ne voulant pas affoler la population, elles attendent en g\u00e9n\u00e9ral que les chiffres soient tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et que la m\u00e9t\u00e9o n'annonce pas de changement dans les 3 jours, inqui\u00e9tant, note Le Temps, quand on sait, selon une \u00e9tude allemande que la pollution de l'air tue plus que la cigarette des professionnels de la sant\u00e9 s'inqui\u00e8tent aussi un pneumologue s'\u00e9tonne du nombre de constructions en bordure d'autoroute, un cardiologue, rappelle l'impact de l'air sur les maladies cardiovasculaires et, selon un rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, publi\u00e9 hier, la Suisse devrait faire beaucoup mieux en mati\u00e8re de r\u00e9duction des \u00e9missions \u00e0 l'origine de ces polluants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [88%] :\r\nOn est puissante et encore avec dans la Libert\u00e9 l'interview de la figure de proue des anti-. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [92%] :\r\nPilule oui entendez la pilule contraceptive, cette figure de proue, c'est la journaliste fran\u00e7aise Sabrina de bus K autre ils s'en 2000 17 du livre, j'arr\u00eate la pilule, elle vient suite aux r\u00e9actions positives de femmes partageant son parcours et son avis, elle vient de publier un manifeste f\u00e9ministe pour une contraception pleinement \u00e9panouissante dans l'interview, elle \u00e9voque son parcours cette pilule qui \u00e9teint la libido qui a provoqu\u00e9 chez elle en souci cardiaque et, quand elle a arr\u00eat\u00e9 un st\u00e9rilet, qu'elle a mal support\u00e9 et au final un gyn\u00e9cologue qui ne savaient plus quoi lui proposer, elle reconna\u00eet pourtant tout ce que cette pilule \u00e0 apporter \u00e0 des g\u00e9n\u00e9rations de femmes en symbole de libert\u00e9, mais, dit -elle, les choix contraceptifs faits dans les ann\u00e9es 60 doivent \u00eatre repens\u00e9s au regard des exigences de confort des g\u00e9n\u00e9rations actuelles et des progr\u00e8s scientifiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [94%] :\r\nBarbara Polla, vous \u00eates m\u00e9decin, vous \u00e9tiez une jeune femme au d\u00e9but de de la pilule, comment vous voyez les doutes qui \u00e9mergent par rapport \u00e0 cette contraception orale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [93%] :\r\nJe pense qu'ils font partie de l'ensemble de ce mouvement du nouveau f\u00e9minisme il y a d'ailleurs le laboratoire du n\u00e9o- f\u00e9minisme en Picardie au centre Pompadour qui se battraient tr\u00e8s activement pour la contraception masculine, parce que bien s\u00fbr il y a la pilule il y a les alternatives \u00e0 la pilule pour les femmes, mais il y a aussi la contraception masculine, si on n'admet que les hommes sont donneur de vie, ce qui est de la r\u00e9alit\u00e9, il para\u00eet, \u00e0 ce moment -l\u00e0, logique que la contraception soit prise en charge au sein des relations de couple et qu'on se penche de fa\u00e7on beaucoup plus actif sur la contraception masse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [89%] :\r\nColin comment vous expliquez qu'on ne l'est pas fait \u00e0 la fois la la contraception mais masculine y a aussi les les lourdes cons\u00e9quences de la contraception f\u00e9minine, on le voit sur les maladies cardiovasculaires, il y a eu plusieurs exemples assez dramatique, pourquoi on en est encore l\u00e0, des ann\u00e9es et des ann\u00e9es \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [90%] :\r\nOui, parce que justement on tend \u00e0 dire que c'est les femmes qui font les enfants, les femmes qui portent les enfants, les autres femmes qui mettent au monde et qui donne la vie et donc cet aspect -l\u00e0 est vraiment dans le Champ f\u00e9minin, il faut l'\u00e9largir et r\u00e9aliser qu'on fait, on les fait \u00e0 2, on fait ensemble, en g\u00e9n\u00e9ral, pas toujours mais le plus souvent, on fait les enfants \u00e0 2 et donc la contraception concerne les uns comme les autres maintenant les effets secondaires de la pilule, bon je l'ai arr\u00eat\u00e9 4 fois dans dans ma vie, mais \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [89%] :\r\nOn s'y fait censure le mot est l\u00e2ch\u00e9 ce matin, c'est dans un commentaire du temps sur l'interdiction du livre consacr\u00e9 \u00e0 Jacqueline de quoi trop Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [93%] :\r\nLe livre \u00e0 charge \u00e0 la couverture trompeuse avec le portrait de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise dessus qui fait penser qu'elle en est l'auteur, c'est son argument, elle reste donc interdit et c'est une d\u00e9cision de justice pr\u00e9occupante pour la libert\u00e9 d'expression, \u00e9crit -elle, Marc roulait dans son commentaire, alors oui, l'ouvrage de Fabien Dunand a pour objectif \u00e9vident de d\u00e9nigrer la magistrate, mais cela justifie -t-il de l'interdire, se demande le journaliste ce livre, dit -il, ne contient ni r\u00e9v\u00e9lations de gorges profondes ni nouveaut\u00e9s en contenu difficilement attaquable, donc c'est pour \u00e7a que Jacqueline de quoi trop s'en prend uniquement \u00e0 la couverture cette d\u00e9cision, conclut le commentaire ne peut qu'encourager la propension croissante des hommes et des femmes politiques, a port\u00e9 plainte contre les \u00e9crits qui ne les caressent pas dans le sens du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [90%] :\r\nVoile : Barbara Polla vous avez \u00e9t\u00e9 politicienne, vous \u00e9tiez au Parti lib\u00e9ral, je ne vois, vous avez \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re nationale je me souviens plus totalement des des dates c'est conseill\u00e8re nationale, c'\u00e9tait 1999 2000 jusqu'en 2003, c'est \u00e7a : est ce que vous avez l'impression que les temps ont chang\u00e9, qu'aujourd'hui, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 d'\u00eatre politicien ou que me les politiciens sont plut\u00f4t plus frileux ont de la peine \u00e0 \u00e0 accepter les critiques et porte plainte facilement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:47) [92%] :\r\nMais je pense que d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, les politiciens et politiciennes,M. la presse et les m\u00e9dias quand ils disent des choses agr\u00e9ables sur eux sont un peu r\u00e9ticents quand ce n'est pas le cas, personnellement je r\u00e9agis \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0, enfin, ce qui est en train de se passer, surtout en disant la censure non je viens de voir un de mes po\u00e8mes z'\u00e9rotique retir\u00e9e d'une Exposition, h\u00e9 bien, voil\u00e0 la libert\u00e9 de l'expression elle est constitutionnel, je crois, en Suisse, il me semble qu'elle est inscrite dans la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [88%] :\r\nOn faisait la mer pression qu'on va beaucoup trop loin dans on la je suis absolument contre toute censure, on va terminer cette revue de presse Val\u00e9rie avec un canton qui se retrouve sans conseiller national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:33) [95%] :\r\nOui, c'est Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures, son unique repr\u00e9sentant \u00e0 la Chambre du peuple PDC Daniel F\u00e4ssler a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dimanche au gouvernement de son canton, il prendra ses fonctions le 3 juin et donc quittera le parlement f\u00e9d\u00e9ral, le d\u00e9lai est trop court d\u00e8s le gouvernement pour organiser une \u00e9lection compl\u00e9mentaire le canton n'aura donc personne au national pour les sessions d'\u00e9t\u00e9 et d'Automne \u00e0 Berne et le groupe PDC devra donc se passer d'une voix, mais le chancelier appenzellois rassure le monde continuera malgr\u00e9 tout de tourner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [86%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame une voix en moins, je me retourne face \u00e0 mes coll\u00e8gues qui est la r\u00e9ponse de c'est la voie au national, donc voil\u00e0, on peut dire, un int\u00e9rieur, mu 245 parlementaires pour la prochaine session. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C831C6F0-09C4-43C0-8647-59BFEEE3ED2C", "internalArchiveId": "C831C6F0-09C4-43C0-8647-59BFEEE3ED2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plusieurs organisations proposent une imposition individuelle \"intelligente\" pour les couples mari\u00e9s", "publicationDate": "2019-04-29T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nPlusieurs organisations proposent une imposition individuelle \"intelligente\" pour les couples mari\u00e9s  \r\n12h30: Fiscalit\u00e9 coupl\u00e9s MENICHINI\r\nEn finir... avec ...\"la p\u00e9-nali-sation... fiscale\"... des couples mari\u00e9s ...en introduisant... une imposition... individuelle.... \"intelligente\".\r\nC'est la proposition... de plusieurs organisations.... pr\u00e9sent\u00e9e ce matin \u00e0 Berne:\r\nAlliance F... qui regroupe... des soci\u00e9t\u00e9s f\u00e9minines...le laboratoire d'id\u00e9es... ...Avenir suisse...ou encore ...la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des employ\u00e9s de commerce... ont financ\u00e9... une \u00e9tude... sur les avantages... d'un tel mod\u00e8le. \r\nL'objectif... Marc Menichini.... c'est... d'influencer ...les d\u00e9bats \u00e0 venir... suite \u00e0 l'annulation.... de la votation... sur l'initiative.... du PDC.\r\nInitiative qui voulait pr\u00e9cis\u00e9ment mettre un terme \u00e0 la double peine fiscale qui touche actuellement les couples mari\u00e9s. On attend toujours de savoir ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va faire suite \u00e0 l'annulation de la votation sur cet objet. En tout cas, le gouvernement a un projet dans ses tiroirs, une imposition des familles \u00e0 la carte. Projet qui sera d'ailleurs discut\u00e9 cette semaine par une commission parlementaire. \r\nAlors pas \u00e9tonnant que des organisations viennent avec des propositions alternatives, comme celle d'aujourd'hui: une imposition individuelle intelligente.\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment Marc... en quoi... consisterait ce mod\u00e8le? \r\nLes membres du couple paieront leurs imp\u00f4ts \u00e0 titre individuel. Peu importe qu'ils soient mari\u00e9s ou concubins. Les partisans de ce mod\u00e8le y ont ajout\u00e9 une petite variante, qui d\u00e9roge \u00e0 l' imposition individuelle pure et dure: ils pr\u00e9voient un tarif sp\u00e9cifique avantageux pour ceux qui ont des enfants.\r\nAlors quel est l'int\u00e9r\u00eat d'un tel mod\u00e8le pour ses partisans? En finir avec la p\u00e9nalisation fiscale du mariage. Ainsi de nombreuses personnes, principalement des femmes, seraient incit\u00e9es \u00e0 poursuivre ou reprendre une activit\u00e9 professionnelle. Chiffre articul\u00e9 ce matin: la cr\u00e9ation de quelques 60 000 emplois suppl\u00e9mentaires en Suisse. \r\nQuelles sont les chances politiques.... pour un tel mod\u00e8le?\r\nIl devrait plut\u00f4t convaincre \u00e0 gauche, au PLR aussi et chez les Verts lib\u00e9raux. Malgr\u00e9 des pertes fiscales pour la Conf\u00e9d\u00e9ration estim\u00e9es \u00e0 quelques 780 millions de francs. En revanche, l'UDC, peut-\u00eatre aussi le PDC, devrait s'y opposer. Eux d\u00e9fendent le principe de l'imposition conjointe.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10394789", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Plusieurs organisations proposent une imposition individuelle intelligente pour les couples mari\u00e9s  / 12H30_2019-04-29T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 29.04.2019"], "variantIds": ["ece-10394789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-05T11:05:08Z", "speechToTexts": ["05.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn finir avec la p\u00e9nalisation fiscale des couples mari\u00e9s, en introduisant une imposition individuelle intelligente, c'est la proposition de plusieurs organisations, pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne alliance F qui regroupe des soci\u00e9t\u00e9s f\u00e9minines, le laboratoire d'id\u00e9es Avenir Suisse ou encore la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des employ\u00e9es de commerce ont financ\u00e9 une \u00e9tude sur les avantages dans telle mod\u00e8le l'objectif Marc Meneghini c'est d'influencer les d\u00e9bats \u00e0 venir suite \u00e0 l'annulation de la votation sur l'initiative du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [96%] :\r\nOui, exactement, initiative qui voulait pr\u00e9cis\u00e9ment mettre un terme \u00e0 la double peine fiscale qui touche actuellement les couples mari\u00e9s, on attend toujours de savoir ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va faire suite \u00e0 l'annulation par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral de la votation sur sur cet objet en tout cas, le gouvernement a un projet dans ses tiroirs une imposition des familles \u00e0 la carte, projet qui doit d'ailleurs \u00eatre discut\u00e9 cette semaine par une commission parlementaire alors pas \u00e9tonnant que des organisations viennent avec des propositions alternatives, comme celle d'aujourd'hui, une imposition individuelle intelligente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [91%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, Marc en quoi consistera ce mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [95%] :\r\nLes membres du couple paieront leurs imp\u00f4ts \u00e0 titre individuel, peu importe qu'ils soient mari\u00e9s ou concubins, les partisans de ce mod\u00e8le y ont ajout\u00e9 une petite variante qui d\u00e9roge \u00e0 l'imposition individuelle pure et dure, en fait, ils pr\u00e9voient un tarif sp\u00e9cifique avantageux pour ceux qui ont des enfants, alors quel est l'int\u00e9r\u00eat d'un telle mod\u00e8le pour ses partisans, ils veulent en finir avec la discrimination fiscale du mariage et ainsi, peut-\u00eatre, de nombreuses personnes, principalement des femmes seraient incit\u00e9es \u00e0 poursuivre ou reprendre une activit\u00e9 professionnelle chiffre articul\u00e9 ce matin la cr\u00e9ation de quelque 60000 emplois suppl\u00e9mentaires en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [92%] :\r\nVoil\u00e0 pour le mod\u00e8le Marc mais alors quelles sont ses chances politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [91%] :\r\nAlors il devrait plut\u00f4t convaincre \u00e0 gauche au PLR aussi, et chez les Verts, lib\u00e9raux, malgr\u00e9 des pertes fiscales pour la Conf\u00e9d\u00e9ration estim\u00e9es \u00e0 quelque 780 millions de francs, en revanche, l'UDC et peut-\u00eatre aussi le PDC devrait s'y opposer, d\u00e9fendons le c'est le principe de l'imposition conjointe Marc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [91%] :\r\nMais, en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-29T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C23ECF42-3232-4071-99FA-8FB56C3497AC", "internalArchiveId": "C23ECF42-3232-4071-99FA-8FB56C3497AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 29.04.2019", "publicationDate": "2019-04-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\nInvit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d'Etat\r\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\r\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production).\r\n\r\n* * Invit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d'Etat\r\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\r\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3531, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10365870", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 29.04.2019", "Les Dicodeurs du 29.04.2019", "Les Dicodeurs \u00e0 Fully du 29 avril au 3 mai 2019 1/5 / DIC_2019-04-29T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs \u00e0 Fully du 29 avril au 3 mai 2019 1/5 / DIC_2019-04-29T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d\u2019Etat\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\n\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production).", "Invit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d\u2019Etat\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\n\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production)."], "variantIds": ["ece-10365871", "ece-10365870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:48:54Z", "speechToTexts": ["06.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes Dicodeurs avec Avenches Op\u00e9ra ont fait qui pr\u00e9sente les airs d'op\u00e9ra jou\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [83%] :\r\nCoucou, c'est nous, \u00e0 priori \u00e7a n'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:17) [87%] :\r\nPas vraiment une surprise, \u00e0 cette heure -ci, sur la premi\u00e8re, hein, c'est bien nous qui d\u00e9barquent on nous belle \u00e9quipe les Dicodeurs que vous en fait vous- m\u00eame \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, simplement en \u00e9coutant la premi\u00e8re en \u00e9coutant cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [91%] :\r\nCe qui reste toujours un petit peu une surprise, cependant, c'est \u00e9videmment ce qu'ils vont raconter inventer, imaginer et de quel quatuor s'agit -il, je veux vous le d\u00e9voiler imm\u00e9diatement mesdames et messieurs, voici Bruno Copenhague. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:00:47) [93%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:48) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:58) [70%] :\r\nEt Marc Donnet Monay bravo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:05) [92%] :\r\nEncore une brochette \u00e0 croquer, mais on peut \u00e9couter mais pas touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:11) [71%] :\r\nSauf Laurent moi, moi- m\u00eame, moi, alors \u00e7a pour qu'on ne peut pas tout o\u00f9 sont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [86%] :\r\nSi c'est Dicodeurs en Valais dans le District de Martigny a fui tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment et encore plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'h\u00f4tel de Fully fuit donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [88%] :\r\nCes ch\u00e2taignes HC ch\u00e2taigniers sa belle usine \u00e7a fanfare l'avenir, \u00e7a fait un si\u00e8cle qu'elle marche, souffle SON Droit devant, c'est beau, \u00e7a non, vous pensez bien qu'elle veut c\u00e9l\u00e9brer \u00e7a dans les r\u00e8gles de l'art pendant 3 jours, m\u00eame carr\u00e9ment : faut pas non plus faire son petit si vous voulez, ce sera vendredi 17 samedi 18 dimanche 19 mai et il y aura pas quelle en plus dans l'histoire, puisqu'au m\u00eame moment. \r\nLa FFDCC. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:56) [80%] :\r\nBien, c'est la F\u00e9d\u00e9ration des fanfare d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, j'ai contenter les chiffres et les lettres propose voyelles son 100 4\u00e8me festival plus tout \u00e7a, non, c'est un peu plus, soit exactement longtemps il y a un mois, s'appelle la premi\u00e8re que entend l'avenir \u00e7a fait 100 ans qu'elle s'entend oui c'est \u00e7a, vous ne peut dire \u00e7a comme \u00e7a, effectivement, bon, la facture va \u00eatre belle partie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:19) [85%] :\r\nCalvaire c'est magnifique alors Anwar c'est notre avis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [90%] :\r\nOui, je pense, d'une certaine fa\u00e7on \u00e0 cette fanfare, m\u00eame s'il n'en fait pas partie en tout cas, \u00e7a m'\u00e9tonnerait, il fanfaronne pas mal non plus, mais pas en musique lui en politique dont il conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:35) [89%] :\r\n\u00e9videmment fort bien la musique \u00e7a fait joliment 20 ans peut-\u00eatre un petit peu plus oui moi qui est un petit peu moins bon d'accord pas excusez -moi qu'il oeuvre comme conseiller national pr\u00e9sident du PDC suisse est actuellement depuis 2017, conseiller d'\u00c9tat valaisan mesdames et messieurs, Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [90%] :\r\nJouer avec les Dicodeurs, c'\u00e9tait en 2004 nous \u00e9tions avait trop parl\u00e9 du don d'organes, voil\u00e0, donc vous \u00eates d'accord de recommencer l'exercice de toute \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:09) [85%] :\r\nBen j'ai tir\u00e9 quelques enseignements, je sais que j'avais beaucoup bu, parce que les enterrements devaient \u00e9taient nos sponsors, j'avais 2 verges est arriv\u00e9 \u00e0 Agen, un peu comme ce soir donc, franchement j'habite apparemment vous avez chang\u00e9 les moeurs, c'est sans doute les recettes l'obligataire, c'est de l'eau commande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:23) [85%] :\r\nDe l'eau avec des bulles alors le cas 11 pour l'instant ce qui vous concerne, bon tr\u00e8s bien, aujourd'hui, vous \u00eates parmi nous comme est ce qu'on va dire, ambassadeur de la F\u00e9d\u00e9ration des fanfare d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien du Centre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:34) [86%] :\r\nOu nous aurait beaucoup, il en aurait sans doute des meilleurs mais je sais pas, il faut demander \u00e0 ceux qui m'ont invit\u00e9 moi je me r\u00e9jouis de venir ici, a fui, ce sera une immense f\u00eate parce que, en g\u00e9n\u00e9ral, grand festival le faire au festival des fanfares d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, c'est d'abord \u00e0 peu pr\u00e8s 10000 personnes le cort\u00e8ge la f\u00eate pendant 3 jours, c'est quelque chose d'exceptionnel c'est fanfare un tout petit peu plus que de l'eau, \u00e7a existe qu'en Valais, il y a que de l'eau \u00e9videmment il un peu de petite arvine oui mais c'est de l'eau, c'est presque de Lourdes, il y a beaucoup d'eau, mais l'essentiel, c'est pas l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:03) [82%] :\r\nDe l'eau de la bonne humeur de la musique, enfin voil\u00e0, on aura l'occasion de parler si de ces 3 jours, effectivement, mais \u00e7a va \u00eatre compl\u00e8tement festif l'avenir donc fallait apparemment les fanfarons vall\u00e9e vit centenaire mais c'est pas qu'on valait d'ailleurs, hein, donc elle se. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:14) [96%] :\r\nM\u00eame les gens vivent 100. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:15) [84%] :\r\nM\u00eame les ont vus centenaire voil\u00e0 on vit bien, on va plus l'\u00e9vidence pour en savoir plus sur la f\u00eate avant qu'on en parle, vous pouvez aller madame monsieur sur 3 W point Avenir fut 800 Point CH Avenir fuit 101 0 0 1 vous m\u00e9decin en chiffres Point CH tout simplement bon vous \u00eates politicien Christophe Darbellay donc vous \u00eates joueur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:34) [89%] :\r\nOui, pourquoi je me bien quand il y a un c\u00f4t\u00e9, il faut savoir jouer faux faux et pour faire des. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:40) [78%] :\r\nVoil\u00e0 tu peut jouer, mais enfin il y a jou\u00e9, je voudrais pas tr\u00e8s Jeux d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:44) [93%] :\r\nNon alors Alain Corneau non plus, \u00e7a tombe assez bien, je vous souhaite, en tout cas la bienvenue parmi les Dicodeurs merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:55) [93%] :\r\nAvant le 1er jeu un petit coup d'oeil \u00e0 lundi prochain, nous serons le 6 mai les Dicodeurs seront \u00e0 Fribourg et notre invit\u00e9 sera Nicolas Zap. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:05) [87%] :\r\nJ'adore son nom d\u00e9j\u00e0, il est directeur du mus\u00e9e de Keyzer Berg notamment pour participer, voil\u00e0 ces \u00e9missions fribourgeoise, vous appelez le 0 58 236 236 6 et c'est notre attach\u00e9 de production \u00c9lo\u00efse Nusbaum qui s'occupe de vos appels et qu'on salue bien d'ailleurs, vous avez remarqu\u00e9, Christophe Darbellay, les Dicodeurs se sont lev\u00e9s devant face au public, dos \u00e0 nous, \u00e7a donne des d\u00e9hanch\u00e9s qui peuvent \u00eatre sympathique, vous allez voir que vous connaissez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 aussi, puisque vous l'avez d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu une fois tout va commencer donc en chanson quand les 80 en principe c'est pour le sketch ou une chanson effectivement 1er jeu une chanson chacun son couple, il y en a un seul qui chantera le bon quelle chanson, une chanson, tu sentais par Brigitte Fontaine etM. il y a des zazous connaissez probablement oui alors c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:01) [84%] :\r\nPour les 4 couplets il faut quelqu'un pour les encadrer et magnifiquement, n'est-ce-pas, de les enrubann\u00e9 Jean-Guy des petits rubans avec des notes avec un n'accompagnement musical le doigt\u00e9 mesdames et messieurs de Sandrine Viglino. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:18) [86%] :\r\nLe 1er \u00e0 chanter, c'est Pascal Vincent si vous allez un beau jour \u00e0 la Migros avec dans les mains un sac de la coque, sans la moindre crainte de risquer gros, vous \u00eates Zoug, vous \u00eates si votre fleuriste vous dit je suis allergique aux pollens de fleurs, attention \u00e0 vous, si j'\u00e9ternue, il est probable, plus agit que violents aura partout et aura partout o\u00f9 il y a les des ados d'Oman. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:45) [83%] :\r\nQuartier moi je suis d\u00e9j\u00e0 \u00e0 moiti\u00e9 s\u00e9jour, \u00e7a vous prendra des oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:54) [87%] :\r\nMarc Donnet Monay si vous rencontrez un jour sur votre passage, un homme bien b\u00e2tis mais qui porte une jupe, c'est peut-\u00eatre un \u00c9cossais tout en bas de la des rues ou zazou ou un aussi beau tracteur vous dit je vais votre courrier, il faudra venir le chercher \u00e0 la Poste, c'est quand m\u00eame pas mon boulot de vous l'amenez c'est un zazou. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:16) [77%] :\r\nC'\u00e9tait un \u00e7a soul\u00e8ve ou dormant quartier je suis d\u00e9j\u00e0 \u00e0 moiti\u00e9 voil\u00e0 le s\u00e9jour, \u00e7a le les MNR c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:27) [80%] :\r\nVous rencontrer un jour sur votre passage un particulier coiff\u00e9 d'un fromage beaucoup tenant dans ses doigts un poisson dans une cage Zedda c'est un voisin vous c'est votre \u00e9picier, vous disiez, du gruy\u00e8re, mais malheureusement une reste que les trous ne lui posait pas qui, lui, de la cafeti\u00e8re et les ressorts de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:46) [69%] :\r\nC'est une o\u00f9 il a des atouts dans mon quartier, il faut agir le truc d\u00e9j\u00e0 \u00e0 moiti\u00e9 \u00e7a des jeunes est magnifique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:56) [85%] :\r\nEt Thierry vous a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:59) [80%] :\r\nMais en voiture dans un bouge et que se tenait pas votre propre garage un homme arriv\u00e9 vous d\u00e9guis\u00e9s en Peaux-Rouges, vous avez perdu c'est policier vous dis bougez -vous de l\u00e0, sinon je vais devoir vous mettre tous son clou qu'il range son petit carnet sont quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:15) [73%] :\r\nC'est un zazou c'est dangereux, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9, \u00e7a c'est autre banque mondiale, moi je le syndicat moiti\u00e9 c'est s\u00fbr \u00e7a une 2. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:34) [89%] :\r\nQuatuor en tout cas du c\u00f4t\u00e9 musique et chant\u00e9 \u00e7a vous a plu, pas si facile, Christophe Darbellay, non c'est pas tous forc\u00e9ment tout simplement tout \u00e7a, ils sont assez dans le bon, il y en a qui mettent des petites choses qui sont pas dans la chanson vraiment mais. \r\nAlors, ben oui, celui qui chantait le bon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:50) [86%] :\r\nNon c'est c'est difficile et puis on m'a souffl\u00e9 depuis la salle, donc \u00e7a ne pr\u00e8s proches collaborateurs qui masque la r\u00e9ponse donc il a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que soit jug\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:59) [93%] :\r\nVous voyez comment il. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:00) [71%] :\r\nNon Rexall Mamata c'est Bruno Coppens. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:02) [77%] :\r\nOui, bravo, il les bras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [73%] :\r\nLe transport, il veut pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:08) [88%] :\r\nEt \u00e7a commence donc tr\u00e8s bien promise 1er point r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:13) [76%] :\r\nDans le monde, il te au or dans l'eau et en seconde mar\u00e9e mais Hilton portative, j'ai cr\u00e9\u00e9 ton nom l'addition dans l'enveloppe et et les patients, les chevaux qu'elles se suivent et, h\u00e9las, se ressemblent dans le c'est pas douleur que je cultive en frappant c'est lui la de Bollore dans le nord- est et ce type de fleurs bien maladie il veut jouer tout du bout des doigts, or, dans le nord- est et non s'il faut aller lire Val\u00e9rie, je veux bien, mais il y en avait pour toi, or, eux, dans le Nord tenu et ma raison en d\u00e9finitive se perd dans ce lui alors dans mythe oh s\u00fbrement r\u00e9p\u00e9ter portative, j'ai \u00e9cris ton nom La\u00ebtitia en or dans tenez juste en or dans la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [96%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:50) [88%] :\r\nIl est question d'un bois ici Christophe Darbellay je pr\u00e9cise, il est bredouille qu'est -ce qu'un bois Brown c'est \u00e7a la question, Bruno Copen \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:02) [86%] :\r\nLe bois brut mieux est un bois qui refuse de participer aux marches des arbres pour le climat. \r\nVous savez, ces grandes marches o\u00f9 les jeunes pousses les arbustes tronc commun pour crier au monde les bourgeons nous h\u00e9 bien le bois refuse cela il bouge pas car c'est un bois qui arrive en pleine m\u00e9nopause h\u00e9 oui le bois conna\u00eet aussi ses p\u00e9riodes de vie pas facile la s\u00e8ve ne monte plus, alors devenu sec le bois craque comme les articulations quand on arrive \u00e0 l'\u00e2ge de l'arthrite, il a des bouff\u00e9es de chaleur, le bois, grogne des sautes d'humeur devient dur de la feuille et a parfois m\u00eame un m\u00e9l\u00e8ze vagal oh la, l\u00e0 l'arbre au bois Brenier replie ses branches sur lui- m\u00eame, il veut plus marcher avec les jeunes, il ne croient plus au d\u00e9veloppement d'\u00e9rable alors dans la rue, les arbres d\u00e9filent d'ailleurs tout le peuplier, mais lui, lui il reste seul en fait, le bois brut mieux, c'est un peu l'arbre qui g\u00e2chent la for\u00eat, il ne tend plus ses branches, je veux tout garder pour lui, il est tr\u00e8s pr\u00e8s de ces souches le bois Bruno trop pr\u00e8s de ces souches \u00e9videmment pour s'approcher de lui, c'est pas facile, les cypr\u00e8s, bah ils sont si loin le Fresne n'avance plus bref isol\u00e9 le bois brut mieux se souvient de sa jeunesse des vertus tiges de l'amour, j'ai d\u00fb r\u00eaver trop fort, puis comme les oiseaux se cachent pour mourir, il va rejoint d'autres bois brouille dans le fin fond de la For\u00eat-Noire, ils retrouvent les autres arbres m\u00e9nopaus\u00e9e comme lui pour former un grand rond le cercle des pollens dispara\u00eet, ils ont l'air abattu alors ultime geste comme les grands singes ces poules les bois brouille ses feuilles l'un l'autre, un peu beaucoup \u00e0 la folie, ils le savent, tous les chemins m\u00e8nent oppose mais il n'y a pas d'hommes pour les vieux arbres alors parfois le bois Brogno suicide, c'est le cas du vieux pins parasols qui jeune se prenait pour nombre elle du monde et vieux d\u00e9laiss\u00e9 referme alors son tronc parasol pour laisser le soleil embras\u00e9 ses branches une derni\u00e8re fois le soleil qui devient un grille-pain et les branches sont toaster en 2 minutes, c'est le bois mieux un bois qui arrive donc \u00e0 la m\u00e9nopause. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:59) [82%] :\r\nOui, ou l'andropause selon oui c'est moins connu, Landreau pour, ils ont la m\u00e9nopause C\u00e9sar je connaissais pas bien non plus, mais enfin, voil\u00e0, \u00e7a doit \u00eatre belge mais ces notes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:15) [86%] :\r\nVoix vu maintenant par Marc Donnet Monay. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:17) [90%] :\r\nRenaud, je rappelle que notre invit\u00e9 Christophe Darbellay est ing\u00e9nieur agronome de formation et de PFC, il s'est donc normalement parfaitement ce qu'est du bois, cette question a donc valeur de test ainsi notre invit\u00e9 du jour, ne sait pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question, il ne s'agit donc pas du vrai Christophe Darbellay qui est avec nous aujourd'hui, mais d'un imposteur, quelqu'un qui se fait passer pour Christophe Darbellay, nous serons donc dans l'obligation d'avertir la police cantonale qui il lancera imm\u00e9diatement des recherches pour retrouver le vrai Christophe Darbellay, la rumeur va bien \u00e9videmment enfler tr\u00e8s vite et d\u00e8s demain en premi\u00e8re page du Nouvelliste on pourrait avoir une grande photo de lui o\u00f9 se trouve Christophe Darbellay un 4 pages d'articles \u00e0 l'int\u00e9rieur, avec les t\u00e9moignages des Dicodeurs on a tout de suite senti que faire quelque chose n'allait pas, il \u00e9tait diff\u00e9rent de la derni\u00e8re fois, on l'avait re\u00e7u, Laurence Bisang, quand il est arriv\u00e9, je l'ai pas reconnu tout de suite, il me semblait qu'il avait plus de cheveux Tintin sans nouvelles de lui, \u00e0 midi, l'alerte enl\u00e8vement s'enclencher la famille, les voisins, interroger son appartement pass\u00e9s au peigne fin, gr\u00e2ce au travail de fourmis des grands reporters du Nouvelliste les premi\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations vont tomber au fil des jours, on sait enfin qui est l'homme qui s'est fait passer pour Christophe Darbellay, titre le quotidien, il s'agit d'un immigr\u00e9 bi\u00e9lorusse Piotr cela Snijers qui qui m\u00e8ne depuis plusieurs ann\u00e9es dans les pays de l'ancienne Union-Sovi\u00e9tique une carri\u00e8re de sosies Christophe Barbier voil\u00e0 le vrai Christophe Darbellay l'aurait semble -t-il engag\u00e9 pour le repr\u00e9senter dans les m\u00e9dias, et parfois m\u00eame aux s\u00e9ances du Conseil d'\u00c9tat en cas de conflit d'agenda mais le vrai Christophe Darbellay reste introuvable payante et se passionne pour cette affaire des battues sont organis\u00e9es jusque dans le canton de Berne et apr\u00e8s des semaines d'angoisse Le Nouvelliste enfin annoncer triomphalement en premi\u00e8re page, on a retrouv\u00e9 Christophe Darbellay il \u00e9tait \u00e0 la chasse, il campait en effet depuis plusieurs semaines dans une for\u00eat au-dessus de Crans-Montana, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ne pas rentrer tant qu'il n'aurait pas tirer le chevreuil qui l'avait rep\u00e9r\u00e9 3 semaines plus t\u00f4t, apr\u00e8s de longues heures de discussion, il s'est laiss\u00e9 convaincre par les policiers de laisser cette bestiole en paix et de rentrer chez lui sa premi\u00e8re d\u00e9claration \u00e0 la presse, lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur le pourquoi de sa disparition a \u00e9t\u00e9, je cite : j'avais besoin d'une pause et nul le jugera bien s\u00fbr tant les obligations d'un homme politique sont \u00e9reintant Dubois Brogno, donc c'est un bois. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:24) [80%] :\r\nMais nous nous sommes oui il y a une forte densit\u00e9 de 2, comme par exemple le ch\u00eane ou le prunier, d'accord, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:38) [73%] :\r\nOk, avoue Thierry Romanens en. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:40) [86%] :\r\nOui, admettons, c'est un cas de figure, que vous ayez des planches que l'envie vous prend de r\u00e9aliser une table et que le bois est clair et que vous aimeriez avoir une table fonc\u00e9e pour des raisons qui vous sont propres, alors vous pouvez \u00e9teindre le bois certes pour le fonc\u00e9 avec le parent Chine du Drut du Dunoyer, hein, ah, parent du truc, c'est du brou de noix, en fait, on peut appeler le brou de noix, c'est le parent chute du truc Dunoyer voil\u00e0, bon, si vous avez l'habitude domin\u00e9 le pinceau et le chiffon, c'est tout bon, si vous \u00eates un novice, alors vous avez les mains de la m\u00eame couleur que vos planches \u00e0 la fin de l'op\u00e9ration et \u00e7a tient \u00e0 un moment, parce que c'est une teinture efficace un brouille noir \u00e7a c'est pas facile, voil\u00e0 soit vous \u00eates un bricoleur, soit vous \u00eates un \u00e9b\u00e9niste, soit, l\u00e0 \u00e7a se voit assez vite et bien sans le savoir, vous venez de faire du bois Bourogne Brown lieu c'est-\u00e0-dire boitant un bois enduit de brou de noix \u00e0 \u00e7a le bois broie du jour Berger. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:32) [86%] :\r\n\u00e7a fait 3 la 4\u00e8me r\u00e9ponse concernant ce bois banlieue arrive tout de suite, par la voix de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:37) [88%] :\r\nLa faune r\u00e9ponse enfin le bois Brogno est un bois qui ne d\u00e9gage pas de fum\u00e9e quand il se consume mais de la vapeur, c'est une bonne alternative aux bois fumant que les gosses allume encore oui, donc avant la for\u00eat c'est cens\u00e9 \u00eatre moins dangereux, moins nocif, c'est pourquoi on a le droit de le ramener \u00e0 la maison et vapoter son boit fumant \u00e0 table, devant les parents dans le pr\u00e9au dans le bus, dans son lit en faisant des \u00e9normes nuages de vapeur de bois Bourogne comme les grands, c'est dingue le nombre de personnes de grands qui ont la t\u00eate dans les nuages, depuis qu'il vapotent ah ah, tu les vois tout fiers, se mettre \u00e0 bout de faire moche dans la bouche et recracher un moment apr\u00e8s des des cumulo-nimbus qui sentent la pomme ou le caramel avec ce petit air de quoi je peux ce n'est pas dangereux, bon, sauf que l\u00e0, on se trouve face \u00e0 elle, \u00e0 une clope \u00e9lectronique alors comment \u00e7a se fait que le bois Brown, une phase de la vapeur quand on allume si oui bonne question h\u00e9 bah tout simplement parce que, en tout cas, celui qu'on trouve ici, il est import\u00e9 de Tchernobyl, h\u00e9 ben, qu'on fait vraiment des trucs \u00e9tonnants pareil quoi depuis quelques ann\u00e9es, c'est assez dingue en tout cas le bois Brown mieux formidables la semaine prochaine, je vous parlerai du bois band\u00e9, qui peut lui aussi faire faire de la vapeur de la fum\u00e9e s'il est bien employ\u00e9 me c'est une autre histoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:03) [90%] :\r\nChristophe Darbellay, vous avez 4 r\u00e9ponses concernant le bois Brogno \u00e0 votre disposition, que je vais r\u00e9p\u00e9ter avant que nous donniez votre choix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:11) [77%] :\r\nPour Bruno Copen, c'est le bois Brown UE est un bois qui qui est vieillissant qui nos. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:17) [82%] :\r\nOser disiez voil\u00e0 actuellement d'accord pour utiliser un avoir tr\u00e8s peu de \u00e7a, en fait, c'est vrai, non mais vous savez, c'est sans doute repenser Marc Donnet Monay nous dit que le bois Brogno est bois nous avec une forte densit\u00e9 de ne donc pour Thierry Romanens en s'on est en pr\u00e9sence d'un bois teint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:37) [85%] :\r\nPutain \u00e0 la brou de noix, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment et Pascal Vincent nous dit bois bredouille, \u00e7a veut dire en bois qui ne fait pas de fumer mais qui d\u00e9gage une esp\u00e8ce de vapeur peur qu'on peut s'amuser avec des branches. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:49) [79%] :\r\nOui, on peut le fan des cigarettes voil\u00e0 30 Apple boit fumant pas dangereux quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:52) [91%] :\r\nPas de notion avale rien du tout, au fond, c'est juste \u00e7a, je ne suis pas pour faire de la musique, c'est juste pour faire pour faire pour faire le geste. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:59) [86%] :\r\nNon, on peut avoir des de de la vapeur de bois brut. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:02) [84%] :\r\nAh oui, au risque rien, d'accord, c'est naturel ou pas, maintenant c'est \u00e0 vous Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:06) [90%] :\r\nDes r\u00e9ponses fumeuse beaucoup de moi pas mal pendant les \u00e9tudes, mais pas trop de s\u00e9quelles, donc je pense plut\u00f4t que c'est Donnet Monay les et donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:22) [76%] :\r\nAbsolument, le bois Brown mieux B R O G N, U, X. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:27) [85%] :\r\nCe est un bois ayant une forte densit\u00e9 de le ch\u00eane, il l'a dit le prunier sont des bois Bruno qui sont tr\u00e8s dures, au fond, hein, c'est \u00e7a, voil\u00e0 qui est dit et qui vous am\u00e8ne votre 2\u00e8me point imm\u00e9diatement. \r\nC'est \u00e0 la suite, c'est St\u00e9phane Eicher, que nous allons \u00e9couter St\u00e9phane Eicher qui vous savez est en tourn\u00e9e actuellement pas tout seul, il \u00e9tait avec tracts Orchestra, c'est une fanfare il fanfare exactement et une fanfare, c'est tr\u00e8s festive, comme \u00e7a, enfin voil\u00e0 magnifique, on va \u00e9couter un extrait de l'album qu'il a enregistr\u00e9 avec eux, qui s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:01) [79%] :\r\nTu sais du roman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:03) [86%] :\r\nC'est du suisse allemand \u00e7a \u00e0 mon avis, nouvel album, donc de St\u00e9phane Eicher avec cette font fureur bernoise ne fait pas vraiment bernoise, je pense, ils sont en concert, si jamais le 14 juin : tiens, c'est une date int\u00e9ressante au blues en Jazz Festival a rappel\u00e9 tournant \u00e7a c'est dans le canton de Saint-Gall non mais si jamais, pourquoi pas le 6 juillet c'est un petit peu plus tard et on pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, mais on est en train d'entrer dans un joli printemps donc c'est bien au festival stages of Sound de Morat le 11 juillet mountain stage \u00e0 Locarno non c'est incroyable, c'est festival avec sinon comme \u00e7a plane, toi qui font briller les yeux, il sera aussi au Pal\u00e9o Festival de Nyon, bon, voil\u00e0 qui est dit, en attendant il est sur la premi\u00e8re, St\u00e9phan Eicher Traktor que \u00e7a avec. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:51) [82%] :\r\nC'est avant le soir, je ne voudrais pas partir trop tard, c'est une pas, c'est moi qui cherche une rime avec sous haute Chabab. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:21:03) [81%] :\r\nNous avons tent\u00e9 l'impossible \u00e0 bafouiller, ce qui \u00e9tait vide, Thomas je connais pas le temps \u00e0 nos alliances, bien dans ce sens mais je tiens. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:38) [76%] :\r\nOnt de para\u00eetre quand une morale plus dans les gens et tu verras ce n'est pas assez dr\u00f4le, on se comme toujours rat\u00e9 fant\u00f4me. \r\nAvions pas besoin de l'autre, au point de nous passer leur faute Aventure arrive au bout de son poulain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:24) [85%] :\r\nChristophe Darbellay, comment allez- vous, en ce printemps 2019, vous avez bien pas mal, vous avez bonne mine, en tout cas, non mais j'entends, mais le soleil le celui du Valais, quoi, c'est vrai, on est un petit peu gris et alors on va aller, on a la bonne mine, qu'est ce que vous voulez, c'est comme \u00e7a, c'est pas un clich\u00e9, c'est une v\u00e9rit\u00e9, au fond, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat valaisan, vous avez fait beaucoup de vous, \u00e7a fait de la politique, on va dire votre profession on r\u00e9capitule juste rapidement votre parcours, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Martini, d\u00e9j\u00e0 pour commencer, originaire de l'\u00eele d'dimanche matin dimanche matin un lors de l'ap\u00e9ritif, h\u00e9 bien pas l\u00e0 mais ses souvenirs sont pr\u00e9cis, donc c'est exact, pas pour moi, pour, \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro, bon ben \u00e9coutez voil\u00e0 montagnard, donc un vous pratiquez l'alpinisme vous pratiquez toujours oui, d'accord en montagne en politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:10) [82%] :\r\n\u00e7a se voit pas, c'est \u00e7a exactement scientifique donc \u00e0 vous avez suivi des \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e et faisait d'azote sur tu ok. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:19) [68%] :\r\nIl y aura ce qu'est toujours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:21) [73%] :\r\nPuis je viens, j'aurais pas pour Fisher et \u00e7a c'est plut\u00f4t l'Bent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:24) [87%] :\r\nMais c'est plut\u00f4t la version valaisanne, \u00e7a s'adapte progressivement un peu \u00e9videmment, depuis que je suis en Valais je le parle plut\u00f4t avecD. donc petit \u00e0 petit, mais enfin, oui, mais comment se fait son oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:36) [85%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est un ing\u00e9nieur agronome, donc il l'a dit aussi : Marconnet Monay tout \u00e0 l'heure, c'est pas trop exactement ce que c'est, au fond, c'est quoi, ing\u00e9nieur agronome. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:48) [87%] :\r\nAlors Bruno, ils nous regardent de travers pour des v\u00e9rifications \u00e0 Copenhague oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:54) [94%] :\r\nEnfin, \u00e7a touche un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:56) [87%] :\r\n\u00e0 l'agriculture \u00e0 l'alimentation s'pas ressources naturelles et c'est \u00e9videmment c'est c'est quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s basse et les sciences qui qui concerne l'agriculture, au sens large. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:04) [88%] :\r\nD'accord, au sens large, effectivement et qui peuvent \u00eatre \u00e9videmment 13 utile quand on fait de la politique parce que vous avez une Babel aper\u00e7u un pourquoi vous \u00eates du pays. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:13) [84%] :\r\nSorte de jardin tout \u00e7a, pourquoi vous \u00eates pas devenus paysans moi j'aurais pu franchir les ponts franchement la viticulture, elle est pas trop tard, l'\u00e9levage non ce n'est pas trop tard, on peut toujours revenir \u00e0 la terre, moi \u00e7a m'aurait franchement \u00e7a m'aurait pu, mais c'est du travail, un ami. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:26) [89%] :\r\nVous savez, j'aurais d\u00fb me mettre au travail. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:31) [98%] :\r\nC'est autre chose quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:33) [91%] :\r\nBon alors, concernant la politique justement \u00e0 partir de quel \u00e2ge ont fait 5 ans \u00e7a vous titiller Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:38) [85%] :\r\nFaire de l'\u00e2ge de les premiers souvenirs, je crois que je vais avoir \u00e0 peu pr\u00e8s 4 ans 4 mais non mais qui a la t\u00e9l\u00e9, moi j'avais des gens dans ma famille qui faisait un petit peu Tariq avais un nom qui se lan\u00e7ait pour la premi\u00e8re fois, conseiller national lui avait manqu\u00e9 2 ou 300 voix cette fois -l\u00e0, mais j'avais fait d\u00e9j\u00e0 activement sa campagne et puis d'je m'int\u00e9ressais \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la guerre au Liban \u00e0 la question jurassienne, c'\u00e9tait les premi\u00e8res questions politiques qui m'en pr\u00e9occuper aujourd'hui on enverrait un gamin comme \u00e7a chez un p\u00e9dopsychiatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:03) [83%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque mais enfin non moi laisser tranquille la th\u00e9rapie, c'est la politique, ils ont plut\u00f4t bien fait, du coup, bah finalement \u00e0 peu de toute \u00e9vidence quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:11) [82%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 famille, vous \u00eates g\u00e9n\u00e9reux s\u00e9ducteur s\u00e9ducteur, \u00e7a on l'entend beaucoup parler, ce taux de Cali. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:16) [99%] :\r\nTout ce qu'on entend sur moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:17) [88%] :\r\nOui, mais de qualit\u00e9 utile aussi en politique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:20) [87%] :\r\n\u00e9videmment que politicien dans un petit peu, c'est dur, il faut vendre notre nos id\u00e9es, nos causes c'est clair que les politiciens sont des s\u00e9ducteurs, ceux qui disent le contraire exag\u00e8re pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:30) [83%] :\r\nBon, il y en a qui sont moins s\u00e9duisant d'autres hein vous entend leur bonjour \u00e0 part \u00e7a, un peu \u00e0 qui vous pensez nous reloger, vous vous contentez vous envoyez ce que moi on on voit justement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:39) [91%] :\r\nEffectivement, certaines fois, on est un petit peu \u00e9tonn\u00e9 bon alors ce si vous laissez la parole Christophe Darbellay parce que c'est le moment de votre 1er d\u00e9fi au Dicodeurs cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:51) [90%] :\r\nAlors un 1er d\u00e9fi au d\u00e9codeur, on est en pleine p\u00e9riode d'urgence climatique oui, alors j'ai une question \u00e0 vous poser, je vais vous parler des esp\u00e8ces de la protection des esp\u00e8ces, il y a une esp\u00e8ce r\u00e9put\u00e9e ind\u00e9sirables par la Conf\u00e9d\u00e9ration mais qui est pourtant prot\u00e9g\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire le 1er f\u00e9vrier et le 31 juillet de quelle esp\u00e8ce agitant le putois. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:14) [79%] :\r\nNon, on peut le chasser, on la chasse cette esp\u00e8ce non c'est animal ou c'est animal mais bon c'est par oui ou par non humain de Thabo radio une esp\u00e8ce, une esp\u00e8ce tr\u00e8s pr\u00e9sent, on va aller en particulier si vous en parlez pr\u00e9sente qu'en Valais, le belge non \u00e7a va, on va aller non c'est fini un petit pied c'est pas int\u00e9ress\u00e9 par Paul-Loup, je suis moi- m\u00eame comme \u00e7a, c'est fait, \u00e7a vole, \u00e7a vole, \u00e7a vole, \u00e7a vole pas, \u00e7a peut pas effectivement, mais on va tout notre soutien mammif\u00e8res jamais entendu faire ce travail- l\u00e0, c'est un jeu le fait faire oui \u00e7a vole ma musique \u00e7a vole pas votre on a d\u00e9j\u00e0 dit non, j'\u00e9coute, \u00e9coute pas tellement d\u00e9j\u00e0 des marques d\u00e9j\u00e0 dit la baleine mammif\u00e8res mais c'est pass\u00e9 de marmottes anorexique, non c'est une esp\u00e8ce non \u00e7a vole non non \u00e7a dire \u00e7a vient en plein si on plaide. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:06) [85%] :\r\nC'est non un peut venir en pleine mais plut\u00f4t plut\u00f4t en bon. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:09) [73%] :\r\nElle voulait nous la pardonne Vlado la tout non non non ind\u00e9sirables loi d\u00e9sirable et porte directeur \u00e9tait le rapport n'\u00e9tait pas et l\u00e0 c'\u00e9tait bien \u00e7a, et ceux qui voudraient plus toi et par personne, personne va prot\u00e9ger les taux, on s'en fout des taux ce mignon petit c'est vrai je les attendais sur le loup, ils sont pas tellement parti seul ou si on est pas type vous son arm\u00e9e, disons -le, lui, oui, on est un peu bien fait le loup mais donc c'est pas le non, c'est pas le loup, le renard c'est la louve. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:36) [89%] :\r\nIl y a 400 repr\u00e9sentants de cette esp\u00e8ce en Valais qui vivent entre la r\u00e9gion Torgon Champ\u00e9ry Dessimoz sec. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:43) [78%] :\r\nLes promoteurs humili\u00e9 des rails sont les mouflons vous venez pour ballet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:50) [86%] :\r\n\u00e7a n'existe qu'en Valais, c'est un animal qui est ind\u00e9sirable pour la Conf\u00e9d\u00e9ration parce qu'il est soi-disant pas sauvage, il aurait introduit en Corse, enfin bon, il y a 5 1000 ans, et puis on a consid\u00e9r\u00e9 qu'il \u00e9tait pas sauvage, alors que c'est une esp\u00e8ce qui est tr\u00e8s sauvage et qui est tr\u00e8s belle, moi j'ai port\u00e9 un costume aux mouflons ben je peux vous dire que \u00e7a s'enroule moment surtout le mal, le mal s'entra\u00eener tr\u00e8s fort mais donc ils sont angoiss\u00e9s sont sont ils sont, ils sont ils les mouvements ouais Torgon du coup, vous avez, vous envoyez lac de Tannay, par exemple, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:19) [70%] :\r\nOK, pas joli pas 3\u00e8me Point com o\u00f9 il compte pour vous, Christopher. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:28) [76%] :\r\n\u00e7a se passe, a fui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:29) [73%] :\r\nC'est plut\u00f4t tort en intranet, c'est plut\u00f4t des bouquetins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:31) [86%] :\r\nD'accord, o\u00f9 nous allons nous retrouver juste apr\u00e8s une page ou de d'information parce que c'est l'heure, bien entendu, les Jeux, a fui \u00e0 l'h\u00f4tel de Fully, c'est juste apr\u00e8s, donc, \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:42) [90%] :\r\nL'heure avec le Tour de Romandie et le fromage, le mar\u00e9chal il est midi sur la premi\u00e8re rtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:28:54) [92%] :\r\nEn finir avec la p\u00e9nalisation fiscale des couples mari\u00e9s, en introduisant une imposition individuelle dite intelligente, \u00e7a, c'est la proposition de plusieurs organisations qui l'ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne Alliance qui regroupe de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s f\u00e9minines, le laboratoire d'id\u00e9es Avenir Suisse ou bien encore la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des employ\u00e9es de commerce ont financ\u00e9 une \u00e9tude sur les avantages d'untel mod\u00e8le Marc Medichini vous \u00eates en Direct avec nous de Berne, Marc, l'objectif c'est clairement d'influencer les d\u00e9bats \u00e0 venir suite \u00e0 l'annulation de la votation sur l'initiative du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:26) [92%] :\r\nOui, initiative qui voulait pr\u00e9cis\u00e9ment mettre un terme \u00e0 cette double peine fiscale contre les couples mari\u00e9s, on attend toujours de savoir ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va faire suite \u00e0 l'annulation de la votation sur cet objet en tout cas, le gouvernement a un projet sous le coup d'une imposition des familles \u00e0 la carte, projet qui sera d'ailleurs discut\u00e9 cette semaine par une commission parlementaire alors pas \u00e9tonnant vraiment que des organisations viennent avec des propositions alternatives, comme celle d'aujourd'hui, une imposition individuelle dites intelligentes intelligente parce qu'elle comprendrait aussi un tarif sp\u00e9cifique avantageux pour les couples avec enfants, qu'ils soient mari\u00e9s ou non, l'int\u00e9r\u00eat d'telle mod\u00e8le logiquement sign\u00e9 avec la p\u00e9nalisation fiscale des couples mari\u00e9s et convaincre de nombreuses personnes et principalement des femmes \u00e0 poursuivre ou reprendre une activit\u00e9 professionnelle, selon les porteurs de ce projet, quelque 60000 emplois suppl\u00e9mentaires pourraient \u00eatre cr\u00e9\u00e9s si ce mode le mod\u00e8le a le potentiel de s\u00e9duire la gauche, le PLR ou les Verts, lib\u00e9raux, il devrait plus difficilement convaincre \u00e0 l'UDC voir aussi au PDC. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:28) [92%] :\r\nMarc ni en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci un 1000000 les Suisses produisent un 1000000 de tonnes de d\u00e9chets alimentaires par ann\u00e9e et ce qui est saisissant, c'est que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ces d\u00e9c\u00e8s pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s, soit 60 kilos par personne et par an, 2 \u00e9tudes de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, le d\u00e9montrent, les m\u00e9nages, pr\u00e8s de 480000 tonnes de d\u00e9chets alimentaires avec les ordures, ils sont donc incin\u00e9r\u00e9s et pour bien la population n'a tout simplement pas conscience de l'ampleur de ces d\u00e9chets et une bonne infrastructure de gestion des d\u00e9chets verts dans les communes permet de diminuer consid\u00e9rablement ce que gaspillage alimentaire la Suisse \u00e0 l'honneur ce matin \u00e0 P\u00e9kin o\u00f9 les Maurer a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u en grande pompe par le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping devant l'imposant palais de l'Assembl\u00e9e du peuple, place Tiananmen, une visite d'\u00c9tat avec pour point d'orgue, la signature d'une d\u00e9claration d'intention visant \u00e0 accro\u00eetre la coop\u00e9ration entre la Suisse et la Chine, avec pour d\u00e9cor le projet de nouvelle route de la soie, un engagement salu\u00e9 par les autorit\u00e9s chinoises qui ont mis les petits plats dans les grands pour l'occasion de P\u00e9kin, le r\u00e9cit de Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:36) [94%] :\r\nL'hymne national suisse arraisonn\u00e9 ce matin, place Tiananmen, rythm\u00e9e par les salves d'honneur Ueli Maurer ici Jinping ont pass\u00e9 en revue la garde de l'Arm\u00e9e populaire de lib\u00e9ration avant de s'engouffrer dans l'immense palais du peuple, P\u00e9kin a tenu \u00e0 honorer la Suisse par cet accueil protocolaire, comme pour marquer l'importance de cette visite, \u00e0 l'occasion de laquelle Berne a affich\u00e9 son soutien au projet d'infrastructure pharaonique de la Chine, les nouvelles routes de la soie, le protocole sign\u00e9 vise \u00e0 d\u00e9velopper la collaboration entre les 2 \u00c9tats en mati\u00e8re de commerce d'investissement et de financement de projets dans les pays situ\u00e9s le long des nouvelles voies commerciales, le texte met l'accent sur les principes du libre march\u00e9, la responsabilit\u00e9 sociale, le respect de l'environnement, la gestion durable des dettes et surtout la transparence cette d\u00e9claration d'intention ne constitue pas un accord contraignant mais permet, selon la Conf\u00e9d\u00e9ration de renforcer encore ses Liens avec la Chine au nez et \u00e0 la barbe des Europ\u00e9ens m\u00e9fiants vis-\u00e0-vis du projet chinois, Michael Peuker rtsinfo P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:34) [90%] :\r\nEn Espagne, maintenant les socialistes remportent donc le scrutin d'hier, ils pourront gouverner mais avec des alliances, \u00eatre Sanchez en aura besoin, m\u00eame s'il ne semble pas vouloir du gouvernement de coalition pour l'instant une victoire donc des socialistes face au bloc de droite mais qui ne reste pas compl\u00e8te, l'extr\u00eame droite boxe fait irruption au Parlement espagnol avec 24 d\u00e9put\u00e9s Val\u00e9rie de Mont vous rejoint en Direct de Madrid, comment l'arriv\u00e9e de ce nouveau parti \u00e9tait l'analyser. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:32:59) [93%] :\r\nC'est un soupir de soulagement que pousse la gauche en Espagne, la crainte, ces derniers jours de l'arriv\u00e9e au pouvoir d'un gouvernement de droite ou aurait compt\u00e9 l'extr\u00eame droite avait aviv\u00e9 toutes les peurs parmi les socialistes et au sein de Podemos s'Pedro Sanchez avait lui- m\u00eame insist\u00e9 sur un appel massif \u00e0 la mobilisation pour faire barrage, ce matin, l'arriv\u00e9e de Vox et donc minimiser les sondages pr\u00e9disaient autour d'une trentaine ou quarantaine de d\u00e9put\u00e9s et les pires craintes \u00e0 gauche \u00e9voquer une cinquantaine de si\u00e8ges en obtenant 24 d\u00e9put\u00e9s Vox fait donc moins que les pr\u00e9visions et moins que d'autres pays semblables en Europe, en d\u00e9passant l\u00e9g\u00e8rement les 10 pourcent soit plus de 2 millions et demi de vote un r\u00e9sultat qui n'en reste pas moins spectaculaire Vox partait de 0, mais les dirigeants de cette formation s'attendait \u00e0 plus, il r\u00e9alise de bons scores, surtout dans certains endroits de la g\u00e9ographie espagnols en particulier dans 2 r\u00e9gions \u00e0 Madrid avec 5 d\u00e9put\u00e9s et en Andalousie avec 6 si\u00e8ges, il entre en force aussi dans les r\u00e9gions de Valence et de Murcie, sur la c\u00f4te Est, mais n'en est qu'\u00e0 ses d\u00e9buts, la l\u00e9gislature qui s'annonce sera un test pour s'installer ou non dans le paysage politique. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:06) [91%] :\r\nVal\u00e9rie Daumont, en Direct de Madrid, merci, enfin, c'est tr\u00e8s clair : la destruction de la nature, menace l'humanit\u00e9 au moins autant que le changement climatique et m\u00e9rite donc autant d'attention pour \u00e9viter des cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices ce message, c'est celui du pr\u00e9sident du groupe d'experts des Nations unies sur la biodiversit\u00e9 message lanc\u00e9 ce matin \u00e0 Paris \u00e0 l'ouverture d'une r\u00e9union mondiale sur cette biodiversit\u00e9, r\u00e9union de scientifiques et de diplomates de plus de 130 pays, ces experts ont travaill\u00e9 3 ans sur un rapport de 1800 pages qui doit devenir le la v\u00e9ritable r\u00e9f\u00e9rence scientifique en la mati\u00e8re, la m\u00e9t\u00e9o du soleil cet apr\u00e8s- midi, malgr\u00e9 quelques nuages r\u00e9siduels plus nombreux \u00e0 monter un avenir les temp\u00e9ratures 12 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 15 ans aller demain toujours un temps bien ensoleill\u00e9 sur du bassin l\u00e9manique Haut-Valais sur la moiti\u00e9 nord aussi mais apr\u00e8s dissipation des nuages, l'apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures seront en hausse 15 sur le plateau 19 en Valais et mercredi 1er mai sera une belle journ\u00e9e ensoleill\u00e9e avec des temp\u00e9ratures proches de 20 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:06) [82%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du coup Pierre \u00e0 la gestion et les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:10) [90%] :\r\nChronique des documents, les Dicodeurs avec Avenches Op\u00e9ra ont fait qui pr\u00e9sente les airs d'op\u00e9ra jou\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:25) [93%] :\r\nH\u00f4tel de Fully, dans son restaurant, c'est pas vrai, on n'est pas dans le restaurant, on est dans une salle qui est une ancienne salle de cin\u00e9ma va c'est une belle salle o\u00f9 il peut se passer, on peut imaginer beaucoup de choses, a les Dicodeurs s'en donnent \u00e0 coeur joie, 4 vaillants bonimenteurs cette semaine Marc Donnet Monay Bruno Coppens Pascal Vincent et Thierry Robin non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:46) [86%] :\r\nPas bonimenteurs du taux puisque politicien Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:51) [76%] :\r\nUn jeu plaisant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:53) [88%] :\r\nCela dit, il faut avoir le sens de de l'humour hein en politique int\u00e9r\u00eat oui mais pas avec vous, mais alors non pas de salade ici en tout va bien, non, il n'y aura pas de souci, hein, dans cette \u00e9mission, l\u00e0 c'est s\u00fbr voici Marc Donnet Monay solo comme Dicodeurs, il est en couple, entre guillemets, sur sc\u00e8ne depuis quelques mois, avec Yann Lambiel, vous le savez sans doute, j'en peux plus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:11) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:13) [67%] :\r\nOn aimerait je ces gens Saxon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:15) [85%] :\r\nIl y a de la peine nous spectacle qui est \u00e0 l'affiche pour les 100 ans de la fanfare l'avenir dans le cadre du 100 4\u00e8me Festival de la f\u00e9d\u00e9ration des fanfare d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiennes du Centre donne le sigle href DTC voil\u00e0 pourrait FFDCC \u00e7a suffit, vous bon compromis \u00e7a FFDCC ah oui, alors d'accord je vais commencer comme \u00e7a, parce que sinon effectivement peut-\u00eatre, \u00e7a va, glissant donc Fiesta pour ses anniversaires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:44) [95%] :\r\n17 18 19 mai et le samedi 18 millions \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:48) [84%] :\r\nOui, dans cette salle, probablement non pas une cantine C\u00f4te r\u00f4tie cette salle pardon bien ok autant pour moi, d'accord, nous, donc ils se supportent plus, donc il doit y a une tension attendu et ou pas du tout, demain, j'ai pas du tout, je fais beaucoup de compromis dans le spectacle, \u00e7a il y a d\u00e9j\u00e0 des petites frictions, c'est fait pour un petit peu oui donc c'est \u00e7a mais quand on aime, on avoue ne compte pas, non, on ne compte pas et, surtout, qui aime bien ch\u00e2tie bien, donc ils sont compl\u00e8tement dans ce genre de discours bon sur ce je me tais, Marc Donnet Monay je vous laisse dialoguer ou un portrait demander de faire un Darbellay \u00e9crit pentes de ces partis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:27) [89%] :\r\nMais si vous voulez que je fasse un dialogue, je fais un dialogue, moi je m'en fous, je fais ce qu'on me dit mais, en fait, comme vous voulez, d'accord, Christophe Darbellay, bonjour, bonjour, vous \u00eates donc conseiller d'\u00c9tat valaisan pour ce qui vous conna\u00eetrait pas, s'il y a des personnes qui ont v\u00e9cu la Groenland ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:41) [89%] :\r\nNon, ben \u00e9coute, \u00e7a peut arriver, oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:43) [93%] :\r\nOu des Cambodgiens dans la salle, qui sont de passage. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:37:45) [67%] :\r\nUn peu de temps Darbellay en comme tant Darbellay 4 hommes Darbellay saute piquante poulet tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:55) [92%] :\r\nN\u00e9e \u00e0 Martinique vous vivez actuellement \u00e0 Martigny combat donc le go\u00fbt du voyage tr\u00e8s t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:01) [86%] :\r\nHein. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:04) [89%] :\r\nIl y a des gens comme \u00e7a c'est impressionnant d\u00e8s d\u00e8s qu'ils ont 5 francs en poche, il part ailleurs pour d\u00e9couvrir le monde bourlingu\u00e9 bah il y a des Martine, et pire, il pousse jusqu'\u00e0 ma songeait enfin dans le Chablais apr\u00e8s \u00e7a leur fait des souvenirs \u00e0 raconter, alors c'\u00e9tait comment, o\u00f9 je ne suis pas attaqu\u00e9 par un ours, \u00e0 part \u00e7a, des gens comme nous, ils sont valaisans mais non, \u00e7a m'a ouvert l'esprit donc conseiller d'\u00c9tat PDC, pas de souci \u00e0 moi, je suis d'une famille PDC aussi \u00e0 l'origine non, sinon je n'aurais pas serrer la main, se concentrant \u00e0 fond pour son m\u00e9tier \u00e0 100 pourcent pour les Valaisans comme vous dites, comme il \u00e9tait avant, pr\u00e9sident du PDC suisse et conseiller national bon quand un homme ou une femme politique dit je me consacre \u00e0 100 pourcent pour les citoyens de ce canton ou de notre pays, il faut bien comprendre ce que \u00e7a veut dire ce que Christophe Darbellay quand on lit votre page Wikip\u00e9dia on remarque en m\u00eame temps que vos fonctions politiques, vous \u00eates o\u00f9 vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9galement, je cite, directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 des v\u00e9t\u00e9rinaires suisses pr\u00e9sident de l'Association suisse des go\u00fbts et terroirs, pr\u00e9sident de l'Institut international des droits de l'enfant, pr\u00e9sident de RobergeJ. y 20 SA, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des casinos et vice- pr\u00e9sident des coteries \u00e7a actif dans le recyclage, moi \u00e7a \u00e7a me fascine, c'est-\u00e0-dire les hommes politiques, l\u00e0 o\u00f9 les pr\u00e9sidents de conseils d'administration de grandes entreprises y sont toujours pr\u00e9sident plein de trucs, j'arrive pas \u00eatre normaux comme nous, moi je suis pr\u00e9sident de rien du tout et les bonnes ann\u00e9es, on va me demander d'\u00eatre invit\u00e9 d'honneur au carnaval de oui, \u00e7a c'est le mieux que je peux esp\u00e9rer alors que Christophe Darbellay en plus de vos fonctions politiques, vous \u00eates vous occupez du pinard, des enfants, des casinos, du fromage et des p\u00e2tes et de la r\u00e9gion des poubelles et de la fa\u00e7on de soigner les animaux pas soigner les animaux, \u00e7a c'est le matin parce que l\u00e0, l'apr\u00e8s- midi, vous leur tirer dessus, mais alors la, mais un peu pour les autres, moi je veux \u00eatre pr\u00e9sident de l'Association suisse des go\u00fbts et terroirs m'occuper des fromages de \u00e7a, j'aurais d\u00fb faire de la politique faut faut s'y prendre t\u00f4t comme vous, \u00e0 4 ans c'est Recrosio qui disait dans un de ses spectacles, tu sais que tu as 40 ans quand un de tes copains d'\u00e9cole devient conseiller d'\u00c9tat, ben oui, lui aussi s\u00e9diments Supa, pr\u00e9sident de l'Association suisse des go\u00fbts et terroirs, il a lanc\u00e9 un saucisson pour se faire mousser, mais personne n'y croit, dans une autre vie, je serai conseiller d'promet mais bon faut y croire tr\u00e8s t\u00f4t et quitter tous les matins, la ville o\u00f9 on est n\u00e9 pour aller travailler \u00e0 Sion trahir un peu son lieu d'enfance d'ailleurs Christophe Darbellay je vais vous donner 2 anagramme de conseiller d'\u00c9tat, et vous allez me dire lequel vous pr\u00e9f\u00e9rez anagramme de conseiller d'\u00c9tat destin \u00e9lectoral non oui, ou d\u00e9sint\u00e9r\u00eat local. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:39) [82%] :\r\nOui, c'est vrai, parfaitement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:47) [92%] :\r\nL'Intelligence artificielle, j'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi donc vous pr\u00e9f\u00e9rez lequel destin \u00e9lectoral ben je veux bien croire tant mieux et bienvenue au Nicolas oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:05) [89%] :\r\nJe Insi Pete Christophe Darbellay si Pete d\u00e9but d'un texte bien s\u00fbr avec cette question \u00e7a, pr\u00e9cise les choses, quelle est la toute premi\u00e8re phrase du Capital de Karl Marx, mon Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:16) [84%] :\r\nOr, comme vous dites, alors Thierry comme annonce, vous l'avez lu vous peut air lui hier. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:22) [98%] :\r\nIncroyable. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:23) [85%] :\r\nJ'ai fini tout \u00e0 l'heure, alors c'est tout la la premi\u00e8re phrase, donc si P\u00e9tain, c'est \u00e7a : c'est oui plus de de ce livre, c'est toujours les petits qui se mouille quand viennent l'Automne et la pluie, c'est toujours les petits qui se mouille les gros sont bien \u00e0 l'abri. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:37) [97%] :\r\nNous sommes encore. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:38) [86%] :\r\n\u00e7a nous C\u00e9sar \u00e7a nous dit quelque chose, \u00e7a rappelle une chanson, oui 2\u00e8me proposition Bruno Coppens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:46) [90%] :\r\nLa premi\u00e8re phrase du capital et celle -ci, vu le sujet, ce livre ne sera pas lu par beaucoup de personnes, mais si un jour on sort l'\u00e9dition de poche, j'esp\u00e8re qu'Amazon, la diffusera sur sa plateforme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:59) [88%] :\r\nUn visionnaire ce chaos, c'est incroyable, incroyable, ambiance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:03) [89%] :\r\nIl a, c'est \u00e7a, il y a des gens comme \u00e7a ok tr\u00e8s bien Pascal Vincent 3\u00e8me possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:07) [85%] :\r\nNon, moi je ne l'ai pas encore lu hier soir mais je l'ai eu lieu il y a quelques ann\u00e9es donc je vous la d'un centre de t\u00eate ce soir en souviens tr\u00e8s bien, \u00e7a commence par la richesse des soci\u00e9t\u00e9s dans laquelle r\u00e8gne le mode de production capitaliste appara\u00eet comme une gigantesque collection de marchandises dont la marchandise individuelles serait la forme \u00e9l\u00e9mentaire, point de t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:30) [81%] :\r\n\u00e0 2 t\u00eates, que c'est \u00e7a de t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:34) [87%] :\r\nAh ben oui, je peux vous donner le d'autres chapitres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:36) [82%] :\r\nVous avez une m\u00e9moire extraordinaire, extraordinaire, c'est pas, y a pas que la m\u00e9moire un extraordinaire, j'ai une longue pas dans une phrase \u00e0 la proue, \u00e7a oui, OK c'est possible Karl Marx capital, quelle est la premi\u00e8re phrase maintenant Marc Donnet Monay. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:48) [92%] :\r\nFin du capital est la suivante, c'est le canton du Valais, en Suisse, qui me para\u00eet \u00eatre l'endroit sur terre le plus propice \u00e0 l'instauration d'un communisme durable. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:59) [94%] :\r\nEt la 2\u00e8me phrase et mais je peux me tromper une clairvoyance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:10) [85%] :\r\nPremi\u00e8res phrases du caf\u00e9, voil\u00e0 une synth\u00e8se, je pourrais pas les phrases en entier parce qu'\u00e9videmment je vais pas retenu c'est -on maintenant celui que la premi\u00e8re phase du Capital de Karl Marx, c'est toujours les petits qui se mouille pour Bruno Copen, ce vu le projet ce livre ne sera pas lu par beaucoup de personnes, mais il esp\u00e8re qu'un jour, bonjour Amazon voil\u00e0 voil\u00e0 beaucoup beaucoup beaucoup de de personnes pour se pencher sur ce texte pour Pascal Vincent alors vous, vous devez m'aider parce que j'ai compris la richesse des soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:38) [82%] :\r\nAlors de t\u00eate, vous l'avez moi je dirais l'art SSD soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle dans lesquels plut\u00f4t les lesquels r\u00e8gne le mode de production capitaliste appara\u00eet comme une gigantesque coll\u00e8gue voil\u00e0 de marchandises attentat tard voil\u00e0, elle serait la forme \u00e9l\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:53) [84%] :\r\nPoint \u00e0 mon cher Pascal et Marc monnaie nous dit que ce dans le canton du Valais, enfin, Karl Marx, imaginer qu'ils veulent, c'est un bon terreau Fouras, le communisme durable durable, c'est \u00e7a qu'il faut pr\u00e9ciser alors Christophe Darbellay je crois qu'ils sont cool. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:12) [84%] :\r\nIl \u00e9tait vachement cool, oui, \u00e7a c'est le plus facile pour l'instant, c'est Pascal Vincent mais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:22) [94%] :\r\nVous, vous l'avez lu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:24) [90%] :\r\nNon, j'ai \u00e9tudi\u00e9 en philosophie \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai des bons souvenirs des contes philosophiques mais j'ai pas lu le capitale non mais on peut toujours pendant les vacances d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:44:31) [88%] :\r\nEst ce que vous savez dans quel pays les machines avec Karl Marx que sera install\u00e9 le communisme c'est l'Angleterre en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:37) [73%] :\r\nComment mais c'\u00e9tait \u00e7a son son projet, c'\u00e9tait pas le palais Union sovi\u00e9tique pour toile c'est pas de l'art excite et en croit -il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:43) [79%] :\r\nOui, \u00e7a peut revenir, ce n'est pas la rue oui c'est il imagine \u00e7a en Angleterre, tiens, tiens, j'ai pas lu non voil\u00e0 je sais dans le Karl Marx et donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:50) [85%] :\r\nIl a mis 20 ans \u00e0 \u00e9crire le capital a \u00e9crit Capital, il n'a pas fini un succ\u00e8s un quelqu'un qui est bien fini pas qu'un autre, qu'il a termin\u00e9 parce qu'il avait fait saison soudain donc vous mettez dans votre cas, 3 volumes, je crois bien, donc moi je les ai pas lues, donc voil\u00e0 ce qu'il faut 1867 1er et puis etc etc, donc je r\u00e9p\u00e8te quand m\u00eame l\u00e0 toutes premi\u00e8res phrases qui pose d\u00e9j\u00e0 son son bouquin, si on veut bien la richesse des soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles r\u00e8gnent le mode de production capitaliste appara\u00eet comme une gigantesque collection de marchandises dont la marchandise individuelles serait la forme \u00e9l\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:24) [82%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a a l'air de Trabuc, facile \u00e0 lire, encore, je veux dire c'est un truc ferm\u00e9 dimanche, les personnages sont magnifiques, moi j'ai vu le film qu'ils ont tir\u00e9, c'est des bouquins de plage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:32) [92%] :\r\nComment vous avez m\u00eame \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 mais vous avez pas de vacances. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:36) [84%] :\r\nC'est pour l'\u00e9t\u00e9 donc ce soit exactement, bon, vous avez trouv\u00e9 la bonne r\u00e9ponse : jusqu'ici vous attraper tous les points, Christophe Darbellay, on applaudit votre 4\u00e8me d'affil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:51) [66%] :\r\nOui, qui est mieux, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:05) [79%] :\r\nUn mot rigolo ici Christophe Darbellay non oui qu'est -ce qu'un Go glue va pas \u00e7a existe un Gog lu mais vous savez avoir de Gog ou Gogly non de glue de r\u00e9ponse en fait une bonne faussement sous forme de sketches, un 1er sketch imm\u00e9diatement, c'est Bruno Coppens, qui l'a \u00e9crit, il va l'interpr\u00e9ter, bien entendu, avec la complicit\u00e9 de Marc de la monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:49:31) [82%] :\r\nAllo, allo, vous m'entendez, de, de loin, approchez votre t\u00e9l\u00e9phone de votre oreille il est coll\u00e9 \u00e0 mon oreille ah et vous, vous, vous n'avez pas un probl\u00e8me d'oui bon enfin du savoir oui ben moi je vous entends comme si vous \u00e9tiez pr\u00e8s de moi, c'est une telle chance vous on dirait que vous m'appelez du fin fond du Pakistan, comment vous le savez, ah bon, vous vous \u00eates et je suis un t\u00e9l\u00e9conseiller dans un call-center pr\u00e8s de Dellys, mais c'est pas au Pakistan, c'est vous dire si c'est loin le fin fond du Pakistan que : que voulez -vous me vendre fait alors un autre Autoliv un quoi, oui, un fauteuil \u00e9l\u00e9vateur sur la rampe d'escalier badigeonner que encore besoin quand m\u00eame alors \u00e9coutez, j'ai ici un algorithme qui analyse vos achats en ligne et il est marqu\u00e9 aura bient\u00f4t besoin d'un Autoliv \u00e9coutez j'ai j'ai plus 20 ans d'accord mais enfin, je me sens encore jeune, quand m\u00eame, mais est -ce que vous fr\u00e9quentez encore les m\u00eames endroits que quand vous avez 20 ans ah bah non, bien s\u00fbr, mais enfin, par exemple, vous faisiez quoi 20 ans \u00e0 20 ans ah ben je me souviens, je me suis Chopin RPS dans une bo\u00eete de nuit oui et aujourd'hui c'est une mycose dans un Spa, voil\u00e0, je me trompe mais beaucoup comment vous le savez l'algorithme, l'abonnement au Spa et sur Internet, ou laisser des traces, autre chose, \u00e0 20 ans ah ben je transpirer comme un fou sur la piste de danse \u00e0 aujourd'hui, c'est dans un hammam, mais mais mais mais jug\u00e9 lu vos pages Invit\u00e9 sur Facebook autre souvenir \u00e0 20 ans bah, \u00e9coutez, je pensais qu'une chose, moi c'est c'est c'est coucher, voil\u00e0 et aujourd'hui vous n'esp\u00e9rait qu'une chose, vous relevez seul de la table de massage non, enfin \u00e9coutez ce de t\u00eate haute et marqu\u00e9, oui, mais oui, massage en oui, oui, allez je vous envoie une doc sur l'Autoliv non mais \u00e7a vous \u00e7a vous engage \u00e0 rien, oui mais enfin bon vin pour pas faire d'erreur, vous pouvez me me pla\u00eet votre pr\u00e9nom ah ben c'est c'est beau Bruno un b\u00e9b\u00e9 brut BB, \u00e0 B comme Bure site R comme Ernie eu urologue N comme n\u00e9croses et ost\u00e9oporose, vous \u00eates s\u00fbr que \u00e7a va oui pourquoi bon votre nom Coppens avec c'est comme c'est comme le cancer, oh comme oncologue de Pepe de paix comme parapl\u00e9gique un copain Belgique non non pla\u00eet ai j'ai pris \u00e0 eux comme eux Dem and comme n'a plus d'inspiration et comme \u00e7a suffit maintenant \u00e9couter faut pas vous \u00e9nerver, vous risquez un AVC bah chute encore votre adresse, non, non, non, \u00e7a je peux pas pourquoi c'est une rue avec un nom flamand il y a 34 lettre hein, allez -y, allez -y CC Automne Toten Taunton standing strates, c'est bien de \u00e0 la fin de Tintin, Tintin restreinte mais : mais comment, comment vous savez \u00e7a vous m\u00eame bassin, \u00e7a je peux m\u00eame pas vous dire, je peux m\u00eame vous dire ce que \u00e7a signifie le sens de hottentotes Taunton tonton de se oui \u00e7a signifie les expositions de tentes hottentotes ah ben je suis bluff\u00e9 la facile c'est un gobelet hein, quoi, je vends aussi des appareils auditifs, \u00e9coutez, je vais raccrocher \u00e9go, c'est un mot lu sur Google Google Lugo glue et ce mot, l'un des plus longs mots du monde et il est facile \u00e0 trouver : ah alors et mon et mon Autoliv pr\u00e9c\u00e9demment m'acheter un escalier si vous voulez bien, donc l\u00e0 un bug, c'\u00e9tait donc un mot lu sur Google Google lu goggle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:45) [86%] :\r\nC'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:52) [88%] :\r\nAucun un 2\u00e8me sketch pour nous parler du Vaucluse, cette fois c'est un sketch de Thierry Romanens anse qui est en train de mettre les choses au point avec son complice pour l'interpr\u00e9tation Pascal Vincent serrez -vous la main c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:06) [86%] :\r\nEst un animal de compagnie, toi, bah, j'ai une femme de compagnie \u00e7a compte un animal, genre un chien, un poisson, un cochon d'Inde, un cochon d'un d'emb\u00eater tar\u00e9 qui c'est qui voudrait d'un cochon d'Inde bol moi j'en ai alors pourquoi justement, tu vois, \u00e7a sert \u00e0 rien, il y a que toi qui peut vouloir ce genre de truc l'homme un cochon d'Inde, on dira un ballet son manque d'euros t'as Padsha non plus, \u00e0 bas les choses, j'aime bien, mais c'est tout le reste de la maison qui aime pas tu enfin qui supporte pas toi l'allergie si un chat entrent dans la maison si Op\u00e9ration nez rouge doit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dans tous les coins, non parce le la au magasin, il y a, il y a une bonne occase, tu peux avoir un go\u00fbt glu pour 50 balles Gogly ouais ben rien que le nom, \u00e7a donne d\u00e9j\u00e0 pas envie de la World non tu sais m\u00eame pas ce que c'est ben justement, c'est pas pour rien, tu vois ton il a pas besoin de moi et j'ai pas besoin de lui, mais c'est un oiseau d'Am\u00e9rique du Nord, est ce que j'habite en Am\u00e9rique du Nord non est ce que tu vois beaucoup d'oiseaux dans les maisons non alors de bonnes raisons de lui foutre la paix \u00e0 ton Gogly non mais c'est beau \u00e0 glu il chantait, il est noir et blanc, il y a une tache jaune vif sur la nuque, r\u00e9p\u00e8te lentement cette phrase c'est beau gosse glue \u00e7a va comme \u00e7a, il chante, il est noir et blanc et il a une tache jaune vif sur la nuque, tr\u00e8s bien, on \u00e9coute, on va dire que ce moment n'a jamais exist\u00e9, je ne veux pas sur mon lit de mort, me dire que dans ma vie un copain m'a propos\u00e9 d'acheter un comme lui pour 50 balles au Qu\u00e9bec, il y a des trucs plus important dans la vie non sais pas su parlait plut\u00f4t de de ce que tu penses de le dos le Damon isme web alors peut-\u00eatre un autre jour quand mercredi, l\u00e0 il faut que ben, il faut que j'aille, je dois aller nourrir mon cochon d'un. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:00) [70%] :\r\nKate 15 inclus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:02) [82%] :\r\nChristophe Darbellay il y a eu de glue un blog lu par sketch, lequel allez- vous retenir dans le sketch de Bruno Coppens, on comprend qu'un gobelet, c'est un mot lui sur Google oui Luc Google eu voil\u00e0 la gueule que le petit jeu comme \u00e7a, de sons, de mots pour Thierry Romain sans entrer dans le d\u00e9tail, en conclut : c'est un oiseau. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:55:19) [86%] :\r\nOui, d'Am\u00e9rique du Nord avec une tache noire et blanche sur la avec ma chance R\u00e9mo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:23) [87%] :\r\nD'accord, OK, Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:27) [84%] :\r\nMoi je penche plut\u00f4t pour l'oiseau, mais l\u00e0 c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:38) [73%] :\r\nLe gang Luger Auger elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:41) [81%] :\r\nU qui imagine h\u00e9 ben oui, c'est un oiseau qui vit en Am\u00e9rique du Nord, a en effet un oiseau chanteur sont pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, je sais pas chercher soi Internet sont. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:55:51) [90%] :\r\nNon, non, non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:54) [83%] :\r\nComme \u00e7a va mal, un peu crooner, il est noir et blanc effectivement porte une tache jaune vif sur la nuque ou pas, parce que moi j'en ai trouv\u00e9 qu'avait pas la t\u00e2che jaune vif tutoie zone ou un petit nous on lit dans la famille des passereaux en fait tout simplement, je crois que c'\u00e9tait \u00e7a passe trop chanteur bien content en dire au glue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:13) [75%] :\r\nExactement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:15) [81%] :\r\nC'est ce que j'ai vu oui, alors j'ai d\u00e9cid\u00e9 de chercher pourquoi s'appelait Gog, au fond, d'o\u00f9 vient ce nom parce que \u00e7a m'int\u00e9resse toujours ah ben c'est pas facile, non c'est pas facile \u00e0 cette \u00e0 Qu\u00e9bec, Qu\u00e9bec Qu\u00e9bec c'est pas facile hein qu\u00e9b\u00e9cismes hein un Qu\u00e9bec se meut \u00e7a du Qu\u00e9bec et cela viendrait en fait du moyen fran\u00e7ais cela Diego glu des enfants accroch\u00e9s Gog c'est quelqu'un qui se pavanent \u00e0 allusion, me dit -on, \u00e0, \u00e0 la mani\u00e8re avec laquelle certains vols utile se prom\u00e8ne et volatiles se prom\u00e8ne pas que le choisit cette semaine pourquoi que Glu donc \u00e0 tirer de l'ancien fran\u00e7ais Gogh qui veut dire divertissements plaisanterie va voil\u00e0 \u00e7a va loin. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:55) [84%] :\r\nComme quand on dit je vais ou goguenards. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:57) [80%] :\r\nOui, l\u00e0, justement, on pourrait se mal qu'on peut aller, qu'on peut tirer la chasse va pas sur un s'il vous pla\u00eet, non le bogue lui rapporte un point Christophe Darbellay son 5\u00e8me point d'affil\u00e9e. \r\nUn tr\u00e8s tr\u00e8s bon d\u00e9but de semaine m\u00eame voil\u00e0 c'est pas mal, hein, pas mal, oui, oui, vous avez fait n'en est pas vendredi, hein, ben non, monsieur, je sais bien, il remarque qu'ils avaient des choses \u00e0 faire qu'. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:57:24) [72%] :\r\nQu'on pourrait am\u00e9liorer on refus\u00e9 vont est tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:27) [87%] :\r\nEn tout cas au niveau des points il y a rien \u00e0 faire en fait pas faire mieux, exactement, \u00e7a se passe, c'est probablement l'ambiance g\u00e9n\u00e9rale a fui, nous sommes dans cette ancienne salle de cin\u00e9ma qu'un plafond et on peut faire, on peut faire des des des soubresauts, les voici m\u00eame Christophe a une s\u00e8che, nous sommes juste devant la sc\u00e8ne, au niveau du public mais ce vrai non, il faut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s grand et c'est tranquille, c'est spacieux cet ailleurs et en plus, il faut bien le dire, \u00e7a appartient, enfin c'est li\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4tel de Fully qui nous accueille tout au long de cette semaine, puis qui se pr\u00e9pare \u00e0 une f\u00eate magnifique les vendredi 17 samedi 18 et dimanche 19 mai 2000 mais quoi, non mais 9 7, hein c'est \u00e7a oui, pour saluer le 100\u00e8me anniversaire de la fanfare depuis l'avenir et le 100 4\u00e8me festival organis\u00e9 par La FFDCC. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:22) [78%] :\r\nAh bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:29) [69%] :\r\nAgr\u00e9able a fui et ailleurs, et \u00e0 demain, tout le monde, tchao. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:58:34) [91%] :\r\nLes Dicodeurs avec Avenches Op\u00e9ra ont fait qui pr\u00e9sente les airs d'op\u00e9ra jou\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:58:42) [93%] :\r\nL'heure avec le Tour de Romandie et le fromage, le mar\u00e9chal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:47) [93%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est midi et demi, voici le journal pr\u00e9sent\u00e9 par Nadine alt. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-29T10:46:47Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Sabine", "role": "humoriste, membre de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission RTS \"Les Dicodeurs\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Eric", "role": "musicien, chanteur suisse romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nicolas", "role": "Technicien du son", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "Stagiaire Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6E00A78-01AF-4CEA-BC71-FF806805CD98", "internalArchiveId": "E6E00A78-01AF-4CEA-BC71-FF806805CD98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean Zermatten commente l'original r\u00e8glement de la Constituante valaisanne", "publicationDate": "2019-04-27T00:00:00Z", "summary": "Interview de Jean Zermatten, pr\u00e9sident du bureau transitoire de la Constituante valaisanne.\r\n\r\nJean Zermatten commente l'original r\u00e8glement de la Constituante valaisanne 18h Constituante valaisanne : un r\u00e9glement original\r\n25 pages. dont 5 d'annexes. 90 articles... C'est le volume du projet de r\u00e8glement de la Constituante valaisanne.\r\nCelle-ci se penchera sur le document en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re ce lundi...\r\nUn document qui r\u00e9serve quelques surprises. Et laisse percevoir un vent de r\u00e9forme.\r\nOn en parle avec vous, Jean Zermatten. bonsoir... Vous \u00eates le pr\u00e9sident du bureau transitoire de la Constituante.\r\n- Ce r\u00e8glement... Est-ce que \u00e7a \u00e9t\u00e9 un accouchement douloureux ?\r\n- Vous attendez-vous \u00e0 de gros d\u00e9bats, lundi, autour de ces 25 pages ?\r\n- Vous avez toujours dit que l'avis du peuple vous importait beaucoup dans cette Constituante. Et vous avez donc imagin\u00e9 une commission de participation citoyenne. Qu'est-ce que c'est au juste ?\r\n(Les membres de cette commission accueilleraient les propositions que des citoyens r\u00e9digeraient sous forme de p\u00e9tition. Ils consulteraient aussi la population sur les versions interm\u00e9diaires du projet de Constitution, par le biais d'Internet ou de rencontres citoyennes.)\r\n- Autre originalit\u00e9 : contrairement au Parlement f\u00e9d\u00e9ral ou au Grand Conseil, votre projet de r\u00e8glement ne pr\u00e9voit pas que les Constituants doivent signaler leurs liens d'int\u00e9r\u00eat. Pourquoi ? N'est-ce pas risqu\u00e9 ?\r\n- A la t\u00eate de cette Constituante, on trouvera un coll\u00e8ge pr\u00e9sidentiel de 4 personnes \u00e9lues pour 4 ans. Les deux genres et les deux r\u00e9gions linguistiques du canton y seront repr\u00e9sent\u00e9s. Ce double quota, c'\u00e9tait indispensable ?\r\n- Le nouvel organisme comprendra 9 postes salari\u00e9s. Votre bureau propose 8 femmes. Pourquoi ?\r\n- Les Constituants se r\u00e9uniraient en pl\u00e9num les premiers mardis et jeudis de chaque mois. Est-ce que vous ne risquez pas d'en perdre en route ? On pense aux personnes qui sont actives professionnellement.\r\n- C'est Florian Robyr, 35 ans, qui est pressenti pour devenir le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Constituante... Un pur produit PDC rompu \u00e0 la politique... Donc politiquement pas neutre... N'est-ce pas d\u00e9licat pour une telle fonction dans une Constituante ?\r\n- Le calendrier d\u00e8s lundi ?\r\n******************************\r\nCompl\u00e9ments d'explication:\r\n- Si les 130 \u00e9lus acceptent ce r\u00e8glement lundi, l'assembl\u00e9e ne fonctionnera pas totalement comme le Grand Conseil.\r\n- Les \u00e9lus recevront les m\u00eames indemnit\u00e9s que les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil \u00e0 savoir 200 francs par demi-journ\u00e9e de session ou par s\u00e9ance de pr\u00e9paration.", "durationSec": 323, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10379406", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Jean Zermatten commente l'original r\u00e8glement de la Constituante valaisanne / FOR_2019-04-27T18:02:00_developpement-7", "Forum du 27.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jean Zermatten, pr\u00e9sident du bureau transitoire de la Constituante valaisanne."], "variantIds": ["ece-10379406"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:40Z", "speechToTexts": ["03.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n25 pages dont 5 d'annexes 90 articles, c'est le volume du projet de r\u00e8glement de la Constituante valaisanne, celle -ci se penchera sur le document en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re ce lundi un document qui r\u00e9serve quelques surprises et laisse percevoir un vent de r\u00e9forme, on en parle avec vous Jean Jean Zermatten bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du bureau transitoire de la Constituante alors ce r\u00e8glement est ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un accouchement difficile, douloureux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [86%] :\r\nBon, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 douloureuse, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit peu longue parce que \u00e9videmment, comme vous venez de le dire, il y a un peu avant de de nouveau qui essayent de souffler sur la Constituante sport g\u00e9n\u00e9ral \u00e9videmment sur le constituants tu sur le le r\u00e8glement qui doit \u00e0 la mettre sur les rails, donc il y a eu beaucoup de beaucoup de discussions et bon, je pensais qu'on bouclerait c'est ce projet un peu plus vite, avait pr\u00e9vu pour pas qu'on a 10 jours apr\u00e8s P\u00e2ques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [95%] :\r\nOui alors est -ce que vous attendez \u00e0 de gros d\u00e9bats lundi autour justement de ce de ce projet de r\u00e8glement de la, de l'Assembl\u00e9e constituante. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:03) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, on a mis en consultation, il a d\u00e9j\u00e0 20 plus de 20 jours en marge du le 23, c'est-\u00e0-dire mardi pass\u00e9 Les pro- propositions d'amendement, on en fait y en a beaucoup, il y en a 121 mais qui sont en tout genre, donc \u00e7a va \u00eatre la faute d'orthographe. \r\nVous faites de biffer compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [99%] :\r\nUne proposition. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:27) [82%] :\r\nUne proposition donc il y a, il y a, il y a de tout, mais disons il il va y avoir plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [81%] :\r\nSans quelque part qui est point\u00e9 ben oui mais absolument. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [87%] :\r\nEnfin, dans dans cette \u00e7a se fait dans un esprit extr\u00eamement ouvert, mais je pense que l'on dit \u00e7a se r\u00e8gle exactement la m\u00eame, la m\u00eame chose, mais bien s\u00fbr qu'on va d\u00e9battre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [89%] :\r\nAlors vous avez dit toujours hein que l'avis du peuple vous importait beaucoup dans cette Constituante et vous avez donc imagin\u00e9 une commission de participation citoyenne que ce qu'est, est-ce que c'est au juste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:55) [88%] :\r\nAlors c'est une commission qui a comme mission justement d'\u00e9tablir le la relation non pas seulement dans l'par l'information quand la population, mais \u00e9galement de lui permettre, dans un 1er temps du bas vers le haut, de faire des propositions, notamment gr\u00e2ce \u00e0 un droit de p\u00e9tition qu'on a inscrit dans dans les r\u00e8glement mais \u00e9galement du de la Constituante vers la population dans le sens qu'on voit en tout cas une reprise consulter le le pape, c'est-\u00e0-dire lui soumettre un 1er programme 1er projet peut-\u00eatre pas totalement a \u00e9crit r\u00e9dig\u00e9 et ensuite \u00e9videmment utiliser le les retours de la population pour am\u00e9liorer nos projets peut-\u00eatre si le temps nous permet enfin de GM consultation mais, mais, au final, c'est clair que c'est le peuple qui tranche, et donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [82%] :\r\nBon, avoir son avis interm\u00e9diaire oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:48) [88%] :\r\nBen \u00e9videmment, et m\u00eame de lui permettre de faire lui- m\u00eame des propositions ch\u00f4mage \u00e9videmment des repr\u00e9sentants de ce poste, mais je pense que c'est aussi extr\u00eamement sain que le peuple lui- m\u00eame plus s'exprimer le plus largement possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [83%] :\r\nAlors autre singularit\u00e9 non contrairement au palais au Parlement f\u00e9d\u00e9ral ou au Grand Conseil, votre projet de r\u00e8glement ne pr\u00e9voit pas que les constituants doivent signaler leurs Liens d'int\u00e9r\u00eat pourquoi est -ce que ce n'est pas parce ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:17) [89%] :\r\nBon \u00e9coutez comment mais une la discussion a eu lieu et on a une courte majorit\u00e9 dit non on va pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [72%] :\r\nAlors faire c'\u00e9tait c'est r\u00e9aliste oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:27) [87%] :\r\nOui et non, on ne va pas fait cet exercice, on vient d'\u00eatre \u00e9lu, on est \u00e9lu pour 4 ans, tout le monde vous conna\u00eet quand m\u00eame bien int\u00e9gr\u00e9, c'est pas, c'est pas la m\u00eame chose qu'un Grand Conseil aucun un conseil national o\u00f9 les gens si\u00e8ge et o\u00f9 il y a beaucoup de lobbies et il y a \u00e9norm\u00e9ment d'objets en jaune, l\u00e0 on en met, \u00e9lu pour un seul travail dans un temps donn\u00e9, mais voil\u00e0, apr\u00e8s, je pense qu'on va en parler lundi, je pense que tout le monde et pour la transparence et ce n'est pas ce ne serait pas du tout court pas probl\u00e8me, au contraire de d'inscrire cette obligation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [92%] :\r\nAlors \u00e0 la t\u00eate de cette Constituante, hein, on trouvera un coll\u00e8ge pr\u00e9sidentiel de 4 personnes \u00e9lues pour 4 ans, les 2 genres et les 2 r\u00e9gions linguistiques du canton y seront repr\u00e9sent\u00e9s ce double quota c'\u00e9tait indispensable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:12) [87%] :\r\nAlors c'est indispensable d'avoir \u00e9videmment des femmes et des hommes l\u00e0, la discussion s'est \u00e9tabli sur la question de la parit\u00e9 et, surtout, la parit\u00e9 hommes- femmes, alors \u00e7a c'est un des sujets qui va \u00eatre discut\u00e9e, c'est clair, y compris je pense le mod\u00e8le de coll\u00e8ge, elle, parce le mod\u00e8le coll\u00e9gial et propos\u00e9, mais il y a aussi, proposition de revenir \u00e0 un syst\u00e8me plus simple que le syst\u00e8me habituel, un pr\u00e9sident, un vice- pr\u00e9sident et un 2\u00e8me, vice- pr\u00e9sident, nous avons pens\u00e9 justement pour revenir \u00e0 cette mission unique dans ces 4 ans me confiner \u00e0 4 personnes qui feraient le si vous voulez qui assurerait la continuit\u00e9 l'efficacit\u00e9 de ce travail pendant 4 ans apr\u00e8s, \u00e9videmment, que peut-\u00eatre que d'autres personnes ont d'autres id\u00e9es mais voil\u00e0 et, dans ce coll\u00e8ge, alors on tient beaucoup \u00e0 avoir \u00e9videmment des hommes, des femmes, des gens du haut et du bas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Jean Zermatten, je rappelle que vous \u00eates le pr\u00e9sident du bureau transitoire de la Constituante, et que ce projet donc de r\u00e8glement de l'Assembl\u00e9e constituante sera d\u00e9battu ce lundi en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re, je vous remercie et je vous souhaite une crise soir\u00e9e merci pour voir passer tout savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-27T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zermatten, Jean", "role": "ancien pr\u00e9sident du tribunal des mineurs du canton du Valais, ancien pr\u00e9sident du comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU, juriste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63280EE7-402E-444B-BF1F-112913A2427E", "internalArchiveId": "63280EE7-402E-444B-BF1F-112913A2427E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Candidature aux f\u00e9d\u00e9rales et pr\u00e9sidence de parti sont-elles compatibles? D\u00e9bat entre Nicolas Walder et Serge M\u00e9trailler", "publicationDate": "2019-04-27T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les candidats au Conseil national Nicolas Walder, pr\u00e9sident des Verts genevois et Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident du PDC du Valais romand.\r\n\r\nCandidature aux f\u00e9d\u00e9rales et pr\u00e9sidence de parti sont-elles compatibles? D\u00e9bat entre Nicolas Walder et Serge M\u00e9trailler 18h Candidature aux f\u00e9d\u00e9rales et pr\u00e9sidence de parti sont-elles compatibles ?\r\n Nicolas Walder (au cas o\u00f9: ** 13) sera au Studio GE (glennsound) accueilli par Tania Sazpinar ** 18)\r\n Serge M\u00e9trailler sera par t\u00e9l\u00e9phone  au ** 83\r\nLa plupart des listes de candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9es par les diff\u00e9rents partis romands...\r\nEt sur ces listes on retrouve parfois le nom du p\u00e9sident ou de la pr\u00e9sidente de la section cantonale...\r\nDu coup, certains d\u00e9cident de se retirer momentan\u00e9ment de la t\u00eate du parti, d'autres pr\u00e9f\u00e8rent garder leur fonction de pr\u00e9sident pendant la campagne...\r\nAlors est-ce judicieux de cumuler les casquettes ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux candidats au Conseil national... Le pr\u00e9sident des Verts genevois Nicolas Walder, bonsoir... Et le d\u00e9sormais ex-pr\u00e9sident du PDC Valais romand Serge M\u00e9trailler, bonsoir...\r\nNICOLAS WALDER \r\npr\u00e9sident des Verts genevois depuis 3 ans, r\u00e9\u00e9lu pour un deuxi\u00e8me mandat en septembre 2018 ET candidat au Conseil national\r\n- Vous avez decid\u00e9 de vous maintenir \u00e0 la pr\u00e9sidence des Verts genevois en d\u00e9pit de votre candidature au National... Pourquoi?\r\n- Mais ne b\u00e9n\u00e9ficiez-vous pas de plus de visibilit\u00e9 par rapport \u00e0 vos co-listiers ?\r\n- A gauche et chez les Verts, on est souvent contre le cumul des mandats.. \u00e7a ne va pas \u00e0 l'encontre de vos valeurs ?\r\n- Qu'est ce que ca peut apporter de positif le fait d'avoir cette double casquette pour les \u00e9lections ?\r\nSERGE METRAILLER\r\nancien pr\u00e9sident du PDC du Valais romand durant 6 ans ET candidat au Conseil national\r\n- De votre c\u00f4t\u00e9, Serge M\u00e9trailler, \u00e7a vous paraissait plus sain de vous retirer de la pr\u00e9sidence ?\r\n- Est ce que vous cragniiez que ca ne plaise pas \u00e0 l'interne du parti, cette double casquette ?\r\n- Vous \u00eates un pr\u00e9sident en place depuis 6 ans... Et au moment crucial des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous vous retirez... N'est-ce pas, strat\u00e9giquement, un mauvais calcul pour votre parti ?\r\n- Quand on fait le choix de se pr\u00e9senter comme pr\u00e9sident de parti, est ce que l'on ne doit pas assumer sa t\u00e2che jusqu'au bout ?\r\n- La fonction de pr\u00e9sident, c'est aussi un r\u00f4le clivant aux yeux du public... On peut plaire \u00e0 certains et d\u00e9plaire \u00e0 d'autres.. c'est un pari \u00e0 tenter ?\r\nAUX DEUX\r\n- Quand un pr\u00e9sident de parti doit se lancer dans la course pour des \u00e9lections, est-ce que c'est synonyme de manque de rel\u00e8ve dans le parti ?\r\n-->WALDER: un pr\u00e9sident par interim, n'est-ce pas l'occasion de voir des profils \u00e9merger ? Une rel\u00e8ve se dessiner ?\r\n- Est-ce que le r\u00f4le d'un pr\u00e9sident n'est pas de mettre ses ambitions personelles de c\u00f4t\u00e9 et d'attendre la fin de son mandat pour se pr\u00e9senter ?", "durationSec": 620, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10379405", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Candidature aux f\u00e9d\u00e9rales et pr\u00e9sidence de parti sont-elles compatibles? D\u00e9bat entre Nicolas Walder et Serge M\u00e9trailler / FOR_2019-04-27T18:02:00_developpement-6", "Forum du 27.04.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les candidats au Conseil national Nicolas Walder, pr\u00e9sident des Verts genevois et Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident du PDC du Valais romand."], "variantIds": ["ece-10379405"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:39Z", "speechToTexts": ["03.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa plupart des listes de candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9es par les diff\u00e9rents partis romands et sur ces listes on retrouve parfois le nom du pr\u00e9sident ou de la pr\u00e9sidente de la section cantonale, du coup, certains d\u00e9cident de se retirer momentan\u00e9ment de la t\u00eate du parti, d'autres pr\u00e9f\u00e8rent garder leur fonction de pr\u00e9sident pendant la campagne, alors est-ce judicieux de cumuler ces ces 2 casquettes, c'est de statut on en d\u00e9bat avec deux candidats au conseil national, le pr\u00e9sident des Verts Genevois Nicolas Valter bonsoir bonsoir et le d\u00e9sormais ex- pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand, Serge M\u00e9trailler, bonsoir, bonsoir, alors Nicolas Walder, vous avez d\u00e9cid\u00e9, vous, de vous maintenir \u00e0 la pr\u00e9sidence des Verts Genevois en d\u00e9pit de votre candidature au National pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [91%] :\r\nLa, la la pr\u00e9sidence n'y a pas du tout d'incompatibilit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pas d'incompatibilit\u00e9, dont le statut ensuite au niveau des Verts Genevois autant le cumul de mandats, \u00eatre une forme d'incompatibilit\u00e9, donc il faut choisir un mandat et nous de bateau compte le cumul des mandats \u00e9lectifs, autant le fait d'\u00eatre pr\u00e9sident n'est pas du tout incompatible avec la charge de mandat \u00e9lectif, quel qu'il soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [93%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a ne fausse pas en quelque sorte le jeu puisque vous b\u00e9n\u00e9ficiez, on va dire de davantage de visibilit\u00e9 par rapport \u00e0 vos colistiers non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [90%] :\r\nAbsolument, mais c'est un souhait du parti aussi d'ailleurs, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien \u00e9lu ma candidature d'a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien \u00e9lu et puis j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu aussi t\u00eate de liste avec Lisa Mazzone pour porter et tirer la liste, donc c'est un souhait, c'est un choix du parti et \u00e7a s'est fait en toute transparence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [95%] :\r\nSerge M\u00e9trailler, vous de votre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a vous paraissait plus sain de vous retirer de la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:34) [86%] :\r\nOui, je crois que, voil\u00e0, c'est un choix, mais encore une fois, je pense qu'il faut tout ne peut se comparer monsieur Lambert a fait son choix, Pentax sont parce qu'il voil\u00e0, il faut rappeler que les partis politiques, m\u00eame si on les imagine telle d'une entreprise, \u00e7a n'est pas le cas, mais repose essentiellement sur le b\u00e9n\u00e9volat sur la la vie associative et cette organisation de ma foi est aussi d\u00e9pendant de ce genre, d\u00e9cision, nous avons pour l'PDC du Valais Romand cette chance d'avoir une structure \u00e0 parti tr\u00e8s pr\u00e8s de organiser avec un comit\u00e9 tr\u00e8s fort des sections locales de Distri donc ce n'est pas de difficult\u00e9 aujourd'hui qu'un qu'un pr\u00e9sident d'ami sollicit\u00e9 par sa section par son industrie se porte candidat, et le choix d'un de de se lib\u00e9rer de cette fonction -l\u00e0, elle est certes aussi pour peut-\u00eatre la paix des m\u00e9nages, mais aussi pour permettre au candidat et en occurrence pour ma part de faire cette v\u00e9ritable campagne en \u00e9tant lib\u00e9r\u00e9s et pouvoir, h\u00e9 bien oui, d\u00e9fendra un programme politique qui est celui que j'entends dans cette campagne en \u00e9tant lib\u00e9r\u00e9s de cette responsabilit\u00e9 de de la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [91%] :\r\nC'est vrai \u00e7a, Nicolas Walder, y a une certaine responsabilit\u00e9, vous le savez tr\u00e8s bien, puisque vous \u00eates justement, pr\u00e9sident de ce parti, on n'est pas on ne fait pas campagne de la m\u00eame mani\u00e8re, j'imagine quand on est purement candidats seulement candidat que quand on doit aussi veiller aux affaires du du parti non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [91%] :\r\nAbsolument, et c'est, c'est pour \u00e7a, j'ai accept\u00e9 cette double casquette en me pr\u00e9sentant, candidat au Conseil national, j'assume de porter les valeurs et le programme du parti avant tout et c'est ce que je ferais, il faut aussi noter que c'est nous, en tout cas pour la section genevoise, nous avons un comit\u00e9 de coordination de campagne, donc ce n'est pas le pr\u00e9sident qui m\u00e8ne la campagne pour le parti, c'est tout d'abord le le la coordination de campagne qui prend les d\u00e9cisions, c'est en mati\u00e8re de communication donc il y a pas de, de, de conflit d'int\u00e9r\u00eat disons, \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [93%] :\r\nOui, Serge M\u00e9trailler, vous \u00eates un pr\u00e9sident en place depuis 6 ans, et au moment crucial des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous d\u00e9cidez de vous retirer, est ce que ce n'est pas strat\u00e9giquement un mauvais calcul pour votre parti. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:32) [87%] :\r\nPardon, fait des des moments cruciaux dans la vie n'a pas quitt\u00e9 depuis que \u00e7a veut dire qu'\u00e0 chaque question sur l'\u00e9toile sur les tubes tout \u00e0 fait, encore une fois, ayant une une structure aussi bas Greenpeace chez les Verts le d'une commission \u00e9lectorale les strat\u00e9gies ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chi et penser au sein du comit\u00e9 les candidats potentiels en une vraiment sortir de ces r\u00e9flexions -l\u00e0, je crois que les choses se sont faits en tr\u00e8s bonne entente maintenant, encore une fois, le fait d'\u00eatre bien organis\u00e9, bien structur\u00e9 n'emp\u00eache absolument pas aid\u00e9 \u00e0 une fin de campagne, conna\u00eet la visibilit\u00e9 qu'offre en fonction de pr\u00e9sident mais acheter 3 nous avons \u00e9norm\u00e9ment de candidates et candidats, tous partis confondus, qui sont sortants, nous avons aussi des personnalit\u00e9s qui b\u00e9n\u00e9ficie peut-\u00eatre une visibilit\u00e9 m\u00e9diatique par une haute fonction d'\u00e9lu \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale, communale, \u00e7a fait partie, h\u00e9 bien oui, de de la vie politique, le syst\u00e8me proportionnel, c'est qu'il nous faut additionner de nombreuses personnalit\u00e9s, pour aller chercher, capter ces si\u00e8ges avec, d'un Louis d'assurance, seuls les 2 t\u00eates de liste, les premiers occuperont ces si\u00e8ges mais voil\u00e0 c'est le le paradoxe d'une proportionnelle beaucoup de candidates et candidats mais chacune et chacun souhaite d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [91%] :\r\nMais alors, c'est ce que j'aimerais qu'on met en place ce que j'aimerais comprendre, Serge M\u00e9trailler c'est pourquoi les arguments invoqu\u00e9s par Nicolas Walder pour son propre compte, \u00e9videmment, ne vaudrait pas pour vous, c'est-\u00e0-dire quand on fait le choix de se pr\u00e9senter comme pr\u00e9sident de parti, ben on est ce qu'on doit pas assumer sa t\u00e2che de pr\u00e9sident justement jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:57) [81%] :\r\nEt parce que, voil\u00e0, je pense que les sites de situations et sa constance sont tout \u00e0 fait diff\u00e9rente alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [84%] :\r\nMais en quoi \u00e7a aurait g\u00ean\u00e9 en quoi serait rejet, votre parti que ben vous soyez vous vous maintenez votre Post vous conserviez votre poste de pr\u00e9sident, tout en \u00e9tant tout en \u00e9tant candidat est -ce que \u00e7a, \u00e7a ne serait -ce pas passer peut-\u00eatre \u00e0 l'interne du parti. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:16) [86%] :\r\nJe sais pas, en tout cas, il est \u00e9vident que pour moi c'\u00e9tait n\u00e9cessaire pour pouvoir mener cette campagne, de mani\u00e8re que parce que c'est la fonction de pr\u00e9sident, c'est vrai, et s'apparente peut-\u00eatre parfois un c\u00f4t\u00e9 aum\u00f4nier parce qu'il faut justement \u00eatre l\u00e0 un petit peu \u00e0 concilier un petit peu le tout, et pour moi, c'\u00e9tait vraiment la volont\u00e9 de pouvoir mener cette campagne de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s sereine ce pouvoir construire mon point de campagne d'aller \u00e0 la rencontre des gens et de ne pas devoir continuellement justement justifi\u00e9 parce qu'il y a l'avis du Parquet qui continue au quotidien donc a dans la la la vie d\u00e9mocratique \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale, communale qui se d\u00e9roule donc non moi je, je, ai ce choix -l\u00e0, en toute d'accord transparent chez les vraiment avec le comit\u00e9 l'injection est faite et sinc\u00e8rement ben oui \u00e7a mec nous avons cette chance -l\u00e0 d'\u00eatre extr\u00eamement bien structur\u00e9, donc le parti est quand m\u00eame de faire face \u00e0 toutes les situations, m\u00eame si le pr\u00e9sident est aujourd'hui en vacances et vous allez du \u00e0 tout \u00e0 l'heure, nous avons appris la la la nomination de Madame Jacqueline pr\u00e9sidente du PS Vaud L \u00e0, la soci\u00e9t\u00e9 Alstom se met en retrait pour la gestion m\u00eame de cette assembl\u00e9e, elle est candidate, \u00e7a n'est pas une exception, il y a bon nombre de candidates et candidats qui sont encore \u00e9t\u00e9 des pr\u00e9sidents de parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [92%] :\r\nNicolas Walder est ce que c'est alors je vous pose aussi la question est -ce que les m\u00eames arguments que vient d'invoquer Serge M\u00e9trailler n'aurait pas pu aussi vous touchez en quelque sorte, c'est-\u00e0-dire consid\u00e9rer que vous \u00eates un aum\u00f4nier hein, pour reprendre une expression que vous devez effectivement avoir une vue d'ensemble, avoir une certaine, comment dirais -je, oui, c'est \u00eatre quelqu'un qui r\u00e9unit tout le parti plut\u00f4t que de faire campagne exclusivement pour vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [91%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, pour les Verts, j'utiliserais pas le terme d'au menu d'aum\u00f4niers mais non j'ai pas l'impression d'un ce chapeau, et d'ailleurs \u00e7a fait 3 ans que je suis pr\u00e9sident, j'ai d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 lors de ma r\u00e9\u00e9lection que ce serait que pour 2 ans, donc l'ann\u00e9e prochaine au printemps, je quitterai mes fonctions et c'est pr\u00e9vu, et de nouveau, moi je j'ai fait la promesse \u00e0 mon parti de l'assumer et de, de, de porter les valeurs des Verts pendant ces 4 ans mon choix de d'\u00eatre candidat au Conseil national, ne doit pas inf\u00e9rer l\u00e0- dessus et et je pense que j'arrive \u00e0 faire la part des choses entre mes diff\u00e9rentes casquettes, dont celle de pr\u00e9sident et de candidat au Conseil national et pour l'instant en tout cas, il n'y a pas eu de critiques \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [92%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est bon, \u00e7a c'est l'interne du parti maintenant, pensons \u00e0 vos \u00e9lecteurs \u00e0 gauche et chez les Verts, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on n'aime pas trop le cumul des mandats, alors j'ai bien dit mandat, il s'agit pas de mandat, l\u00e0 en l'occurrence, mais il s'agit quand m\u00eame de casquette, est ce que \u00e7a ne va pas \u00e0 l'encontre de vos valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [91%] :\r\nJustement je le la fonction de pr\u00e9sident, comme toutes les fonctions \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un d'un comit\u00e9 ou \u00e0 l'int\u00e9rieur des, des, des sections communales, ce sont des des des mandats pour la plupart, b\u00e9n\u00e9voles ou largement b\u00e9n\u00e9voles c'est \u00e9norm\u00e9ment de temps, que l'on investit, c'est au contraire les gens nous remercient d'investir ce temps dans le parti et \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec les mandats \u00e9lectifs, alors certains finalement on y passe beaucoup de temps aussi mais o\u00f9 l\u00e0 nous sommes beaucoup plus intransigeant, il n'y a pas de cumul de mandats \u00e9lectifs, par contre, l'investissement au sein du parti, effectivement, n'est pas incompatible avec une fonction \u00e9lective, quelle qu'elle soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [91%] :\r\nAlors il n'est pas incompatible, dites -vous, Nicolas Walder, qu'est ce que \u00e7a peut apporter de positif le fait d'avoir cette double casquette pour les \u00e9lections selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [89%] :\r\nAlors je je ne pense pas qu'il existe de positif, j'ai men\u00e9 avec les Verts, la campagne pour le Grand Conseil avec succ\u00e8s, je n'ai pas je n'\u00e9tais pas candidat ici, je suis candidat \u00e0 l'je pourrais vous dire \u00e0 la fin la quelle \u00e9tait la la plus r\u00e9ussie, mais je pense que ce n'est pas du tout incompatible, et je pense qu'au contraire le le le fait que je sois pr\u00eat comme d'autres rames, nous sommes 12 \u00e0 vouloir nous engager au Conseil national \u00e0 porter les valeurs des Verts est extr\u00eamement positif, maintenant est -ce que \u00e7a pose un probl\u00e8me que je sois pr\u00e9sident je ne pense pas, nous avons Lisa Mazzone, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu qui \u00e9tait pr\u00e9sidente du parti lorsqu'elle \u00e9tait candidate au Conseil national, Antonio Hodgers, pareil, et donc \u00e7a n'a pas pos\u00e9 de probl\u00e8me dans l'histoire des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:05) [94%] :\r\nOui Serge M\u00e9trailler ce que vous diriez que finalement, lorsque un pr\u00e9sident de parti se lance dans la course pour les \u00e9lections, c'est que c'est synonyme de manque de rel\u00e8ve dans le parti. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:16) [80%] :\r\nNon, non, non, il faut aussi toujours rappeler les circonstances actuelles, tr\u00e8s particuli\u00e8re, qui ai 41 en septembre prochain, voil\u00e0, c'est s\u00fbr, on peut l'exercice interne du parti pris 20 ans en comit\u00e9 j'\u00e9tais cet indice pr\u00e9sident 606 pr\u00e9sident actuellement voil\u00e0 donc c'est c'est des candidatures qui sont port\u00e9s, qui sont appel\u00e9s par nos sections de Distri qui remontent non je crois qu'il faut, il faut simplement \u00e0 moment donn\u00e9 cong\u00e9 s'engager encore plus, c'est une fa\u00e7on que diff\u00e9rent ou de faire de la politique en \u00e9tant candidat et j'esp\u00e8re pouvoir assumer cette responsabilit\u00e9 d'\u00e9lu comme chaque camp d'\u00eatre candidat qui s'investira l\u00e0 dans sa m\u00e8re accuse Monsieur Weinberg alors il avance ce point commun dans 3 ou 4 qui laisse partager peut-\u00eatre le m\u00eame coiffeur et de pouvoir porter le chapeau passerait un pr\u00e9sident qui porte souvent le chapeau h\u00e9 ben je vous souhaite une tr\u00e8s belle campagne pour assumer d'de ces, de ces 2 casquettes ben bravo \u00e0 lui ne je crois que les circonstances ne peuvent pas se comparer, d'accord, l'Otan, parti \u00e0 l'autre et c'est \u00e7a qui est important pour nous, merci, tous des gens qui s'engage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:12) [87%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas Serge M\u00e9trailler merci \u00e9galement \u00e0 vous Nicolas Walder pourcent anticip\u00e9 \u00e0 ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, merci, bonne 50 sont \u00e0 revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-27T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Metrailler, Serge", "role": "Pr\u00e9sident PDC Valais romand", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D044B24-5896-4ED0-81B6-AA584C888BC7", "internalArchiveId": "5D044B24-5896-4ED0-81B6-AA584C888BC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ecologie et f\u00e9minisme, m\u00eame combat ? Les femmes seraient-elles plus respectueuses de la nature ? : d\u00e9bat entre Philippe Roch, \u00e9cologiste et ancien directeur du WWF et de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte", "publicationDate": "2019-04-26T00:00:00Z", "summary": "Les femmes seraient plus respectueuses de la nature: d\u00e9bat entre Philippe Roch et Ad\u00e8le Thorens \r\nAlors, \u00e9cologie et f\u00e9minisme, m\u00eame combat ?\r\nOn va poursuivre la r\u00e9flexion avec nos deux invit\u00e9s.\r\nPhilippe Roch, bonsoir... Vous \u00eates un \u00e9cologiste de la premi\u00e8re heure... ancien \u00e9lu PDC \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez dirig\u00e9 le WWF, puis l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement... aujourd'hui, vous \u00e9crivez des livres sur la nature et la spiritualit\u00e9.\r\nAd\u00e8le Thorens, bonsoir... vous \u00eates conseill\u00e8re nationale Verte, longtemps co-pr\u00e9sidente de ce parti... \r\n- Dites-nous d'abord, Ad\u00e8le Thorens, l'\u00e9lectorat des Verts, ce sont plut\u00f4t des hommes ou des femmes ?\r\n((historiquement, plus de femmes, mais \u00e7a tend \u00e0 s'\u00e9quilibrer))\r\n- Philippe Roch, vous qui portez depuis des ann\u00e9es le message \u00e9cologique.. quand on vous dit \"la nature, c'est un truc de bonnes femmes\", qu'est-ce que vous r\u00e9pondez?\r\n((je parlerais, non pas de femmes et d'hommes, mais de f\u00e9minit\u00e9 et de masculinit\u00e9... c'est vrai que l'\u00e9cologie est plus f\u00e9minine, m\u00e8re nature, etc.))\r\n- Ad\u00e8le Thorens, est-ce que vous pensez que les femmes ont une fa\u00e7on diff\u00e9rente que les hommes de penser le rapport \u00e0 la nature ?\r\n((les femmes ont un autre rapport au temps, elles sont, de mon exp\u00e9rience, plus enclines \u00e0 penser \u00e0 long terme, \u00e0 penser de fa\u00e7on syst\u00e9miques. Au fond, elles seraient plus capables que les hommes d'imaginer un avenir respectueux de l'environnement?))\r\n- Philippe Roch, est-ce que plus de femmes, voire des quotas de femmes en politique, conduiraient \u00e0 plus d'\u00e9cologie ?\r\n((certainement pas...))\r\n- Certains types d'hommes (et certaines femmes \"viriles\" aussi) restent encore sourds au message \u00e9cologique... Est-ce qu'il faudrait mettre plus de testost\u00e9rone dans ce message, pour toucher une population plus large ? Parler diff\u00e9remment d'\u00e9cologie avec les hommes, avec d'autres arguments?\r\n- Les hommes et les femmes ont-ils des mani\u00e8res diff\u00e9rentes de concevoir la r\u00e9ponse aux changements climatiques ? Les hommes plus du c\u00f4t\u00e9 de l'innovation technologique, et les femmes du c\u00f4t\u00e9 du \u00ab retour \u00e0 la terre \u00bb et de la d\u00e9croissance ?\r\n****************\r\nTHORENS: \u00ab chez les Verts, les deux combats ont toujours \u00e9t\u00e9 li\u00e9s, et ce qui les r\u00e9unit, c'est la valeur du respect. Respect de la nature, et respect de toutes et tous. Historiquement, les Verts avaient plus d'\u00e9lectRICES que d'\u00e9lecteurs, mais aujourd'hui, \u00e7a tend \u00e0 s'\u00e9quilibrer. Mon exp\u00e9rience de travail, c'est que les femmes ont un autre rapport au temps. Pas forc\u00e9ment \u00e0 la nature, mais au temps. Et elles sont davantage enclines \u00e0 penser de mani\u00e8re syst\u00e9mique. Cette pens\u00e9e \u00e0 la fois syst\u00e9mique et \u00e0 long terme favorise les d\u00e9cisions respectueuses de l'environnement. Dans l'histoire des id\u00e9es, en Occident, on a s\u00e9par\u00e9 la pens\u00e9e de la mati\u00e8re. On a mis Dieu et les hommes d'un c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de la raison, de la pens\u00e9e, du spirituel. Et de l'autre, la mati\u00e8re, la nature. Et la nature \u00e9tant d\u00e9pourvue de pens\u00e9e, de spiritualit\u00e9, \u00e9tant inerte, on s'est autoris\u00e9 \u00e0 en faire ce qu'on voulait. Les femmes \u00e9tant aussi \u00ab class\u00e9es \u00bb du c\u00f4t\u00e9 de la nature, de la mati\u00e8re, etc. Du moins, associ\u00e9es, cela justifiait la sup\u00e9riorit\u00e9 des hommes sur les femmes.\u00bb\r\nROCH: \u00ab instaurer un quota de femmes, ce n'est certainement pas une solution pour plus d'\u00e9cologie. Beaucoup d'hommes sont sensibles \u00e0 la nature, et beaucoup de femmes ne le sont pas du tout. Pour ma part, je pr\u00e9f\u00e8re parler de f\u00e9minit\u00e9 et de masculinit\u00e9. Et il est vrai que la cause \u00e9cologique - \u00ab m\u00e8re nature \u00bb, etc. -  s'adresse sans doute \u00e0 la part f\u00e9minine que nous portons tous en nous. Une part que beaucoup de femmes ne cultivent pas du tout, et que beaucoup d'hommes sont pr\u00eats \u00e0 assumer compl\u00e8tement. \u00bb", "durationSec": 747, "genres": ["Commentaire", "D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10377790", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["f\u00e9minisme", "femme", "nature", "\u00e9cologie", "parti politique"], "thematicPersons": ["Parti \u00e9cologique"], "alternativeTitle": ["Les femmes seraient plus respectueuses de la nature: d\u00e9bat entre Philippe Roch et Ad\u00e8le Thorens / FOR_2019-04-26T18:02:00_developpement-7", "Forum du 26.04.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Philippe Roch, \u00e9cologiste, ancien directeur du WWF et de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, et Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte."], "variantIds": ["ece-10377790"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:37Z", "webPublicationDate": "2019-04-26T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roch, Philippe", "role": "\u00e9cologiste et ancien directeur du WWF et de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "conseill\u00e8re nationale verte&#x0D;\nconseill\u00e8re nationale verte&#x0D;\nconseill\u00e8re nationale verte", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41BE88B9-D95D-4967-94FE-44D51A36A2D9", "internalArchiveId": "41BE88B9-D95D-4967-94FE-44D51A36A2D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Forget;Guinard;Anil Fernando, Fid\u00e8le de l'Eglise Saint Sebastien de Negombo;Jayanta Wijeratne, journaliste a la retraite, habitant de Negombo;Dridi;Dridi, Sonia ;Ghazi;Hossein Ebadi, chauffeur de taxi iranien;Mohammad Ali, retrait\u00e9 iranien;Jordan, C\u00e9dric;Olivier Schinz, concepteur du Mus\u00e9e des civilisations de l'Islam;Extrait Marielle;Pierre Condom, sp\u00e9cialiste de l'a\u00e9ronautique;David Bagnoud, pr\u00e9sident de Lens, PDC\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/SOMMET ROUTES DE LA SOIE DI (8H)) ((DIRECT TEL +86 ** 23 01 (SECOURS FIXE : +86 21 60 87 98 80 )))\r\nLe deuxi\u00e8me sommet sur les Nouvelles routes de la Soie s'ouvre aujourd'hui \u00e0 P\u00e9kin. \r\nLe pr\u00e9sident chinois accueille des dizaines de chef d'Etat du monde entier pour \u00e9voquer c gigantesque projet d'infrastructures et de liaisons commerciales\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ueli Maurer notamment... est attendu\r\nAng\u00e9lique Forget... bonjour\r\n(...)\r\nVous \u00eatre notre correspondante \u00e0 Shanghai\r\nXi Jinping qualifie ces nouvelles routes de la soie de \"projet du si\u00e8ce\"\r\nOn imagine donc que ce sommet rev\u00eat une importance particuli\u00e8re...\r\nOfficiellement... la Chine en parle m\u00eame DEJA comme d'une r\u00e9ussite...\r\n--- \r\nAbsolument, avant m\u00eame d'avoir commenc\u00e9, la presse officielle chinoise se r\u00e9jouissait de cette grande conf\u00e9rence. 5000 participants vous l'avez dit, pr\u00e8s de 40 chefs d'Etat et de gouvernements. r\u00e9unis en Chine, autour d'un projet chinois. m\u00eame Christine Lagarde, la directrice g\u00e9n\u00e9rale du FMI sera pr\u00e9sente.\r\nL'objectif de P\u00e9kin est clair : faire de ce sommet une r\u00e9ussite ou du moins en donner l'image car depuis quelques mois, certains pays \u00e9trangers s'alarment des ambitions chinoises qui ne cessent de s'\u00e9tendre \u00e0 travers le globe. C'est le cas des Etats-Unis mais aussi dans une certaine mesure de la France, et m\u00eame de certains pays asiatiques.\r\nEt les critiques concernant ce projet : c'est ce que P\u00e9kin veut \u00e0 tout prix \u00e9viter. \r\n--\r\n***RELANCE : Que peut-on attendre alors de ce sommet concr\u00e8tement ? \r\n---\r\nEt bien justement, ce sommet risque d'\u00eatre surtout l'occasion pour la Chine de d\u00e9fendre son projet, de rassurer les participants : \u00ab Non la Chine via ses investissements massifs ne veut pas pousser au surendettement ses pays partenaires \u00bb .. C'est en substance le message qui sera transmis. Le pouvoir chinois a bien conscience qu'il doit se montrer plus transparent et donner l'image d'un partenariat gagnant-gagnant s'il veut faire taire les critiques. \r\n---\r\n***RELANCE : ce sommet Ang\u00e9lique, il repr\u00e9sente - on l'imagine - un fort enjeu pour le pouvoir... \r\n---\r\nOui un fort enjeu pour le pouvoir et pour Xi Jinping lui m\u00eame. Les Nouvelles Routes de la Soie c'est LE projet du pr\u00e9sident chinois, celui qu'il a lanc\u00e9 d\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir et qu'il porte personnellement. Le succ\u00e8s ou non de sa pr\u00e9sidence passe donc par ce projet qui doit permettre, c'est ce que souhaite Xi Jinping le \u00ab renouveau de la nation chinoise \u00bb. \r\n---\r\nAng\u00e9lique Forget.. en direct de Shanghai\r\n(Kim-Poutine) Moscou et Pyongyang ont beaucvoup \u00e0 faire pour d\u00e9velopper leurs relations \u00e9conomiques\r\nLes mots de Vladimir Poutine tout \u00e0 l'heure... au moment d'accueillir Kim Jong un sur l'\u00eele de Rousski,,, au large de Vladivostock\r\nLe dirigeant nord cor\u00e9en et le pr\u00e9sident russe se rencontrent pour la premi\u00e8re fois aujourd'hui\r\nUn sommet qui intervient deux mois apr\u00e8s l'\u00e9chec de la deuxi\u00e8me rencontre entre Kim Jong Un et Donald Trump... au Vietnam\r\nLe dirigeant nord-cor\u00e9en esp\u00e8re obtenir l'appui de l'un de ses alli\u00e9s historiques\r\n(Carlos Ghosn) Pas question de laisser Carlos Ghosn sortir de prison\r\nLe parquet de tokyo fait appel... de la d\u00e9cision du tribunal\r\nCe matin, un juge a accept\u00e9 de lib\u00e9rer l'ancien magnat de l'automobile... en contrepartie d'une caution de pr\u00e8s de 4 millions 500 mille francs suisse\r\nSi ce recours est rejet\u00e9... Carlos Ghosn retrouvera sa libert\u00e9\r\nIl est \u00e0 nouveau incarc\u00e9r\u00e9... depuis le d\u00e9but du mois... soup\u00e7onn\u00e9 cette fois de d\u00e9tournements de fond lorsqu'il travaillait pour Nissan.\r\n(TF6/SRI LANKA/SITUATION SECURITAIRE PI) Le Sri Lanka... toujours en \u00e9tat d'alerte... 4 jours apr\u00e8s les attentats qui ont fait pr\u00e8s de 360 morts et 500 bless\u00e9s\r\nCe matin, une nouvelle explosion a \u00e9t\u00e9 entendue aux abords d'un tribunal d'une ville situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de Colombo... \r\nLa police a ouvert une enqu\u00eate sur cet incident...\r\nEt les tensions restent vives... dans les villes touch\u00e9es par les attaques en s\u00e9rie de dimanche dernier\r\nNotamment dans la cit\u00e9 \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne de Negombo... o\u00f9 Saint Sebastien a subi l'assaut le plus meurtrier\r\nL'arm\u00e9e est mobilis\u00e9e en masse...Et les tensiosn interreligieuses commencent \u00e0 \u00e9merger S\u00e9bastien Guinard...\r\n  1'36\r\n((A mesure qu'on se rapproche de l'\u00e9glise Saint Sebastien de Negombo, la pr\u00e9sence militaire se fait de plus en plus importante. Deux camions blind\u00e9s sont gar\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e de la rue qui fait l'angle avec la grand route qui m\u00e8ne a Colombo, la capitale. Les fouilles au corps se multiplient ensuite, alors que des militaires post\u00e9s a quelques dizaines de m\u00e8tres d'intervalle se tiennent pr\u00eats a intervenir. \r\nDans l'enceinte de l'\u00e9glise, au toit d\u00e9vast\u00e9, pr\u00eatres v\u00eatus de blanc, militaires en treillis et fid\u00e8les se m\u00e9langent dans une atmosph\u00e8re des plus tendues. \r\nAnil Fernando, est venu avec sa famille, pour se recueillir et constater les d\u00e9g\u00e2ts a l'\u00e9glise saint Sebastien. Il en veut au gouvernement, mais aussi a la communaut\u00e9 musulmane, apr\u00e8s ces attentats perp\u00e9tr\u00e9s par des terroristes islamistes.\r\nSONORE ANIL: Les gens bl\u00e2ment le gouvernement, car il n'y a pas leader ferme. M\u00eame les musulmans innocents, on les soup\u00e7onne d'\u00eatre complices.quand on voit des musulmans, on a toujours un peu des soup\u00e7ons envers eux\r\nJayanta Wijeratne journaliste a la retraite, qui vit a Negombo depuis plus de 50 ans craint que ces attentats aient d\u00e9j\u00e0 bris\u00e9 l'harmonie entre les communaut\u00e9s, qu'il a toujours connu jusqu'a pr\u00e9sent dans la ville. \r\nSONORE JAYANTHA: depuis ces incidents, j'ai l'impression qu'il y a beaucoup de tensions. Les commerces musulmans n'ont pas rouvert, et un ami m'a dit qu'ils ne rouvrirait pas avant la semaine prochaine, car ont leur a conseille de faire profil bas\"\r\nMalgr\u00e9 les appels au calme lance par l'archev\u00eaque de Colombo et plusieurs membres de la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne, le Sri Lanka n'est pas d\u00e9j\u00e0 l'abri de violences intercommunautaires. L'omnipr\u00e9sence des forces de s\u00e9curit\u00e9 dans les rues emp\u00eachent pour l'heure ce sc\u00e9nario de se produire. ))\r\n(Boeing) 1 milliard de dollars... pratiquement l'\u00e9quivalent en francs suisses.\r\nC'est ce que l'immobilisation des Boeing 737 Max a co\u00fbt\u00e9 au constructeur am\u00e9ricain... depuis mi mars\r\nSelon Boeing, cette somme couvre notamment les modifications en cours pour \u00e9viter de nouveaux dysfonctionnements.... \r\nEn revanche, elle ne prend pas en compte les \u00e9ventuelles indemnisations de compagnies a\u00e9riennes... ou fe familles de victimes\r\nPour rappel, les boeing 737 max sont clou\u00e9s au sol \u00e0 la suite de deux crash a\u00e9riens survenus en quelques mois et pr\u00e9sentant des similitudes.\r\n(08/MEXIQUE-USA TENSIONS PA) *** La tension monte... \u00e0 la fronti\u00e8re entre les Etats-Unis et le Mexique\r\nDonald Trump s'est lanc\u00e9 hier dans une escalade verbale avec le Mexique... en mena\u00e7ant dans un tweet de d\u00e9ployer des \"soldats arm\u00e9s\" ...\r\nEn cause: un incident impliquant des militaires mexicains\r\nIls auraient point\u00e9 leurs armes sur des soldats am\u00e9ricains... et le pr\u00e9sident des Etats-Unis les accuse de complicit\u00e9 avec des trafiquants de drogues\r\nMais Sonia Dridi... Donald Trump va-t-il vraiment mettre ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution?\r\n   0'55''\r\n((Eh bien apr\u00e8s cette annonce sur twitter, la conseill\u00e8re de Donald Trump Kellyanne Conway a jou\u00e9 la prudence Face \u00e0 des journalistes \u00e0 la MB, elle a dit hier que TRUMP pourrait en effet envoyer des soldats \u00e0 la fronti\u00e8re mais qu'il voulait surtout rappeler qu'il avait les moyens d'agir TRUMP, qui a r\u00e9cemment menacer de fermer la fronti\u00e8re, continue de montrer ses muscles face au Mexique qu'il accuse de ne pratiquement rien faire pour interpeller les migrants clandestins Alors il y a d\u00e9j\u00e0 environ 5 000 troupes am\u00e9ricaines \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique Parmi eux des militaires arm\u00e9s donc ce que propose le pr\u00e9sident n'est pas nouveau. Des officiels am\u00e9ricains ont confi\u00e9 dans la presse que l'administration Trump pourrait envoyer des centaines de soldats en plus dans les prochains jours Mais ne changerait pas vraiment la r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain Trump poursuit sa rh\u00e9torique anti-immigration qui plait tant \u00e0 ses partisans car il fait d\u00e9j\u00e0 campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection en 2020))\r\n(10/IRAN/SANCTIONS PI) Direction T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 pr\u00e9sent. \r\nLe pr\u00e9sident iranien a r\u00e9agi hier... pour la premi\u00e8re fois... au tour de vis des Etats-Unis sur les exportations de p\u00e9trole\r\nLundi... Washington annon\u00e7ait qu'aucune d\u00e9rogation ne serait plus accord\u00e9e... aux \u00e9tats qui ach\u00e8tent du brut iranien\r\nSiavosh Ghazi... Le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique islamiste prone la \"r\u00e9sistance\"... face \u00e0 ces sanctions am\u00e9ricaines\r\n  1'13\r\n((Dans sa premi\u00e8re r\u00e9action \u00e0 la d\u00e9cision am\u00e9ricaine, le pr\u00e9sident iranien Rohani a affirm\u00e9 que l'Iran n'avait d'autres choix que de r\u00e9sister. Mais il a reconnu que les pressions am\u00e9ricaines allaient cr\u00e9er des difficult\u00e9s dans la vie tous les jours des Iraniens. \r\nPour Hossein Ebadi, un chauffeur de taxi d'une cinquantaine d'ann\u00e9es, la nouvelle d\u00e9cision am\u00e9ricaine sera durement ressentie :\r\nSON\r\ntrad: L'effet est tr\u00e8s n\u00e9gatif. C'est tr\u00e8s clair. La valeur du dollar augmente tous les jours, le pouvoir d'achat des gens baisse chaque jour. Nous nous appauvrissons. On rembourse nos emprunts et notre loyer avec retard, \u00e7a commence \u00e0 devenir tr\u00e8s dur\r\nUn avis partag\u00e9 par Mohammad Ali, un retrait\u00e9 de cinquante ans, qui a de plus en plus de mal \u00e0 joindre les deux bouts : \r\nSON\r\nTRAD: Nous n'avons plus d'\u00e9conomie aujourd'hui. Notre \u00e9conomie est d\u00e9j\u00e0 paraly\u00e9e, elle le sera encore plus. Ils doivent n\u00e9gocier et s'entendre. Sinon la situation va s'aggraver de jour en jour. Dans la journ\u00e9e, les prix augmentent \u00e0 plusieurs reprises. Hier j'ai pay\u00e9 une bo\u00eete de dattes 48.000 toumans contre seulement 15.000 toumans il y a quelques mois. Cela affecte tout.\r\nLes exportations p\u00e9torli\u00e8res ont d\u00e9j\u00e0 fortement baiss\u00e9 ces derniers mois \u00e0 cause des sanctions am\u00e9ricaines. Une nouvelle baisse affectera le budget du gouvernement et devrait encore aggraver la situation. Siavosh GHAZI/pour RTSinfo/T\u00e9h\u00e9ran))\r\n(Verts vaudois) Dans le canton de Vaud... Verts et jeunes verts passent \u00e0 l'action... pour prot\u00e9ger l'environnement\r\nIls annoncent le lancement d'une initiative cantonale... qui demandera d'ancrer la protection du climat dans la constitution vaudoise... \r\nLe texte exigera aussi que communes et cantons m\u00e8nent une politique de d\u00e9sinvestissement des \u00e9nergie fossile\r\nLes deux partis pr\u00e9cisent que ette initiative est en pr\u00e9paration...\r\nElle devrait \u00eatre officiellement lanc\u00e9e cet \u00e9t\u00e9\r\n(04/NE/SUITE MUSEE ISLAM ITV SCHINZ) *** L'Institut culturel musulman de Suisse, bas\u00e9 \u00e0 la Chaux-de-Fonds, ne peut plus compter sur l'argent en provenance du Qatar. \r\nComme nous le r\u00e9v\u00e9lions hier matin, le grand projet immobilier chiffr\u00e9 \u00e0 22 millions de francs ne pourra pas voir le jour comme pr\u00e9vu... et assurer \u00e0 long terme les activit\u00e9s du couple Karmous et leur Mus\u00e9e des civilisations de l'islam. \r\nSon concepteur, Olivier Schinz, \u00e9galement conservateur adjoint du Mus\u00e9e d'ethnographie de Neuch\u00e2tel, esp\u00e8re qu'une solution sera trouv\u00e9e \r\nIl appelle m\u00eame les pouvoirs publics \u00e0 la rescousse:\r\n  40'' \r\nOlivier Schinz r\u00e9pondait \u00e0 C\u00e9dric Jordan\r\n(MARIELLE BVE + EXTRAIT) L'acteur Jean-Pierre Marielle est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans...\r\nGrande figure du cin\u00e9ma et du th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais, il a succomb\u00e9 \u00e0 une longue maladie. \r\nJean-Pierre Marielle avait jou\u00e9 dans plus de cent films...\r\nUn de ses plus c\u00e9l\u00e8bres r\u00f4les au cin\u00e9ma fut celui de Monsieur de Sainte-Colombe dans \"Tous les matins du monde\", en 1991.\r\nLa gouaille de Jean-Pierre Marielle aura aussi fait sa l\u00e9gende avec des r\u00e9pliques cultes...\r\nComme celle de l'artiche dans \" Les deux crocodiles\" en 1987...\r\n  0'18''\r\nAvec sa disparition, s'\u00e9teint donc une des derni\u00e8res figures de \"la bande du conservatoire\", form\u00e9e au d\u00e9but des ann\u00e9es 50 par des acteurs comme Jean-Paul Belmondo, Claude Rich ou Jean Rochefort, \"l'ami de toute une vie\" pour Jean Pierre Marielle.\r\n(Volley) Les volleyeuses neuch\u00e2teloises du NUC ont r\u00e9alis\u00e9 le tripl\u00e9!\r\nD\u00e9j\u00e0 vainqueurs de la coupe et de la super coupe... elles ont remport\u00e9 hier le championnat suisse... lors du quatri\u00e8me acte de la finale contre Aesch-Pfeffingen\r\n3 \u00e0 0 hier soir... et 3 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie\r\nC'est la premi\u00e8re fois que le neuch\u00e2tel universit\u00e9 club s'octroie le titre national\r\nUne p\u00e9riode d\u00e9cid\u00e9ment faste pour le volley romand... puisque  les Vaudois du Lausanne Universit\u00e9 club... ont remport\u00e9 le championnat masculin mardi soir.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(13/BOEING PERTE 1MILLIARD ITV CONDOM) Boeing paie cher l'immobilisation de son 737 Max. L'avionneur am\u00e9ricain a indiqu\u00e9 hier (MER) avoir chiffr\u00e9 \u00e0 1 milliard de dollars le co\u00fbt de l'immobilisation au sol depuis mi-mars de son appareil. Cette somme couvre une hausse anticip\u00e9e des co\u00fbts de production du 737 MAX ainsi que la formation suppl\u00e9mentaire des pilotes. Mais elle ne prend en compte ni les \u00e9ventuelles indemnisations des compagnies a\u00e9riennes, ni les possibles dommages que Boeing pourrait \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 verser aux familles des victimes. \r\nPour le sp\u00e9cialiste de l'a\u00e9ronautique Pierre Condom  ce milliard c'est un coup dur pour Boeing mais pas fatal\r\n   43''\r\nDes propos recueillis par Cynthia Racine\r\n(GE d\u00e9classements r\u00e9f\u00e9rendums) Dans le canton de Gen\u00e8ve... deux r\u00e9f\u00e9rendums sont lanc\u00e9s contre le d\u00e9classement de zones proches de l'a\u00e9roport.\r\nDes associations d'habitants s'opposent au remplacement d'un quartier de villas... par des habitations plus denses... d'ici \u00e0 2050... \r\nElles invoquent la sant\u00e9 des habitants... et le risque de voir dispara\u00eetre le dernier poumon de verdure dans cet espace situ\u00e9 entre la ville et l'a\u00e9roport. \r\nIl y a deux semaines, le grand conseil acceptait ce d\u00e9classement de plus de 22 hectares... \r\n2300 logements doivent y voir le jour dans les 30 prochaines ann\u00e9es... plus de 300 seront d'utilit\u00e9 publique\r\n(16/DECES MARIELLE PA (extrait puis son))  \r\nCalmos, les galettes de pont Aven, les grands ducs, Tous les matins du monde....... Un des g\u00e9ants du cin\u00e9ma et du th\u00e9\u00e2tre Francais quitte la sc\u00e8ne. Jean Pierre Marielle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier (MER) des suites d'une longue maladie. Benjamin Luis\r\n  57''\r\n((Le talent ne suffit pas, il faut qu'il y ait une rencontre quasi amoureuse disait-il... l'homme grand et fort, \u00e0 la moustache l\u00e9gendaire \u00e9tait reconnaissable \u00e0 sa voix, caverneuse, et \u00e0 son phras\u00e9 enj\u00f4leur...lui qui parvenait \u00e0 rendre l'argot \u00e9l\u00e9gant...... Jean Pierre marielle qui disait etre revenu de tout et de tous, sauf des jolies femmes... un esprit de drageur gaulois aux confins du politiquement correct... dont Marielle adorait jouer... lui qui aimait plus que tout incarner les sales types, les beaufs... \"pour un acteur, ce n'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant de jouer un type sympa. L'instabilit\u00e9, le trouble sont beaucoup plus riches\" confiait Marielle.  \r\nContemporain (et ami) de Belmondo, de Noiret....de Jean Rochefort.... il tourne jusqu'a 5 films par ann\u00e9e dans les ann\u00e9es 70...sous la direction de Blier, de Mocky..Sautet... Tavernier.... Il \u00e9tait une m\u00e9moire du cin\u00e9ma hexagonal \u00e0 lui seul. \r\nMarielle avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 sept fois au c\u00e9sars, sans jamais en remporter un.... Ca ne l'aura pas \u00e9mu plus que \u00e7a: \r\nLes c\u00e9sars, disait-il, j'en ai rien \u00e0 foutre, je ne suis pas un acteur de Tombola. \r\nJean Pierre Marielle avait 87 ans.))\r\n(Accord cadre et paysans) Les paysans suisses s'opposent \u00e0 l'accord-cadre que le conseil f\u00e9d\u00e9ral a n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne\r\nLe trait\u00e9 doit r\u00e9gir l'ensemble des relations entre Berne et Bruxelles... et la chambre suisse d'agriculture de l'union suisse des paysans le rejette... \"sous sa forme actuelle\"\r\nElle s'inqui\u00e8te pour la souverainet\u00e9 de la suisse... et plus particuli\u00e8rement pour l'ind\u00e9pendance de sa politique agricole\r\nLes membres demandent notamment au conseil f\u00e9d\u00e9ral de garantir le maintien des aides d'Etat\r\n(UBS) 1 milliard 14 millions de francs. C'est le b\u00e9n\u00e9fice net engreng\u00e9 par UBS au premier trimestre 2019\r\nUn chiffre en recul de 27% par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier... pour la premi\u00e8re banque de suisse\r\nMais ce r\u00e9sultat est largement sup\u00e9rieur aux attentes des analystes...\r\nEux tablaient sur un b\u00e9n\u00e9fice de 848 millions de dollars\r\n(Neuch\u00e2tel comptes) Le canton de Neuch\u00e2tel a boucl\u00e9 l'ann\u00e9e 2018 sur un d\u00e9ficit de plus de 33 millions de francs\r\nEt c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle... puisque c'est presque 4 millions de pertes de moins... que ce que pr\u00e9voyait le budget\r\nLe conseil d'\u00e9tat estime avoir fait un nouveau pas vers l'\u00e9quilibre financier... vis\u00e9 l'ann\u00e9e prochaine\r\nMais dans les faits, le frein \u00e0 l'endettement n'est pas respect\u00e9... ce d\u00e9ficit repr\u00e9sente 1.7% des revenus d\u00e9terminents du canton... alors que la limite est fix\u00e9e \u00e0 1%\r\n(CMA) La pol\u00e9mique est relanc\u00e9e... en Valais... autour de la gestion des remont\u00e9es m\u00e9caniques de crans montana...\r\nUne s\u00e9rie de rapports pointe du doigt les agissements de l'actionnaire majoritaire de CMA... le tch\u00e8que Radovan Vitek... et du pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9... Philippe Magistretti\r\nDes documents que plusieurs m\u00e9dias... dont la RTS.. ont pu se procurer\r\nLes deux hommes auraient favoris\u00e9 le groupe de Radovan Vitek... au d\u00e9triment des remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\nDes manoeuvres qui ont fait perdre plus de 600 mille francs aux communes du haut plateau... toujours selon ces rapports.\r\n(Fedpol) \r\n(TF - transparence) \r\n(02/VS/CMA ITV BAGNOUD) La pol\u00e9mique est relanc\u00e9e... en Valais... autour de la gestion des remont\u00e9es m\u00e9caniques de crans montana...\r\nUne s\u00e9rie de rapports pointe du doigt l'actionnaire majoritaire de CMA... le tch\u00e8que Radovan Vitek... et le pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9... Philippe Magistretti\r\nLes deux hommes auraient favoris\u00e9 le groupe de Radovan Vitek.... au d\u00e9triment des autres actionnaires\r\nSelon ces documents que plusieurs m\u00e9dias... dont la rts... ont pu se procurer...  Les 3 communes du Haut-Plateau y ont perdu deux millions 600 mille francs\r\nDavid Bagnoud... pr\u00e9sident de Lens... \u00e9tait le repr\u00e9sentant des communes au sein du conseil d'administration de CMA.... au moment des faits.\r\nJulie Rausis lui a demand\u00e9 s'il n'avait pas manqu\u00e9 de prudence :\r\n  38'' \r\nA noter que la justice valaisanne s'est empar\u00e9e du dossier et qu'elle a ouvert une enqu\u00eate. \r\nQuant \u00e0 Philippe Magistretti, pr\u00e9sident de CMA, il d\u00e9nonce des rapports faux et incomplets.\r\n(Prix des m\u00e9dias) \r\n(Boeing) 1 milliard de dollars... pratiquement l'\u00e9quivalent en francs suisses.\r\nC'est ce que l'immobilisation des Boeing 737 Max a co\u00fbt\u00e9 au constructeur am\u00e9ricain... depuis mi mars\r\nSelon Boeing, cette somme couvre notamment les modifications en cours pour \u00e9viter de nouveaux dysfonctionnements.... \r\nEn revanche, elle ne prend pas en compte les \u00e9ventuelles indemnisations de compagnies a\u00e9riennes... ou fe familles de victimes\r\nPour rappel, les boeing 737 max sont clou\u00e9s au sol \u00e0 la suite de deux crash a\u00e9riens survenus en quelques mois et pr\u00e9sentant des similitudes.\r\n(Facebook) \r\n(Sommet kim-poutine) \r\n(Russie - Ukraine) Les habitants des r\u00e9gions s\u00e9paratistes de l'Ukraine pourront obtenir plus facilement la nationalit\u00e9 russe\r\nVladimir Poutine a d\u00e9cid\u00e9 hier de simplifier la proc\u00e9dure... quelques jours apr\u00e8s l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ukrainienne\r\nUn calendrier qui interroge... certains estiment qu'il s'agit d'un test envers le chef d'\u00e9tat fraichement \u00e9lu Volodymyr Zelenski\r\nL'int\u00e9ress\u00e9 en tout cas... n'a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir\r\nIl appelle la communaut\u00e9 internationale \u00e0 renforcer la pression diplomatique et les sanctions contre Moscou. \r\n((Les habitants des r\u00e9gions s\u00e9paratistes de l'Ukraine pourront obtenir plus facilement la nationalit\u00e9 russe\r\nVladimir Poutine a d\u00e9cid\u00e9 hier de simplifier la proc\u00e9dure... \r\nUne mesure qui fache le pr\u00e9sident ukrainien fraichement \u00e9lu... Volodymir Zelensky\r\nIl appelle la communaut\u00e9 internationale \u00e0 renforcer la pression diplomatique et les sanctions contre Moscou. \r\nM\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sident sortant Petro Porochenko))\r\n(USA - Mexique) La tension monte... \u00e0 la fronti\u00e8re entre les Etats-Unis et le Mexique\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 hier qu'il y envoyait des soldats arm\u00e9s... \r\nDes militaires mexicains auraient r\u00e9cemment braqu\u00e9 des soldats am\u00e9ricains... avec leurs armes...\r\nEt Donald Trump affirme que cet incident \u00e9tait une tactique de diversion... pour permettre \u00e0 des trafiquants de drogue de franchir la fronti\u00e8re\r\nLe pr\u00e9sident mexicain... Andres Manuel Lopez Obrador... lui... tente de calmer le jeu. Il assure que son pays n'a pas l'intention de se battre avec Washington\r\n(Soudan) Au soudan... les militaires au pouvoir annoncent un accord avec l'opposition\r\nTrois membres du conseil militaire instaur\u00e9 apr\u00e8s l'\u00e9viction du pr\u00e9sident Omar el Bechir ont d\u00e9missionn\u00e9 hier... \u00e0 l'issue d'une r\u00e9union entre les deux parties\r\nMais peu d'informations ont filtr\u00e9... sur les modalit\u00e9s de l'accord annonc\u00e9\r\nDe nombreux soudanais manifestent depuis d\u00e9but avril devant le quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e \u00e0 Khartoum\r\nIls ont obtenu le d\u00e9part du pr\u00e9sident et r\u00e9clament d\u00e9sormais le transfert du pouvoir \u00e0 une autorit\u00e9 civile.\r\n(Erdoan - g\u00e9nocide arm\u00e9nien) \r\n(Br\u00e9sil manifs) Plusieurs milliers d'indig\u00e8nes ont manifest\u00e9 hier dans la capitale du Br\u00e9sil... \r\nEn tenue traditionnelle... ils ont occup\u00e9 le centre de Brasilia pour d\u00e9noncer la politique du pr\u00e9sident Ja\u00efr Bolsonaro... \r\nIls se disent menac\u00e9s par le puissant lobby agro-alimentaire... mais aussi par l'industrie \u00e9lectrique... et mini\u00e8re... \r\nCes militants camperont jusqu'\u00e0 demain devant les centres embl\u00e9matiques du pouvoir br\u00e9silien.. pour d\u00e9fendre leurs terres.\r\n(D\u00e9c\u00e8s Jean-Pierre Marielle)", "durationSec": 670, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10374062", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-25T08:00:23_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-25T08:00:23_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10374082", "ece-10374062"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-01T08:40:09Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMarianne savoir op\u00e9ration s\u00e9duction d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 P\u00e9kin, le pr\u00e9sident chinois accueille des dizaines de chefs d'\u00c9tat pour leur pr\u00e9senter son projet de nouvelle route de la soie, nous retrouverons notre correspondant en Chine, en d\u00e9but de journal, nouveau regain de tension entre Washington et Mexico, Donald Trump promet d'envoyer des soldats arm\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re apr\u00e8s un incident impliquant des militaires mexicains, mais vous l'entendrez, il faut relativiser ces menaces et puis en fin de journal, on se penchera sur l'avenir du Mus\u00e9e des civilisations de l'Islam \u00e0 La Chaux-de-Fonds, l'institution a perdu un financement important mais va -t-elle s'en remettre aux entendrez la avis de son concepteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [92%] :\r\nLe 2\u00e8me sommet sur les nouvelles routes de la soie, s'ouvre aujourd'hui \u00e0 P\u00e9kin, le pr\u00e9sident chinois accueille une quarantaine de chefs d'\u00c9tats et de gouvernements du monde entier pour \u00e9voquer ce gigantesque projet d'infrastructures et de liaisons commerciales, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer notamment est attendue Ang\u00e9lique Forget bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:58) [90%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [94%] :\r\nVous \u00eates notre correspondante \u00e0 Shanghai, Xi Jinping qualifie ces nouvelles routes de la soie, de projet du si\u00e8cle, on imagine donc que ce sommet rev\u00eat une importance particuli\u00e8re, officiellement, la Chine, on parle m\u00eame d\u00e9j\u00e0 comme d'une r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:01:12) [96%] :\r\nEt son pays. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:13) [95%] :\r\nAbsolument, avant m\u00eame d'avoir commenc\u00e9 la presse officielle chinoise, se r\u00e9jouissait de cette grande conf\u00e9rence 5000 participants pr\u00e8s de 40 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement r\u00e9unis en Chine autour d'un projet chinois m\u00eame Christine Lagarde, la directrice g\u00e9n\u00e9rale du FMI sera pr\u00e9sente l'objectif de P\u00e9kin est clair : faire de ce sommet une r\u00e9ussite ou du moins en donner l'image car depuis quelques mois, certains pays \u00e9trangl\u00e9 s'alarment des ambitions chinoises qui ne cesse de s'\u00e9tendre \u00e0 travers le club c'est le cas des \u00c9tats-Unis mais aussi dans une certaine mesure, de la France et m\u00eame de certains pays asiatiques et les critiques concernant ce projet, c'est ce que P\u00e9kin veut \u00e0 tout prix \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [98%] :\r\nAlors que peut -on attendre de ce sommet concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:58) [92%] :\r\nPour dire justement ce sommet risque d'\u00eatre surtout l'occasion pour la Chine de d\u00e9fendre son projet de rassurer les participants : Non, la Chine via ses investissements massifs ne veut pas pousser au surendettement ses pays partenaires, c'est en substance le message qui sera transmis le pouvoir chinois a bien conscience qu'il doit se montrer plus transparent \u00e9tonn\u00e9, image d'un partenariat gagnant-gagnant, s'il veut faire taire les critiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [96%] :\r\nCe sommet Ang\u00e9lique, il repr\u00e9sente, on l'imagine un fort enjeu pour le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:27) [93%] :\r\nOui, un fort rouge pour le pouvoir et pour Xi Jinping lui- m\u00eame les nouvelles routes de la soie, c'est le projet du pr\u00e9sident chinois, celui qui a lanc\u00e9 d\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir et qu'il porte personnellement le succ\u00e8s ou non de sa pr\u00e9sidence passe donc par ce projet qui doit permettre, c'est ce que souhaite City le renouveau de la nation chinoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [95%] :\r\nAlors, Ang\u00e9lique Forget en Direct de Shanghai, Moscou et Pyongyang ont beaucoup \u00e0 faire pour d\u00e9velopper leurs relations \u00e9conomiques, les mots de Vladimir Poutine, tout \u00e0 l'heure au moment d'accueillir Kim Jong Eun sur l'\u00eele de qui est au large de Vladivostock le dirigeant nord- cor\u00e9en et le pr\u00e9sident russe se rencontrent pour la premi\u00e8re fois aujourd'hui un sommet qui intervient 2 mois apr\u00e8s l'\u00e9chec de la deuxi\u00e8me rencontre entre Kim Jong-Un et Donald Trump au Vietnam, le dirigeant nord- cor\u00e9en esp\u00e8re obtenir l'appui de l'un de ses alli\u00e9s historiques, pas question de laisser Carlos Ghosn sortir de prison, le parquet de Tokyo fait appel de la d\u00e9cision du tribunal, ce matin, un juge a accept\u00e9 de lib\u00e9rer l'ancien magnat de l'automobile, en contrepartie d'une caution de pr\u00e8s de 4 1000000 500000 francs suisses si ce recours est rejet\u00e9, Carlos Ghosn, retrouvera sa libert\u00e9, il est \u00e0 nouveau incarc\u00e9r\u00e9 depuis le d\u00e9but du mois soup\u00e7onn\u00e9 cette fois de d\u00e9tournements de fonds, lorsqu'il travaillait pour Nissan, le Sri Lanka, toujours en \u00e9tat d'alerte, 4 jours apr\u00e8s les attentats qui ont fait pr\u00e8s de 360 morts et 500 bless\u00e9s ce matin une nouvelle explosion a \u00e9t\u00e9 entendue aux abords d'un tribunal d'une ville situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de Colombo, la police a ouvert une enqu\u00eate sur cet incident et les tensions restent vives dans les villes touch\u00e9es par les attaques en s\u00e9rie de dimanche dernier, notamment dans la cit\u00e9 \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne de Negombo o\u00f9 s'o\u00f9 l'\u00e9glise Saint S\u00e9bastien a subi l'assaut le plus meurtrier, l'arm\u00e9e est mobilis\u00e9e en masse et les tensions inter- religieuses commencent \u00e0 \u00e9merger, S\u00e9bastien Guinard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [96%] :\r\n\u00e0 mesure qu'on se rapproche de l'\u00e9glise San S\u00e9bastien a Negombo la pr\u00e9sence militaire se fait de plus en plus importante, 2 camions blind\u00e9s sont gar\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e de la rue qui fait l'angle avec la grande route qui m\u00e8ne a Colombo, la capitale, les fouilles au corps se multiplient ensuite alors que des militaires post\u00e9s \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres d'intervalle se tiennent pr\u00eats \u00e0 intervenir dans l'enceinte de l'\u00e9glise au toit d\u00e9vast\u00e9 pr\u00eatres v\u00eatus de blanc, militaires en treillis et fid\u00e8les se m\u00e9langent dans une atmosph\u00e8re des plus tendues anil Fernando est venu avec sa famille pour se recueillir et constater les d\u00e9g\u00e2ts, il en veut au gouvernement mais aussi \u00e0 la communaut\u00e9 musulmane apr\u00e8s ces attentats perp\u00e9tr\u00e9s par des terroristes islamistes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [90%] :\r\nEt pour la SBM vont avoir les gens bl\u00e2ment le gouvernement car il n'y a pas de leader ferme mais les musulmans innocents on les soup\u00e7onne d'\u00eatre complice quand on voit des musulmans, on a toujours un peu des soup\u00e7ons envers le slogan donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:03) [91%] :\r\nJ'ayant invit\u00e9 rate n\u00e9, journaliste \u00e0 la retraite qui viennent Negombo depuis plus de 50 ans craint que ces attentats aient d\u00e9j\u00e0 bris\u00e9 l'harmonie entre les communaut\u00e9s qu'il a toujours connu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans la ville. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [93%] :\r\nFrance 2 depuis ces incidents, j'ai l'impression qu'il y a beaucoup de tensions, les commerces musulmans n'ont pas rouvert et un ami m'a dit qu'il ne rouvrirait pas avant la semaine prochaine, car on leur a conseill\u00e9 de faire profil bas d\u00e9barrasse tout l'art et l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [95%] :\r\nMalgr\u00e9 les appels au calme lanc\u00e9s par l'archev\u00eaque de Colombo et plusieurs membres de la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne, le Sri Lanka n'est pas \u00e0 l'abri de violences intercommunautaires l'omnipr\u00e9sence des forces de s\u00e9curit\u00e9 dans les rues emp\u00eachent pour l'instant ce sc\u00e9nario de se produire, Antoine Guinard ann\u00e9e Gombeaud pour RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [96%] :\r\nLa tension monte \u00e0 la fronti\u00e8re entre les \u00c9tats-Unis et le Mexique, Donald Trump s'est lanc\u00e9 hier dans une escalade verbale avec le Mexique, en mena\u00e7ant dans un tweet de d\u00e9ployer des soldats arm\u00e9s en cause un incident impliquant des militaires mexicains, ils auraient point\u00e9 leurs armes sur des soldats am\u00e9ricains et le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, les accuse de complicit\u00e9 avec des trafiquants drogue mais Sonia Dridi Donald Trump va -t-il vraiment mettre ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:09) [94%] :\r\nEh bien, apr\u00e8s cette annonce sur Twitter la conseill\u00e8re de Donald Trump \u00c9liane Conway a jou\u00e9 la prudence face \u00e0 des journalistes \u00e0 la Maison Blanche, l'a dit hier que Trump pourrait en effet envoyer des soldats \u00e0 la fronti\u00e8re mais qu'il voulait surtout rappel\u00e9 qu'il avait les moyens d'agir Trump, qui a r\u00e9cemment menac\u00e9 de fermer cette fronti\u00e8re continuent de montrer ses muscles face au Mexique, qui l'accuse de ne pratiquement rien faire pour interpeller les migrants clandestins, alors il y a d\u00e9j\u00e0 environ 100000 troupes am\u00e9ricaines \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique, parmi eux, des militaires arm\u00e9s donc Soko propose le pr\u00e9sident n'est pas nouveau des officiels am\u00e9ricains ont confi\u00e9 hier dans la presse que l'administration Trump pourrait envoyer des centaines de soldats en plus dans les prochains jours, mais cela ne changerait pas vraiment la r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain, Trump poursuit sa rh\u00e9torique anti- immigration qui pla\u00eet tant \u00e0 ses partisans, car il fait d\u00e9j\u00e0 campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection en 2020. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:01) [94%] :\r\nSonia Dridi pour RTSinfo Washington direction T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 pr\u00e9sent le pr\u00e9sident iranien a r\u00e9agi hier pour la premi\u00e8re fois autour de vis des \u00c9tats-Unis sur les exportations de p\u00e9trole lundi Washington annon\u00e7ait qu'aucune d\u00e9rogation ne serait plus accord\u00e9e aux \u00e9tats qui ach\u00e8tent du brut iranien Siavosh Ghazi, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique islamique pr\u00f4ne la r\u00e9sistance face \u00e0 ces sanctions am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:25) [95%] :\r\nDans sa premi\u00e8re r\u00e9action \u00e0 la d\u00e9cision am\u00e9ricaine, le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani a affirm\u00e9 que l'Iran n'avait d'autre choix que de r\u00e9sister mais il a reconnu que les pressions am\u00e9ricaines allaient cr\u00e9er des difficult\u00e9s dans la vie de tous les jours des Iraniens pour Hossein, un chauffeur de taxi d'une cinquantaine d'ann\u00e9es la nouvelle d\u00e9cision am\u00e9ricaine sera durement ressentie par la population toucherait l'Imansi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:46) [91%] :\r\nL'effet tr\u00e8s n\u00e9gatif, c'est tr\u00e8s clair : la valeur du dollar augmente tous les jours, le pouvoir d'achat des gens baisse chaque jour nous nous appauvrit sont malades, on rembourse nos emprunts et notre loyer avec retard, \u00e7a commence \u00e0 devenir tr\u00e8s dur non juste d'aller Michel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:59) [90%] :\r\nUn avis partag\u00e9 par Mohammad Ali, un retrait\u00e9 de 50 ans qui a de plus en plus de mal \u00e0 joindre les 2 bouts moi RT \u00e7a, nous n'avons plus d'\u00e9conomie aujourd'hui, notre \u00e9conomie est d\u00e9j\u00e0 paralys\u00e9 le sera encore plus ils donne n\u00e9gocier et s'entendre, sinon la situation va s'aggraver de jour en jour dans la journ\u00e9e, les prix augmentent \u00e0 plusieurs reprises hier, j'ai pay\u00e9 une bo\u00eete de dattes 48000 toumans en compte seulement 15000 timbres, il y a quelques mois, cela affecte tout leur r\u00f4le d'avoir \u00e0 mes notes \u00e0 ses voisins, les exportations p\u00e9troli\u00e8res de l'Iran ont d\u00e9j\u00e0 fortement baiss\u00e9 ces derniers mois \u00e0 cause du sanctions am\u00e9ricaines, une nouvelle baisse affectera le budget du gouvernement et devrait encore aggraver la situation Siavosh quasi pour RTSinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:38) [96%] :\r\nDans le canton de Vaud, Verts et jeunes verts passent \u00e0 l'action pour prot\u00e9ger l'environnement, ils annoncent le lancement d'une initiative cantonale qui demandera d'ancrer la protection du climat dans la constitution vaudoise le texte exigera aussi que communes et cantons m\u00e8nent une politique de d\u00e9sinvestissement des \u00e9nergies fossiles, les 2 partis pr\u00e9cisent que cette initiative est en pr\u00e9paration, elle devrait \u00eatre officiellement lanc\u00e9e cet \u00e9t\u00e9, l'institut culturel musulman de Suisse, bas\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, ne peut plus compter sur l'argent en provenance du Qatar comme nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier matin, le grand projet immobilier chiffr\u00e9 \u00e0 22 millions de francs ne pourra pas voir le jour comme pr\u00e9vu et donc assurer \u00e0 long terme, les activit\u00e9s du couple Karmous et leur Mus\u00e9e des civilisations de l'Islam, son concepteur, Olivier Schyns, \u00e9galement conservateur adjoint du Mus\u00e9e d'ethnographie de Neuch\u00e2tel esp\u00e8re qu'une solution sera trouv\u00e9e, il appelle m\u00eame les pouvoirs publics \u00e0 la rescousse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:27) [89%] :\r\nL'avenir du Mus\u00e9e \u00e9videmment fragiles, c'est-\u00e0-dire qu'il ne dispose d'aucun financement subventions publiques, l'ensemble des financements sont assur\u00e9s par l'engagement de Madame Karmous et il va de soi que tout donateur qui se retirent, ou en tout cas qui ne r\u00e9pond pas pr\u00e9sent aux sollicitations des Karmous, h\u00e9 bien c'est une \u00e9pine dans le pied du fonctionnement de ce mus\u00e9e, mais je ne crois pas que \u00e7a remette en question fondamentalement son existence, madame Karmous a r\u00eav\u00e9 pendant 15 ans de ce Dieu et veulent tenir, je dois tenir bon, j'en suis certain pour ce mus\u00e9e puisse continuer de vivre dans le paysage culturel neuch\u00e2telois et je pense que l'\u00c9tat, la commune d'\u00c9tat \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 donner des financements pour garantir l'existence de ce duel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:08) [95%] :\r\nVoil\u00e0 Olivier Chine fe r\u00e9pondait \u00e0 C\u00e9dric Jourdan et puis Marielle l'acteur Jean-Pierre Marielle est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans, grande figure du cin\u00e9ma et du th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais, il a succomb\u00e9 \u00e0 une longue maladie, Jean-Pierre Marielle, avait jou\u00e9 dans plus de 100 films, un de ses plus c\u00e9l\u00e8bres r\u00f4les au cin\u00e9ma fut celui de Monsieur de Sainte-Colombe dans tous les matins du monde en 1991 la gouaille de Jean-Pierre Marielle aura aussi fait sa l\u00e9gende avec des r\u00e9pliques cultes comme celle de l'artiste dans les deux crocodiles, c'\u00e9tait en 1987. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:37) [72%] :\r\nDes fois on h\u00e9ro\u00efque, nous les bons hommes, enfin : l'important, c'est que les r\u00e9cup\u00e9rer l'article c'est beau de l'\u00e9crivain regarde -moi cette couleur ni jaune citron, ni jaune safran s\u00e9journe Morlain jaune bl\u00e9M. \u00e7a on aurait fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:55) [92%] :\r\nMais avec la disparition de Jean-Pierre Marielle 7 donc l'une des derni\u00e8res figures de la bande du conservatoire, form\u00e9e au d\u00e9but des ann\u00e9es 50 par des acteurs comme Jean-Paul Belmondo, Claude Rich ou Jean Rochefort, l'ami de toute une vie pour Jean-Pierre Marielle et merci Marielle Savoie pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-25T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinard, Antoine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Forget, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BEB179A-79A1-48AD-AFA3-390E3D1FCE0E", "internalArchiveId": "8BEB179A-79A1-48AD-AFA3-390E3D1FCE0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin", "publicationDate": "2019-04-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roland Schegg, professeur \u00e0 l'Institut de tourisme de la HES-SO Valais-Wallis;Patrick B\u00e9rod, directeur de l'Association h\u00f4teli\u00e8re du Valais;David Bagnoud, pr\u00e9sident de Lens, PDC;Revoin;Igor Delanoe, directeur adjoint de l'Observatoire franco-russe \u00e0 Moscou;Gobert;Philip Sch\u00fctz, ancien entra\u00eeneur du NUC;Laura Girolami, assistante de Lauren Bertolacci;Extrait Marielle\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin (TF2/VS/HOTELIERS COMMISSIONS PLATEFORMES PI) 169 millions de francs de commissions. \r\nC'est la facture pay\u00e9e par les h\u00f4teliers suisses aux plateformes de r\u00e9servation sur internet l'an pass\u00e9, Booking.com et autres Expedia. \r\nUne hausse de 20 millions de francs par rapport aux deux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\nCe montant record, Julie Rausis, ressort d'une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par l'Institut de tourisme de la HES-SO Valais.\r\n  1'35\r\n((Un seul h\u00f4tel verse en moyenne 61'000 francs par an \u00e0 ces plateformes, soit 1000 francs par chambre. Pas si \u00e9tonnant puisque ces sites internet ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 le 28% des nuit\u00e9es h\u00f4teli\u00e8res du pays en 2018, d'apr\u00e8s cette \u00e9tude du professeur Roland Schegg :\r\n.12''\r\nUn mal n\u00e9cessaire pour capter des clients \u00e9trangers. 8 h\u00f4teliers sur 10 s'en disent d'ailleurs d\u00e9pendants. Trop d\u00e9pendants pour Patrick B\u00e9rod qui dirige l'Association h\u00f4teli\u00e8re du Valais :\r\n.12''\r\nMais d'apr\u00e8s le professeur Roland Schegg, il reste une certaine marge de manoeuvre pour les h\u00f4teliers :\r\n.13''\r\nPour y parvenir, de gros efforts de formation sont n\u00e9cessaires selon Patrick B\u00e9rod. Des solutions r\u00e9gionales \u00e9mergent aussi \u00e0 l'image de BookingValais. Un site gratuit pour les h\u00e9bergeurs du canton et g\u00e9r\u00e9 par leur organisation faiti\u00e8re. Patrick B\u00e9rod:\r\n.14''\r\nSoit autant de commissions \u00e9conomis\u00e9es par les h\u00f4teliers.))\r\n(02/VS/CMA ITV BAGNOUD) Toujours en Valais, les activit\u00e9s de Radovan Vitek et Philippe Magistretti sont point\u00e9es du doigt dans une s\u00e9rie de rapports... \r\nDes rapports que plusieurs m\u00e9dias dont la RTS se sont procur\u00e9s. \r\nOn y apprend que les deux hommes aux rennes de CMA, les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana, auraient favoris\u00e9 CPI, le groupe de Radovan Vitek.\r\n Des manoeuvres dans lesquelles la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques et leurs actionnaires auraient \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9s. Les 3 communes du Haut-Plateau y ont perdu 2,6 millions de francs, selon ces documents. \r\nDavid Bagnoud, pr\u00e9sident de Lens, \u00e9tait alors le repr\u00e9sentant des communes au sein du conseil d'administration de CMA. Julie Rausis lui a demand\u00e9 s'il n'avait pas manqu\u00e9 de prudence...\r\n  38'' \r\nA noter que la justice valaisanne s'est empar\u00e9e du dossier et qu'elle a ouvert une enqu\u00eate. Quant \u00e0 Philippe Magistretti, pr\u00e9sident de CMA, il d\u00e9nonce des rapports faux et incomplets.\r\n(GHOSN) Carlos Ghosn peut esp\u00e9rer sortir une deuxi\u00e8me de sa prison japonaise...\r\nLe tribunal de Tokyo a accept\u00e9 ce matin la demande de lib\u00e9ration de l'ancien dirigeant de Nissan et Renault... \r\nCarlos pourra sortir \u00e0 condition de s'acquitter d'une caution de pr\u00e8s de 4 millions et demi de francs suisses\r\nMais le Parquet va probablement faire appel de cette d\u00e9cision...\r\n(07/SOMMET KIM-POUTINE PI) Le sommet entre Kim Jong-un et Vladimir Poutine vient de s'ouvrir ce matin \u00e0 Vladivostok.\r\nCette rencontre survient quelques mois apr\u00e8s le sommet mitig\u00e9 entre  le leader nord-cor\u00e9en et  Donald Trump, \u00e0 Hano\u00ef.\r\nApr\u00e8s le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Kim Jong Hun s'affiche donc avec  le pr\u00e9sident russe. Les deux hommes parleront nucl\u00e9aire et relations bilat\u00e9rales.\r\nA Moscou, Jean-Didier Revoin\r\n  1'14''\r\n((En accueillant Kim Jong-un, Vladimir Poutine envoie des signaux. Il s'agit de montrer que la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord n'est pas le seul apanage de Pyongyang et des Am\u00e9ricains. Il prouve aussi que la Russie s'engage en faveur de la d\u00e9tente constat\u00e9e depuis plusieurs mois dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. Pour Igor Delanoe, directeur adjoint de l'Observatoire franco-russe \u00e0 Moscou, la Russie tient beaucoup \u00e0 ce nouvel \u00e9quilibre encore fragile :\r\nDelanoe_I :ce que les Russes redoutent par-dessus tout, c'est que cette d\u00e9tente ne s'\u00e9vapore \u00e0 la premi\u00e8re occasion : changement de pr\u00e9sident \u00e0 Washington, changement d'\u00e9quipe dirigeante \u00e0 S\u00e9oul, et donc les Russes veulent d\u00e9montrer qu'ils sont favorables \u00e0 consolider cette d\u00e9tente.\r\nUne d\u00e9tente d\u00e9terminante pour mener \u00e0 bien deux projets \u00e9conomiques d'envergure pour la Russie. Un gazoduc et une voie de chemin de fer reliant la Russie \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud via la Cor\u00e9e du Nord. mais deux projets gel\u00e9s qu'une lev\u00e9e des sanctions d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es contre Pyongyang par l'ONU pourrait relancer et dont les Russes souhaitent tirer partie, comme l'explique Igor Delanoe.\r\nDelanoe_II :\r\nForc\u00e9ment lorsqu'une grande crise internationale se d\u00e9noue \u00e0 travers un processus politico diplomatique, il peut y avoir des retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour les gens qui y ont contribu\u00e9. \r\nUn projet qui s'inscrit dans le prolongement de celui de Kim Jong-un. En rompant son isolement international, il esp\u00e8re contraindre Washington \u00e0 lui donner des garanties indiscutables pour entamer la d\u00e9nucl\u00e9arisation de son pays. Jean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(11/UKRAINE/PASSEPORT RUSSES DONETSK PA) Juste avant de partir pour Vladivostok, Vladimir Poutine s'est f\u00e2ch\u00e9 avec l'Ukraine. \r\nLe pr\u00e9sident russe a sign\u00e9 un d\u00e9cret qui  facilite la d\u00e9livrance de passeports russes aux habitants des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes de Donetsk et Louhansk, dans l'est de l'Ukraine. \r\nSelon l'entourage du pr\u00e9sident russe, c'est un geste humanitaire, et un \"devoir vis-\u00e0-vis des russophones\".\r\nMais cette initiative enrage Kiev, et porte un coup aux processus de paix. Surtout, elle intervient trois jours apr\u00e8s l'\u00e9lection du com\u00e9dien Volodymyr Zelenskiy, qui avait promis de relancer ces n\u00e9gociations de paix avec le Kremlin. \r\nA Kiev, S\u00e9bastien Gobert\r\n  51'' \r\n((\"C'est une nouvelle \u00e9tape de l'occupation du territoire ukrainien par la Russie\". A Kiev, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res s'indigne face \u00e0 une \"agression suppl\u00e9mentaire, et une ing\u00e9rence\" dans les affaires int\u00e9rieures de l'Ukraine. Il a saisi le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU sur la question. L\u00e9galement, les habitants des r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et Louhansk sont des citoyens ukrainiens, malgr\u00e9 la guerre qui les s\u00e9pare du pays depuis 2014. Le processus de paix de Minsk pr\u00e9voit la r\u00e9int\u00e9gration de ces territoires. Les n\u00e9gociations sont gel\u00e9es depuis 2016, et compliqu\u00e9es encore plus par cette d\u00e9cision. Le Kremlin exerce ainsi une pression consid\u00e9rable sur Volodymyr Zelenskiy. Le pr\u00e9sident tout juste \u00e9lu avait promis de tendre la main aux populations de l'est. Avec cette initiative, et de fra\u00eeches sanctions commerciales et \u00e9nerg\u00e9tiques, le Kremlin teste la d\u00e9termination du jeune pr\u00e9sident. Le message est clair: Vladimir Poutine ne lui fera pas de cadeau. \r\nS\u00e9bastien Gobert - RTS Info - Kiev))\r\n(MEXIQUE) Donald Trump s'est lanc\u00e9 hier dans une nouvelle escalade verbale avec le Mexique.\r\nLa pr\u00e9sident am\u00e9ricain a menac\u00e9 de d\u00e9ployer des \"soldats arm\u00e9s\" \u00e0 la fronti\u00e8re sud, apr\u00e8s un incident avec des militaires mexicains, qu'il accuse d'\u00eatre complices de trafiquants de drogue.\r\nLe pr\u00e9sident mexicain... Andres Manuel Lopez Obrador...  tente de calmer le jeu. Il assure que son pays n'a pas l'intention de se battre avec Washington\r\n(TF7/VOLLEY/NUC CHAMPIONNES SUISSES PI) Le Volleyball romand triomphe, d\u00e9cid\u00e9ment.... Apr\u00e8s les Lausannois du LUC mardi, ce sont les Neuch\u00e2teloises du NUC qui ont d\u00e9croch\u00e9 leur premier titre de championnes de Suisse. \r\nC'\u00e9tait hier  soir dans leur salle de la Riveraine. \r\nLe NUC s'est impos\u00e9 3-0 et remporte sa s\u00e9rie 3 \u00e0 1face \u00e0 Aesch-Pfeffingen.\r\nLes Neuch\u00e2teloises euphoriques, qui ont tout rafl\u00e9 cette saison. Caroline Reymond.\r\n  1'37'' \r\n((SuperCoupe - Coupe de Suisse - et championnat, le NUC a r\u00e9alis\u00e9 un incroyable tripl\u00e9 cette saison. \r\nCes troph\u00e9es r\u00e9compense le travail de sa pr\u00e9sidente Jo Gutknecht et de son comit\u00e9. Le club est pr\u00e9sent depuis 10ans en Ligue nationale A, il a pris son temps pour grandir et pour imposer une philosophie atypique dans le monde du volleyball helv\u00e9tique. Les explications de l'ancien entra\u00eeneur du NUC Philip Sch\u00fctz\r\nSON 0''26\r\nCe succ\u00e8s doit aussi beaucoup \u00e0 la coach Lauren Bertolacci. L'Australienne a choisi ses joueuses \u00e9trang\u00e8res, son staff, et a su transmettre sa confiance au groupe. Son assistante, Laura Girolami. \r\nSON 0''26\r\nLe NUC va maintenant se mettre au travail pour construire une \u00e9quipe capable d'aller chercher de nouveaux titres la saison prochaine. Il y aura quelques d\u00e9parts, mais ils ne devraient pas \u00eatre trop difficile \u00e0 compenser. Le club est devenu une tr\u00e8s bonne adresse du volleyball suisse)).\r\n(MARIELLE) Le cin\u00e9ma du cin\u00e9ma fran\u00e7ais dit au revoir \u00e0 l'une de ses voix les plus c\u00e9l\u00e9bres.\r\nJean-Pierre Marielle...  Le com\u00e9dien est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans. \r\nMarielle a jou\u00e9 dans une centaine de films. Il restera l'inoubliable interpr\u00e8te de Monsieur de Sainte-Colombe dans \"Tous les matins du monde\". Mais il doit surtout sa popularit\u00e9 \u00e0 ces r\u00f4les de gouailleur et de s\u00e9ducteur franchouillard. \r\nMarielle le disait lui-m\u00eame: il adorait jouer les cons. M\u00eame s'ils faisaient un peu peur... \r\n  0''08''\r\nJean-Pierre Marielle dans une interview \u00e0 Telerama en 2012.\r\nMarielle qui n'a jamais remport\u00e9 de C\u00e9sar, malgr\u00e9 sept nominations.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 650, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10373990", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin / LMA_2019-04-25T06:00:35_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin / LMA_2019-04-25T06:00:35_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10373997", "ece-10373990"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:11Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nOn retrouve J\u00e9r\u00f4me Jeannin pour bonjour J\u00e9r\u00f4me, bonjour les h\u00f4teliers suisses sont trop d\u00e9pendants des plateformes de r\u00e9servation constate d'une \u00e9tude de l'institut sur le tourisme de Sion, au total, le montant des commissions se chiffre \u00e0 pr\u00e8s de 170 millions l'ouverture du sommet entre Vladimir Poutine et qui qu'eux en ce moment m\u00eame \u00e0 Vladivostok, l'occasion pour Moscou de montrer que la Russie s'engage elle aussi en faveur de la d\u00e9tente dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, l'incroyable tripl\u00e9 du NUC en volley- ball apr\u00e8s la Coupe apr\u00e8s la Supercoupe, les Neuch\u00e2teloises ont encore gagn\u00e9 le championnat, hier soir, le fruit d'un travail de patience et en travail atypique \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [91%] :\r\n169 millions de francs de commissions, c'est la facture pay\u00e9e par les h\u00f4teliers suisses aux plateformes de r\u00e9servation sur Internet l'an pass\u00e9 booking Point com et autres Expedia une hausse de 20 millions de francs par rapport aux 2 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est un montant record, Julie Rausis, s'il ressort d'une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par l'Institut de tourisme de la HES et ce au Valais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [95%] :\r\nUn seul h\u00f4tel verse en moyenne 61000 francs par an \u00e0 ces plateformes, soit 1000 francs par chambre pas si \u00e9tonnant puisque ces sites internet ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 le 28 pourcent des nuit\u00e9es h\u00f4teli\u00e8res du pays en 2018, d'apr\u00e8s cette \u00e9tude du professeur Roland Cheng. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:23) [78%] :\r\nCes plateformes sont des machines de guerre, ils sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans la pub sur Google et d'autres formats en ligne je Schweppes app\u00e9tit si la concurrence, c'est un r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [92%] :\r\nUn mal n\u00e9cessaire pour capter des clients \u00e9trangers et 8 h\u00f4teliers sur 10 sont disent d'ailleurs d\u00e9pendants trop d\u00e9pendants pour Patrick B\u00e9rod, qui dirige l'Association h\u00f4teli\u00e8re du Valais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:44) [89%] :\r\nSi vous n'y \u00eates pas vous n'existait quasiment pas sur la toile, vous n'\u00eates pas visible, les h\u00f4teliers n'ont pas vraiment le choix que \u00eatre si beau couler et c'est une situation de monopole qui est assez d\u00e9sagr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [93%] :\r\nMais d'apr\u00e8s le professeur Roland ch\u00e8que, il reste une marge de manoeuvre pour les h\u00f4teliers. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:01) [86%] :\r\nOptimiser le site web essayer aussi que les r\u00e9servations par e-mail augmentent qui, de r\u00e9pondre aux requ\u00eates et clients de mani\u00e8re rapide et de qualit\u00e9, et l\u00e0 je pense on peut stabiliser la partie qui en Direct. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [94%] :\r\nPourrait parvenir de gros efforts de formation sont n\u00e9cessaires, selon Patrick B\u00e9rod, des solutions r\u00e9gionales \u00e9mergent aussi \u00e0 l'image de booking Valais un site gratuit pour les h\u00e9bergeurs du canton et g\u00e9r\u00e9 par leur organisation fa\u00eeti\u00e8re Patrick B\u00e9rod. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:27) [88%] :\r\n2 volume de booking Valais de 50 millions de francs de r\u00e9servation par ann\u00e9e, ce qui est quand m\u00eame cons\u00e9quent mais ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour nous, c'est que le 30 pourcent au moins est r\u00e9alis\u00e9e sur la plateforme de peut -elle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:41) [97%] :\r\nSoit autant de commissions \u00e9conomis\u00e9es par les h\u00f4teliers et toujours en Valais, les activit\u00e9s de Radovan Vitek et Philippe Magistretti sont point\u00e9es du doigt dans une s\u00e9rie de rapports. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [93%] :\r\nOui, les rapports que plusieurs m\u00e9dias dont la RTS se sont procur\u00e9s, on y apprend que les 2 hommes aux de CMA les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana de Crans-Montana auraient favoris\u00e9 CPI : le groupe de Radovan Vitek des manoeuvres dans lesquels la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques et leurs actionnaires auraient \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9s selon ces documents on parle pour les 3 communes du Haut-Plateau d'une perte de2,6 millions de francs, David Bagnoud et le pr\u00e9sident de l'un \u00e0 \u00e7a, il \u00e9tait alors le repr\u00e9sentant des communes au sein du conseil d'administration de CMA Julie Rausis lui a demand\u00e9 s'il n'avait pas manqu\u00e9 de prudence. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:26) [90%] :\r\nL'argent, je dirais que la compensation a \u00e9t\u00e9 faite, on a peut-\u00eatre perdu un quelques pourcentages d'action maintenant na\u00eff, il a fallu quand m\u00eame plusieurs rapports pour arriver \u00e0 ces conclusions, les choses se sont faites extr\u00eamement rapidement, donc c'est vrai qu'apr\u00e8s coup, c'est toujours plus facile de dire qu'on aurait pu faire mieux, de toute fa\u00e7on n'aurait pas pu bloquer les choses \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a fallu quand m\u00eame plusieurs mois de de pression pour pour changer la donne et \u00e7a s'est fait quand m\u00eame apr\u00e8s coup et apr\u00e8s plusieurs mois de pression sur CMA quand vous \u00eates un action naires minoritaire \u00e0 l'\u00e9poque, on faisait autour des 24 pourcent donc largement minoritaire, c'est pas toujours facile de faire de savoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [94%] :\r\nEt \u00e0 noter que la justice valaisanne s'est empar\u00e9 du dossier, elle a ouvert une enqu\u00eate, quant \u00e0 Philippe Magistretti, le pr\u00e9sident de CMA il d\u00e9nonce des rapports faux et incomplets, Carlos Ghosn peut esp\u00e9rer sortir une 2\u00e8me fois de sa prison japonaise, le tribunal de Tokyo a accept\u00e9 ce matin la demande de lib\u00e9ration de l'ancien dirigeant de Nissan et Renault Carlos Gone pourra sortir \u00e0 condition de s'acquitter d'une caution de pr\u00e8s de 4 millions et demi de francs suisses mais le Parquet va probablement faire appel de cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:36) [98%] :\r\nLe sommet entre Kim Jong et Vladimir Poutine vient de s'ouvrir ce matin \u00e0 Vladivostok. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [95%] :\r\nCette rencontre survient quelques mois apr\u00e8s le sommet mitig\u00e9, entre le leader nord- cor\u00e9en et et Donald Trump \u00e0 Hano\u00ef apr\u00e8s le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Kim Jong Eun s'affiche donc avec le pr\u00e9sident russe, cette fois, les 2 hommes parleront nucl\u00e9aire et relations bilat\u00e9rales \u00e0 Moscou Jean-Didier Revoin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:59) [95%] :\r\nEn accueillant Kim Jong Eun Vladimir Poutine envoie des signaux, il s'agit de montrer que la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord n'est pas le seul apanage de Pyongyang et des Am\u00e9ricains, il prouve aussi que la Russie s'engage en faveur de la d\u00e9tente constat\u00e9e depuis plusieurs mois dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne pour Igor Delano\u00eb, directeur adjoint de l'Observatoire franco- russe \u00e0 Moscou, la Russie tient beaucoup \u00e0 ce nouvel \u00e9quilibre encore fragile, ce que les Russes redoutent par- dessus tout, c'est que cette d\u00e9tente ne s'\u00e9vapore \u00e0 la premi\u00e8re occasion, changement de pr\u00e9sident \u00e0 Washington, changement d'\u00e9quipe dirigeante \u00e0 S\u00e9oul, et donc les Russes veulent d\u00e9montrer qu'ils sont favorables \u00e0 consolider cette d\u00e9tente une d\u00e9tente d\u00e9terminante pour mener \u00e0 bien deux projets \u00e9conomiques d'envergure pour la Russie un gazoduc et une voie de chemin de fer reliant la Russie \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud via la Cor\u00e9e du Nord mais deux projets gel\u00e9s qu'une lev\u00e9e des sanctions d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es contre Pyongyang par l'ONU pourrait relancer et dont les Russes souhaitent tirer parti, comme l'explique Igor Delano\u00eb forc\u00e9ment, lorsqu'une grande crise internationale se d\u00e9noue \u00e0 travers un processus politico diplomatique peut avoir des retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour les gens qui ont contribu\u00e9, un projet qui s'inscrit dans le prolongement de celui de Kim Jong, eux, n'en rompant son isolement international, il esp\u00e8re contraindre Washington \u00e0 lui donner des garanties indiscutables pour entamer la d\u00e9nucl\u00e9arisation de son pays, Jean-Didier Revoin pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:13) [94%] :\r\nJuste avant de partir de pour Vladivostok, Vladimir Poutine s'est f\u00e2ch\u00e9 avec l'Ukraine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [97%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident russe a sign\u00e9 un d\u00e9cret qui facilite la d\u00e9livrance de passeports russes aux habitants des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes de Donetsk et Louhansk dans l'est de l'Ukraine, selon l'entourage du pr\u00e9sident c'est un geste humanitaire, mais cette initiative enrage Kiev et porte un coup au processus de paix surtout intervient 3 jours seulement apr\u00e8s l'\u00e9lection du com\u00e9dien Volodymyr Selens qui qui avait promis de relancer ces n\u00e9gociations de paix avec le Kremlin \u00e0 Kiev S\u00e9bastien Gobert. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:46) [95%] :\r\nC'est une nouvelle \u00e9tape de l'occupation du territoire ukrainien par la Russie \u00e0 Kiev, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, s'indigne face \u00e0 une agression suppl\u00e9mentaire et une ing\u00e9rence dans les affaires int\u00e9rieures de l'Ukraine, il a saisi le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU sur la question, l\u00e9galement, les habitants des r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et Lougansk, ce sont des citoyens ukrainiens malgr\u00e9 la guerre qui les s\u00e9pare du pays depuis 2014, le processus de paix, de Minsk pr\u00e9voit la r\u00e9int\u00e9gration de ces territoires, les n\u00e9gociations sont toutefois gel\u00e9 depuis 2016 et compliqu\u00e9es encore plus par cette d\u00e9cision, le Kremlin exerce ainsi une pression consid\u00e9rable sur Volodymyr Zelenskiy, le pr\u00e9sident tout juste \u00e9lu, avait promis de tendre la main aux populations de l'Est s\u00e9paratiste avec cette initiative, le Kremlin teste la d\u00e9termination du jeune pr\u00e9sident, le message est clair : Vladimir Poutine ne lui fera pas de cadeau, S\u00e9bastien Gobert RTS Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [93%] :\r\nDonald Trump s'est lanc\u00e9 hier dans une nouvelle escalade verbale avec le Mexique, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a menac\u00e9 de d\u00e9ployer ses soldats arm\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re sud apr\u00e8s un incident avec des militaires mexicains militaire, qu'il accuse d'\u00eatre complices de trafiquants de drogue, le pr\u00e9sident mexicain tente de calmer le jeu, Andr\u00e9 ce Manuel Lopez Obrador, pour qui son pays n'a pas l'intention de se battre avec Washington. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:03) [94%] :\r\nLe volley- ball roman triomphe d\u00e9cid\u00e9ment apr\u00e8s les Lausannois du LUC mardi, ce sont les Neuch\u00e2teloises du NUC qui ont d\u00e9croch\u00e9 leur 1er titre de championne de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [87%] :\r\nOui, c'\u00e9tait hier soir dans leur sc\u00e8ne de la dans leur salle de Larry Riveraine \u00e0 Neuch\u00e2tel, le NUC s'est impos\u00e9 3 0 au final il remporte la s\u00e9rie 3 \u00e0 1 face \u00e0 et peu fini Gun, les Neuch\u00e2teloises euphoriques qui ont tout rafl\u00e9 cette saison Caroline Raymond. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:26) [93%] :\r\nSupercoupe Coupe de Suisse et championnat, le NUC a r\u00e9alis\u00e9 un incroyable tripl\u00e9 cette saison, ces troph\u00e9es r\u00e9compense le travail de sa pr\u00e9sidente, Jo Gutknecht, c'\u00e9tait de son comit\u00e9 le club est pr\u00e9sent depuis 10 ans ligue nationale alors il a pris le temps pour grandir et pour imposer une philosophie atypique dans le monde du volleyball helv\u00e9tique, les explications de l'ancien entra\u00eeneur du NUC Philip Sch\u00fctz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:48) [91%] :\r\nC'est un m\u00e9lange entre seulement 3 \u00e9trang\u00e8res sur le terrain mais trois \u00e9trang\u00e8res, peut-\u00eatre plus forte que les autres dans les autres clubs et puis en m\u00eame temps des Suissesses qui envie aussi de vivre un r\u00eave de professionnalisme, de pouvoir s'entra\u00eener 2 ou 3 fois pendant la journ\u00e9e de de vivre une ann\u00e9e ou 2 saisons hors de leurs \u00e9tudes ou de leur travail et je crois, ce m\u00e9lange finalement assez que le NUC a gagn\u00e9 ses 3 petites. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:14) [97%] :\r\nCe succ\u00e8s doit aussi beaucoup \u00e0 la coach Lauren Bertolacci l'Australienne a choisi ses joueuses \u00e9trang\u00e8res son staff et elle a su transmettre sa confiance au groupe son assistante Laura Girolami. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:25) [82%] :\r\nOn met la pression pas et qu'il faut et on a toujours des discours tr\u00e8s positifs, on parle pas des erreurs qu'on qu'elles font, on sait toujours trouver des solutions, donc c'est clair, les joueuses, je pense \u00e0 sentence dans la part du banc qu'elles peuvent jouer lib\u00e9r\u00e9, vraiment, on a r\u00e9ussi \u00e0 faire une balance entre travailler tr\u00e8s fort, avoir des Fun ensemble, on est une grosse famille mais voil\u00e0, ce soir, on l'a montr\u00e9 sur le terrain jusqu'\u00e0 la fin, les filles se sont battus jusqu'au dernier point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:50) [95%] :\r\nLe NUC va maintenant se mettre au travail pour construire une \u00e9quipe capable d'aller chercher de nouveaux titres la saison prochaine, il y aura quelques d\u00e9parts mais il ne devrait pas \u00eatre trop difficile \u00e0 compenser le club est devenu une tr\u00e8s bonne adresse du volley- ball suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:04) [96%] :\r\nEt le cin\u00e9ma fran\u00e7ais dit au revoir \u00e0 l'une de ses voix les plus c\u00e9l\u00e8bres, la voix grave de Jean-Pierre Marielle, le com\u00e9dien est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans, il a jou\u00e9 dans une centaine de films, il restera l'interpr\u00e8te de Monsieur de Sainte-Colombe dans tous les matins du monde, il doit surtout \u00e7a popularit\u00e9 \u00e0 ces r\u00f4les de gouailleur de s\u00e9ducteur franchouillard Marielle le disait lui- m\u00eame, il a jou\u00e9, il adorait jouer les cons, m\u00eame s'il lui faisait un peu peur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:30) [75%] :\r\nQue ce qui vous fait peur, les cons, voil\u00e0 les cons, donc \u00e7a \u00e7a fout j'donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:36) [88%] :\r\nJe frappe d'entr\u00e9e, Jean-Pierre Marielle, dans une interview \u00e0 Telerama en 2012, Marielle, qui n'a jamais remport\u00e9 de C\u00e9sar, malgr\u00e9 cette nominations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:45) [87%] :\r\nMais on retiendra ses discours et ses dialogues mythique merci J\u00e9r\u00f4me, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-25T04:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-28034D62-CA52-4D2F-8137-8A3FD9AB0F0B", "internalArchiveId": "28034D62-CA52-4D2F-8137-8A3FD9AB0F0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les rapports sur l'augmentation de capital des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana donnent raison aux communes: interv", "publicationDate": "2019-04-25T00:00:00Z", "summary": "Interview de Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan.\r\n\r\nLes rapports sur l'augmentation de capital des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana donnent raison aux communes: interv  \r\nLes 5 rapports publi\u00e9s hier sur l'augmentation de capital de CMA, les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana en 2016, suscitent le toll\u00e9. Des rapports command\u00e9s par les communes valaisannes qui s'estimaient l\u00e9s\u00e9es. Et bien les experts leur donnent raison. Le milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek aurait \u00abviol\u00e9 son devoir de fid\u00e9lit\u00e9\u00bb au profit de ses propres int\u00e9r\u00eats.\r\nRen\u00e9 Constantin, bonsoir,\r\n- vous \u00eates pr\u00e9sident du PLR valaisan, vous avez d\u00e9couvert ses rapports hier. Vous publiez aujourd'hui un communiqu\u00e9. On vous sent tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9?\r\n- deux camps qui s'affontent, les communes qui ont command\u00e9 les rapports et l'actionnaire majoritaire, Radovan Vitek, assist\u00e9 du pr\u00e9sident du conseil d'administration, Philippe Magistretti, lui dit tout est faux?\r\n- Selon l'un des rapports, les communes du Haut-Plateau auraient pu \u00abenvisager une plainte p\u00e9nale contre le conseil d'administration de CMA, respectivement MM. Vitek et Magistretti, pour faux dans les titres, obtention frauduleuse d'une constatation fausse, escroquerie et gestion d\u00e9loyale\". Elles ne l'ont pas fait, car elles risquent de tout perdre? condamn\u00e9es \u00e0 vivre avec Vitek?\r\n- c'est un pr\u00e9sident PLR qui a pouss\u00e9 pour ces rapports (Nicolas F\u00e9reaud pr\u00e9sident crans-montana) - du c\u00f4t\u00e9 du PDC, on a voulu plut\u00f4t calmer le jeu. Vous attendez que le PDC se mouille un peu plus?\r\n- si la justice prouve qu'il y a eu malversations, qu'est-ce qui va se passer?\r\n- si Vitek se retire, les cons\u00e9quences peuvent \u00eatre terribles pour la station?\r\n- commer\u00e7ants, habitants, \u00e0 la merci de Vitek?", "durationSec": 331, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10374025", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les rapports sur l'augmentation de capital des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana donnent raison aux communes: interv / FOR_2019-04-25T18:02:00_developpement-2", "Forum du 25.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan."], "variantIds": ["ece-10374025"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:34Z", "speechToTexts": ["01.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes 5 rapports publi\u00e9s hier sur l'augmentation de capital de CMA les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana en 2016 suscitent le toll\u00e9 des rapports command\u00e9s par les communes valaisannes qui s'estimaient l\u00e9s\u00e9s, h\u00e9 bien les experts leur donnent raison : le milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek aurait viol\u00e9 son devoir de fid\u00e9lit\u00e9 au profit de ses propres int\u00e9r\u00eats, Ren\u00e9 Constantin bonsoir, bonsoir, vous \u00eates en Direct de Sion, vous \u00eates pr\u00e9sident du PLR valaisan vous avez d\u00e9couvert ces rapports, comme tout le monde hier et vous publi\u00e9 aujourd'hui un communiqu\u00e9 on vous sent tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [89%] :\r\nEn fait nous sommes sid\u00e9r\u00e9s de des r\u00e9ponses de la posture qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es par Monsieur Magistretti face aux m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [88%] :\r\n\u00e9videmment hier ici dans cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [88%] :\r\nEffectivement, parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 on commence en disant tout simplement, il ne fallait pas qu\u00e9mander ces rapports, monsieur Magistretti, souligne l'attitude peu coop\u00e9rative des gens, des communes, c'est quand m\u00eame un comble et ensuite on analyse ces rapports et ce monsieur se permet de dire qu'ils sont truff\u00e9s d'inexactitudes, en fait, tout est faux, c'est lui qui a raison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [68%] :\r\nLe mais, c'est, c'est c'est possible qui est est exact, il inexactitudes dans ce rapport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [91%] :\r\nEffectivement, mais si vous compil\u00e9 quand m\u00eame 5 rapports avec, dans le d\u00e9tail, je viens de terminer la lecture du rapport Altenberg quand m\u00eame les choses sont sont clairement \u00e9tablies, donc il y a eu quand m\u00eame le CA en acceptant d'acheter ces actions nettement sur\u00e9valu\u00e9es et la faillite, il a failli \u00e0 son devoir de diligence et clairement dit la cacher la paire de capital il a viol\u00e9 les dispositions l\u00e9gales, \u00e7a fait beaucoup quand m\u00eame donc avec la compilation des diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments quand m\u00eame vous permettez quand m\u00eame que nous ayons un gros doute quant au mode de faire de ces messieurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [90%] :\r\nVoil\u00e0 le CA, donc c'est le conseil administration de de de CMA, ces 2 hommes qui l'incarne, Radovan Vitek, l'actionnaire majoritaire, et puis le pr\u00e9sident du conseil d'administration, Philippe Magistretti, qui \u00e9taient justement hier dans notre dans notre \u00e9mission, de l'autre c\u00f4t\u00e9, y aller il y a les communes du Haut-Plateau qui ont command\u00e9 les rapports, c'est quand m\u00eame 2 versions qui s'affrontent, c'est difficile de de trier le vrai du faux aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [92%] :\r\nOui, effectivement, c'est un dossier \u00e9minemment complexe, c'est vrai, mais heureusement que les communes ont quand m\u00eame tir\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, la sonnette d'alarme \u00e0 la suite quand m\u00eame de la d\u00e9mission des organes de r\u00e9vision, c'est quand m\u00eame un signe inqui\u00e9tant, \u00e0 savoir que trois organes tout \u00e0 coup, d\u00e9missionne \u00e0 la suite en ce cette augmentation de capital qui se fait avec des \u00e9l\u00e9ments avec cette sur\u00e9valuation des actions concernant les biens immobiliers de Crans-Montana, alors effectivement il y a un souci, mais ce qui me sid\u00e8re aussi, c'est que tout le monde il y a une chape de plomb qui p\u00e8se sur tout le monde, notamment dans cette r\u00e9gion, parce qu'on a peur de soulever un petit peu le le c\u00f4t\u00e9 versatile, sa majest\u00e9 Radovan Vitek on a peur quand m\u00eame de tous ces \u00e9l\u00e9ments qui peuvent influer n\u00e9gativement sur les \u00e9conomique alors de posture soit soit on agit de concert, on accepte ce qui s'est fait en disant, ben on sait pertinemment que des choses ne sont pas tr\u00e8s claires, mais pour le bien de la collectivit\u00e9 n'agissons pas, h\u00e9 bien nous, nous pensons contraire je pense qu'il faut mettre le doigt l\u00e0 peut-\u00eatre o\u00f9 \u00e7a fait mal, mais effectivement il y a la justice, qui peut sans para\u00eetre de ce dossier et permet de faire la lumi\u00e8re parce que nous visons l'Inde, j'allais dire l'int\u00e9gralit\u00e9 plut\u00f4t l'int\u00e9grit\u00e9, l'int\u00e9gralit\u00e9 des actions, c'est un \u00e9l\u00e9ment important, il faut que les gens y trouvent leur content. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [89%] :\r\nAlors oui, parce que la justice c'est actionner toute seule, non pas gr\u00e2ce aux communes qui ont refus\u00e9 de porter plainte, or l'un des rapports dit, elles auraient pu envisager une plainte p\u00e9nale, notamment pour faux dans les titres, obtention frauduleuse d'une constatation fausse, enfin il y a toute une liste, elles n'ils ont choisi de ne pas le faire, est ce que la peur n'est pas justifi\u00e9 quand on sait tout l'argent que Radovan Vitek mis dans dans cette, dans cette station dans le fond, elles sont, elles, sont pieds et poings li\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [91%] :\r\nLa peur, elle n'est pas justifi\u00e9 la peur est mauvaise conseill\u00e8re, l'adage le dit elle se v\u00e9rifie une fois encore, c'est vrai que dans cette pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats, mais lorsqu'on a connaissance quand m\u00eame d'\u00e9l\u00e9ments qui ne concordent plus lorsqu'on a des accusations aussi claire et nette qu'apparaissent dans les rapports \u00e0 un moment donn\u00e9, on se doit, on se doit de de d\u00e9voiler la chose ce qui m'inqui\u00e8te, c'est cette omerta qui a pos\u00e9 alors oui, \u00e7a peut se comprendre, de par justement les les enjeux qui sont li\u00e9s au niveau \u00e9conomique mais quand m\u00eame, mais quand m\u00eame, on sait qu'au niveau des conseils communaux, il n'y avait pas une position unanime en la mati\u00e8re une majorit\u00e9 CD d\u00e9clar\u00e9s pour le fait de ne rien communiquer, je trouve cela regrettable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [95%] :\r\nAlors on dit que c'est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du PDC un qu'on a qu'on a affich\u00e9 cette posture vous attendez aujourd'hui une union entre les diff\u00e9rents partis de des des communes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [91%] :\r\nAlors dans notre communiqu\u00e9 de presse, nous avons \u00e9t\u00e9 clairs aussi maintenant, haro sur les conflits partisans la guerre concernant la pr\u00e9sidence de Crans-Montana, c'est du pass\u00e9, il faut bien ce volet -l\u00e0 pour se concentrer uniquement sur cet enjeu \u00e9conomique et pour faire faire que faire, h\u00e9 bien, \u00e0 un moment donn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 ses conseils communaux doivent parler d'une m\u00eame voix se mettent en face \u00e0 la table, Radovan Vitek avec Monsieur F\u00e9raud, je vous rappelle quand m\u00eame que Monsieur F\u00e9raud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:42) [84%] :\r\nPlusieurs ces lois, c'est le pr\u00e9ciser quand et de la table, \u00e7a, c'est le pr\u00e9sident PLR de la commune de Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [91%] :\r\nJe me disant qu'il \u00e9tait non grata, moi je suis quand m\u00eame fier de ce pr\u00e9sident qui qui se permet de lutter, qui a mis tous les moyens pour essayer de faire la lumi\u00e8re de d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de la population, ben voil\u00e0, maintenant c'est oublier un petit peu ces ces tracasseries du pass\u00e9 se mettent \u00e0 table et surtout tout mettre en noir pour regagner des parts de march\u00e9 en 2013 les communes peser le33,3 pourcent des des actions, il se peut que l'on puisse n\u00e9gocier avec ce monsieur Vitek retrouver cette minorit\u00e9 de blocage, je pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment important, donc petit \u00e0 petit, retrouv\u00e9 des parts de march\u00e9 se mettre ensemble, avec les diff\u00e9rents partenaires \u00e9conomiques, politiques et les collectivit\u00e9s pour regagner le terrain perdu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [89%] :\r\nMerci beaucoup Ren\u00e9 Constantin l'appel est entendu peut-\u00eatre merci \u00e0 vous m\u00eame soir\u00e9e coup bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-25T16:26:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Ren\u00e9", "role": "pr\u00e9sident du PLR valaisan, ancien d\u00e9put\u00e9 et directeur de l'\u00e9cole professionnel commercial et artisanale de Sion", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01491C38-89A0-4763-A35D-A3039B39BFAB", "internalArchiveId": "01491C38-89A0-4763-A35D-A3039B39BFAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Guinard;John, proche de victimes de l'attentat dans l'Eglise Saint Antoine de Colombo;Forget;Planinic, Aleksandra;St\u00e9phane Babey, maire d'Alle (JU), PDC;Virginie Masserey, responsable vaccination \u00e0 l'OFSP;S\u00e9bastien Chevalier, joueur de volleyball Lausanne Universit\u00e9 Club\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/MUSEE CIVILISATIONS ISLAM DI (7H)) ((DIRECT ST NEUCHATEL (SECOURS +41 78 **)))\r\nC'est une information RTS : l'Institut culturel musulman de Suisse ne b\u00e9n\u00e9fcie plus de l'argent du Qatar... \r\nL'Institut qui a attir\u00e9 plusieurs millions de francs qatarie \u00e0 La Chaux-de-Fonds, notamment pour son Mus\u00e9e des civilisations de l'islam. \r\nBonjour Ludovic Rocchi... \r\nSelon vos informations, le grand projet immobilier pr\u00e9vu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du mus\u00e9e pour 22 millions de francs ne se fera pas comme pr\u00e9vu... \r\nC'est Mohamed Karmous lui-m\u00eame qui nous a confirm\u00e9 l'abandon du projet. Ce franco-tunisien \u00e9tabli dans le canton de Neuch\u00e2tel est l'homme par qui l'argent du Qatar est arriv\u00e9 en Suisse jusqu'ici. Que ce soit pour les projets qu'il m\u00e8ne avec son \u00e9pouse Nadia Karmous \u00e0 La Chaux-de-Fonds ou les mosqu\u00e9es de Prilly, de Bienne ou de Lugano, le couple a re\u00e7u plus de 4 millions de francs de la Fondation Qatar Charity, selon une fuite de documents publi\u00e9s en France, les Qatar papers.\r\n*** Mais selon votre propre enqu\u00eate, Ludovic, le robinet \u00e0 millions (si l'on peut dire) a donc \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 par le Qatar ?\r\nLes Karmous se sont refus\u00e9s \u00e0 toute interview. Mais monsieur a fini par d\u00e9crocher son t\u00e9l\u00e9phone, avant tout pour nous dire sa col\u00e8re contre les m\u00e9dias. Et il l\u00e2che l'information :  \u00ab Toutes ces manipulations des m\u00e9dias et le blocus contre le Qatar ont fait cesser tout versement \u00bb, dit-il. Une autre source active dans les milieux d'affaires islamiques nous confirme que la richissime fondation qatarie a mis un frein \u00e0 ses financements religieux en Europe.\r\n*** Et quels sont les r\u00e9percutions concr\u00e8tes pour les projets des Karmous \u00e0 La Chaux-de-Fonds ?\r\nToutes les activit\u00e9s de l'Institut culturel musulman de Suisse sont impact\u00e9es. A commencer par son mus\u00e9e, trop peu fr\u00e9quent\u00e9 pour \u00eatre rentable. Mais son financement \u00e0 long terme devait reposer sur la promotion immobili\u00e8re pr\u00e9vue juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Qatar Charity s'est impliqu\u00e9e dans l'achat du terrain pour un million de francs. Mais les 22 millions d'investissements ne suivront pas pour le grand complexe immobilier avec salle de pri\u00e8re et piscine m\u00e9nageant des horaires pour les femmes. Les Karmous laissent d\u00e9sormais un bureau d'architecte tenter de sauver la mise avec la vente de propri\u00e9t\u00e9s par \u00e9tage.\r\n** EXTRO : Enqu\u00eate sign\u00e9e Ludovic Rocchi\r\n(TF4/CH/FEMMES ACTIVES GALERENT DI (7H)) ((DIRECT STUDIO LAUSANNE (SECOURS +41 78 **)))\r\n*** Ce constat \u00e0 pr\u00e9sent : les femmes sont d\u00e9favoris\u00e9es par rapport aux hommes, lorsqu'il s'agit de concilier vie de famille et carri\u00e8re professionnelle... \r\nL'arriv\u00e9e d'un enfant est toujours probl\u00e9matique pour les femmes qui travaillent en Suisse. \r\nC'est un des enseignements de la derni\u00e8re enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique sur la population active, publi\u00e9e hier...\r\nCynthia Racine, l'an dernier les m\u00e8res ont chang\u00e9 presque deux fois plus souvent d'emploi que les p\u00e8res.\r\n-------\r\nLorsqu'on demande aux parents ce qui les emp\u00eache de concilier correctement travail et famille le principal obstacle mentionn\u00e9 ce sont des horaires de travail \u00e9tendus... incompatibles notamment avec un accueil en cr\u00e8che.  Autre difficult\u00e9 majeure les horaires irr\u00e9guliers et impr\u00e9visibles li\u00e9s \u00e0 certaines professions. Enfin, les longs trajets pour se rendre au travail sont \u00e9galement mentionn\u00e9s comme \u00e9tant un obstacle important.\r\nSi cette r\u00e9alit\u00e9 touche, en th\u00e9orie, autant les hommes que les femmes ce sont bien les m\u00e8res qui vont en assumer les cons\u00e9quences: en diminuant leur taux d'activit\u00e9 ou, plus radicale, en changeant d'emploi.\r\nSelon l'office f\u00e9d\u00e9rale de la statistique: en 2018, 33% des m\u00e8res ont chang\u00e9 d'emploi pour mieux concilier vie familiale professionnelle... contre 18% de p\u00e8res\r\n*** RELANCE : En revanche, Cynthia, les m\u00e8res avec enfant en bas \u00e2ge sont toujours plus nombreuses \u00e0 rester actives?\r\nElles \u00e9taient pr\u00e8s de 76% \u00e0 \u00eatre actives l'an dernier... En 2010 elles n'\u00e9taient que 67%. La part de m\u00e8res actives a donc effectivement bien augment\u00e9 en un peu moins de dix ans. Les femmes sont donc toujours plus nombreuses \u00e0 rester actives malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e d'un enfant\r\nLa Suisse fait d'ailleurs partie des pays en Europe qui compte la plus grande part de femmes actives avec la Su\u00e8de, l'Islande et la Finlande.\r\nEXTRO : Teasing invit\u00e9e Val\u00e9rie\r\n(Bve Sondage Tamedia) Le paquet fiscal li\u00e9 \u00e0 l'AVS toujours fortement approuv\u00e9...\r\nC'est le r\u00e9sultat du deuxi\u00e8me sondage Tamedia publi\u00e9 ce matin... \r\nSi les Suisses s'\u00e9taient prononc\u00e9s \u00e0 la mi-avril, RFFA, la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS, aurait r\u00e9colte 62% de oui, contre 32% de non...\r\nUn taux stable par rapport au premier sondage... \r\nAutre objets soumis au vote le 19 mai, la loi sur les armes qui gagne des partisans.\r\nSelon l'\u00e9tude, le texte serait approuv\u00e9 par 55% des voix contre 44% des \u00e9lecteurs qui diraient \"non\".\r\n(08/SRI LANKA FUNERAILLES PI) Au Sri Lanka, le dernier bilan des attentats suicides du dimanche de P\u00e2ques est d\u00e9sormais de 359 morts... plusieurs personnes ont succomb\u00e9 \u00e0 leurs blessures.\r\nDes attaques revendiqu\u00e9es par le groupe Etat Islamique... \r\nLe Sri Lanka, ou un hommage poignant a \u00e9t\u00e9 rendu hier aux victimes lors d'une journ\u00e9e de deuil national.\r\nAu cimeti\u00e8re de Madam-pitya \u00e0 Colombo, la capitale \u00e9conomique, des centaines de chr\u00e9tiens sont venus enterrer leur proches... Le reportage d'Antoine Guy-nard... \r\n  1'16''\r\n((Sous la chaleur moite de milieu d'apr\u00e8s-midi, une vingtaine de policiers arm\u00e9es contr\u00f4lait l'entr\u00e9e, et des chiens renifleurs sillonnaient les tombes fraichement creus\u00e9es a la recherche d'explosifs, mardi. Des photos des defunts, dont de nombreux enfant ornaient les tombes marqu\u00e9e d'une croix de bois provisoire.Vers 15h par un cort\u00e8ge de plus d'une centaine de personnes, en provenance d'une \u00e9glise voisine a franchi la grille, accompagnant les cercueils. Alors que les enterrements se succ\u00e9daient les uns apr\u00e8s les autres,  plusieurs femmes ont \u00e9clat\u00e9 en sanglots, laissant \u00e9chapper leur douleur. \r\nJohn, 18 ans casquette viss\u00e9e sur la t\u00eate et tatouage de Jesus sur le bras, \u00e9tait venu assister a l'enterrement de la famille d'un ami, dont les corps ont \u00e9t\u00e9 mutiles par l'explosion dans l'Eglise Saint Antoine de Colombo\r\nson\r\ntrad JOHN: On vient de l'enterrer. Il avait trente ans et est mort avec sa femme et leur bebe. Les trois ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es dans le m\u00eame cercueil. On n'a pas pu retrouver les corps en entier donc on a place diff\u00e9rentes parties du corps des trois membres de la famille dans le m\u00eame cercueil\r\nPour la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne, c'est l'incompr\u00e9hension totale apr\u00e8s ces attentats sanglants, revendiques mardi par l'Etat Islamique, mais perp\u00e9tr\u00e9 par plusieurs kamikaze appartenant a un groupuscule local. Le Sri Lanka n'a pas fini d'enterre ses morts. Un autre enterrements de plusieurs dizaines de victimes doit avoir lieu ce mercredi dans la ville de Negombo, ou l'attentat contre une \u00e9glise a \u00e9t\u00e9 l'un des plus meurtriers de ce dimanche de P\u00e2ques du 21 avril.))\r\n(Bve USA Proche Orient) Le plan de paix isra\u00e9lo-palestinien promis par Donald Trump sera d\u00e9voil\u00e9 d\u00e9but juin. \r\nAnnonce faite hier par le gendre du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Jared Kushner qui souhaite laisser le temps \u00e0 Benyamin Netanyahu de former sa coalition et attendre la fin du ramadan... \r\nInterview\u00e9 par le magazine Time, il promet \u00ab une vision tr\u00e8s globale \u00bb...\r\nParmis les premi\u00e8re r\u00e9action, celle de l'ambassadeur de France aux \u00c9tats-Unis.\r\nIl estime ce plan vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec \u00e0 99% et le juge \"tr\u00e8s proche (dit-il) de ce que veulent les Isra\u00e9liens\".\r\nLes dirigeants palestiniens ont quant \u00e0 eux d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 la proposition, refusant aux \u00c9tats-Unis tout statut de m\u00e9diateur depuis leur d\u00e9cision unilat\u00e9rale de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl.\r\n(15/CHINE-IRAN IMPORTATIONS PETROLE PA) *** Et autre r\u00e9gime tr\u00e9s remont\u00e9 contre l'administration Trump : P\u00e9kin qui ne sera plus exempt\u00e9e de sanctions sur le p\u00e9trole iranien...\r\nLes sanctions americaine s'appliqueront \u00e0 partir du 2 mai...\r\nLa mesure concerne 8 pays au total qui jusque-l\u00e0 b\u00e9n\u00e9ficiaient d'une d\u00e9rogation L'objectif pour les Etats Unis est de r\u00e9duire \u00ab \u00e0 z\u00e9ro \u00bb les exportations iraniennes, mais la Chine, le plus gros importateur de p\u00e9trole iranien ne l'entend pas de cette oreille. Ang\u00e9lique FORGET \r\n  0'49''\r\n((Sur les 1 million de barils de P\u00e9trole que l'Iran exporte chaque jour, la Chine en ach\u00e8te la moiti\u00e9. Et depuis 6 mois, P\u00e9kin n'a pas frein\u00e9 ses achats, bien au contraire. \r\nAlors l'annonce de la mise en place de sanctions irrite P\u00e9kin d'autant qu'elle intervient en pleine n\u00e9gociations sur le conflit commercial qui l'oppose \u00e0 Washington.\r\nL'administration Trump se servirait-elle de l'Iran pour faire pression sur la Chine sur ce dossier ? Washington le sait, l'Iran est un fournisseur de p\u00e9trole essentiel pour la Chine dont certaines raffineries ne sont configur\u00e9es que pour traiter le brut iranien.\r\nP\u00e9kin a \u00e0 pr\u00e9sent deux options : se montrer conciliant avec les Etats Unis ou bien trouver des alternatives et contourner les sanctions am\u00e9ricaines. La Chine pourrait par exemple utiliser une autre monnaie que le dollar pour ses achats de p\u00e9trole. Ang\u00e9lique FORGET Pour RTS Info Shanghai))\r\n(Bve Kim Cor\u00e9e Russie) Le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong Un est arriv\u00e9e ce matin en Russie pour participer \u00e0 son premier sommet avec le pr\u00e9sident Vladimir Poutine.\r\nAu moment o\u00f9 Pyongyang cherche \u00e0 se rapprocher de son alli\u00e9 historique sur fond d'impasse diplomatique avec Washington sur le nucl\u00e9aire.\r\nLes relations entre Pyongyang et Moscou remontent \u00e0 l'\u00e8re sovi\u00e9tique: l'URSS avait plac\u00e9 le grand-p\u00e8re de Kim Jong Un au pouvoir...\r\n(12/ETUDE 5G PA) *** La 5G continue de diviser en Suisse... Cette fois c'est EconomieSuisse qui s'inqui\u00e8te des cons\u00e9quences d'\u00e9ventuels retards dans le d\u00e9ploiement de l'Internet mobile \u00e0 tr\u00e8s haut d\u00e9bit . \r\nL'organisation s'appuie sur une \u00e9tude publi\u00e9e par l'Association suisse des t\u00e9l\u00e9communications. \r\nDes milliards de francs de croissance perdus, une comp\u00e9titivit\u00e9 amoindrie, moins de cr\u00e9ations d'emplois... \r\nLa contre-offensive est donc lanc\u00e9e, Cl\u00e9a Favre, \u00e0 l'heure o\u00f9 plusieurs cantons se m\u00e9fient de cette technologie par crainte pour la sant\u00e9 \r\nEtt ont d\u00e9cid\u00e9 de bloquer l'installation de nouvelles antennes...\r\n  51'' \r\n((Un retard de trois ans dans l'extension du r\u00e9seau d'ici 2026 r\u00e9duirait de 10 milliards de francs la croissance de la production d\u00e9clench\u00e9e par la 5G.\r\nC'est l'une des conclusions de cette \u00e9tude command\u00e9e par l'association qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats du secteur des technologies de l'information et de la communication.\r\nA l'inverse, une introduction rapide de cette 5 G\u00e9n\u00e9ration de r\u00e9seau mobile devrait permettre la cr\u00e9ation de 137 000 emplois en Suisse d'ici 2030. \r\nCette publication s'est pench\u00e9e sur 16 branches de l'\u00e9conomie.\r\nEt d'apr\u00e8s elle, c'est l'industrie manufacturi\u00e8re qui b\u00e9n\u00e9ficierait le plus de cette nouvelle technologie qui permettra une connexion internet jusqu'\u00e0 dix fois plus rapide qu'aujourd'hui.\r\nCette \u00e9tude intervient alors que les cantons de Vaud, de Gen\u00e8ve et du Jura notamment ont d\u00e9cid\u00e9 d'imposer un moratoire sur la 5G.\r\nEn cause : ses effets potentiellement dangereux sur la sant\u00e9. ))\r\n(06/JU/LIGNE PORRENTRUY-BONFOL ITV BABEY) Direction \u00e0 pr\u00e9sent le Jura avec ce projet qui r\u00e9pond \u00e0 une notion fondamentale de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, celle de la densification. \r\nUne petite ligne ferroviaire de 11 kilom\u00e8tres sera enti\u00e8rement modernis\u00e9e d'ici 2022 entre Porrentruy et Bonfol. \r\nCo\u00fbt des travaux: 27 millions de francs. \r\nUn financement rendu possible gr\u00e2ce au Fonds d'infrastructure ferroviaire. Trois gares seront enti\u00e8rement r\u00e9nov\u00e9es. \r\nA Alle, le maire St\u00e9phane Babey consid\u00e8re ce projet comme une v\u00e9ritable opportunit\u00e9 pour l'avenir.\r\n  43'' \r\nSt\u00e9phane Babey, maire de Alle, dans le jura, interrog\u00e9 par Ga\u00ebl Klein\r\n(01/CARNET VACCINATIONS ELECTRO. ITV MASSEREY) Une question \u00e0 pr\u00e9sent que beaucoup d'entre-vous se posent...\r\nSuis-je bien \u00e0 jour avec mes vaccins? \r\nLa r\u00e9ponse n'est pas toujours \u00e9vidente. Le livret est parfois perdu ou difficile \u00e0 d\u00e9coder.... \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique met en avant ces arguments pour promouvoir le carnet de vaccination \u00e9lectronique. \r\nUne campagne lanc\u00e9e cette semaine. \r\nUn systeme pratique et s\u00e9curis\u00e9 selon Virginie Masserey, responsable vaccination \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique... \r\n  39'' \r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(17/VOLLEY/LUC CHAMPION ITV CHEVALIER) Du sport enfin avec un sport tr\u00e9s peu m\u00e9diatis\u00e9 : le Volleyball mis \u00e0 l'honneur hier soir par le Lausanne Universit\u00e9 Club... champion de Suisse pour la 9\u00e8me fois de son histoire. \r\nLe LUC s'est impos\u00e9 hier soir   \u00e0 Amriswil en 5 sets lors de l'acte 3, remportant la finale par 3 victoires \u00e0 0...\r\nLe Lausanne Universit\u00e9 Club a r\u00e9ussi toute une performance. \r\nEcoutez la r\u00e9action du passeur lausannois S\u00e9bastien Chevalier.\r\n  39'' \r\nDes impressions recueillies par Andr\u00e9 Page. \r\nEt ce soir (MER), l'\u00e9quipe neuch\u00e2teloise f\u00e9minine tentera d'imiter le LUC \u00e0 l'occasion de l'acte 4 de la finale. Le NUC m\u00e8ne par 2 succ\u00e8s \u00e0 1 face \u00e0 Aesch-Pfe-ffigen. Une partie \u00e0 suivre d\u00e8s 19h30 sur RTSsport.ch\r\n(Bve Foot) En football enfin, on connait depuis hier soir le premier finaliste de la Coupe de Suisse... \r\nIl s'agit de Thoune, qui s'est impos\u00e9 1 \u00e0 0 \u00e0 Lucerne.\r\nLes Bernois n'avaient plus jou\u00e9 de finale de coupe de suisse depuis 64 ans. \r\nL'autre finaliste sera connu demain soir, \u00e0 l'issue du match entre Zurich et B\u00e2le.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 763, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371515", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari / LME_2019-04-24T07:00:28_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari / LME_2019-04-24T07:00:28_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10371528", "ece-10371515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-30T06:33:19Z", "speechToTexts": ["30.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nDe Foued Boukhari bonjour Foued, bonjour l'Institut culturel musulman de Suisse ne b\u00e9n\u00e9ficient plus du financement issu du Qatar une r\u00e9v\u00e9lation de notre r\u00e9daction, la fin d'investissements massifs qui, vous l'entendrez, a des r\u00e9percussions concr\u00e8tes \u00e0 La Chaux-de-Fonds, notamment le deuil et l'incompr\u00e9hension, 3 jours apr\u00e8s les attentats au Sri Lanka n'hommage poignant a \u00e9t\u00e9 rendu hier aux victimes une journ\u00e9e marqu\u00e9e \u00e9galement par de nombreuses fun\u00e9railles dans ce journal, \u00e9galement la contre- offensive pour la 5 G en Suisse, la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises seraient menac\u00e9es, affirme \u00c9conomie Suisse en cas de retard dans le d\u00e9veloppement de l'Internet mobile \u00e0 tr\u00e8s haut d\u00e9bit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [96%] :\r\nC'est une information RTS, l'institut culturel musulman de Suisse ne b\u00e9n\u00e9ficient plus de l'argent du Qatar, l'institut qui a tir\u00e9 plusieurs millions de francs qatarie \u00e0 La Chaux-de-Fonds, notamment pour son Mus\u00e9e des civilisations de l'Islam bonjour Ludovic Rocchi bonjour Foued, selon vos informations le grand projet immobilier pr\u00e9vu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du mus\u00e9e pour 22 millions de francs ne se fera pas comme pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [96%] :\r\nEffectivement, et c'est Mohamed Karmous lui- m\u00eame qui nous a confirm\u00e9 l'abandon de ce projet, le franco- tunisien \u00e9tabli dans le canton de Neuch\u00e2tel et l'homme par qui l'argent du Qatar est arriv\u00e9 jusqu'ici en Suisse, que ce soit pour les projets qu'il m\u00e8ne avec son \u00e9pouse Nadia Karmous \u00e0 La Chaux-de-Fonds ou les mosqu\u00e9es de Prilly de Bienne ou de Lugano, le couple a re\u00e7u plus de 4 millions de francs jusqu'ici de la Fondation Qatar Charity selon une fuite de documents publi\u00e9s en France les Qatar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [88%] :\r\nDes ports sommet selon votre propre enqu\u00eate Ludovic le robinet \u00e0 millions, si l'on peut dire, a donc \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 pour le par le Qatar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [94%] :\r\nOui, mais les Karmous se sont refus\u00e9s \u00e0 toute interview monsieur a fini par d\u00e9crocher son t\u00e9l\u00e9phone avant tout pour nous dire sa col\u00e8re contre les m\u00e9dias, h\u00e9las, la formation toutes ces manipulations DB Dia et le blocus contre le Qatar, ont fait cesser tout versement, dit -il, une autre source active dans les milieux d'affaires islamiques nous confirme qu'effectivement la richissime fondation qatarie a mis un frein \u00e0 ses financements religieux en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [97%] :\r\nEt quelles sont les r\u00e9percussions concr\u00e8tes pour les projets des Karmous \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [93%] :\r\nAlors toutes les activit\u00e9s de la situe culturel musulman de Suisse sont impact\u00e9es, \u00e0 commencer par son mus\u00e9e, trop peu fr\u00e9quent\u00e9e pour \u00eatre rentable et surtout son financement \u00e0 long terme, devait reposer sur la promotion immobili\u00e8re pr\u00e9vue juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, Qatar Charity s'est impliqu\u00e9e dans l'achat du terrain pour un 1000000 de francs, mais les 22 autres millions d'investissements qui devait suivre pour le grand complexe immobilier avec salle de pri\u00e8re et piscine, m\u00e9nageant des horaires pour les femmes, h\u00e9 bien ne se fera pas, alors les Karmous laissent d\u00e9sormais un bureau d'architecte, tenter de sauver la mise, avec la vente de propri\u00e9t\u00e9s par \u00e9tage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [98%] :\r\nPour cette enqu\u00eate sign\u00e9e Ludovic. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [96%] :\r\nSi ce constat, \u00e0 pr\u00e9sent, les femmes sont d\u00e9favoris\u00e9es par rapport aux hommes lorsqu'il s'agit de concilier vie de famille et carri\u00e8re professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [94%] :\r\nEt l'arriv\u00e9e d'un enfant, toujours probl\u00e9matique pour les femmes qui travaillent en Suisse, c'est un des enseignements de la derni\u00e8re enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique sur la population active publi\u00e9e hier cimeti\u00e8re Racine l'an dernier les m\u00e8res ont chang\u00e9 presque 2 fois plus souvent d'emploi que les p\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:11) [93%] :\r\nOui lorsqu'on demande aux parents, ce qui les emp\u00eache de concilier correctement travail et famille, le principal obstacle fonctionner ce sont des horaires de travail \u00e9tendus incompatibles, notamment avec un accueil en cr\u00e8che, autre difficult\u00e9 majeure : les horaires irr\u00e9guliers et impr\u00e9visibles li\u00e9s \u00e0 certaines professions, enfin les longs trajets pour se rendre au travail sont \u00e9galement mentionn\u00e9s comme et tente en un obstacle important et si cette r\u00e9alit\u00e9 touche en th\u00e9orie autant les hommes que les femmes, ce sont bien les m\u00e8res qui vont en assumer les cons\u00e9quences, en diminuant leur taux d'activit\u00e9 ou plus radicale en changeant de travail, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, en 2018 33 pourcent des m\u00e8res ont chang\u00e9 d'emploi pour mieux concilier vie familiale et professionnelle, contre 18 pourcent de p\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [87%] :\r\nEt en revanche s'les m\u00e8res avec enfants en bas \u00e2ge sont toujours plus nombreuses \u00e0 rester actives. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:01) [95%] :\r\nElles \u00e9taient pr\u00e8s de 76 pourcent \u00e0 \u00eatre actives l'an dernier en 2010, elles n'\u00e9taient que 67 pourcent, la part de m\u00e8res actives a donc qu'effectivement bien augment\u00e9 en un peu moins de 10 ans la Suisse fait d'ailleurs partie des pays en Europe qui compte la plus grande part de femmes actives avec la Su\u00e8de, l'Islande et la Finlande. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:19) [87%] :\r\nEt on re\u00e7oit dans un instant Robin Gordon juste apr\u00e8s ce journal diraient : il est le directeur d'Inter, la plus grande, l'une des plus grandes soci\u00e9t\u00e9s de recrutement en Suisse on d\u00e9cortiquerait tout \u00e7a avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [93%] :\r\nIci, dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin, le paquet fiscal li\u00e9 \u00e0 l'AVS toujours fortement approuv\u00e9, c'est le r\u00e9sultat du deuxi\u00e8me sondage Tamedia publi\u00e9 ce matin si les Suisses s'\u00e9taient prononc\u00e9s \u00e0 la mi- avril RFFA la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS aurait r\u00e9colt\u00e9 62 pourcent de oui, contre 32 pourcent de non un taux stable par rapport aux premiers sondages autre objet soumis au vote le 19 mai la loi sur les armes qui gagne des partisans, selon l'\u00e9tude, le texte serait approuv\u00e9 par 55 pourcent des voix, contre 44 pourcent des \u00e9lecteurs qui diraient non au Sri Lanka, le dernier bilan des attentats suicides du dimanche de P\u00e2ques est d\u00e9sormais de 359 morts, plusieurs personnes ont succomb\u00e9 \u00e0 leurs blessures des attaques revendiqu\u00e9es par le groupe \u00c9tat islamique le Sri Lanka ou un hommage poignant \u00e9t\u00e9 rendu hier aux victimes, lors d'une journ\u00e9e de deuil national au cimeti\u00e8re de Madame Pitt, il y a \u00e0 Colombo, la capitale \u00e9conomique, des centaines de chr\u00e9tiens sont venus enterrer leurs proches, le reportage d'Antoine Guinard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [94%] :\r\nSous la chaleur moite de milieu d'apr\u00e8s- midi, une vingtaine de policiers arm\u00e9es contr\u00f4lait l'entr\u00e9e et des chiens renifleurs sillonnaient les tombes fra\u00eechement creus\u00e9es dans le cimeti\u00e8re de Madame Pitt, il y a des photos des d\u00e9funts, dont de nombreux enfant ornaient les tombes marqu\u00e9e d'une croix de bois provisoire vers 15 heures, un cort\u00e8ge de plus d'une centaine de personnes en provenance d'une \u00e9glise voisine a franchi la grille accompagnant les cercueils jaune, casquette viss\u00e9e sur la t\u00eate et tatouage de J\u00e9sus sur le bras \u00e9tait venu assister \u00e0 l'enterrement de la famille d'un ami dont les corps ont \u00e9t\u00e9 mutil\u00e9s par l'explosion dans l'\u00e9glise Saint-Antoine Antoine de Colombo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:01) [92%] :\r\nOn vient de l'enterrer, il avait 30 ans, il est mort avec sa femme et leur b\u00e9b\u00e9, les trois Olivier plac\u00e9s dans le m\u00eame cercueil on n'a pas pu retrouver des corps en entier, donc on a place diff\u00e9rentes parties du corps des 3 membres de la famille dans le m\u00eame genre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:14) [94%] :\r\nUn b\u00e9b\u00e9 pour la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne, c'est l'incompr\u00e9hension totale apr\u00e8s ces attentats sanglants revendiqu\u00e9s mardi par l'\u00c9tat islamique mais perp\u00e9tr\u00e9 par plusieurs kamikaze appartenant \u00e0 un groupuscule local, le Sri Lanka n'a pas fini d'enterrer ses morts, l'inhumation de plusieurs dizaines de victimes doit avoir lieu ce mercredi dans la ville de nez Gombeaud ou l'attentat contre une \u00e9glise a \u00e9t\u00e9 l'un des plus meurtriers de ce dimanche de P\u00e2ques, du 21 avril Antoine Guinard \u00e0 Colombo pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [98%] :\r\nLe plan de paix isra\u00e9lo- palestinien promis par Donald Trump sera d\u00e9voil\u00e9 d\u00e9but juin, annonce faite hier par le gendre du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Jared Kushner qui souhaite laisser le temps \u00e0 Benyamin N\u00e9tanyahou le 1er ministre isra\u00e9lien de former sa coalition et attendre \u00e9galement la fin du ramadan, interview\u00e9 par le magazine Time, il promet une vision tr\u00e8s globale, les dirigeants palestiniens ont d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 la proposition refusant aux \u00c9tats-Unis tout statut de m\u00e9diateur depuis leur d\u00e9cision unilat\u00e9rale de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:08) [95%] :\r\nEt autre r\u00e9gime tr\u00e8s remont\u00e9 contre l'administration Trump P\u00e9kin qui ne sera plus exempt\u00e9e de sanctions sur le p\u00e9trole iranien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [93%] :\r\nEt les sanctions am\u00e9ricaines s'appliqueront \u00e0 partir du 2 mai la mesure concerne 8 pays au total qui, jusque -l\u00e0, b\u00e9n\u00e9ficiaient d'une d\u00e9rogation l'objectif pour les \u00c9tats-Unis, et de r\u00e9duire \u00e0 0 les exportations iraniennes, mais la Chine, le plus gros importateur de p\u00e9trole iranien ne l'entend pas de cette oreille, Ang\u00e9lique Forget. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:32) [95%] :\r\nSur l'et 1 1000000 de barils de p\u00e9trole que l'Iran exporte chaque jour la Chine en ach\u00e8te la moiti\u00e9 et depuis 6 mois, P\u00e9kin n'a pas frein\u00e9 ses achats, bien au contraire, alors l'annonce de la mise en place de sanctions irrite P\u00e9kin d'autant qu'elle intervient en pleine n\u00e9gociation sur le conflit commercial qui l'oppose \u00e0 Washington, l'administration Trump se servirait -elle de l'Iran pour faire pression sur la Chine, sur ce dossier, Washington le sait, l'Iran est un fournisseur de p\u00e9trole essentiel pour la Chine, dont certaines raffineries ne sont configur\u00e9s que pour traiter le brut iranien P\u00e9kin \u00e0 pr\u00e9sent, 2 options se montrer conciliant avec les \u00c9tats-Unis ou bien trouver des alternatives et contourner les sanctions am\u00e9ricaines, la Chine pourrait par exemple utiliser une autre monnaie que le dollar pour ses achats de p\u00e9trole Ang\u00e9lique Forget pour rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [93%] :\r\nLa 5 G continue de diviser en Suisse, cette fois c'est \u00c9conomie suisse qui s'inqui\u00e8te des cons\u00e9quences d'\u00e9ventuels retards dans le d\u00e9ploiement de l'Internet mobile \u00e0 tr\u00e8s haut d\u00e9bit, l'organisation s'appuie sur une \u00e9tude publi\u00e9e par l'Association suisse des t\u00e9l\u00e9communications, des milliards de francs de croissance perdus une comp\u00e9titivit\u00e9 amoindrie, moins de cr\u00e9ations d'emplois, la contre- offensive est donc lanc\u00e9e, Cl\u00e9a Favre l'Euro plusieurs cantons se m\u00e9fient de cette technologie par crainte pour la sant\u00e9 et ont d\u00e9cid\u00e9 de bloquer l'installation de nouvelles antennes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:50) [96%] :\r\nUn retard de 3 ans dans l'extension du r\u00e9seau d'ici 2026 r\u00e9duirait de 10 milliards de francs, la croissance de la production, d\u00e9clench\u00e9e par la 5 G, c'est l'une des conclusions de cette \u00e9tude, command\u00e9e par l'association qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats du secteur des technologies de l'information et de la communication \u00e0 l'inverse, selon elle, une introduction rapide de cette 5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de r\u00e9seaux mobile devrait permettre la cr\u00e9ation de 137000 emplois en Suisse d'ici 2030, cette publication s'est pench\u00e9e sur 16 branches de l'\u00e9conomie et d'apr\u00e8s elle, c'est l'industrie manufacturi\u00e8re qui b\u00e9n\u00e9ficieraient le plus de cette nouvelle technologie permettant une connexion internet jusqu'\u00e0 10 fois plus rapide qu'aujourd'hui cette \u00e9tude intervient alors que les cantons de Vaud de Gen\u00e8ve et du Jura notamment ont d\u00e9cid\u00e9 d'imposer un moratoire sur la 5 G en cause ses effets potentiellement dangereux sur la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [94%] :\r\nDirection \u00e0 pr\u00e9sent le Jura avec ce projet, qui r\u00e9pond \u00e0 une notion fondamentale de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, celle de la densification une petite ligne ferroviaire de 11 kilom\u00e8tres sera enti\u00e8rement modernis\u00e9e d'ici 2022 entre Porrentruy et Bonfol co\u00fbt des travaux 27 millions de francs un financement rendu possible gr\u00e2ce au fonds d'infrastructure ferroviaire 3 gares seront enti\u00e8rement r\u00e9nov\u00e9 \u00e0 l'le maire St\u00e9phane Babey consid\u00e8re ce projet comme une v\u00e9ritable opportunit\u00e9 pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:11) [88%] :\r\nOn a comme principal objectif d'inciter \u00e0 terme en tout cas les habitants respectivement les usagers encore plus utiliser notre ligne sur le long terme, c'est pour r\u00e9ponde v\u00e9ritablement \u00e0 cette id\u00e9e qu'impose un finalement la la, d'une certaine mani\u00e8re, c'est de densifier le secteur b\u00e2tie autour des gares et autour des zones o\u00f9 il y a une mobilit\u00e9 douce qui \u00e9tait en place, le fait de s'imposer cette densification participe totalement \u00e0 cette id\u00e9e lorsque tout \u00e0 coup, le carburant sera \u00e0 5 francs le litre, j'en sais strictement rien mais bon enfin les mod\u00e8les montrent que de toute fa\u00e7on, l'augmentation du carburant participera \u00e0 une diminution des transports par v\u00e9hicule, l\u00e0 on r\u00e9pondra tr\u00e8s certainement \u00e0 cette demande de transport par voie ferr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:54) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein, une question \u00e0 pr\u00e9sent que beaucoup d'entre vous se posent : suis -je bien un jour avec mes vaccins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [94%] :\r\nEt la r\u00e9ponse n'est pas toujours \u00e9vidente, le livre est parfois perdu ou difficile \u00e0 d\u00e9coder l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique met donc en avance ses arguments pour promouvoir le carnet de vaccination \u00e9lectronique une campagne lanc\u00e9e cette semaine, un syst\u00e8me pratique et s\u00e9curis\u00e9, selon Virginie Masserey, responsable vaccination \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:20) [91%] :\r\nOn perd pas ses donn\u00e9es de vaccination, on les retrouve toujours \u00e9lectroniquement, et puis on peut y acc\u00e9der, d'o\u00f9 qu'on soit dans le monde aussi sur un smartphone et puis on peut donner l'acc\u00e8s \u00e0 ces donn\u00e9es de vaccination aux m\u00e9decins, aux professionnels de sant\u00e9 de son choix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:35) [89%] :\r\nAlors quand on parle de de partage \u00e9lectronique on pense toujours \u00e0 la protection des donn\u00e9es et les garanties dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:40) [89%] :\r\nAh oui, alors toutes les mesures sont prises pour garantir la protection des donn\u00e9es, le carnet d'accidents sur les chroniques est vraiment la propri\u00e9t\u00e9 du citoyen qui ouvrent un compte pour saisir ces vaccinations et c'est vraiment son choix de \u00e0 qui il donne acc\u00e8s \u00e0 ses donn\u00e9es en l'occurrence l'OFSP n'a aucun acc\u00e8s \u00e0 ces donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:59) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard du sport enfin avec cette ce sport tr\u00e8s peu m\u00e9diatis\u00e9 le volley- ball, mis \u00e0 l'honneur hier soir par le Lausanne Universit\u00e9 Club champion de Suisse pour la 9\u00e8me fois de son histoire le LUC s'est impos\u00e9 \u00e0 Amiens en 5 sets lors de l'acte 3, remportant la finale par 3 victoires \u00e0 0 ce soir l'\u00e9quipe neuch\u00e2teloise f\u00e9minine tentera d'imiter le LUC, \u00e0 l'occasion de l'acte IV de la finale et du football, enfin avec le le nom connu depuis hier soir, du 1er finaliste de la Coupe de Suisse, il s'agit de Thoune qui s'est impos\u00e9 1 \u00e0 0 \u00e0 Lucerne les Bernois n'avait plus jou\u00e9 2 finales de Coupe de Suisse depuis 64 ans, l'autre finaliste sera connu demain soir \u00e0 l'issue du match entre Z\u00fcrich et B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:40) [99%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukhari merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Forget, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinard, Antoine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6916F416-7E9F-455E-B51E-F99E7AE2C2D0", "internalArchiveId": "6916F416-7E9F-455E-B51E-F99E7AE2C2D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin", "publicationDate": "2019-04-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Adrien Prevel, Joueur de volleyball, capitaine du LUC;Franz Immer, m\u00e9decin et directeur de Swisstranplant;Delphine Klopfenstein, d\u00e9put\u00e9e VERTS GE;Delphine Bachmann, d\u00e9put\u00e9e PDC GE;Amoric\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin (TF6/VOLLEY/LUC CHAMPION SUISSE PI) Le Lausanne Universit\u00e9 Club est donc devenu champion suisse de volleyball, hier soir, pour la neuvi\u00e8me fois de son histoire. \r\nPour soulever le troph\u00e9e, les Vaudois sont all\u00e9s battre Amriswil   en Thurgovie. Ils ont d\u00fb faire preuve d'abn\u00e9gation, puisque la victoire s'est jou\u00e9e dans le cinqui\u00e8me set, que le LUC a gagn\u00e9 15 \u00e0 11.\r\nA l'arriv\u00e9e, le LUC s'adjuge la finale trois victoires \u00e0 z\u00e9ro. Gr\u00e2ce \u00e0 son collectif bien huil\u00e9 et \u00e0 un entra\u00eeneur passionn\u00e9.\r\nAlain Th\u00e9voz.\r\n  1'30 \r\n((Le collectif et l'\u00e9tat d'esprit du LUC ont fait la diff\u00e9rence face \u00e0 Amriswil qui avait pourtant domin\u00e9 la saison r\u00e9guli\u00e8re. mais le m\u00e9rite de cette deuxi\u00e8me cons\u00e9cration revient \u00e0 un homme, \u00e0 l'entra\u00eeneur Massimiliano GIACCARDI. Op\u00e9r\u00e9 du genou suite \u00e0 un accident, le coach italien a dirig\u00e9 sa formation soit d'un fauteuil roulant ou sur des b\u00e9quilles. Joueur et capitaine du LUC Adrien PREVEL a rendu hommage \u00e0 son entra\u00eeneur. \r\nITW Adrien Prevel\r\nLe LUC a r\u00e9pondu pr\u00e9sent lors des matches \u00e0 enjeu. Les Vaudois - qui portent d\u00e9sormais \u00e0 13 le nombre de victoires cons\u00e9cutives avec leur succ\u00e8s d'hier soir \u00e0 Amriswil - ont amplement m\u00e9rit\u00e9 cette 9\u00e8me cons\u00e9cration.))\r\nLe volleyball est d\u00e9cid\u00e9ment une affaire romande, puisque ce soir le Neuch\u00e2tel Universit\u00e9 Club peut d\u00e9crocher son premier titre, chez les dames. \r\nPour cel\u00e0, les Neuch\u00e2teloises devront battre l'\u00e9quipe b\u00e2loise de Aesch-Pfeffigen. Un match \u00e0 suivre sur le site RTSsport d\u00e8s 19h30.\r\n(02/DON ORGANE ITV IMMER) Les Suisses voteront probablement sur le consentement pr\u00e9sum\u00e9, en mati\u00e8re de don d'organes.\r\nL'initiative populaire \"Pour sauver des vies en favorisant le don d'organes\"  a formellement abouti. La Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale l'a fait savoir hier, en pr\u00e9cisant avoir valid\u00e9 112'600 signatures.\r\nCe texte doit permettre de pallier la p\u00e9nurie de dons en Suisse.  Selon lui, toute personne qui ne s'est pas formellement oppos\u00e9e au don d'organe de son vivant y est favorable. \r\nC'est ce qu'on appelle le consentement pr\u00e9sum\u00e9. On en parle depuis longtemps. Mais le succ\u00e8s de l'initiative pourrait permettre de faire bouger les choses.\r\nC'est l'espoir du m\u00e9decin bernois Franz Immer, \u00e9galement directeur de Swisstranplant.\r\n  44''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\nIl faut savoir que les pays qui pratiquent d\u00e9j\u00e0 le consentement pr\u00e9sum\u00e9 connaissent un taux de donneurs effectifs deux fois plus \u00e9lev\u00e9 qu'en Suisse.\r\n(ASSURANCE DEBOUTEE) Une caisse d'assurance maladie ne peut pas fixer de limite au remboursement des soins. \r\nC'est l'avis du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, qui a d\u00e9bout\u00e9 une caisse maladie confront\u00e9e \u00e0 un cas exceptionnel.\r\nLe cas d'un patient de 71 ans, hospitalis\u00e9 pendant plus d'une ann\u00e9e, apr\u00e8s la pose d'une proth\u00e8se du genou. \r\nLa participation de l'assurance concern\u00e9e s'\u00e9levait \u00e0 un peu plus d'un million, mais la caisse avait d\u00e9cid\u00e9 de limiter ses remboursements \u00e0 300'000 francs.\r\nImpossible, selon le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Tant que les soins m\u00e9dicaux sont en ad\u00e9quation avec les conditions l\u00e9gales, l'assurance maladie doit rembourser l'entier des prestations.\r\n(TF2/GE/DECISION BARAZZONE PLASTIQUES PI) La Ville de Gen\u00e8ve prend des mesures pour lutter contre le plastique. Et c'est d\u00e9sormais le Canton qui est attendu au tournant... \r\nLa Ville de Gen\u00e8ve l'a fait savoir hier, par la voix de Guillaume Barrazzone: elle va intention bannir l'utilisation du plastique \u00e0 usage unique,  pour tous les utilisateurs du domaine public. \r\nAu-del\u00e0 de la Ville, les regards se portent d\u00e9sormais vers  le Canton,  qui pourrait agir de mani\u00e8re plus globale, Tania Sazpinar...\r\n  1'30\r\n((Termin\u00e9 les pailles, les gobelets en plastique, les couverts ou encore les b\u00e2tonnets pour m\u00e9langer les boissons. D\u00e8s 2020 les terrasses, food-trucks tout utilisateurs du domaine public de la Ville n'auront plus le droit d'en fournir \u00e0 leurs clients. C'est un pas dans la bonne direction pour la d\u00e9put\u00e9e verte au Grand Conseil Delphine Klopfenstein, selon elle le canton doit lui-aussi avancer plus rapidement dans le domaine:\r\nSON 28''\r\nUn des leviers d'action du canton dans le domaine est donc la gestion des d\u00e9chets. Elue PDC au Grand Conseil, Delphine Bachmann attend le conseil d'Etat au tournant. \r\nSON 26''\r\nLe projet de gestion du tri du canton sera pr\u00e9sent\u00e9 par le conseiller d'Etat en charge du territoire, Antonio Hodgers, avant la fin de l'ann\u00e9e. ))\r\n(SRI LANKA) Au Sri Lanka, les autorit\u00e9s viennent de publier un nouveau bilan des attaques de dimanche: il fait \u00e9tat de 359 morts, d\u00e9sormais.\r\nHier, le groupe Etat islamique a revendiqu\u00e9 la planification de ces attentats. En guise de preuve, l'organisation terroriste  a diffus\u00e9 une vid\u00e9o d'all\u00e9geance de sept kamikazes. Elle a aussi publi\u00e9 un communiqu\u00e9 qui d\u00e9taille les attaques et le nom des combattants qui les auraient commises.\r\n(09/IRLANDE/FUNERAILLES JOURNALISTE PA) En Irlande du Nord, la Nouvelle IRA a reconnu sa responsabilit\u00e9 dans le meurtre d'une jeune journaliste.\r\nLa Nouvelle Ira est un groupe dissident de l'Arm\u00e9e R\u00e9publicaine irlandaise, qui elle a renonc\u00e9 \u00e0 la violence et soutient le processus de paix. \r\nUn groupe marginal, mais radical... qui a donc admis sa responsabilit\u00e9, apr\u00e8s le meurtre d'une journaliste de 29 ans,  tu\u00e9e par balle lors d'une \u00e9meute \u00e0 Londonderry. C'\u00e9tait jeudi dernier. \r\n\u00c0 Belfast, Herv\u00e9 Amoric \r\n  58'' \r\n((Les fun\u00e9railles de la jeune journaliste sont pr\u00e9vues aujourd'hui a la cath\u00e9drale saint Anne de Belfast. Elle seront une c\u00e9l\u00e9bration de sa vie, comme le souhaite sa jeune compagne.\r\nLyra mckee a publie sa derni\u00e8re photo jeudi dernier, une sc\u00e8ne d'\u00e9meute digne des ann\u00e9es sombres du confit, dans le Creggan de Derry, th\u00e9\u00e2tre de la tuerie tragique de Bloody Sunday. Mais l'Irlande du nord a beaucoup chang\u00e9 depuis 1972. Les accords de paix ont \u00e9t\u00e9 conclus il y a 21  ans. Pendant le conflit jamais les habitants du quartier n'auraient renseign\u00e9 la police mais les attitudes ont beaucoup chang\u00e9. Le commissaire Murphy qui m\u00e8ne l'enqu\u00eate affirme que les habitants collaborent en masse avec les d\u00e9tectives. R\u00e9solu \u00e0 relancer la violence, L'ira nouvelle n'a qu'un soutien populaire marginal et malgr\u00e9 un message de condol\u00e9ances \u00e0 la famille, ce meurtre d'une journaliste risque d'an\u00e9antir le peu d'autorite que le groupuscule poss\u00e8de.))\r\n(18/JAPON PROF FUMEURS PA) Au Japon, l'Universit\u00e9 de Nagasaki n'engagera plus de professeurs fumeurs d\u00e8s le mois d'ao\u00fbt. \r\nAvec une exception toutefois: les enseignants qui d\u00e9cident d'arr\u00eater de fumer auront tout de m\u00eame leur chance de d\u00e9crocher un travail.\r\nAutre mesure in\u00e9dite: il sera aussi interdit de fumer sur le campus. \r\nLe Japon est un pays de gros fumeurs. Autant dire que ces mesures interpellent au Pays du soleil levant.\r\nNatacha Van Cutsem. \r\n  0'40''\r\n((L'Universit\u00e9 de Nagazaki est la premi\u00e8re universit\u00e9 d'Etat japonaise \u00e0 imposer de telles r\u00e8gles \u00e0 l'embauche. En plus de ces deux mesures restrictives, l'Universit\u00e9 de Nagazaki veut ouvrir une clinique pour aider les fumeurs \u00e0 arr\u00eater de fumer. \r\nLe Japon est un pays o\u00f9 les fumeurs sont nombreux. Chaque ann\u00e9e, 130.000 personnes d\u00e9c\u00e8dent \u00e0 cause du tabac, \u00e0 titre de comparaison en Suisse 9500 d\u00e9c\u00e8s lui sont attribu\u00e9s. \r\nLe pays n'interdit pas de fumer au restaurant, dans les bars ou les caf\u00e9s. Par contre, la politique est plus stricte dans la rue. Cela fait pr\u00e8s de 20 ans que certains arrondissements de Tokyo ont limit\u00e9 l'usage du tabac pour lutter contre les risques d'incendie et garantir la propret\u00e9.))\r\nEn vue des jeux Olympiques de 2020, la Japon a vot\u00e9 un nouvelle loi un peu plus restrictive au niveau national, elle entrera en vigueur l'an prochain.\r\n(FOOT) On connait le premier finaliste de la Coupe de Suisse de football...\r\nIl s'agit de Thoune, qui s'est impos\u00e9 1 \u00e0 0 \u00e0 Lucerne, hier soir.\r\nLes Bernois n'avaient plus connu cet honneur depuis 64 ans. Il connaitront leur adversaire demain soir, \u00e0 l'issue du match entre Zurich et B\u00e2le.\r\nPour la petite histoire, sachez que l'Irlandais Shane Long a inscrit le but le plus rapide de la Premier League anglaise hier soir, lors du match nul entre Southampton et Watford  Il ne lui a fallu que 7 secondes pour ouvrir le score, en profitant d'une erreur d'un d\u00e9fenseur...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 649, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371452", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin  / LMA_2019-04-24T05:59:50_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin  / LMA_2019-04-24T05:59:50_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10371465", "ece-10371452"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-30T06:33:19Z", "speechToTexts": ["30.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nHeure propice \u00e0 l'actualit\u00e9 et c'est vous, notre ambassadeur J\u00e9r\u00f4me Jeannin bonjour, bonjour le volet roman \u00e0 la f\u00eate avec peut-\u00eatre un 1er titre pour Neuch\u00e2tel ce soir chez les dames et le 9\u00e8me sacre de Lausanne, hier soir, chez les messieurs qui porte la patte d'un passionn\u00e9, l'entra\u00eeneur Massimiliano Jacques Hardy 112000 signatures pour faciliter le don d'organes, en Suisse, l'initiative pour le consentement pr\u00e9sum\u00e9 a formellement abouti Swisstransplant esp\u00e8re que ce succ\u00e8s fera enfin bouger les choses et cette premi\u00e8re au Japon, l'Universit\u00e9 de Nagasaki n'engagera plus de professeurs fumeurs \u00e0 partir du mois d'ao\u00fbt, une mesure qui interpelle et qui en annonce d'autres dans ce pays de gros fumeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [95%] :\r\nLe Lausanne Universit\u00e9 Club est donc devenu champion suisse de volleyball hier soir pour la 9\u00e8me fois de son histoire pour soulever le troph\u00e9e les Vaudois sont all\u00e9s battre Amriswil en terre thurgovienne hier soir, ils ont d\u00fb faire preuve d'abn\u00e9gation, puisque la victoire s'est jou\u00e9e sur le fil dans le 5\u00e8me set que le LUC a gagn\u00e9 15 \u00e0 11 \u00e0 l'arriv\u00e9e, le LUC s'adjuge la finale 3 \u00e0 0 gr\u00e2ce \u00e0 son collectif bien huil\u00e9 et surtout \u00e0 un entra\u00eeneur passionn\u00e9 Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [95%] :\r\nLe collectif et l'\u00e9tat d'esprit du LUC ont fait la diff\u00e9rence dans cette finale face \u00e0 Amriswil qui avait pourtant domin\u00e9 la saison r\u00e9guli\u00e8re mais le m\u00e9rite de cette deuxi\u00e8me cons\u00e9cration revient \u00e0 un homme \u00e0 l'entra\u00eeneur Massimiliano Jacques Hardy, op\u00e9r\u00e9 du genou suite \u00e0 un accident, le coach italien a dirig\u00e9 sa formation, soit d'un fauteuil roulant ou sur des b\u00e9quilles, joueur et Capitaine du LUC Adrien Prevel a rendu hommage \u00e0 son entra\u00eeneur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [89%] :\r\nJ'ai une grosse pens\u00e9e pour Max, quoi, qui est compl\u00e8tement tar\u00e9e qui compl\u00e8tement tar\u00e9e, il a le genou en miettes, on se rend pas compte, il doit avoir mal comme pas possible et il l\u00e0 tous les jours \u00e0 nous pousser \u00e0 regarder des vid\u00e9os, il dort pas et je crois que c'est \u00e7a la qui nous a qui nous a emmen\u00e9s vers titre encore, je pense que pendant trop longtemps cette saison on avait oubli\u00e9 qu'il fallait lui faire confiance, qu'il fallait qu'on se fasse confiance dans nos qualit\u00e9s dans ses id\u00e9es l\u00e0 quand on a repris le chemin h\u00e9 ben de \u00e7a et \u00e7a a tourn\u00e9 en notre faveur, quoi, hein, \u00e7a a tourn\u00e9 en notre faveur, tout simplement, et quand un coach qui qui passe son temps \u00e0 travailler, \u00e0 regarder, \u00e0 chercher des solutions qui se rase la t\u00eate pour ressembler \u00e0 un X-Men au professeur Xavier mais attaque une envie cette donner tout, tout ce que tu as quoi et \u00e7a fait \u00e7a fait des d\u00e9g\u00e2ts autour qui sont ta vie \u00e0 toi parce que tu t'arrache tous les jours parce que tu donnes plus et voil\u00e0 le r\u00e9sultat, c'est que l\u00e0, \u00e7a fait 2 de suite pour moi \u00e7a fait 3 et et voil\u00e0 et \u00e7a donne encore envie de jouer, quoi, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [92%] :\r\nLe LUC a su r\u00e9pondre pr\u00e9sent lors des matchs en je les Vaudois qui portait d\u00e9sormais \u00e0 13 leur nombre de victoires cons\u00e9cutives avec le succ\u00e8s d'hier ont amplement m\u00e9rit\u00e9 cette 9\u00e8me cons\u00e9cration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [92%] :\r\nLe volley- ball qui est d\u00e9cid\u00e9ment une affaire romande puisque ce soir le Neuch\u00e2tel Universit\u00e9 Club peu de d\u00e9crocher son 1er titre chez les dames, pour cela, les Neuch\u00e2teloises devront battre l'\u00e9quipe b\u00e2loise de et ces match \u00e0 suivre sur le site RTSsport \u00e0 partir de 19 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:02) [97%] :\r\nLes Suisses voteront probablement sur le consentement pr\u00e9sum\u00e9 en mati\u00e8re de don d'organes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [95%] :\r\nL'initiative populaire pour sauver des vies en favorisant le don d'organes, a formellement abouti la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale l'a fait savoir hier en pr\u00e9cisant avoir valid\u00e9 son 12600 signatures, ce texte doit permettre de pallier la p\u00e9nurie de dons en Suisse, selon lui, toute personne qui ne s'est pas formellement oppos\u00e9e au don au don d'organe de son vivant hier de mani\u00e8re pr\u00e9sum\u00e9s favorables, c'est ce qu'on appelle le consentement pr\u00e9sum\u00e9, on en parle depuis longtemps, mais le succ\u00e8s de cette initiative pourrait permettre de faire bouger les choses, c'est l'espoir du m\u00e9decin bernois Franz immer, \u00e9galement directeur de Swisstransplant. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:42) [83%] :\r\nJusqu'\u00e0 quand un syst\u00e8me rentrant savent propre des ann\u00e9es et puis on esp\u00e8re maintenant vraiment que la politique par avance qu'est -ce qu'on peut peut-\u00eatre un trouver une solution au plus vite pour pouvoir apporter du soutien acheter personne tente, moi je pense que les politiciens aupr\u00e8s, conscient qu'il y a un probl\u00e8me majeur, on part quand m\u00eame de de DSP par mais non puisqu'il y a une p\u00e9nurie, on parle quand m\u00eame d'une perte de Nantes donneurs jusqu'\u00e0 temps, plus l'ann\u00e9e li\u00e9e \u00e0 ce probl\u00e8me de modalit\u00e9s de on et puis je pense que effectivement la politique comme aussi la population qui a connu une tr\u00e8s bien sign\u00e9 cette initiative fait conscient qu'il y a des mesures n\u00e9cessaires, qu'on va entreprendre et puis je ne sais pas, on va voir ce qui va \u00eatre la d\u00e9cision finalement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et des politiciens dans ce contexte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Anne-Marie Giovanola ce qu'il faut savoir ainsi que les pays qui pratiquent d\u00e9j\u00e0 le consentement pr\u00e9sum\u00e9 connaissent un taux de donneurs effectifs deux poids 2 fois plus \u00e9lev\u00e9 qu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [96%] :\r\nUne caisse d'assurance maladie ne peut pas fixer de limite au remboursement des soins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [94%] :\r\nC'est l'avis du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a d\u00e9bout\u00e9 une caisse maladie confront\u00e9e \u00e0 un cas exceptionnel, le cas de patients de 71 ans hospitalis\u00e9 pendant plus d'une ann\u00e9e apr\u00e8s des complications \u00e0 la suite de la pose d'une proth\u00e8se au genou, la participation de l'assurance concern\u00e9e s'\u00e9levait \u00e0 un peu plus d'un 1000000, la caisse avait d\u00e9cid\u00e9 de limiter ses remboursements \u00e0 300000 francs impossible selon le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral tant que les soins m\u00e9dicaux sont en ad\u00e9quation avec les conditions l\u00e9gales, h\u00e9 bien, l'assurance maladie doit rembourser l'entier des prestations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:13) [96%] :\r\nLa Ville de Gen\u00e8ve prend des mesures pour lutter contre le plastique et c'est d\u00e9sormais le Canton qui est attendu au tournant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [93%] :\r\nOui, la Ville de Gen\u00e8ve l'a fait savoir, hier, par la voix de Guillaume Barazzone, elle a l'intention de bannir l'utilisation du plastique \u00e0 usage unique pour tous les utilisateurs du domaine public, alors au-del\u00e0 de la ville, les regards se portent d\u00e9sormais vers le canton, le canton qui pourrait agir de mani\u00e8re plus globale, Tania Ospina. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:36) [93%] :\r\nTermin\u00e9 les pailles les gobelets en plastique, les couverts ou encore les b\u00e2tonnets pour m\u00e9langer les boissons d\u00e8s 2020 les terrasses foutraque et autres utilisateurs du domaine public de la ville n'auront plus le droit d'en fournir \u00e0 leurs clients, c'est un pas dans la bonne direction pour la d\u00e9put\u00e9e verte au Grand Conseil, je ne vois Delphine Klopfenstein Stein, selon elle, le canton doit lui aussi avancer rapidement dans le domaine. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:58) [91%] :\r\nLe canton encore une marge de manoeuvre derni\u00e8rement on a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer la loi pour interdire la distribution gratuite de sacs plastiques, il y a encore du chemin \u00e0 parcourir, et notamment dans la gestion des d\u00e9chets, au sens large, parce que pointer aujourd'hui l'usage unique du plastique, c'est une bonne chose, mais le Champ largement plus grand et c'est \u00e9videmment le plastique au sens large, qu'il faut r\u00e9ussir \u00e0 pointer aujourd'hui et c'est l'absurdit\u00e9 de son usage, notamment dans les emballages et dans les suremballages, on voit au quotidien, quand on fait nos portes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:25) [91%] :\r\nUn des leviers d'action du canton et donc la gestion des d\u00e9chets \u00e9lu PDC au Grand Conseil Delphine Bachmann attend le Conseil d'\u00c9tat, au tournant. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:32) [91%] :\r\nJe rappelle que nous devons atteindre un objectif de quasiment 60 pourcent de cris d'ici \u00e0 2024 on en est encore loin, le canton de ce panel de taxe au sac, donc il va bien falloir trouver des mesures qui permettent de r\u00e9duire notre quantit\u00e9 de d\u00e9chets, on est en attente d'un plan de gestion des d\u00e9chets, \u00e7a fait maintenant un petit moment, donc je ne manquerai pas, en tout cas \u00e0 titre personnel et au niveau du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien de revenir avec des nouvelles propositions si celle du canton ne s'av\u00e8re pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:59) [97%] :\r\nLe projet de gestion du tri du canton sera pr\u00e9sent\u00e9 par le conseiller d'\u00c9tat en charge du territoire Antonio Hodgers avant la fin de l'ann\u00e9e et cette annonce au Japon, l'Universit\u00e9 de Nagasaki n'engagera plus de professeurs fumeurs d\u00e8s le mois d'ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [90%] :\r\nOui, avant cela, on va parler de l'Irlande du Nord, excusez -moi, parce qu'il y a une petite inversion de feuilles, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:18) [79%] :\r\nTr\u00e8s gras oui, non, ce n'est pas grave alors on l'ex- on a parl\u00e9, on y va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [94%] :\r\nOn va parler de l'Irlande du Nord, on en reparle, c'est vrai qu'on en parlait plus beaucoup ces ces derniers temps et puis la la Nouvelle Ira, c'est un groupe dissident a reconnu sa responsabilit\u00e9 dans le meurtre d'une jeune journaliste, c'est un groupe dissident de l'IRA, l'Arm\u00e9e r\u00e9publicaine irlandaise qui elle a renonc\u00e9 \u00e0 la violence et soutient le processus de paix, ce groupe marginal, a admis la responsabilit\u00e9 apr\u00e8s le meurtre d'une journaliste de 29 ans tu\u00e9 par balle lors d'une \u00e9meute \u00e0 Londonderry, c'\u00e9tait jeudi dernier \u00e0 Belfast, les explications d'Herv\u00e9 Amoric. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:52) [94%] :\r\nLes fun\u00e9railles de la jeune journaliste o\u00f9 sont pr\u00e9vues aujourd'hui \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-\u00c9tienne de Belfast, elles seront une c\u00e9l\u00e9bration de sa vie, comme le souhaite sa jeune compagne l'qui a publi\u00e9 sa derni\u00e8re photo jeudi dernier, une sc\u00e8ne d'\u00e9meute digne des ann\u00e9es sombres du conflit dans le que Reagan de Derry, th\u00e9\u00e2tre de la tuerie tragique de Bloody Sunday mais l'Irlande du Nord a beaucoup chang\u00e9 depuis 1972 les accords de paix ont \u00e9t\u00e9 conclus il y a 21 ans pendant le conflit, jamais les habitants du quartier n'auraient renseign\u00e9 la police mais les attitudes ont beaucoup chang\u00e9, le commissaire Murphy qui m\u00e8ne l'enqu\u00eate affirme que les habitants collaborent en masse avec les d\u00e9tectives r\u00e9solu \u00e0 relancer la violence L'ira nouvelle n'a qu'un soutien populaire marginal et malgr\u00e9 un message de condol\u00e9ances \u00e0 la famille, ce meurtre d'une journaliste risque d'an\u00e9antir le peu d'autorit\u00e9 que le groupuscule poss\u00e8de Herv\u00e9 Amoric rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [96%] :\r\nBelfast au Sri Lanka, les autorit\u00e9s viennent de publier un nouveau bilan des attaques de dimanche, il fait \u00e9tat de 359 morts d\u00e9sormais hier le groupe \u00c9tat islamique a revendiqu\u00e9 la planification de ces, de ces attentats en guise de preuve, l'organisation terroriste a diffus\u00e9 une vid\u00e9o d'all\u00e9geance de sept kamikazes, elle a aussi publi\u00e9 un communiqu\u00e9 qui d\u00e9taille les attaques le nom des combattants qui les auraient commises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:15) [95%] :\r\nAlors je la refais J\u00e9r\u00f4me au Japon, l'Universit\u00e9 de Nagasaki Nagasaki n'engagera plus de professeurs fumeurs d\u00e8s le mois d'ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [93%] :\r\nC'est vrai, c'est encore mieux qu'avant, avec une exception toutefois : les enseignants qui d\u00e9cident d'arr\u00eater de fumer, auront tout de m\u00eame leur chance de d\u00e9crocher un travail tout de m\u00eame autre mesure in\u00e9dite, il sera interdit de fumer sur le campus, le Japon, qui est un pays de gros fumeurs, autant dire que ces mesures interpellent au pays du soleil levant, Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:40) [95%] :\r\nL'Universit\u00e9 de Nagazaki et la premi\u00e8re universit\u00e9 d'\u00c9tat japonaise imposer de telles r\u00e8gles \u00e0 l'embauche, en plus de ces 2 mesures restrictives l'\u00e9tablissement veut ouvrir une clinique pour aider les fumeurs \u00e0 arr\u00eater de fumer, le Japon est un pays o\u00f9 les fumeurs sont nombreux chaque ann\u00e9e 130000 personnes d\u00e9c\u00e8dent \u00e0 cause du tabac \u00e0 titre de comparaison, en Suisse, 9500 d\u00e9c\u00e8s lui sont attribu\u00e9s, le pays n'interdit pas de fumer au restaurant, dans les bars ou dans les caf\u00e9s, par contre, la politique est plus stricte dans la rue, cela fait pr\u00e8s de 20 ans que certains arrondissements de Tokyo ont limit\u00e9 l'usage du tabac pour lutter contre les risques d'incendie ou encore garantir la propre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [93%] :\r\nEt sachez qu'en vue des Jeux olympiques de l'ann\u00e9e prochaine 2020, le Japon a vot\u00e9 une nouvelle loi, un peu plus restrictive au niveau national, qui entrera en vigueur l'ann\u00e9e prochaine et puis on conna\u00eet le 1er finaliste de la Coupe de Suisse de football Thoune qui s'est impos\u00e9 en 0 \u00e0 Lucerne, hier soir il y avait 64 ans, que \u00e7a n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 tout ne conna\u00eetra son adversaire demain soir \u00e0 l'issue du match entre Z\u00fcrich et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:43) [91%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin, c'\u00e9tait votre journal qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 terre, non dans le bonheur et la joie \u00e9videmment. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-24T05:01:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amoric, Herv\u00e9", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3FD23E0C-6AD1-4B91-9161-CF995E6C9CD5", "internalArchiveId": "3FD23E0C-6AD1-4B91-9161-CF995E6C9CD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La conseill\u00e8re d'Etat UDC argovienne Franziska Roth claque la porte de son parti", "publicationDate": "2019-04-23T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat UDC argovienne Franziska Roth claque la porte de son parti 12h30: UDC argovienne atypique ARNAUD\r\nLa conseill\u00e8re d'\u00e9tat UDC argovienne Franziska Roth claque la porte de son parti. Elle l'a annonc\u00e9 ce matin en conf\u00e9rence de presse. Elle continuera de diriger le d\u00e9partement de la sant\u00e9 et des affaires sociales comme ind\u00e9pendante. Alain Arnaud, Franziska Roth \u00e9voque des rapports devenus intenables entre elle et la direction de l'UDC cantonale ...\r\nLe parti voulait ma t\u00eate, il a clairement appel\u00e9 \u00e0 ma d\u00e9mission, il a us\u00e9 de m\u00e9thodes d\u00e9loyales, il a propag\u00e9 de fausses informations, je suis bless\u00e9e, \u00e9branl\u00e9e, mais je ne c\u00e8de pas. Voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Franziska Roth devant la presse. C'est vrai qu'elle \u00e9tait dans l'oeil du cyclone depuis plusieurs mois. L\u00e2ch\u00e9e par son parti, mais aussi vivement critiqu\u00e9e par les groupes PDC, PLR et Verts au parlement, qui lui reprochent son style cassant, ses d\u00e9ficits de comp\u00e9tence, sa communication lacunaire. A noter aussi cet audit command\u00e9 par le gouvernement argovien, dont madame Roth est l'une des 5 membres: expertise ind\u00e9pendante cens\u00e9e analyser la situation au sein de son d\u00e9partement. Sa directrice soup\u00e7onn\u00e9e d'incomp\u00e9tence a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 d\u00fb abandonner quelques pr\u00e9rogatives en mati\u00e8re de gestion hospitali\u00e8re.\r\nMais Franziska Roth s'accroche, par devoir envers ses \u00e9lecteurs, l'avenir dira si c'est du courage ou de l'inconscience. Toujours est-il que c'est un nouveau coup dur pour l'UDC, qui jubilait il y a deux ans, lorsqu'elle avait d\u00e9croch\u00e9 avec Franziska Roth un deuxi\u00e8me si\u00e8ge sur les cinq que compte le gouvernement argovien. Et qui perd aujourd'hui l'un des cinq si\u00e8ges occup\u00e9s en Suisse par des femmes UDC dans les ex\u00e9cutifs cantonaux. \r\nEXTRO:\r\nL'UDC argovienne r\u00e9agit par communiqu\u00e9 \u00e0 la d\u00e9cision de Franziska Roth de quitter le parti. Elle \u00e9crit qu'elle s'\u00e9tait tromp\u00e9e sur la personne, et constate que Franziska Roth manque de volont\u00e9, d'int\u00e9r\u00eat et de talent pour exercer la fonction de Conseill\u00e8re d'Etat.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10368624", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La conseill\u00e8re d'Etat UDC argovienne Franziska Roth claque la porte de son parti / 12H30_2019-04-23T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 23.04.2019"], "variantIds": ["ece-10368624"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-29T11:04:26Z", "speechToTexts": ["29.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat UDC argovienne Franziska Roth claque la porte de son parti, elle a annonc\u00e9 ce matin en conf\u00e9rence de presse, elle continuera \u00e0 diriger le d\u00e9partement de la Sant\u00e9 et des affaires sociales comme ind\u00e9pendante, Alain Arnaud, Franziska Roth \u00e9voque des rapports devenus intenables entre elle et la direction de l'UDC cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nLe parti voulait ma t\u00eate, il a clairement appel\u00e9 \u00e0 ma d\u00e9mission, il a us\u00e9 de m\u00e9thodes d\u00e9loyales il a propag\u00e9 de fausses informations, je suis bless\u00e9e \u00e9branl\u00e9e, mais je ne c\u00e8de pas, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Franziska Roth devant la presse, c'est vrai qu'elle \u00e9tait dans l'oeil du cyclone depuis plusieurs mois, l\u00e2ch\u00e9 par son parti, mais aussi vivement critiqu\u00e9 par les groupes PDC PLR et Verts au Parlement qui lui reprochent son Style cassant ses d\u00e9ficits de comp\u00e9tence sa communication lacunaire \u00e0 noter aussi cet audit, command\u00e9 par le gouvernement argovien dont madame Roth est l'une des 5 membres expertise ind\u00e9pendante cens\u00e9e analyser la situation au sein de son d\u00e9partement, sa directrice soup\u00e7onn\u00e9e d'incomp\u00e9tence a il y a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 d\u00fb abandonner quelques pr\u00e9rogatives en mati\u00e8re de gestion hospitali\u00e8re mais Franziska Roth s'accroche par devoir envers ses \u00e9lecteurs, dit -elle, l'avenir dira si c'est du courage ou de l'inconscience toujours est -il que c'est un nouveau coup dur pour l'UDC qui jubilait il y a 2 ans, lorsqu'elle avait d\u00e9croch\u00e9 avec Franziska Roth un deuxi\u00e8me si\u00e8ge sur les 5 que compte le gouvernement argovien et qui perd aujourd'hui l'un des 5 si\u00e8ges occup\u00e9s en Suisse par des femmes UDC dans des ex\u00e9cutifs cantonaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [92%] :\r\nEt l'UDC argovienne qui r\u00e9agit par communiqu\u00e9 \u00e0 la d\u00e9cision de Franziska Roth de quitter le parti, la section \u00e9crit qu'elle s'\u00e9tait tromp\u00e9e sur la personne et constate que Franziska Roth, manque de volont\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat et de talent pour exercer la fonction de conseill\u00e8re d'\u00c9tat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-23T10:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75FA40D7-1621-48CC-92AA-9750F95246C8", "internalArchiveId": "75FA40D7-1621-48CC-92AA-9750F95246C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Boncourt va subventionner les syst\u00e8mes d'alarme chez ses habitants", "publicationDate": "2019-04-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lionel Maitre, maire PDC de Boncourt\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nBoncourt va subventionner les syst\u00e8mes d'alarme chez ses habitants  \r\nCe serait une premi\u00e8re en Suisse. La commune de Boncourt dans le Jura a d\u00e9cid\u00e9 de subventionner l'achat de syst\u00e8mes d'alarmes chez ses habitants. Les autorit\u00e9s et les citoyens en ont marre des cambriolages dans ce village frontalier avec la France. Et l'ex\u00e9cutif estime avoir d\u00e9j\u00e0 tout essay\u00e9, avant d'en venir \u00e0 cette mesure exceptionnelle.\r\nGa\u00ebl Klein \r\nC'est une solution qualifi\u00e9e de pragmatique par les autorit\u00e9s du village de Boncourt qui compte un peu plus de 1200 habitants. Face \u00e0 la recrudescence du nombre d'infractions et de cambriolages depuis 2016, elles avaient d\u00e9j\u00e0 pris des mesures sans pour autant enrayer le ph\u00e9nom\u00e8ne.  \r\nLe maire PDC de Boncourt, Lionel Maitre\r\n  0'23'' SON DIGAS \r\n((Boncourt d\u00e9pense d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 25 000 francs par ann\u00e9e pour les patrouilles effectu\u00e9es dans le village. La commune a donc n\u00e9goci\u00e9 un prix de gros avec un fournisseur de syst\u00e8mes d'alarme afin de ramener son co\u00fbt de 3000 \u00e0 2000 francs. Elle subventionnera l'achat de chaque \u00e9quipement \u00e0 raison de 500 francs. Reste \u00e0 charge du citoyen qui est int\u00e9ress\u00e9, 1500 francs au lieu de 3000. \r\nLionel Maitre.))\r\n  0'18'' SON DIGAS \r\n((De quoi \u00e9quiper une cinquantaine de logements dans un premier temps. Un impact financier que le maire de Boncourt juge l\u00e9ger. Selon lui, c'est le r\u00f4le des autorit\u00e9s d'apporter des solutions \u00e0 ce type de probl\u00e8me afin que les gens se sentent en s\u00e9curit\u00e9.\r\n))", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10359870", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Boncourt va subventionner les syst\u00e8mes d'alarme chez ses habitants / 12H30_2019-04-19T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 19.04.2019"], "variantIds": ["ece-10359870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-25T11:04:38Z", "speechToTexts": ["25.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nCe serait donc une premi\u00e8re en Suisse, la commune de Boncourt, dans le Jura, a d\u00e9cid\u00e9 de subventionner l'achat de syst\u00e8mes d'alarme chez ses habitants, les autorit\u00e9s, les citoyens en ont marre des cambriolages dans ce village frontalier avec la France et l'ex\u00e9cutif estime avoir d\u00e9j\u00e0 tout essay\u00e9 avant d'en venir \u00e0 cette mesure exceptionnelle Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [97%] :\r\nOui, c'est une solution qualifi\u00e9e de pragmatique par les autorit\u00e9s du village de Boncourt, qui compte un peu plus de 1200 habitants face \u00e0 la recrudescence du nombre d'infractions et de cambriolages depuis 2016, elles avaient d\u00e9j\u00e0 pris des mesures sans pour autant enrayer le ph\u00e9nom\u00e8ne, le maire PDC de Boncourt Lionel Maitre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [84%] :\r\nLe pr\u00e9c\u00e9dent conseil avait d\u00e9j\u00e0 mis en place certaines mesures dont des Securitas qui patrouillaient al\u00e9atoirement la nuit on a conclu aussi un contre et que la police municipale de Porrentruy qui font \u00e9galement des patrouilles, les gardes- fronti\u00e8res la police cantonale font des patrouilles et on a toutes ces mesures ne sont toujours pas suffisante, financi\u00e8rement, mais c'est une mesure qui est quand m\u00eame je pense assez int\u00e9ressante et soutenable pour la commune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [96%] :\r\nBoncourt d\u00e9pense d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 25000 francs par ann\u00e9e pour les patrouilles effectu\u00e9es dans le village, la commune a donc n\u00e9goci\u00e9 un prix de gros, avec un fournisseur de syst\u00e8mes d'alarme afin de ramener son co\u00fbt de 3000 \u00e0 2000 francs elle subventionnera l'achat de chaque \u00e9quipement, \u00e0 raison de 500 francs reste \u00e0 charge du citoyen qu'int\u00e9ress\u00e9 1500 francs au lieu de 3000 Lionel Maitre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [91%] :\r\nDans un 1er temps \u00e7a sera, selon la r\u00e8gle du 1er arriv\u00e9 1er servi on va d\u00e9bloquer cette ann\u00e9e entre 20 et 30000 francs pour \u00e9quiper ben les premi\u00e8res personnes qui sont int\u00e9ress\u00e9es et puis si on voit qu'il faut plus d'argent, puisqu'on a plus de demandes, l'id\u00e9e serait de le remettre au budget pour l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [97%] :\r\nDe quoi \u00e9quiper une cinquantaine de logements donc dans un 1er temps un impact financier que le maire de Boncourt juge l\u00e9ger, selon lui, c'est le r\u00f4le des autorit\u00e9s d'apporter des solutions \u00e0 ce type de probl\u00e8me afin que les gens se sentent en s\u00e9curit\u00e9, Ga\u00ebl Klein merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-19T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E9A36E0-6C54-4F9E-891F-0FD92CFD6F23", "internalArchiveId": "1E9A36E0-6C54-4F9E-891F-0FD92CFD6F23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Charles Juillard somm\u00e9 de communiquer ses ambitions f\u00e9d\u00e9rales: son interview", "publicationDate": "2019-04-19T00:00:00Z", "summary": "Interview du conseiller d'Etat jurassien Charles Juillard (PDC).", "durationSec": 405, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10359891", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Charles Juillard somm\u00e9 de communiquer ses ambitions f\u00e9d\u00e9rales / FOR_2019-04-19T18:02:00_developpement-4", "Forum du 19.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview du conseiller d\u2019Etat jurassien Charles Juillard (PDC)."], "variantIds": ["ece-10359891"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:23Z", "speechToTexts": ["25.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDans le Jura, pr\u00e9cis\u00e9ment, une partie de la classe politique jurassienne tr\u00e9pignent d'impatience face aux flegmatique affich\u00e9e par le ministre Charles Julliard \u00e0 6 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, qui est aussi vice- pr\u00e9sident du PDC suisse pourrait se pr\u00e9senter au Conseil des \u00c9tats pourrait car il n'a officiellement rien laiss\u00e9 transpara\u00eetre jusqu'\u00e0 aujourd'hui, Ga\u00ebl Klein on vous retrouve, vous \u00eates notre correspondant dans le Jura, cette attitude interpelle jusque dans les rangs du parlement cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nOui, avec pas plus tard que cette semaine, une interpellation du groupe form\u00e9 des Verts et de la gauche alternative qui s'inqui\u00e8tent d'une potentielle vacances d'une ann\u00e9e au gouvernement, il faut se rappeler qu'un ministre jurassien ne peut pas si\u00e9ger aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales et pour ce groupe parlementaire, c'est une certitude, Charles Juillard sera candidat pour succ\u00e9der \u00e0 Anne Seydoux Christe dont c'est le dernier mandat et il sera \u00e9lu au soir du 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [89%] :\r\nEt quelles sont les inqui\u00e9tudes que cela soul\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [94%] :\r\nAlors le fait que m\u00eame un bourreau de travail, comme Charles Juillard ne pourra pas mener une campagne efficace pour lui- m\u00eame, tout en assurant ses obligations de vice- pr\u00e9sident du PDC suisse en ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et cela alors m\u00eame qu'il doit \u00e9laborer un budget qui pourrait s'annoncer douloureux pour le canton du Jura l'interpellation mentionne une autre r\u00e9alit\u00e9, pour ceux qui seraient tent\u00e9s de se porter candidat pour le remplacer au gouvernement lors d'une compl\u00e9mentaire qui interviendra probablement moins d'un an avant les cantonales 2020, c'est une prise de risque que peu de monde, peut se permettre, avec de surcro\u00eet un autre \u00e9cueil : celui de voir se p\u00e9jorer le travail du gouvernement comme le soulevait aussi le mois dernier une question \u00e9crite d'un d\u00e9put\u00e9 UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [89%] :\r\nEst ce que \u00e7a veut dire que ces formations demande clairement aujourd'hui \u00e0 Charles Juillard, s'il est candidat et s'il va quitter le gouvernement jurassien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [92%] :\r\nOui, en fait, elle pose directement la question au gouvernement, comme d'ailleurs la presse jurassienne, l'a fait il y a 2 semaines, lors de sa rencontre annuelle avec l'ex\u00e9cutif cantonal nous-m\u00eames n'avons pas obtenu de r\u00e9ponse de la part du pr\u00e9sident du gouvernement, le radical Jacques Herber qui a simplement d\u00e9clar\u00e9 que la situation \u00e9tait sous contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [97%] :\r\nMais comment peut -on expliquer que ces groupes mettent ainsi la pression sur le ministre des Finances, il pourrait y avoir une autre raison que l'inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [92%] :\r\nAlors, on peut facilement soup\u00e7onner un brin de strat\u00e9gie \u00e9lectorale si effectivement Charles Juillard s'en va, il y aura une compl\u00e9mentaire au gouvernement alors que les \u00e9lections cantonales sont pr\u00e9vues en octobre l'ann\u00e9e prochaine, vous comprendrez que certaines formations, comme l'UDC la gauche alternative Les Verts aimeraient bien conna\u00eetre au plus vite les intentions du ministre des Finances, on sait qu'une compl\u00e9mentaire peut offrir une possiblit\u00e9 sans pareil pour d\u00e9crocher un si\u00e8ge au gouvernement, et pourquoi pas piqu\u00e9 son 2\u00e8me si\u00e8ge au PDC et plus vite, on conna\u00eet l'agenda politique plus vite, on peut se pr\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [90%] :\r\nMerci, Ga\u00ebl Klein et avec nous Charles Julliard bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:27) [83%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [93%] :\r\nVous \u00eates le ministre de jurassien concern\u00e9s par toutes ces interrogations, alors on va vous poser la question tr\u00e8s franchement Charles Juillard, \u00eates -vous candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:36) [88%] :\r\nC'est toujours tr\u00e8s touchant de. \r\nSollicitude dont on peut faire l'objet, ou pour certains avec inqui\u00e9tude, d'autres avec plaisir \u00e9ventuellement voir partir le ministre des Finances qui peut-\u00eatre les emb\u00eate, mais pour le moment vous n'aurez pas de r\u00e9ponse ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [92%] :\r\nRassurez -nous, vous avez quand m\u00eame mis au courant, l'ex\u00e9cutif jurassien, 2 de vos intentions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:55) [90%] :\r\nNos poules au moment, mes coll\u00e8gues ne sont pas au courant de quelles que soient mes intentions de de rester ou de partir, le moment venu, ils seront \u00e9videmment les premiers inform\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [89%] :\r\nMais ne vous paraissent pas pour conna\u00eetre vos intentions devant un verre devant, de temps en temps, il vous demande pas \u00e0 Lady Di, dites -nous maintenant, si vous y allez, si vous y allez pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:15) [79%] :\r\nMoi, que les journaliste, je peux vous assurer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [85%] :\r\nMais bon Charles Juillard vous attendez quel d\u00e9lai pour vous d\u00e9clarez le congr\u00e8s sp\u00e9cial du PDC, le 28 juin prochain, \u00e7a pourrait \u00eatre une une possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:25) [87%] :\r\nLe 28 juin \u00e9tant le congr\u00e8s de d\u00e9signation des candidats du PDC Auchan f\u00e9d\u00e9rales, j'imagine qu'il faudra bien effectivement au plus tard ce jour- l\u00e0, manifester, mais attention de, de, de briguer ce si\u00e8ge au Champ f\u00e9d\u00e9rales ou pas mais de toute fa\u00e7on, pour le moment, il y a encore du temps jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [88%] :\r\nPourquoi vous faites durer ce suspense \u00e0 Juillard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:46) [88%] :\r\nBen \u00e9coutez, parce qu'il y il y a beaucoup de travail au gouvernement et j'ai pour toujours coutume de faire passer d'abord bon travail au gouvernement avant tout le reste et puis finalement, je ne vois pas quel est le probl\u00e8me, hein, je dirais que j'ai jamais vu un gouvernement ni m\u00eame un ministre d\u00e9missionn\u00e9 pour faire campagne, sagesse, c'est du jamais vu, sinon, \u00e7a voudrait dire que tous les effectifs que communaux ou cantonaux devrait d\u00e9missionner l'ann\u00e9e des \u00e9lections parce qu'il veut faire campagne, donc je crois que c'est une c'est une mauvaise un proc\u00e8s d'intention qui m'est fait de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 et je crois que, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent malgr\u00e9 mais fonctions diverses, le travail du gouvernement n'a jamais souffert, de m\u00eame que celui de mon d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [83%] :\r\nAlors, quand m\u00eame, il y a ces 6 formations politiques qui s'impatientent, qui pose des questions maintenant au Parlement jurassien, il va bien falloir r\u00e9pondre : est ce que vous avez \u00eates pas pas pas devoir r\u00e9pondre \u00e0 ces interventions plut\u00f4t que vous ne l'auriez souhait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:38) [89%] :\r\nAu go\u00fbt d'or on va r\u00e9pondre, on verra dans quel sens, nous allons r\u00e9pondre mais je crois que les questions sont pos\u00e9es de telle sorte que il est tout \u00e0 fait qu'il est possible d'expliquer qu'est ce qui se passerait dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [87%] :\r\nDans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 ben justement, dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 il y a quand m\u00eame un poste de ministre des Finances \u00e0 repourvoir Pastre en poste lourd, hein, il a encore. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:01) [69%] :\r\nOccup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [90%] :\r\nOui encore occup\u00e9s, mais il y a quand m\u00eame une particularit\u00e9 vagal Klein 7 Le canton du Jura ne permet par ministre n'existe, exercice d'\u00eatre en m\u00eame temps conseiller aux \u00c9tats, donc on peut comprendre qu'il y a une certaine impatience dans votre canton parce qu'il faut organiser la succession, celle -ci vous vous d\u00e9clarez, il va falloir r\u00e9organiser le travail du gouvernement cette particularit\u00e9 jurassienne quand m\u00eame peut-\u00eatre explique l'impatience non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:26) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre alors \u00e7a c'est int\u00e9ressant, et je crois que l'on veut sont les observateurs politiques qui disent qu'il faudrait peut-\u00eatre modifier la Constitution sur ce point l\u00e0 pour permettre, pour une dur\u00e9e courte, un membre du gouvernement de de d'assumer de fonctions, il est bien clair que ce n'est pas possible durablement, et \u00e7a je crois que personne ne le conteste, m\u00eame pas ceux qui l'ont tent\u00e9, donc, mais c'est vrai que notre constitution pr\u00e9voit qu'il y a une incompatibilit\u00e9 totale, la question est de savoir est -ce qu'il n'y aurait pas plut\u00f4t \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir si la constitution ne devrait pas \u00eatre modifi\u00e9, comme je disais, pour une dur\u00e9e courte d'assumer les demandes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [91%] :\r\nOui, parce que vos 4 coll\u00e8gues de si\u00e8ges que depuis 4 ans, vous \u00eates le plus ancien au gouvernement jurassien, vous risquez de laisser un vide derri\u00e8re vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:10) [85%] :\r\nOn va co\u00fbter un ministre qui part, m\u00eame si \u00e7a fait seulement quelques ann\u00e9es qu'il est l\u00e0 o\u00f9 si depuis plus longtemps les c'est \u00e9videmment un vide et le travail peut \u00eatre r\u00e9parti sur les autres, de nouveau, le temps d'organiser des \u00e9lections et et cas \u00e9ch\u00e9ant de d\u00e9signer un successeur, mais nous ne n'entend pas encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:26) [88%] :\r\nMerci Charles Juillard, d'\u00eatre venu vous expliquer non vous d\u00e9clarez ce soir sur votre silence par rapport \u00e0 cette candidature potentielle au Conseil des \u00c9tats en 2 cas se r\u00e9jouit d'entendre quelle sera votre d\u00e9cision, elle esp\u00e8re peut-\u00eatre dans Forum et puis, d'ici l\u00e0, bonne soir\u00e9e Joyeuses P\u00e2ques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:42) [92%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi, bonne soir\u00e9e Madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:44) [60%] :\r\nUne certaines soir\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-19T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-FB011428-025F-4783-B9CB-37D437113E88", "internalArchiveId": "FB011428-025F-4783-B9CB-37D437113E88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-04-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Les CFF veulent des trains qui arrivent \u00e0 l'heure...\r\nApr\u00e8s la tr\u00e8s mauvaise ann\u00e9e 2018 en terme de ponctualit\u00e9, les CFF ont mis sur pied un groupe d'expert - une task force - pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de ponctualit\u00e9, r\u00e9v\u00e8lent ce matin l'Aargauer et la Luzerner Zeitung.\r\nUne mauvaise ann\u00e9e, d'autant plus que des plateforme priv\u00e9es se sont pench\u00e9es elles-m\u00eame sur les retards, les CFF perdant ainsi la main, et ne pouvant plus cacher la r\u00e9alit\u00e9 quand elle leur \u00e9tait d\u00e9favorable. \r\nLe groupe d'experts va donc analyser la situation et formuler un certain nombre de recommandations. A l'interne, on estime que les premiers r\u00e9sultats seront connus fin mai.\r\n*** Transport toujours, mais cette fois-ci de marchandises: le projet de \"Cargo souterrain\" voit une partie de ses soutiens se fissurer.\r\nTout semblait pourtant aller pour le mieux, explique ce matin la NZZ. Puisqu'il y a deux semaines le Conseil F\u00e9d\u00e9ral lui-m\u00eame avait donn\u00e9 son accord de principe \u00e0 la cr\u00e9ation d'une loi sur le transport souterrain de marchandise. Un pas important, pour ce projet \u00e0 33 milliards de francs.\r\nMais voil\u00e0 qu'un acteur influent de la branche fait part de son scepticisme: l'union des transports publics, qui regroupe 130 entreprises de transports. \r\nElle estime que ce projet ne pourra pas \u00eatre g\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9conomiquement autonome; les volumes sont tout simlement trop faible, dit le pr\u00e9sident de l'UTP Ueli St\u00fcckel-berger. Il craint aussi que ce transport sous-terrain se fasse au d\u00e9triment du r\u00e9seau d\u00e9j\u00e0 existant.\r\n*** Le travail \u00e0 distance n'attire pas beaucoup les employ\u00e9s des administrations publiques.\r\nL'enqu\u00eate du Courrier, ce matin. \r\nParmi les 32 mille collaborateurs de l'Etat de Vaud, 5 \u00e0 6000 peuvent, s'ils le d\u00e9sirent, choisir le t\u00e9l\u00e9travail, pour un maximum de 50% de leur temps de travail.\r\nIls sont 900 \u00e0 le faire, soit environ 15%. \r\nQu'est-ce qui freine les employ\u00e9s ? ne pas avoir de place appropri\u00e9e \u00e0 la maison, pr\u00e9f\u00e9rer s\u00e9parer vie professionnelle et priv\u00e9e, trop de distractions \u00e0 la maison.\r\nLe t\u00e9l\u00e9travail n\u00e9cessite aussi, pour l'entreprise, de passer d'un syst\u00e8me de managements bas\u00e9 sur la pr\u00e9sence, \u00e0 un syt\u00e8me bas\u00e9 sur la r\u00e9alisation d'objectifs. Pour \u00e7a, il faut de la confiance et pas de contr\u00f4le constant des employ\u00e9s. \r\nL'hyperconnectivit\u00e9 des collaborateurs, est-elle une forme de contr\u00f4le ?\r\nElle est en tout cas une plaie reconnue, dit le Quotidien Jurassien. \r\nPour preuve, le parlement cantonal a adopt\u00e9 hier un postulat qui vise \u00e0 r\u00e9duire les risques de burn-out, li\u00e9s \u00e0 cette hyperconnexion, au sein m\u00eame de l'administration cantonale, o\u00f9 les absences de longue dur\u00e9e, donc de plus de 30 jours, sont en augmentation. \r\n*** On parle encore du monde du travail: Guy Parmelin cherche un nouveau cheef de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture.\r\nL'actuel chef prendra sa retraite dans un peu plus de deux mois.\r\nMais l'annonce pour son successeur n'a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e que la semaine derni\u00e8re, expliquent ce matin le Tages Anzeiger, le Bund, la Berner et la Basler Zeitung. Une recherche tardive qui pourrait cr\u00e9er un \"vide manag\u00e9rial\", s'inqui\u00e8tent les journaux, et certains parlementaires.\r\nMais un nom, circule, lit-on, dans les couloir de l'office: l'actuel pr\u00e9sient de l'UDC, Albert R\u00f6sti.\r\nSur le papier, il a un profil id\u00e9al: ing\u00e9nieur agronome de l'EPFZ, ancien directeur de Swissmilk, et bien entendu, conseiller national. \r\nL'int\u00e9ress\u00e9 r\u00e9pond que c'est hors de question, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nEt Suisse Tourisme, se cherche pour sa part un pr\u00e9sident.\r\nDans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo et la C\u00f4te, on lit que le conseiller national PDC fribourgeois Dominique de Buman, qui ne se repr\u00e9sente pas cet automne, serait sur les rangs. Le fribourgeois se refuse pour l'instant \u00e0 tout commentaire. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie: plusieurs sujets en lien avec P\u00e2ques... \r\nUne inqui\u00e9tude tout d'abord dans le Blick: il fait chaud, tr\u00e8s chaud, dans le Tunnel du Gothard - haut lieu de la transhumance pascale. Jusqu'\u00e0 39 degr\u00e9s, l\u00e0 o\u00f9 la masse de roche est la plus \u00e9paisse. Et attention: 37 degr\u00e9s, c'est la temp\u00e9rature \u00e0 laquelle fond le chocolat au lait... vous le voyez venir... prenez garde \u00e0 vos lapins en chocolat ! dit le journal, qui semble oublier l'existence de la climatisation...\r\nEt des lapins, encore dans les journaux Tamedia al\u00e9maniques: \r\nIls nous rappellent qu'au Moyen \u00c0ge, dans plusieurs livres, nos amis \u00e0 grandes oreilles sont repr\u00e9sent\u00e9s comme de m\u00e9chantes cr\u00e9atures... \r\nLa preuve avec de magnifiques illustrations m\u00e9di\u00e9vales, o\u00f9 un lapin tranche par exemple la t\u00eate d'un p\u00e9nitent avec une \u00e9p\u00e9e, ou une hache - \u00e7a rappellera le \"killer rabbit\" des Monty Pythons \u00e0 certains.\r\nPourquoi ? des hypoth\u00e8ses: le lapin comme figure morale de justicier, ou alors des moines qui font de l'humour dans leurs enluminures. Mais jusqu'ici, pas de r\u00e9ponse d\u00e9finitive, le myst\u00e8re du m\u00e9chant lapin reste entier.", "durationSec": 508, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10357309", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-18T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-18T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10357328", "ece-10357309"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-24T06:47:01Z", "speechToTexts": ["24.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [97%] :\r\nLa revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux les CFF veulent des trains qui arrivent \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [95%] :\r\nApr\u00e8s la tr\u00e8s mauvaise ann\u00e9e 2018 en terme de ponctualit\u00e9, les CFF ont mis sur pied un groupe d'experts, une task force, comme on dit pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de ponctualit\u00e9 r\u00e9v\u00e8lent ce matin la Rua et la Luzerner Zeitung une mauvaise ann\u00e9e en terme de ponctualit\u00e9, d'autant plus que des plateforme priv\u00e9es se sont pench\u00e9s elles-m\u00eames sur les retards, les CFF, perdant ainsi la main et ne pouvant plus cacher la r\u00e9alit\u00e9 quand elle leur \u00e9tait d\u00e9favorable, le groupe d'experts va donc analyser la situation et formuler un certain nombre de recommandations \u00e0 l'interne, on estime que les premiers r\u00e9sultats seront connus fin mai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [93%] :\r\nTransport toujours, mais on parle de transport de marchandises \u00e9galement le projet Cargo souterrain voit une partie de ses soutiens se fissurer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [94%] :\r\nTout semblait pourtant aller pour le mieux, explique ce matin la NZZ puisqu'il y a 2 semaines, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame avait donn\u00e9 son accord de principe \u00e0 la cr\u00e9ation d'une loi sur le transport souterrain de marchandise un pas important pour ce projet \u00e0 33 milliards de francs, mais voil\u00e0, voil\u00e0 qu'un acteur influent de la branche fait part de son scepticisme l'Union des transports publics qui regroupe 130 entreprises de transport, elle estime que ce projet ne pourra pas \u00eatre g\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9conomiquement autonome, les volumes sont tout simplement trop faible, dit le pr\u00e9sident de l'UTP Ueli je dis le, il craint aussi que ce transport souterrain se fasse au d\u00e9triment du r\u00e9seau d\u00e9j\u00e0 existant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [90%] :\r\nAlors Roberto Cyril au Cargo souterrain, La Poste, vous faites partie aussi de cette task force apparemment tout le monde n'est pas d'accord, vous, pour vous c'est une bonne, c'est une bonne option, le transport souterrain de marchandise, c'est essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [88%] :\r\nLa pens\u00e9e importante de la logistique en Suisse et pour faire face aux enjeux de de l'augmentation de du transport, les enjeux de moines stations de des, des, des volumes et en m\u00eame temps, la requ\u00eate de la population d'une qualit\u00e9 de vie meilleure de la mi- roman, il faut trouver des solutions et nous on engagera et on engage avec tout ce qui cherche ses solutions, et puis il faudra trouver quand m\u00eame dans le dialogue aussi un accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [88%] :\r\nVous parlez, dialogue, il va falloir convaincre l'Union des transports publics manifestement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [89%] :\r\nJe pense que le le le le travail qu'on fait dans ces groupes, c'est c'est important et, de temps en temps, il faut qu'on puisse aussi mettre en en avant certains avantages structurels qu'on a, je pense simplement que quand on a eu la d\u00e9veloppement du Gothard, dans le 19\u00e8me si\u00e8cle il y a eu aussi beaucoup de \u00e7a, a pris 20 ans pour y arriver, mais \u00e0 la fin, on est tous contents qu'il est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [89%] :\r\nMais attention, pour la construction avance avait pris quelques ann\u00e9es pour convaincre effectivement le travail \u00e0 distance dans la presse il n'attire pas beaucoup les employ\u00e9es des administrations publiques Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [92%] :\r\nL'enqu\u00eate du courrier ce matin parmi les 32000 collaborateurs de l'\u00c9tat de Vaud 5 \u00e0 6000 peuvent s'ils le d\u00e9sirent, choisir le t\u00e9l\u00e9travail pour un maximum de 50 pourcent de leur temps de travail, ils sont 900 \u00e0 le faire, \u00e7a fait environ 15 pourcent alors qu'est -ce qui freine les employ\u00e9es, se demande le journal ne pas avoir de place appropri\u00e9e \u00e0 la maison, par exemple, pr\u00e9f\u00e9rer s\u00e9parer vie professionnelle et priv\u00e9e, ou encore trop de distractions \u00e0 domicile le t\u00e9l\u00e9travail n\u00e9cessite aussi pour l'entreprise de passer d'un syst\u00e8me de management bas\u00e9 sur la pr\u00e9sence \u00e0 un syst\u00e8me bas\u00e9 sur la r\u00e9alisation d'objectifs pour \u00e7a il faut de la confiance et pas de contr\u00f4le constant des employ\u00e9es et l'hyper- connectivit\u00e9 des collaborateurs est -ce que c'est une forme de contr\u00f4le question ce matin, elle est en tout cas cette hyper- connectivit\u00e9 une plaie reconnue, dit le Quotidien Jurassien elle pour preuve les ton journal le parlement cantonal jurassien a adopt\u00e9 hier un postulat qui vise \u00e0 r\u00e9duire les risques de Burn out li\u00e9 \u00e0 cette hyper- connexion au sein m\u00eame de l'administration cantonale o\u00f9 les absences de longue dur\u00e9e, donc de plus de 30 jours sont en augmentation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [96%] :\r\nEt on parle encore du monde du travail dans la presse du jour avec Guy Parmelin qui se cherche un nouveau chef de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [94%] :\r\nL'actuel chef prendra sa retraite dans un peu plus de 2 mois, mais l'annonce pour trouver son successeur n'a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 que la semaine derni\u00e8re, expliquent ce matin le Tages-Anzeiger, le Bund Bernard la base leur Zeitung une recherche tardive qui pourrait cr\u00e9er un vide manag\u00e9rial, s'inqui\u00e8tent les journaux et certains parlementaires \u00e9galement mais il y a un nom qui circule, lit -on dans les couloirs de l'office, l'actuel pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti sur le papier, c'est vrai qu'il a un profil id\u00e9al, ing\u00e9nieur agronome de l'EPFZ, ancien directeur de Swiss 1000 et bien entendu conseiller national l'int\u00e9ress\u00e9 r\u00e9pond que cette hors de question, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et Suisse Tourisme se cherche pour sa part un pr\u00e9sident dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info et la C\u00f4te, on lit que le conseiller national PDC fribourgeois Dominique document qui ne se repr\u00e9sente pas cet Automne serait sur les rangs, le fribourgeois lui se refuse pour l'instant \u00e0 tout commentaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [89%] :\r\nOui, Roberto Sheryl au vous avez fait la majorit\u00e9 de votre carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tranger, m\u00eame si vous l'avez dit, vous avez grandi au Tessin, comment \u00e7a se passe pour ce ce genre de poste on vient, on vient vous chercher, on vient vous demander est -ce que vous aurez vous aimeriez postuler, vous aimerez et prendre les r\u00eanes de de la Poste suisse, \u00e7a se passe comment \u00e7a s'est pass\u00e9 comment pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [82%] :\r\nTout \u00e0 fait ces constats, il y a des, des, des entreprises qui qui approche de management d\u00e9m\u00e9nageur partout et j'imagine partout dans le monde, je connais pas qui, qui sont, qui sont, qui a qui se sont rapproch\u00e9es pour demander si on est int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [93%] :\r\nMais apr\u00e8s, on regarde, vous le savez, parfois le profil politique on regarde effectivement o\u00f9 on a fait sa carri\u00e8re, le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger comme \u00e7a, \u00e7a vous a, \u00e7a vous a servi, \u00e7a vous sert, vous pensez, parce que la Poste, c'est quand m\u00eame c'est tr\u00e8s politique en Suisse, il faut quand m\u00eame conna\u00eetre un petit peu la la sensibilit\u00e9 politique, avoir des r\u00e9seaux, c'est votre cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [87%] :\r\nBah, \u00e9videmment, parce que je suis l\u00e0, donc le profil a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 coh\u00e9rent avec les n\u00e9cessit\u00e9s que que la Poste et de mon c\u00f4t\u00e9, je peux dire que c'est c'est un a aussi un Avantage : avoir v\u00e9cu quelques ann\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger en se rendent r\u00e9ellement compte des grands chanceux et et des possibilit\u00e9s que la la Suisse a et de tout ce qu'on peut faire pour continuer \u00e0 d\u00e9velopper notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [91%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse et c'est un an contournable \u00e9videmment ce jeudi plusieurs sujets en lien avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:14) [92%] :\r\nPas dans vos journaux oui une inqui\u00e9tude tout d'abord dans le Blick, il fait chaud, tr\u00e8s chaud dans le tunnel du Gothard, haut lieu de la transhumance Pascale jusqu'\u00e0 39 degr\u00e9s, l\u00e0 o\u00f9 la masse de roche est la plus \u00e9paisse et attention, parce qu'\u00e0 37 degr\u00e9s d\u00e9j\u00e0, c'est la temp\u00e9rature \u00e0 laquelle fond le chocolat au lait, alors vous le voyez venir, prenez garde \u00e0 vos lapins en chocolat, dit le journal, qui semble quand m\u00eame oubli\u00e9 l'existence de la climatisation dans les voitures et puis des lapins encore dans les journaux Tamedia al\u00e9maniques il nous rappelle s\u00e9jour ou moyen- \u00e2ge dont plusieurs livres nos amis \u00e0 grandes oreilles sont repr\u00e9sent\u00e9s comme des m\u00e9chantes cr\u00e9atures la preuve avec de magnifiques illustrations m\u00e9di\u00e9vales ou un lapin tranche par exemple la t\u00eate d'un p\u00e9nitent avec une \u00e9p\u00e9e ou alors une hache \u00e7a rappellera le kilowatt ce d\u00e9menti pas \u00e9tonne \u00e7a certains alors pourquoi le m\u00e9chant lapin h\u00e9 bien des hypoth\u00e8ses, le lapin comme figure morale de justicier ou alors des moines qui font tout simplement de l'humour dans leurs enluminures mais jusqu'ici, pas de r\u00e9ponse d\u00e9finitive le myst\u00e8re du m\u00e9chant lapin reste en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [89%] :\r\nTiens, on va laisser la le myst\u00e8re du m\u00e9chant lapin, vous avez aussi \u00e9voquer le le Gothard Val\u00e9rie et vous aussi Roberto Thierry tout \u00e0 l'heure le le Gothard d'ailleurs sur le tunnel routier il y a d\u00e9j\u00e0 des des bouchons, \u00e0 cette heure -ci mais ce ce tunnel ferroviaire dont dont vous parliez tout \u00e0 l'heure, il \u00e9tait cens\u00e9 aurait apport\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de choses \u00e0 votre canton d'origine le Tessin, on a aussi beaucoup dit que le Tessin n'avait pas pris la mesure de la chance \u00e9conomiquement qu'\u00e9tait le le percement de ce Gothard, vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:45) [87%] :\r\nEt c'est ce sont des d\u00e9veloppements qui sont faits, il y a plus de 200 tant le canton s'est d\u00e9velopp\u00e9e, elle est devenue quand m\u00eame une \u00e9conomie aussi forte et qui est s\u00fbrement beaucoup plus forte, ce qu'elle \u00e9tait au 19\u00e8me si\u00e8cle, donc je ne sais pas comment mesurer et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [91%] :\r\nNon, mais le fait qu'actuellement on est rapproch\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9rieusement le Tessin de, de, de, de Z\u00fcrich le genre et le sud de l'Europe c'\u00e9tait recensements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [88%] :\r\nJe venais \u00e0 \u00e7a, \u00e7a prend du temps pour que les chances qui vient de une, \u00e7a soit saisi \u00e0 un niveau local et qu'on puisse d\u00e9velopper tout Les et prend tous les avantages qu'on a, d'une infrastructure comme celle qu'a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition avec le tunnel de base du Gothard mais \u00e7a arrivera. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-18T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABE64FA5-76EC-45C1-BA4E-B4FD5CECAF34", "internalArchiveId": "ABE64FA5-76EC-45C1-BA4E-B4FD5CECAF34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La surveillance des d\u00e9tectives des assurances sociales pr\u00e9vue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral jug\u00e9e trop stricte", "publicationDate": "2019-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Benjamin Roduit, conseiller national PDC VS;Catherine Rouvenaz, secr\u00e9taire romande d'Agile;Rouvenaz , Catherine\r\nD\u00e9bat entre Benjamin Roduit, conseiller national (PDC VS) et Catherine Rouvenaz, secr\u00e9taire romande Agile.ch.\r\n\r\nLa surveillance des d\u00e9tectives des assurances sociales pr\u00e9vue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral jug\u00e9e trop stricte   \r\n@Benjamin Roduit, conseiller national PDC VS\r\nLa cr\u00e9ation d'une liste officielle des d\u00e9tectives qui travaillent pour des assurances sociales, en quoi \u00e7a vous d\u00e9range ?\r\nUne meilleure formation pour les professionnels de l'espionnage, comme une \u00e9cole de police finalement \u00e7a se comprend, ce sont quand m\u00eame des personnes qui peuvent ehtrer dans l'intimit\u00e9 des gens !\r\nEt puis il y a la loi sur la protection des donn\u00e9es, la sph\u00e8re priv\u00e9le, faut pas rigoler avec cela ...\r\nA droite, certains d\u00e9noncent la bureaucratie .. c'est toujours l'argument qu'on utilise quand on ne veut pas que l'Etat s'en m\u00eale, argument fourre-tout ?\r\nLes assurances ont un certain pouvoir sur des gens qui sopnt malades et handicap\u00e9s, c'est quand m\u00eame normal qu'on mette des garde fous !\r\nLe gouvernement a le droit de modifier une ordonnance comme bon lui semble ...\r\n@Catherine Rouvenaz , secr\u00e9taire romande Agile (organisation des personnes avec handicap)\r\nOn n'a pas encore le rapport final ... brouillon\r\nle peuple a largement accept\u00e9 le principe de la surveillance des assur\u00e9s, normal que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral la mette emn oeuvre ... \r\nToutes ces exigences pour les d\u00e9tectives  des assurances sociales, est-ce que ce n'est pas une fa\u00e7on de leur mettre les batons dans les roues ?\r\nPourquoi ne pas se contenter d'une formation seulement pour  les experts externes aux assurances ?\r\nAlain Berset va dans votre sens sur plusieurs points. vous devriez \u00eatre satisfaite, non ? concr\u00e8tement, qu'est-ce que vous voulez de plus ? Vraiment utile ou juste opposition de principe ?\r\nLes personnes employ\u00e9es par els assurances pour effectuer des contr\u00f4les jusque l\u00e0, soit-on vraiment tous les reformer ? \r\nET les former sur quoi ?\r\nVous ne croyez pas ne la bonne foi des assurances ? \r\nIl  y a quand m\u00eame des gens qui abusent, il faut quand m\u00eame laisser les assurances faire leur travail, \u00e0 la fin c'est toute la collectivit\u00e9 qui paie !", "durationSec": 662, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10357261", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La surveillance des d\u00e9tectives des assurances sociales pr\u00e9vue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral jug\u00e9e trop stricte   / FOR_2019-04-18T18:02:00_developpement-8", "Forum du 18.04.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Benjamin Roduit, conseiller national (PDC VS) et Catherine Rouvenaz, secr\u00e9taire romande Agile.ch."], "variantIds": ["ece-10357261"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:22Z", "speechToTexts": ["24.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDes parlementaires bourgeois s'inqui\u00e8te de la mise en application de la loi sur la surveillance des assur\u00e9s, la presse al\u00e9manique en fait \u00e9cho ce matin la population accept\u00e9 le 25 novembre la loi qui encadrent le travail des d\u00e9tectives priv\u00e9s, dans les cas de soup\u00e7ons de fraude aujourd'hui le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur est en train d'adapter des points pr\u00e9cis du texte, Camille Degott, on vous retrouve \u00e0 Berne, qu'est ce que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [92%] :\r\nEh bien, il propose la cr\u00e9ation d'une liste officielle de tous les d\u00e9tectives qui travaillent pour les assurances sociales, ils demandent aussi que ces professionnels de l'espionnage est une formation \u00e9quivalente \u00e0 celle d'une \u00e9cole de police ou d'une formation similaire, ou encore que tous les d\u00e9tectives embauch\u00e9s par une assurance obtiennent une autorisation \u00e0 l'\u00c9tat l'ordonnance n'a pas encore \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e la ce sont quelques pistes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9taill\u00e9es ce matin dans la NZZ et le Tages-Anzeiger parce que justement, le ministre de la Sant\u00e9 Alain Berset a d\u00fb aller pr\u00e9senter sa copie au d\u00e9but du mois, la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [94%] :\r\nEt qu'est ce que d\u00e9noncent les \u00e9lus de droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [92%] :\r\nAlain Berset tentent sournoisement d'affaiblir la loi, il prot\u00e8ge les escrocs des assurances sociales, \u00e7a, c'est la r\u00e9action de l'UDC, cette semaine, la commission s'est elle aussi exprim\u00e9e sur la question, ce qu'elle craint surtout, c'est je cite un surplus de bureaucratie inutile concr\u00e8tement ce qu'elle demande c'est que l'autorisation soit n\u00e9cessaire uniquement pour les sp\u00e9cialistes externes mais aussi qu'il n'y ait pas de registre des d\u00e9tectives, elle recommande \u00e9galement qu'il n'y ait pas d'exigences excessives en mati\u00e8re d'exp\u00e9rience professionnelle, ni de r\u00e9glementation pr\u00e9cise concernant la destruction de documents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [92%] :\r\nCamille comment est -ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0, la loi a pourtant \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par la population en avant dernier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [94%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, mais en fait les conditions concr\u00e8tes de l'application de la loi peuvent \u00eatre modifi\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sans que le Parlement ne puisse agir en revanche, les parlementaires des commissions peuvent faire quelques suggestions au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'image des des \u00e9lus de droite qu'on vient d'\u00e9voquer et puis du c\u00f4t\u00e9 de ceux et celles qui d\u00e9vore d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats des assur\u00e9s, h\u00e9 bien on se r\u00e9jouit, finalement, de la direction que semble prendre le vent au gouvernement m\u00eame si certaines associations voudraient tout de m\u00eame aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [93%] :\r\nCamille Degott je vous remercie alors et tombe trop s\u00e9v\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se montre -t-il dans son projet d'ordonnance trop s\u00e9v\u00e8re dans les exigences qu'il pose aux d\u00e9tectives priv\u00e9s qui devront enqu\u00eater sur les abus des assur\u00e9s on en d\u00e9bat ce soir avec vous, Benjamin Roduit, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PDC valaisan et vous Catherine Rouvenaz bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:27) [89%] :\r\nBonsoir, madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [91%] :\r\nVous \u00eates secr\u00e9taire romande Agile, organisation des personnes avec handicap pour Jama Roduit c'est \u00e0 droite tant qu'on se f\u00e2che par rapport \u00e0 ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, finalement, la cr\u00e9ation d'une liste officielle de d\u00e9tectives qui travaillent pour des assurances sociales, en quoi \u00e7a vous d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [89%] :\r\nAlors le terme f\u00e2ch\u00e9, peut-\u00eatre un peu trop fort hein, donc comme vous l'avez dit dans votre pr\u00e9sentation le port nombre de membre de la droite a de notre commission ont fait valoir des r\u00e9serves par rapport dernier mouture de de l'ordonnance qui avait \u00e9t\u00e9 mise en consultation jusqu'en d\u00e9cembre 2018 et notamment sur les points que vous avez \u00e9voqu\u00e9es si je cite le la tenue d'un registre officiel connu du public, par exemple, \u00e7a nous para\u00eet compl\u00e8tement d\u00e9mesur\u00e9, je n'irais pas aussi loin que l'UDC qui parle d'affaiblir la loi mais qui met finalement en difficult\u00e9 et les assureurs et les personnes, mais qui vont essayer de faire leur travail, de la mani\u00e8re la plus correcte possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [89%] :\r\nBon Benjamin Roduit on parle quand m\u00eame de de personnes qui vont espionner enfin chercher \u00e0 savoir ce \u00e0 espionner, on peut le dire hein D\u00e9d\u00e9 D\u00e9d\u00e9 des assur\u00e9s, soup\u00e7onn\u00e9 d'abus, il y a quand m\u00eame un certain nombre de risques de d'entraver la loi sur la protection des donn\u00e9es de violer la sph\u00e8re priv\u00e9e, est ce que c'est pas anormal qu'on connaisse le nom des des personnes qui font cette activit\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [92%] :\r\nEst ce que vous avez acc\u00e8s aujourd'hui par exemple au num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone priv\u00e9 d'un juge ou d'un procureur, la r\u00e9ponse est \u00e9videmment non, donc ce sont des gens qui sont mandat\u00e9s par les assureurs et avec l'accord de la population suisse pour faire une enqu\u00eate oui quasiment polici\u00e8re avoue pr\u00e9f\u00e9rer utiliser le terme, espionnage, moi je parle plut\u00f4t bien d'investigations qui permettent aux mains, \u00e0 un moment donn\u00e9, apr\u00e8s avoir \u00e9puis\u00e9 toutes les autres ressources h\u00e9 bien de rep\u00e9rer les fraudeurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [94%] :\r\nCatherine Rouvenaz finalement, le peuple a accept\u00e9 le principe de la surveillance des assur\u00e9s toutes ces exigences pour les d\u00e9tectives des assurances sociales, \u00e0 ce que ce n'est pas quand m\u00eame une fa\u00e7on de leur mette les b\u00e2tons dans les roues. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:34) [90%] :\r\n\u00e9coutez, oui, comme vous le dites, le peuple a accept\u00e9 cet article de loi, je dis bien : c'est un article de loi parce qu'il fait partie de cette loi qui a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement durci derni\u00e8rement par le Conseil national, je pense qu'il y a 7 de pr\u00e9ciser, mais je veux dire le fait d'accepter une loi, \u00e7a n'est pas une mani\u00e8re c'est pas une raison pour pr\u00eate \u00e0 appliquer cette loi n'importe comment, il nous semble quand m\u00eame normal que les assureurs ne puisse pas simplement engager n'importe quel Mac Gyver pour pratiquer des intrusions quand m\u00eame un petit peu \u00e0 notre avis exag\u00e9r\u00e9e dans la sph\u00e8re priv\u00e9e personne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [88%] :\r\nAlors vous \u00e9tiez fa\u00e7on contre la loi, Catherine Rouvenaz, l\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral essaie de la mettre en oeuvre, il propose, il propose une fa\u00e7on de le faire, finalement, elle devrait vous convenir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:26) [90%] :\r\n\u00e9coutez, nous sommes d\u00e9j\u00e0 assez satisfaits donc le salue cette ordonnance, qui prend en compte quand m\u00eame un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments que nous ont fait valoir dans le cadre de la consultation, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas tenu compte de toutes nos exigences sans s'en doutait, mais quand m\u00eame en ce qui concerne les exigences de de formation, de qualification des enqu\u00eateurs ou d\u00e9tectives ou espions les appelle comme on veut, mais c'est quand m\u00eame des gens qui ont besoin de cette qualification, d'autant que cette profession d\u00e9tectives n'est pas sanctionn\u00e9 par un brevet ou une formation reconnue par par la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:01) [88%] :\r\nOui, c'est l'autre point, Benjamin Roduit, \u00e0 une meilleure formation pour les professionnels de de de l'espionnage des assur\u00e9s et potentiellement fraude comme un peu d'une \u00e9cole de police, \u00e7a se comprend, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, dans le cas de la campagne, les opposants souhaitaient m\u00eame que ce soit des juges qui puisse mener ce type d'enqu\u00eate la population suisse ne les a pas suivis actuellement non plus seulement que dit l'ordonnance leur l'ordonnance dit qu'il faut une formation de policier ou jug\u00e9e \u00e9quivalente et l\u00e0 \u00e7a permet pour des situations acquises pour des formations de d\u00e9tectives qui ne passe pas n\u00e9cessairement par des \u00e9coles de police mais avec des comp\u00e9tences et alors, bien s\u00fbr, une rigueur dans l'application des r\u00e8gles de surveillance \u00e0 tout aussi importante, h\u00e9 bien \u00e7a permet aux assureurs et bien d\u00fb travailler convenablement avec ces 2 c'est d\u00e9tectives, donc je ne crois pas que le l'esprit actuel de cette ordonnance ou peut-\u00eatre des opposants \u00e0 l'autre, la votation populaire soit soit vraiment r\u00e9aliste, pragmatique, j'ai l'impression qu'on veut vraiment alourdir de mani\u00e8re bureaucratique, ce que les assureurs doivent faire comme travail que \u00e7a leur co\u00fbte aussi un maximum et puis peut-\u00eatre qu'on esp\u00e8re qu'il y ait moins de fraudeurs d\u00e9busqu\u00e9s, je crois que c'est pas tr\u00e8s s\u00e9rieux, comme demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [92%] :\r\nJe Catherine Rouvenaz finalement, il y a d\u00e9j\u00e0, il y a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 avant l'application de cette loi aujourd'hui des gens qui sont charg\u00e9s de ce travail de surveillance au sein des assurances, donc qui sont d\u00e9j\u00e0 en partie form\u00e9, pourquoi aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:29) [87%] :\r\nEh bien, \u00e9coutez le le le site, elle a pas \u00e9t\u00e9 faite par hasard, je veux dire, il fallait quand m\u00eame mettre un cadre \u00e0 ces observations pour pouvoir les les permettre moi je pense que c'est quand m\u00eame normal qu'on exige comme tout employeur exil d\u00e8s les qualifications pour des personnes qu'elle emploie, je pense que dans un domaine aussi d\u00e9licat que \u00e7a, il est tout \u00e0 fait normal qu'on exige des qualifications des personnes qui vont pratiquer ce travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:55) [93%] :\r\nLe que \u00e7a veut dire que vous estimez qu'aujourd'hui vous avez estim\u00e9 qu'aujourd'hui les surveillance qui sont faites sont faites par des gens qui sont pass\u00e9s bien form\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:01) [88%] :\r\n\u00e9coutez en tout cas, il y a pas de de certification que ces personnes sont dument form\u00e9 maintenant nous on sait tonnes quand m\u00eame un tout petit peu avoir qu'une de nos exigences durant la campagne, donc par rapport \u00e0 cette loi quand elle \u00e9tait encore d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 d\u00e9battu par le Parlement, qui \u00e9tait de soumettre surveillance \u00e0 l'autorisation d'un juge a alors il me sont maintenant et que que que ce n'est pas le cas, les assureurs craignent d'avoir un surplus bureaucratique, il me semble qu'on aurait pu \u00e9viter tout s'est tracas \u00e0 excusez -moi simplement soumettant ces autorisations c'est surveillance \u00e0 autorisation d'un juge, donc je comprends pas vraiment les r\u00e9actions des milieux concern\u00e9s actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:46) [90%] :\r\nCatherine Rouvenaz il y a quand m\u00eame des gens qui abusent, hein, et il faut quand m\u00eame peut-\u00eatre laisser faire les assurances faire leur faire leur travail parce qu'\u00e0 la fin, c'est quand m\u00eame toute la collectivit\u00e9 qui paye dans ces cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:55) [88%] :\r\n\u00e9coutez, on va refaire le d\u00e9bat sur les abuseurs l\u00e0 par exemple, l'UDC parle d'escrocs, moi je qualifie \u00e7a carr\u00e9ment d'abus de langage, un abus ne sont pas unilat\u00e9raux alors on va pas refaire toute tout ce d\u00e9bat sur les abus sexuels, il y a des langues abus n'en a jamais ni\u00e9, mais il y a des personnes aussi qui peuvent faire l'objet d'une surveillance ou d'une erreur quelconque d'une assurance qui ne sont pas des abuseurs qui sont des gens qui ont oubli\u00e9 de de transmettre un document ou une information, c'est ce qui gens l\u00e0 qu'on d\u00e9fend, nous en ce moment et je pense qu'ils ont droit \u00e0 une pr\u00e9somption d'innocence mais anglais, si on peut pas peut pas parler comme \u00e7a d'abuseurs Atouba c'est pas tr\u00e8s cher, \u00e7a cr\u00e9e un climat de m\u00e9fiance, et il faut quand m\u00eame signaler, je pense que ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 vraiment saisi par la population, au moment de la voiture du vote sur cet article, c'est que cette loi cet article de loi concerne toutes les assurances sociales donc ou des mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:51) [88%] :\r\nBenjamin Roduit \u00e0 droite, par rapport \u00e0 au projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous d\u00e9noncez la bureaucratie, mais c'est un peu toujours l'argument qu'on utilise quand on veut pas que l'\u00c9tat s'en m\u00eale, finalement \u00e7a pas un argument fourre-tout non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [91%] :\r\nNon mais \u00e9coutez, vous l'avez entendu l\u00e0 il y a quelques instants, de mani\u00e8re tr\u00e8s claire plus de 60 pourcent de la population s'est d\u00e9termin\u00e9 sur un sujet qui \u00e9tait claire c'\u00e9tait le droit de surveillance des assur\u00e9s avec des moyens qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e sous la forme d'une consultation par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc il s'agit pas maintenant de tout contester ce choix tout \u00e0 fait \u00e9clair\u00e9s de la population, par contre, ce qu'on remarque c'est que dans l'ordonnance et aussi dans les revendications excessives bien des opposants par rapport \u00e0 cette ordonnance, finalement on veut emp\u00eacher ces m\u00eames d\u00e9tectives et ces m\u00eames assureurs de faire leur travail, qui je le rappelle, reste exceptionnel, lorsque toutes les autres investigations possibles ont \u00e9t\u00e9 faites, donc on veut simplement le respect de la loi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:48) [96%] :\r\nAlors affaire \u00e0 suivre, hein, puisque l'ordonnance est encore en cours de r\u00e9alisation Benjamin Roduit, conseiller national PDC Catherine Rouvenaz secr\u00e9taire romande Agile, merci d'en avoir d\u00e9battu avec nous, je vous souhaite \u00e0 tous les 2 une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:00) [85%] :\r\nMerci Pascal au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-18T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roduit, Benjamin", "role": "CN PDC VSr (d\u00e8s f\u00e9vrier 2018) ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58ACF656-18F9-4B4E-9FE7-5DFE5D68AAB3", "internalArchiveId": "58ACF656-18F9-4B4E-9FE7-5DFE5D68AAB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dave L\u00fcthi, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et membre de la commission f\u00e9d\u00e9rale des monuments historiques;Christophe Blocher, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral;Guillaume Barazzone, conseiller national PDC;Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste;Guy Verhofstadt, lib\u00e9ral belge, coordinateur du Parlement europ\u00e9en pour le Brexit;Jean-Marie Le Pen, ancien dirigeant du Front national;Matthijs De Ligt, capitaine d'Ajax Amsterdam\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/NOTRE DAME SUIVI FACTS 7H)  \r\nNous reb\u00e2tirons Notre-Dame de Paris d'ici cinq ans. Une promesse, celle faite hier soir aux Fran\u00e7ais par Emmanuel Macron, depuis l'Elys\u00e9e. Son allocation rempla\u00e7ait, par la force des choses, celle pr\u00e9vue lundi soir sur le grand d\u00e9bat national. Au lendemain de ce dramatique \u00e9v\u00e8nement, Ariane Hasler, le ton du chef de l'Etat s'est voulu r\u00e9solument optimiste et patriotique.\r\nAvec ce grandiloquent \u00ab\u00a0nous reb\u00e2tirons Notre dame de Paris en 5 ans nous le pouvons\u00a0\u00bb, un ton aussi un peu paternaliste, chacun a donn\u00e9 ce qu'il avait, les parisiens se sont r\u00e9confort\u00e9s les \u00e9trangers ont pleur\u00e9, empathique mais avec de la hauteur, je partage votre douleur. un pr\u00e9sident appelant \u00e0 l'unit\u00e9 avec entre les lignes un message: ceux qui veulent que les annonces pour le grand d\u00e9bat soient faite au plus vite devront patienter, apr\u00e8s le temps de l'\u00e9preuve viendra celui de la r\u00e9flexion. pas avant. Emmanuel Macron qui se donne un peu de temps pour faire officiellement des annonces qui ont d\u00e9j\u00e0 largement fuit\u00e9 dans la presse. A sa d\u00e9charge le pr\u00e9sident ne pouvait d\u00e9cemment pas maintenir son agenda pour ces annonces vu l'onde de choc provoqu\u00e9e par l'incendie. Et en m\u00eame temps, il aurait eu tort de ne pas profiter de cette occasion d'une annonce \u00e0 la nation face \u00e0 un terrible \u00e9v\u00e8nement. Surtout au moment o\u00f9 la campagne pour les europ\u00e9ennes est suspendue. Mais que le pr\u00e9sident, lui, peut parler.\u00a0\r\n*** Cinq ans pour reb\u00e2tir Notre-Dame, Ariane...est-ce r\u00e9aliste?\u00a0\r\nOn imagine - on esp\u00e8re en tous cas - que le pr\u00e9sident a demand\u00e9 deux trois avis avant de lancer ce chiffre. en regard des deux cents ans qu'il a fallu pour construire la cath\u00e9drale parisienne, il faudra \u00e9videmment moins de temps pour la r\u00e9parer. mais ces derni\u00e8res quarante huit heures on a plut\u00f4t entendu les experts \u00e9voquer prudemment des d\u00e9cennies. et \u00e0 ce stade on ne connait m\u00eame pas l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts. En rev\u00eatant son habit pr\u00e9sidentiel de drame Emmanuel Macron s'est peut -\u00eatre un peu trop senti pousser des ailes.\u00a0\r\nAriane Hasler en direct de Paris\r\n(07/NOTRE DAME IV LUTHI 7H) *** Les dons priv\u00e9s ne cessent d'affluer en tout cas pour aider \u00e0 la reconstrruction de Notre-Dame de Paris...\r\nDe France, mais pas seulement. Dans de nombreux autres pays d'Europe, d'ailleurs, comme l'Italie\r\nou l'Angleterre, les sponsors priv\u00e9s contribuent de mani\u00e8re importante \u00e0 la pr\u00e9servation du patrimoine. mais pas en Suisse. Professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Dave L\u00fcthi fait partie de la commission f\u00e9d\u00e9rale des monuments historiques\r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet\r\n(04/BLOCHER PREND-IL TROP DE PLACE? PI) *** Critiqu\u00e9 par certains au sein de son parti, qui jugent son influence trop importante, Christophe Blocher est sorti du bois hier \u00e0 Zurich\r\nLe dirigeant historique de l'UDC s'est pr\u00e9sent\u00e9 seul face \u00e0 la presse pour r\u00e9pondre aux critiques de la jeune garde, qui le per\u00e7oit comme un obstacle au renouveau jug\u00e9 n\u00e9cessaire du parti. C'\u00e9tait notamment le cas il y a deux semaines, lors de l'assembl\u00e9e houleuse d'une section zurichoise en plein renouvellement apr\u00e8s sa d\u00e9b\u00e2cle aux \u00e9lections cantonales. Severine Ambrus.\r\n  1'04''\r\n(breve  accord-cadre) L'accord cadre n\u00e9goci\u00e9 entre Berne et Bruxelles est insatisfaisant, merci au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revoir sa copie. Un jugement sans appel prononc\u00e9 hier par la commission parlementaire de l'\u00e9conomie du Conseil national. Le texte visant au r\u00e8glement des diff\u00e9rends entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne va trop loin, estiment ses membres. Il met en danger la protection des salaires dans notre pays, certaines mesures d'accompagnement ou des aides d'Etats, comme les garanties des banques cantonales\r\n(TF3/DEBAT POLITIQUE TAXATION INDIVIDUELLE PI) *** Comment faut-il taxer les couples mari\u00e9s pour qu'ils ne paient pas plus d'imp\u00f4ts que les concubins ? \r\nLa question se pose depuis la r\u00e9cente annulation par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral du scrutin de 2016 sur l'initiative PDC pour l'imposition des familles. Le mois prochain, le Conseil des Etats va se pencher \u00e0 nouveau sur le type de taxation \u00e0 privil\u00e9gier pour les couples. Il faut dire, Muriel Ballaman, que la Conf\u00e9d\u00e9ration vit dans l'ill\u00e9galit\u00e9 depuis 1984.  \r\n  1'43''\r\nPROMO\r\n(breve proces lasagne) De la prison ferme ou avec sursis: la justice fran\u00e7aise a rendu son verdict hier dans le proc\u00e8s des lasagnes \u00e0 la viande de cheval. Les pr\u00e9venus, deux anciens dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 Spanghero et deux interm\u00e9diaires n\u00e9erlandais, \u00e9copent de peines allant de 12 mois d'enfermement avec sursis \u00e0 2 ans de prison. Pour les juges, il y a bien eu entente frauduleuse pour \u00e9couler de la viande de cheval \u00e9tiquet\u00e9e \"pur boeuf\".\r\n(13/REPORT BREXIT IV VERHOFSTADT) *** Le report du Brexit ne fait de loin pas l'unanimit\u00e9 au Parlement europ\u00e9en \r\nLes eurod\u00e9put\u00e9s se sont pench\u00e9s hier \u00e0 Strasbourg sur la d\u00e9cision des dirigeants europ\u00e9ens de repousser sa date-butoir au 31 octobre. Avec pour cons\u00e9quence probable la participation britannique aux \u00e9lections europ\u00e9ennes fin mai. Particuli\u00e8rement irrit\u00e9: le lib\u00e9ral belge Guy Verhofstadt, coordinateur du Parlement europ\u00e9en pour le Brexit.\r\n  0'50''\r\n(20/DEPART LE PEN 7H) *** Le Parlement europ\u00e9en qui a dit revoir hier \u00e0 Jean-Marie Le Pen...\r\nEt m\u00eame adieu, puisque l'ancien dirigeant du Front national a si\u00e9g\u00e9 pour la derni\u00e8re fois \u00e0 Strasbourg, apr\u00e8s 35 ans de pr\u00e9sence et 7 mandats. Une derni\u00e8re journ\u00e9e plac\u00e9e sous le signe de la constance et de la virulence, Cl\u00e9a Favre...\r\nOui, \u00e0 90 ans, Jean-Marie Le Pen n'a pas chang\u00e9 d'un iota son discours. Il est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection. La preuve avec sa toute derni\u00e8re intervention... il a profit\u00e9 de ce moment pour accuser ses pairs de rester \"sourds et muets\" face \u00e0 \"l'invasion migratoire\".  \"La post\u00e9rit\u00e9 vous maudira\".... a-t-il encore lanc\u00e9 \u00e0 ses coll\u00e8gues en guise d'adieu. Jean-Marie Le Pen a \u00e9galement fustig\u00e9 l'\"inutilit\u00e9\" du parlement europ\u00e9en...\r\n   0'21''\r\n*** Ce sont donc sur ces mots que s'ach\u00e8ve probablement la carri\u00e8re politique de celui qui a pr\u00e9sid\u00e9 pr\u00e8s de 40 ans le Front national, avant d'en \u00eatre exclu en 2015...\r\nMais il n'en a pas tout \u00e0 fait fini avec Strasbourg. Le parti est en effet accus\u00e9 d'avoir mis en place au Parlement un \"syst\u00e8me de d\u00e9tournement\", \u00e0 son profit, des r\u00e9mun\u00e9rations de ses assistants parlementaires.  Et Jean-Marie Le Pen est vis\u00e9 par des proc\u00e9dures de recouvrement de ces emplois pr\u00e9sum\u00e9s fictifs. Il doit rembourser 320 000 euros.\r\n(breve egypte) Le Parlement \u00e9gyptien a approuv\u00e9 hier un amendement \u00e0 la Constitution permettant au pr\u00e9sident al-Sissi, \u00e9lu en 2014 puis r\u00e9\u00e9lu en 2018, de rester potentiellement au pouvoir jusqu'en 2030. Le nouvel article permet de faire passer son deuxi\u00e8me mandat de quatre \u00e0 six ans, jusqu'en 2024. O\u00f9 il pourrait se repr\u00e9senter \u00e0 un troisi\u00e8me mandat. Cette r\u00e9vision constitutionnelle pr\u00e9voit aussi d'accro\u00eetre le contr\u00f4le pr\u00e9sidentiel du pouvoir judiciaire, et de renforcer le r\u00f4le politique de l'arm\u00e9e\r\n(breve indonesie) Les Indon\u00e9siens ont commenc\u00e9 \u00e0 voter pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident. Un duel entre le chef d'Etat sortant Joko Widodo et l'ex-g\u00e9n\u00e9ral Prabowo Subianto. Un scrutin d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent puisque 245.000 candidats sont en lice pour la pr\u00e9sidence, les parlements nationaux et les assembl\u00e9esd locales dans ce pays de 190 millions d'habitants. Les derniers sondages donnent Joko Widodo assez largement vainqueur, lui qui avait remport\u00e9 de justesse et face au m\u00eame adversdaiere l'\u00e9lection de 2014.\r\n(19/ITV DE LIGT AJAX) **** En football, Ajax Amsterdam est bel et bien redevenu un grand d'Europe\r\nFils spirituels des Cruyff, Rep et autres Arie Haan, les jeunes et talentueux N\u00e9erlandais se sont qualif\u00e9s pour les 1/2 finales de la Ligue des champions en gagnant 2 \u00e0 1 sur le terrain de la Juventus Turin, gr\u00e2ce \u00e0 un but d\u00e9cisif de Matthijs De Ligt. En pleine lumi\u00e8re \u00e0 19 ans, le capitaine a tout donn\u00e9 car ils \u00e9taient partis pour gagner, comme le disait la chanson. Un but qui vaut de l'or, en tout cas\r\n  0'20''\r\nBarcelone s'est \u00e9galement qualifi\u00e9 pour les1/2 finales, facilement, en battant Manchester United 3 \u00e0 0.\r\n(breve hockey) *** En hockey sur glace, Berne fait d\u00e9sormais la course en t\u00eate.\r\nUne victoire 4 \u00e0 1 sur Zoug et voil\u00e0 les Bernois qui m\u00e8nent deux victoires \u00e0 une dans une finale du championnat au meilleur des sept rencontres. Dont la quatri\u00e8me aura lieu demain \u00e0 Zoug.\r\n(breve tennis) En tennis, Stan Wawrinka ne sera pas rest\u00e9 longtemps \u00e0 Monte-Carlo. Il a mordu la poussi\u00e8re ocre d\u00e8s le deuxi\u00e8me tour du tournoi face \u00e0 l'Italien Marco Cecchinato, demi-finaliste \u00e0 Roland-Garros l'an dernier et vainqueur hier 0-6 7-5 6-3. Et dire que le Vaudois a servi pour le gain du match \u00e0 5-3 dans la deuxi\u00e8me manche...\r\n(breve record velo) Enfin en cyclisme, et m\u00eame s'il est tomb\u00e9 aujourd'hui en d\u00e9su\u00e9tude, le record du monde de l'heure a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 hier par Victor Campenaerts au-del\u00e0 des 55 kilom\u00e8tres. Le Belge a parcouru exactement 55 kilom\u00e8tres et 89 m\u00e8tres, gr\u00e2ce \u00e0 ses mollets, mais aid\u00e9 aussi par l'altitude du v\u00e9lodrome mexicain d'Aguascalientes, situ\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 1900 m\u00e8tres. Il a battu de 563 m\u00e8tres le pr\u00e9c\u00e9dent record \u00e9tabli en 2015 et au niveau de la mer par le Britannique Bradley Wiggins.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve notre dame donations) \r\n(breve notre dame facts) \r\n(breve medocs) \r\n(breve tik tok inde) En Inde, le gouvernement a somm\u00e9 les g\u00e9ants am\u00e9ricains Google et Apple de retirer de leur boutique en ligne l'application chinoise Tik Tok. Il accuse ce r\u00e9seau social de partage de vid\u00e9os, tr\u00e8s pris\u00e9 des adolescents, de propagation de contenus pornographiques. Tik Tok revendique 500 millions d'utilisateurs dans le monde, dont 120 millions en Inde.\r\n(breve macron mesures) \r\n(breve notre dame oeuvres)", "durationSec": 789, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10354631", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-17T07:00:14_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-17T07:00:14_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10354651", "ece-10354631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-23T06:54:20Z", "speechToTexts": ["23.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPlace au journal, avec Olivier Schorderet bonjour Olivier, bonjour reconstruire Notre-Dame de Paris, mais en combien de temps il avait quitt\u00e9 l'argent public ou priv\u00e9, Christophe Blocher fait front, le tribun se d\u00e9fend face aux jeunes UDC qui le trouvent trop encombrant, lui il a fait son temps, Jean-Marie Le Pen a si\u00e9g\u00e9 hier pour la derni\u00e8re fois au Parlement europ\u00e9en o\u00f9 l'on a parl\u00e9 aussi Brexit singer pigeons il est Capitaine \u00e0 19 ans seulement et son coup de t\u00eate victorieux face \u00e0 la Juventus a d\u00e9finitivement remis \u00e0 Ajax sur la carte du football europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [96%] :\r\nNous reb\u00e2tirons Notre-Dame de Paris d'ici 5 ans, une promesse celle faite hier soir aux Fran\u00e7ais par Emmanuel Macron depuis l'\u00c9lys\u00e9e, son allocution remplac\u00e9 par la force des choses, celle pr\u00e9vue lundi soir sur le grand d\u00e9bat national au lendemain de ce dramatique \u00e9v\u00e9nement Ariane Hasler nous retrouvons \u00e0 Paris, le ton du chef de l'\u00c9tat s'est voulu r\u00e9solument optimiste et patriotique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [93%] :\r\nOui, avec ce grandiloquent presque omnipotent nous reb\u00e2tirons Notre-Dame de Paris en 5 ans, nous le pouvons, Anton aussi un peu paternaliste, chacun a donn\u00e9 ce qu'il avait les parisiens se sont r\u00e9confort\u00e9s, les \u00e9trangers ont pleur\u00e9 empathique aussi mais avec de la hauteur, je partage votre douleur, un pr\u00e9sident appelant \u00e0 l'unit\u00e9, avec, entre les lignes, un message, ceux qui veulent que les annonces pour le grand d\u00e9bat soit faite au plus vite, devront patienter apr\u00e8s le temps de l'\u00e9preuve, viendra celui de la r\u00e9flexion, pas avant, Emmanuel Macron, qui se donne un peu de temps pour faire officiellement des annonces qui ont d\u00e9j\u00e0 largement fuit\u00e9 dans la presse, \u00e0 sa d\u00e9charge, le pr\u00e9sident ne pouvait d\u00e9cemment pas maintenir son agenda pour ces nouvelles annonces ou vu d'onde de choc provoqu\u00e9e par l'incendie et en m\u00eame temps, il aurait eu tort de ne pas profiter de cette occasion pour faire une allocution face \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement majeur, surtout au moment o\u00f9 la campagne pour les europ\u00e9ennes est suspendue mais que le pr\u00e9sident lui peut parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [86%] :\r\nSans qu'on pour reb\u00e2tir Notre-Dame Ariane est-ce r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [90%] :\r\nBah, on imagine on esp\u00e8re en tout cas, hein, qu'Emmanuel Macron a demand\u00e9 deux trois avis avant de lancer ce chiffre en regard des 200 ans qu'il a fallu pour construire Notre-Dame, il faudra \u00e9videmment moins de temps pour la r\u00e9parer, mais ces derni\u00e8res 48 heures, on a plut\u00f4t entendu les experts \u00e9voquer prudemment disant, voire des d\u00e9cennies, sachant qu'\u00e0 ce stade, on ne conna\u00eet m\u00eame pas l'ampleur r\u00e9elle des d\u00e9g\u00e2ts on rev\u00eatant son habit pr\u00e9sidentiel de drame hier soir, Emmanuel Macron, s'est visiblement senti pousser des ailes, Jupiter yens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [99%] :\r\nAriane Hasler en Direct de part. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [94%] :\r\nEt les dons priv\u00e9s affluent en tout cas pour aider \u00e0 la reconstruction de de Notre-Dame de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [94%] :\r\nDe France mais pas seulement dans de nombreux pays d'Europe, d'ailleurs, comme l'Italie ou l'Angleterre, les sponsors priv\u00e9s contribuent de mani\u00e8re importante \u00e0 la pr\u00e9servation du Patrimoine, mais pas en Suisse, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, des volutes, il fait partie de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des monuments historiques. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:48) [86%] :\r\nEn Suisse, la mainmise de l'\u00c9tat sur le Patrimoine est relativement importante encore, donc on n'a pas seulement subventions publiques encore beaucoup de monuments historiques sont maintenant entre guillemets deviennent des fondations ses fondations sont soutenu en partie par les pouvoirs publics, Dave, aussi trouver des fonds priv\u00e9s pour des instauration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [87%] :\r\nMais vous diriez qu'en Suisse il y a encore une relativement bonne protection du Patrimoine via l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:11) [91%] :\r\nLa Suisse est complexe, que chaque canton a sa propre d\u00e9finition des lois de protection du Patrimoine et subventionnement seulement sont pr\u00e9vus par chaque canton et par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les monuments class\u00e9s simplement les subventions ont tendance depuis quelques d\u00e9cennies \u00e0 stagner, voire \u00e0 baisser et donc c'est dans ces cas -l\u00e0 que \u00e7a pose probl\u00e8me : comment restaurer un monument son appui l'argent et donc on voit maintenant appara\u00eetre des cas de restauration \u00e0 peu probl\u00e9matique, on doit faire appel \u00e0 des sponsors priv\u00e9s, \u00e7a n'est pas la r\u00e8gle, mais je crains que \u00e7a devienne \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet et puis nous l'apprenons \u00e0 l'instant, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, Ulrich spice, offert le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'ABB quitte le groupe avec et c'est imm\u00e9diat, Peter Voser, l'actuel pr\u00e9sident du conseil d'administration du g\u00e9ant z\u00fcrichois assure l'int\u00e9rim, le groupe \u00e9tait sous pression depuis plusieurs mois sous pression d'actionnaires su\u00e9dois le fond C\u00e9viane notamment qui postulaient pour des sessions strat\u00e9gique a une modification de la strat\u00e9gie d'ABB. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:06) [92%] :\r\nCritiqu\u00e9 par certains, au sein de son parti, qui jugent son influence trop importante, Christophe Blocher \u00e9tait sorti du bois, c'\u00e9tait hier soir \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [96%] :\r\nLe dirigeant historique de l'UDC s'est pr\u00e9sent\u00e9 seul face \u00e0 la presse pour r\u00e9pondre aux critiques de la jeune garde qui le per\u00e7oit comme un obstacle au renouveau jug\u00e9 n\u00e9cessaire du parti, c'\u00e9tait notamment le cas il y a 2 semaines, lors de l'assembl\u00e9e houleuse d'une section z\u00fcrichoises en plein renouvellement apr\u00e8s sa d\u00e9b\u00e2cle aux \u00e9lections cantonales, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [91%] :\r\nChristophe Blocher a fait \u00e9norm\u00e9ment, mais maintenant il est temps qu'il se retire, voil\u00e0 ce que disait sur notre antenne il y a quelques jours, l'UDC z\u00fcrichois Michael Froman rigueur alors l'ancien leader prend-il aujourd'hui trop de place, l'int\u00e9ress\u00e9 n'est pas d'accord, la section cantonale a certes \u00e9lu r\u00e9cemment \u00e0 sa t\u00eate son poulain Patrick Wald air mais c'\u00e9tait un peu d\u00e9mocratique en faveur, qui plus est d'un jeune candidat et Christophe Blocher consid\u00e8re aujourd'hui \u00eatre un membre du parti comme les autres ou presque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:57) [82%] :\r\nS'il me cherche pour des situations qui centrait fut futile comme qu'on a eue, c'\u00e9tait l'art et j'ai \u00e9t\u00e9 je crois il est mieux que, en sus, l\u00e0 o\u00f9 l'autre est un grand camp mut\u00e9 en personne, ils ont trouv\u00e9 dans l'unanimit\u00e9, il faut faire c'est pas d\u00e9fendu \u00e7a c'est mon devoir, mais ce que je fais seulement dans le lait, situation qui sont difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:24) [94%] :\r\nChristophe Blocher propose donc son aide, mais ne l'impose pas, et il souligne \u00e9galement qu'autrefois, lui, n'h\u00e9sitait pas \u00e0 se tourner vers les anciens du parti pour leur demander leur avis, lorsque c'\u00e9tait n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [94%] :\r\nL'accord cadre n\u00e9goci\u00e9 entre Berne et Bruxelles est insatisfaisant, merci au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revoir sa copie, un jugement sans appel prononc\u00e9 hier par la commission parlementaire de l'\u00e9conomie du Conseil national et le texte visant au r\u00e8glement du diff\u00e9rend entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne va trop loin, estime Simon ils mettent en danger la protection des salaires dans notre pays, certaines mesures d'accompagnement ou des aides d'\u00c9tat comme les garanties des banques cantonales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:59) [95%] :\r\nComment faut -il taxer les couples mari\u00e9s pour qu'ils ne paient pas davantage d'imp\u00f4ts que les concubins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [97%] :\r\nLa question se pose depuis la r\u00e9cente annulation par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral du scrutin de 2016, sur l'initiative PDC pour l'imposition fiscale des familles le mois prochain le Conseil des \u00c9tats va se pencher \u00e0 nouveau sur le type de taxation \u00e0 privil\u00e9gier pour les couples, il faut dire, Muriel que la Conf\u00e9d\u00e9ration vit dans l'ill\u00e9galit\u00e9 depuis 1984. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:23) [94%] :\r\nDepuis 35 ans oui cette ann\u00e9e- l\u00e0, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait mis le doigt sur l'in\u00e9galit\u00e9 qui consistait \u00e0 taxer certains couples mari\u00e9s davantage que les concubins les cantons ont corriger cette in\u00e9galit\u00e9 pas la Conf\u00e9d\u00e9ration, faute de majorit\u00e9 politique sur le syst\u00e8me \u00e0 mettre en place le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de calculer la taxation la plus favorable financi\u00e8rement pour le couple entre taxation individuelle et taxation commune, une solution qui recueille les faveurs du PDC et de son conseiller national Guillaume Barazzone. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:53) [90%] :\r\nUn papa qui reste \u00e0 la maison pour s'occuper des enfants, une maman h\u00e9 bien ne sera pas p\u00e9nalis\u00e9 par rapport \u00e0 l'imposition individuelle parce qu'on sait que quand il y a un des membres du couple, il gagne beaucoup, et l'autre peu h\u00e9 bien ce couple -l\u00e0 est d\u00e9savantag\u00e9 si on prend une imposition individuelle, donc le fait d'avoir de filtres permettra d'enlever toutes les in\u00e9galit\u00e9s de traitement qui existe aujourd'hui dans le droit f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:15) [93%] :\r\nMais ce syst\u00e8me alternatif, c'est beaucoup de complications pour le PS et le PLR, ces 2 partis privil\u00e9gie l'imposition individuelle \u00e0 leurs yeux plus \u00e9quitable et puis c'est elle qui colle le mieux \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui, selon le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:30) [86%] :\r\nIl s'agit d'avoir un syst\u00e8me fiscal qui soient modernes qui soient adapt\u00e9s \u00e0 la figure, la plupart de nos familles dans lesquelles, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, on a 12 venu et le syst\u00e8me fiscal doit tenir compte de cette situation, chacun des \u00e9poux aient acc\u00e8s en fonction de ses revenus, tant et si bien \u00e0 Cahors, on a aussi une incitation \u00e0 avoir une r\u00e9partition en tant soit peu \u00e9gale des revenus \u00e0 l'int\u00e9rieur de la femme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:51) [89%] :\r\nQuant aux cantons, ils privil\u00e9gient l'imposition commune corrig\u00e9 par un coefficient qui permettrait d'effacer les in\u00e9galit\u00e9s entre les couples mari\u00e9s et les concubins, vous le voyez, les fronts sont bien d\u00e9limit\u00e9s, 35 ans de discussions mais toujours la m\u00eame impasse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:06) [93%] :\r\nMais apr\u00e8s ce journal, nous recevrons Yves No\u00ebl, sp\u00e9cialiste de la fiscalit\u00e9 des familles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [98%] :\r\nDe la prison ferme ou avec sursis, la justice fran\u00e7aise a rendu son verdict hier dans le proc\u00e8s des lasagnes \u00e0 la viande de cheval, les pr\u00e9venus, 2 anciens dirigeants de la soci\u00e9t\u00e9 Spanghero et deux interm\u00e9diaires n\u00e9erlandais \u00e9cope de peines allant de 12 mois d'enfermement avec sursis \u00e0 2 ans de prison pour les juges, il y a bien eu entente frauduleuse pour \u00e9couler de la viande de cheval \u00e9tiquet\u00e9e pur boeuf. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:31) [99%] :\r\nLe report du Brexit ne fait de loin pas l'unanimit\u00e9 au Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [95%] :\r\nLes eurod\u00e9put\u00e9s se sont pench\u00e9s hier \u00e0 Strasbourg sur la d\u00e9cision des dirigeants europ\u00e9ens de repousser sa date- butoir au 31 octobre avec pour cons\u00e9quence probable la participation britannique aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, fin mai, particuli\u00e8rement irrit\u00e9 le lib\u00e9ral belge Guy Verhofstadt, coordinateur du Parlement europ\u00e9en pour le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:53) [80%] :\r\nFait d'des tubes comme g\u00e9niaux, d'un seul, je crains qu'on prolonge l'incertitude et de si\u00e8ges, je crains qu'on prolonge l'ind\u00e9cision et par dessus tout, je crains qu'on importe le chaos du Brexit dans l'Union, et en plus, que \u00e7a empoisonne les \u00e9lections europ\u00e9ennes avec moi et fait et CFDT au Mexique, en baisse, ma crainte, c'est que ce Parlement se transforme en pigeonnier, comme on dit en n\u00e9erlandais \u00e0 P\u00e9kin, Petr British m\u00eame balade Foreign avec des d\u00e9put\u00e9s britanniques qui rentrent des d\u00e9put\u00e9s britanniques qui sortent de \u00e7a, mais en m\u00eame temps des d\u00e9put\u00e9s qui attendent dans 14 \u00e9tats membres of Fortin europ\u00e9enne countries bagne, c'est quand l'exc\u00e8s alors ben dites donc, vous connaissez l'artiste britannique Banksy, il a d\u00e9j\u00e0 par le parlement de Westminster comme une maison pleine de singes, peut-\u00eatre qu'il peut trouver l'inspiration ici pour une 2\u00e8me voie et peindre cet h\u00e9micycle \u00e0 Strasbourg, plein de pigeons et une Strasbourg full ofP. James. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:43) [92%] :\r\nEt le Parlement europ\u00e9en qui a dit au revoir, hier \u00e0 Jean-Marie Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [96%] :\r\nEt m\u00eame adieu puisque l'ancien dirigeant du Front national a si\u00e9g\u00e9 pour la derni\u00e8re fois \u00e0 Strasbourg apr\u00e8s 35 ans de pr\u00e9sence et 7 mandats une derni\u00e8re journ\u00e9e plac\u00e9e sous le signe de la constance et de la virulence Cl\u00e9a enfin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:58) [93%] :\r\n\u00e0 90 ans Jean-Marie Le Pen n'a pas chang\u00e9 d'un iota son discours, il est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection, la preuve avec sa toute derni\u00e8re intervention, il a profit\u00e9 de ce moment pour accuser ses pairs de rester sourds et muets face \u00e0 l'invasion migratoire, la post\u00e9rit\u00e9 vous maudire a, a -t-il lanc\u00e9 \u00e0 ses coll\u00e8gues en guise d'adieu, Jean-Marie Le Pen a \u00e9galement fustig\u00e9 l'inutilit\u00e9 du Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:21) [91%] :\r\nIgnorant europ\u00e9enne est aujourd'hui un carcan qui paralyse les nations qui la composent, au moment o\u00f9 leur d\u00e9fense et donc leur capacit\u00e9 de mobilisation est plus n\u00e9cessaire que jamais il n'y a pas, quoi qu'en pensent les f\u00e9d\u00e9ralistes de nations europ\u00e9ennes ni de peuple europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [93%] :\r\nCe sont donc sur ces mots cl\u00e9s que s'ach\u00e8ve probablement la carri\u00e8re politique de celui qui a pr\u00e9sid\u00e9, pr\u00e8s de 40 ans, le Front national avant d'en \u00eatre exclu en 2015. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:51) [96%] :\r\nIl n'emp\u00eache, il n'en a pas tout \u00e0 fait fini avec Strasbourg, le parti est en effet accus\u00e9 d'avoir mis en place au Parlement, un syst\u00e8me de d\u00e9tournement \u00e0 son profit des r\u00e9mun\u00e9rations de ses assistants parlementaires et Jean-Marie Le Pen est vis\u00e9 par des proc\u00e9dures de recouvrement de ces emplois pr\u00e9sum\u00e9s fictifs, il doit rembourser 320000 euros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:09) [96%] :\r\nLe Parlement \u00e9gyptien a approuv\u00e9 hier un amendement \u00e0 la Constitution permettant au pr\u00e9sident Al-Sissi \u00e9lu en 2014, puis r\u00e9\u00e9lu en 2018 de rester potentiellement au pouvoir jusqu'en 2030, le nouvel article permet de faire passer son 2\u00e8me mandat de 4 \u00e0 6 ans jusqu'en 2024 o\u00f9 il pourrait se repr\u00e9senter \u00e0 un 3\u00e8me mandat cette r\u00e9vision constitutionnelle pr\u00e9voit aussi d'accro\u00eetre le contr\u00f4le pr\u00e9sidentiel du pouvoir judiciaire et de renforcer le r\u00f4le politique de l'arm\u00e9e, les Indon\u00e9siens ont commenc\u00e9 \u00e0 voter pour \u00e9lire leur pr\u00e9sident, un duel entre le chef d'\u00c9tat sortant Joko Widodo et l'ex- g\u00e9n\u00e9ral Prabowo Subianto, un scrutin d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent puisque 245000 candidats sont en lice pour la pr\u00e9sidence, les parlements nationaux et les assembl\u00e9es locales dans ce pays de 190 millions d'habitants, les derniers sondages donnent Joko Widodo assez largement vainqueur, lui qui avait remport\u00e9 de justesse et face au m\u00eame adversaire, l'\u00e9lection de 2000 cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:00) [86%] :\r\n\u00e7a va et puis du football maintenant avec la Jacques Amsterdam qui est bel et bien d'redevenu un grand club europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:06) [94%] :\r\nFils spirituels des Cruyff Rep et autres Ariane, les jeunes et talentueux N\u00e9erlandais se sont qualifi\u00e9s pour les demi- finales de la Ligue des champions en gagnant 2 \u00e0 11 sur le terrain de la Juventus de Turin gr\u00e2ce \u00e0 un but d\u00e9cisif de Matthijs de lire en pleine lumi\u00e8re \u00e0 19 ans, le Capitaine a tout donn\u00e9, car ils \u00e9taient partis pour gagner, comme disait la chanson, un but qui vaut de l'or en tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:27) [89%] :\r\nJ'avais une quand m\u00eame discours \u00e0 gauche d'arrive pas \u00e0 d\u00e9crire ce que nous ressentons, ce que nous avons r\u00e9ussi, c'est tout simplement incroyable, on ne r\u00e9alise pas vraiment, nous sommes une \u00e9quipe des Pays-Bas et nous avons montr\u00e9 au monde entier de quoi nous sommes capables, c'est incroyable, il y a tellement de potentiel dans notre \u00e9quipe, sommes nous sommes tr\u00e8s jeune et nous grandissons \u00e0 chaque fois que je suis gros vulgaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:48) [88%] :\r\nBarcelone, c'est qu'est \u00e9galement qualifi\u00e9 pour les demi- finales facilement en battant Manchester United 3 0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:54) [92%] :\r\nEt puis il y avait aussi une soir\u00e9e de hockey sur glace il ressort Olivier qui avec Berne, qui fait d\u00e9sormais la course en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:59) [92%] :\r\nOui, une victoire 4 1 sur Zoug gaies, voil\u00e0 les Bernois qui m\u00e8ne 2 victoires \u00e0 une dans une finale du championnat au meilleur des 7 rencontres dont la quatri\u00e8me aura lieu demain \u00e0 Zoug. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:07) [98%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-220B460F-54AE-4909-ABEA-FADE6C382B7F", "internalArchiveId": "220B460F-54AE-4909-ABEA-FADE6C382B7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat sur la taxation individuelle est de retour avec l'annulation par le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral du vote de 2016 sur l'initiative \"Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\"\" : interview d'Yves No\u00ebl, avocat, professeur de droit fiscal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "publicationDate": "2019-04-17T00:00:00Z", "summary": "Comment taxer les couples mari\u00e9s.. pour \u00e9viter qu'ils ne paient davantage d'imp\u00f4ts que les concubins?\r\nC'est une question qui hante le Palais F\u00e9d\u00e9ral depuis 35 ans..\r\nEt qui revient sur le devant de la sc\u00e8ne... avec l'annulation par le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral du vote de 2016 sur l'initiative du PDC. A Berne, les discussions reprennent en commission la semaine prochaine.. \r\nEt le d\u00e9bat entre partisans de la taxation individuelle et partisan de la taxation commune remprend de plus belle.. on l'a entendu dans le journal de 7 heures.. \r\nOn va essayer d'y voir un peu plus clair.. \r\nDe comprendre qui sont les gagnants et les perdants de ces deux syst\u00e8mes.. \r\nAvec vous... Bonjour Yves Noel!\r\nAvocat.. et professeur de droit fiscal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne \r\nIMPOSITION COMMUNE\r\nAujourd'hui, le syst\u00e8me en vigueur au niveau f\u00e9d\u00e9ral.. c'est un couple, une feuille d'imp\u00f4t... C'est la taxation commune. \r\nSoyons clair.... si vous ne voulez pas voir vos impots augmenter, il vaut mieux \u00e9viter de se dire oui.... \r\n- Les perdants.. ce sont ceux qui croient en l'institution du mariage.. qu'elle soit civile ou religieuse....\r\n- Autre perdant... plutot perdanTES... les femmes... \r\n((elles sont incit\u00e9es \u00e0 rester \u00e0 la maison avec ce syst\u00e8me. Car si les 2 membres du couple ont un salaire \u00e9lev\u00e9, ils sont d\u00e9savantag\u00e9s.))\r\nIMPOSTION PERSONNELLE\r\n***cette discrimination des couples mari\u00e9es est reconnues... par le TF.. et par la plupart des partis politiques.. \r\nUne option.. c'est le passage \u00e0 l'impostion individuelle.... \r\nQuels avantages/inconv\u00e9nients vous y voyez.. en tant que sp\u00e9cialiste du droit fiscal... ? \r\n- cf Christian Levrat, le pr\u00e9sident du PS, \"colle mieux \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 actuelle\"... \r\nC'est le cas? \r\n- Et avec une telle imposition individuelle, est-ce que les femmes en sortiraient vraiment gagnantes?\r\n******solution du cons fed... : le syst\u00e8me alternatif.. taxation la plus favorable financi\u00e8rement pour le couple.. \u00e7a r\u00e9soud effectivement tous les probl\u00e8mes comme le pense le PDC Guillaume Barazzone (qu'on entendait dans le journal)? \r\n=> on le sent.. il y a une recherche d'\u00e9quiter \u00e0 restaurer.. \r\nIl y a aussi derri\u00e8re une vision de la soci\u00e9t\u00e9.. \r\nEst-ce qu'on impose un couple comme une seule entit\u00e9.. une seule personne.. \r\nFiscalement on ne fait plus qu'un... c'est romantique.. mais \u00e7a coute cher.. \r\nPass\u00e9site comme vision? \r\n*** Si chaque membre du couple gagne par exemple 100 mille francs, il peut esp\u00e9rer \u00e9conomiser combien d'imp\u00f4ts s'ils sont mari\u00e9s? \r\nc'est de l'ordre de dizaine, de centaines, de milliers de francs? \r\n*****Quelle solution a votre pr\u00e9f\u00e9rence? \r\n\t((m'en fous. ma pr\u00e9f\u00e9rence va au fait qu'ils doivent se mettre d'accord. on peut pas continuer \u00e0 s'en mettre plein les poches sur une in\u00e9galit\u00e9 de traitement. \u00e7a fait 35 ans que \u00e7a dure. ))\r\n- Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a mis le doigt sur ce probl\u00e8me d'in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre couples mari\u00e9s et concubins en... 1984! \r\nLes cantons se sont adapt\u00e9s, pas la conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nPourquoi? \r\n((Le TF ne peut pas casser des lois f\u00e9d\u00e9rales (mais ces lois cantonales, oui). D'ou le maintien de cette in\u00e9galit\u00e9 pour l'iFD. ))\r\n*****Comment \u00e7a se passe \u00e0 l'\u00e9tranger? quel syst\u00e8me est privil\u00e9gi\u00e9?", "durationSec": 466, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10354634", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["couple (relation)", "fiscalit\u00e9", "famille", "concubinage"], "alternativeTitle": ["Le retour de la taxation individuelle: interview d'Yves No\u00ebl / LME_2019-04-17T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 17.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Yves No\u00ebl, professeur de droit fiscal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, avocat."], "variantIds": ["ece-10354634"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:51Z", "speechToTexts": ["23.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nComment taxer les couples mari\u00e9s pour \u00e9viter qu'ils ne paient d'Avatar du davantage d'imp\u00f4ts que les concubins, c'est une question qui hante le Palais f\u00e9d\u00e9ral depuis 35 ans et qui revient sur le devant de la sc\u00e8ne avec l'annulation par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral du vote de 2016 de l'initiative du PDC alors \u00e0 peine Berne, les discussions vont vont reprendre en commission, ce sera la semaine prochaine et le d\u00e9bat entre partisans de la taxation individuelle et partisan de la taxation commune reprend de plus belle, on l'a entendu dans le journal de 7 heures avec le sujet Muriel alors on va tenter d'y voir un petit peu plus clair de comprendre qui sont les gagnants, les perdants de ces 2 syst\u00e8mes avec vous Bonjour Yves No\u00ebl bonjour, avocat, professeur de droit fiscal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et il faudra bien \u00e7a pour essayer de d\u00e9patouiller comme type tout \u00e7a aujourd'hui le syst\u00e8me en vigueur, en tout cas au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est un couple une feuille d'imp\u00f4ts, c'est-\u00e0-dire la taxation commune, soyons clairs : si on ne veut pas voir nos imp\u00f4ts augmenter, il vaut mieux tout simplement ne pas se marier, \u00e7a, c'est peu pour tout le monde, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le cas pour tout le monde effectivement oui, \u00e7a veut dire que ce syst\u00e8me p\u00e9nalise les comptes mari\u00e9s p\u00e9nalise aussi les femmes, c'est ce qu'on dit en tout cas, vous \u00eates d'accord avec cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [88%] :\r\nOui, ce qui se passe, c'est que les couples mari\u00e9s avec double revenu sont p\u00e9nalis\u00e9s dans un syst\u00e8me o\u00f9 l'imp\u00f4t est progressif en droit fiscal de plus de \u00e7a fait 5 avec le mariage pas Catherine excuse pour les \u00e9l\u00e8ves qui vont avoir un contrat de maths ce matin, ce qui fait que les revenus \u00e9lev\u00e9s souvent le revenu de l'\u00e9pouse bien form\u00e9s avec des postes \u00e0 responsabilit\u00e9s sont de plus en plus p\u00e9nalis\u00e9s, il y a quelques ann\u00e9es, il y avait une une \u00e9tude des bureaux suisses l'\u00e9galit\u00e9 qui disait Kant, les cr\u00e8ches, co\u00fbt des cr\u00e8ches qui sont proportionnels aux revenus plus l'explosion des taux li\u00e9s \u00e0 cette accumulation des de revenus Wozzeck dans certains cas 90 pourcent du revenu compl\u00e9mentaire de l'\u00e9pouse \u00e9tait manger soit par les imp\u00f4ts, soit par l'le, le co\u00fbt des cr\u00e8ches et donc c'est avant tout les femmes un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 qui sont p\u00e9nalis\u00e9s dans ce syst\u00e8me, elles sont p\u00e9nalis\u00e9es au niveau f\u00e9d\u00e9ral, parce qu'au niveau cantonal et communal depuis 84, les cantons ont eu l'obligation de corriger cette in\u00e9galit\u00e9, ils ont d\u00fb adapter leur syst\u00e8me, ils imposent tous sur un syst\u00e8me comment certains corrige avec un splitting certains \u00e0 corriger, vacances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [68%] :\r\nPolitique, c'est \u00e0 dire qu'on divise par optimise parviennent au paradis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [93%] :\r\nOui tout un virgule 9 pour le calcul du taux quotient familial, le canton de Vaud rabais d'imp\u00f4ts dans d'autres cantons, bref les cantons ont fait le travail, la seule qui n'a pas fait le travail depuis 35 ans, c'est quand m\u00eame 5 ans avant la chute du mur de Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [87%] :\r\nC'est la comp\u00e9tition entre, effectivement, c'est la conf\u00e9d\u00e9ration, vous vous dites : les femmes perd les perdants sur les femmes, notamment celles qui ont un revenu assez \u00e9lev\u00e9e ou en tout cas une formation assez \u00e9lev\u00e9e, c'est vrai aussi pour celles qui ont un revenu plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [85%] :\r\nAlors c'est vrai sur le plan th\u00e9orique pour un revenu plus bas mais la la Conf\u00e9d\u00e9ration avait introduit des mesures assez rapidement dans la loi pour casser cette in\u00e9galit\u00e9 pour ces revenus -l\u00e0 mais \u00e7a couvre de loin pas la grande majorit\u00e9 des des couples, c'\u00e9tait d'ailleurs la probl\u00e9matique du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, on nous disait qu'il y avait plus que lui, tente 1000 couples qui a \u00e9t\u00e9 p\u00e9nalis\u00e9, en fait c'est 450000 couples mari\u00e9s avec double revenu 250000 retrait\u00e9s avec double retraite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [91%] :\r\nAlors une des, des, des options sur la table, c'est l'imposition individuelle chacun paye par rapport \u00e0 \u00e0 son revenu cette c'est une option quels avantages, inconv\u00e9nients, vous vous y voyez en tant que sp\u00e9cialiste du droit fiscal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que la taxation individuelle, elle a plut\u00f4t tendance, si j'ose dire, une s\u00e9rie d'\u00c9tats europ\u00e9ens l'ont adopt\u00e9, elle, elle est plus moderne, parce qu'elle suit le fait que les couples se font et se d\u00e9font donc ou restez avec votre num\u00e9ro de contribuables votre vie durant, vous soyez mari\u00e9es, divorc\u00e9es famille recompos\u00e9es en revanche en Suisse, c'est beaucoup plus difficile, \u00e7a voudrait dire que si on changeait \u00e0 taxation individuelle, on doit le faire pour les cantons, les communes, la Conf\u00e9d\u00e9ration, on peut pas le faire uniquement pour la Banque f\u00e9d\u00e9rale, \u00e7a veut dire qu'avant de transformer l'op\u00e9ration au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il faut 23 26 cantons AXA face \u00e0 la taxation individuelle, elle est nos grands voisins, la France, l'Allemagne, sont toujours \u00e0 la taxation commune mais avec correctifs donc en tant que telle, les 2 syst\u00e8mes se se se valent, sur le papier, peut-\u00eatre la taxation individuelle est plus pur, mais dans les f\u00eates dans un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste ou c'est quand m\u00eame les cantons qui pr\u00e9l\u00e8ve l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, je pense qu'on perdrait encore beaucoup plus de temps \u00e0 aller vers une taxation individuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [91%] :\r\nBon, il y a cette id\u00e9e que que dont parle Christian Levrat, on l'entendait dans le journal de 7 heures il dit que la taxation individuelle vous disait c'est tendance, elle colle mieux \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 actuelle, c'est vrai que c'est quand m\u00eame \u00e7a peut para\u00eetre en tout cas un peu \u00e9trange fiscalement au fond alors c'est super romantique, le fils a fiscalement, on ne fait qu'une seule personne, mais \u00e7a co\u00fbte quand m\u00eame tr\u00e8s cher, on a quand m\u00eame l'impression que c'est une vision un peu pass\u00e9iste alors sur la fiscalit\u00e9 du couples de de ce qu'est aujourd'hui de ce que sont aujourd'hui un homme, une femme qui travaille bien souvent tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [89%] :\r\nOui, mais je pense que dans un \u00e9tat centralis\u00e9 o\u00f9 du jour au lendemain, vous pouvez d\u00e9cider du changement de syst\u00e8me, ce serait parfaitement faisable et rapidement faisable, le probl\u00e8me c'est qu'on a 35 ans de retard, c'est cette fois la reconstruction de Notre-Dame de Paris pour prendre une comparaison \u00e0 peu triste de prendre les s\u00e9jours selon selon Macron en tout cas, donc si on veut aller plus vite, je pense, une taxe soit individuelle n'est pas la meilleure formule \u00e0 ce stade, mais c'est quoi la meilleure formule alors pour vous ce qu'on voit, c'est qu'en Allemagne par exemple, on a une taxation commune avec un splitting dans 14 cantons suisses ont l\u00e0 aussi et puis les Allemands pour les enrag\u00e9s, je dirais, du calcul d\u00e9taill\u00e9 H/F des comptes c'est para\u00eet permettent \u00e0 ceux qui le souhaitent d'opter pour la taxation individuelle de passer d'une d\u00e9claration d'imp\u00f4ts \u00e0 de d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts, ce qui complique un peu la la l'op\u00e9ration mais permettent au aux Allemands de le faire, en r\u00e9alit\u00e9, on constate qu'\u00e0 peu pr\u00e8s 5 pourcent d'Allemands qui utilise la taxation individuelle, les gens pr\u00e9f\u00e8rent en quelque chose de plus simple que la taxation commune la taxation commune tant qu'elle a un correctif correct et c'est ce qui se passe dans les cantons, elle pose pas de probl\u00e8me particulier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [93%] :\r\nAlors ce que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral c'est effectivement un syst\u00e8me alternatif chacun choisirait la taxation qui lui est le le plus favorable, le PDC Guillaume Barazzone on l'a entendu, trouvent que c'est une une bonne solution, \u00e7a risque quand m\u00eame de compliquer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [88%] :\r\nAlors c'est un syst\u00e8me, je dirais, assez luxueux dans le sens de l'\u00e9galit\u00e9, puisque \u00e0 chaque fois en fait le double calcul, c'est l'administration qui le fait, pour vous c'est pas vous qui remplissez de d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, \u00e0 chaque fois, on fait le calcul, et puis on vous fait payer l'imp\u00f4t le plus le plus bas des 2 syst\u00e8mes, de ce point de vue l\u00e0 c'est c'est int\u00e9ressant pour le contribuable clairement si je pense que c'est un travail, un surcro\u00eet de travail extr\u00eamement important pour pour les cantons, il faudra voir maintenant aux chambres si les content et je pense qu'une r\u00e9forme sans les cantons aura de la peine dans dans ce dossier- l\u00e0, savoir si les cantons suivent cette approche du calcul alternatif aussi, il pr\u00e9f\u00e8re le calcul avec en Spitting vous divisez simplement le taux d'imposition pour votre imp\u00f4t global votre revenu global pour diviser par 2 ou par un 9 par pour 1 8. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:17) [93%] :\r\nCe que font les cantons l'adapter au syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral, c'est \u00e7a, par exemple, voil\u00e0 Yves No\u00ebl je vous remercie d'\u00eatre venue \u00e9clairer un petit peu notre lanterne sur ces questions qui peuvent para\u00eetre technique mais qui sont tellement concernant eux de de comment imposer les couples mari\u00e9s pour qu'il y ait plus cette discrimination, je rappelle quand m\u00eame que \u00e7a fait depuis 1984 qu'effectivement le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral nous dit que \u00e7a ne va pas, on va voir ce que les politiciens \u00e0 Berne qui reprenne le dossier vont trouver comme solution, je vous remercie en tout cas pour ces pr\u00e9cisions, merci d'\u00eatre venu en Studio ce matin Monsieur merci beaucoup bonne journ\u00e9e au revoir \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-17T05:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "No\u00ebl, Yves", "role": "avocat, professeur de droit fiscal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-119A9041-C58D-4701-B7E9-8541D17B2682", "internalArchiveId": "119A9041-C58D-4701-B7E9-8541D17B2682", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une nouvelle d\u00e9mission secoue l'UDC neuch\u00e2teloise avant les f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-04-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Walter Willener, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise\r\nD\u00e9veloppement 7\r\n\r\nUne nouvelle d\u00e9mission secoue l'UDC neuch\u00e2teloise avant les f\u00e9d\u00e9rales   Julien Bangerter\r\nL'UDC neuch\u00e2teloise continue sa d\u00e9confiture. La d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil Olga Barben a annonc\u00e9 hier sa d\u00e9mission du parti.  Elle continuera de si\u00e9ger au parlement cantonal mais en tant qu'ind\u00e9pendante.\r\nSon d\u00e9part fait suite \u00e0 un conflit entam\u00e9 il y a un mois : les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti avaient nettement refus\u00e9 sa candidature au Conseil national. Olga Barben avait alors, en vain, exiger des excuses en raison de critiques jug\u00e9es mensong\u00e8res.\r\nPour l'UDC neuch\u00e2teloise, c'est d\u00e9j\u00e0 le troisi\u00e8me d\u00e9part de d\u00e9put\u00e9s depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, Julien Bangerter.\r\n---Oui, il y a avait d\u00e9j\u00e0 eu le transfert assez suprennant du d\u00e9put\u00e9 Xavier Challandes...chez les Verts.... puis...le d\u00e9part de Jean-Luc Pieren...qui si\u00e8ge d\u00e9sormais en ind\u00e9pendant. Autrement dit...il ne reste plus d\u00e9sormais que 6 d\u00e9put\u00e9s UDC sur les 115 membres du Grand conseil. Et surtout l'UDC avait  d\u00e9j\u00e0 subi une lourde d\u00e9faite...lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales en 2017...en reculant de...onze si\u00e8ges. En \u00e0 peine deux ans, le parti a donc perdu presque les trois quarts de ces forces au parlement.\r\nRELANCE : Et alors...comment est-ce qu'on r\u00e9agit \u00e0 la t\u00eate du parti?\r\nFigurez vous que le  pr\u00e9sident Walter Willener se r\u00e9jouit du d\u00e9part d'Olga Barben. Il songeait d'ailleurs \u00e0 enclencher une proc\u00e9dure d'exclusion. Il estime qu'elle travaillait pour ses propres int\u00e9r\u00eats...et non pour le parti. Mais plus globalement, Walter Willener admet qu'il y a un souci de rel\u00e8ve...au sein du parti....\r\n  0'22''\r\nOn l'entend pour le pr\u00e9sident....le m\u00e9nage a \u00e9t\u00e9 fait...et le parti pourra repartir sur de nouvelles bases. Dans l'imm\u00e9diat, le grand d\u00e9fi du parti, ce sera de conserver le si\u00e8ge UDC au Conseil National.\r\nRELANCE : C'est d'ailleurs le seul si\u00e8ge de l'UDC neuch\u00e2teloise \u00e0 Berne : est-ce que son maintien semble possible?\r\nCompliqu\u00e9...mais pas impossible. Il y a 4 ans, ce si\u00e8ge avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9croch\u00e9 par Raymond Clottu...qui depuis a quitt\u00e9 le parti. Il si\u00e8ge \u00e0 Berne en ind\u00e9pendant...mais ne sera pas candidat cet automne. Et pour lui succ\u00e9der...l'UDC mise sur...Yvan Perrin, l'ancien vice-pr\u00e9sident du parti suisse....\u00e9galement ex-conseiller d'Etat....qui avait d\u00e9missionn\u00e9 en 2015 en raison d'une d\u00e9pression.\r\nCe choix est au fond....une illustration des probl\u00e8mes de rel\u00e8ves dans le parti.\r\nMais...math\u00e9matiquement...\u00e7a pourrait suffire.....\r\nON sait que les lib\u00e9raux-radicaux lorgnent sur un deuxi\u00e8me si\u00e8ge au National....mais...cet automne......les Verts-Lib\u00e9raux refusent de faire alliance avec eux. Les Verts-Lib pr\u00e9f\u00e8rent une union au centre avec le PDC.... Cette division des forces...pourrait faire le jeu de l'UDC...un parti encore jeune ici \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\nMais la variable principale...ce sera \u00e9videmment d'abord l'\u00e9lectorat UDC...\r\nA voir \u00e0 quel point.. ses sympathisants....font encore confiance....au parti....malgr\u00e9 les tr\u00e8s nombreuses controverses \u00e0 l'interne....", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10351902", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une nouvelle d\u00e9mission secoue l'UDC neuch\u00e2teloise avant les f\u00e9d\u00e9rales / FOR_2019-04-16T18:02:00_developpement-7", "Forum du 16.04.2019"], "variantIds": ["ece-10351902"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:16Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous partons \u00e0 Neuch\u00e2tel o\u00f9 l'UDC continue sa d\u00e9confiture, la d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil, Olga Barben a annonc\u00e9 hier sa d\u00e9mission du parti, elle continuera de si\u00e9ger au parlement cantonal, mais en tant qu'ind\u00e9pendante, son d\u00e9part fait suite \u00e0 un conflit entam\u00e9 il y a un mois, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti avaient nettement refus\u00e9 sa candidature au Conseil national, mais elle avait alors en vain exiger des excuses en raison de critiques jug\u00e9es mensong\u00e8res pour l'UDC neuch\u00e2teloise, c'est le troisi\u00e8me d\u00e9part de d\u00e9put\u00e9s depuis le le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, Julien Bangerter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [96%] :\r\nOui, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu le transfert assez surprenant du d\u00e9put\u00e9 Xavier Challandes chez les Verts, puis le d\u00e9part de Jean-Luc Pieren, qui si\u00e8ge d\u00e9sormais en ind\u00e9pendant, autrement dit, il ne reste plus d\u00e9sormais que 6 d\u00e9put\u00e9s UDC sur les 115 membres du Grand Conseil et surtout l'UDC avait d\u00e9j\u00e0 subi une lourde d\u00e9faite lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales en 2017 en reculant de 11 si\u00e8ges en \u00e0 peine 2 ans, le parti a donc perdu les 3 quarts de ses forces au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [92%] :\r\nEt comment est -ce qu'on r\u00e9agit \u00e0 la t\u00eate du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [95%] :\r\nEh bien figurez -vous que le pr\u00e9sident Walter Wilner, se r\u00e9jouit du d\u00e9part d'Olga Barben il songeait d'ailleurs \u00e0 enclencher une proc\u00e9dure d'exclusion, il estime qu'elle travaillait pour ses propres int\u00e9r\u00eats et non pour le parti, mais plus globalement, Walter Wilner, on va l'entendre, admet qu'il y a un souci de rel\u00e8ve au sein du parti. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:14) [89%] :\r\nEffectivement, on est dans un creux, mais nous avons encore 2 ans, en ce qui concerne le canton pour refaire surface, source la \u00e0 la reconstruction de ce parti n'est pas facile, c'est tomber dans un \u00e9tat de d\u00e9labrement tr\u00e8s inqui\u00e9tant qu'on peut repartir sur des bases nouvelles, il fallait qu'un certain nombre de personnes qui fait partie, disons qu'on peut aujourd'hui reconstruire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [93%] :\r\nAlors, on l'entend pour le pr\u00e9sident, le m\u00e9nage a \u00e9t\u00e9 fait et le parti pourra repartir sur de nouvelles bases, dans l'imm\u00e9diat, le grand d\u00e9fi du parti, ce sera de conserver le si\u00e8ge UDC au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [84%] :\r\nOui, le si\u00e8ge, c'est d'ailleurs le seul de l'UDC s'neuch\u00e2teloise \u00e0 Berne, est-ce ce que son maintien sont possibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [93%] :\r\n\u00e0 compliqu\u00e9 mais pas impossible, il y a 4 ans, ce si\u00e8ge avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9croch\u00e9 par Raymond Clottu, qui depuis a quitt\u00e9 le parti, il si\u00e8ge \u00e0 Berne en ind\u00e9pendant, mais ne sera pas candidat cet Automne et pour lui succ\u00e9der, l'UDC mise sur Yvan Perrin, l'ancien vice- pr\u00e9sident du parti suisse, \u00e9galement ex- conseiller d'\u00c9tat, qui avait d\u00e9missionn\u00e9 en 2015, en raison d'une d\u00e9pression, ce choix est au fond une illustration des probl\u00e8mes de rel\u00e8ves dans le parti mais math\u00e9matiquement \u00e7a pourrait suffire, on sait que les lib\u00e9raux- radicaux lorgnent sur un 2\u00e8me si\u00e8ge au national, mais cet Automne, les Verts, lib\u00e9raux et le PDC refuse de faire alliance avec eux, il pr\u00e9f\u00e8re former une union au Centre cette division des forces pourrait donc faire le jeu de l'UDC mais la variable principale, ce sera \u00e9videmment d'abord l'\u00e9lectorat UDC \u00e0 voir \u00e0 quel point ses sympathisants font encore confiance au parti malgr\u00e9 les tr\u00e8s nombreuses controverses \u00e0 l'interne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [87%] :\r\nMerci beaucoup Julien art\u00e8res. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-16T16:44:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-355448DB-31BF-4AC7-B2FF-9C53A169ADFC", "internalArchiveId": "355448DB-31BF-4AC7-B2FF-9C53A169ADFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts et le PLR ont la cote dans les villes suisses, selon les statistiques 2019", "publicationDate": "2019-04-16T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLes Verts et le PLR ont la cote dans les villes suisses, selon les statistiques 2019   Marie Giovanola, dir st Berne\r\nA 18h18 on retrouve Marie Giovanola en direct du palais f\u00e9d\u00e9ral, bonsoir!\r\nVous allez nous parlez de la statistique des villes suisses 2019, publi\u00e9e aujourd'hui...\r\nStatistique qui r\u00e9v\u00e8le notamment quels sont les partis qui ont le plus progress\u00e9 dans les parlements citadins depuis 2015...\r\nOn apprend notamment, et c'est assez int\u00e9ressant \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, que les Verts et le PLR ont la cote dans les villes.\r\nPremier enseignement...une certaine stabilit\u00e9...les Verts et le PLR progressent mais de respectivement +0,5% et +0,3%...pas de r\u00e9volution.\r\nLes lib\u00e9raux radicaux sont les plus repr\u00e9sent\u00e9s dans les parlements citadins avec pr\u00e8s d'un quart d'\u00e9lus devant le PS, plus de 22% et l'UDC, pr\u00e8s de 15%. Alors que Verts et PDC sont \u00e0 9% d'\u00e9lus.\r\n***le PDC, parti qui a essuy\u00e9 les plus lourdes pertes dans les villes...\r\nPour ce qui est des parlements urbains...-1,5%\r\n...Les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens sont mieux repr\u00e9sent\u00e9s en revanche dans les ex\u00e9cutifs o\u00f9 la part se monte \u00e0 15%. Les Verts connaissent l'effet inverse...ils ont moins d'\u00e9lus dans les ex\u00e9cutifs que dans les parlements.\r\nC'est \u00e9galement le PLR qui se taille la part du lion dans les ex\u00e9cutifs citadins en approchant les 30%.\r\n***Dans les ex\u00e9cutifs des plus grandes villes de Suisse en revanche\r\nle PLR est \u00e0 la peine...\r\nAucun rep\u00e9sentant \u00e0 Gen\u00e8ve ni \u00e0 Berne. Un seul \u00e0 Lausanne sur 7 \u00e9lus. Et 2 sur 9 \u00e0 Zurich...\r\nLe PDC ne fait pas mieux avec 1 si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve et un \u00e0 Berne...\r\n***et pour tenter de combler ce d\u00e9samour, les 2 partis ont cr\u00e9\u00e9s des groupements citadins?\r\nOn apprenait ce week-end la cr\u00e9ation du PDC des villes. \r\nLucerne, Zurich, Winterthour et Saint-Gall ont d\u00e9cid\u00e9 de s'unir pour conqu\u00e9rir  l'\u00e9lectorat urbain, en montrant que le parti n'est pas uniquement bourgeois-conservateur, mais poss\u00e8de aussi une aile plus sociale-lib\u00e9rale. Berne et B\u00e2le devraient suivre, en attendant, pourquoi pas, des sections romandes.\r\nLe PLR avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 le mouvement il y a un an avec la mise sur piede du PLR Urbain...r\u00e9union des huit plus grandes villes de Suisse: B\u00e2le, Berne, Gen\u00e8ve, Lausanne, Lucerne, St. Gall, Winterthur et Zurich. les lib\u00e9raux-radicaux qui eux aussi veulent changer leur image en axant leur communication davantage sur ce qu'ils ont \u00e0 proposer que sur l'opposition aux majorit\u00e9s rose-verte.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10351899", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Verts et le PLR ont la cote dans les villes suisses, selon les statistiques 2019  / FOR_2019-04-16T18:02:00_developpement-4", "Forum du 16.04.2019"], "variantIds": ["ece-10351899"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:16Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn retrouve Marie Giovanola en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral bonsoir Marie, bonsoir, vous allez nous parler de la statistique des villes suisses 2019 publi\u00e9e aujourd'hui statistique r\u00e9v\u00e8le notamment quels sont les partis qui ont le plus progress\u00e9 dans les parlements citadins depuis 2015 et on apprend notamment, et c'est assez int\u00e9ressant \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales que les Verts et le PLR ont la cote dans les villes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, premi\u00e8res renseignements de cette statistique, une certaine stabilit\u00e9, les Verts et le PLR ont la c\u00f4te en progressant mais de, respectivement, plus0,5 pourcent et plus0,3 pourcent pas de r\u00e9volution donc les lib\u00e9raux- radicaux sont les plus repr\u00e9sent\u00e9s dans les parlements citadins avec pr\u00e8s d'un quart d'\u00e9lus devant le PS, plus de 22 pourcent et l'UDC pr\u00e8s de 15 pourcent alors que Verts et PDC sont \u00e0 9 pourcent d'\u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [86%] :\r\nMais elle PDC ce parti qui a essuy\u00e9 les peut plus lourdes pertes Marie dans les villes depuis 2015. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [90%] :\r\nUne parce qu'il y a des parlements urbains, c'est moins un virgule 5 pour 100 les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens sont mieux repr\u00e9sent\u00e9s en revanche dans les ex\u00e9cutifs o\u00f9 la part se monte l\u00e0 \u00e0 15 pourcent les Verts connaissent l'effet inverse, ils ont moins d'\u00e9lus dans les ex\u00e9cutifs que dans les parlements, c'est \u00e9galement le PLR qui se taille la part du lion dans les ex\u00e9cutifs citadins en approchant les 30 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [96%] :\r\nAlors dans les ex\u00e9cutifs des plus grandes villes de Suisse, en revanche, le PLR est \u00e0 la peine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [88%] :\r\nAucun repr\u00e9sentant \u00e0 Gen\u00e8ve, ni \u00e0 Berne, un seul \u00e0 Lausanne sur 7 \u00e9lus et 2 sur 9 \u00e0 Z\u00fcrich, le PDC ne fait pas mieux avec un si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve et en Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [91%] :\r\nEt pour tenter de compenser ce d\u00e9samour : les 2 parties ont cr\u00e9\u00e9 des groupements citadins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [94%] :\r\nOn apprenait ce week- end, la cr\u00e9ation du PDC des villes Lucerne, Z\u00fcrich, Winterthour et Saint-Gall qui ont d\u00e9cid\u00e9 de s'unir pour conqu\u00e9rir l'\u00e9lectorat urbain en montrant que le parti n'est pas uniquement bourgeois conservateurs mais poss\u00e8de aussi une aile plus sociale- lib\u00e9rale, Berne et B\u00e2le devraient suivre et peut-\u00eatre dans la foul\u00e9e des sections romandes le PLR de son c\u00f4t\u00e9, avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 le mouvement il y a un an, avec la mise sur pied du PLR Urbain r\u00e9union des 8 plus grandes villes de Suisse, \u00e0 savoir B\u00e2le Berne, Gen\u00e8ve, Lausanne Lucerne Saint-Gall Winterthour et Z\u00fcrich alors les lib\u00e9raux- radicaux qui, eux aussi, veulent changer leur image en axant leur communiquer leur communication davantage sur ce qu'ils ont \u00e0 proposer que sur l'opposition aux majorit\u00e9s rose- verte leur th\u00e8me mobilit\u00e9 du futur, habitat urbain Smart City villes productive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [98%] :\r\nMerci Marie Giovanola. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-16T16:28:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B068B31-2669-473A-B794-CCB0D0269C9A", "internalArchiveId": "6B068B31-2669-473A-B794-CCB0D0269C9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR reste le parti le plus repr\u00e9sent\u00e9 dans les ex\u00e9cutifs communaux: interview de Florence Bettschart-Narbel", "publicationDate": "2019-04-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Florence Bettschart-Narbel,  d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand conseil vaudois;Bettschart-Narbel, Florence;BETTSCHART-NARBEL,  FLORENCE \r\nInterview de Florence Bettschart-Narbel, membre du comit\u00e9 directeur du PLR lausannois, membre de la plateforme PLR urbain, et d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand Conseil vaudois.\r\n\r\nLe PLR reste le parti le plus repr\u00e9sent\u00e9 dans les ex\u00e9cutifs communaux: interview de Florence Bettschart-Narbel   SLV FLORENCE BETTSCHART-NARBEL\r\n** 87 \r\nTEST SKYPE (pseudo: Fnarbel) OU SINON FIXE +33 ** 64\r\nMembre du comit\u00e9 directeur du PLR Lausannois, MEMBRE DE LA PLATEFORME PLR URBAIN.\r\n-Conseil communal, Lausanne, membre.\r\n-D\u00e9put\u00e9e GC VD\r\nEt pour en parler Florence Bettschart-Narbel, bonsoir,\r\n- vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand conseil vaudois, ces statistiques doivent vous r\u00e9jouir, le PLR 1er parti dans les parlements citadins depuis 2011?\r\n- vous \u00eates en revanche le 3\u00e8me parti sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, pour vous r\u00e9aliste PLR de ravir la place de 2e parti de CH derri\u00e8re l'UDC, place occup\u00e9e par le PS?\r\nvous \u00eates aussi en t\u00eate sur l'ensemble des ex\u00e9cutifs, avec 30% des si\u00e8ges\r\n- pourtant, plus une ville est grande, plus elle est dirig\u00e9e par la gauche, comment on l'explique?\r\nLa population suisse est majoritairement urbaine: pr\u00e8s de 85% de la population vit dans les centres urbains et leurs zones d'influence, les cinq plus grandes agglom\u00e9rations de Suisse (Zurich, Gen\u00e8ve, B\u00e2le, Berne et Lausanne) abritant \u00e0 elles seules pr\u00e8s de 40% de la population totale. \r\n- et c'est souvent les grandes villes qui font pencher la balance dans les votations?\r\n- L'an dernier cr\u00e9ation du PLR Urbain, Le PLR des huit plus grandes villes de Suisse a annonc\u00e9 aujourd'hui le lancement d'une nouvelle organisation nomm\u00e9e \u00ab PLR Urbain \u00bb. .. A quoi \u00e7a sert?\r\n-le PLR a besoin d'une telle plateforme pour sentir le pouls des villes?\r\nde quoi accentuer la fracture villes-campagnes?\r\n-le PDC s'y met aussi, urban washing?\r\n-gain dans les agglom\u00e9rations mais perte dans les grandes villes?\r\n-trop longtemps content\u00e9 d'un discours en opposition aux majorit\u00e9s rose-verte?", "durationSec": 244, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10351900", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PLR reste le parti le plus repr\u00e9sent\u00e9 dans les ex\u00e9cutifs communaux: interview de Florence Bettschart-Narbel / FOR_2019-04-16T18:02:00_developpement-5", "Forum du 16.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Florence Bettschart-Narbel, membre du comit\u00e9 directeur du PLR lausannois, membre de la plateforme PLR urbain, et d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand Conseil vaudois."], "variantIds": ["ece-10351900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:16Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt pour en parler, Florence Bettschart, Narbel bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Vaudois ces statistiques doivent vous r\u00e9jouir le PLR, premier parti dans les parlements citadins depuis 2011. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [90%] :\r\nOui alors directement, \u00e7a nous r\u00e9jouit, on sait que dans dans les petites villes vaudoises c'est vrai que le PLR a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien plac\u00e9, mais m\u00eame \u00e0 Lausanne, on oublie parfois que, au niveau du conseil communal, on est le 2\u00e8me partie de la ville, juste apr\u00e8s le PS et \u00e7a parfois, c'est vrai que l'image dans les ex\u00e9cutifs des grandes villes et souvent \u00e0 la peine, mais dans les parlements n'est bien pr\u00e9sent, on l'a encore d\u00e9montr\u00e9 dans les derni\u00e8res \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, on parle de, de, de parlements des villes en 2 ans, vous \u00eates en revanche 3\u00e8me le 3\u00e8me, parti au parlement national, on est \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on sait que vous visez la place num\u00e9ro 2 derri\u00e8re l'UDC c'est c'est c'est r\u00e9aliste, \u00e7a selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [92%] :\r\nOui, c'est r\u00e9aliste parce que nous avons fait, dit tr\u00e8s mon r\u00e9sultat aussi dans les actions, les \u00e9lections cantonales, au niveau des diff\u00e9rents cantons a notamment dans le canton de Vaud et nous pensons que nous pouvons encore gagner une partie de l'\u00e9lectorat en d\u00e9montrant que nous avons des solutions souvent pragmatique pour l'\u00e9conomie, pour les employes qui qui ont des succ\u00e8s qui ont du succ\u00e8s dans les villes qui ont du succ\u00e8s aussi dans le reste du pays, et nous pensons que nous pouvons y arriver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [95%] :\r\nAlors ce qui ressort aussi de de ces chiffres, publi\u00e9s aujourd'hui, c'est que vous \u00eates en t\u00eate sur l'ensemble des ex\u00e9cutifs avec 30 pourcent des si\u00e8ges pourtant plus une ville est grande, plus elle est dirig\u00e9e par la gauche, donc pas par vous, comment est -ce qu'on l'explique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [87%] :\r\nAlors c'est c'est compliqu\u00e9 \u00e0 expliquer, c'est vrai qu'il y a, il y a de la question des alliances qui ce qui se fait dans les grandes villes en tout cas bon moi et disons je connais quand m\u00eame bien la situation lausannoise c'est vrai qu'au niveau de l'\u00c9lys\u00e9e des annexions ben la gauche se met tout ensemble r\u00e9ussi \u00e0 placer ses 6 candidats d\u00e8s le 1er tour la derni\u00e8re enfin, c'est ce qui s'est pass\u00e9, non, c'est vrai que nous avons aussi de la peine \u00e0 avoir une disons, une alliance de droite qui qui permettraient de de faire, en feront comment pour contre- balancer cette majorit\u00e9 rose- rouge- verte qui est qui est vraiment tr\u00e8s forte, alors nous travaillons mousse nous proposons du dissolution la Lausanne, nous avons propos\u00e9 plusieurs Asie initiative pour le commerce, nous pensons que, que nous avons mont\u00e9 solution \u00e0 proposer pour la ville qui ne sont pas celles de la mar\u00e9e majorit\u00e9s rose- verte et c'est \u00e7a notre force en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [91%] :\r\nAlors, si, si ces statistiques sont si importantes aujourd'hui, c'est que ben, il faut rappeler que la la population suisse est majoritairement urbaine pr\u00e8s de 85 pourcent de la population vit dans les, dans les centres urbains et dans le dans leur zone et les les 5 plus grandes agglom\u00e9rations que sont, Z\u00fcrich, Gen\u00e8ve, B\u00e2le, Berne et Lausanne abrite \u00e0 elle seule pr\u00e8s de 40 pourcent de la population totale, on comprend \u00e0 quel point cet \u00e9lectorat est important pour vous, vous avez d'ailleurs cr\u00e9\u00e9 la l'an dernier le PLR Urbain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [91%] :\r\nC'est quoi alors le PLR jour ben c'est effectivement une r\u00e9union des PLR dissection vraiment des villes, des plus grandes villes suisses nous avons fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs \u00e9v\u00e9nements, nous avons eu un grand rassemblement au mois de janvier \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 nous avons fait des ateliers, proposer des solutions pour essayer de les reproduire dans les diff\u00e9rentes villes pour voir aussi ce qui marche, d'une ville \u00e0 l'autre, on voit qu'on n'a pas toujours les m\u00eames, les m\u00eames probl\u00e8mes, on n'a pas toujours non plus les choses qui sont r\u00e9gl\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re, par exemple le droit de vote 10 \u00e9trangers en Suisse romande, on n'est plus en avance qu'ensuite allemande, c'\u00e9tait quelque chose qui int\u00e9resse beaucoup \u00e0 nos coll\u00e8gues suisses al\u00e9maniques donc on on essayera de proposer et pour les actions souhaitera, nous aurons un programme que nous d\u00e9voilerons d'ici l'\u00e9t\u00e9, pour le PLR Urbain en lien avec avec la politique f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [95%] :\r\nMerci beaucoup, merci beaucoup Florence Bettschart Narbel d'\u00eatre venu quelques minutes dans Forum bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-16T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0BAD8D76-5BBB-4388-AF4A-42704DBD5D94", "internalArchiveId": "0BAD8D76-5BBB-4388-AF4A-42704DBD5D94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Dallemagne, Responsable du secteur \"Syst\u00e8mes sans fils embarqu\u00e9s\" au CSEM;S\u00e9bastien Fanti, avocat et Pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es;Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse;ANDLAUER;Erol \u00d6nderoglu, Repr\u00e9sentant de Reporters sans fronti\u00e8res en Turquie\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/6G: ON Y PENSE DEJA PI (8H)) ((DIRECT STUDIO LAUSANNE (SECOURS +41 78 **)))\r\nAlors que des inqui\u00e9tudes se font entendre... de toute part... sur l'\u00e9ventuelle dangerosit\u00e9 de la 5G... \r\nEn Europe des chercheurs s'int\u00e9ressent d\u00e9j\u00e0... \u00e0 la 6G! \r\nParmi eux, le Centre Suisse d'Electronique et de Microtechnique... le CSEM...  qui a particip\u00e9 au \"6G Wireless Summit\" le mois dernier en Finlande. \r\nCynthia Racine pourquoi ces recherches sur la 6G d\u00e9butent-elles avant m\u00eame... le d\u00e9ploiement de la 5G dans le monde?\r\n---\r\nL'explication est peut-\u00eatre avant tout g\u00e9opolitique... L'Europe a pris du retard dans le d\u00e9veloppement de la technologie 5G face \u00e0 la Chine notamment. \r\nEt il s'agit d'\u00e9viter que ce sc\u00e9nario ne se r\u00e9p\u00e8te. Philippe Dallemagne, Responsable du secteur \"Syst\u00e8mes sans fils embarqu\u00e9s\" au CSEM.\r\n  24'' \r\n((SON TF 6G 1 tr\u00e8s court: L'Europe va devoir \u00eatre prise comme un partenaire important dans la d\u00e9finition de ce que va \u00eatre la 6G. Et pas seulement en se basant sur des solutions d\u00e9velopp\u00e9es en Chine. Ce qui pr\u00e9sente des avantages vu que les produits chinois sont plus abordables mais certainement pas les mieux plac\u00e9s en terme de confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es. On a aussi \u00e9voquer des probl\u00e8mes d'espionnage. On essayera d'\u00e9viter ces probl\u00e8me (j'imagine) \u00e0 l'avenir))\r\nParmi les autres pistes \u00e9tudi\u00e9es pour la 6G: des d\u00e9bits encore am\u00e9lior\u00e9s. \r\nLa question de la dangerosit\u00e9 des ondes, elle, n'est pas -encore- au centre des pr\u00e9occupations.\r\n  28''\r\n((SON 2 TF 6G 2 tr\u00e8s court: Aujourd'hui il n'y a pas de demande sp\u00e9cifique en ce qui concerne la sant\u00e9 dans la 6G. Mais c'est un sujet qui pourrait venir. Il est clair que multiplier les antennes pose probablement un probl\u00e8me de densit\u00e9 d'\u00e9mission de radiofr\u00e9quence. Un des sujets qui pourrait \u00eatre abord\u00e9 dans la 6G, peut-\u00eatre m\u00eame d\u00e9ja dans la 5G, serait d'\u00e9tablir des m\u00e9canismes qui permettraient de r\u00e9duire la puissance des antennes, en contre-partie de leur multiplication par exemple.))\r\n--\r\n*** Mais Cynthia, on l'imagine, la 6G ce n'est pas pour tout de suite....\r\n--\r\nEffectivement, voyons d\u00e9j\u00e0 ce qu'il se passe avec la 5G. Les recherches sur la 6G n'en sont qu'\u00e0 leurs d\u00e9buts. \r\nIl faut en g\u00e9n\u00e9ral une dizaine d'ann\u00e9es pour d\u00e9velopper une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de standards pour la t\u00e9l\u00e9phonie mobile.\r\n(03/KKS PROTECTION DONNEES ITV FANTI) **** Les polices suisses doivent pouvoir \u00e9tendre l'usage d'analyses ADN...pour faciliter la recherche de suspects. \r\nSelon la Zentralschweiz-am-Sonntag, c'est le souhait de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral en charge de la justice, Karine Keller-Sutter. \r\nLes traces ADN trouv\u00e9es sur les lieux d'un crime pourraient alors \u00eatre utilis\u00e9es afin de conna\u00eetre la couleur de la peau, des cheveux et des yeux... d'un suspect. \r\nCes empreintes pourraient aussi \u00eatre mises en lien avec l'ADN... d\u00e9j\u00e0 connu... de membres de la famille d'une personne recherch\u00e9e. \r\nUne m\u00e9thode qui pose probl\u00e8me, selon le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, S\u00e9bastien Fanti.\r\n  48''\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter.\r\n(Manif Lausanne) Cette manifestation ce matin au centre-ville de Lausanne\r\nLe groupe Extinction R\u00e9bellion... qui a d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 un grand mouvement ce week-end \u00e0 Berne... bloque en ce moment le Pont Chauderon... dans la capitale vaudoise\r\nIl r\u00e9clame aux pouvoirs politiques d'agir pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique\r\nLa circulation pourrait \u00eatre perturb\u00e9e \u00e0 Lausanne jusqu'\u00e0 9 heures environ\r\n(06/PDC VILLES ITV JUILLARD) *** Les sections PDC des villes veulent s'unir pour tenter de gagner l'\u00e9lectorat urbain. \r\nC'est l'Ostschweiz am Sonntag qui le r\u00e9v\u00e9lait hier...\r\nLes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens de Lucerne, Zurich, Winterthour et Saint-Gall ont d\u00e9cid\u00e9 fin mars de cr\u00e9er un groupement de villes. \r\nBerne et B\u00e2le devraient suivre, en attendant... pourquoi pas... des sections ROMANDES. \r\nL'objectif, c'est aussi de mieux faire entendre la voix des villes au sein du parti. \r\nAlors cette aile urbaine, plus sociale, aurait-elle \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9e par les instances dirigeantes du parti? \r\nLa R\u00e9ponse de Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse\r\n  39''\r\nCharles Juillard avec Guillaume Rey.\r\n(Finlande) Les sociaux-d\u00e9mocrates reviennent au pouvoir en Finlande\r\nIls ont remport\u00e9 hier les \u00e9lections l\u00e9gislatives... pour la premi\u00e8re fois depuis 20 ans.\r\nMais avec seulement un si\u00e8ge de plus au parlement... que le parti d'extr\u00eame droite \"LEs Vrais finlandais\"\r\nLa formation anti-immigration cr\u00e9e la surprise en doublant le nombre de ses \u00e9lus\r\nElle a notamment b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'indignation suscit\u00e9e par l'arrestation... en d\u00e9but d'ann\u00e9e... d'une dfizaine d'hommes d'origine \u00e9trang\u00e8re soup\u00e7onn\u00e9s d'agression sexuelle.\r\nLes n\u00e9gociations pour former une majorit\u00e9 parlementaire devraient durer des semaines.\r\n(19/MACRON DEBAT 8h)  *** Ce rendez-vous d\u00e9cisif qu' Emmanuel Macron s'est fix\u00e9 avec les Fran\u00e7ais. \r\nLe pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sera en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision... ce soir \u00e0 20 heures\r\nIl va d\u00e9voiler ses r\u00e9ponses\u00e0 la crise des gilets jaunes et au grand d\u00e9bat national qui en a d\u00e9coul\u00e9\r\nKatja Schaer... le chef de l'\u00e9tat promet des \"mesures concr\u00e8tes\" ... \r\n---\r\nDe premi\u00e8res mesures concr\u00e8tes et des chantiers d'action prioritaires ...  pour un pr\u00e9sident qui joue gros, \u00e0 un mois des \u00e9lections europ\u00e9ennes - comme l'\u00e9crivent les \u00e9ditorialistes fran\u00e7ais ... Emmanuel Macron fait face ... soit \u00e0 un un retour en gr\u00e2ce, soit \u00e0 une \u00e9pouvantable descente aux enfers. Et il devra choisir, estiment encore les \u00e9ditorialistes - entre l'\u00e9conomique indispensable \u00e0 ses esp\u00e9rances \u00e9lectorales et le social, pour apaiser un peuple en col\u00e8re. \r\n---\r\n***Alors Katja... Est-ce qu'on conna\u00eet la teneur de ces mesures?\r\n---\r\nNon, le myst\u00e8re est volontairement entretenu. Mais parmi les pistes possibles, on peut \u00e9voquer un possible geste pour certaines petites retraites et une baisse de l'imp\u00f4t sur le revenu notamment. Mais le d\u00e9fi est immense. Selon un r\u00e9cent sondage, quatre Fran\u00e7ais sur cinq pense que le grand d\u00e9bat ne permettra pas \u00e0 la France de sortir de la crise qu'elle \r\n--- \r\nKatja Schaer... Merci\r\n(Alg\u00e9rie) En Alg\u00e9rie... une quarantaine de maires refusent d'organiser l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nAvec ce geste... ces \u00e9lus locaux apportent leur soutien aux manifestants... qui protestent depuis des semaines contre le r\u00e9gime\r\nLe pr\u00e9sident par interim... Abdelkader bensalah... est en effet un proche de l'ancien chef de l'\u00e9tat... Abdelaziz Bouteflika\r\nPour les protestataires... le scrutin qu'il va organiser est donc une mascarade\r\nLa semaine derni\u00e8re... plusieurs magistrats avaient eux aussi aussi annonc\u00e9 leur d\u00e9cision de boycotter... la supervision de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle... pr\u00e9vue le 4 juillet prochain\r\n(Washington) **** Les Etats-Unis doivent aider l'Arabie saoudite \u00e0 s'extraire du conflit au Y\u00e9men\r\nC'est l'appel d'International Crisis Group\r\nDans un rapport publi\u00e9 hier... l'organisation de pr\u00e9vention des conflits propose \u00e0 Washington de nommer un \u00e9missaire pour r\u00e9gler cette crise\r\nElle demande aussi aux Etats-Unis de suspendre la plupart de leurs livraisons d'armes aux saoudiens... . jusqu'\u00e0 ce que Ryad mette fin \u00e0 son intervention contre les rebelles houthis\r\n(TF6/TURQUIE PRISON RSF PI) *** Le verdict pourrait tomber aujourd'hui... dans le proc\u00e8s du repr\u00e9sentant de Reporters sans fronti\u00e8res en Turquie Erol \u00d6nderoglu (on-d\u00e9-ro-lou)\r\nAvec deux autres d\u00e9fenseurs des droits humains... il est poursuivi pur propagande terroriste... apologie d'un crime et incitation \u00e0 commettre un crime\r\nTous risquent plusieurs ann\u00e9es de prison en Turquie... pour avoir particip\u00e9 \u00e0 une campagne de solidarit\u00e9 avec un quotidien KURDE... en mai 2016... \r\nNotre correspondante \u00e0 Istanbul, Anne Andlauer a pu rencontrer Erol \u00d6nderoglu... \u00e0 quelques heures du verdict.\r\n  1'30''\r\n((Depuis presque trois ans, il rechignait \u00e0 \u00e9voquer son proc\u00e8s, par crainte d'attirer l'attention sur son cas personnel. D\u00e9sormais, le journaliste Erol \u00d6nderoglu, repr\u00e9sentant de RSF en Turquie depuis 23 ans, se dit \u00ab press\u00e9 d'en finir \u00bb :\r\nEROL : en fran\u00e7ais  \r\nCela repr\u00e9sentait un dossier parmi les centaines que je suivais et \u00e7a me g\u00eanait. Mais il est in\u00e9vitable que dossier s'approche de vous au fur et \u00e0 mesure que vous vous approchez du verdict, vous prenez conscience qu'il y a des cons\u00e9quences familiales, professionnelles, peut-\u00eatre des mois enferm\u00e9 entre quatre murs \r\nErol \u00d6nderoglu risque en r\u00e9alit\u00e9 jusqu'\u00e0 sept ans et demi de prison pour \u00ab propagande terroriste \u00bb, \u00ab apologie d'un crime \u00bb et \u00ab incitation \u00e0 commettre \u00e0 crime \u00bb. La justice lui reproche trois articles publi\u00e9s en mai 2016 dans le quotidien \u00d6zg\u00fcr G\u00fcndem. Un geste de solidarit\u00e9 envers un journal kurde menac\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque - finalement interdit apr\u00e8s le coup d'Etat manqu\u00e9 de juillet 2016. \r\nErol \u00d6nderoglu qui, rapport apr\u00e8s rapport ces derni\u00e8res ann\u00e9es, fait \u00e9tat de la disparition de la libert\u00e9 de la presse et de l'ind\u00e9pendance judiciaire en Turquie, ne se fait aucune illusion. Son pays semblait pourtant promis \u00e0 un tout autre avenir :\r\nEROL : en fran\u00e7ais \r\npays si dynamique pour rapprochement avec UE se retrouve \u00e0 un nettoyage id\u00e9ologique, la soci\u00e9t\u00e9 civile et les journalistes critiques prennent leur part de cette r\u00e9pression. Ce qu'il nous reste, c'est de faire valoir nos droits, nos valeurs, et on paiera s'il le faut, \u00e9videmment \r\nDans le dernier classement de la libert\u00e9 de la presse publi\u00e9 par RSF, la Turquie occupe la 157\u00e8me place sur 180 pays. Une chute de 60 places par rapport \u00e0 2005, ann\u00e9e o\u00f9 l'Union europ\u00e9enne a officiellement ouvert les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion avec Ankara.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul.))\r\n(Chine) La police chinoise a plac\u00e9 26 personnes en d\u00e9tention... apr\u00e8s l'explosion d'une usine chimique dans l'est du pays\r\nLes autorit\u00e9s locales l'annoncent ce matin\r\nParmi ces suspects... des employ\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 o\u00db s'est produite la d\u00e9flagration\r\nLe drame a fait 78 morts et des centaines de bless\u00e9s... le mois dernier \r\nIl a men\u00e9 \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate nationale... sur la s\u00e9curit\u00e9 dans l'industrie chimique.\r\n(18/TIGER LE RETOUR 8H) **** Du golf \u00e0 pr\u00e9sent... avec ce qui est peut-\u00eatre LA performance du weekend\r\nTiger Woods a remport\u00e9 hier le Masters d'Augusta... aux Etats-Unis\r\nEt Bernardin Allemann, c'est la premi\u00e8re victoire majeure du golfeur am\u00e9ricain depuis 11 ans...\r\n((...))\r\n---\r\nMerci Bernardin Allemann\r\n(Tennis) Et puis lui aussi a renou\u00e9 avec la victoire\r\nTHomas L\u00fcthi a remport\u00e9 hier soir le grand prix des Etats-Unis en Moto2... son 17e succ\u00e8s en championnat du monde\r\nAu classement, il revient \u00e0 5 points du leader... l'Italien Lorenzo Baldassari\r\n*** Et enfin en tennis.. Stan Wawrinka r\u00e9ussit son entr\u00e9e dans le Masters 1000 de Monte Carlo\r\nLe Vaudois a battu hier soir le Fran\u00e7ais Lucas Pouille... 33e joueur mondial\r\nUne victoire en 1 heure 15 et deux manches: 7-5/6-3\r\nAu deuxi\u00e8me tour, le suisse jouera soit contre le bosnien Dami Dzu-mur... soit contre l'Italien Marco Cecchiunato\r\nLes deux joueurs s'affrontent aujourd'hui \u00e0 Monaco\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Zermatt unpluged/salon invent.) \r\n(Motardes GE) \r\n(Finlandes l\u00e9gislatives) \r\n(Grand d\u00e9bat Macron) \r\n(Assange) \r\n(Soudan) \r\n(Alg\u00e9rie) \r\n(Libye)", "durationSec": 703, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348328", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-15T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-15T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10348347", "ece-10348328"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T06:35:17Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [95%] :\r\nMarielle savoir la 6 G est d\u00e9j\u00e0 en pr\u00e9paration en Europe et ce, alors que la 5 G n'est m\u00eame pas encore d\u00e9ploy\u00e9 cimeti\u00e8re nous explique pourquoi, en ouverture de ce journal, c'est le jour J pour Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais pr\u00e9sente ce soir des mesures concr\u00e8tes pour r\u00e9pondre aux revendications des gilets jaunes, un exercice qui, vous l'entendrez s'annonce p\u00e9rilleux et puis c'est le retour au sommet qui a surpris tout le monde, Tiger Woods a remport\u00e9 hier son 15\u00e8me Grand Chelems en golf, 11 ans apr\u00e8s sa derni\u00e8re victoire majeure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [93%] :\r\nAlors que des inqui\u00e9tudes se font entendre de toutes part sur l'\u00e9ventuelle dangerosit\u00e9 de la 5 G en Europe, des chercheurs s'int\u00e9ressent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la 6 G, parmi eux, le Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique, le CSEM qui a particip\u00e9 au 6 G Wireless Summit le mois dernier en Finlande cit\u00e9 Racine, pourquoi ces recherches sur la 6 G d\u00e9butent -elles avant m\u00eame le d\u00e9ploiement de la 5 G dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [98%] :\r\nEh bien, l'explication est peut-\u00eatre avant tout g\u00e9opolitique, l'Europe a pris du retard dans le d\u00e9veloppement de la technologie 5 G face \u00e0 la Chine notamment, et il s'agit d'\u00e9viter que ce sc\u00e9nario ne se r\u00e9p\u00e8te Philippe Dallemagne Responsable du secteur Syst\u00e8mes sans fils embarqu\u00e9s au CSEM. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [92%] :\r\nL'Europe sera pr\u00e9sente, elle devrait \u00eatre prise comme un partenaire important dans la d\u00e9finition de ce que sera la 6 G et pas seulement en se basant sur des solutions d\u00e9velopp\u00e9es en Chine, ce qui pr\u00e9sente des avantages, parce que bien s\u00fbr les produits chinois sont peut-\u00eatre plus abordable, mais certainement pas les mieux plac\u00e9s en terme de confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es, on a aussi \u00e9voqu\u00e9 les probl\u00e8mes d'espionnage, on essaiera d'\u00e9viter toutes ces questions \u00e0 l'avenir, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [97%] :\r\nParmi les autres pistes \u00e9tudi\u00e9es pour la 6 G des d\u00e9bits encore am\u00e9lior\u00e9s, la question de la dangerosit\u00e9 des ondes, elle n'est pas encore au centre des pr\u00e9occupations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [88%] :\r\nAujourd'hui il n'y a pas de demande sp\u00e9cifique concernant la sant\u00e9 dans la 6 G, mais c'est un sujet qui pourrait venir, il est clair que multiplier les antennes pose probablement un probl\u00e8me de densit\u00e9 de munitions radiofr\u00e9quences mais un des sujets qui s'pourrait \u00eatre abord\u00e9e dans la 6 G et peut-\u00eatre que \u00e7a sera dans les prochaines versions de la 5 G aussi serait de d'\u00e9tablir des m\u00e9canismes qui permettraient de r\u00e9duire la puissance des antennes en contrepartie de leur multiplication par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [93%] :\r\nMais Cynthia, on l'imagine la 6 G, ce n'est pas pour tout de suite effectivement voyons d\u00e9j\u00e0 ce qui se passe avec la 5 G, les recherches sur la 6 G, elles n'en sont qu'\u00e0 leurs d\u00e9buts, et il faut en g\u00e9n\u00e9ral d'une dizaine d'ann\u00e9es pour d\u00e9velopper une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de standards pour la t\u00e9l\u00e9phonie mobile cimeti\u00e8re racine, merci pour ces explications. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:34) [92%] :\r\nLes polices suisses devraient pouvoir \u00e9tendre l'usage d'analyses ADN, pour faciliter la recherche de suspects. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [94%] :\r\nSelon la Zentralschweiz AM Sonntag, c'est le souhait de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la justice, Karine Keller-Sutter, les traces ADN trouv\u00e9es sur les lieux d'un Crime pourraient alors \u00eatre utilis\u00e9es afin de conna\u00eetre la couleur de la peau des cheveux ou des yeux d'un suspect ces empreintes pourraient aussi \u00eatre mises en lien avec l'ADN, d\u00e9j\u00e0 connu de membres de la famille d'une personne recherch\u00e9e, une meute, une m\u00e9thode qui pose probl\u00e8me, selon le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, S\u00e9bastien Fanti. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:05) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'on est dans l'\u00e9tape num\u00e9ro 1 de ma nourriture il porte donc \u00e7a veut dire qu'on peut faire de tout le monde, un suspect, parce qu'on vous dit, en clair, on pense que c'est quelqu'un de la famille et on voudrait absolument identifier la personne, c'est la raison pour laquelle on \u00e9tend la collecte \u00e0 tous les membres, h\u00e9 bien, si \u00e7a peut vous appara\u00eetre une m\u00e9thode tout \u00e0 fait acceptable dans certains cas dans d'autres, des crimes qui peuvent \u00eatre beaucoup moins grave, vous aurez une collecte ADN qui va prosp\u00e9rer la dur\u00e9e de conservation de ces donn\u00e9es de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale de police nous pose des probl\u00e8mes qui sont quasi insurmontable, car ils veulent conserver aussi longtemps que possible ces donn\u00e9es pour pouvoir confondre un suspect et nous, \u00e9voquant la possibilit\u00e9 de ne conserver que durant un certain temps, le temps de la proc\u00e9dure et donc vous allez avoir des int\u00e9r\u00eats si vous voulez qui ne convergent \u00e9videmment pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [95%] :\r\nS\u00e9bastien Fanti r\u00e9pondait \u00e0 Julien bancaire terre cette manifestation ce matin au centre- ville de Lausanne, le groupe Extinction r\u00e9bellion qui a d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 un grand mouvement ce week- end \u00e0 Berne bloque en ce moment le Pont Chauderon dans la capitale vaudoise il r\u00e9clame aux pouvoirs politiques d'agir pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, la circulation pourrait \u00eatre perturb\u00e9e \u00e0 Lausanne jusqu'\u00e0 9 heures environ, les sections PDC des villes veulent s'unir pour tenter de gagner l'\u00e9lectorat urbain, c'est l'Ostschweiz Am Sonntag qui le r\u00e9v\u00e9lait hier les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens de Lucerne, Z\u00fcrich, Winterthour et Saint-Gall ont d\u00e9cid\u00e9 fin mars de cr\u00e9er un groupement de villes Berne et B\u00e2le devraient suivre en attendant, pourquoi pas, des sections romandes l'objectif, c'est aussi de mieux faire entendre la voix des villes au sein du parti alors cette aile urbaine plus sociale aurait -elle \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9e par les instances dirigeantes du PDC, la r\u00e9ponse de Charles Juillard, vice- pr\u00e9sident du parti. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:43) [88%] :\r\nAlors je crois que a surtout peut-\u00eatre manqu\u00e9 d'fait porte- parole au sein du du PDC suisse et le 7 d'avoir relanc\u00e9 une section chr\u00e9tienne sociale au sein du parti, je crois, \u00e0 redonner de la place dans l'\u00e9chiquier politique sur les th\u00e8mes qui sont l'ouverture qui sont des probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 qui sont diff\u00e9rents dans les villes sans doute que la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:02) [93%] :\r\nVous diriez que la ligne plus \u00e0 droite, voulue par le pr\u00e9sident Gerhard Pfister, cette ligne est en train d'\u00e9voluer au PDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:10) [88%] :\r\nMoi je crois qu'il y a une composante chr\u00e9tienne-sociale qui reprend vigueur qui s'ouvrent, des probl\u00e8mes un peu diff\u00e9rent qu'on rencontre surtout dans les villes et je crois qu'en effet il y a une place pour le PDC en ville comme il y a une place pour les villes dont le PDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [95%] :\r\nDonc Charles Juillard avec Guillaume Rey les sociaux- d\u00e9mocrates reviennent au pouvoir en Finlande, ils ont remport\u00e9 hier les \u00e9lections l\u00e9gislatives, pour la premi\u00e8re fois depuis 20 ans, mais avec seulement un si\u00e8ge de plus au parlement que le parti d'extr\u00eame droite, les Vrais Finlandais, la formation anti- immigration cr\u00e9e la surprise en doublant le nombre de ses \u00e9lus, elle a notamment b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'indignation suscit\u00e9e par l'arrestation en d\u00e9but d'ann\u00e9e d'une dizaine d'hommes d'origine \u00e9trang\u00e8re soup\u00e7onn\u00e9s d'agression sexuelle, les n\u00e9gociations pour former une majorit\u00e9 parlementaire devraient durer des semaines apr\u00e8s le grand d\u00e9bat Emmanuel Macron s'est fix\u00e9 un grand rendez vous avec les Fran\u00e7ais, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sera en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ce soir \u00e0 20 heures il va d\u00e9voiler ses r\u00e9ponses \u00e0 la crise des gilets jaunes et au grand d\u00e9bat national qui en a d\u00e9coul\u00e9 Katia cher le chef de l'\u00c9tat promet des mesures concr\u00e8tes des. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [93%] :\r\nPremi\u00e8res mesures concr\u00e8tes et des chantiers d'action prioritaires pour un pr\u00e9sident qui joue gros, \u00e0 un mois des \u00e9lections europ\u00e9ennes, comme l'\u00e9crivent les habitants r\u00e9alistes fran\u00e7ais Emmanuel Macron fait face, soit un retour en gr\u00e2ce, soit \u00e0 une \u00e9pouvantable descente aux enfers et il devra choisir estiment toujours les \u00e9lites leur r\u00e9aliste entre l'\u00e9conomique indispensable \u00e0 ses esp\u00e9rances \u00e9lectorales et le social pour apaiser un peuple en col\u00e8re alors Katja, est-ce qu'on conna\u00eet la teneur de ces mesures non, l\u00e0, le myst\u00e8re est volontairement entretenu mais parmi les pistes possibles, on peut \u00e9voquer un possible geste pour certaines petites retraites et une baisse de l'imp\u00f4t sur le revenu notamment, mais le d\u00e9fi est immense, \u00e7a c'est une certitude selon arr\u00eat son sondage, 4 Fran\u00e7ais sur 5 pense que le grand d\u00e9bat ne permettra pas \u00e0 la France de sortir de la crise qu'elle traverse depuis l'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:59) [96%] :\r\nQuatre Yasser merci en Alg\u00e9rie, une quarantaine de maires refusent d'organiser l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec ce geste, ces \u00e9lus locaux apportent leur soutien aux manifestants qui protestent depuis des semaines contre le r\u00e9gime, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Abdelkader Bensalah est en effet un proche de l'ancien chef de l'\u00e9tat Abdelaziz Bouteflika pour les protestataires le scrutin qu'il va organiser et donc une mascarade la semaine derni\u00e8re, plusieurs magistrats avaient eux aussi annonc\u00e9 leur d\u00e9cision de boycotter la supervision de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pr\u00e9vue le 4 juillet prochain de verdict pourrait tomber aujourd'hui dans le proc\u00e8s du repr\u00e9sentant de Reporters sans fronti\u00e8res en Turquie Erol \u00d6nderoglu avec 2 autres d\u00e9fenseurs des droits humains, il est poursuivi pour propagande terroriste apologie d'un Crime et incitation \u00e0 commettre un Crime tous risquent plusieurs ann\u00e9es de prison en Turquie pour avoir particip\u00e9 \u00e0 une campagne de solidarit\u00e9 avec un quotidien kurde en mai 2016, notre correspondante \u00e0 Istanbul, Anne Andlauer a pu rencontrer Erol \u00d6nderoglu, \u00e0 quelques heures du verdict. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:53) [97%] :\r\nDepuis presque 3 ans, il rechignait \u00e0 \u00e9voquer son proc\u00e8s par crainte d'attirer l'attention sur son cas personnel d\u00e9sormais le journaliste Erol \u00d6nderoglu, repr\u00e9sentant de RSF en Turquie depuis 23 ans se dit press\u00e9 d'en finir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:05) [93%] :\r\nNon seulement \u00e7a repr\u00e9sentait un des dossiers parmi les, les, les centaines que je suivais et \u00e7a \u00e7a me, je n'ai pas mal, mais il est in\u00e9vitable que le dossier s'approche de vous au fur et \u00e0 mesure que vous vous approchez du verdict, parce que vous vous reprenez conscience du fait qu'il y a des cons\u00e9quences familiales, professionnelles, peut-\u00eatre des mois enferm\u00e9 derri\u00e8re 4 murs etc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:28) [94%] :\r\nErol \u00d6nderoglu risque en r\u00e9alit\u00e9 jusqu'\u00e0 7 ans et demi de prison pour trois articles publi\u00e9s dans le quotidien kurde s'Gorgun dem interdit en ao\u00fbt 2016, lui qui, rapport apr\u00e8s rapport fait \u00e9tat de la disparition de la libert\u00e9 de la presse et de l'ind\u00e9pendance judiciaire en Turquie ne se fait aucune illusion : son pays semblait pourtant promis un tout autre avenir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:46) [94%] :\r\nUn pays si dynamique pour un rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne, etc, se retrouvent d\u00e9sormais \u00e0 un nettoyage id\u00e9ologique, la soci\u00e9t\u00e9 civile, les journalistes critiques prennent leur part de cette r\u00e9pression, bon, c'est ce qui nous reste, c'est de faire valoir nos droits, c'est de faire valoir les valeurs et on paiera s'il le faut bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:08) [94%] :\r\nDans le dernier classement de la libert\u00e9 de la presse publi\u00e9 par RSF, la Turquie occupe la 100 57\u00e8me place sur 180 pays une chute de 60 places par rapport \u00e0 2005 ann\u00e9e o\u00f9 l'Union europ\u00e9enne a officiellement ouvert les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion avec Ankara en pour RTS Info \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:24) [97%] :\r\nLa police chinoise a plac\u00e9 26 personnes en d\u00e9tention apr\u00e8s l'explosion d'une usine chimique dans l'est du pays, les autorit\u00e9s locales l'annonce ce matin parmi ces suspects, des employ\u00e9es de la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 s'est produite la d\u00e9flagration, le drame a fait 78 morts et des centaines de bless\u00e9s le mois dernier, il a men\u00e9 \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate nationale sur la s\u00e9curit\u00e9 dans l'industrie chimique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:44) [86%] :\r\nTiens, dont totalement dans quelques minutes, nous entendrons un reportage, Michael Peuker, pr\u00e9cis\u00e9ment, qu'il a r\u00e9alis\u00e9 la sur les lieux de cet accident, une semaine plus tard, du Golfe \u00e0 pr\u00e9sent avec ce qui est peut-\u00eatre la performance du week- end. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:58) [99%] :\r\nTiger Woods a remport\u00e9 hier le Masters d'Augusta aux \u00c9tats-Unis et Bernardin Allemann c'est la premi\u00e8re victoire majeure du golfeur am\u00e9ricain depuis 11 ans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:06) [88%] :\r\nOui, il y a des \u00e9v\u00e9nements sport d'auto, on se souvient longtemps et nul doute que ce qu'a r\u00e9alis\u00e9 Tiger Woods hier bien rester dans les m\u00e9moires, on a souvent compar\u00e9 Federer et ao\u00fbt pour leur domination sur leur sport dans les ann\u00e9es 2000 notamment, Federer a fait son retour, son Comeback en s'imposant de nouveau en Grand Chelem en 2017, 5 ans apr\u00e8s son dernier grand titre, h\u00e9 bien ce qu'fait Tiger Woods est encore plus fort, \u00e0 43 ans, il met fin \u00e0 une disette de 11 ans apr\u00e8s avoir subi 4 op\u00e9rations au dos \u00eatre retomb\u00e9e au-del\u00e0 du milli\u00e8me oui du milli\u00e8me rang mondial, il \u00e9tait impressionnant hier de le voir soutenu par ceux, nombreux et connaisseur public g\u00e9orgien ou arborer son embl\u00e9matique Polo rouge, il a \u00e9clat\u00e9 de joie au moment de sa victoire, lui qui \u00e9tait plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9, en tout cas sur le Green lors de ses grandes ann\u00e9es il a fait craquer son adversaire italien Francesco Molinari, il a pu enfiler sur son Polo rouge et ben la veste verte de vainqueurs de ce 1er majeur de la saison, le verre de l'\u00e9ternelle jeunesse ou de la jeunesse retrouv\u00e9e de Tiger oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:04) [95%] :\r\nMerci Bernardin Allemann et puis, lui aussi, a renou\u00e9 avec la victoire, Thomas L\u00fcthi a remport\u00e9 hier soir le Grand Prix des \u00c9tats-Unis en Moto2 son 17\u00e8me succ\u00e8s en championnat du monde au classement, il revient \u00e0 5 points du leader, l'Italien Lorenzo Baldassarri. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:18) [95%] :\r\nBien peu de tennis Stan Wawrinka r\u00e9ussit son entr\u00e9e dans le Masters 1000 de Mont\u00e9-Carlo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:22) [91%] :\r\nLe Vaudois a battu hier soir le Fran\u00e7ais Lucas Pouille 33\u00e8me joueur mondial, une victoire en 1 heure 15 et deux manches 7 5 6 3 au 2\u00e8me tour le suisse jouera soit contre le bosnien d'amis d'humour soit contre Italien Marco Tch\u00e9quie Nato, les 2 joueurs s'affrontent aujourd'hui \u00e0 Monaco. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:38) [86%] :\r\nMerci Marielle savoir, vous \u00eates sur la premi\u00e8re et il est 8 heures 11. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCAC81A5-E0BC-46E5-ABFB-94C63EC9E143", "internalArchiveId": "DCAC81A5-E0BC-46E5-ABFB-94C63EC9E143", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet ", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR VD;Fernand Cuche, ex-conseiller national VERT NE;PIALAT;Bibi Andrson, atrice su\u00e9doise;MESKENS;Christoph Spycher, Directeur sportif de Young-Boys;Laurent Wehrli, Conseiller national PLR VD\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet  (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/RAPATRIEMENT DJIHADISTES USA VS CH PI) Les combattants \u00e9trangers du groupe terroriste Etat islamique devraient \u00eatre rapatri\u00e9s par leurs pays d'origine. Cet avis, \u00e0 l'oppos\u00e9 de la r\u00e9cente d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est celui exprim\u00e9 par l'ambassadeur am\u00e9ricain \u00e0 Berne. Dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la RTS, Ed McMullen se garde bien de toute ing\u00e9rence dans les affaires int\u00e9rieures de la Suisse. Mais, Marc Menichini, il sugg\u00e8re malgr\u00e9 tout au gouvernement de suivre la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine.\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Muriel Ballaman. \r\n((Les Etats Unis ont en effet d\u00e9cid\u00e9 de rapatrier leurs ressortissants, membres de groupes terroristes, et captur\u00e9s dans la zone irako syrienne par les forces kurdes. D'ailleurs l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine contribue \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de certains lieux de d\u00e9tention dans le Nord de la Syrie. Mais plus pour tr\u00e8s longtemps, Washington ayant d\u00e9cid\u00e9 de se retirer. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain appelle donc r\u00e9guli\u00e8rement les pays europ\u00e9ens \u00e0 venir chercher leurs ressortissants.    \r\nParis et Berlin refusent. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi, pour ces quelques Suisses prisonniers des Kurdes. Une position que l'ambassadeur des Etats Unis \u00e0 Berne ne veut pas commenter... tout en pr\u00e9cisant la position de Washington:\r\nSON\r\nTRAD Nous allons rapatrier nos ressortissants et les poursuivre. Et nous esp\u00e9rons que la plupart des pays seront sur le m\u00eame bateau. Quiconque a combattu avec l'Etat islamique et qui va \u00eatre rapatri\u00e9 doit \u00eatre inculp\u00e9 en usant de toutes les voies l\u00e9gales possibles. Et le pays d'origine, est le lieu le plus appropri\u00e9 pour juger leurs crimes.  \r\nUn avis que ne partage pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et aussi le conseiller aux Etats PLR Olivier Fran\u00e7ais\r\nSON 18sec\r\nEt si les djihadistes munis d'un passeport \u00e0 croix blanche, d\u00e9tenus actuellement en Syrie, devaient se retrouver en libert\u00e9, apr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral promet de tout mettre en oeuvre pour \u00e9viter leur retour incontr\u00f4l\u00e9 en Suisse.))\r\n(breve pdc urbain) Apr\u00e8s le PLR urbain lanc\u00e9 il y a un an, voici le PDC des villes. les sections de Lucerne, Zurich, Winterthour et Saint-Gall ont d\u00e9cid\u00e9 fin mars de se regrouper pour mettre en avant leur aile sociale-lib\u00e9rale, r\u00e9v\u00e9lait hier l'Ostschweiz am Sonntag. Le PDC de Berne et B\u00e2le devraient s'y rallier aussi.\r\n(04/ALIMENTATION ET PESTICIDES ITV CUCHE) *** Pr\u00e8s de 60 % des esp\u00e8ces d'insectes \u00e9tudi\u00e9es en Suisse sont menac\u00e9es d'extinction\r\nUn constat alarmant tir\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re par  l'Acad\u00e9mie Suisse des Sciences, qui mettent en avant le r\u00f4le n\u00e9faste jou\u00e9 par les pesticides.  jouent un r\u00f4le important. La semaine derni\u00e8re d\u00e9j\u00e0, une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel montrait que 93% des fermes biologiques suisses pr\u00e9sentaient des traces de n\u00e9o-nicoti-no\u00efdes. Cela ne surprend pas l'ex-conseiller national \u00e9cologiste neuch\u00e2telois Fernand Cuche\r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter.\r\nPROMO 7H15\r\n(TF2/SORTIE SAISON 8 GOT DI (7H)) *** Les fans l'attendaient depuis des semaines...des mois...voire plus....\r\nCertains se sont peut-\u00eatre lev\u00e9s t\u00f4t ce matin \u00e0 3h pour voir sur la RTS -et en version originale- le premier \u00e9pisode de l'ultime saison de Game Of Thrones. Il \u00e9tait 18 heures \u00e0 Los Angeles, o\u00f9 nous vous retrouvons, Loic Pialat...cet \u00e9pisode, vous l'avez suivi....qu'en avez-vous pens\u00e9 ? \r\nEcoutez, ceux qui suivent la s\u00e9rie depuis le d\u00e9but vont sans doute rep\u00e9rer des similitudes avec le tout premier \u00e9pisode. L'essentiel de l'action se passe dans le ch\u00e2teau de Winterfell dans le nord, o\u00f9 l'hiver est arriv\u00e9 et o\u00f9 la majorit\u00e9 des principaux personnages sont r\u00e9unis \u00e0 cet instant de l'histoire. Quand je dis action, j'exag\u00e8re parce qu'il ne se passe grand-chose. Disons que les personnages parlent beaucoup et ils se disent des choses importantes. On ne sait pas trop ce qu'il va passer pendant cette ultime saison mais on s'attend \u00e0 ce que ne se finisse pas bien pour tout le monde alors la tension r\u00e8gne pendant les 54 minutes de l'\u00e9pisode malgr\u00e9 quelques pointes d'humour. M\u00eame les retrouvailles qu'on aurait pu imaginer joyeuses entre Jon Snow et sa soeur Arya et son fr\u00e8re Bran ne manquent pas de gravit\u00e9. Et puis, l'\u00e9pisode confirme l'\u00e9volution d'une autre membre de la famille Stark, Sansa, un peu nunuche dans les premi\u00e8res saisons et qui est d\u00e9sormais l'un des personnages les plus forts de la saga. Ecoutez ce court extrait, c'est en anglais mais on sent bien que Sansa en veut \u00e0 son fr\u00e8re, Jon Snow, d'avoir pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance \u00e0 Daeyneris. \r\n*** Et comment les Am\u00e9ricains ont-ils r\u00e9agi, Loic....\r\n Alors d'abord une info pour illustrer le ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9 qu'est Game of Thrones : sur Twitter aux Etats-Unis, deux heures apr\u00e8s la fin de l'\u00e9pisode, les principaux sujets de conversation concernaient toujours la s\u00e9rie. Et le personnage dont Twitter parle le plus, de tr\u00e8s loin d'ailleurs, c'est Bran Stark, cit\u00e9 dans pr\u00e8s de 450000 tweets. Je pr\u00e9cise pour ceux qui ne connaissent pas la s\u00e9rie, que c'est une sorte d'oracle, capable de voir le pass\u00e9 et le futur. Et sans vouloir trop en d\u00e9voiler, on parle de lui parce que c'est le dernier personnage \u00e0 l'\u00e9cran et ce plan a inspir\u00e9 beaucoup de memes et de photos d\u00e9tourn\u00e9es, souvent dr\u00f4les. Et puis, des bars un peu partout aux Etats-Unis ont organis\u00e9 une projection de l'\u00e9pisode sur \u00e9cran g\u00e9ant. Dans l'un de ces bars, au moment du g\u00e9n\u00e9rique du d\u00e9but, les spectateurs bondissent comme si leur \u00e9quipe de foot venait de marquer un but. Ca montre l\u00e0 encore l'excitation suscit\u00e9e par la s\u00e9rie.\r\nLoic Pialaf en direct de Los Angeles...et un \u00e9pisode 1 de la saison 8 \u00e0 voir ce soir sur RTS1. En fran\u00e7ais cette fois\r\n(20/BIBI ANDERSSON 7H)  \r\nUne voix...celle de la Su\u00e9doise Bibi Andersson...qui racontait en 1966 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise ce qu'elle devait \u00e0 son compatriote Ingmar Bergman, dont elle \u00e9tait l'une des actrices-f\u00e9tiches...Bibi Andersson d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier \u00e0 l'\u00e2ge de 83 ans. ..Elle a jou\u00e9 notamment dans Le septi\u00e8me sceau, Les fraises sauvages ou encore Persona. La com\u00e9dienne avait d\u00fb cesser sa carri\u00e8re en 1989 suite \u00e0 un accident vasculaire\r\n(17/FINLANDE 7H) *** En Finlande, les sociaux d\u00e9mocrates ont remport\u00e9 hier les \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\nCe scrutin marque le retour au pouvoir de ce parti de gauche, vingt ans apr\u00e8s sa derni\u00e8re victoire. Des \u00e9lections port\u00e9es aussi par une campagne contre la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement. Katja Schaer\r\nEt cette politique d'aust\u00e9rit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e. Jamais, depuis plus d'un si\u00e8cle, le parti centriste du premier ministre sortant n'avait obtenu un si mauvais score - moins de 14% des voix - il ne parvient \u00e0 garder que 38 de d\u00e9put\u00e9s si\u00e8ges sur 200. Mais si les sociaux d\u00e9mocrates ont remport\u00e9 ces l\u00e9gislatives, ils sont loin de pouvoir parler d'un triomphe. D'abord parce que le parti de gauche - et ses 40 si\u00e8ges - fait nettement moins bien que pr\u00e9vu ... et ensuite parce qu'ils sont au coude \u00e0 coude avec les Vrais Finlandais. Ce parti de droite, qui totalise 39 mandats, r\u00e9alise - lui - un score bien meilleur qu'attendu. Chef de file des sociaux d\u00e9mocrates et premier ministre pressenti, Anti Rinn\u00e9 s'est engag\u00e9 \u00e0 former rapidement un nouveau gouvernement - une t\u00e2che plut\u00f4t difficile quand songe que dix formations politiques sont d\u00e9sormais repr\u00e9sent\u00e9es au parlement. Mais le temps presse - d\u00e8s juillet la Finlande assumera la pr\u00e9sidence de l'Union europ\u00e9enne.\r\n(breve macron) Le d\u00e9but de semaine s'annonce charg\u00e9 pour Emmanuel Macron. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais va annoncer ce soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision les premi\u00e8res mesures concr\u00e8tes issues du grand d\u00e9bat national, cinq mois apr\u00e8s le d\u00e9but du mouvement des gilets jaunes. Cette allocution doit lui permettre aussi de lancer la seconde phase de son quinquennat, \u00e0 quelques semaines d'\u00e9lections europ\u00e9ennes qui auront valeur de test.\r\n(08/PORTRAIT BELLAMY PA (7H)) *** La France o\u00f9 le combat est engag\u00e9 en vue des \u00e9lections europ\u00e9ennes....avec un homme, \u00e0 droite, qui pourrait cr\u00e9er la surprise....\r\nPas au point de rivaliser avec le parti pr\u00e9sidentiel ou le Rassemblement national, mais Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy fait une perc\u00e9e dans les sondages. Il avait pourtant suscit\u00e9 les doutes de son propre camp lors de son investiture, en raison du cr\u00e9neau ultraconservateur occup\u00e9 par ce jeune philosophe de 33 ans. A Paris, Jo\u00eblle Meskens\r\n   1'00''\r\n((\u00ab Il ne coche pas toutes les cases de la droite \u00bb, s'inqui\u00e9tait au d\u00e9but son propre camp. Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy, c'est la droite catholique ultra conservatrice, pas la droite populaire. Adjoint au maire de Versailles, il s'est oppos\u00e9 au mariage pour tous, fustige l'extension de la procr\u00e9ation assist\u00e9e et veut m\u00eame diminuer le nombre d'avortements. Il est l'auteur d'un livre d\u00e9non\u00e7ant les m\u00e9faits de mai 68 et d'un autre dont le titre, \u00ab Demeure \u00bb, r\u00e9sume son plaidoyer pour les valeurs. \u00ab Un national populiste \u00bb, flingue l'un de ses adversaires, l'\u00e9cologiste Yannick Jadot. Pourtant celui qui enseigne la philo dans les classes et les th\u00e9\u00e2tres a su ramener la bataille aux id\u00e9es, brandissant m\u00eame l'Iliade et l'Odyss\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. Ses id\u00e9es d'ailleurs ont trouv\u00e9 leur cr\u00e9neau. Alors qu'une partie du centre droit soutient Emmanuel Macron, Bellamy incarne une ligne plus identitaire \u00e0 laquelle s'int\u00e9resse m\u00eame Marion Marechal Le Pen. Cr\u00e9dit\u00e9 de 13 \u00e0 14% dans les sondages, Bellamy pourrait redonner de l'espoir \u00e0 une droite explos\u00e9e par le big bang de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle.  Joelle Meskens, pour RTS info, Paris.))\r\nFran\u00e7ois-Xavier Bellamy sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, ce sera vers 7h32\r\n(libye) Ils se sont parl\u00e9s hier au Caire, mais rien n'a filtr\u00e9 de la rencontre entre Khalifa Haftar et Abdel Fattah al-Sissi. le pr\u00e9sident \u00e9gyptien, l'un des plus fervents soutiens du mar\u00e9chal libyen, dont les troupes tentent d'entrer dans la capitale Tripoli. Les affrontements entre camps rivaux libyens auraient fait plus de 120 morts et 560 bless\u00e9s depuis dix jours, selon un nouveau bilan de l'Organisation mondiale de Sant\u00e9. Qui ne pr\u00e9cise pas le nombre de civils parmi les victimes.\r\n(breve roubaix - tiger woods) *** En sport, le golf et le cyclisme ont consacr\u00e9 hier des hommes d'exp\u00e9rience\r\nA 43 ans, l'Am\u00e9ricain Tiger Woods est sorti du bois pour signer un retour retentissant en remportant hier le Masters d'Augusta. Son quinzi\u00e8me titre du Grand Chelem, onze ans apr\u00e8s le dernier. \r\nPhilippe Gilbert, lui, n'a QUE 36 ans...mais en gagnant Paris-Roubaix le coureur belge a ajout\u00e9 une pierre \u00e0 un palmar\u00e8s d\u00e9j\u00e0 cons\u00e9quent. Ne lui manque plus que Milan-San Remo, et il aura remport\u00e9 ce qu'on appelle commun\u00e9ment les cinq monuments du cyclisme\r\n((Milan-San Remo, le Tour des Flandres, Paris-Roubaix, Li\u00e8ge-Bastogne-Li\u00e8ge et le Tour de Lombardie))\r\n(14 BIS /YB ET L'AVENIR ITV SPYCHER) *** En football, ce n'est pas en soi un exploit...mais c'est par une victoire 1 \u00e0 0 \u00e0 Zurich que Young Boys a f\u00eat\u00e9 son titre de champion suisse\r\nLe treizi\u00e8me de son histoire, mais un club \u00e0 un tournant avec plusieurs joueurs sur le d\u00e9part et convoit\u00e9s aujourd'hui par des clubs \u00e9trangers. Pas de quoi inqui\u00e9ter pour autant le directeur sportif de Christoph Spycher\r\nDes propos recueillis par Yannick Paratte. A noter hier les nuls 1 \u00e0 1 de Sion \u00e0 Lugano et 0 \u00e0 0 entre Thoune et St-Gall.\r\n(breve tennis) En tennis, le froid et le vent de Monte-Carlo n'ont pas emp\u00each\u00e9 Stan Wawrinka de r\u00e9ussir son entr\u00e9e d'entrer dans le premier gros tournoi de la saison sur terre battue, en battant le Fran\u00e7ais Lucas Pouille 7-5 6-3.\r\n(moto luthi) Enfin Thomas L\u00fcthi a de nouveau gagn\u00e9. Pour la premi\u00e8re fois depuis septembre 2017. C'\u00e9tait hier. En moto 2. A Austin. Texas.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(bibi andersson) \r\n(02/CASSIS ITV WEHRLI) *** Et si Berne recentrait l'aide au d\u00e9veloppement sur les int\u00e9r\u00eats de la Suisse: c'est en tout cas la volont\u00e9 d'Ignazio Cassis\r\nA en croire la NZZ am Sonntag, qui s'est procur\u00e9 le projet de son programme pour la p\u00e9riode 2**, le chef de la diplomatie suisse veut mettre la priorit\u00e9 sur la croissance \u00e9conomique, la lutte contre le changement climatique et la r\u00e9duction de la migration. Une instrumentalisation de l'aide au d\u00e9veloppement, d\u00e9nonce la gauche. Pas du tout, estime Laurent Wehrli: pour le conseiller national PLR vaudois, ce  projet ne constitue en aucun cas une r\u00e9volution. \r\nLaurent Wehrli avec St\u00e9phane Deleury\r\n(soudan) Au Soudan, le mouvement de contestation a exig\u00e9 hier des nouveaux dirigeants militaires le transfert imm\u00e9diat du pouvoir aux civils. Ce que le Conseil militaire de transition semble d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire: il a  demand\u00e9 aux responsables des partis de s'entendre sur une personnalit\u00e9 ind\u00e9pendante, susceptible de devenir Premier ministre et de diriger un gouvernement civil.\r\n(le pen strasbourg)", "durationSec": 803, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348319", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-15T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-15T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10348352", "ece-10348319"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:31Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale, l'une des pr\u00e9occupations majeures des consommateurs suisses la crainte des pesticides, vous \u00eates toujours plus nombreux \u00e0 consommer des produits bio, mais on l'apprenait la semaine derni\u00e8re, toutes les fermes biologiques du plateau ou presque contiennent des traces de n\u00e9onicotino\u00efdes alors, est -il encore possible d'avaler une pomme ou une tomate suisse sans traces de pesticides et comment en \u00eatre s\u00fbr, va poser la question \u00e0 Olivier F\u00e9lix de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, il sera avec nous apr\u00e8s le journal, avec nous \u00e9galement ce matin, le grand espoir de la droite fran\u00e7aise, il s'appelle Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy, c'est lui qui emm\u00e8ne la liste des r\u00e9publicains pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes, il est jeune, 33 ans, professeur de philosophie catholique assumer aussi un profil atypique pour celui qui doit ressusciter la droite prise en \u00e9tau entre les Macron East et les lep\u00e9nistes, il nous r\u00e9pond \u00e0 partir de 7 heures et demie et puis on ira encore en Espagne, ce matin, la campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives viande d\u00e9buter en pleine semaine sainte pour les espagnols, le Parti socialiste juste ici au gouvernement joue gros, vous entendrez les craintes de ses militants dans un meeting pr\u00e8s de Madrid, le reportage de Val\u00e9rie de Mont, ce sera d'ici une petite vingtaine de minutes, voil\u00e0 pour le sommaire de cette matinale et place au journal et Olivier Schorderet, bonjour Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [93%] :\r\nBonjour, oui, et contrairement \u00e0 la r\u00e9cente d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut rapatri\u00e9s dans leur pays d'origine, les combattants \u00e9trangers du groupe \u00c9tat islamique, c'est ce que pense l'ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse et il le dit, la gauche revient au pouvoir 20 ans apr\u00e8s en Finlande, une sanction pour la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement actuel, John Snow sein de sa Stark \u00e9nergie et s'ils \u00e9taient au rendez- vous cette nuit, nous vous dirons tout ou presque sur l'\u00e9pisode de la saison 8 de ce que vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [93%] :\r\nLes combattants \u00e9trangers du groupe terroriste \u00c9tat islamique devraient \u00eatre rapatri\u00e9s par leur pays d'origine, cet avis \u00e0 l'oppos\u00e9 de la r\u00e9cente d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est celui exprim\u00e9 par l'ambassadeur am\u00e9ricain \u00e0 Berne, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la RTS Ed McMullen se garde bien de toute ing\u00e9rence dans les affaires int\u00e9rieures de la Suisse, mais Marc mini il sugg\u00e8re malgr\u00e9 tout au gouvernement de suivre la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [94%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont en effet d\u00e9cid\u00e9 de rapatrier leurs ressortissants membres de groupes terroristes et captur\u00e9s dans la zone irako- syrienne, par les forces kurdes, d'ailleurs, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine contribue \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de certains lieux de d\u00e9tention dans le nord de la Syrie, mais plus pour tr\u00e8s longtemps, Washington ayant d\u00e9cid\u00e9 de se retirer, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain appelle donc r\u00e9guli\u00e8rement les pays europ\u00e9ens \u00e0 venir chercher leurs ressortissants, Paris et Berlin refusent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi pour ces quelques Suisses djihadistes prisonniers des Kurdes, une position que l'ambassadeur des \u00c9tats-Unis \u00e0 Berne ne veut pas commenter tout en pr\u00e9cisant la position de Washington, Ed McMullen oui, oh oui, oui, m\u00eame nous allons rapatrier nos ressortissants et les poursuivre et nous esp\u00e9rons que la plupart des pays seront sur le m\u00eame bateau, quiconque a combattu avec l'\u00c9tat islamique et qui va \u00eatre rapatri\u00e9 doit \u00eatre inculp\u00e9 en usant de toutes les voies l\u00e9gales possibles et le pays d'origine, le lieu le plus appropri\u00e9 pour juger leurs crimes et se d\u00e9ploie au prix apr\u00e8s ce de pr\u00e9senter un avis que ne partage pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et aussi le conseiller aux \u00c9tats PLR Olivier Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [89%] :\r\nC'est sur le lieu o\u00f9 il y a eu des f\u00eates qu'il doit y avoir un traitement juridique du d\u00e9lit et en l'occurrence les forces qui sont intervenus sur le terrain sont les plus capables, \u00e0 faire une partie d'instruction et je pense que le r\u00f4le des \u00c9tats-Unis, c'est justement de partir de fa\u00e7on pr\u00e9cipit\u00e9e, laisser la responsabilit\u00e9 aux autres d'autant plus que quand ces autres n'ont pas eu d'action directe sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [92%] :\r\nEt si les djihadistes suisse d\u00e9tenu actuellement en Syrie devaient se retrouver en libert\u00e9 apr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral promet de tout faire pour \u00e9viter le retour incontr\u00f4l\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [93%] :\r\nUn dossier de Marc Mini qui r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Muriel amant apr\u00e8s le PLR urbain lanc\u00e9 il y a un an, voici le PDC des villes, les sections de Lucerne, Z\u00fcrich et Winterthour et Saint-Gall ont d\u00e9cid\u00e9 fin mars de se regrouper afin de mettre en avant leur aile sociale- lib\u00e9rale r\u00e9v\u00e9lait hier l'Ostschweiz Am Sonntag le PDC de Berne et B\u00e2le devraient s'y rallier aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:08) [95%] :\r\nPr\u00e8s de 60 pourcent des esp\u00e8ces d'insectes \u00e9tudi\u00e9es en Suisse sont menac\u00e9es d'extinction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [97%] :\r\nUn constat alarmant tir\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re, par l'Acad\u00e9mie suisse des sciences qui mettent en avant le r\u00f4le n\u00e9faste jou\u00e9 par les pesticides, la semaine derni\u00e8re d\u00e9j\u00e0, une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, montrait que 93 pourcent des fermes biologiques suisses pr\u00e9sentaient des traces de n\u00e9onicotino\u00efdes cela ne surprend pas l'ex- conseiller national \u00e9cologiste neuch\u00e2telois Fernand Cuche. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:32) [92%] :\r\nC'est une confirmation de ce que l'on sait depuis quelques d\u00e9cennies, Sagan un peu la situation des agriculteurs qui pratiquent l'agriculture biologique qui n'utilise donc plus de pesticides de synth\u00e8se, mais heureusement, l'\u00e9tude r\u00e9v\u00e8le aussi que la teneur de ces Terres biologique mais moins \u00e9lev\u00e9 que les agriculteurs qui sont conventionnelles ou prestations \u00e9cologiques requises et il est temps, il est grand temps que l'autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9cide d'un programme de suppression avec une date limite des pesticides de synth\u00e8se et des programmes de recherche renforcer la recherche dans le station agronomique pour offrir une alternative cr\u00e9dible \u00e0 l'ensemble des paysannes et des paysans qui pratique dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:15) [93%] :\r\nAlors une Suisse sans pesticides comme le propose Fernand Cuche est -elle possible, on posera la question \u00e0 Olivier F\u00e9lix de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [94%] :\r\nLes fans l'attendaient depuis des semaines, des mois voire plus, certains se sont peut-\u00eatre lev\u00e9s t\u00f4t ce matin \u00e0 3 heures pour voir sur la RTS et en version originale, le 1er \u00e9pisode de l'ultime saison de Game of Thrones, il \u00e9tait 18 heures \u00e0 Los Angeles, o\u00f9 nous vous retrouvons loic Pialat cet \u00e9pisode, vous l'avez suivi ton avez -vous pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:44) [87%] :\r\n\u00e9coutez ceux qui suivent la s\u00e9rie depuis le d\u00e9but, vont sans doute rep\u00e9rer des similitudes avec le tout premier \u00e9pisode l'essentiel de l'action se passe dans chaque minist\u00e8re dans Verena o\u00f9 l'hiver est arriv\u00e9, et la majorit\u00e9 des principaux personnages sont r\u00e9unis \u00e0 cet instant tutoie quand je dis action j'exag\u00e8re un peu parce qu'il ne se passe pas grand- chose, donc est personnages parlent beaucoup, c'\u00e9tait des choses importantes, on ne sait pas trop ce qui va se passer pendant cette ultime saison m\u00eame s'attend \u00e0 ce que celle -ci se suivent pas bien pour tout le monde, alors en Bibi, en d\u00e9pit de quelques pointes d'humour : la tension r\u00e8gne en attendant les 54000 de l'\u00e9pisode, mais les retrouvailles qu'on aurait pu imaginer joyeuses entre Jon Snow et \u00e7a sera rien et son fr\u00e8re bras demande pas de gravit\u00e9 et puis \u00e9pisode confirme l'\u00e9volution du monde autrement vont de la famille Stark Sansa un peu nunuche, hein, dans les premi\u00e8res saisons qui est d\u00e9sormais l'un des personnages les plus int\u00e9ressants de la saga \u00e9coutez ce court extrait c'est ton bon sang, bien que Sansa on veut \u00e0 son fr\u00e8re, Jon Snow d'avoir pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance \u00e0 la reine tennis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [71%] :\r\nInterrog\u00e9, Winnie du Dala\u00ef, il m4music incapables d'union un effort Wanted quoi on vos c'\u00e9tait peut-\u00eatre North \u00e0 tu arm\u00e9s, ils sont ici comme loic : les Am\u00e9ricains ont -ils r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:52) [87%] :\r\nAlors d'abord une info sur illustrer le le ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9 qu'est Game opposant sur Twitter aux \u00c9tats-Unis, 3 heures apr\u00e8s la fin de l'\u00e9pisode des principaux sujets de conversation concernaient toujours ce premi\u00e8re \u00e9pisode et le personnage dont Twitter parle de plus de tr\u00e8s loin, c'est Bran Stark cit\u00e9 dont plus de 500000 tweets je pr\u00e9cise pour ceux qui ne connaissent pas, c'est que Brahms, c'est une sorte d'oracle, incapable de voir le pass\u00e9 et le futur, et sans vouloir trop en d\u00e9voiler on parle de lui, parce que c'est le dernier personnage \u00e0 l'\u00e9cran et ce plan a inspir\u00e9 beaucoup de mines et de photos d\u00e9tourn\u00e9es, souvent dr\u00f4les d'ailleurs et puis petit par un peu partout aux \u00c9tats-Unis ont projet\u00e9 l'\u00e9pisode sur \u00e9cran g\u00e9ant et barreaux et non plus de d\u00e9but, les spectateurs bondissent comme si leur \u00e9quipe de foot, vous avez marqu\u00e9 marquer un but, \u00e7a montre l\u00e0 encore l'excitation suscit\u00e9e par cette pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:36) [92%] :\r\nLoic Pialat en Direct de la lointaine Los Angeles c'est un \u00e9pisode 1 de la saison 8 \u00e0 voir ce soir sur RTL fran\u00e7ais cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:44) [79%] :\r\nJe tombe sur l'mon logements dans la purge pour 20 centim\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:49) [93%] :\r\nUne voix, celle de la Su\u00e9doise Bibi Andersson qui racontait en 1966 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, ce qu'elle devait \u00e0 son compatriote Ingmar Bergman, dont elle \u00e9tait l'une des actrices f\u00e9tiches Bibi Andersson d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier \u00e0 l'\u00e2ge de 83 ans, elle a jou\u00e9 notamment dans Le 7\u00e8me Sceau, Les fraises sauvages ou encore Persona la com\u00e9dienne avait d\u00fb cesser sa carri\u00e8re en 1989 des suites d'un accident vasculaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:11) [95%] :\r\nEn Finlande, les sociaux d\u00e9mocrates ont remport\u00e9 hier les \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [95%] :\r\nCe scrutin marque le retour au pouvoir de ce parti de gauche, 20 ans apr\u00e8s sa derni\u00e8re victoire des \u00e9lections port\u00e9es aussi par une campagne contre la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:25) [94%] :\r\nOui, cette politique d'aust\u00e9rit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e jamais depuis plus d'un si\u00e8cle, le parti centriste du 1er ministre sortant n'avait obtenu un si mauvais score, moins de 14 pourcent des voix, il ne parvient \u00e0 garder que 38 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s sur 200 au total, mais si le les sociaux d\u00e9mocrates ont remport\u00e9 ces l\u00e9gislatives, ils sont loin de pouvoir parler d'un triomphe, d'abord parce que ce parti de gauche et ses 40 si\u00e8ges fait nettement moins bien que pr\u00e9vu, et ensuite parce qu'il est au coude-\u00e0-coude avec les Vrais Finlandais ce parti de droite lui totalise 39 mandats et r\u00e9alise un score bien meilleur qu'attendu, chef de file des sociaux d\u00e9mocrates et 1er ministre pressenti Anti Riner s'est engag\u00e9 \u00e0 former rapidement un nouveau gouvernement, une t\u00e2che plut\u00f4t difficile, quand on songe que dix formations politiques sont d\u00e9sormais repr\u00e9sent\u00e9es au gouvernement au Parlement pardon, mais le temps presse, d\u00e8s juillet, la Finlande, assumera la pr\u00e9sidence de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:22) [97%] :\r\nEn France, le d\u00e9but de semaine s'annonce charg\u00e9 pour Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais va annoncer ce soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, les premi\u00e8res mesures concr\u00e8tes issues du grand d\u00e9bat national, 5 mois apr\u00e8s le d\u00e9but du mouvement des Gilets jaunes cette allocution doit lui permettre aussi de lancer la seconde phase de son quinquennat \u00e0 quelques semaines d'\u00e9lections europ\u00e9ennes qui auront valeur de test. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:40) [96%] :\r\nJustement, la France o\u00f9 le combat est engag\u00e9 en vue de ces \u00e9lections europ\u00e9ennes avec un homme \u00e0 droite qui pourrait cr\u00e9er la surprise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:46) [96%] :\r\nPas forc\u00e9ment au point de rivaliser avec le parti pr\u00e9sidentiel ou le Rassemblement national mais Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy fait une perc\u00e9e dans les sondages, il avait pourtant suscit\u00e9 les doutes de son propre camp, lors de son investiture, en raison du cr\u00e9neau ultraconservateur occup\u00e9 par ce jeune philosophe de 33 ans \u00e0 Paris Jo\u00eblle mesquin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:04) [90%] :\r\nIls ne couchent pas toutes les cases de la droite s'inqui\u00e9ter au d\u00e9but, son propre camp, Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy, c'est la droite catholique ultraconservatrice pas la droite populaire, adjoint au maire de Versailles, il s'est oppos\u00e9 au mariage pour tous fustigent l'extension de la procr\u00e9ation assist\u00e9e, elle veut m\u00eame diminuer le nombre d'avortements, il est l'auteur d'un livre d\u00e9non\u00e7ant les m\u00e9faits de Mai 68 et d'un autre dont le titre demeure r\u00e9sume son plaidoyer pour les valeurs, c'est un national- populiste flingue l'un de ses adversaires, l'\u00e9cologiste Yannick Jadot pourtant celui qui enseigne la philo dans les classes et les th\u00e9\u00e2tres assure mener la bataille aux id\u00e9es, brandissant m\u00eame l'Iliade et L'Odyss\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ces id\u00e9es d'ailleurs ont trouv\u00e9 leur cr\u00e9neau alors qu'une partie du centre- droit, soutient Emmanuel Macron Bellamy, incarne une ligne plus identitaire, \u00e0 laquelle s'int\u00e9ressent m\u00eame Marion Mar\u00e9chal- Le Pen, cr\u00e9dit\u00e9e de 13 \u00e0 14 pourcent Bellamy pourrait redonner de l'espoir \u00e0 une droite explos\u00e9e par le Big bang de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle, Jo\u00ebl mes sketchs Point rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:04) [90%] :\r\nMais Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy sera notre invit\u00e9 ce matin du Sud une petite un petit quart d'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:09) [95%] :\r\nIls se sont parl\u00e9s hier au Caire, mais rien n'a filtr\u00e9 de la rencontre entre Khalifa Haftar et Abdel Fattah Al-Sissi, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien, l'un des plus fervents soutiens du mar\u00e9chal libyen dont les troupes tentent d'entrer dans la capitale, Tripoli, les affrontements entre qui ont rivaux libyens auraient fait plus de 120 morts et 560 bless\u00e9s depuis 10 jours, selon un nouveau bilan de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 qui ne pr\u00e9cise pas le nombre de civils parmi les victimes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:32) [95%] :\r\nEn sport maintenant le golf et le cyclisme ont consacr\u00e9 hier des hommes d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:36) [95%] :\r\n\u00e0 43 ans, l'Am\u00e9ricain Tiger Woods est sorti du bois pour signer un retour retentissant en remportant hier le Masters d'Augusta, son 15\u00e8me titre du Grand Chelem, 11 ans apr\u00e8s le dernier Philippe Gilbert, lui, n'a que 36 ans, mais en gagnant Paris- Roubaix, le coureur belge ajouter une Pierre \u00e0 un palmar\u00e8s d\u00e9j\u00e0 cons\u00e9quent ne lui manque plus que Milan- San R\u00e9mo et il aura remport\u00e9 ce qu'on appelle commun\u00e9ment les cinq monuments du cyclisme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:59) [94%] :\r\nEn football, ce n'est pas en soi on exploit mais c'est par une victoire 1 \u00e0 0 \u00e0 Zurich que Young Boys a f\u00eat\u00e9 son titre de champion suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:06) [95%] :\r\nLe 13\u00e8me de son histoire, mais un club en tournant avec plusieurs joueurs sur le d\u00e9part et convoit\u00e9s aujourd'hui par des clubs \u00e9trangers, pas de quoi inqui\u00e9ter pour autant, le directeur sportif : Christophe Spicher. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:16) [87%] :\r\nC'est clair, on a eu des p\u00e9riodes de transfert avec pas beaucoup de changement et je crois, c'est absolument normal apr\u00e8s cette saison -l\u00e0 qu'il y a l'une ou l'autre changement dans cette \u00e9quipe Young Boys pourra rester comp\u00e9titif pourriez faire comme Balkany 80 titres on peut jamais se comparer avec la situation de balle parce que bah les \u00e9tait beaucoup de fois, automatiquement qualifi\u00e9s pour la Ligue de champions balle au niveau \u00e9conomique, financi\u00e8re et ils sont toujours le mur auront alors nous, on doit toujours essayer de faire le maximum de nos moyens, puis c'est sur \u00e7a qu'on s'est concentr\u00e9 les 2 derni\u00e8res saisons pour exactement la m\u00eame chose, la saison prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:53) [93%] :\r\nChristoph Spycher avec Yannick Paratte noter hier les nuls \u00e0 en de Sion \u00e0 Lugano et 0 \u00e0 0 entre Thoune et Saint-Gall en tennis, le froid et le vent de Mont\u00e9-Carlo n'ont pas emp\u00each\u00e9 Stan Wawrinka de r\u00e9ussir son entr\u00e9e dans le 1er gros tournoi de la saison sur terre battue, en battant le Fran\u00e7ais Lucas Pouille, 7 5 6 3 enfin Thomas L\u00fcthi a de nouveau gagn\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis septembre 2017 c'\u00e9tait hier en Moto2 \u00e0 Austin, Texas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:18) [94%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet merci, Olivier, il est 7 heures 13 bienvenue si vous nous rejoignez. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T05:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-103D6B6A-792D-4EC3-853E-2E5EFD3DEDE2", "internalArchiveId": "103D6B6A-792D-4EC3-853E-2E5EFD3DEDE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Eric Stauffer porte plainte pour diffamation contre Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC valaisan", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nEric Stauffer porte plainte pour diffamation contre Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC valaisan Dialogue Rapha\u00ebl Leroy: DIR ST GE\r\nRoger Golay on va maintenant parler du fondateur de votre parti, Eric Stauffer qui fait parler de lui mais en Valais cette fois. C'est d\u00e9sormais officiel: il a mis sa menace \u00e0 ex\u00e9cution en d\u00e9posant plainte cet apr\u00e8s-midi contre Serge M\u00e9trailler, qui pr\u00e9sidait le PDC du Valais romand, lorsqu'il a voulu y adh\u00e9rer sans succ\u00e8s. C'est une information RTS que vous avez obtenue Rapha\u00ebl Leroy. Le fondateur du Mouvement citoyens genevois, exil\u00e9 en Valais, lui reproche de l'avoir trait\u00e9 publiquement de menteur...\r\nTout part d'une d\u00e9claration du d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 locale Canal 9. Nous sommes le dimanche 10 mars, dix jours exactement apr\u00e8s le refus du PDC du Valais romand d'accepter l'adh\u00e9sion d'Eric Stauffer. Serge M\u00e9trailler n'est pas pr\u00e9sent sur le plateau, mais ses dires sont retranscris par un journaliste en des termes tr\u00e8s forts. Il accuse le Genevois d'avoir \u00e9mis des \"affirmations lacunaires, mensong\u00e8res voire calomnieuses\" dans cette affaire d'adh\u00e9sion r\u00e2t\u00e9e. Il n'en fallait pas plus pour faire sortir le lion de sa cage.\r\nEn quoi Eric Stauffer aurait-il tenu des propos contraires \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, selon Serge M\u00e9trailler?\r\nL'ancien pr\u00e9sident du PDC du Valais romand r\u00e9fute avoir donn\u00e9 une quelconque autorisation \u00e0 Eric Stauffer de parler de sa demande d'adh\u00e9sion dans les m\u00e9dias. Il conteste \u00e9galement avoir donn\u00e9 son aval pr\u00e9alable \u00e0 cette adh\u00e9sion. Or, pour l'ancien du MCG, ces \u00e9l\u00e9ments \u00e9taient act\u00e9s. Ils figurent d'ailleurs dans sa plainte, preuves mat\u00e9rielles \u00e0 l'appui.\r\nEric Stauffer se sent donc atteint dans son honneur, c'est pour cela qu'il saisit la justice?\r\nOui. Le Genevois, qui est d\u00e9fendu par Me Kasser-Overney, consid\u00e8re que les infractions de diffamation, voire de calomnie, subsidiairement d'injure, sont r\u00e9alis\u00e9es en l'esp\u00e8ce. En tant qu'entrepreneur, il estime que se voir traiter de menteur peut avoir une incidence sur ses affaires. La t\u00e9l\u00e9 locale Canal 9 est \u00e9galement vis\u00e9e par la plainte pour avoir relay\u00e9 les propos de Serge M\u00e9trailler. S'ajoute \u00e0 cela la col\u00e8re d'Eric Stauffer de s'\u00eatre fait rembours\u00e9 un don de 150 francs au parti, quelques jours apr\u00e8s son \u00e9viction. Le fondateur du MCG rappelle enfin qu'aucune rencontre n'a eu lieu entre lui et le PDC du Valais romand, comme le parti s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 le faire dans un communiqu\u00e9 du 1er mars. Un \u00e9change de courrier a certes eu lieu \u00e0 ce sujet. Mais il est rest\u00e9 infructueux. Quant \u00e0 Serge M\u00e9trailler, il n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer, n'\u00e9tant pas encore au courant du d\u00e9p\u00f4t de la plainte.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348294", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Eric Stauffer porte plainte pour diffamation contre Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC valaisan  / FOR_2019-04-15T18:02:00_developpement-5", "Forum du 15.04.2019"], "variantIds": ["ece-10348294"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:14Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va parler du fondateur de votre parti, Eric Stauffer qui fait parler de lui mais en Valais, cette fois, c'est d\u00e9sormais officiel, il a mis sa menace \u00e0 ex\u00e9cution en d\u00e9posant plainte cet apr\u00e8s- midi contre Serge M\u00e9trailler, qui pr\u00e9sidait le PDC du Valais Romand lorsqu'il a voulu y adh\u00e9rer, sans succ\u00e8s, c'est une information RTS que vous avez obtenue Rapha\u00ebl Leroy le fondateur du Mouvement Citoyen Genevois exil\u00e9 en Valais, lui reproche de l'avoir trait\u00e9 publiquement de menteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nTout part d'une d\u00e9claration du d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 locale Canal 9 : nous sommes le dimanche 10 mars 10 jours exactement apr\u00e8s le refus du PDC du Valais Romand d'accepter l'adh\u00e9sion d'Eric Stauffer Serge M\u00e9trailler n'est pas pr\u00e9sent sur le plateau, mais ses dires sont retranscris par un journaliste en des termes tr\u00e8s forts, il accuse le Genevois d'avoir \u00e9mis des affirmations lacunaires je mensong\u00e8res, voire calomnieuses dans cette affaire d'adh\u00e9sion rat\u00e9e, il n'en fallait pas plus pour faire sortir le lion de sa cage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [96%] :\r\nOui, en quoi Eric Stauffer aura -t-il tenu des propos contraires \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, selon Serge M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [95%] :\r\nL'ancien pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand r\u00e9fute avoir donn\u00e9 une quelconque autorisation avec Stauffer de parler de sa demande d'adh\u00e9sion dans les m\u00e9dias il conteste \u00e9galement avoir donn\u00e9 son aval pr\u00e9alable \u00e0 cette adh\u00e9sion, or pour l'ancien du MCG ces \u00e9l\u00e9ments \u00e9taient act\u00e9s, il figure d'ailleurs dans sa plainte, preuves mat\u00e9rielles \u00e0 l'appui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [92%] :\r\n\u00c9ric Stauffer se sont donc atteint dans son honneur, c'est pour \u00e7a qu'il qu'il saisit la justice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [93%] :\r\nEh bien, oui \u00c9lisabeth le Genevois qui est d\u00e9fendu par Ma\u00eetre Caceres aux Vernets consid\u00e8re que les infractions de diffamation, voire de calomnie subsidiairement d'injure sont r\u00e9alis\u00e9es en l'esp\u00e8ce, en tant qu'entrepreneur, il estime que se voir traiter de menteur, peut avoir une incidence sur ses affaires, s'ajoute \u00e0 cela la col\u00e8re d'Eric Stauffer de s'\u00eatre fait rembours\u00e9 un don de 150 francs au parti quelques jours seulement apr\u00e8s son \u00e9viction, le fondateur du MCG rappelle enfin qu'aucune rencontre n'a eu lieu entre lui et le PDC du Valais Romand, comme le parti s'\u00e9tait pourtant engag\u00e9e \u00e0 le faire dans un communiqu\u00e9 du 1er mars un \u00e9change de courrier a certes eu lieu \u00e0 ce sujet, mais il est rest\u00e9 infructueux contact\u00e9 Serge M\u00e9trailler ne commente pas, n'\u00e9tant pas encore au courant du d\u00e9p\u00f4t de la plainte. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}