{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=600&rows=25&query=PDC", "count": 860, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=625&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=835&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=575&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-DCAC81A5-E0BC-46E5-ABFB-94C63EC9E143", "internalArchiveId": "DCAC81A5-E0BC-46E5-ABFB-94C63EC9E143", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet ", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR VD;Fernand Cuche, ex-conseiller national VERT NE;PIALAT;Bibi Andrson, atrice su\u00e9doise;MESKENS;Christoph Spycher, Directeur sportif de Young-Boys;Laurent Wehrli, Conseiller national PLR VD\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet  (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/RAPATRIEMENT DJIHADISTES USA VS CH PI) Les combattants \u00e9trangers du groupe terroriste Etat islamique devraient \u00eatre rapatri\u00e9s par leurs pays d'origine. Cet avis, \u00e0 l'oppos\u00e9 de la r\u00e9cente d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est celui exprim\u00e9 par l'ambassadeur am\u00e9ricain \u00e0 Berne. Dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la RTS, Ed McMullen se garde bien de toute ing\u00e9rence dans les affaires int\u00e9rieures de la Suisse. Mais, Marc Menichini, il sugg\u00e8re malgr\u00e9 tout au gouvernement de suivre la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine.\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Muriel Ballaman. \r\n((Les Etats Unis ont en effet d\u00e9cid\u00e9 de rapatrier leurs ressortissants, membres de groupes terroristes, et captur\u00e9s dans la zone irako syrienne par les forces kurdes. D'ailleurs l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine contribue \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de certains lieux de d\u00e9tention dans le Nord de la Syrie. Mais plus pour tr\u00e8s longtemps, Washington ayant d\u00e9cid\u00e9 de se retirer. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain appelle donc r\u00e9guli\u00e8rement les pays europ\u00e9ens \u00e0 venir chercher leurs ressortissants.    \r\nParis et Berlin refusent. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi, pour ces quelques Suisses prisonniers des Kurdes. Une position que l'ambassadeur des Etats Unis \u00e0 Berne ne veut pas commenter... tout en pr\u00e9cisant la position de Washington:\r\nSON\r\nTRAD Nous allons rapatrier nos ressortissants et les poursuivre. Et nous esp\u00e9rons que la plupart des pays seront sur le m\u00eame bateau. Quiconque a combattu avec l'Etat islamique et qui va \u00eatre rapatri\u00e9 doit \u00eatre inculp\u00e9 en usant de toutes les voies l\u00e9gales possibles. Et le pays d'origine, est le lieu le plus appropri\u00e9 pour juger leurs crimes.  \r\nUn avis que ne partage pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et aussi le conseiller aux Etats PLR Olivier Fran\u00e7ais\r\nSON 18sec\r\nEt si les djihadistes munis d'un passeport \u00e0 croix blanche, d\u00e9tenus actuellement en Syrie, devaient se retrouver en libert\u00e9, apr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral promet de tout mettre en oeuvre pour \u00e9viter leur retour incontr\u00f4l\u00e9 en Suisse.))\r\n(breve pdc urbain) Apr\u00e8s le PLR urbain lanc\u00e9 il y a un an, voici le PDC des villes. les sections de Lucerne, Zurich, Winterthour et Saint-Gall ont d\u00e9cid\u00e9 fin mars de se regrouper pour mettre en avant leur aile sociale-lib\u00e9rale, r\u00e9v\u00e9lait hier l'Ostschweiz am Sonntag. Le PDC de Berne et B\u00e2le devraient s'y rallier aussi.\r\n(04/ALIMENTATION ET PESTICIDES ITV CUCHE) *** Pr\u00e8s de 60 % des esp\u00e8ces d'insectes \u00e9tudi\u00e9es en Suisse sont menac\u00e9es d'extinction\r\nUn constat alarmant tir\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re par  l'Acad\u00e9mie Suisse des Sciences, qui mettent en avant le r\u00f4le n\u00e9faste jou\u00e9 par les pesticides.  jouent un r\u00f4le important. La semaine derni\u00e8re d\u00e9j\u00e0, une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel montrait que 93% des fermes biologiques suisses pr\u00e9sentaient des traces de n\u00e9o-nicoti-no\u00efdes. Cela ne surprend pas l'ex-conseiller national \u00e9cologiste neuch\u00e2telois Fernand Cuche\r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter.\r\nPROMO 7H15\r\n(TF2/SORTIE SAISON 8 GOT DI (7H)) *** Les fans l'attendaient depuis des semaines...des mois...voire plus....\r\nCertains se sont peut-\u00eatre lev\u00e9s t\u00f4t ce matin \u00e0 3h pour voir sur la RTS -et en version originale- le premier \u00e9pisode de l'ultime saison de Game Of Thrones. Il \u00e9tait 18 heures \u00e0 Los Angeles, o\u00f9 nous vous retrouvons, Loic Pialat...cet \u00e9pisode, vous l'avez suivi....qu'en avez-vous pens\u00e9 ? \r\nEcoutez, ceux qui suivent la s\u00e9rie depuis le d\u00e9but vont sans doute rep\u00e9rer des similitudes avec le tout premier \u00e9pisode. L'essentiel de l'action se passe dans le ch\u00e2teau de Winterfell dans le nord, o\u00f9 l'hiver est arriv\u00e9 et o\u00f9 la majorit\u00e9 des principaux personnages sont r\u00e9unis \u00e0 cet instant de l'histoire. Quand je dis action, j'exag\u00e8re parce qu'il ne se passe grand-chose. Disons que les personnages parlent beaucoup et ils se disent des choses importantes. On ne sait pas trop ce qu'il va passer pendant cette ultime saison mais on s'attend \u00e0 ce que ne se finisse pas bien pour tout le monde alors la tension r\u00e8gne pendant les 54 minutes de l'\u00e9pisode malgr\u00e9 quelques pointes d'humour. M\u00eame les retrouvailles qu'on aurait pu imaginer joyeuses entre Jon Snow et sa soeur Arya et son fr\u00e8re Bran ne manquent pas de gravit\u00e9. Et puis, l'\u00e9pisode confirme l'\u00e9volution d'une autre membre de la famille Stark, Sansa, un peu nunuche dans les premi\u00e8res saisons et qui est d\u00e9sormais l'un des personnages les plus forts de la saga. Ecoutez ce court extrait, c'est en anglais mais on sent bien que Sansa en veut \u00e0 son fr\u00e8re, Jon Snow, d'avoir pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance \u00e0 Daeyneris. \r\n*** Et comment les Am\u00e9ricains ont-ils r\u00e9agi, Loic....\r\n Alors d'abord une info pour illustrer le ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9 qu'est Game of Thrones : sur Twitter aux Etats-Unis, deux heures apr\u00e8s la fin de l'\u00e9pisode, les principaux sujets de conversation concernaient toujours la s\u00e9rie. Et le personnage dont Twitter parle le plus, de tr\u00e8s loin d'ailleurs, c'est Bran Stark, cit\u00e9 dans pr\u00e8s de 450000 tweets. Je pr\u00e9cise pour ceux qui ne connaissent pas la s\u00e9rie, que c'est une sorte d'oracle, capable de voir le pass\u00e9 et le futur. Et sans vouloir trop en d\u00e9voiler, on parle de lui parce que c'est le dernier personnage \u00e0 l'\u00e9cran et ce plan a inspir\u00e9 beaucoup de memes et de photos d\u00e9tourn\u00e9es, souvent dr\u00f4les. Et puis, des bars un peu partout aux Etats-Unis ont organis\u00e9 une projection de l'\u00e9pisode sur \u00e9cran g\u00e9ant. Dans l'un de ces bars, au moment du g\u00e9n\u00e9rique du d\u00e9but, les spectateurs bondissent comme si leur \u00e9quipe de foot venait de marquer un but. Ca montre l\u00e0 encore l'excitation suscit\u00e9e par la s\u00e9rie.\r\nLoic Pialaf en direct de Los Angeles...et un \u00e9pisode 1 de la saison 8 \u00e0 voir ce soir sur RTS1. En fran\u00e7ais cette fois\r\n(20/BIBI ANDERSSON 7H)  \r\nUne voix...celle de la Su\u00e9doise Bibi Andersson...qui racontait en 1966 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise ce qu'elle devait \u00e0 son compatriote Ingmar Bergman, dont elle \u00e9tait l'une des actrices-f\u00e9tiches...Bibi Andersson d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier \u00e0 l'\u00e2ge de 83 ans. ..Elle a jou\u00e9 notamment dans Le septi\u00e8me sceau, Les fraises sauvages ou encore Persona. La com\u00e9dienne avait d\u00fb cesser sa carri\u00e8re en 1989 suite \u00e0 un accident vasculaire\r\n(17/FINLANDE 7H) *** En Finlande, les sociaux d\u00e9mocrates ont remport\u00e9 hier les \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\nCe scrutin marque le retour au pouvoir de ce parti de gauche, vingt ans apr\u00e8s sa derni\u00e8re victoire. Des \u00e9lections port\u00e9es aussi par une campagne contre la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement. Katja Schaer\r\nEt cette politique d'aust\u00e9rit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e. Jamais, depuis plus d'un si\u00e8cle, le parti centriste du premier ministre sortant n'avait obtenu un si mauvais score - moins de 14% des voix - il ne parvient \u00e0 garder que 38 de d\u00e9put\u00e9s si\u00e8ges sur 200. Mais si les sociaux d\u00e9mocrates ont remport\u00e9 ces l\u00e9gislatives, ils sont loin de pouvoir parler d'un triomphe. D'abord parce que le parti de gauche - et ses 40 si\u00e8ges - fait nettement moins bien que pr\u00e9vu ... et ensuite parce qu'ils sont au coude \u00e0 coude avec les Vrais Finlandais. Ce parti de droite, qui totalise 39 mandats, r\u00e9alise - lui - un score bien meilleur qu'attendu. Chef de file des sociaux d\u00e9mocrates et premier ministre pressenti, Anti Rinn\u00e9 s'est engag\u00e9 \u00e0 former rapidement un nouveau gouvernement - une t\u00e2che plut\u00f4t difficile quand songe que dix formations politiques sont d\u00e9sormais repr\u00e9sent\u00e9es au parlement. Mais le temps presse - d\u00e8s juillet la Finlande assumera la pr\u00e9sidence de l'Union europ\u00e9enne.\r\n(breve macron) Le d\u00e9but de semaine s'annonce charg\u00e9 pour Emmanuel Macron. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais va annoncer ce soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision les premi\u00e8res mesures concr\u00e8tes issues du grand d\u00e9bat national, cinq mois apr\u00e8s le d\u00e9but du mouvement des gilets jaunes. Cette allocution doit lui permettre aussi de lancer la seconde phase de son quinquennat, \u00e0 quelques semaines d'\u00e9lections europ\u00e9ennes qui auront valeur de test.\r\n(08/PORTRAIT BELLAMY PA (7H)) *** La France o\u00f9 le combat est engag\u00e9 en vue des \u00e9lections europ\u00e9ennes....avec un homme, \u00e0 droite, qui pourrait cr\u00e9er la surprise....\r\nPas au point de rivaliser avec le parti pr\u00e9sidentiel ou le Rassemblement national, mais Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy fait une perc\u00e9e dans les sondages. Il avait pourtant suscit\u00e9 les doutes de son propre camp lors de son investiture, en raison du cr\u00e9neau ultraconservateur occup\u00e9 par ce jeune philosophe de 33 ans. A Paris, Jo\u00eblle Meskens\r\n   1'00''\r\n((\u00ab Il ne coche pas toutes les cases de la droite \u00bb, s'inqui\u00e9tait au d\u00e9but son propre camp. Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy, c'est la droite catholique ultra conservatrice, pas la droite populaire. Adjoint au maire de Versailles, il s'est oppos\u00e9 au mariage pour tous, fustige l'extension de la procr\u00e9ation assist\u00e9e et veut m\u00eame diminuer le nombre d'avortements. Il est l'auteur d'un livre d\u00e9non\u00e7ant les m\u00e9faits de mai 68 et d'un autre dont le titre, \u00ab Demeure \u00bb, r\u00e9sume son plaidoyer pour les valeurs. \u00ab Un national populiste \u00bb, flingue l'un de ses adversaires, l'\u00e9cologiste Yannick Jadot. Pourtant celui qui enseigne la philo dans les classes et les th\u00e9\u00e2tres a su ramener la bataille aux id\u00e9es, brandissant m\u00eame l'Iliade et l'Odyss\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. Ses id\u00e9es d'ailleurs ont trouv\u00e9 leur cr\u00e9neau. Alors qu'une partie du centre droit soutient Emmanuel Macron, Bellamy incarne une ligne plus identitaire \u00e0 laquelle s'int\u00e9resse m\u00eame Marion Marechal Le Pen. Cr\u00e9dit\u00e9 de 13 \u00e0 14% dans les sondages, Bellamy pourrait redonner de l'espoir \u00e0 une droite explos\u00e9e par le big bang de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle.  Joelle Meskens, pour RTS info, Paris.))\r\nFran\u00e7ois-Xavier Bellamy sera l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, ce sera vers 7h32\r\n(libye) Ils se sont parl\u00e9s hier au Caire, mais rien n'a filtr\u00e9 de la rencontre entre Khalifa Haftar et Abdel Fattah al-Sissi. le pr\u00e9sident \u00e9gyptien, l'un des plus fervents soutiens du mar\u00e9chal libyen, dont les troupes tentent d'entrer dans la capitale Tripoli. Les affrontements entre camps rivaux libyens auraient fait plus de 120 morts et 560 bless\u00e9s depuis dix jours, selon un nouveau bilan de l'Organisation mondiale de Sant\u00e9. Qui ne pr\u00e9cise pas le nombre de civils parmi les victimes.\r\n(breve roubaix - tiger woods) *** En sport, le golf et le cyclisme ont consacr\u00e9 hier des hommes d'exp\u00e9rience\r\nA 43 ans, l'Am\u00e9ricain Tiger Woods est sorti du bois pour signer un retour retentissant en remportant hier le Masters d'Augusta. Son quinzi\u00e8me titre du Grand Chelem, onze ans apr\u00e8s le dernier. \r\nPhilippe Gilbert, lui, n'a QUE 36 ans...mais en gagnant Paris-Roubaix le coureur belge a ajout\u00e9 une pierre \u00e0 un palmar\u00e8s d\u00e9j\u00e0 cons\u00e9quent. Ne lui manque plus que Milan-San Remo, et il aura remport\u00e9 ce qu'on appelle commun\u00e9ment les cinq monuments du cyclisme\r\n((Milan-San Remo, le Tour des Flandres, Paris-Roubaix, Li\u00e8ge-Bastogne-Li\u00e8ge et le Tour de Lombardie))\r\n(14 BIS /YB ET L'AVENIR ITV SPYCHER) *** En football, ce n'est pas en soi un exploit...mais c'est par une victoire 1 \u00e0 0 \u00e0 Zurich que Young Boys a f\u00eat\u00e9 son titre de champion suisse\r\nLe treizi\u00e8me de son histoire, mais un club \u00e0 un tournant avec plusieurs joueurs sur le d\u00e9part et convoit\u00e9s aujourd'hui par des clubs \u00e9trangers. Pas de quoi inqui\u00e9ter pour autant le directeur sportif de Christoph Spycher\r\nDes propos recueillis par Yannick Paratte. A noter hier les nuls 1 \u00e0 1 de Sion \u00e0 Lugano et 0 \u00e0 0 entre Thoune et St-Gall.\r\n(breve tennis) En tennis, le froid et le vent de Monte-Carlo n'ont pas emp\u00each\u00e9 Stan Wawrinka de r\u00e9ussir son entr\u00e9e d'entrer dans le premier gros tournoi de la saison sur terre battue, en battant le Fran\u00e7ais Lucas Pouille 7-5 6-3.\r\n(moto luthi) Enfin Thomas L\u00fcthi a de nouveau gagn\u00e9. Pour la premi\u00e8re fois depuis septembre 2017. C'\u00e9tait hier. En moto 2. A Austin. Texas.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(bibi andersson) \r\n(02/CASSIS ITV WEHRLI) *** Et si Berne recentrait l'aide au d\u00e9veloppement sur les int\u00e9r\u00eats de la Suisse: c'est en tout cas la volont\u00e9 d'Ignazio Cassis\r\nA en croire la NZZ am Sonntag, qui s'est procur\u00e9 le projet de son programme pour la p\u00e9riode 2**, le chef de la diplomatie suisse veut mettre la priorit\u00e9 sur la croissance \u00e9conomique, la lutte contre le changement climatique et la r\u00e9duction de la migration. Une instrumentalisation de l'aide au d\u00e9veloppement, d\u00e9nonce la gauche. Pas du tout, estime Laurent Wehrli: pour le conseiller national PLR vaudois, ce  projet ne constitue en aucun cas une r\u00e9volution. \r\nLaurent Wehrli avec St\u00e9phane Deleury\r\n(soudan) Au Soudan, le mouvement de contestation a exig\u00e9 hier des nouveaux dirigeants militaires le transfert imm\u00e9diat du pouvoir aux civils. Ce que le Conseil militaire de transition semble d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire: il a  demand\u00e9 aux responsables des partis de s'entendre sur une personnalit\u00e9 ind\u00e9pendante, susceptible de devenir Premier ministre et de diriger un gouvernement civil.\r\n(le pen strasbourg)", "durationSec": 803, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348319", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-15T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-15T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10348352", "ece-10348319"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:31Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale, l'une des pr\u00e9occupations majeures des consommateurs suisses la crainte des pesticides, vous \u00eates toujours plus nombreux \u00e0 consommer des produits bio, mais on l'apprenait la semaine derni\u00e8re, toutes les fermes biologiques du plateau ou presque contiennent des traces de n\u00e9onicotino\u00efdes alors, est -il encore possible d'avaler une pomme ou une tomate suisse sans traces de pesticides et comment en \u00eatre s\u00fbr, va poser la question \u00e0 Olivier F\u00e9lix de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, il sera avec nous apr\u00e8s le journal, avec nous \u00e9galement ce matin, le grand espoir de la droite fran\u00e7aise, il s'appelle Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy, c'est lui qui emm\u00e8ne la liste des r\u00e9publicains pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes, il est jeune, 33 ans, professeur de philosophie catholique assumer aussi un profil atypique pour celui qui doit ressusciter la droite prise en \u00e9tau entre les Macron East et les lep\u00e9nistes, il nous r\u00e9pond \u00e0 partir de 7 heures et demie et puis on ira encore en Espagne, ce matin, la campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives viande d\u00e9buter en pleine semaine sainte pour les espagnols, le Parti socialiste juste ici au gouvernement joue gros, vous entendrez les craintes de ses militants dans un meeting pr\u00e8s de Madrid, le reportage de Val\u00e9rie de Mont, ce sera d'ici une petite vingtaine de minutes, voil\u00e0 pour le sommaire de cette matinale et place au journal et Olivier Schorderet, bonjour Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [93%] :\r\nBonjour, oui, et contrairement \u00e0 la r\u00e9cente d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut rapatri\u00e9s dans leur pays d'origine, les combattants \u00e9trangers du groupe \u00c9tat islamique, c'est ce que pense l'ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse et il le dit, la gauche revient au pouvoir 20 ans apr\u00e8s en Finlande, une sanction pour la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement actuel, John Snow sein de sa Stark \u00e9nergie et s'ils \u00e9taient au rendez- vous cette nuit, nous vous dirons tout ou presque sur l'\u00e9pisode de la saison 8 de ce que vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [93%] :\r\nLes combattants \u00e9trangers du groupe terroriste \u00c9tat islamique devraient \u00eatre rapatri\u00e9s par leur pays d'origine, cet avis \u00e0 l'oppos\u00e9 de la r\u00e9cente d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est celui exprim\u00e9 par l'ambassadeur am\u00e9ricain \u00e0 Berne, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la RTS Ed McMullen se garde bien de toute ing\u00e9rence dans les affaires int\u00e9rieures de la Suisse, mais Marc mini il sugg\u00e8re malgr\u00e9 tout au gouvernement de suivre la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [94%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont en effet d\u00e9cid\u00e9 de rapatrier leurs ressortissants membres de groupes terroristes et captur\u00e9s dans la zone irako- syrienne, par les forces kurdes, d'ailleurs, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine contribue \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de certains lieux de d\u00e9tention dans le nord de la Syrie, mais plus pour tr\u00e8s longtemps, Washington ayant d\u00e9cid\u00e9 de se retirer, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain appelle donc r\u00e9guli\u00e8rement les pays europ\u00e9ens \u00e0 venir chercher leurs ressortissants, Paris et Berlin refusent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi pour ces quelques Suisses djihadistes prisonniers des Kurdes, une position que l'ambassadeur des \u00c9tats-Unis \u00e0 Berne ne veut pas commenter tout en pr\u00e9cisant la position de Washington, Ed McMullen oui, oh oui, oui, m\u00eame nous allons rapatrier nos ressortissants et les poursuivre et nous esp\u00e9rons que la plupart des pays seront sur le m\u00eame bateau, quiconque a combattu avec l'\u00c9tat islamique et qui va \u00eatre rapatri\u00e9 doit \u00eatre inculp\u00e9 en usant de toutes les voies l\u00e9gales possibles et le pays d'origine, le lieu le plus appropri\u00e9 pour juger leurs crimes et se d\u00e9ploie au prix apr\u00e8s ce de pr\u00e9senter un avis que ne partage pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et aussi le conseiller aux \u00c9tats PLR Olivier Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [89%] :\r\nC'est sur le lieu o\u00f9 il y a eu des f\u00eates qu'il doit y avoir un traitement juridique du d\u00e9lit et en l'occurrence les forces qui sont intervenus sur le terrain sont les plus capables, \u00e0 faire une partie d'instruction et je pense que le r\u00f4le des \u00c9tats-Unis, c'est justement de partir de fa\u00e7on pr\u00e9cipit\u00e9e, laisser la responsabilit\u00e9 aux autres d'autant plus que quand ces autres n'ont pas eu d'action directe sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [92%] :\r\nEt si les djihadistes suisse d\u00e9tenu actuellement en Syrie devaient se retrouver en libert\u00e9 apr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral promet de tout faire pour \u00e9viter le retour incontr\u00f4l\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [93%] :\r\nUn dossier de Marc Mini qui r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Muriel amant apr\u00e8s le PLR urbain lanc\u00e9 il y a un an, voici le PDC des villes, les sections de Lucerne, Z\u00fcrich et Winterthour et Saint-Gall ont d\u00e9cid\u00e9 fin mars de se regrouper afin de mettre en avant leur aile sociale- lib\u00e9rale r\u00e9v\u00e9lait hier l'Ostschweiz Am Sonntag le PDC de Berne et B\u00e2le devraient s'y rallier aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:08) [95%] :\r\nPr\u00e8s de 60 pourcent des esp\u00e8ces d'insectes \u00e9tudi\u00e9es en Suisse sont menac\u00e9es d'extinction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [97%] :\r\nUn constat alarmant tir\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re, par l'Acad\u00e9mie suisse des sciences qui mettent en avant le r\u00f4le n\u00e9faste jou\u00e9 par les pesticides, la semaine derni\u00e8re d\u00e9j\u00e0, une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, montrait que 93 pourcent des fermes biologiques suisses pr\u00e9sentaient des traces de n\u00e9onicotino\u00efdes cela ne surprend pas l'ex- conseiller national \u00e9cologiste neuch\u00e2telois Fernand Cuche. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:32) [92%] :\r\nC'est une confirmation de ce que l'on sait depuis quelques d\u00e9cennies, Sagan un peu la situation des agriculteurs qui pratiquent l'agriculture biologique qui n'utilise donc plus de pesticides de synth\u00e8se, mais heureusement, l'\u00e9tude r\u00e9v\u00e8le aussi que la teneur de ces Terres biologique mais moins \u00e9lev\u00e9 que les agriculteurs qui sont conventionnelles ou prestations \u00e9cologiques requises et il est temps, il est grand temps que l'autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9cide d'un programme de suppression avec une date limite des pesticides de synth\u00e8se et des programmes de recherche renforcer la recherche dans le station agronomique pour offrir une alternative cr\u00e9dible \u00e0 l'ensemble des paysannes et des paysans qui pratique dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:15) [93%] :\r\nAlors une Suisse sans pesticides comme le propose Fernand Cuche est -elle possible, on posera la question \u00e0 Olivier F\u00e9lix de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [94%] :\r\nLes fans l'attendaient depuis des semaines, des mois voire plus, certains se sont peut-\u00eatre lev\u00e9s t\u00f4t ce matin \u00e0 3 heures pour voir sur la RTS et en version originale, le 1er \u00e9pisode de l'ultime saison de Game of Thrones, il \u00e9tait 18 heures \u00e0 Los Angeles, o\u00f9 nous vous retrouvons loic Pialat cet \u00e9pisode, vous l'avez suivi ton avez -vous pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:44) [87%] :\r\n\u00e9coutez ceux qui suivent la s\u00e9rie depuis le d\u00e9but, vont sans doute rep\u00e9rer des similitudes avec le tout premier \u00e9pisode l'essentiel de l'action se passe dans chaque minist\u00e8re dans Verena o\u00f9 l'hiver est arriv\u00e9, et la majorit\u00e9 des principaux personnages sont r\u00e9unis \u00e0 cet instant tutoie quand je dis action j'exag\u00e8re un peu parce qu'il ne se passe pas grand- chose, donc est personnages parlent beaucoup, c'\u00e9tait des choses importantes, on ne sait pas trop ce qui va se passer pendant cette ultime saison m\u00eame s'attend \u00e0 ce que celle -ci se suivent pas bien pour tout le monde, alors en Bibi, en d\u00e9pit de quelques pointes d'humour : la tension r\u00e8gne en attendant les 54000 de l'\u00e9pisode, mais les retrouvailles qu'on aurait pu imaginer joyeuses entre Jon Snow et \u00e7a sera rien et son fr\u00e8re bras demande pas de gravit\u00e9 et puis \u00e9pisode confirme l'\u00e9volution du monde autrement vont de la famille Stark Sansa un peu nunuche, hein, dans les premi\u00e8res saisons qui est d\u00e9sormais l'un des personnages les plus int\u00e9ressants de la saga \u00e9coutez ce court extrait c'est ton bon sang, bien que Sansa on veut \u00e0 son fr\u00e8re, Jon Snow d'avoir pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance \u00e0 la reine tennis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [71%] :\r\nInterrog\u00e9, Winnie du Dala\u00ef, il m4music incapables d'union un effort Wanted quoi on vos c'\u00e9tait peut-\u00eatre North \u00e0 tu arm\u00e9s, ils sont ici comme loic : les Am\u00e9ricains ont -ils r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:52) [87%] :\r\nAlors d'abord une info sur illustrer le le ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9 qu'est Game opposant sur Twitter aux \u00c9tats-Unis, 3 heures apr\u00e8s la fin de l'\u00e9pisode des principaux sujets de conversation concernaient toujours ce premi\u00e8re \u00e9pisode et le personnage dont Twitter parle de plus de tr\u00e8s loin, c'est Bran Stark cit\u00e9 dont plus de 500000 tweets je pr\u00e9cise pour ceux qui ne connaissent pas, c'est que Brahms, c'est une sorte d'oracle, incapable de voir le pass\u00e9 et le futur, et sans vouloir trop en d\u00e9voiler on parle de lui, parce que c'est le dernier personnage \u00e0 l'\u00e9cran et ce plan a inspir\u00e9 beaucoup de mines et de photos d\u00e9tourn\u00e9es, souvent dr\u00f4les d'ailleurs et puis petit par un peu partout aux \u00c9tats-Unis ont projet\u00e9 l'\u00e9pisode sur \u00e9cran g\u00e9ant et barreaux et non plus de d\u00e9but, les spectateurs bondissent comme si leur \u00e9quipe de foot, vous avez marqu\u00e9 marquer un but, \u00e7a montre l\u00e0 encore l'excitation suscit\u00e9e par cette pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:36) [92%] :\r\nLoic Pialat en Direct de la lointaine Los Angeles c'est un \u00e9pisode 1 de la saison 8 \u00e0 voir ce soir sur RTL fran\u00e7ais cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:44) [79%] :\r\nJe tombe sur l'mon logements dans la purge pour 20 centim\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:49) [93%] :\r\nUne voix, celle de la Su\u00e9doise Bibi Andersson qui racontait en 1966 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, ce qu'elle devait \u00e0 son compatriote Ingmar Bergman, dont elle \u00e9tait l'une des actrices f\u00e9tiches Bibi Andersson d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier \u00e0 l'\u00e2ge de 83 ans, elle a jou\u00e9 notamment dans Le 7\u00e8me Sceau, Les fraises sauvages ou encore Persona la com\u00e9dienne avait d\u00fb cesser sa carri\u00e8re en 1989 des suites d'un accident vasculaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:11) [95%] :\r\nEn Finlande, les sociaux d\u00e9mocrates ont remport\u00e9 hier les \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [95%] :\r\nCe scrutin marque le retour au pouvoir de ce parti de gauche, 20 ans apr\u00e8s sa derni\u00e8re victoire des \u00e9lections port\u00e9es aussi par une campagne contre la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:25) [94%] :\r\nOui, cette politique d'aust\u00e9rit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e jamais depuis plus d'un si\u00e8cle, le parti centriste du 1er ministre sortant n'avait obtenu un si mauvais score, moins de 14 pourcent des voix, il ne parvient \u00e0 garder que 38 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s sur 200 au total, mais si le les sociaux d\u00e9mocrates ont remport\u00e9 ces l\u00e9gislatives, ils sont loin de pouvoir parler d'un triomphe, d'abord parce que ce parti de gauche et ses 40 si\u00e8ges fait nettement moins bien que pr\u00e9vu, et ensuite parce qu'il est au coude-\u00e0-coude avec les Vrais Finlandais ce parti de droite lui totalise 39 mandats et r\u00e9alise un score bien meilleur qu'attendu, chef de file des sociaux d\u00e9mocrates et 1er ministre pressenti Anti Riner s'est engag\u00e9 \u00e0 former rapidement un nouveau gouvernement, une t\u00e2che plut\u00f4t difficile, quand on songe que dix formations politiques sont d\u00e9sormais repr\u00e9sent\u00e9es au gouvernement au Parlement pardon, mais le temps presse, d\u00e8s juillet, la Finlande, assumera la pr\u00e9sidence de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:22) [97%] :\r\nEn France, le d\u00e9but de semaine s'annonce charg\u00e9 pour Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais va annoncer ce soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, les premi\u00e8res mesures concr\u00e8tes issues du grand d\u00e9bat national, 5 mois apr\u00e8s le d\u00e9but du mouvement des Gilets jaunes cette allocution doit lui permettre aussi de lancer la seconde phase de son quinquennat \u00e0 quelques semaines d'\u00e9lections europ\u00e9ennes qui auront valeur de test. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:40) [96%] :\r\nJustement, la France o\u00f9 le combat est engag\u00e9 en vue de ces \u00e9lections europ\u00e9ennes avec un homme \u00e0 droite qui pourrait cr\u00e9er la surprise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:46) [96%] :\r\nPas forc\u00e9ment au point de rivaliser avec le parti pr\u00e9sidentiel ou le Rassemblement national mais Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy fait une perc\u00e9e dans les sondages, il avait pourtant suscit\u00e9 les doutes de son propre camp, lors de son investiture, en raison du cr\u00e9neau ultraconservateur occup\u00e9 par ce jeune philosophe de 33 ans \u00e0 Paris Jo\u00eblle mesquin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:04) [90%] :\r\nIls ne couchent pas toutes les cases de la droite s'inqui\u00e9ter au d\u00e9but, son propre camp, Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy, c'est la droite catholique ultraconservatrice pas la droite populaire, adjoint au maire de Versailles, il s'est oppos\u00e9 au mariage pour tous fustigent l'extension de la procr\u00e9ation assist\u00e9e, elle veut m\u00eame diminuer le nombre d'avortements, il est l'auteur d'un livre d\u00e9non\u00e7ant les m\u00e9faits de Mai 68 et d'un autre dont le titre demeure r\u00e9sume son plaidoyer pour les valeurs, c'est un national- populiste flingue l'un de ses adversaires, l'\u00e9cologiste Yannick Jadot pourtant celui qui enseigne la philo dans les classes et les th\u00e9\u00e2tres assure mener la bataille aux id\u00e9es, brandissant m\u00eame l'Iliade et L'Odyss\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ces id\u00e9es d'ailleurs ont trouv\u00e9 leur cr\u00e9neau alors qu'une partie du centre- droit, soutient Emmanuel Macron Bellamy, incarne une ligne plus identitaire, \u00e0 laquelle s'int\u00e9ressent m\u00eame Marion Mar\u00e9chal- Le Pen, cr\u00e9dit\u00e9e de 13 \u00e0 14 pourcent Bellamy pourrait redonner de l'espoir \u00e0 une droite explos\u00e9e par le Big bang de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle, Jo\u00ebl mes sketchs Point rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:04) [90%] :\r\nMais Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy sera notre invit\u00e9 ce matin du Sud une petite un petit quart d'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:09) [95%] :\r\nIls se sont parl\u00e9s hier au Caire, mais rien n'a filtr\u00e9 de la rencontre entre Khalifa Haftar et Abdel Fattah Al-Sissi, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien, l'un des plus fervents soutiens du mar\u00e9chal libyen dont les troupes tentent d'entrer dans la capitale, Tripoli, les affrontements entre qui ont rivaux libyens auraient fait plus de 120 morts et 560 bless\u00e9s depuis 10 jours, selon un nouveau bilan de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 qui ne pr\u00e9cise pas le nombre de civils parmi les victimes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:32) [95%] :\r\nEn sport maintenant le golf et le cyclisme ont consacr\u00e9 hier des hommes d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:36) [95%] :\r\n\u00e0 43 ans, l'Am\u00e9ricain Tiger Woods est sorti du bois pour signer un retour retentissant en remportant hier le Masters d'Augusta, son 15\u00e8me titre du Grand Chelem, 11 ans apr\u00e8s le dernier Philippe Gilbert, lui, n'a que 36 ans, mais en gagnant Paris- Roubaix, le coureur belge ajouter une Pierre \u00e0 un palmar\u00e8s d\u00e9j\u00e0 cons\u00e9quent ne lui manque plus que Milan- San R\u00e9mo et il aura remport\u00e9 ce qu'on appelle commun\u00e9ment les cinq monuments du cyclisme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:59) [94%] :\r\nEn football, ce n'est pas en soi on exploit mais c'est par une victoire 1 \u00e0 0 \u00e0 Zurich que Young Boys a f\u00eat\u00e9 son titre de champion suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:06) [95%] :\r\nLe 13\u00e8me de son histoire, mais un club en tournant avec plusieurs joueurs sur le d\u00e9part et convoit\u00e9s aujourd'hui par des clubs \u00e9trangers, pas de quoi inqui\u00e9ter pour autant, le directeur sportif : Christophe Spicher. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:16) [87%] :\r\nC'est clair, on a eu des p\u00e9riodes de transfert avec pas beaucoup de changement et je crois, c'est absolument normal apr\u00e8s cette saison -l\u00e0 qu'il y a l'une ou l'autre changement dans cette \u00e9quipe Young Boys pourra rester comp\u00e9titif pourriez faire comme Balkany 80 titres on peut jamais se comparer avec la situation de balle parce que bah les \u00e9tait beaucoup de fois, automatiquement qualifi\u00e9s pour la Ligue de champions balle au niveau \u00e9conomique, financi\u00e8re et ils sont toujours le mur auront alors nous, on doit toujours essayer de faire le maximum de nos moyens, puis c'est sur \u00e7a qu'on s'est concentr\u00e9 les 2 derni\u00e8res saisons pour exactement la m\u00eame chose, la saison prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:53) [93%] :\r\nChristoph Spycher avec Yannick Paratte noter hier les nuls \u00e0 en de Sion \u00e0 Lugano et 0 \u00e0 0 entre Thoune et Saint-Gall en tennis, le froid et le vent de Mont\u00e9-Carlo n'ont pas emp\u00each\u00e9 Stan Wawrinka de r\u00e9ussir son entr\u00e9e dans le 1er gros tournoi de la saison sur terre battue, en battant le Fran\u00e7ais Lucas Pouille, 7 5 6 3 enfin Thomas L\u00fcthi a de nouveau gagn\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis septembre 2017 c'\u00e9tait hier en Moto2 \u00e0 Austin, Texas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:18) [94%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet merci, Olivier, il est 7 heures 13 bienvenue si vous nous rejoignez. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T05:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0BAD8D76-5BBB-4388-AF4A-42704DBD5D94", "internalArchiveId": "0BAD8D76-5BBB-4388-AF4A-42704DBD5D94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Dallemagne, Responsable du secteur \"Syst\u00e8mes sans fils embarqu\u00e9s\" au CSEM;S\u00e9bastien Fanti, avocat et Pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es;Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse;ANDLAUER;Erol \u00d6nderoglu, Repr\u00e9sentant de Reporters sans fronti\u00e8res en Turquie\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/6G: ON Y PENSE DEJA PI (8H)) ((DIRECT STUDIO LAUSANNE (SECOURS +41 78 **)))\r\nAlors que des inqui\u00e9tudes se font entendre... de toute part... sur l'\u00e9ventuelle dangerosit\u00e9 de la 5G... \r\nEn Europe des chercheurs s'int\u00e9ressent d\u00e9j\u00e0... \u00e0 la 6G! \r\nParmi eux, le Centre Suisse d'Electronique et de Microtechnique... le CSEM...  qui a particip\u00e9 au \"6G Wireless Summit\" le mois dernier en Finlande. \r\nCynthia Racine pourquoi ces recherches sur la 6G d\u00e9butent-elles avant m\u00eame... le d\u00e9ploiement de la 5G dans le monde?\r\n---\r\nL'explication est peut-\u00eatre avant tout g\u00e9opolitique... L'Europe a pris du retard dans le d\u00e9veloppement de la technologie 5G face \u00e0 la Chine notamment. \r\nEt il s'agit d'\u00e9viter que ce sc\u00e9nario ne se r\u00e9p\u00e8te. Philippe Dallemagne, Responsable du secteur \"Syst\u00e8mes sans fils embarqu\u00e9s\" au CSEM.\r\n  24'' \r\n((SON TF 6G 1 tr\u00e8s court: L'Europe va devoir \u00eatre prise comme un partenaire important dans la d\u00e9finition de ce que va \u00eatre la 6G. Et pas seulement en se basant sur des solutions d\u00e9velopp\u00e9es en Chine. Ce qui pr\u00e9sente des avantages vu que les produits chinois sont plus abordables mais certainement pas les mieux plac\u00e9s en terme de confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es. On a aussi \u00e9voquer des probl\u00e8mes d'espionnage. On essayera d'\u00e9viter ces probl\u00e8me (j'imagine) \u00e0 l'avenir))\r\nParmi les autres pistes \u00e9tudi\u00e9es pour la 6G: des d\u00e9bits encore am\u00e9lior\u00e9s. \r\nLa question de la dangerosit\u00e9 des ondes, elle, n'est pas -encore- au centre des pr\u00e9occupations.\r\n  28''\r\n((SON 2 TF 6G 2 tr\u00e8s court: Aujourd'hui il n'y a pas de demande sp\u00e9cifique en ce qui concerne la sant\u00e9 dans la 6G. Mais c'est un sujet qui pourrait venir. Il est clair que multiplier les antennes pose probablement un probl\u00e8me de densit\u00e9 d'\u00e9mission de radiofr\u00e9quence. Un des sujets qui pourrait \u00eatre abord\u00e9 dans la 6G, peut-\u00eatre m\u00eame d\u00e9ja dans la 5G, serait d'\u00e9tablir des m\u00e9canismes qui permettraient de r\u00e9duire la puissance des antennes, en contre-partie de leur multiplication par exemple.))\r\n--\r\n*** Mais Cynthia, on l'imagine, la 6G ce n'est pas pour tout de suite....\r\n--\r\nEffectivement, voyons d\u00e9j\u00e0 ce qu'il se passe avec la 5G. Les recherches sur la 6G n'en sont qu'\u00e0 leurs d\u00e9buts. \r\nIl faut en g\u00e9n\u00e9ral une dizaine d'ann\u00e9es pour d\u00e9velopper une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de standards pour la t\u00e9l\u00e9phonie mobile.\r\n(03/KKS PROTECTION DONNEES ITV FANTI) **** Les polices suisses doivent pouvoir \u00e9tendre l'usage d'analyses ADN...pour faciliter la recherche de suspects. \r\nSelon la Zentralschweiz-am-Sonntag, c'est le souhait de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral en charge de la justice, Karine Keller-Sutter. \r\nLes traces ADN trouv\u00e9es sur les lieux d'un crime pourraient alors \u00eatre utilis\u00e9es afin de conna\u00eetre la couleur de la peau, des cheveux et des yeux... d'un suspect. \r\nCes empreintes pourraient aussi \u00eatre mises en lien avec l'ADN... d\u00e9j\u00e0 connu... de membres de la famille d'une personne recherch\u00e9e. \r\nUne m\u00e9thode qui pose probl\u00e8me, selon le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, S\u00e9bastien Fanti.\r\n  48''\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter.\r\n(Manif Lausanne) Cette manifestation ce matin au centre-ville de Lausanne\r\nLe groupe Extinction R\u00e9bellion... qui a d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 un grand mouvement ce week-end \u00e0 Berne... bloque en ce moment le Pont Chauderon... dans la capitale vaudoise\r\nIl r\u00e9clame aux pouvoirs politiques d'agir pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique\r\nLa circulation pourrait \u00eatre perturb\u00e9e \u00e0 Lausanne jusqu'\u00e0 9 heures environ\r\n(06/PDC VILLES ITV JUILLARD) *** Les sections PDC des villes veulent s'unir pour tenter de gagner l'\u00e9lectorat urbain. \r\nC'est l'Ostschweiz am Sonntag qui le r\u00e9v\u00e9lait hier...\r\nLes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens de Lucerne, Zurich, Winterthour et Saint-Gall ont d\u00e9cid\u00e9 fin mars de cr\u00e9er un groupement de villes. \r\nBerne et B\u00e2le devraient suivre, en attendant... pourquoi pas... des sections ROMANDES. \r\nL'objectif, c'est aussi de mieux faire entendre la voix des villes au sein du parti. \r\nAlors cette aile urbaine, plus sociale, aurait-elle \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9e par les instances dirigeantes du parti? \r\nLa R\u00e9ponse de Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse\r\n  39''\r\nCharles Juillard avec Guillaume Rey.\r\n(Finlande) Les sociaux-d\u00e9mocrates reviennent au pouvoir en Finlande\r\nIls ont remport\u00e9 hier les \u00e9lections l\u00e9gislatives... pour la premi\u00e8re fois depuis 20 ans.\r\nMais avec seulement un si\u00e8ge de plus au parlement... que le parti d'extr\u00eame droite \"LEs Vrais finlandais\"\r\nLa formation anti-immigration cr\u00e9e la surprise en doublant le nombre de ses \u00e9lus\r\nElle a notamment b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'indignation suscit\u00e9e par l'arrestation... en d\u00e9but d'ann\u00e9e... d'une dfizaine d'hommes d'origine \u00e9trang\u00e8re soup\u00e7onn\u00e9s d'agression sexuelle.\r\nLes n\u00e9gociations pour former une majorit\u00e9 parlementaire devraient durer des semaines.\r\n(19/MACRON DEBAT 8h)  *** Ce rendez-vous d\u00e9cisif qu' Emmanuel Macron s'est fix\u00e9 avec les Fran\u00e7ais. \r\nLe pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sera en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision... ce soir \u00e0 20 heures\r\nIl va d\u00e9voiler ses r\u00e9ponses\u00e0 la crise des gilets jaunes et au grand d\u00e9bat national qui en a d\u00e9coul\u00e9\r\nKatja Schaer... le chef de l'\u00e9tat promet des \"mesures concr\u00e8tes\" ... \r\n---\r\nDe premi\u00e8res mesures concr\u00e8tes et des chantiers d'action prioritaires ...  pour un pr\u00e9sident qui joue gros, \u00e0 un mois des \u00e9lections europ\u00e9ennes - comme l'\u00e9crivent les \u00e9ditorialistes fran\u00e7ais ... Emmanuel Macron fait face ... soit \u00e0 un un retour en gr\u00e2ce, soit \u00e0 une \u00e9pouvantable descente aux enfers. Et il devra choisir, estiment encore les \u00e9ditorialistes - entre l'\u00e9conomique indispensable \u00e0 ses esp\u00e9rances \u00e9lectorales et le social, pour apaiser un peuple en col\u00e8re. \r\n---\r\n***Alors Katja... Est-ce qu'on conna\u00eet la teneur de ces mesures?\r\n---\r\nNon, le myst\u00e8re est volontairement entretenu. Mais parmi les pistes possibles, on peut \u00e9voquer un possible geste pour certaines petites retraites et une baisse de l'imp\u00f4t sur le revenu notamment. Mais le d\u00e9fi est immense. Selon un r\u00e9cent sondage, quatre Fran\u00e7ais sur cinq pense que le grand d\u00e9bat ne permettra pas \u00e0 la France de sortir de la crise qu'elle \r\n--- \r\nKatja Schaer... Merci\r\n(Alg\u00e9rie) En Alg\u00e9rie... une quarantaine de maires refusent d'organiser l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nAvec ce geste... ces \u00e9lus locaux apportent leur soutien aux manifestants... qui protestent depuis des semaines contre le r\u00e9gime\r\nLe pr\u00e9sident par interim... Abdelkader bensalah... est en effet un proche de l'ancien chef de l'\u00e9tat... Abdelaziz Bouteflika\r\nPour les protestataires... le scrutin qu'il va organiser est donc une mascarade\r\nLa semaine derni\u00e8re... plusieurs magistrats avaient eux aussi aussi annonc\u00e9 leur d\u00e9cision de boycotter... la supervision de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle... pr\u00e9vue le 4 juillet prochain\r\n(Washington) **** Les Etats-Unis doivent aider l'Arabie saoudite \u00e0 s'extraire du conflit au Y\u00e9men\r\nC'est l'appel d'International Crisis Group\r\nDans un rapport publi\u00e9 hier... l'organisation de pr\u00e9vention des conflits propose \u00e0 Washington de nommer un \u00e9missaire pour r\u00e9gler cette crise\r\nElle demande aussi aux Etats-Unis de suspendre la plupart de leurs livraisons d'armes aux saoudiens... . jusqu'\u00e0 ce que Ryad mette fin \u00e0 son intervention contre les rebelles houthis\r\n(TF6/TURQUIE PRISON RSF PI) *** Le verdict pourrait tomber aujourd'hui... dans le proc\u00e8s du repr\u00e9sentant de Reporters sans fronti\u00e8res en Turquie Erol \u00d6nderoglu (on-d\u00e9-ro-lou)\r\nAvec deux autres d\u00e9fenseurs des droits humains... il est poursuivi pur propagande terroriste... apologie d'un crime et incitation \u00e0 commettre un crime\r\nTous risquent plusieurs ann\u00e9es de prison en Turquie... pour avoir particip\u00e9 \u00e0 une campagne de solidarit\u00e9 avec un quotidien KURDE... en mai 2016... \r\nNotre correspondante \u00e0 Istanbul, Anne Andlauer a pu rencontrer Erol \u00d6nderoglu... \u00e0 quelques heures du verdict.\r\n  1'30''\r\n((Depuis presque trois ans, il rechignait \u00e0 \u00e9voquer son proc\u00e8s, par crainte d'attirer l'attention sur son cas personnel. D\u00e9sormais, le journaliste Erol \u00d6nderoglu, repr\u00e9sentant de RSF en Turquie depuis 23 ans, se dit \u00ab press\u00e9 d'en finir \u00bb :\r\nEROL : en fran\u00e7ais  \r\nCela repr\u00e9sentait un dossier parmi les centaines que je suivais et \u00e7a me g\u00eanait. Mais il est in\u00e9vitable que dossier s'approche de vous au fur et \u00e0 mesure que vous vous approchez du verdict, vous prenez conscience qu'il y a des cons\u00e9quences familiales, professionnelles, peut-\u00eatre des mois enferm\u00e9 entre quatre murs \r\nErol \u00d6nderoglu risque en r\u00e9alit\u00e9 jusqu'\u00e0 sept ans et demi de prison pour \u00ab propagande terroriste \u00bb, \u00ab apologie d'un crime \u00bb et \u00ab incitation \u00e0 commettre \u00e0 crime \u00bb. La justice lui reproche trois articles publi\u00e9s en mai 2016 dans le quotidien \u00d6zg\u00fcr G\u00fcndem. Un geste de solidarit\u00e9 envers un journal kurde menac\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque - finalement interdit apr\u00e8s le coup d'Etat manqu\u00e9 de juillet 2016. \r\nErol \u00d6nderoglu qui, rapport apr\u00e8s rapport ces derni\u00e8res ann\u00e9es, fait \u00e9tat de la disparition de la libert\u00e9 de la presse et de l'ind\u00e9pendance judiciaire en Turquie, ne se fait aucune illusion. Son pays semblait pourtant promis \u00e0 un tout autre avenir :\r\nEROL : en fran\u00e7ais \r\npays si dynamique pour rapprochement avec UE se retrouve \u00e0 un nettoyage id\u00e9ologique, la soci\u00e9t\u00e9 civile et les journalistes critiques prennent leur part de cette r\u00e9pression. Ce qu'il nous reste, c'est de faire valoir nos droits, nos valeurs, et on paiera s'il le faut, \u00e9videmment \r\nDans le dernier classement de la libert\u00e9 de la presse publi\u00e9 par RSF, la Turquie occupe la 157\u00e8me place sur 180 pays. Une chute de 60 places par rapport \u00e0 2005, ann\u00e9e o\u00f9 l'Union europ\u00e9enne a officiellement ouvert les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion avec Ankara.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul.))\r\n(Chine) La police chinoise a plac\u00e9 26 personnes en d\u00e9tention... apr\u00e8s l'explosion d'une usine chimique dans l'est du pays\r\nLes autorit\u00e9s locales l'annoncent ce matin\r\nParmi ces suspects... des employ\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 o\u00db s'est produite la d\u00e9flagration\r\nLe drame a fait 78 morts et des centaines de bless\u00e9s... le mois dernier \r\nIl a men\u00e9 \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate nationale... sur la s\u00e9curit\u00e9 dans l'industrie chimique.\r\n(18/TIGER LE RETOUR 8H) **** Du golf \u00e0 pr\u00e9sent... avec ce qui est peut-\u00eatre LA performance du weekend\r\nTiger Woods a remport\u00e9 hier le Masters d'Augusta... aux Etats-Unis\r\nEt Bernardin Allemann, c'est la premi\u00e8re victoire majeure du golfeur am\u00e9ricain depuis 11 ans...\r\n((...))\r\n---\r\nMerci Bernardin Allemann\r\n(Tennis) Et puis lui aussi a renou\u00e9 avec la victoire\r\nTHomas L\u00fcthi a remport\u00e9 hier soir le grand prix des Etats-Unis en Moto2... son 17e succ\u00e8s en championnat du monde\r\nAu classement, il revient \u00e0 5 points du leader... l'Italien Lorenzo Baldassari\r\n*** Et enfin en tennis.. Stan Wawrinka r\u00e9ussit son entr\u00e9e dans le Masters 1000 de Monte Carlo\r\nLe Vaudois a battu hier soir le Fran\u00e7ais Lucas Pouille... 33e joueur mondial\r\nUne victoire en 1 heure 15 et deux manches: 7-5/6-3\r\nAu deuxi\u00e8me tour, le suisse jouera soit contre le bosnien Dami Dzu-mur... soit contre l'Italien Marco Cecchiunato\r\nLes deux joueurs s'affrontent aujourd'hui \u00e0 Monaco\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Zermatt unpluged/salon invent.) \r\n(Motardes GE) \r\n(Finlandes l\u00e9gislatives) \r\n(Grand d\u00e9bat Macron) \r\n(Assange) \r\n(Soudan) \r\n(Alg\u00e9rie) \r\n(Libye)", "durationSec": 703, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348328", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-15T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-15T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10348347", "ece-10348328"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T06:35:17Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [95%] :\r\nMarielle savoir la 6 G est d\u00e9j\u00e0 en pr\u00e9paration en Europe et ce, alors que la 5 G n'est m\u00eame pas encore d\u00e9ploy\u00e9 cimeti\u00e8re nous explique pourquoi, en ouverture de ce journal, c'est le jour J pour Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais pr\u00e9sente ce soir des mesures concr\u00e8tes pour r\u00e9pondre aux revendications des gilets jaunes, un exercice qui, vous l'entendrez s'annonce p\u00e9rilleux et puis c'est le retour au sommet qui a surpris tout le monde, Tiger Woods a remport\u00e9 hier son 15\u00e8me Grand Chelems en golf, 11 ans apr\u00e8s sa derni\u00e8re victoire majeure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [93%] :\r\nAlors que des inqui\u00e9tudes se font entendre de toutes part sur l'\u00e9ventuelle dangerosit\u00e9 de la 5 G en Europe, des chercheurs s'int\u00e9ressent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la 6 G, parmi eux, le Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique, le CSEM qui a particip\u00e9 au 6 G Wireless Summit le mois dernier en Finlande cit\u00e9 Racine, pourquoi ces recherches sur la 6 G d\u00e9butent -elles avant m\u00eame le d\u00e9ploiement de la 5 G dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [98%] :\r\nEh bien, l'explication est peut-\u00eatre avant tout g\u00e9opolitique, l'Europe a pris du retard dans le d\u00e9veloppement de la technologie 5 G face \u00e0 la Chine notamment, et il s'agit d'\u00e9viter que ce sc\u00e9nario ne se r\u00e9p\u00e8te Philippe Dallemagne Responsable du secteur Syst\u00e8mes sans fils embarqu\u00e9s au CSEM. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [92%] :\r\nL'Europe sera pr\u00e9sente, elle devrait \u00eatre prise comme un partenaire important dans la d\u00e9finition de ce que sera la 6 G et pas seulement en se basant sur des solutions d\u00e9velopp\u00e9es en Chine, ce qui pr\u00e9sente des avantages, parce que bien s\u00fbr les produits chinois sont peut-\u00eatre plus abordable, mais certainement pas les mieux plac\u00e9s en terme de confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es, on a aussi \u00e9voqu\u00e9 les probl\u00e8mes d'espionnage, on essaiera d'\u00e9viter toutes ces questions \u00e0 l'avenir, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [97%] :\r\nParmi les autres pistes \u00e9tudi\u00e9es pour la 6 G des d\u00e9bits encore am\u00e9lior\u00e9s, la question de la dangerosit\u00e9 des ondes, elle n'est pas encore au centre des pr\u00e9occupations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [88%] :\r\nAujourd'hui il n'y a pas de demande sp\u00e9cifique concernant la sant\u00e9 dans la 6 G, mais c'est un sujet qui pourrait venir, il est clair que multiplier les antennes pose probablement un probl\u00e8me de densit\u00e9 de munitions radiofr\u00e9quences mais un des sujets qui s'pourrait \u00eatre abord\u00e9e dans la 6 G et peut-\u00eatre que \u00e7a sera dans les prochaines versions de la 5 G aussi serait de d'\u00e9tablir des m\u00e9canismes qui permettraient de r\u00e9duire la puissance des antennes en contrepartie de leur multiplication par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [93%] :\r\nMais Cynthia, on l'imagine la 6 G, ce n'est pas pour tout de suite effectivement voyons d\u00e9j\u00e0 ce qui se passe avec la 5 G, les recherches sur la 6 G, elles n'en sont qu'\u00e0 leurs d\u00e9buts, et il faut en g\u00e9n\u00e9ral d'une dizaine d'ann\u00e9es pour d\u00e9velopper une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de standards pour la t\u00e9l\u00e9phonie mobile cimeti\u00e8re racine, merci pour ces explications. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:34) [92%] :\r\nLes polices suisses devraient pouvoir \u00e9tendre l'usage d'analyses ADN, pour faciliter la recherche de suspects. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [94%] :\r\nSelon la Zentralschweiz AM Sonntag, c'est le souhait de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la justice, Karine Keller-Sutter, les traces ADN trouv\u00e9es sur les lieux d'un Crime pourraient alors \u00eatre utilis\u00e9es afin de conna\u00eetre la couleur de la peau des cheveux ou des yeux d'un suspect ces empreintes pourraient aussi \u00eatre mises en lien avec l'ADN, d\u00e9j\u00e0 connu de membres de la famille d'une personne recherch\u00e9e, une meute, une m\u00e9thode qui pose probl\u00e8me, selon le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, S\u00e9bastien Fanti. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:05) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'on est dans l'\u00e9tape num\u00e9ro 1 de ma nourriture il porte donc \u00e7a veut dire qu'on peut faire de tout le monde, un suspect, parce qu'on vous dit, en clair, on pense que c'est quelqu'un de la famille et on voudrait absolument identifier la personne, c'est la raison pour laquelle on \u00e9tend la collecte \u00e0 tous les membres, h\u00e9 bien, si \u00e7a peut vous appara\u00eetre une m\u00e9thode tout \u00e0 fait acceptable dans certains cas dans d'autres, des crimes qui peuvent \u00eatre beaucoup moins grave, vous aurez une collecte ADN qui va prosp\u00e9rer la dur\u00e9e de conservation de ces donn\u00e9es de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale de police nous pose des probl\u00e8mes qui sont quasi insurmontable, car ils veulent conserver aussi longtemps que possible ces donn\u00e9es pour pouvoir confondre un suspect et nous, \u00e9voquant la possibilit\u00e9 de ne conserver que durant un certain temps, le temps de la proc\u00e9dure et donc vous allez avoir des int\u00e9r\u00eats si vous voulez qui ne convergent \u00e9videmment pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [95%] :\r\nS\u00e9bastien Fanti r\u00e9pondait \u00e0 Julien bancaire terre cette manifestation ce matin au centre- ville de Lausanne, le groupe Extinction r\u00e9bellion qui a d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 un grand mouvement ce week- end \u00e0 Berne bloque en ce moment le Pont Chauderon dans la capitale vaudoise il r\u00e9clame aux pouvoirs politiques d'agir pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, la circulation pourrait \u00eatre perturb\u00e9e \u00e0 Lausanne jusqu'\u00e0 9 heures environ, les sections PDC des villes veulent s'unir pour tenter de gagner l'\u00e9lectorat urbain, c'est l'Ostschweiz Am Sonntag qui le r\u00e9v\u00e9lait hier les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens de Lucerne, Z\u00fcrich, Winterthour et Saint-Gall ont d\u00e9cid\u00e9 fin mars de cr\u00e9er un groupement de villes Berne et B\u00e2le devraient suivre en attendant, pourquoi pas, des sections romandes l'objectif, c'est aussi de mieux faire entendre la voix des villes au sein du parti alors cette aile urbaine plus sociale aurait -elle \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9e par les instances dirigeantes du PDC, la r\u00e9ponse de Charles Juillard, vice- pr\u00e9sident du parti. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:43) [88%] :\r\nAlors je crois que a surtout peut-\u00eatre manqu\u00e9 d'fait porte- parole au sein du du PDC suisse et le 7 d'avoir relanc\u00e9 une section chr\u00e9tienne sociale au sein du parti, je crois, \u00e0 redonner de la place dans l'\u00e9chiquier politique sur les th\u00e8mes qui sont l'ouverture qui sont des probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 qui sont diff\u00e9rents dans les villes sans doute que la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:02) [93%] :\r\nVous diriez que la ligne plus \u00e0 droite, voulue par le pr\u00e9sident Gerhard Pfister, cette ligne est en train d'\u00e9voluer au PDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:10) [88%] :\r\nMoi je crois qu'il y a une composante chr\u00e9tienne-sociale qui reprend vigueur qui s'ouvrent, des probl\u00e8mes un peu diff\u00e9rent qu'on rencontre surtout dans les villes et je crois qu'en effet il y a une place pour le PDC en ville comme il y a une place pour les villes dont le PDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [95%] :\r\nDonc Charles Juillard avec Guillaume Rey les sociaux- d\u00e9mocrates reviennent au pouvoir en Finlande, ils ont remport\u00e9 hier les \u00e9lections l\u00e9gislatives, pour la premi\u00e8re fois depuis 20 ans, mais avec seulement un si\u00e8ge de plus au parlement que le parti d'extr\u00eame droite, les Vrais Finlandais, la formation anti- immigration cr\u00e9e la surprise en doublant le nombre de ses \u00e9lus, elle a notamment b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'indignation suscit\u00e9e par l'arrestation en d\u00e9but d'ann\u00e9e d'une dizaine d'hommes d'origine \u00e9trang\u00e8re soup\u00e7onn\u00e9s d'agression sexuelle, les n\u00e9gociations pour former une majorit\u00e9 parlementaire devraient durer des semaines apr\u00e8s le grand d\u00e9bat Emmanuel Macron s'est fix\u00e9 un grand rendez vous avec les Fran\u00e7ais, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sera en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ce soir \u00e0 20 heures il va d\u00e9voiler ses r\u00e9ponses \u00e0 la crise des gilets jaunes et au grand d\u00e9bat national qui en a d\u00e9coul\u00e9 Katia cher le chef de l'\u00c9tat promet des mesures concr\u00e8tes des. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [93%] :\r\nPremi\u00e8res mesures concr\u00e8tes et des chantiers d'action prioritaires pour un pr\u00e9sident qui joue gros, \u00e0 un mois des \u00e9lections europ\u00e9ennes, comme l'\u00e9crivent les habitants r\u00e9alistes fran\u00e7ais Emmanuel Macron fait face, soit un retour en gr\u00e2ce, soit \u00e0 une \u00e9pouvantable descente aux enfers et il devra choisir estiment toujours les \u00e9lites leur r\u00e9aliste entre l'\u00e9conomique indispensable \u00e0 ses esp\u00e9rances \u00e9lectorales et le social pour apaiser un peuple en col\u00e8re alors Katja, est-ce qu'on conna\u00eet la teneur de ces mesures non, l\u00e0, le myst\u00e8re est volontairement entretenu mais parmi les pistes possibles, on peut \u00e9voquer un possible geste pour certaines petites retraites et une baisse de l'imp\u00f4t sur le revenu notamment, mais le d\u00e9fi est immense, \u00e7a c'est une certitude selon arr\u00eat son sondage, 4 Fran\u00e7ais sur 5 pense que le grand d\u00e9bat ne permettra pas \u00e0 la France de sortir de la crise qu'elle traverse depuis l'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:59) [96%] :\r\nQuatre Yasser merci en Alg\u00e9rie, une quarantaine de maires refusent d'organiser l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec ce geste, ces \u00e9lus locaux apportent leur soutien aux manifestants qui protestent depuis des semaines contre le r\u00e9gime, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Abdelkader Bensalah est en effet un proche de l'ancien chef de l'\u00e9tat Abdelaziz Bouteflika pour les protestataires le scrutin qu'il va organiser et donc une mascarade la semaine derni\u00e8re, plusieurs magistrats avaient eux aussi annonc\u00e9 leur d\u00e9cision de boycotter la supervision de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pr\u00e9vue le 4 juillet prochain de verdict pourrait tomber aujourd'hui dans le proc\u00e8s du repr\u00e9sentant de Reporters sans fronti\u00e8res en Turquie Erol \u00d6nderoglu avec 2 autres d\u00e9fenseurs des droits humains, il est poursuivi pour propagande terroriste apologie d'un Crime et incitation \u00e0 commettre un Crime tous risquent plusieurs ann\u00e9es de prison en Turquie pour avoir particip\u00e9 \u00e0 une campagne de solidarit\u00e9 avec un quotidien kurde en mai 2016, notre correspondante \u00e0 Istanbul, Anne Andlauer a pu rencontrer Erol \u00d6nderoglu, \u00e0 quelques heures du verdict. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:53) [97%] :\r\nDepuis presque 3 ans, il rechignait \u00e0 \u00e9voquer son proc\u00e8s par crainte d'attirer l'attention sur son cas personnel d\u00e9sormais le journaliste Erol \u00d6nderoglu, repr\u00e9sentant de RSF en Turquie depuis 23 ans se dit press\u00e9 d'en finir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:05) [93%] :\r\nNon seulement \u00e7a repr\u00e9sentait un des dossiers parmi les, les, les centaines que je suivais et \u00e7a \u00e7a me, je n'ai pas mal, mais il est in\u00e9vitable que le dossier s'approche de vous au fur et \u00e0 mesure que vous vous approchez du verdict, parce que vous vous reprenez conscience du fait qu'il y a des cons\u00e9quences familiales, professionnelles, peut-\u00eatre des mois enferm\u00e9 derri\u00e8re 4 murs etc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:28) [94%] :\r\nErol \u00d6nderoglu risque en r\u00e9alit\u00e9 jusqu'\u00e0 7 ans et demi de prison pour trois articles publi\u00e9s dans le quotidien kurde s'Gorgun dem interdit en ao\u00fbt 2016, lui qui, rapport apr\u00e8s rapport fait \u00e9tat de la disparition de la libert\u00e9 de la presse et de l'ind\u00e9pendance judiciaire en Turquie ne se fait aucune illusion : son pays semblait pourtant promis un tout autre avenir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:46) [94%] :\r\nUn pays si dynamique pour un rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne, etc, se retrouvent d\u00e9sormais \u00e0 un nettoyage id\u00e9ologique, la soci\u00e9t\u00e9 civile, les journalistes critiques prennent leur part de cette r\u00e9pression, bon, c'est ce qui nous reste, c'est de faire valoir nos droits, c'est de faire valoir les valeurs et on paiera s'il le faut bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:08) [94%] :\r\nDans le dernier classement de la libert\u00e9 de la presse publi\u00e9 par RSF, la Turquie occupe la 100 57\u00e8me place sur 180 pays une chute de 60 places par rapport \u00e0 2005 ann\u00e9e o\u00f9 l'Union europ\u00e9enne a officiellement ouvert les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion avec Ankara en pour RTS Info \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:24) [97%] :\r\nLa police chinoise a plac\u00e9 26 personnes en d\u00e9tention apr\u00e8s l'explosion d'une usine chimique dans l'est du pays, les autorit\u00e9s locales l'annonce ce matin parmi ces suspects, des employ\u00e9es de la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 s'est produite la d\u00e9flagration, le drame a fait 78 morts et des centaines de bless\u00e9s le mois dernier, il a men\u00e9 \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate nationale sur la s\u00e9curit\u00e9 dans l'industrie chimique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:44) [86%] :\r\nTiens, dont totalement dans quelques minutes, nous entendrons un reportage, Michael Peuker, pr\u00e9cis\u00e9ment, qu'il a r\u00e9alis\u00e9 la sur les lieux de cet accident, une semaine plus tard, du Golfe \u00e0 pr\u00e9sent avec ce qui est peut-\u00eatre la performance du week- end. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:58) [99%] :\r\nTiger Woods a remport\u00e9 hier le Masters d'Augusta aux \u00c9tats-Unis et Bernardin Allemann c'est la premi\u00e8re victoire majeure du golfeur am\u00e9ricain depuis 11 ans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:06) [88%] :\r\nOui, il y a des \u00e9v\u00e9nements sport d'auto, on se souvient longtemps et nul doute que ce qu'a r\u00e9alis\u00e9 Tiger Woods hier bien rester dans les m\u00e9moires, on a souvent compar\u00e9 Federer et ao\u00fbt pour leur domination sur leur sport dans les ann\u00e9es 2000 notamment, Federer a fait son retour, son Comeback en s'imposant de nouveau en Grand Chelem en 2017, 5 ans apr\u00e8s son dernier grand titre, h\u00e9 bien ce qu'fait Tiger Woods est encore plus fort, \u00e0 43 ans, il met fin \u00e0 une disette de 11 ans apr\u00e8s avoir subi 4 op\u00e9rations au dos \u00eatre retomb\u00e9e au-del\u00e0 du milli\u00e8me oui du milli\u00e8me rang mondial, il \u00e9tait impressionnant hier de le voir soutenu par ceux, nombreux et connaisseur public g\u00e9orgien ou arborer son embl\u00e9matique Polo rouge, il a \u00e9clat\u00e9 de joie au moment de sa victoire, lui qui \u00e9tait plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9, en tout cas sur le Green lors de ses grandes ann\u00e9es il a fait craquer son adversaire italien Francesco Molinari, il a pu enfiler sur son Polo rouge et ben la veste verte de vainqueurs de ce 1er majeur de la saison, le verre de l'\u00e9ternelle jeunesse ou de la jeunesse retrouv\u00e9e de Tiger oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:04) [95%] :\r\nMerci Bernardin Allemann et puis, lui aussi, a renou\u00e9 avec la victoire, Thomas L\u00fcthi a remport\u00e9 hier soir le Grand Prix des \u00c9tats-Unis en Moto2 son 17\u00e8me succ\u00e8s en championnat du monde au classement, il revient \u00e0 5 points du leader, l'Italien Lorenzo Baldassarri. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:18) [95%] :\r\nBien peu de tennis Stan Wawrinka r\u00e9ussit son entr\u00e9e dans le Masters 1000 de Mont\u00e9-Carlo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:22) [91%] :\r\nLe Vaudois a battu hier soir le Fran\u00e7ais Lucas Pouille 33\u00e8me joueur mondial, une victoire en 1 heure 15 et deux manches 7 5 6 3 au 2\u00e8me tour le suisse jouera soit contre le bosnien d'amis d'humour soit contre Italien Marco Tch\u00e9quie Nato, les 2 joueurs s'affrontent aujourd'hui \u00e0 Monaco. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:38) [86%] :\r\nMerci Marielle savoir, vous \u00eates sur la premi\u00e8re et il est 8 heures 11. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A726EAB9-5799-4EB2-8F7A-40EEB88249D6", "internalArchiveId": "A726EAB9-5799-4EB2-8F7A-40EEB88249D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Eric Stauffer sur son d\u00e9p\u00f4t de plainte \u00e0 l'encontre de Serge M\u00e9trailler", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Eric Stauffer, fondateur du Mouvement citoyens genevois (MCG).\r\n\r\nInterview d'Eric Stauffer sur son d\u00e9p\u00f4t de plainte \u00e0 l'encontre de Serge M\u00e9trailler Dialogue Rapha\u00ebl Leroy: DIR ST GE\r\nRoger Golay on va maintenant parler du fondateur de votre parti, Eric Stauffer qui fait parler de lui mais en Valais cette fois. C'est d\u00e9sormais officiel: il a mis sa menace \u00e0 ex\u00e9cution en d\u00e9posant plainte cet apr\u00e8s-midi contre Serge M\u00e9trailler, qui pr\u00e9sidait le PDC du Valais romand, lorsqu'il a voulu y adh\u00e9rer sans succ\u00e8s. C'est une information RTS que vous avez obtenue Rapha\u00ebl Leroy. Le fondateur du Mouvement citoyens genevois, exil\u00e9 en Valais, lui reproche de l'avoir trait\u00e9 publiquement de menteur...\r\nTout part d'une d\u00e9claration du d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 locale Canal 9. Nous sommes le dimanche 10 mars, dix jours exactement apr\u00e8s le refus du PDC du Valais romand d'accepter l'adh\u00e9sion d'Eric Stauffer. Serge M\u00e9trailler n'est pas pr\u00e9sent sur le plateau, mais ses dires sont retranscris par un journaliste en des termes tr\u00e8s forts. Il accuse le Genevois d'avoir \u00e9mis des \"affirmations lacunaires, mensong\u00e8res voire calomnieuses\" dans cette affaire d'adh\u00e9sion r\u00e2t\u00e9e. Il n'en fallait pas plus pour faire sortir le lion de sa cage.\r\nEn quoi Eric Stauffer aurait-il tenu des propos contraires \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, selon Serge M\u00e9trailler?\r\nL'ancien pr\u00e9sident du PDC du Valais romand r\u00e9fute avoir donn\u00e9 une quelconque autorisation \u00e0 Eric Stauffer de parler de sa demande d'adh\u00e9sion dans les m\u00e9dias. Il conteste \u00e9galement avoir donn\u00e9 son aval pr\u00e9alable \u00e0 cette adh\u00e9sion. Or, pour l'ancien du MCG, ces \u00e9l\u00e9ments \u00e9taient act\u00e9s. Ils figurent d'ailleurs dans sa plainte, preuves mat\u00e9rielles \u00e0 l'appui.\r\nEric Stauffer se sent donc atteint dans son honneur, c'est pour cela qu'il saisit la justice?\r\nOui. Le Genevois, qui est d\u00e9fendu par Me Kasser-Overney, consid\u00e8re que les infractions de diffamation, voire de calomnie, subsidiairement d'injure, sont r\u00e9alis\u00e9es en l'esp\u00e8ce. En tant qu'entrepreneur, il estime que se voir traiter de menteur peut avoir une incidence sur ses affaires. La t\u00e9l\u00e9 locale Canal 9 est \u00e9galement vis\u00e9e par la plainte pour avoir relay\u00e9 les propos de Serge M\u00e9trailler. S'ajoute \u00e0 cela la col\u00e8re d'Eric Stauffer de s'\u00eatre fait rembours\u00e9 un don de 150 francs au parti, quelques jours apr\u00e8s son \u00e9viction. Le fondateur du MCG rappelle enfin qu'aucune rencontre n'a eu lieu entre lui et le PDC du Valais romand, comme le parti s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 le faire dans un communiqu\u00e9 du 1er mars. Un \u00e9change de courrier a certes eu lieu \u00e0 ce sujet. Mais il est rest\u00e9 infructueux. Quant \u00e0 Serge M\u00e9trailler, il n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer, n'\u00e9tant pas encore au courant du d\u00e9p\u00f4t de la plainte.", "durationSec": 268, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348295", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview d'Eric Stauffer sur son d\u00e9p\u00f4t de plainte \u00e0 l'encontre de Serge M\u00e9trailler / FOR_2019-04-15T18:02:00_developpement-6", "Forum du 15.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Eric Stauffer, fondateur du Mouvement citoyens genevois (MCG)."], "variantIds": ["ece-10348295"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:15Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl est avec nous, \u00c9ric Stauffer, bonsoir, bonsoir, alors vous \u00eates en Direct de notre Studio de Sion, puisqu'il faut le rappeler vous habitez d\u00e9sormais en Valais vous portez donc la fin quand magnifique quand on vous portez donc plainte conte le pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand Serge M\u00e9trailler c'est quoi le but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez j'ai 13 ans de carri\u00e8re politique, j'ai affaires j'ai plus que \u00e7a, mais j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ans d\u00e9put\u00e9 4 ans magistrat \u00e7a n'explique pas encore la plainte B, c'est-\u00e0-dire que je me suis toujours oblig\u00e9e lorsqu'on d\u00e9passe la ligne rouge, je me suis toujours oblig\u00e9e \u00e0 intervenir, alors je suis un politicien, je fais de la politique et \u00e0 ma mani\u00e8re, j'ai donc les \u00e9paules larges le cuir \u00e9pais, comme on dit, je j'accepte la critique, m\u00eame quand elle est virulente mais lorsque on vient affirmer dans un m\u00e9dia que j'ai tenu des propos mensongers pour moi, c'est la ligne rouge qu'il ne faut pas d\u00e9passer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [91%] :\r\nAlors c'est sa parole, ce sera sa parole contre contre la v\u00f4tre mais c'est quoi laver votre honneur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [85%] :\r\nBah, \u00e9coutez, homme, encore une fois, moi j'ai install\u00e9 toutes mes affaires ici, j'ai des affaires importantes, dans le Valais, j'ai investi des sommes importantes dans le Valais, je ne parle pas encore des mondains o\u00f9 je pourrai amener des entreprises l'\u00e2ge ai un autre probl\u00e8me politique \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [93%] :\r\nMais quel est le lien avec la plainte contre un un pr\u00e9sident, l'ancien pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand B. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [91%] :\r\nEt si on est dans une table de bistrot, on ne sait pas les une mini, le ministre de l'\u00e9conomie, non mais enfin c'est le m\u00eame parti, donc non mais si on est dans une table de bistrot en Cadieux qu'elle tient bien traiter de tous les noms d'oiseaux, bon, je vais faire par- dessus l'\u00e9paule et on va passer \u00e0 autre chose maintenant quand quelqu'un s'exprime dans les m\u00e9dias, je suis un homme public, je l'assume totalement, je l'ai toujours assum\u00e9 et votre coll\u00e8gue qui fait l'introduction bien puisqu'il est tr\u00e8s actif pour observer la politique genevoise en 13 ans, jamais, jamais, on a pu m'attaquer sur le fond, alors oui, on me reproche souvent la forme, mais \u00e7a c'est un peu ma marque de fabrique those autant faut secouer un petit peu le cocotier pour faire bouger le landerneau politique mais sur le fond, je suis toujours demeurer inattaquable, on n'a jamais pu prendre en d\u00e9faut sur une d\u00e9claration que j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [86%] :\r\nMais Eric Stauffer est -ce que toute cette affaire ne montre pas que vous connaissez tr\u00e8s mal le Valais, on sait bien qu'on commence, g\u00e9n\u00e9ralement dans dans le parti d'une commune, puis d'un d'Istrie, vous savez tout de suite voulu \u00eatre sur la liste pour repr\u00e9senter les Valaisans au Conseil national, \u00e7a fait quand m\u00eame un peu pr\u00e9somptueux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [91%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait comme \u00e7a que \u00e7a s'est pass\u00e9 encore une fois, ce n'est pas moins qui fait la d\u00e9marche d'aller au PDC on m'y a emmen\u00e9 et \u00e7a c'est extr\u00eamement bien d\u00e9taill\u00e9 dans la plainte que j'ai d\u00e9pos\u00e9 ce jour ensuite Decoin, j'ai \u00e9cout\u00e9 ce qu'on m'a dit : on m'a expliqu\u00e9 comment fonctionnait justement les candidatures dans le Valais, moi j'ai dit danger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [84%] :\r\nComment vous connaissez tr\u00e8s mal, hein, puisque visiblement il fallait \u00eatre membres Souad d'une section locale ou de distribuer ce que vous n'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [88%] :\r\nC'est faux, c'est faux : oui, il y a justement on m'a expliqu\u00e9 qu'il avait 2 moyens de le faire soit par les sections locales et le District, mais lorsque j'ai discut\u00e9 avec Monsieur M\u00e9trailler c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 trop tard, donc il m'a dit : il faut attendre les candidature rentre par les voies je dirais usuels et ensuite comme il savait il pressentait qu'il n'y aurait pas le nombre de candidatures sur suffisante et je vous rappelle qu'il n'y a que 4 candidatures il inclut la sienne, donc il avait raison au d\u00e9but f\u00e9vrier, il m'a dit on se revoit fin f\u00e9vrier parce qu'apr\u00e8s \u00e7a revienne dans mes comp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [91%] :\r\nAlors il n'est pas l\u00e0 pour pour pour r\u00e9pondre \u00e0 mais nous l'avons joint cet apr\u00e8s- midi, il se dit tr\u00e8s serein face \u00e0 cette plainte, honn\u00eatement, \u00c9ric Stauffer, hein, vous \u00eates r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre une grande gueule genevoise, l\u00e0 vous vous attaquez \u00e0 un Valaisan, un candidat au Conseil national, c'est un formidable coup de pub pour lui en pleine campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [94%] :\r\nBen tant mieux pour lui que grand bien lui fasse, moins encore une fois je ne veut de mal \u00e0 personne, je me suis mis \u00e0 disposition des Valaisans et du canton du Valais, je pense que le Valais a beaucoup de choses \u00e0 faire valoir aupr\u00e8s des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et si je peux faire b\u00e9n\u00e9ficier de mon exp\u00e9rience, qui est, qui est factuel, h\u00e9 bien je le fais avec grand plaisir avec grand honneur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [72%] :\r\nAlors, ne serait pas, chacun sa fa\u00e7on autour la peur PDC valaisan je salue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [87%] :\r\nPar je vous rassure, mais je sais la tr\u00eave, c'est la fin, je suis tr\u00e8s bien dans ma montagne 1 avec ma vue sur toute la vall\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [95%] :\r\nD'accord, tr\u00e8s bien, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct ce soir bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [98%] :\r\nJe vous en prie, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T16:40:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-103D6B6A-792D-4EC3-853E-2E5EFD3DEDE2", "internalArchiveId": "103D6B6A-792D-4EC3-853E-2E5EFD3DEDE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Eric Stauffer porte plainte pour diffamation contre Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC valaisan", "publicationDate": "2019-04-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nEric Stauffer porte plainte pour diffamation contre Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC valaisan Dialogue Rapha\u00ebl Leroy: DIR ST GE\r\nRoger Golay on va maintenant parler du fondateur de votre parti, Eric Stauffer qui fait parler de lui mais en Valais cette fois. C'est d\u00e9sormais officiel: il a mis sa menace \u00e0 ex\u00e9cution en d\u00e9posant plainte cet apr\u00e8s-midi contre Serge M\u00e9trailler, qui pr\u00e9sidait le PDC du Valais romand, lorsqu'il a voulu y adh\u00e9rer sans succ\u00e8s. C'est une information RTS que vous avez obtenue Rapha\u00ebl Leroy. Le fondateur du Mouvement citoyens genevois, exil\u00e9 en Valais, lui reproche de l'avoir trait\u00e9 publiquement de menteur...\r\nTout part d'une d\u00e9claration du d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 locale Canal 9. Nous sommes le dimanche 10 mars, dix jours exactement apr\u00e8s le refus du PDC du Valais romand d'accepter l'adh\u00e9sion d'Eric Stauffer. Serge M\u00e9trailler n'est pas pr\u00e9sent sur le plateau, mais ses dires sont retranscris par un journaliste en des termes tr\u00e8s forts. Il accuse le Genevois d'avoir \u00e9mis des \"affirmations lacunaires, mensong\u00e8res voire calomnieuses\" dans cette affaire d'adh\u00e9sion r\u00e2t\u00e9e. Il n'en fallait pas plus pour faire sortir le lion de sa cage.\r\nEn quoi Eric Stauffer aurait-il tenu des propos contraires \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, selon Serge M\u00e9trailler?\r\nL'ancien pr\u00e9sident du PDC du Valais romand r\u00e9fute avoir donn\u00e9 une quelconque autorisation \u00e0 Eric Stauffer de parler de sa demande d'adh\u00e9sion dans les m\u00e9dias. Il conteste \u00e9galement avoir donn\u00e9 son aval pr\u00e9alable \u00e0 cette adh\u00e9sion. Or, pour l'ancien du MCG, ces \u00e9l\u00e9ments \u00e9taient act\u00e9s. Ils figurent d'ailleurs dans sa plainte, preuves mat\u00e9rielles \u00e0 l'appui.\r\nEric Stauffer se sent donc atteint dans son honneur, c'est pour cela qu'il saisit la justice?\r\nOui. Le Genevois, qui est d\u00e9fendu par Me Kasser-Overney, consid\u00e8re que les infractions de diffamation, voire de calomnie, subsidiairement d'injure, sont r\u00e9alis\u00e9es en l'esp\u00e8ce. En tant qu'entrepreneur, il estime que se voir traiter de menteur peut avoir une incidence sur ses affaires. La t\u00e9l\u00e9 locale Canal 9 est \u00e9galement vis\u00e9e par la plainte pour avoir relay\u00e9 les propos de Serge M\u00e9trailler. S'ajoute \u00e0 cela la col\u00e8re d'Eric Stauffer de s'\u00eatre fait rembours\u00e9 un don de 150 francs au parti, quelques jours apr\u00e8s son \u00e9viction. Le fondateur du MCG rappelle enfin qu'aucune rencontre n'a eu lieu entre lui et le PDC du Valais romand, comme le parti s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 le faire dans un communiqu\u00e9 du 1er mars. Un \u00e9change de courrier a certes eu lieu \u00e0 ce sujet. Mais il est rest\u00e9 infructueux. Quant \u00e0 Serge M\u00e9trailler, il n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer, n'\u00e9tant pas encore au courant du d\u00e9p\u00f4t de la plainte.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10348294", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Eric Stauffer porte plainte pour diffamation contre Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC valaisan  / FOR_2019-04-15T18:02:00_developpement-5", "Forum du 15.04.2019"], "variantIds": ["ece-10348294"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:14Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va parler du fondateur de votre parti, Eric Stauffer qui fait parler de lui mais en Valais, cette fois, c'est d\u00e9sormais officiel, il a mis sa menace \u00e0 ex\u00e9cution en d\u00e9posant plainte cet apr\u00e8s- midi contre Serge M\u00e9trailler, qui pr\u00e9sidait le PDC du Valais Romand lorsqu'il a voulu y adh\u00e9rer, sans succ\u00e8s, c'est une information RTS que vous avez obtenue Rapha\u00ebl Leroy le fondateur du Mouvement Citoyen Genevois exil\u00e9 en Valais, lui reproche de l'avoir trait\u00e9 publiquement de menteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nTout part d'une d\u00e9claration du d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 locale Canal 9 : nous sommes le dimanche 10 mars 10 jours exactement apr\u00e8s le refus du PDC du Valais Romand d'accepter l'adh\u00e9sion d'Eric Stauffer Serge M\u00e9trailler n'est pas pr\u00e9sent sur le plateau, mais ses dires sont retranscris par un journaliste en des termes tr\u00e8s forts, il accuse le Genevois d'avoir \u00e9mis des affirmations lacunaires je mensong\u00e8res, voire calomnieuses dans cette affaire d'adh\u00e9sion rat\u00e9e, il n'en fallait pas plus pour faire sortir le lion de sa cage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [96%] :\r\nOui, en quoi Eric Stauffer aura -t-il tenu des propos contraires \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, selon Serge M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [95%] :\r\nL'ancien pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand r\u00e9fute avoir donn\u00e9 une quelconque autorisation avec Stauffer de parler de sa demande d'adh\u00e9sion dans les m\u00e9dias il conteste \u00e9galement avoir donn\u00e9 son aval pr\u00e9alable \u00e0 cette adh\u00e9sion, or pour l'ancien du MCG ces \u00e9l\u00e9ments \u00e9taient act\u00e9s, il figure d'ailleurs dans sa plainte, preuves mat\u00e9rielles \u00e0 l'appui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [92%] :\r\n\u00c9ric Stauffer se sont donc atteint dans son honneur, c'est pour \u00e7a qu'il qu'il saisit la justice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [93%] :\r\nEh bien, oui \u00c9lisabeth le Genevois qui est d\u00e9fendu par Ma\u00eetre Caceres aux Vernets consid\u00e8re que les infractions de diffamation, voire de calomnie subsidiairement d'injure sont r\u00e9alis\u00e9es en l'esp\u00e8ce, en tant qu'entrepreneur, il estime que se voir traiter de menteur, peut avoir une incidence sur ses affaires, s'ajoute \u00e0 cela la col\u00e8re d'Eric Stauffer de s'\u00eatre fait rembours\u00e9 un don de 150 francs au parti quelques jours seulement apr\u00e8s son \u00e9viction, le fondateur du MCG rappelle enfin qu'aucune rencontre n'a eu lieu entre lui et le PDC du Valais Romand, comme le parti s'\u00e9tait pourtant engag\u00e9e \u00e0 le faire dans un communiqu\u00e9 du 1er mars un \u00e9change de courrier a certes eu lieu \u00e0 ce sujet, mais il est rest\u00e9 infructueux contact\u00e9 Serge M\u00e9trailler ne commente pas, n'\u00e9tant pas encore au courant du d\u00e9p\u00f4t de la plainte. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-15T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78EB1CFC-F0A1-4179-AF61-CACEF68FEA5C", "internalArchiveId": "78EB1CFC-F0A1-4179-AF61-CACEF68FEA5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les beaux parleurs - Mauvais pli (audio)", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Micheline Calmy-Rey, Gabriel Bender, Michel Aud\u00e9tat et de l'humoriste Alexandre Kominek. L'\u00e9quipe d\u00e9bat du sponsoring des m\u00e9decins par la pharma, se questionne sur la nouvelle habitude de revoter et parle des r\u00e9actions parfois excessives suite \u00e0 des gestes d\u00e9plac\u00e9s. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re le metteur en sc\u00e8ne de la F\u00eate des Vignerons 2019, Daniele Finzi Pasca.\r\nP1 La chronique d'Alexandre Kominek - Coup de vieux\r\nP5 Les coups de gueule des chroniqueurs\r\nCette semaine, Michel Aud\u00e9tat parle de politesse avec les ordinateurs tandis que Gabriel Bender \u00e9voque les robinets \u00e0 musique.\r\nP6 Les invit\u00e9s - Daniele Finzi Pasca et Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, de la F\u00eates des Vignerons 2019\r\nDaniele Finzi Pasca est le metteur en sc\u00e8ne de la F\u00eates des Vignerons de 2019 tandis que Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl en est le directeur. Le portrait de Daniele Finzi Pasca est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey.\r\nP4 Dispute - Gestes et paroles d\u00e9plac\u00e9s, les r\u00e9actions sont-elles excessives?\r\nAvec l'affaire am\u00e9ricaine de Joe Biden qui aurait \u00e9t\u00e9 trop \"affectueux\" avec ses collaboratrices et l'enseignant vaudois mis \u00e0 pied suite \u00e0 une remarque sexiste lors d'un cours, certains se demandent si ce ne sont pas des cas de r\u00e9actions excessives des autorit\u00e9s ou du grand public.\r\nP2 Dispute - Le sponsoring des m\u00e9decins par la pharma\r\nLes groupes pharmaceutiques ont vers\u00e9 7 millions de francs aux responsables de la formation continue des m\u00e9decins suisse en 2017. Ce sponsoring est-il une forme de corruption active?\r\nP3 Dispute - Les recours contre des votations se multiplient, la d\u00e9mocratie est-elle en danger?\r\nLes Suisses ont vot\u00e9 en 2016 contre l'initiative PDC qui souhaitait une fiscalit\u00e9 plus tendre avec les couples mari\u00e9s. Mais le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral vient d'invalider ce vote. Une d\u00e9mocratie peut-elle \u00eatre menac\u00e9 par l'id\u00e9e qu'il faut faire revoter le peuple sur la m\u00eame question?\r\n\r\n* * Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Micheline Calmy-Rey, Gabriel Bender, Michel Aud\u00e9tat et de l'humoriste Alexandre Kominek. L'\u00e9quipe d\u00e9bat du sponsoring des m\u00e9decins par la pharma, se questionne sur la nouvelle habitude de revoter et parle des r\u00e9actions parfois excessives suite \u00e0 des gestes d\u00e9plac\u00e9s. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re le metteur en sc\u00e8ne de la F\u00eate des Vignerons 2019, Daniele Finzi Pasca.\r\nP1 La chronique d'Alexandre Kominek - Coup de vieux\r\nP5 Les coups de gueule des chroniqueurs\r\nCette semaine, Michel Aud\u00e9tat parle de politesse avec les ordinateurs tandis que Gabriel Bender \u00e9voque les robinets \u00e0 musique.\r\nP6 Les invit\u00e9s - Daniele Finzi Pasca et Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, de la F\u00eates des Vignerons 2019\r\nDaniele Finzi Pasca est le metteur en sc\u00e8ne de la F\u00eates des Vignerons de 2019 tandis que Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl en est le directeur. Le portrait de Daniele Finzi Pasca est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey.\r\nP4 Dispute - Gestes et paroles d\u00e9plac\u00e9s, les r\u00e9actions sont-elles excessives?\r\nAvec l'affaire am\u00e9ricaine de Joe Biden qui aurait \u00e9t\u00e9 trop \"affectueux\" avec ses collaboratrices et l'enseignant vaudois mis \u00e0 pied suite \u00e0 une remarque sexiste lors d'un cours, certains se demandent si ce ne sont pas des cas de r\u00e9actions excessives des autorit\u00e9s ou du grand public.\r\nP2 Dispute - Le sponsoring des m\u00e9decins par la pharma\r\nLes groupes pharmaceutiques ont vers\u00e9 7 millions de francs aux responsables de la formation continue des m\u00e9decins suisse en 2017. Ce sponsoring est-il une forme de corruption active?\r\nP3 Dispute - Les recours contre des votations se multiplient, la d\u00e9mocratie est-elle en danger?\r\nLes Suisses ont vot\u00e9 en 2016 contre l'initiative PDC qui souhaitait une fiscalit\u00e9 plus tendre avec les couples mari\u00e9s. Mais le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral vient d'invalider ce vote. Une d\u00e9mocratie peut-elle \u00eatre menac\u00e9 par l'id\u00e9e qu'il faut faire revoter le peuple sur la m\u00eame question?", "durationSec": 5160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10364654", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 14.04.2019", "Les beaux parleurs - Mauvais pli (vid\u00e9o)", "S\u00e9quence 9 / LBP_2019-04-14T11:03:45_sequence-9", "S\u00e9quence 7 / LBP_2019-04-14T11:03:45_sequence-7", "S\u00e9quence 8 / LBP_2019-04-14T11:03:45_sequence-8", "S\u00e9quence 10 / LBP_2019-04-14T11:03:45_sequence-10", "Les beaux parleurs du 14.04.2019", "Dispute - Le sponsoring des m\u00e9decins par la pharma / LBP_2019-04-14T11:15:33_dispute-le-sponsoring-des-medecins-par-l", "Les beaux parleurs - Mauvais pli (audio) / LBP_2019-04-14T11:03:45_les-beaux-parleurs", "Dispute - Gestes et paroles d\u00e9plac\u00e9s, les r\u00e9actions sont-elles excessives? / LBP_2019-04-14T11:15:33_dispute-gestes-et-paroles-deplaces-les-r", "Les invit\u00e9s - Daniele Finzi Pasca et Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, de la F\u00eates des Vignerons 2019 / LBP_2019-04-14T11:15:33_les-invites-daniele-finzi-pasca-et-frede", "Les coups de gueule des chroniqueurs / LBP_2019-04-14T11:15:33_les-coups-de-gueule-des-chroniqueurs", "Dispute - Les recours contre des votations se multiplient, la d\u00e9mocratie est-elle en danger? / LBP_2019-04-14T11:15:33_dispute-les-recours-contre-des-votations", "La chronique d'Alexandre Kominek - Coup de vieux / LBP_2019-04-14T11:03:45_la-chronique-d-alexandre-kominek-coup-de", "Les beaux parleurs - Mauvais pli (audio) / LBP_2019-04-14T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Micheline Calmy-Rey, Gabriel Bender, Michel Aud\u00e9tat et de l'humoriste Alexandre Kominek. L'\u00e9quipe d\u00e9bat du sponsoring des m\u00e9decins par la pharma, se questionne sur la nouvelle habitude de revoter et parle des r\u00e9actions parfois excessives suite \u00e0 des gestes d\u00e9plac\u00e9s. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re le metteur en sc\u00e8ne de la F\u00eate des Vignerons 2019, Daniele Finzi Pasca.", "Les groupes pharmaceutiques ont vers\u00e9 7 millions de francs aux responsables de la formation continue des m\u00e9decins suisse en 2017. Ce sponsoring est-il une forme de corruption active?", "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Micheline Calmy-Rey, Gabriel Bender, Michel Aud\u00e9tat et de l'humoriste Alexandre Kominek. L'\u00e9quipe d\u00e9bat du sponsoring des m\u00e9decins par la pharma, se questionne sur la nouvelle habitude de revoter et parle des r\u00e9actions parfois excessives suite \u00e0 des gestes d\u00e9plac\u00e9s. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re le metteur en sc\u00e8ne de la F\u00eate des Vignerons 2019, Daniele Finzi Pasca.", "Avec l\u02b9affaire am\u00e9ricaine de Joe Biden qui aurait \u00e9t\u00e9 trop \"affectueux\" avec ses collaboratrices et l\u02b9enseignant vaudois mis \u00e0 pied suite \u00e0 une remarque sexiste lors d\u02b9un cours, certains se demandent si ce ne sont pas des cas de r\u00e9actions excessives des autorit\u00e9s ou du grand public.", "Daniele Finzi Pasca est le metteur en sc\u00e8ne de la F\u00eates des Vignerons de 2019 tandis que Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl en est le directeur. Le portrait de Daniele Finzi Pasca est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey.", "Cette semaine, Michel Aud\u00e9tat parle de politesse avec les ordinateurs tandis que Gabriel Bender \u00e9voque les robinets \u00e0 musique.", "Les Suisses ont vot\u00e9 en 2016 contre l\u02b9initiative PDC qui souhaitait une fiscalit\u00e9 plus tendre avec les couples mari\u00e9s. Mais le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral vient d\u02b9invalider ce vote. Une d\u00e9mocratie peut-elle \u00eatre menac\u00e9 par l\u02b9id\u00e9e qu\u02b9il faut faire revoter le peuple sur la m\u00eame question?", "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Micheline Calmy-Rey, Gabriel Bender, Michel Aud\u00e9tat et de l'humoriste Alexandre Kominek. L'\u00e9quipe d\u00e9bat du sponsoring des m\u00e9decins par la pharma, se questionne sur la nouvelle habitude de revoter et parle des r\u00e9actions parfois excessives suite \u00e0 des gestes d\u00e9plac\u00e9s. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re le metteur en sc\u00e8ne de la F\u00eate des Vignerons 2019, Daniele Finzi Pasca."], "variantIds": ["ece-10330248", "ece-10330237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:30:44Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS13 (00:00:00) [73%] :\r\nManch et sans cahier culture \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [89%] :\r\nLes beaux parleurs avec Jonas Fighter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [92%] :\r\nBonjour et bienvenue dans ces beaux parleurs \u00e0 l'approche de pas voici nos lapins en chocolat d'abord, celle qui ne se laissera pas croquer si facilement l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Micheline Calmy-Rey ensuite celui dont le m\u00e9tier est justement d'avoir de longues oreilles le journaliste au Matin dimanche Michel Aud\u00e9tat enfin notre chocolat fourr\u00e9 le sociologue Gabriel Binder celui qui ouvrira cette \u00e9mission, c'est notre coq humoriste Alexandre Kominek combien co\u00fbte un m\u00e9decin, ce sera la premi\u00e8re question, pas une consultation, mais le m\u00e9decin lui- m\u00eame, peut -on l'acheter, c'est la question qu'on se pose cette semaine apr\u00e8s avoir appris qu'en 2017, les groupes pharmaceutiques ont vers\u00e9 7 millions de francs aux responsables de la formation continue des m\u00e9decins suisse ce sponsoring est -il une forme de corruption, vous entendrez la vie de nos beaux parleurs, les Suisses ont vot\u00e9 en 2016 contre l'initiative PDC qui souhaitait une fiscalit\u00e9 plus tendre avec les couples mari\u00e9s mais le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral vient d'invalider ce vote doit -on alors revoter et si on revote l\u00e0 tu risque -t-on de devoir revoter sur tout et n'importe quoi, la question se pose en tout cas, r\u00e9guli\u00e8rement ici \u00e0 Moutier par exemple ou ailleurs, avec les Anglais, qui aimerait bien revoter pour le Brexit revoter et sans moyen de ne pas \u00e9couter le citoyen ou de mieux l'entendre enfin avec l'affaire am\u00e9ricaine de Duba\u00ef donne qui aurait \u00e9t\u00e9 trop affectueux avec ses collaboratrices et l'enseignant Vaudois mis \u00e0 pied suite \u00e0 une remarque sexiste lors d'un cours, certains se demandent si ce ne sont pas des cas de r\u00e9actions excessives suite \u00e0 mis tout la question est d\u00e9licate mais n\u00e9cessaire : sommes -nous en train de tout m\u00e9langer, donc on arr\u00eat\u00e9 de vider le bain pour \u00e9viter que le b\u00e9b\u00e9, il passe aussi juste avant midi, nous recevrons un habitu\u00e9 des champs gros d'grandiose apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture des Jeux olympiques de Turin ou de Sotchi Dani\u00e8le Finzi Pasca et le cr\u00e9ateur du tr\u00e8s attendu spectacle de la F\u00eate des Vignerons cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Vevey 250000 places ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendus mais il reste encore plus de 100000 places \u00e0 vendre, il essayera de nous convaincre de r\u00e9server en nous d\u00e9voilant ce que ce spectacle aura d'historique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [91%] :\r\nLes beaux parleurs de 11 heures \u00e0 midi et demi sur la premi\u00e8re, bonjour \u00e0 toutes et tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [89%] :\r\nOui bonjour Micheline Calmy-Rey bienvenue, bonjour, Gabriel Bender bonjour bonjour Michel Aud\u00e9tat bonjour et bonjour Alexandre Kominek. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [87%] :\r\nBonjour jonas, bonjour tout le monde, comment vous dire je, j'ai pas les mots je suis : qu'est ce qui se passe, je suis -t-elle, mais je suis boulevers\u00e9, pourquoi alors non, je ne viens pas d'apprendre que je vais \u00eatre papa non j'ai pas la gonorrh\u00e9e, c'est plus que \u00e7a, c'est plus que \u00e7a, Darius ne pr\u00e9sentera plus le 19 30 \u00c9va Darius, il \u00e9tait l\u00e0 depuis 1998, les Fran\u00e7ais ont eu Zidane non \u00e0 Darius en d'ailleurs te dit on te dit Zinedine, tu penses Zidane quand on te dit Darius tu penses rejoint il y a pas d'autre Darrieux c'est le boss du Game, qui s'est pos\u00e9 avec des gens comme Vladimir Poutine Schwarzenegger ou Monica Bellucci les amis je vous aime beaucoup, mais quand je me l\u00e8ve le dimanche matin pour m'asseoir avec vous, je vois que soit des km de Darius Rochebin et puis tu te rends compte que qu'il tatoue annonc\u00e9 Darius, c'est lui qui nous a regard\u00e9 droit dans les yeux pour nous dire Pascal Couchepin quitte le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a, sans parler des mauvaises nouvelles qui pouvaient nous annoncer il dit et Darus dit quitter son poste, la maintenant sans regret, il le dit, je j'ai pas de regret, moi aussi j'aurais aucun regret \u00e0 quitter l'endroit o\u00f9 on a, on a vu le plus souvent, l'Office des poursuites, mais il le quitte pas vraiment un, parce ce qui va faire les 19 30 du week- end et c'est bien la preuve que tu prends un coup de vieux con pour toi le week- end, h\u00e9 ben c'est boulot mais merde, en fait, si Darius c'est que moi aussi je vis d'ailleurs, j'ai pris une claque tout \u00e0 l'heure dans le train, il y a une adolescente qui m'a, vous voyez, elle m'a dit : s'il vous pla\u00eet, monsieur envie vous demande ma cuisse, je ne vous connais pas, mais \u00e7a fait mal, \u00e7a fait mal, j'ai pris non j'ai pris un coup de vieux, l\u00e0 j'ai remarqu\u00e9, j'ai des trucs d'adultes GD Launch dans mon agenda ouah ouah, j'ai des d\u00eeners avec des amis qui ont des enfants, des d\u00eeners o\u00f9 \u00e7a parle politique, \u00e7a parle de 3\u00e8me, pilier Alex toi tu cotise, moi, moi j'attends le combat se c'est tout ce que je fais des d\u00eeners, des dinos \u00e7a parle poussette, enfants h\u00e9 toi le petit fait ses nuits, mais moi- m\u00eame je fais pas mes nuits en fait je suis un b\u00e9b\u00e9 en vrai, c'est vrai, c'est la v\u00e9rit\u00e9 car, pass\u00e9 une certaine heure dans la nuit, je titube comme un gosse de 2 ans j'\u00e9tais tr\u00e8s n'importe quoi et m\u00eame une fois, je me suis chez dessus mais vraiment au Japon, il s'agit de devenir c'est horrible de devenir adulte, pire que \u00e7a, je suis devenu m\u00eame vieux et je l'ai remarqu\u00e9 parce qu'il m\u00e8ne, en fait, quand je m'assieds, h\u00e9 ben je fais bon maintenant \u00e0 chaque fois que je suis jusqu'au et c'est vraiment plus un gamin en primaire : faire au plus t\u00f4t et j'coloriages apr\u00e8s non, les gueules de bois, c'est pareil, c'est plus la m\u00eame et vous savez pourquoi \u00e7a fait plus mal avec l'\u00e2ge, h\u00e9 bien parce qu'aujourd'hui tu bois beaucoup plus qu'il y a 10 ans alors que ton corps a pris 10 ans normal que \u00e7a fasse mal donc aura moins d'd\u00e9fense c'est comme si je te taper au visage mettez bras \u00e9tait devenu trop court pour se prot\u00e9ger, mais j'ai r\u00e9agi, la derni\u00e8re fois, je me suis t\u00f4t le lendemain, qu'est ce que j'ai faim, je suis all\u00e9 dans un barrage avant j'allais au McDo, maintenant je vais dans un barrage ou boire un jus Detox, j'ai fait pire que \u00e7a, j'ai fait le vernissage d'un barrage et l\u00e0 tu sens que tu aies passer \u00e0 un autre niveau, j'arrive en plus au bar, je comprends rien, le barman, il propose un super jus de saison avec aubergines, courgettes chou-fleur, brocoli oranges, bananes, carottes, j'ai dit OK, je go\u00fbte, il m'a dit : \u00e7a fait 90, ben j'ai senti que la carotte. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:09) [81%] :\r\nAlors, pour revenir \u00e0 Darius, \u00e7a me fait plaisir de savoir, d'accord, et bien il vont 11. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:18) [90%] :\r\nNon, mais pour en revenir \u00e0 Darius, \u00e7a me fait bizarre de savoir qui qu'il partent surtout en fait, \u00e7a me fait mal parce que \u00e7a fait \u00e7a, \u00e7a me fait mal de savoir que j'ai pris 21 ans, depuis le d\u00e9but de sa carri\u00e8re, tout \u00e7a pour dire en fait que ce qui nous rend tristes quand les gens s'en vont, que les gens meurent cette se rend compte que les suivants : ah ben c'est c'est nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [93%] :\r\nMerci Alexandre Kominek les beaux parleurs le dimanche sur la promouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [89%] :\r\nVous avez rendu carottes, donc on a bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [93%] :\r\nLe 1er d\u00e9bat qui nous int\u00e9resse et sur lequel j'aimerais avoir votre avis autour de la table, c'est l'id\u00e9e qu'on puisse acheter les m\u00e9decins, on a les chiffres de 2017, puisque les journalistes ont travaill\u00e9 longtemps pour essayer d'analyser les donations des groupes pharmaceutiques au m\u00e9decin et donc ils sont arriv\u00e9s au bout des chiffres 2017, tout r\u00e9cemment, on apprend que les groupes pharmaceutiques ont vers\u00e9 7 millions de francs aux responsables de la formation continue des m\u00e9decins en Suisse et parfois directement certains montants \u00e0 des m\u00e9decins suisses pour des conf\u00e9rences, des analyses, on se demande si ces m\u00e9decins sont \u00e0 acheter et qu'est ce que vous en dites Gabriel Bender. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:13) [88%] :\r\nOui, et c'est pas 7 millions c'est qu'une petite partie, hein, c'est pour la formation continue, voil\u00e0 bien la formation continue, la fr\u00e9gate le \u00e9gal avec m\u00e9decins maintenant \u00e0 la pr\u00e9sentation des nouveaux m\u00e9dicaments, il y a les soutiens \u00e0 des revues scientifiques, donc si vous regardez les chiffres de ce bureau d'enqu\u00eate qui regroupe plusieurs journalistes, ces 500 millions en 3 ans, donc 7 millions pas pinailler pour ces 7 millions et encore 100 millions derri\u00e8re alors et c'est et c'est pas du sponsoring, c'est pas du m\u00e9c\u00e9nat, c'est pas de la charit\u00e9, c'\u00e9tait quoi alors, c'est une esp\u00e8ce de communication qui emprisonne le le le m\u00e9decin dans une esp\u00e8ce d'\u00e9vidence que la Pharma a la solution et et Suspense le 1er probl\u00e8me il est l\u00e0, hein, ce qu'on a tendance \u00e0 lier la m\u00e9decine \u00e0 la pharmacop\u00e9e et ce qui est assez int\u00e9ressant d'ailleurs, \u00e7a, de voir que certaines disciplines sont beaucoup plus sollicit\u00e9s par les pharmas et comme par hasard les moins sollicit\u00e9s par la par les pharmas sont les m\u00e9decins de famille et une autre enqu\u00eate parce qu'il faut croiser les enqu\u00eates, parce qu'on a tendance dans l'actualit\u00e9 oubli\u00e9 quoi, une autre enqu\u00eate montrer quels \u00e9taient les salaires des m\u00e9decins alors le m\u00e9decin de famille gagne en moyenne seulement 250000 francs par compte dans des certaines sp\u00e9cialit\u00e9s comme la neuro- Chiroux les gastro- ent\u00e9rologues, ils gagnent entre 650000 et 800000 francs et c'est eux qui se font sponsoriser, c'est-\u00e0-dire c'est eux qui n'ont pas les moyens de payer eux- m\u00eames leur colloques ou de paille eux- m\u00eames leur vue, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a vient s'ajouter \u00e0 des salaires qui sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s et pour donner l'illusion, en fait, c'est c'est on pour leur ni l'assumer le syst\u00e8me de sant\u00e9 bas\u00e9e sur la croissance, donc il faut consommer de plus en plus de m\u00e9dicaments, de plus en plus de nouveaux m\u00e9dicaments, les nouveaux m\u00e9dicaments sont toujours plus chers que que les anciens, donc c'est un syst\u00e8me qui se mord la queue, et je prends les de corruption dans le cas pr\u00e9sent, mais en fait \u00e7a participe de tout ce syst\u00e8me qui est financ\u00e9 au final par qui, par les assur\u00e9s, c'est pas les assur\u00e9s qui payent les m\u00e9dicaments et donc co\u00fbt du m\u00e9dicament il y a les 100 millions pour arroser les m\u00e9decins Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:17) [87%] :\r\nOui c'est, c'est pas simplement enfin voil\u00e0 le le probl\u00e8me pour pour les patients, enfin, vraiment, c'est une question qui nous int\u00e9resse c'est-\u00e0-dire est -ce que les m\u00e9decins font leur leur choix prennent leurs d\u00e9cisions qui sortent de la science en fonction voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:30) [84%] :\r\nDe du Congr\u00e8s sympa qu'ils ont fait la semaine pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:32) [87%] :\r\nJe trouve l\u00e0 que pour tout, pour le coup, il y a vraiment un int\u00e9r\u00eat commun \u00e0, \u00e0 ce que ce syst\u00e8me soit mis en question, je pense sur le fond quand m\u00eame j'\u00e9viterais et ceux qui sont achet\u00e9s et ceux qui sont corrompus, je je vis tr\u00e8s quand m\u00eame \u00e9cole lit trop grands mot dans cette affaire, je pense que d\u00e9crivait \u00e7a alors, je pense qu'il y a sans doute l\u00e0 dans des gens de bonne foi qui pense que, voil\u00e0, ils feront passer par l\u00e0 pour financer les congr\u00e8s les les revues, je, je, je pense qu'il y a des gens de bonne foi qui pensent qu'ils ne sont pas influenc\u00e9s par cela, mais je pense malgr\u00e9 tout que ce n'est pas le cas, on sait que quand il y a don sacr\u00e9 le obligation d'un contre- don quand on vous invite \u00e0 manger, vous \u00eates dans l'obligation, vous sentez l'obligation de de r\u00e9inviter \u00e9galement, donc c'est une chose que les anthropologues connaissent bien et je crois que \u00e7a fonctionne \u00e9galement dans un autre, dans ce contexte -l\u00e0, Micheline Calmy-Rey. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:26) [91%] :\r\nMoi je pense qu'il est, il est difficile d'\u00eatre compl\u00e8tement autonome, dans un contexte financ\u00e9es par l'industrie et les statistiques mettent en \u00e9vidence des statistiques publi\u00e9es par ces \u00e9tudes mettent en \u00e9vidence que finalement les personnes ou les soci\u00e9t\u00e9s m\u00e9dicales qui sont sponsoris\u00e9es par les soci\u00e9t\u00e9s pharmaceutiques sont les plus favorables \u00e0 prescrire les m\u00e9dicaments propos\u00e9s par ces m\u00eames soci\u00e9t\u00e9s le contre- don dont parlait on a Dana, le cas de Mediator en France hein, qui \u00e9tait un m\u00e9dicament antidiab\u00e9tique coupe- faim qui a entra\u00een\u00e9 des morts et o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de cardiologie a tard\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre le le probl\u00e8me est \u00e0 faire stopper et \u00e0 retirer du march\u00e9, ce m\u00e9dicament et puis on peut penser que les Liens avec le fabricant ont \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame pas pour rien dans le manque d'esprit critique de la soci\u00e9t\u00e9 de cardiologie, quand m\u00eame, donc \u00e9videmment c'est un probl\u00e8me qu'pose la question de la neutralit\u00e9 du du m\u00e9decin et a quand m\u00eame sur 30000 m\u00e9decins en Suisse 6000 d'entre eux auraient re\u00e7u de l'argent en 2016 donc 2000, de fa\u00e7on anonyme, donc je pense que il y a un v\u00e9ritable probl\u00e8me mais c'est extr\u00eamement difficile de d'\u00e9valuer l'ind\u00e9pendance du m\u00e9decin, par contre, il y a d'autres gens qui viennent vous dire 5, la question n'est pas sain quand m\u00eame parce que les gens vous disent dans, dans, dans les milieux m\u00e9dicaux oui mais le sponsoring est indispensable, elle est indispensable pour la formation continue, il est indispensable pour la recherche, on manque d'argent public, donc il faut rechercher de l'argent priv\u00e9, donc je pense qu'il est extr\u00eamement difficile d'\u00e9valuer le degr\u00e9 de d\u00e9pendance ou d'ind\u00e9pendance et pour moi il y a 2 principes qui doivent pr\u00e9valoir : premi\u00e8rement, la transparence, heureusement, on commence \u00e0 publier des statistiques, on commence \u00e0 conna\u00eetre les choses et on commence \u00e0 pouvoir les juges et je pense que l\u00e0, on va pouvoir juger des conflits d'int\u00e9r\u00eats, un conflit d'int\u00e9r\u00eat, ses comptes Kant une soci\u00e9t\u00e9 pharmaceutique vous dit si vous prescrivez pas ce m\u00e9dicament ben on va vous couper les vivres, donc l\u00e0 il y a un vrai mais il peut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:23) [86%] :\r\nCe sera formalis\u00e9, s'il y a pas un Mail qui dit si vous prescrivez pas, on arr\u00eate le sponsoring. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:27) [88%] :\r\nOui, parce qu'autrement des difficile de prouver de jeunes de faire la transparence mais on peut quand m\u00eame avec une certaine transparence, arriver \u00e0 conclure et \u00e0 d\u00e9duire un certain nombre de choses pile autre chose, c'est la diversit\u00e9 des sources de financement, si vous \u00eates financ\u00e9s par une seule soci\u00e9t\u00e9 pharmaceutique comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas non va -t-il Novartis a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de financer des m\u00e9decins en Gr\u00e8ce et d'avoir donc si vous \u00eates financ\u00e9s par une seule source l\u00e0 \u00e9videmment le lien de d\u00e9pendance, il devient, il devient visible et devient, il devient trop trop trop clairement un conflit d'int\u00e9r\u00eat alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:01) [83%] :\r\nEst ce qu'il faut poser des r\u00e8gles, est ce que \u00e7a doit \u00eatre dans la loi le fait qu'un m\u00e9decin ne puisse pas toucher de l'argent que dans, laboratoires pharmaceutiques, par exemple, Gabriel oui mais Michel ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:09) [89%] :\r\nSponsoring dans le domaine de la recherche, moi je suis absolument oppos\u00e9 que c'est Pharma payent des imp\u00f4ts que ses imp\u00f4ts Servent \u00e0 alimenter le fonds national de la chasse scientifique et que les revues scientifiques ou que les congr\u00e8s demande en fonction de l'int\u00e9r\u00eat scientifique ou d'\u00eatre financ\u00e9e comme \u00e7a se passe dans beaucoup d'autres disciplines alors le sponsoring, en fait c'est un billet on \u00e9chappe \u00e0 l'imp\u00f4t, et puis on d\u00e9cide soi -m\u00eame de sa petite politique et on d\u00e9cide de soutenir telle revue et finalement on d\u00e9cide finalement de publier telle type d'article ou donc, donc \u00e7a va pas \u00e7a, donc moi je suis pas pour me varier les les sources de financement, je pense que les universit\u00e9s le fondation d'achat scientifiques ne doivent pas accepter d'argent du monde priv\u00e9 et que je pense que les grandes pharmas doivent payer des imp\u00f4ts et que ses imp\u00f4ts en fait c'est la m\u00e9diation par ce qu'on appelle les peer review, c'est-\u00e0-dire des scientifiques qui ont aucun int\u00e9r\u00eat puisqu'il juge la qualit\u00e9 ou l'int\u00e9r\u00eat d'une d'un d'un article ou d'un congr\u00e8s o\u00f9 la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:58) [91%] :\r\nMichel Aud\u00e9tat, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, on interdit les groupes pharmaceutiques de financer directement les m\u00e9decins, c'est de passer par la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:03) [86%] :\r\nOui, enfin moi je pense que ce qui vient dire, me para\u00eet extr\u00eamement raisonnables je a question de la la d\u00e9pendance \u00e0 un homme que vous \u00e9voquiez \u00e0 une entreprise particuli\u00e8re, il y a y a je suis quand m\u00eame tomb\u00e9 sur le t\u00e9moignage la de m\u00e9decins, c'\u00e9tait pas de cette ann\u00e9e, mais de l'an dernier qui est qui qui lui disaient ah bah moi lui toucher \u00e0 tous les r\u00e2teliers, il prenait il prenait vraiment partout 1000 balles, c'est \u00e7a, comme \u00e7a, je ne suis pas d\u00e9pendant d'une d'une industrie en particulier, je trouve que cette th\u00e9orie pourrait avoir un avenir extr\u00eamement profitable dans toutes sortes de pays o\u00f9 la corruption \u00e0 la pour le coup s'exerce frais pourquoi alors pourquoi vous ne croyez pas, je me laisse corrompre par tout le monde, comme \u00e7a, je ne suis corrompus par personne, je trouve qu'il est la r\u00e9sonance Pernod \u00e7a Pernod-Ricard, qui est formidable, c'est le congr\u00e8s d'alcoologie monsieur un changement c'est pas je voulais souligner une une autre petite chose \u00e9galement ce puisque il y a cette question de transparence, c'est vrai, depuis donc quelques ann\u00e9es de 3 ans oui, il y a l'obligation pour l'industrie pharmaceutique, de dire ce qu'elle verse donc, mais pas l\u00e0 l'obligation averses pour les m\u00e9decins de il y a une un anonymat ils ont le droit \u00e0 la demi- oui et et et et cette obligation, il faut voir, il y a dans l'article du temps une remarque que je une petite observation que j'ai trouv\u00e9 tout \u00e0 fait int\u00e9ressante sur le jargon qui est utilis\u00e9 par l'industrie pharmaceutique, alors on dit les choses, mais on les dit dans de telle mani\u00e8re les les m\u00e9decins sont sign\u00e9s par des acronymes, tout est fait de fa\u00e7on \u00e0 d\u00e9courager le profane de s'y int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:38) [83%] :\r\nEt m\u00eame le journaliste arrange une ann\u00e9e et les journalistes \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:41) [89%] :\r\nQue 15 chiffres vous dire moi transpirer l\u00e0- dessus et donc donc c'est de la transparence dans l'opacit\u00e9, quand m\u00eame, hein, c'est \u00e7a qu'il faut, et donc c'est bien flou et l\u00e0 o\u00f9 c'est flou, c'est qu'un loup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:52) [98%] :\r\nVous \u00eates d'accord avec \u00e7a Micheline Calmiret. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:54) [93%] :\r\nMais c'est ce serait l'id\u00e9al, \u00e9videmment, que les services publics financent la recherche compl\u00e8tement, mais c'est dans le monde dans lequel nous vivons \u00e7a n'est pas le cas, donc moi je pense que la transparence devrait \u00eatre l\u00e0 maintenant \u00e9tendue parce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:08) [80%] :\r\nLes m\u00e9decins devraient \u00eatre oblig\u00e9s de cette renaissance alors une immense il touche de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:11) [88%] :\r\nOn devrait effectivement d\u00e9clarer ses Liens d'int\u00e9r\u00eat c'est pas forc\u00e9ment un conflit d'int\u00e9r\u00eat, mais ses Liens d'int\u00e9r\u00eats devraient \u00eatre d\u00e9clar\u00e9 devraient \u00eatre connu parce que je pense qu'effectivement, \u00e7a nous concerne tous, \u00e7a touche les primes d'assurance maladie, \u00e7a touche le co\u00fbt de la sant\u00e9 \u00e7a tout donc \u00e9videmment la transparence devrait \u00eatre compl\u00e8te et la diversification des sources, \u00e7a me semble \u00eatre le minimum, je veux dire dans les partis politiques, on conna\u00eet \u00e7a, je veux dire si vous \u00eates financ\u00e9 par un seul sponsor, donc vous \u00eates d\u00e9pendant compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:41) [88%] :\r\nMais comment accepter au niveau \u00e9thique comme m\u00e9decin qui gagne 600000 francs par ann\u00e9e se fasse ont plus son salaire ont pu sont venus sponsoriser son congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:50) [81%] :\r\nAlors \u00e7a compte, \u00e7a va dans sa poche, s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:52) [79%] :\r\nBen c'est bien \u00e7a, \u00e7a marche pas, c'est-\u00e0-dire comme ils ne payent pas le Congr\u00e8s, comment on l'invite commis PayPal 5 \u00e9toiles, comme ils payent rien en fait suite c'est \u00e7a vient. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:59) [91%] :\r\n\u00e7a, je pense que cette probl\u00e9matique, \u00e7a va directement dans sa poche ou que c'est sous forme d'avantages en nature, hein, puisque l'h\u00f4tel congr\u00e8s etc \u00e7a c'est des avantages en nature, je pense que \u00e7a c'est pas admissible d'o\u00f9 moi je pense vraiment et transparence, tendu, il faut il faut d\u00e9clarer ses Liens d'int\u00e9r\u00eats parce que voil\u00e0, en politique, on le fait de plus en plus et on doit le faire aussi dans d'autres domaines, c'est normal que le citoyen qui paye le contribuable qui se donne la peine de payer ses imp\u00f4ts soient au courant, \u00e0 quoi \u00e7a sert et pourquoi il paye ses primes d'assurance maladie, donc l\u00e0 je pense qu'on est d'accord sur l'id\u00e9e de la transparence et sur le l'id\u00e9al aussi, mais le fait est que \u00e7a n'oui, il est all\u00e9 reste un id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:41) [69%] :\r\nDans le mot leurs droits potentiels Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:44) [92%] :\r\nNon, l'id\u00e9al reste un id\u00e9al, je suis d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:48) [75%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors on constate sanglant, une br\u00e8ve Alexandre Kominek. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:51) [90%] :\r\nAlors, le champion du monde et joueur du PSG qui Yann M'Ba PC offert sa Ferrari alors qu'il a pas le permis de conduire, elle m'a fait rire parce que \u00e0 quoi \u00e7a sert une Ferrari quand tu cours \u00e0 37 kilom\u00e8tres heure, il a \u00e9t\u00e9 flash\u00e9 \u00e0 37 kilom\u00e8tres heure sur un terrain de foot 37 kilom\u00e8tres heure, \u00e7a veut dire que MAP, il peut pas courir en ville, rapport. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:07) [65%] :\r\nAvec d\u00e9pend. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:09) [86%] :\r\nMais c'est le d\u00e9part, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:10) [88%] :\r\nOui, j'aimerais vous parler de politesse de politesse \u00e7a et oui, alors s'il vous pla\u00eet, au fait c'est quoi, c'est une le\u00e7on pour tout le monde, merci d'avance, oui, car j'ai lu cette semaine dans le dernier num\u00e9ro de Philosophie Magazine, une interview du psychiatre et psychologue Serge Tisseron sur la fonctionnalit\u00e9 baptis\u00e9e Pretty Please, qui encourage les enfants \u00e0 parler poliment \u00e0 leur enceintes connect\u00e9es Google Home Wahid Cospar le les enceintes connect\u00e9es sans ces esp\u00e8ces Boniche \u00e9lectronique en forme de tube bourr\u00e9e d'Intelligence artificielle qu'on plante au milieu de comprendre comme un totem dans son salon pour qu'elle baisse les stores monte la temp\u00e9rature allume de chevet ou espionne votre vie priv\u00e9e, comme le fait la coquine Alexa d'Amazon dans cette interview, Serge Tisseron, rappelle une chose \u00e9vidente mais qui semble le devenir de moins en moins \u00eatre Poli avec les robots, c'est confondre les hommes et les machines le dimanche matin avant de buter l'\u00e9mission des beaux parleurs, nous ne demandons pas un au micro, s'ils ont pass\u00e9 une bonne nuit, si je suis Poli avec vous jonas ce n'est pas seulement parce que je prendrai des risques \u00e0 ne pas l'\u00eatre, mais c'est aussi parce que vous \u00eates fait de Chair, d'\u00e9motion et de sensibilit\u00e9, comme je le suis \u00e9galement \u00eatre Poli avec l'autre se reconna\u00eetre en lui l'humanit\u00e9 que l'on a en soi, en revanche, rien ne nous interdit d'insulter nos enceintes connect\u00e9es ou nos ordinateurs, si le coeur nous en dit personnellement je ne me g\u00eane pas, je traite volontiers mon MacBook Pro de Bachy bouzouki d'ectoplasme de cloportes de couilles molles et d'enfoir\u00e9, il se garde bien de r\u00e9pondre, ce qui prouve que nos MacBook Pro est vraiment un enfoir\u00e9 en fait je m'impose cet exercice pour me forger une mentalit\u00e9 de r\u00e9sistants, je me pr\u00e9pare ainsi \u00e0 entrer dans le monde enchant\u00e9 de l'Internet des objets que la 5 G devrait rendent possible la fonctionnalit\u00e9 Pretty Please make que le d\u00e9but de l'histoire avec l'Internet des objets, il va falloir se mettre \u00e0 dire bonjour, madame la cafeti\u00e8re seraient tu\u00e9s assez aimable cher grille-pain de m'en griller une autre tranche 1000 merci cher ami frigo d'avoir command\u00e9 quelques Six packs de bi\u00e8re qui m'aideront \u00e0 oublier dans quel monde enchant\u00e9, je vis la perspective d'un h\u00f4tel, me para\u00eet \u00eatre la meilleure raison de redouter l'arriv\u00e9e de la 5 G merci Michel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:28) [98%] :\r\nOn se pose la question de de revoter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:30) [92%] :\r\nPuisque le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral vient de d\u00e9cider que le vote pour l'initiative PDC qui avait refus\u00e9 l'initiative PDC qui souhaitait une fiscalit\u00e9 plus tendre avec les couples mari\u00e9s, ce vote n'\u00e9tait pas valable, ceci suite \u00e0 une erreur du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la brochure d'information de vote erreur trop importante pour que ce vote puisse \u00eatre pris en consid\u00e9ration, on se demande donc s'il faut revoter sur cette initiative, et d'ailleurs c'est pas la premi\u00e8re fois que se pose cette question de revoter, est ce que revoter \u00e7a va dans le sens de la d\u00e9mocratie ou est -ce que revoter c'est pour forcer le citoyen \u00e0 aller dans une certaine direction Micheline Calmiret. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:01) [91%] :\r\nMorlaix -les le peuple en Suisse fait partie de nos institutions, donc, et celle celle, c'est \u00e0 lui qu'appartient le dernier mot, il est, il est l\u00e9gitime et on le remet pas en cause, il a de comptes \u00e0 rendre \u00e0 personne, les citoyens, les citoyens n'ont de comptes \u00e0 rendre \u00e0 personne, ceci \u00e9tant, il peut se tromper, c'est pas le bon Dieu non plus mais qui d\u00e9cide et et est -ce et on a d\u00e9j\u00e0 revoter 2 fois on a vot\u00e9 plus que 2 fois sur le droit de vote des femmes, hein, je vous le signale, on a vot\u00e9 pour entrer aux Nations unies de fois, donc le peuple peut se tromper, on accepte de pouvoir voter ceci dit dans les informations qui sont le Peuple pour pouvoir se prononcer doit se prononcer sur des informations cr\u00e9dibles et il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du syst\u00e8me qu'on donne des informations cr\u00e9dibles, moi j'\u00e9tais \u00e0 Paris, parler de la d\u00e9mocratie directe suisse \u00e0 l'ambassade de Suisse et j'ai amen\u00e9 la petite brochure de votation en disant bah voil\u00e0 les citoyens suisses sont inform\u00e9es correctement ils d\u00e9battent des sujets et ils votent en cons\u00e9quence, alors c'est vrai que si l'information est vraiment trop fausse mais vraiment crash \u00e0 ce moment l\u00e0, \u00e7a pose un probl\u00e8me de la capacit\u00e9 de prendre des d\u00e9cisions correctes mais moi, je doute quand m\u00eame d'abord, 2 ans, c'est tr\u00e8s difficile de faire des estimations parce que l\u00e0 on parle de l'estimation et c'est extr\u00eamement difficile d'\u00eatre pr\u00e9cis dans les estime \u00e0 cette brochure ne sera jamais exact sera jamais exact mais voil\u00e0 ce que les juges ont dit, c'est qu'au compte, c'est vraiment trop trop trop trop trop pas exact, \u00e7a ne va pas voir, il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du syst\u00e8me et par cons\u00e9quent revoter, je ne sais pas, il semble que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en main la suite de la proc\u00e9dure revoter poserait un probl\u00e8me parce qu'il y a quand m\u00eame de l'eau sous les ponts, qui a pass\u00e9 depuis 2016, \u00e7a veut dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer a pr\u00e9par\u00e9 une correction de la distorsion entre les couples mari\u00e9s avec l'imposition entre les couples mari\u00e9s qui ont des enfants et les co\u00fbts couples vivant en concubinage, parce que c'est \u00e7a le probl\u00e8me, il y a une trop grande diff\u00e9rence : les couples mari\u00e9s sont p\u00e9nalis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:05) [89%] :\r\nMais m\u00eame sans cette initiative, les couples mari\u00e9s ne seront plus p\u00e9nalis\u00e9es, comme il l'\u00e9tait, c'est ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:09) [85%] :\r\nVoil\u00e0 et c'est ce que je dis, c'est \u00e0 dire le pro, le projet, il est temps, il est en discussion, il aimait mais la discussion a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e la et puis l'autre volet de l'initiative, c'\u00e9tait en fait le la question du mariage qui est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un homme et une femme qui vivent de fa\u00e7on stable ensemble etc \u00e7a aussi de l'eau qui a coul\u00e9 sous les ponts de piles 2016 voulait passer de savoir simplement en train de pardon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:33) [81%] :\r\nOn passe des couples stables et n'avait pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:34) [84%] :\r\nC'est pas \u00e7a qui sens c'est la d\u00e9finition m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:38) [88%] :\r\nB\u00e9n\u00e9ficiant d'hommes et femmes d'ailleurs, les milieux, les milieux GTB ils sont tr\u00e8s en souci de cette histoire, parce qu'il y a une initiative sur le mariage pour tous, a un projet qui est, qui est actuellement discut\u00e9e au Parlement et donc c'est en mai, cette initiative a revoter la crainte c'est que ben voil\u00e0 le mariage pour tous, au revoir bien s\u00fbr nuit vous avez pas une crainte, c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:04) [96%] :\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait revoter, donc on peut imaginer que sur n'importe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:07) [89%] :\r\nQuand il a simul\u00e9 il a nul annul\u00e9, il a annul\u00e9 donc pas dit qu'il fallait revoter d'accord, donc c'est en main du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant, de d\u00e9cider, il va prendre des contacts avec les initiants avec les partis politiques et puis il va avoir vu \u00e7a, il y a, il y a des choses qui sont sur la table, maintenant il y a des choses qui sont pass\u00e9s donc est ce qu'il faut vraiment revoter sur cette initiative, d'ailleurs, on peut se poser la question de l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re de cette initiative franchement bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:31) [86%] :\r\nLe fait qu'elle pr\u00f4ne de trucs en m\u00eame temps \u00eatre oui diff\u00e9rents Gabriel Bender. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:34) [86%] :\r\n\u00e7a me fait penser \u00e0 l'\u00e9glise catholique qui n'annule jamais de mariage parce qu'elle peut pas d\u00e9truire ce que Dieu a uni mais elle peut juste constater la nullit\u00e9 du mariage, ce qui est assez int\u00e9ressant \u00e0 la la diff\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas de rien, il n'y a pas eu r\u00e9ellement de mariage puisque 11 constate qu'il annule ici, je pense que si je prends cet exemple -l\u00e0, il ne faut pas non plus s'sanctuaris\u00e9 ou sacralis\u00e9 le vote dans, dans, dans une d\u00e9mocratie qui fonctionne, on a un pouvoir l\u00e9gislatif qui qui qui cr\u00e9e des lois qui les qui les annulent qui qui recommence, on a beau ex\u00e9cutif, on a les citoyens qui votent et on a la justice, la presse, on a tout \u00e7a qui qui qui fonctionnent ensemble et puis on peut tout \u00e0 fait constater que l'\u00e9lecteur peut se tromper, il peut se tromper, on avait qui d\u00e9cide qui s'est tromp\u00e9, alors certaines \u00e9tudes montrent que parfois les \u00e9lecteurs lorsqu'ils ont vot\u00e9, ils ont, ils croyaient qu'il fallait voter oui, puis ils ont vot\u00e9 non, puisse sont tromp\u00e9s parfois lorsque on est tr\u00e8s proche, \u00e7a peut poser probl\u00e8me, les Lecteurs peut-\u00eatre tromp\u00e9 ces ces diff\u00e9rences acide si une mani\u00e8re \u00e0 massive de 2 mais il pourrait \u00eatre tromp\u00e9, ensuite il a tout \u00e0 fait le droit d'changer d'avis, c'est-\u00e0-dire que le cas du Brexit est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que certains disent ah mais moi j'avais un certain nombre d'informations quand je vois comment \u00e7a se passe, je change la vie, les Lecteurs si on dit que les Lecteurs un il s'le peuple est tout puissant, donc le peuple a tout \u00e0 fait le droit aussi de changer d'avis et troisi\u00e8mement le contexte peut changer, donc c'est c'est ce que vous venez d\u00e9velopp\u00e9 Madame Calmy-Rey en disant, ben, voil\u00e0 la situation : le au moment du vote n'a plus la m\u00eame, donc s'il y a donc Luc, c'est pour \u00e7a qu'on pense que le vote ait est annul\u00e9 \u00e7a comme s'il avait pas eu lieu, ce qui permet aussi aux initiants pr\u00e9sente de retirer leur initiative ou de ren\u00e9gocier n\u00e9gocier diff\u00e9remment et puis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:20) [87%] :\r\nPour vous convoque une fois, 2 fois, 3 fois sur la m\u00eame question, c'est pas un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:23) [89%] :\r\nOui, mais alors il y a des garde- fous, donc il y a un truc tr\u00e8s int\u00e9ressant ce pourquoi on d\u00e9cide c'est tr\u00e8s importante, changer la Constitution, donc le dans une initiative on change la Constitution dans beaucoup de pays ont dit pour changer la Constitution, il faut moins 60 pourcent des \u00e9lecteurs pourquoi nous on d\u00e9cide qu'il faut50,1 pourcent et non pas par exemple 51, donc vous voyez tr\u00e8s bien quand m\u00eame la mani\u00e8re dont \u00e7a qu'on peut pas sacraliser, nous avons d\u00e9cid\u00e9 que 50 et une personne pouvait -elle d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 investir en cas d'\u00e9quilibre, une personne qui pourrait d\u00e9cider, c'est pas le cas partout ce que constate ici aussi le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral cette les \u00e9carts sont tellement faibles qu'on peut penser justement que, \u00e0 juste titre que, il y aurait une influence de de l'information et \u00e7a m'pression \u00e9norme aujourd'hui sur le sur le l'administration qui doit avoir des un argumentaire irr\u00e9prochable, ce qui existe dans d'autres d\u00e9mocraties ou en Oregon ou ailleurs, il y a des jurys de citoyens qui valide le l'information distribu\u00e9e par les autorit\u00e9s, Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:24) [91%] :\r\nMoi je crois que je crois qu'faut sacraliser enfin je crains qu'on d\u00e9sacralise trop \u00e0 l'inverse, malgr\u00e9 tout, le le vote je, je, je pense qu'on a devant nous un certain nombre d'exemples Babou pour parler du Brexit, le Brexit, la remise en cause du r\u00e9sultat, elle ne se fait pas aujourd'hui avec le m\u00eame le d\u00e9lai et le recul et le changement de coups de conditions dans lequel le vote s'est exerc\u00e9 comme \u00e7a c'est fait pour les Suisses avec l'ONU, il y a, il s'est pass\u00e9 beaucoup de temps entre les les 2 votes en l'occurrence la remise en cause du r\u00e9sultat, elle s'est faite le lendemain, c'est vraiment le lendemain qu'il a eu une p\u00e9tition pour dire en ligne pour dire non non revendiqu\u00e9e par ce r\u00e9sultat, c'est le lendemain que des gens se sont mis \u00e0 agiter toutes sortes de th\u00e9ories refusant r\u00e9sultat de ce vote pour dire Jacqueline Fehr avait dit \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Hama, il faudrait revoir l'id\u00e9e une personne, un vote, on va vous on aura de voix de 22 18 \u00e0 45 ans, et puis apr\u00e8s, on aura une voix et demi jusqu'\u00e0 65 ans etc on a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:26) [85%] :\r\nOn me sens g\u00e9n\u00e9rique de la d\u00e9mocratie parce que le r\u00e9sultat nous convient pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:29) [87%] :\r\nVoil\u00e0 et cette tentation qui existe un sur le temps, le plan international, regardez ce qui s'est pass\u00e9 avec le projet de Constitution europ\u00e9enne qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par les Fran\u00e7ais, ben pour celle -ci pas et \u00e7a, c'est s\u00fbr, enfin notre compte \u00e0 Lisbonne et puis on remet la m\u00eame chose dedans, etc, je pense qu'il y y a eu que que que qu'on consacre analyse jamais trop le vote au contraire dans l'affaire qui nous pr\u00e9occupe c'est pense qu'il faut n\u00e9anmoins distinguer 2 choses : le cas comme celle avec l'initiative du PDC, \u00e7a rel\u00e8ve d'une erreur de faute fautes ou d'erreurs, de m\u00eame je pense et et des cas comme celui de du Brexit par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:09) [90%] :\r\nBon, dans les 2 cas, il y a de la d\u00e9sinformation, moi qui me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:11) [89%] :\r\nCrois si vous voulez aussi peut-\u00eatre juste j'ajoute une chose sur cette d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral alors elle r\u00e9pare une injustice d'une certaine mani\u00e8re, mais est -ce que est -ce que l'en cr\u00e9e pas une autre d'abord est -ce que pourquoi, pourquoi le le recours du Parti socialiste en 2008 sur Erri de a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 comme \u00e7a, alors que les circonstances sont absolument comparables dans les 2 cas, on a des votes qui se joue sur le fil dans les 2 cas, les erreurs d'information sont \u00e9normes et je pense m\u00eame qu'en 2008, elles \u00e9taient encore plus \u00e9norme, alors pourquoi on l'admet dans cas et pas dans l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:49) [88%] :\r\nOn parce que la jurisprudence aussi des tribunaux, c'est ce que je dis, les tribunaux non plus \u00e9volue donc, le tribunal d'aujourd'hui peut constater que la d\u00e9cision prise il y a 10 ans, \u00e9tait une erreur, il ne faut pas non plus sans s'agit qu'il ne faut pas sacraliser aucun des pouvoirs, vous avez dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:04) [80%] :\r\nDans votre exemple le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est plus sacr\u00e9 que le vote, c'est-\u00e0-dire que le tribunal int\u00e9gral peut d\u00e9cider que le citoyen s'est tromp\u00e9, mais ce qui est un probl\u00e8me, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est une joie, le probl\u00e8me il est exactement la mer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:13) [88%] :\r\nLe probl\u00e8me c'est pas revoter ou pas revoter parce qu'on voit qu'on a revoter beaucoup de fois et dans les cantons et \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration sur des sujets de sur les m\u00eames sujets, le probl\u00e8me c'est pas revoter ou pas revoter c'est la judiciarisation de de la d\u00e9mocratie directe et \u00e7a je trouve que c'est un danger quoi le dire vraiment Tribunal plus important que le peuple bah et normalement le le le les d\u00e9cisions du peuple sont l\u00e9gitimes et si on n'est pas d'accord, on revient avec une initiative o\u00f9 on fait un r\u00e9f\u00e9rendum ou etc etc, on a les moyens, notre syst\u00e8me de d\u00e9mocratie, il est tr\u00e8s encadr\u00e9e, hein, je veux dire c'est pas du tout tr\u00e8s ce n'est pas du tout arbitraire, donc l\u00e0 on dit oui, \u00e9coutez ses estimations, bon je veux bien, il y a peut-\u00eatre, il y a un gros probl\u00e8me d'estimations et donne d'un certain c\u00f4t\u00e9, on peut se dire : la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, elle donne une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9, elle, elle rend le syst\u00e8me plus cr\u00e9dible dans la mesure o\u00f9 les autorit\u00e9s vont faire beaucoup plus attention \u00e0 ce qu'ils mettent dans les brochures, peut-\u00eatre qu'ils vont plus rien du tout hein, parce que avant, et puis que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va plus du tout, s'engager n'aura des petits caract\u00e8res, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont pas responsables quoi et moi je dis que c'est preuve de tr\u00e8s bonne sont lentes, mais moi je suis celle -l\u00e0 que je partage un peu l'opinion qui dit oui, attention l\u00e0 la judiciarisation des d\u00e9cisions populaires, \u00e7a, \u00e7a c'est quand m\u00eame une voie dans laquelle on devrait pas trop s'engager. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:34) [91%] :\r\nLe mot de la fin pour Gabriel Bender mais expliquez -nous quand m\u00eame, vu que la brochure sera jamais exact ce que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral peut pas toujours avoir le dernier mot de dire ah non le citoyen s'est tromp\u00e9 mal le vote des citoyens n'est pas viable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:44) [90%] :\r\nDans une d\u00e9mocratie constitutionnelle et il y a eu des autorit\u00e9s qui garantissent la constitutionnalit\u00e9, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que le droit d'initiative, il est encadr\u00e9 par la Constitution, voil\u00e0 et puis on peut tout \u00e0 fait avoir une loi, c'est pour \u00e7a que je dis que les les pouvoirs s'\u00e9quilibrent le l\u00e9gislatif peut tout \u00e0 fait d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui obliger le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire une brochure hum et de donner des informations, donc si la d\u00e9mocratie fonctionne \u00e0 condition que les pouvoirs s'\u00e9quilibrent et je vois pas pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout \u00e0 coup, feraient preuve de mauvaise humeur disons refusent de d'informer les citoyens, \u00e0 ce moment -l\u00e0, le Parlement pourrait d\u00e9cider et je terminerai par dire le le propre de la Suisse, c'est que vous votez une initiative et ensuite vous avez une loi qui est cr\u00e9\u00e9 et puis cette loi soumise au r\u00e9f\u00e9rendum, donc vous avez syst\u00e9matiquement la 2\u00e8me chance la possibilit\u00e9 d'annuler le 1er vote qui est inscrit et qui \u00e9tait tr\u00e8s souvent utilis\u00e9, donc \u00e7a bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:33) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est quand m\u00eame, on est beaucoup dans les grands principes, mais si on revient \u00e0 notre initiative PDC, je vois mal quand m\u00eame pour le durant le temps qui a pass\u00e9 cette initiative a sacr\u00e9ment pris la poussi\u00e8re et donc sur cette initiative l\u00e0 je vois mal comment va revenir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:48) [83%] :\r\nEt c'est m\u00eame pas s\u00fbr que le PDC soient d'accord, de trop de soumettre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:52) [91%] :\r\nOui, c'est juste d'ailleurs, c'est pas pr\u00e9vu pour l'instant qu'un 2\u00e8me vote sur cette initiative, pr\u00e9cise Alexandre Kominek une br\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:57) [87%] :\r\nAujourd'hui la fameuse \u00e9tant attendue s\u00e9rie Anne-Marie am\u00e9ricaine Game of Thrones recommence et la RTS diffuse d\u00e8s demain, le 1er \u00e9pisode de la saison 8 vous voyez tout ce que c'est Game en France une s\u00e9rie o\u00f9 il y a des mecs qui couchent avec leur soeur, \u00e7a ressemble au mais avec des dragons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:11) [68%] :\r\nOr c'est toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:15) [77%] :\r\nConnaissait pas GEMA Phones Micheline Calmy-Rey non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:18) [91%] :\r\nParce que bon, l\u00e0 c'est \u00e0 3 heures du matin, excusez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:21) [82%] :\r\nNon mais alors sur la RTS effectivement c'est tard, mais \u00e7a vaut la peine de regarder, vous voyez le replay, on vous expliquera tout \u00e7a d'abord, je vous propose d'\u00e9couter de la musique, vous avez le choix entre ZZ Top et le titre La Grange ce sera formidable \u00e0 Montreux ou alors le coeur des arm\u00e9es de la Gruy\u00e8re, avec Laurent, des vaches, ce serait un clin d'oeil \u00e0 la F\u00eate des Vignerons mais n'Calmy-Rey qu'est que vous avez envie de mordant dont elle rend des vaches le Rendez Vador la vente des vins Michel Aud\u00e9tat Lagrange c'est formidable comme \u00e0 vous de trancher bien vouloir ZZ Top pour le coeur des arm\u00e9es d'abord montre apr\u00e8s la F\u00eate des Vignerons se erreur Dog ZZ Top d'abord OK, voici les \u00e9tapes sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:52) [77%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:59) [70%] :\r\nMoi le noir la \u00e7a. \r\nBen, c'est un cas tout va bien, il n'y en on attend \u00e0 le voir date l\u00e0 maintenant au ou en Inde. \r\nEh ben oui, dans la rade ma\u00efs que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:05) [85%] :\r\nVisite tape sur la premi\u00e8re \u00e7a va mais \u00e7a une Calmy-Rey vous \u00eates pas trop d\u00e9\u00e7u de pas avoir entendu grand d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:10) [80%] :\r\nC'est pas mal, division quand m\u00eame d\u00e9\u00e7u pendant tout du long de vaches, la prochaine fois, du coup vous l\u00e0, oui, c'est tr\u00e8s bien Rodolfo r\u00e9gie prend soin de vous, mais comme vous avez pas votre cas, vous n'entendez pas, mais en ce moment, on entend le rang des vins cher c'est tr\u00e8s bien, bon, le d\u00e9bat qui nous hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:25) [88%] :\r\nTh\u00e9r\u00e8se, maintenant il est double il y a l'affaire job Hayden qui aurait \u00e9t\u00e9 trop tr\u00e8s tactile affectueux avec ses collaboratrices, on lui reproche notamment un bisou, fais sur le cr\u00e2ne d'une femme peu apr\u00e8s une conf\u00e9rence et puis l'histoire de l'enseignant Vaudois d'enzymes nase Vaudois, qui a fait une remarque sexiste et qui a \u00e9t\u00e9 directement mis \u00e0 pied suite \u00e0 la plainte de 2 \u00e9l\u00e8ves dans cette classe, qu'est ce que vous avez, est ce que vous, d\u00e9j\u00e0, vous avez suivi ces 2 histoires Michel Aud\u00e9tat bien s\u00fbr, je les ai suivis les 2 job A\u00efda de l'enseignant Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:54) [89%] :\r\nJe me suis renseign\u00e9 son job que je n'avais pas suivi mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:58) [86%] :\r\nIls ont quelque chose en commun ce serait ma premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:00) [88%] :\r\nJe ne saurais pas vous r\u00e9pond je vais pas me prononcer sur l'affaire du du gymnase, on ne sait pas ce que le prof a dit donc voil\u00e0 je l\u00e0-dessus su totalement r\u00e9serv\u00e9es, je ne sais pas si c'est grave, pas grave, je suis comme tout le monde l'histoire du job Hayden et et plus parent-enfant si j'en crois certains t\u00e9moignages, on lui reproche des choses qui quand m\u00eame vu \u00e0 distance ou paraissent assez innocente quelqu'15 Louise lui reproche de lui avoir fait un bisou sur la t\u00eate en 2014 voil\u00e0 en public, oui, mais je, je, je pense que cette histoire n'est pas, alors la question de fond est -ce qu'on exag\u00e8re, c'est \u00e7a la question, est ce que certaines personnes exag\u00e8rent bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, dans un mouvement d'une telle ampleur, il est par la force des choses, il y a \u00e9videmment des gens qui qui le contraire serait impossible, mais c'est pas une raison, il me semble, en effet, pour reprendre votre image de jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain le b\u00e9b\u00e9 mis tout avec l'eau du bain sexiste, oui, non, je pense, je pense, je pense que c'\u00e9tait nier ces exc\u00e8s ne d\u00e9cr\u00e9dibilise pas absolument et juste peut-\u00eatre quand m\u00eame pour dire ce qui m'a frapp\u00e9, moi sur ce mouvement sur ce qui me frappe peut-\u00eatre r\u00e9trospectivement on \u00e9t\u00e9 surpris, pris de court, mais pourquoi \u00e7a s'est r\u00e9pandu si vite, pourquoi c'\u00e9tait vraiment le le feu dans la plaine et et je pense que ce qui est apparu, c'est que les toutes les raisons qui faisaient que la domination masculine pouvait appara\u00eetre s\u00fbre d'elle- m\u00eame et puis ce qu'on a pas vu, c'est des gens goguenard des, des, au fond, je, je trouve que \u00e7a a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que tout ce finalement c'est comme si tout \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vermoulu, il me semble que quelque chose s'est effondr\u00e9e, l\u00e0, sans r\u00e9sistance, on est loin de l'\u00e9poque o\u00f9 avec une je je ne sais pas quand Friesinger par exemple, d\u00e9clam\u00e9 son po\u00e8me au Parlement ou pour des fonds de l'in\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes l\u00e0 tout \u00e0 coup, je trouve que, en fait, cette domination et c'est pr\u00e9dation pour lesquels on avait une certaine tol\u00e9rance insupportable tol\u00e9rance tout \u00e7a tout \u00e7a au fond cette effondr\u00e9 et je je trouve que c'est comme l'Union sovi\u00e9tique, finalement, hein, le, le, l\u00e0 aussi, on pensait qu'il avait un ordre stable etc et puis tout \u00e0 coup, il s'effondre, et on se voit que tout \u00e9tait pourri, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'int\u00e9rieur, Gabriel Bender Bongo je suis pas encore convaincue de l'effondrement mais cheveux partageant prenant mais il y a beau reste oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:31) [84%] :\r\nVoil\u00e0 les ruines sont pas d\u00e9gueu Gabriel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:35) [86%] :\r\nC'est difficile de, de, de, de l'ISS et de ces 2 affaires donc job Hayden, celui qui est le candidat aux \u00e9lections am\u00e9ricaines, c'est pas le professeur juste peu mais ce qui est int\u00e9ressant, si je vous reprend l'id\u00e9e de de Michel Aud\u00e9tat ceux si on imagine qu'il y a une esp\u00e8ce de continuum oui, c'est-\u00e0-dire en pens\u00e9e en paroles en action, d'accord, la premi\u00e8re chose, on pense on pense l'inf\u00e9riorit\u00e9, on pense que la femme a moins de valeur qu'elle est moins digne, calme les moins m\u00e9ritantes qu'elle la moins capable, hein, on le pense 2, on le dit, mais on ne peut pas le dire comme \u00e7a, d'accord, donc passe toujours par la plaisanterie par d'abord la plaisanterie, puis ensuite \u00e0 \u00e7a peut passer par un argumentaire et troisi\u00e8mement, \u00e7a passe par l'insulte et ensuite on agit, on est, on caresse, on touche, on pense et puis au final ce \u00e7a va de faire la violence on frappe on cogne, on bastonne, on viole et au termine, on termine, on \u00e9limine, on tue si il y avait r\u00e9ellement un continuum, donc il faut se dire que c'le probl\u00e8me, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'heure de la pens\u00e9e et ensuite \u00e0 l'de la parole et ce qu'est -ce qui qu'est -ce qui se remarque puisqu'on a eu le d\u00e9bat \u00e9videmment sur l'antis\u00e9mitisme, je fais juste un lien avec \u00e7a, c'est que la parole s'est lib\u00e9r\u00e9e en France autour de l'antis\u00e9mitisme, notamment par l'humour, \u00e7a passe ou d'abord par l'humour, parce qu'\u00e0 c'est : c'\u00e9tait pour rire, hein, l'humour certes, alors il y a tout cet humour gras autour des femmes rois qui sert \u00e0 penser et qui sert \u00e0 \u00e0 \u00e0 permettre l'insulte, voil\u00e0 donc effectivement eu moi je pense que pour l'instant l'exag\u00e9ration n'a pas du c\u00f4t\u00e9 du metoo et je mais je pense pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:12) [87%] :\r\nComme nous, donc un enseignant qui fait une blague l\u00e0 le continuum de \u00e7a, c'est le : meurtres, viols femmes par un homme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:18) [88%] :\r\nJe pense que \u00e7a participe du m\u00eame mais je dis pas que l'enseignant qui fait une blague faut quand m\u00eame voir hein et irresponsable, responsable du viol Ouch comme \u00e7a, quand je sais pas \u00e7a que je dis, je dis que \u00e7a participe du m\u00eame continuum, c'est ce qu'on voit par exemple dans le racisme, c'est ce qu'on voit dans l'homophobie, c'est ce qu'on voit, il y a toujours, d'abord de l'humour, il y a toujours ensuite des insultes et il y a toujours des co\u00fbts et \u00e0 la fin il y a des morts maintenant pour l'enseignant, je suis moi- m\u00eame enseignant et je me dis mais alors il faut d'abord \u00e0 tester faits et puis est -ce que les faits sont graves et s'ils sont graves \u00e0 l'peut-\u00eatre qu'il y a, je sais pas il y a six c'est la premi\u00e8re fois et pour un bl\u00e2me la 2\u00e8me fois pour une sanction la 3\u00e8me fois un avertissement la 4\u00e8me fois en licenciement je distingue par la suite, la gravit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que je pense que le viol et le meurtre doit pas \u00eatre condamner de la m\u00eame mani\u00e8re que la plaisanterie OK donc dans quelle rassur\u00e9 parce qu'on n'\u00e9tait pas s\u00fbr, oui, il y a continu\u00e9 mais \u00e7a veut pas dire qu'il y aura un continuum dans dans dans la peine, donc, ce qui, si on prend le cas de l'enseignant, ce qui me surprend moi c'est qu'il y aurait \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 pied avant qui enqu\u00eate c'est c'est quand m\u00eame assez \u00e9tonnant parce qu'est ce qu'il a mis \u00e0 ce qu'il \u00e0 ce point mena\u00e7ant pour les autres, \u00e9tudiante qui devraient imm\u00e9diatement \u00eatre retir\u00e9e de la CAF, \u00e7a me para\u00eet d'un moi je pense que le syst\u00e8me surr\u00e9agi \u00e0 ce moment -l\u00e0, m\u00eame si je suis tr\u00e8s favorable, a mis tout \u00e0 tout ce mouvement, je pense que le syst\u00e8me surr\u00e9agi cet enseignant doit \u00eatre entendu, il doit \u00eatre ce petit \u00e0 la plaisanterie, il doit \u00eatre, on doit lui tirer les oreilles, on peut lui dire : \u00e9coute, \u00e7a serait \u00e7a se fait pas, les r\u00e8gles ont chang\u00e9 et puis la vie continue, Micheline Calmy-Rey. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:54) [91%] :\r\nOui, moi je ne me prononce pas du tout sur le cas de l'enseignant que je connais on conna\u00eet pas les f\u00eates, donc c'est extr\u00eamement difficile de se prononcer, mais d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a proc\u00e8de la parole la pens\u00e9e proc\u00e8de d'un syst\u00e8me dans lequel les, les femmes sont sont dans une situation de dominer, elles sont, c'est ce qu'on appelle la culture du viol, c'est ce qu'on appelle cette culture- l\u00e0 et donc \u00e7a c'est c'est elles sont confront\u00e9es \u00e0 des situations qui bafoue leurs droits, je veux dire, les femmes sont les droits des femmes sont bafou\u00e9s, \u00e7a passe par la parole, \u00e7a passe par la pens\u00e9e par la parole et par les actes, faut quand m\u00eame voir que les violences contre les femmes sont une vraie pand\u00e9mie, ce dernier a pu, il y a les femmes meurent plus de violence domestique et de violences sexuelles que du cancer dans le monde et et donc c'est que c'est une v\u00e9ritable pand\u00e9mie contre laquelle il faut vraiment lutter alors une femme a parl\u00e9 apr\u00e8s l'affaire Weinstein et \u00e0 partir de l\u00e0, il y a \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9ferlement et des millions de femmes ont parl\u00e9 dans le monde et je pense que c'est juste qu'il faut parler qu'il faut d\u00e9noncer c'est rest\u00e9e beaucoup trop longtemps dans le dans l'antichambre, en quelque sorte, et les femmes ont support\u00e9 ces situations \u00e0 chaque seconde, il y a une femme qui est victime de violence sexuelle ou de violence domestique et ensuite on a, on a attendu jusqu'aux ann\u00e9es 90 pour que la violence, le viol dans le dans le dans le mariage soit reconnu comme comme \u00e9tant un Crime reconnu dans le code p\u00e9nal et et donc c'est pas, c'est pas fini, l\u00e0 on est en, comme vous dites, il y a encore de beaux restes, je dirais : il faut il faut v\u00e9ritablement et alors si c'est beaux restes s'exprime par par des plaisanteries en classe, je vais lire c'est c'est quand m\u00eame pas admissible, non plus, jeu d'ailleurs il faut faut faire attention de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:36) [74%] :\r\nConnais enseignant anglais sont en classe avec une blague pas, on doit pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:40) [88%] :\r\nDoit changer de mod\u00e8le, et les gens qui vous disent : ah oui mais c'est pas si grave, puis pauvres au m\u00e9pris etc, c'est ce qu'ils veulent maintenir le statu quo et \u00e7a il faut lutter l\u00e0- contre franchement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:52) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien sur le sud sur Duba\u00ef donne parce que vous dites, on conna\u00eet pas l'effet d'enseignant, c'est juste, on sait qu'il s'agit de propos mais on ne conna\u00eet pas la teneur des propos l'affaire Duba\u00ef donne par contre, on conna\u00eet l'ensemble des faits qui sont reproch\u00e9s puisque les femmes ont parl\u00e9, ont d\u00e9taill\u00e9, l\u00e0 vous aller dans le m\u00eame sens, vous dites c'est inadmissible \u00e7a participe d'une culture du viol. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:08) [90%] :\r\nJe dis que c'est inadmissible, c'\u00e9tait surtout quand sait dans une position dominante comme position d'enseignants comme une position de candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine se d\u00e9positions de domination qui peuvent vous valoir votre carri\u00e8re qui peut vous valoir un certain nombre de choses si vous ne voil\u00e0 et donc, \u00e7a, je trouve que c'est inadmissible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:26) [89%] :\r\nUn bisou sur le cr\u00e2ne, inadmissible, mais c'est le d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:29) [82%] :\r\nJ'ai rien dit, dans une certaine dans la situation d'oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:32) [85%] :\r\nDans la situation de bail, bien qu'on parle de norme oui Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:36) [90%] :\r\nOui, je pense, en effet, quand je disais qu'il des se pense que qu'on et on on a souvent discut\u00e9 de \u00e7a, de la question des in\u00e9galit\u00e9s, je pense qu'il qu'il ne faut pas nier la persistance des in\u00e9galit\u00e9s salariales il faut pas le nier, voil\u00e0, mais je pense que malgr\u00e9 tout, dans tous ces domaines -l\u00e0 le les principes \u00e9vidents qui faisait que \u00e7a pouvait ozone je certains para\u00eetre l\u00e9gitime ces principes -l\u00e0 ne fonctionne plus, c'est plus d\u00e9fendable et \u00e0 mon avis, c'est une vraie, c'est un vrai changement et je trouve que c'est \u00e7a qu'il faut voir c'est c'est le changement pas penser qu'on est dans une situation qui qui qui n'\u00e9volue pas, je pense qu'on est m\u00eame dans une longue histoire dont enfin en tout cas on peut remonter aux ann\u00e9es 70 au moment o\u00f9 on a vraiment mis en cause les hi\u00e9rarchies, elle est jusqu'\u00e0 l'int\u00e9rieur du couple entre entre les sexes et et il y a cette histoire qui fait qu'\u00e0 mon avis, aujourd'hui on est dans une situation o\u00f9 l'art, les r\u00e8gles du jeu ne sont plus les m\u00eames et et les gens les prouve et c'est une que c'est une situation de crise, une sieste chaussures de crise qui concerne les femmes, mais \u00e9galement les hommes, je crois que \u00e7a concerne la relation entre et cette relation a perdu aussi un certain nombre de ses rep\u00e8res et quand on perd ses rep\u00e8res comme \u00e7a la tentation \u00e7a peut-\u00eatre d'aller les chercher du c\u00f4t\u00e9 de la loi du c\u00f4t\u00e9 du droit, etc, de demander aux droit de formaliser des r\u00e8gles d'o\u00f9 un certain nombre de alors l\u00e0 il peut y avoir je pense quand m\u00eame un certain nombre de d\u00e9rives compte autour de, de, de th\u00e9orie du consentement affirmatif qui ont donn\u00e9 lieu, par exemple, \u00e0 toutes sortes d'applications que vous mettez sur votre t\u00e9l\u00e9phone et puis avant la relation bah pour \u00eatre s\u00fbr que que qu'il ne va pas se se passer des choses que vous n'avez pas \u00eatre r\u00e9pondre un formulaire de grand- messe \u00e9coutez sign\u00e9 etc et et l\u00e0 voil\u00e0 je, je pense qu'il y a quelque chose qui rel\u00e8ve de l'Ordre d'une dissuasion r\u00e9ciproque \u00e0 la relation tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:31) [87%] :\r\nMais Micheline Calmy-Rey, imaginez, imaginez que vous \u00eates une femme peut-\u00eatre c'est trop vous demander, mais imaginons par Michel j'imaginais que vous trouvez dans une situation en public et que tout d'un coup, quelqu'un vous mettent la main sur les genoux, comment \u00e7a vous caresser mais je suis, je veux dire, vous pensez quoi, vous pensez que vous \u00eates un objet, vous pensez que au la femme est soumise qu'a rien \u00e0 dire qu'elle va pas r\u00e9agir quels sont pas que c'est l\u00e0 quelque chose qui me fait entendre que je d\u00e9fends, \u00e7a non, non, non, je laisse pas entendre jeudi vous en g\u00e9n\u00e9ral, les hommes, imaginez la situation d'une femme qui se trouve l\u00e0 et et qui ne r\u00e9agit pas, parce que, parce que on va se ficher, parce qu'on va dire que c'est une ma foi une comment est -ce qu'on dit \u00e7a, compl\u00e8tement, je ne sais pas que cela, il y aura une folle non mais est que que ces que c'est une une une une b\u00e9ni-oui-oui, une seule grenouille Cohn-Bendit il est repr\u00e9sentant le exactement mais cette jeune, c'est le sentiment d'humiliation qu'on ressent en compte compte des gestes comme \u00e7a son sont o\u00f9 d\u00e9primaient ou des plaisanteries faite par un prof \u00e0 l'\u00e9cole contre les filles qui dit vous avez vous les filles de toute fa\u00e7on on vous avez vos humeurs ou bien oui, moi on m'a dit, par exemple au Grand Conseil, quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve comme jeune politicienne et puis comment donnait un rapport \u00e0 faire un rapport important et puis que quelqu'un dans l'assembl\u00e9e a dit ou Ebro au moins on aura une charmante rapporteuse c'est pas grave en soi, dire une charmante rapporteuse mais ce qui est grave en soi, c'est le contexte \u00e7a veut dire que vous \u00eates nuls que vous \u00eates une b\u00e9casse que vous avez pour vous que la couleur de vos cheveux ou de vos yeux, c'est humiliant, c'est \u00e7a, vous, \u00e7a vous \u00e7a vous d\u00e9truit de l'Int\u00e9rieur, donc c'est \u00e7a qu'il faut voir c'est c'est oui mais \u00e7a c'est un peu ce qu'on dit vous \u00eates on note oui oui, je ne dis pas la m\u00eame, j'ai, je dis pas, je vous accuse pas : vous je j'accuse l'atmosph\u00e8re en g\u00e9n\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire j'essaie de justifier que, effectivement, on puisse dire que des propos des plaisanteries peuvent \u00eatre des rapports de domination et peuvent bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:29) [93%] :\r\nLe mot de la fin, Gabriel Bender, d\u00e9brouillez -vous avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:31) [88%] :\r\nMais je crois que je crois que c'est \u00e7a quoi mais je voil\u00e0 mon nom non mais je veux bien dire qui a continu\u00e9 et puis que \u00e7a commence justement par la plaisanterie, voil\u00e0, c'est par la plaisanterie que que que la cha\u00eene se met en route voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:44) [88%] :\r\nAlexandre Kominek fun\u00e9raire Grandjean, d\u00e9j\u00e0 j'arr\u00eate de plaisanter moi non Yvette Estermann \u00e9lu UDC montent au front contre l'heure d'\u00e9t\u00e9 pour elle, on devrait abolir le changement d'heure rien d'ailleurs, elle n'aime pas le terme heure d'\u00e9t\u00e9 parce qu'il rappelle la piscine, le soleil et le bronzage donc rien d'\u00e9tonnant qu'elles soient contre, puisqu'\u00e0 l'UDC on n'aime pas trop les bronz\u00e9s en France par carte. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:09) [79%] :\r\nFace aux perles des beaux parleurs ah non, d'abord, c'est vous, Gabriel Bonnin aux FAI oublier le meilleur allez -y Gabriel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:15) [83%] :\r\nC'est surtout que c'est une chronique qui m'a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9e par le th\u00e8me tout \u00e0 l'heure du job Hayden, qui s'appelle Joe robinet tu H\u00e9l\u00e8ne et c'est c'est ce qui me son vrai nom, voil\u00e0, c'est ce qui m'inspire cette chronique bon que les moins de 50 ans ne peuvent pas comprendre enfin alors moi j'ai jou\u00e9 syst\u00e9matiquement B de ces 6 \u00e0 suite j'y croisB. de coca\u00efne, ces 6 mois dessous \u00e0 a suite Pallez etJ. 3 week- ends, il y avait pas beaucoup de titres en fran\u00e7ais dans le Jukebox du caf\u00e9 du commerce \u00e0 la quatri\u00e8me coloniale et Jacques Higelin G8 par et j'ai 9 Denise, Denise il faut que je le dis et je crois que je croyais que j'ai pris la plus combien de disques qui tenait dans ce Jukebox, alors j'ai cherch\u00e9 l'info sur Internet il me semble que c'\u00e9tait un bureau de c'est-\u00e0-dire 3500 Zodiac et si c'est un avion dit de faire 3500 de type zodiaque alors il pouvait stocker 145 tours, donc 200 titres 2 \u00e0 1J. 9 1950 1987 des 30 glorieuses de la chanson l'industrie Jukebox a connu, \u00e0 ce moment -l\u00e0, son \u00e2ge d'or de millions de machines ont \u00e9t\u00e9 produites et eux n'a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 au caf\u00e9 du commerce, de lui parler au grand son \u00e9pouse, sa fille Annie qui avait des caddies n'\u00e9t\u00e9 fait de la gr\u00e8ve, Patricia qui \u00e9tait mignonne et maquill\u00e9e comme une poup\u00e9e comment vous d\u00e9crire le caf\u00e9 du commerce, c'est un endroit qui ressemble \u00e0 Louise, l'Italie, il y a du linge \u00e9tendu sur la terrasse et dirait c'est joli, on dirait le Sud Nino Ferrer position B 9\u00e8me rang face \u00e0 le Sud Face B Mirza, c'est 8 \u00e0 B 4 \u00e0 6 5J. Dylan du Portel ACDC Jim Hendrix et Carlos Santana G8 destroyer elle 4 sous- marins B52, touch\u00e9, coul\u00e9 en francs 200 100 ont d\u00e9pens\u00e9 10 francs dans la soir\u00e9e 5 francs pour les bi\u00e8res 5 francs pour la musique, il y avait senti dans le Jukebox 12 suffisent \u00e0 notre bonheur aujourd'hui Internet avec internet eu acc\u00e8s \u00e0 diff\u00e9rents services en ligne, Deezer appelle musique des millions de titres, il faut vivre 100000 emplois \u00e9couter tout le catalogue, les m\u00e9dias taxis sont mises l\u00e0 mais de valait par exemple propose depuis cette semaine un service gratuit de streaming et de t\u00e9l\u00e9chargement de musique l'application s'appelle Free Rigal, elle est disponible de depuis quelques jours et c'est une premi\u00e8re en Suisse romande Free \u00e9gal mot valise compos\u00e9 de Free gratuit et de l\u00e9gal ou \u00e9gales pour dire \u00e9quitable avant la musique avant coup, elle avait un go\u00fbt depuis, on l'a mise dans des citernes et elle coule du robinet en un flux continu incolore, inodore, insipide, pourtant, la musique, elle est comme l'eau l\u00e0 comme l'eau vive, elle court comme un ruisseau que les enfants poursuivent courez, courez vite si vous le pouvez, jamais, jamais voulu la rattraperait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:50) [85%] :\r\nMerci Gabriel Bob les perles, vous nous \u00e9crivez toute la semaine, ah les beaux parleurs, en un mot \u00e0 RTS Point CA ce qu'on pourra trouver quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:58) [88%] :\r\nQui vous fait rire \u00e0 la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, c'est ce que Genevi\u00e8ve a fait et l'\u00e9couter la matinale sur la premi\u00e8re ce vendredi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:53:04) [94%] :\r\nJean avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e le 22 f\u00e9vrier dernier depuis la base am\u00e9ricaine de Cap Canaveral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:10) [88%] :\r\nAlors Canaveral, \u00e7a donne envie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:13) [82%] :\r\nJordi nous a \u00e9crit Les vous parleurs h\u00e2te RTS Point CH Style \u00e9coutez aussi le Journal du matin c'\u00e9tait 7 heures 23 mardi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:53:21) [94%] :\r\nJe vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec vous, monsieur, ce matin, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:25) [81%] :\r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec vous- m\u00eame un mec particuli\u00e8rement branch\u00e9 dans ce journal du matin, Jacqueline, nous \u00e9crit les beaux parleurs \u00e0 terre TS pour un ChL \u00e9coutait \u00e9galement la premi\u00e8re, c'\u00e9tait le 10 avril \u00e0 7 heures du mal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:35) [90%] :\r\nLe retour en gr\u00e2ce de l'Arabie Saoudite et oui \u00e0 Wall Street, on a tir\u00e9 un trait sur l'affaire Khashoggi : le journaliste soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par le r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:44) [85%] :\r\nQui fait rire Jacqueline dans cette histoire sordide, c'est que le journaliste qui encore soup\u00e7onner celui qui s'est fait tuer, c'est encore lui qui est soup\u00e7onn\u00e9 de se faire tuer Bertrand nous \u00e9crit les beaux parleurs h\u00e2te RTS Point CH, toujours lui, s'est -il \u00e9couter \u00e0 22 heures la radio. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:53:57) [89%] :\r\nCes enduit judiciaire risque toutefois de le rattraper, d\u00e8s les premiers mois d'un nouveau mandat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:03) [89%] :\r\nLes enduits judiciaire c'est les ennuis judiciaires qui auquel on reste bien coll\u00e9 malheureusement Pierre nous a \u00e9crit, et lui il \u00e9coutait cette fameuse histoire des du manque de toilettes dans les gares CEVA, vous avez vu cette histoire \u00e0 Gen\u00e8ve, Micheline Calmy-Rey, ils ont oubli\u00e9 les les toilettes dans les gares CEVA lauriers beaucoup de d\u00e9bats, notamment celui -ci. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:54:19) [92%] :\r\nQuand on fait une infrastructure, on a toujours pens\u00e9 aux personnes qui sont une gamelle le plus fait qui ont le plus de besoins. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:26) [88%] :\r\nNon mais qui ont le plus besoin, alors l\u00e0 le terme vraiment mal choisi, puis on termine avec Yann, qui nous a \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:34) [92%] :\r\nSi Paris mais lui il entendait qu'on parlait d'Alain Berset them Alain Berset qui nous parle des allocations familiales et on comprend pas bien \u00e0 qui elles doivent profiter ses allocations familiales. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:43) [94%] :\r\nPremi\u00e8re compensations dont on a parl\u00e9, c'\u00e9tait les allocations familiales, on est arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que c'\u00e9tait pas une tr\u00e8s bonne id\u00e9e parce que \u00e7a n'aurait profit\u00e9 qu'aux enfants avec des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:54:54) [81%] :\r\nLes enfants avec des enfants, les allocations familiales bon venant de soi dire selon vous, quelle est la part des beaux parleurs mais Calmy-Rey les besoins pour vous ce le plus de besoins Michel Aud\u00e9tat oui, si on y va, c'est donc Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:05) [85%] :\r\nQui gagne son beau haut- parleur des beaux parleurs, cette semaine, on se retrouve dans un instant de beaux parleurs cette semaine son Micheline Calmy-Rey Michel Aud\u00e9tat Gabriel Binder et Alexandre Kominek \u00e9tait avec nous cette 1\u00e8re remercie Alexandre merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:51) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offrent leur domicile il est midi sur la premi\u00e8re, quelle ambiance aux on retrouve dans un instant pour la suite des beaux parleurs rtsinfo Alain Kristen. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:56:02) [90%] :\r\nLe cyclisme qui reprend ses droits en France avec le traditionnel Paris- Roubaix il y a une heure que les 175 coureurs se sont \u00e9lanc\u00e9s sur les 257 kilom\u00e8tres du parcours dont 54 et demi recouvert de Meetic pav\u00e9s Patrick Delay trop, vous \u00eates en dans le vieux stade v\u00e9lodr\u00f4me \u00e0 Roubaix, bon, tout d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:22) [90%] :\r\nQu'il y a au moins un peu de soleil dans le Nord, h\u00e9 ben non, non, il y en a eu ce matin mais il n'y en a plus de soleil pour l'instant \u00e7a peut-\u00eatre revenir dans l'apr\u00e8s- midi, il y a du soleil, au d\u00e9part, il y a eu du soleil au d\u00e9part de Compi\u00e8gne mais surtout du vent et une temp\u00e9rature assez bas, s'il faisait 3 degr\u00e9s ce matin ici, il faisait 3 degr\u00e9s au d\u00e9part \u00e9galement \u00e0 Compi\u00e8gne du vent sur la course du vent de face, \u00e7a va compliquer les choses, y a eu des tentatives d'\u00e9chapp\u00e9es depuis une heure, mais rien de significatif pour l'instant, les premiers secteurs pav\u00e9s ne sont pas encore franchi ce sera aux alentours de 13 heures 30 il y a plus de 54 kilom\u00e8tres de secteurs pav\u00e9s dans cette course absolument hors norme, il y a pas, il n'y a pas aujourd'hui de grands favoris beaucoup de favoris, on pense \u00e0 Oliver naissait le belge \u00e0 Van Avermaet, par exemple, un autre belge, il y a aussi \u00e9videmment Sagan et puis, c\u00f4t\u00e9 suisse, on attend de savoir ce que Sylvain Dillier 2\u00e8me l'an dernier, s'il va pouvoir faire ainsi que St\u00e9phane Cuny sont 4 suisse au d\u00e9part l'arriv\u00e9e, elle est pr\u00e9vu nous autour de 17 heures 17 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:20) [92%] :\r\nMerci Patrick D\u00e9l\u00e9troz en formulant le milli\u00e8me Grand Prix de l'histoire de la Formule 1 couru en Chine \u00e0 Shanghai a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 ce matin par Lewis Hamilton, qui devance son co\u00e9quipier sur Mercedes Valtteri Bottas Sebastian Vettel termine 3\u00e8me sur \u00e7a se fait sur sa Ferrari Hamilton qui prend la t\u00eate du championnat et puis le marathon de Paris, a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e chez les femmes, par l'\u00c9thiopienne galettes et bourka en 2 heures 22 minutes 48 secondes chez les hommes par l'\u00c9thiopien Abera Milo en 2 heures 7 minutes et 5 secondes \u00e0 noter que la Fran\u00e7aise Cl\u00e9mence Calvin cibl\u00e9 par deux enqu\u00eates est accus\u00e9 de s'\u00eatre soustrait \u00e0 un contr\u00f4le antidopage au Maroc il y a 2 semaines, elle a battu le record de France de la distance, sous r\u00e9serve bien s\u00fbr d'homologation le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignacio K6 souhaite r\u00e9orienter l'aide au d\u00e9veloppement et utiliser cet argent d\u00e9sormais pour servir davantage les int\u00e9r\u00eats de la Suisse selon la NZZ AM Sonntag de ce dimanche le Tessinois voudrait que l'aide soit principalement destin\u00e9 \u00e0 promouvoir la croissance \u00e9conomique \u00e0 lutter contre le changement climatique et \u00e0 r\u00e9duire la migration irr\u00e9guli\u00e8re la musique dans le froid \u00e0 la 37\u00e8me \u00e9dition du cuivre Jazz Festival s'est termin\u00e9 hier soir, selon les organisateurs, 60000 personnes ont suivi les concerts, une baisse toutefois de la participation du probablement la m\u00e9t\u00e9o fra\u00eeche durant le festival, qui affichera un d\u00e9ficit cette ann\u00e9e mais qui ne devrait pas pour autant mettre en p\u00e9ril la manifestation, les Finlandais \u00e9prouv\u00e9s par 4 ann\u00e9es d'aust\u00e9rit\u00e9 ont commenc\u00e9 \u00e0 voter ce dimanche pour \u00e9lire leurs nouvelles autorit\u00e9s les sociaux- d\u00e9mocrates pourrait bien l'emporter d'une courte longueur devant l'extr\u00eame droite emmen\u00e9e par le parti, je cite des Vrais Finlandais, les bureaux de vote ont ferm\u00e9 dans la Somme ont ferm\u00e9 dans la soir\u00e9e, les r\u00e9sultats sont attendus avant minuit, le p\u00e8re de Julian Assange, a exhort\u00e9 ce matin le gouvernement australien a rapatri\u00e9 son fils en Australie, seul, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 de l'\u00c9tat, visiblement affaibli dans lequel son fils apparaissait lors de son arrestation, il y a 3 jours \u00e0 Londres, le fonds d'acteurs de WikiLeaks d\u00e9sormais des tentes et d\u00e9tenu, pardon, \u00e0 la prison de haute s\u00e9curit\u00e9 de Belmarsh pr\u00e8s de Londres, l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 a annonc\u00e9 cette nuit le bilan tr\u00e8s lourd du conflit qui frappent la Libye, selon l'OMS, au moins 120 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et pr\u00e8s de 600 autres Brel bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'offensive du mar\u00e9chal Khalifa Haftar contre la capitale libyenne, Tripoli, l'OMS, qui condamne par ailleurs les attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es contre le personnel soignant et contre les ambulances \u00e0 Tripoli, la m\u00e9t\u00e9o, le temps est assez ensoleill\u00e9 autour de l'aimant mais nuageux dans l'arc jurassien les pr\u00e9- Alpes et le Chablais des pluies sont possibles dans ces r\u00e9gions, les nuages deviendront aussi couvrir peu \u00e0 peu la plaine temp\u00e9rature maximum 6 \u00e0 10 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi 10 en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:00:13) [92%] :\r\nDu 30 avril au 5 mai parcouraient les routes romandes en profitant du paysage avec la RTS et le Tour de roman. \r\nSuivez la comp\u00e9tition au plus pr\u00e8s des coureurs de Neuch\u00e2tel \u00e0 Gen\u00e8ve, en passant par La Chaux-de-Fonds Le Locle Morges roman plus en \u00e9tant. \r\nToutes les \u00e9tapes en Direct les r\u00e9sultats, les classements et autre moment fort de la 73\u00e8me \u00e9dition du Tour de Romandie, c'est sur l'\u00e9chelle de la RTS et sur rtssport Point CH avec le fromage, le mar\u00e9chal. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:00:46) [87%] :\r\nLes beaux parleurs avec Le Matin dimanche et son cahier culture \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:57) [86%] :\r\nLes beaux parleurs avec Jonas Fighter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:01:03) [90%] :\r\nEt avec Michel Aud\u00e9tat, Micheline Calmy-Rey Gabriel Binder et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:01:06) [88%] :\r\nClaudine Gabart d\u00e8s qu'on retrouve dans un instant notre invit\u00e9 ce dimanche matin, et Dani\u00e8le Finzi Pasca bonjour \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:01:12) [91%] :\r\nBonjour, bonjour, vous \u00eates le metteur en sc\u00e8ne de la F\u00eate des vignerons on esp\u00e9rait pouvoir vous en parler, manifestement, on a un probl\u00e8me de date, vous \u00eates en train d'embarquer dans un avion, me dit c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MT18 (01:01:21) [87%] :\r\nOui c'est juste, a probablement et et sait pas bien compris et je croyais que c'\u00e9tait la prochaine semaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:01:28) [90%] :\r\nBon, je crois que ce truc du t\u00e9l\u00e9phone portable interdit dans l'avion, c'est pas vrai, on va essayer jusqu'au bout pour sa coupe sa coupe ma foi un. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:01:34) [86%] :\r\nD'accord, on va essayer apr\u00e8s le merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:01:37) [90%] :\r\nBon, notre \u00e9mission commence toujours Daniel est avec un portrait qui vous est consacr\u00e9, c'est Claude-Inga Barbey. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:01:42) [88%] :\r\nMoi, je, je pense, le bilan carbone et il pas il va d'abord parce qu'avec des Vignerons bio, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de surfer sur la vague verte et de cr\u00e9er une alternative \u00e0 la F\u00eate des Vignerons ah oui, comme il a le inh\u00e9rents au Festival d'Avignon, donc en fait une f\u00eate des vignerons of enfin si vous voulez, avec un bilan carbone quasi nul production locale trajets courts, une f\u00eate \u00e0 la gloire de la vigne biodynamique afin de sensibiliser tous les alcooliques de notre beau pays \u00e0 la paire ma culture, j'ai donc \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 il y a pour cr\u00e9er cette f\u00eate onirique toute da lumi\u00e8re verte est de couleur verte alors Monsieur Finzi Pasca un budget de 99 millions moi j'ai un budget de 145 francs 8 Helmut gracieusement mis \u00e0 disposition par le pourcent culturel Naturaplan et la Fondation Franz Weber ce Grand Lyon, qui a rejoint les \u00e9toiles, donc lui il a 5 5500 figurants, moi j'en ai 3, nous avons beaucoup beaucoup de points communs me vous et moi Monsieur Finzi Pasca vous venez d'une famille de photographes, je crois que votre grand- p\u00e8re imprimer des cartes postales, h\u00e9 bien, moi, mon grand- p\u00e8re travaillait \u00e0 la Chancellerie, d'\u00c9tat l'imprimer des photos d'identit\u00e9 pour le passeport biom\u00e9trique, d'o\u00f9 ma grande sensibilit\u00e9 artistique comme vous, j'ai comme vous, une longue carri\u00e8re derri\u00e8re moi vous avez commenc\u00e9 par la gymnastique et le cirque, vous \u00eates un clown g\u00e9nial \u00e7a il faut le dire, mais \u00e9galement un po\u00e8te, un \u00e9crivain, vous mettez en images, je vous cite : l\u00e0, vous mettez en images les r\u00eaves la contradiction inh\u00e9rente \u00e0 la r\u00eaverie universelle, h\u00e9 bien moi aussi, figurez -vous que j'ai commenc\u00e9 au cirque Javert un num\u00e9ro extraordinaire je montais tout en haut d'un chapiteau et je plong\u00e9 dans une bouteille de Inalco alors oui, bien \u00e9videmment, il y avait un truc un entonnoir dans le goulot que Placebo pour partenaire unijambiste qui s'appelait car qui chantait Le Temps des cerises a capella, c'\u00e9tait un num\u00e9ro tr\u00e8s tr\u00e8s po\u00e9tique, mais Carla a mis fin \u00e0 sa carri\u00e8re, parce que son p\u00e8re voulait qu'il devienne v\u00e9t\u00e9rinaire bon donc si vous, vous avez continu\u00e9 avec le Cirque \u00c9loize et le Cirque du Soleil, moi, ma carri\u00e8re au cirque s'est arr\u00eat\u00e9 l\u00e0, monsieur Finzi Pasca a donc pass\u00e9 2 ans dans les mouroirs de M\u00e8re Teresa, quand il \u00e9tait jeune, en Inde, et moi j'ai \u00e9t\u00e9 2 ans aide- comptable chez Exit, il a fait de la prison pour objection de conscience et a \u00e9crit dans son cachot comme Oscar Wilde sont des profundis son spectacle et alors un seul en sc\u00e8ne qu'il a jou\u00e9 plus de 700 fois ce qui est un magnifique exemple de r\u00e9silience, h\u00e9 bien moi, j'ai \u00e9galement fait de la prison pour avoir poignard\u00e9 un t\u00e9nor, mais j'ai \u00e9t\u00e9 graci\u00e9 parce que j'avais \u00e9pargn\u00e9 ses poumons afin qu'il puisse chanter confortablement l'air interminable de sa mort, c'est l\u00e0 d'ailleurs que j'ai d\u00e9couvert que j'avais une fibre monsieur Finzi Pasca sign\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture des Jeux olympiques \u00e0 Turin, puis \u00e0 Sotchi et moi j'ai sign\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture des comptes de la banque Khalifa Hussein en 1998 avec un je vous cite de nouveau un spectacle onirique \u00e0 port\u00e9e universelle dont le propre \u00e9tait de parler directement \u00e0 l'\u00e2me humaine, alors j'avais, j'avais un tr\u00e8s joli final \u00e0 au l'apoth\u00e9ose, l\u00e2che lousse Pocket, une soixantaine de bancomats qui crachaient des billets de 1000 francs devant les soci\u00e9taires, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mouvant, tr\u00e8s et rien le ballet des billets de 1000 lumi\u00e8res vertes, j'avais une technique \u00e9poustouflante \u00e0 mon service, j'avais un s\u00e8che-cheveux et un bancomat tout comme vous, j'\u00e9tais au service de la po\u00e9sie pure monsieur Finzi Pasca a \u00e9crit plusieurs livres, dont un qui vient d'\u00eatre traduit en fran\u00e7ais, est \u00e9dit\u00e9 aux \u00c9ditions d'en bas, \u00e0 Lausanne, qui s'intitule blanc sur blanc qui parle de l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re et de l'acte de se souvenir qui ne laisse aucune trace d'o\u00f9 son titre blanc sur blanc pour le magnat noir sur blanc, donc moi je viens de sortir un livre qui s'intitule tout fout le camp, le mien parle d'Alzheimer qui ne laisse pas de trace non plus mais revenons \u00e0 cette magnifique f\u00eate des vignerons, c'est un travail de tr\u00e8s longue haleine, comme le dit machin Dani\u00e8le Askain 6 ans de travail pour tout \u00e9labor\u00e9 et tr\u00e8s peu de temps sur place, il compare d'ailleurs \u00e0 juste titre, ce gigantesque chantier de la f\u00eates \u00e0 une cuisine en disant qu'une fois qu'on l'a d\u00e9cid\u00e9, du menu fait les courses, il reste tr\u00e8s tr\u00e8s peu de temps pour v\u00e9ritablement cuisin\u00e9 bon personnellement j'aurais appr\u00e9ci\u00e9 d'\u00eatre pay\u00e9s pendant 6 ans pour juste, \u00e9labor\u00e9 un menu en m\u00eame temps bon imaginer que les convives n'aiment pas la pression est grande, hein c'est difficile actuellement avec les v\u00e9g\u00e9taliens derni\u00e8re en cela, nous sommes parfaitement compl\u00e9mentaires, lui et moi, puisque c'est notre manifestation alternative les insatisfaits donc pour cuisinier son spectacle monsieur Finzi Pasca est log\u00e9 \u00e0 l'H\u00f4tel des 3 Couronnes \u00e0 250 84, la chambre, moi je suis l\u00e0, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du lac \u00e0 l'h\u00f4tel Formule 1 \u00e0 Saint-Gingolph pas et j'ai un tr\u00e8s joli p\u00e9dalo \u00e0 disposition, comme vous le savez la f\u00eate officielle aura lieu sur le Parking de la place du March\u00e9 \u00e0 Vevey et la n\u00f4tre, nous avons de la chance, son 3\u00e8me sous- sol du Parking de la Riponne en fait, on devait aller au Valentin mais comme tout a cram\u00e9, ce qui est un Net Avantage pour sur vous, parce qu'en cas de pluie ont d\u00e9couvert, vous avez 20000 places, nous avons 8 places un strapontin, nous sommes presque complet, contrairement \u00e0 vous, parfois c'est terrible je j'ai peur de devenir m\u00e9galomane, mais bon, bon, parlons encore un tout petit peu de l'histoire du pitch du sc\u00e9nario alors si, dans la mise en sc\u00e8ne de monsieur Finzi Pasca c'est Julie, une petite fille qui guidera les spectateurs en les prenant par la main en quelque sorte \u00e0 travers les m\u00e9andres de la f\u00eate chez nous, ce sera un petit l\u00e9zard Vert qui prendra les gens par la que par la main sur les affaires qui sera le symbole de la f\u00eates des Vignerons bio, un petit l\u00e9zard Franz Mahy en l'honneur de notre grand, tr\u00e8s grand Franz Weber alors quelques mots sur le livret, donc c'est dans notre histoire ce petit l\u00e9zard Vert symbolise l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re mais \u00e9galement la renaissance, il sommeille sur un muret, au d\u00e9but, en plein soleil, en bordure du vignoble de Marie- Th\u00e9r\u00e8se Chappaz entre la bouillie de cuivre et le purin d'ortie, il m'a Chawn du dioxyde de soufre en attendant la camionnette \u00e0 l'\u00e9thanol qui descendra le vin bio en pleine mesure \u00e7a vous en dis pas plus, et le suspense de la f\u00eate, hein, mais sachez que la finale sera tr\u00e8s bien, tr\u00e8s beau, il y aura un ballet d'h\u00e9licopt\u00e8res, aliment\u00e9e par des panneaux solaires con\u00e7us par Bertrand Piccard, celui de surgel\u00e9s parce qu'on n'avait pas les moyens d'avoir l'autre l'h\u00e9licopt\u00e8re, donc qui pulv\u00e9rise rendu Rioja rassure les spectateurs car si nous souhaitons comme monsieur Finzi Pasca que les habitants du Lavaux se reconnaissent dans cette f\u00eate, nous souhaitons \u00e9galement que la f\u00eate soit une ouverture sur l'Europe et sur la sur de la alors de notre spectacle ce soir, le Champ des armaillis interpr\u00e9ter cette ann\u00e9e par 11 choristes f\u00e9ministe \u00e0 torse nu qui auront pris soin de ne pas se raser afin de conserver leur poils divers cas malheureusement, notre budget ne nous permet pas de cr\u00e9er des costumes en Italie donc 11 choristes, pour interpr\u00e9ter un chant \u00e0 la gloire du vin bio et de notre mascotte, le petit l\u00e9zard Franz donne un petit extrait presque fini les respecterait me stresse, alors c'est une petite mise en bouche de notre c'est 2 champs aller ramasser : on veut \u00e7a le l\u00e9zard de mieux en 2 tomes de rebond tanins se r\u00e9galer anglo- enfin bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:08:12) [79%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:08:12) [84%] :\r\nOh non, hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:08:15) [92%] :\r\nMagnifique. \r\nDonnez Finzi parce qu'on a encore le temps de de vous parler, vous \u00eates dans l'avion, l\u00e0 on en est. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:08:26) [80%] :\r\n\u00e9coute de fait la pub quand on me dit de couper, donc, mais c'\u00e9tait super, c'est pas parce que j'ai perdu quelque chose, j'aurais vraiment envie de conna\u00eetre si vous savez quand vous \u00eates une belle mais oui c'est \u00e7a \u00e9t\u00e9 doit aller avec la voie que tu as -tu tellement s\u00e9rieux bien s\u00fbr que \u00e7a aurait pu \u00eatre bon alors Daniel je vous poser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:08:46) [86%] :\r\nUne seule question mise \u00e0 part, quel r\u00f4le pour Claudine Gabart baisse \u00e0, ce sera la 2\u00e8me peut-\u00eatre, non, une seule question : dites -nous de 3 modes de ce spectacle qu'on ait envie d'aller voir le spectacle de la F\u00eate des Vignerons apr\u00e8s je sais qu'on aura, Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, directeur au t\u00e9l\u00e9phone pour vous remplace. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:08:58) [87%] :\r\nC'est pas bien \u00e7a aurait fait ben \u00e9coute l'Institut bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT18 (01:09:02) [82%] :\r\nCe que vous avez dit -il l\u00e0 effectivement il y a 7 ans et depuis l'histoire de cette f\u00eate, il a \u00e9t\u00e9 toujours un tout petit peu grandiose, ce qui me rassemble beaucoup quand j'ai \u00e9cout\u00e9 cette cette introduction, c'est que moi aussi je viens d'une th\u00e9\u00e2tre \u00e0 imaginer pour vous que vous connaissez le th\u00e9\u00e2tre grand tort parce qu'ils \u00e9taient avec lui \u00e0 DRH, je viens du th\u00e9\u00e2tre pauvre et je continue \u00e0 jouer un spectacle comique Aarau que \u00e7a de lits 4 lumi\u00e8re et \u00e7a \u00e9trange que des gens comme, comme dit la libert\u00e9 du service soleil ou des genre Lucie en appel\u00e9 cette petite troupe de Tessinois on est ensemble de pays 6 ans qu'on travaille ensemble et ils nous ont appel\u00e9s pour pour cuisiner pour eux des gigantesque banquet, c'est le cas, exactement au sud de la F\u00eate de la F\u00eate des Vignerons, c'est un peu \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:09:52) [90%] :\r\nOui, alors ce sera simple : c'est ce que vous dites c'est cela. \r\n\r\nLocuteur MT18 (01:09:54) [85%] :\r\nMais la simplicit\u00e9, c'est \u00e0 la base, \u00e0 la fin de compte de il faut que \u00e7a soit touchant cette fois -ci, c'\u00e9tait \u00e7a le mandat qui m'ont donn\u00e9, il fallait que \u00e7a soit mal gr\u00e9, c'est un spectacle \u00e9norme, il doit, dans le spectacle, comment on peut dire, monumentale, si on regarde au mus\u00e9e de de de la confr\u00e9rie, l'\u00e9quipe d'Darren qu'ils avaient fait notre si\u00e8cle mais c'\u00e9tait des affaires g\u00e9ant pour mais qui \u00e9tait tourn\u00e9 d\u00e9cor hollywoodien, donc il faut construire quelque chose de ce type, mais je crois qu'ils nous ont choisi au Tessin, justement parce que quand m\u00eame, en vain, contenait les histoires touchante, \u00e9mouvante et on le fait avec mais \u00e9nergie des gens et des des figurants que je je dois te dire : j'ai travaill\u00e9 avec \u00e0 tour ozone Elikia avec les Russes et je trouve que dans le nabot, dans cette r\u00e9gion \u00e0 Vevey, il am\u00e8ne Tuzla mais je garde, c'est incroyable, c'est pas simplement un spectacle, en fait, on construit une f\u00eate dans un endroit o\u00f9 apparemment le reste du temps on est calme, il y avait dans l'introduction, moi j'habite dans la place centrale pas \u00e0 noter le je suis dans la place. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:11:07) [86%] :\r\nJe m'efface exact demain soir la construction qui se fait oui et. \r\n\r\nLocuteur MT18 (01:11:12) [83%] :\r\nEt quand je vais acheter des tomates que quand je vais faire le petit s\u00e9rie il voit que tout le le mandat c'est-\u00e0-dire commence \u00e0 bouillonner le corps, le coeur l'\u00e2me cas donc je m'attends que ce soir, une folie parce que c'est une chronique que \u00e7a soit monumental et \u00e7a me va, ma\u00eetre mais que \u00e7a reste un profond\u00e9ment touchant, \u00e9mouvant et surprenant dans l'est l\u00e0 pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:11:39) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, on va pas vous faire arr\u00eater par la douane, donc on va vous remercier Dani\u00e8le Finzi Pasca vous pouvez aller dans l'avion, merci beaucoup d'avoir pris quelques minutes au t\u00e9l\u00e9phone, h\u00e9 ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT18 (01:11:47) [90%] :\r\nMais, mais vraiment, je ne savais pas que c'\u00e9tait aujourd'hui, mais en tout cas merci pour la m\u00eame pr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:11:52) [70%] :\r\nDu temps revient qu'on embarque dans le spectacle d\u00e9plorable, c'est bien qu'avec cette nourrir ces grands c'est bon voyageant Beille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:12:00) [81%] :\r\nDaniel si si a Claude-Inga Barbey dans le spectacle, vous avez 100000 places de plus tout de suite hein \u00e0 \u00e7a, je vous l'. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:12:05) [83%] :\r\nMais alors je crois qu'il faut le dire \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric, on ne va faire, on va lui en parler, les mal engag\u00e9 imm\u00e9diate tr\u00e8s bien s\u00fbr, merci beaucoup d'\u00e9l\u00e8ves Finzi Pasca \u00e0 une prochaine des mois ciao tout va bien, on va voir bient\u00f4t Daniel est un m\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:12:18) [84%] :\r\nTorrent en sc\u00e8ne de la F\u00eate des Vignerons via le directeur de la F\u00eate des Vignerons et lui, il para\u00eet qu'il est au t\u00e9l\u00e9phone au pied lev\u00e9, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric au lendemain. \r\n\r\nLocuteur MT22 (01:12:24) [89%] :\r\nMais bonjour comment \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:12:25) [85%] :\r\nBen \u00e9coutez, \u00e7a va, nous, on avait pr\u00e9vu de voir Daniel est mais c'est pas grave. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:12:28) [86%] :\r\nAh ben voil\u00e0, vous avez la roue de secours le long de consommation mais avec un enthousiasme bestial aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:12:34) [96%] :\r\nAlors est -ce que vous pouvez prendre l'accent italien aussi peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:12:36) [84%] :\r\nPour nous, \u00e0 la fin j'aurais de la peine, bonjour, \u00e7a va, bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:12:40) [93%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Hohl directement comme \u00e7a, j'imagine que mes coll\u00e8gues ont des questions \u00e0 vous poser sur la F\u00eate des Vignerons peut-\u00eatre \u00e0 la fois sur l'aspect artistique alors l\u00e0- bas, il faudra nous d\u00e9voiler un petit peu de ce que Daniel auraient pu nous dire ou alors sur la F\u00eate des Vignerons plus globalement on commence avec vous, Gabriel Bender. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:12:53) [86%] :\r\nAlors moi ce que j'aurais voulu demander mais c'\u00e9tait \u00e7a s'adresse vraiment \u00e0 Daniel Finzi Pasqua le c'est-\u00e0-dire que j'avais regard\u00e9 le spectacle d'ouverture de de Sotchi, d'ouverture, lui il avait fait la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture ce vrai et moi j'avais \u00e9t\u00e9, j'avais \u00e9t\u00e9 effray\u00e9, j'avais \u00e9t\u00e9 angoiss\u00e9 avoir terroris\u00e9 par ce spectacle CleanSpace de c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 la gloire et la puissance russe d'ailleurs, je trouve que c'\u00e9tait tr\u00e8s stalinien, ses spectacles olympique est -ce je me disais \u00e7a pr\u00e9dit une catastrophe et peu de temps apr\u00e8s Poutine envahi la la Crim\u00e9e enfin le spectacle d'ouverture, c'\u00e9tait vraiment Luc l'ouverture, \u00e0 savoir quoi, c'\u00e9tait le mouvement olympique, il a \u00e9t\u00e9 tellement d\u00e9voy\u00e9 voil\u00e0 il mon corrompus et comment on vous avez peur d'une invasion suite \u00e0 la F\u00eate des Vignerons mais voil\u00e0 alors justement, je me dis bon, attaqu\u00e9 par le l'aimant voil\u00e0 alors comment vous arrivez \u00e0 int\u00e9grer justement le le rapport \u00e0 la vigne au 20 \u00e0 l'ivresse dans ce spectacle. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:13:51) [79%] :\r\nSurtout, l'ivresse non mais oui, je pense que sert \u00e0 \u00e7a, quoi, je crois, quand dimanche. \r\n\r\nLocuteur MT22 (01:13:57) [92%] :\r\nL'enthousiasme des gens dont parlait Daniel et tout \u00e0 l'heure \u00e7a juste rien \u00e0 voir avec la philosophie des des des JO, on est vraiment dans une r\u00e9gion o\u00f9 les gens sont l\u00e0 pour, premi\u00e8rement, prendre du plaisir et puis nous on est extr\u00eamement surpris par le l'enthousiasme qu'ils ont notamment lors des r\u00e9p\u00e9titions pour justement pas tomber dans ce genre de geste de chor\u00e9graphies m\u00e9canique, on peut voir peut-\u00eatre dans ce genre de c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:14:19) [87%] :\r\nPour les critiques, c'est le c'est trop grand, la reine est trop grand, on dont on pense trop cher, etc, \u00e7a c'est une critique qu'on a d'autres, on a l'habitude en Suisse et est -ce que c'est une critique que vous avez int\u00e9gr\u00e9, vous \u00eates dit : bon, ben, le but c'est pas de faire forc\u00e9ment du gigantisme mais d'avoir un spectacle simple \u00e0 \u00e0 taille humaine, ou est -ce que c'est une critique que vous rejetez qui vous \u00e9nerve, de dire on en a marre de ces Suisses qui pense petit nous on veut penser grand \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MT22 (01:14:40) [90%] :\r\nNon, \u00e7a ne vous \u00e9nerve pas \u00e9coutez, en 1955 c'est exactement la m\u00eame emprise au sol qu'aujourd'hui donc il y a rien de nouveau l\u00e0, la F\u00eate des Vignerons, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 gigantesque, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 monumental, on a 3500 places de plus qu'il y a 20 ans, et si on si on se rapproche \u00e0 \u00e0 cela, il y a rien de vraiment gigantesque, donc \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, peut-\u00eatre le c\u00f4t\u00e9 un peu, un peu de la construction 18 ou 19\u00e8me si\u00e8cle c'\u00e9tait 6 mois \u00e0 la construction, aujourd'hui \u00e7a va beaucoup plus vite, c'est 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:15:08) [98%] :\r\nTr\u00e8s bien Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:15:10) [84%] :\r\nAlors peut-\u00eatre une remarque d'abord une question enfin la remarque s'adressait plut\u00f4t Daniel h\u00e9 Finzi Pasca mais j'ai eu comme \u00e7a est pas du rap tout le temps qu'il a non, mais pour, mais j'ai trouv\u00e9 extr\u00eamement frustrant le peu qu'on a eue, je trouvais donner envie de la voir vraiment plus longtemps dans le Studio, il le invit\u00e9 reviendra tous les dimanches, et je trouve que ce qui est des tenants avec lui, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment Gabriel par de de Sotchi, mais cette tension en fait qui a, qui a dans son oeuvre- entre d'un c\u00f4t\u00e9 des spectacles tels que celui -ci o\u00f9 il faut s'adresser \u00e0 un spectateur universel qui, qui peut \u00eatre \u00e0 Shanghai au \u00e0 ou au Guatemala ou n'importe o\u00f9 et d'un autre c\u00f4t\u00e9, cette capacit\u00e9 \u00e0 s'inscrire dans un projet comme celui de la F\u00eate de vignerons o\u00f9 les spectateurs la Vienne avec une histoire extr\u00eamement singuli\u00e8re avec pass\u00e9 avec voil\u00e0, et je trouve que cette tension est tout \u00e0 fait \u00e9tonnante je voil\u00e0 j'crois, elle a voulu dire par l\u00e0, pluie la universelle mais le la question que je vous adresserais avoue plut\u00f4t porte et plus pratique au fond j'ai j'ai lu r\u00e9cemment que 70000 places je crois cherchent encore preneurs, est ce que vous vous inqui\u00e9tez pour pour le spectacle, pour savoir s'il sera plein ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:16:19) [89%] :\r\nMoi, je, je me posais la question dans le m\u00eame sens, hein, je me posais la question si bon monsieur Pasca a parl\u00e9 de du mandat qu'on lui a donn\u00e9, qui est un monde \u00e0 fond\u00e9e sur la cr\u00e9ation d'\u00e9motion lui- m\u00eame se dit tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la fragilit\u00e9 de l'\u00eatre humain et est -ce que c'est vraiment compatible avec ce genre de gigantisme et la f\u00eate des vignerons, ma crainte, c'est que \u00e7a devienne finalement une sorte de repr\u00e9sentation de la Suisse dans ce qu'elle pourrait avoir d'id\u00e9al destin\u00e9 au monde entier qui n'a plus rien \u00e0 voir avec le vigneron t\u00e2cheron du coin du Lavaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:16:56) [84%] :\r\nAlors on va dresser ces 2 questions, c'est une bonne question \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, la premi\u00e8re question, sur les 70000 places, est ce que vous \u00eates inquiet ce qu'elles seront vides ces ar\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MT22 (01:17:04) [88%] :\r\nD'abord, je vais peut-\u00eatre aller dans l'autre sens, on doit toucher au coeur des gens donc la technique, elle est, elle est vraiment au service du spectateur pour que \u00e7a soit plus agr\u00e9able si vous \u00eates par exemple assis tout en haut, qui est une bonne vision qui est une bonne audition les grandes nouveaut\u00e9s de cette, de ce spectacle, c'est le Flore, donc on aura un grand plancher une forme de grandes t\u00e9l\u00e9visions ont \u00e0 peu pr\u00e8s 800 m2 et puis le son visuel le\u00e7ons visuelles c'est quoi j'entends une petite fille chanter \u00e0 droite mon mon regard par sur la droite, etc, donc \u00e7a c'est vraiment au service du spectateur, mais vous avez raison, si on ne touche pas au coeur des gens cette technique ne sert \u00e0 rien, donc l\u00e0, Daniel et Finzi Pasca et son \u00e9quipe sont tr\u00e8s attentifs au fait de toucher le coeur des gens d'\u00eatre vrai et d'\u00eatre sinc\u00e8re, \u00e7a c'est important apr\u00e8s sur le nombre de places, si vous regardez tous types de spectacles \u00e7a soit Cirque du Soleil, f\u00eate des vignerons ou autres le les ventes, c'est toujours la m\u00eame chose, les premi\u00e8res semaines, c'est vraiment les fan absolu qui ach\u00e8te puis ensuite c'est une progression, nous on a la chance d'\u00eatre en progression, donc si vous avez une courbe qui s'inverse, l\u00e0 vous avez du souci \u00e0 se faire ce qu'il a pas notre cas, parce qu'on a une tr\u00e8s belle machine aujourd'hui a notamment \u00e0 faire r\u00eaver et avant de bien, c'est les terrasses de la confr\u00e9rie et la reine qui ouvrent le 20 mai parce qu'\u00e0 partir du 20 mai on r\u00e9p\u00e8te et toute la reine sera termin\u00e9e, tous les jours, on a des dizaines et des dizaines de personnes qui viennent faire des visites de chantier et puis l\u00e0 on se rencontreront de ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:18:24) [86%] :\r\nGabriel Bender oui aussi rapport la gigantisme 20000 places un peu une belle affiche de d'un match de foot, hein, c'est pas, c'est pas exceptionnel \u00e7a par 200000 personnes chaque fois 20000 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:18:36) [70%] :\r\nC'est bon, \u00e7a vous impressionne pas vous oui bah non mais \u00e7a c'est pas qui est plus all\u00e8ge l'lance mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, c'est quand m\u00eame un succession non. \r\n\r\nLocuteur MT22 (01:18:44) [96%] :\r\nSi vous voulez, ce qui est exceptionnel, c'est d'avoir une une ar\u00e8ne de 20000 dans une ville qui peut accueillir 18000 personnes si vous mettez une ar\u00e8ne de 20000 \u00e0 Rio de Janeiro, c'est rien du tout, mais c'est vrai que dans cette petite ville, c'est vraiment impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:18:58) [88%] :\r\nMoi j'ai une question Micheline est -ce que avec toutes ces techniques, etc, n'a pas meilleur temps de regarder tout simplement le spectacle \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision qu'on verra beaucoup mieux que si on est situ\u00e9 au dernier rang. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:19:08) [71%] :\r\nQuel gaz m\u00e9tier cette mission Fr\u00e9d\u00e9ric Rollin juste mais juste. \r\n\r\nLocuteur MT22 (01:19:12) [91%] :\r\nNon pas, mais on doit inciter les gens \u00e0 venir voir des spectacles vivants, mais c'est vraiment la la base de nos m\u00e9tiers de faire r\u00eaver les gens, avec du spectacle vivant, il y aura des retransmissions, bien \u00e9videmment, mais venir sur place, d'abord, vous participez \u00e0 la magie, la F\u00eate des Vignerons, vous avez \u00e0 peu pr\u00e8s 7 8000 personnes qui sont en costume dans toute la ville, \u00e7a c'est exceptionnel, parce que d'habitude, on a l'habitude de voir les gens costum\u00e9s dans le spectacle, mais l\u00e0 on les a, avant, pendant et apr\u00e8s, donc il y a v\u00e9ritablement une atmosph\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale de fait du matin jusqu'au soir, tendance et ce mois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:19:43) [77%] :\r\nClaudine Gabart ben non, je voulais pas nouvel employ\u00e9 quand on peut avoir, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:19:46) [85%] :\r\nBah, pourquoi madame a fait des Vignerons alternative o\u00f9 j'ai juste une petite pr\u00e9cision m'excuser en fait parce qu'il faut savoir que la f\u00eate officielle de de Monsieur Hollande, pratique des prix tout \u00e0 fait raisonnable et populaire, qui vont de79,359 francs, ce qui veut dire que c'est une soir\u00e9e environ 1000 francs pour une famille de 4 personnes sont sous bling s'est donc donn\u00e9 mais nous nos tarifs sont un peu plus prohibitif mais pour savoir, ils n'ont pas du tout, il faut savoir que 3 pourcent des billets chez nous sont revers\u00e9s \u00e0 la recherche contre l'ulc\u00e8re de l'ozone, le chauffage, donc la billetterie ou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:20:14) [78%] :\r\nAlors, le prix des billets puisque vous Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MT22 (01:20:17) [92%] :\r\nOui, mais c'est magnifique mais \u00e9coutez je j'esp\u00e8re que je ne devraient pas augmenter les billets en vous engageant parce que c'est vrai qu'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:20:23) [83%] :\r\nPr\u00e9sentation dans la peau, vraiment, vous vous rendez pas compte, Lionel non mais sur les prix du miel s\u00e9rieusement hier hier apr\u00e8s mais. \r\n\r\nLocuteur MT22 (01:20:29) [88%] :\r\nIl nous restait encore 3200 billets \u00e0 79 francs, donc il y a vraiment pour toutes les cat\u00e9gories de prix, vous avez la possibilit\u00e9 de venir \u00e0 la F\u00eate des Vignerons : la derni\u00e8re f\u00eate le prix le moins cher, cela 65 francs donc on 20 ans je crois qu'on est tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:20:42) [89%] :\r\nQui, quoi, mais faut rajouter le prix du transport, il y a les CFF. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:20:46) [90%] :\r\nMais l\u00e0, et \u00e7a c'est vrai, oui \u00e7a c'est vrai le dossier, le loyer du mois avoir le meilleur prix avec les CFF \u00e7a serait formidable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:20:53) [84%] :\r\nGabriel vendeur non mais on peut \u00e9conomiser la la main, je suis pas d'accord aussi avec les prix quand on fait la f\u00eate, on claque du pognon surtout tous les 25 ans, vous mettez 10 balles de c\u00f4t\u00e9 chaque ann\u00e9e, vous avez 250 balles pour aller la fois la f\u00eate au ou venir donc ce que je aimerais savoir en plus, il y a un truc int\u00e9ressant, j'ai vu Ignacio Cassis, qui disait que cette compagnie l\u00e0 Finzi Pasca c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e0 l'image de Federer, c'\u00e9tait une une une une marque d'exportation de de la Suisse, et moi j'aimerais savoir qu'est ce qu'il a de Suisse ou ou de Tessinois dans dans dans l'approche ou bien ce que comme il a travaill\u00e9, on a parl\u00e9 \u00e0 Sotchi \u00e0 Turin, il a, il a beaucoup travaill\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al, au Mexique, si finalement c'est c'est un spectacle globalis\u00e9 et puis il a plu, il a perdu son \u00e2me alors qu'est ce qu'il ferait parce que c'est une \u00e9quipe Tha\u00e7i Noise qui qui porteuse du \u00e0 quoi, \u00e7a se voit, Fr\u00e9d\u00e9ric moi \u00e7a se voit. \r\n\r\nLocuteur MT22 (01:21:41) [91%] :\r\nVous \u00e9coutez -le : la commission artistique est rempli de gens de la r\u00e9gion, des gens qui connaissent la F\u00eate des Vignerons et on a accompagn\u00e9, Daniel et moi je suis dans le projet depuis 2015 dans toutes les \u00e9tapes du projet, il a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9 par par les armes armaillis par les vignerons, il a fait des visites des visites dans les vignes dans les caves, il s'est vraiment inspir\u00e9, il a rencontr\u00e9 des acteurs, figurants de 77 de 99. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:22:06) [85%] :\r\nDans des vieux, il est, il est. \r\n\r\nLocuteur MT22 (01:22:07) [92%] :\r\nCompl\u00e8tement impr\u00e9gn\u00e9 de ce projet, donc c'est c'est vraiment pas, on n'est pas dans un dans un show \u00e0 l'am\u00e9ricaine o\u00f9 on fait une vague allusion 3 minutes et demie sur la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:22:14) [87%] :\r\nPas du tout, non, vous avez marre ben je crois que ce qui \u00e9tait l'apr\u00e8s et si son mandat et d'\u00e9mouvoir, je pense que c'est la musique qu'il aime d'abord la derni\u00e8re F\u00eate des Vignerons c'\u00e9tait rude \u00e0 ce niveau -l\u00e0, la musique. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:22:25) [75%] :\r\nMais moi avait raison on est on est av\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT22 (01:22:27) [88%] :\r\nOn chante encore dans dans les \u00e9coles vaudoises les les chansons de 77 on esp\u00e8re que celle de cette ann\u00e9e seront chanter mais je pense on a participer aux enregistrements, il y a quelques jours, il y a des vraiment des magnifique musique, vous verrez que lui vient du monde du cirque, c'est un, c'est un homme avec son \u00e9quipe populaire, ils aiment les spectacle populaire qui parle aux gens, je pense que \u00e7a sera beaucoup plus accessible en terme de, de musique et vous avez raison, l\u00e0 aussi, on trouve la motion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:22:53) [77%] :\r\nMais qu'est -ce qui a tessinois c'\u00e9tait \u00e7a la question de ce que je vous ai pos\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MT22 (01:22:57) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre l'ap\u00e9ritif on. \r\n\r\nLocuteur FT21 (01:22:59) [97%] :\r\n\u00e0 la fin du spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:23:00) [84%] :\r\nNon, mais lui, non mais c'est marrant parce que lui, insiste un peu l\u00e0 dessus, on a entendu tout \u00e0 l'heure \u00e0 radio dit on est quand m\u00eame en haut par t\u00e9l\u00e9phone, il dit : on a une \u00e9quipe, on vient du Tessin, qu'est ce qui aurait de Suisse dans cette mani\u00e8re de faire du spectacle, et ce qui se rapproche, c'est pas de de de l'\u00e9poque de gros. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:23:14) [83%] :\r\nMais non, c'est des latin, donc c'est l'\u00e9motionnel, \u00e7a c'est moi j'ai visionn\u00e9 beaucoup de, de, d'images de du travail de ne suffisait parce que c'est, c'est c'est assez spectaculaire avec rien, il arrive \u00e0 cr\u00e9er un univers absolument fou. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:23:26) [77%] :\r\nMais, et de penser qu'on est dans les musiques dans les poubelles de Maria. \r\n\r\nLocuteur MT22 (01:23:30) [90%] :\r\nDans les musiques de Maria, vous avez aussi \u00e0 un moment donn\u00e9 cette ce transport dans des pays plus latin dont vous faites allusion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:23:37) [84%] :\r\nC'est plus, Verdi, Wagner Kouassi. \r\n\r\nLocuteur MT22 (01:23:40) [91%] :\r\n\u00e7a se passe absolument. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:23:41) [84%] :\r\nMe Michel Aud\u00e9tat, la derni\u00e8re question. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:23:43) [88%] :\r\nDonc, je voulais juste observer que quand on, quand on lit ses interviews en fait la question suisse chez lui se pose assez peu cette identit\u00e9 -l\u00e0 a peu de poids, il se dit : soit appartenir \u00e0 une culture mondiale enfin il exprime \u00e7a, voil\u00e0 les, les, les, les JO etc et et d'un autre c\u00f4t\u00e9, h\u00e9 ben c'est la petite place de son de son Bled au Tessin, c'est \u00e7a qui compte com et entre 2 il y a pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:24:07) [88%] :\r\nOui, alors comment est -ce qui peut comprendre l'\u00e2me du Lavaux quoi GDF il y a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:24:10) [79%] :\r\nSaddam dans le ce qu'fait les questions faudra de la f\u00eate des des Vignerons, vous nous rappelez la la date de du 1er de la premi\u00e8re repr\u00e9sentation Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl. \r\n\r\nLocuteur MT22 (01:24:21) [91%] :\r\nAlors 18 juillet au 11 ao\u00fbt et \u00e0 partir du 20 mais vous pouvez d\u00e9j\u00e0 venir sur les terrasses de la confr\u00e9rie, sentir l'air du bureau et puis entendre un petit peu les r\u00e9p\u00e9titions derri\u00e8re nos oreilles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:24:31) [94%] :\r\nMagnifique merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl d'\u00eatre mis \u00e0 pied lev\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone Sema. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:24:35) [86%] :\r\nEnfin voil\u00e0, on aurait presque le temps d'\u00e9couter les Laurent, des vaches, mais juste pas donc voil\u00e0, je vous le refasse, allez -y, allez -y ensemble au stade \u00e9coutez, il a entendu \u00e7a, il s'est dit il me faut savoir le spectacle, c'est que c'\u00e9tait bien, heureusement, au pis Claude-Inga Barbey, puisqu'on parle beaucoup dans cette \u00e9mission, il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser que vous avez sorti un bouquin, il s'appelle 50 nuances de regrets, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Favre, en fait c'est un recueil de chroniques, c'est juste les chroniques, c'est-\u00e0-dire la mairie en famille D5 5 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, vraiment le meilleur sc\u00e9nario et ben, c'est quand m\u00eame non malade c'est, c'est c'est l'esprit de vin et se croit que je suis pas s\u00fbr que l'on ait 5 ou m\u00eame pas, mais c'est pas mal, ben vous le vendez bien non mais \u00e7a pas bien fait r\u00eaver, alors moi, ce qui est fait c'est comme comme de faire du r\u00e9chauff\u00e9, vous voyez on pour un truc qui est d\u00e9j\u00e0 fait pour, mais arr\u00eatez d'en parler plus personne acheter voil\u00e0 donc \u00e7a s'appelle \u00e7a continue quoi c'est bon, c'est du r\u00e9chauff\u00e9 et puis alors, voil\u00e0, c'est pour les gens qui ont pas le temps de lire dans Le Matin dimanche soir, d'accord, merci beaucoup, merci messieurs Calmy-Rey merci Gabriel Bender merci Michel Aud\u00e9tat on se r\u00e9jouit de vous retrouver alors non pas en Direct la semaine prochaine, c'est un best- of, puisque ce sont les f\u00eates de P\u00e2ques mais on se retrouve dans la semaine en 8. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:25:39) [93%] :\r\nLes beaux parleurs avec Le Matin dimanche et son cahier culture. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:25:51) [91%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offrent leur pass\u00e9 un bon week- end sur la premi\u00e8re, il est midi et demi, voici le journal de la mi- journ\u00e9e, qui vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Louis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T12:33:00Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Calmy-Rey, Micheline", "role": "ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbey, Claude-Inga", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bender, Gabriel", "role": "sociologue valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Aud\u00e9tat, Michel", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF36E984-CF6F-4DE1-9A13-04EA6AFD4D15", "internalArchiveId": "FF36E984-CF6F-4DE1-9A13-04EA6AFD4D15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Paysans de montagne. Interview de Thomas Egger, directeur du SAB (Groupement suisse pour les r\u00e9gions de montagne), conseiller national affili\u00e9-PDC valaisan. - 2. Rencontre \u00e0 Evol\u00e8ne avec Marius Pannatier, paysan de montagne, \u00e9leveur de vaches d'H\u00e9rens", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "On dit de lui qu'il est le principal lobbyiste des r\u00e9gions de montagnes \u00e0 Berne. Le directeur du SAB (Groupement Suisse pour les r\u00e9gions de montagne) et conseiller national (affili\u00e9 PDC) valaisan Thomas Egger est l'invit\u00e9 d'Altitudes. Il nous expliquera que ces r\u00e9gions sont les principales victimes de la mondialisation et de la lib\u00e9ralisation, et qu'elles m\u00e9ritent d'\u00eatre mieux soutenues par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nDepuis une trentaine d'ann\u00e9es, \u00e0 Evol\u00e8ne, Marius Pannatier se l\u00e8ve \u00e0 l'aube, f\u00eates et dimanches compris, pour s'occuper de ses b\u00eates, quarante vaches de la race d'H\u00e9rens \u00e0 qui il voue une affection profonde et une admiration qui l'est tout autant. Il aime \u00e0 dire qu'il ne se l\u00e8verait pas si facilement s'il poss\u00e9dait d'autres types de vaches, car celles-ci, si belles et intelligentes, le lui rendent bien au moment des combats de reines. Mais, si la passion, transmise jusqu'ici de p\u00e8re en fils, est toujours intacte, la vie d'un paysan de montagne semble de plus en plus difficile. Dans la vall\u00e9e, ils ne sont plus que trente \u00e0 exercer ce m\u00e9tier, alors qu'autrefois, chaque famille avait du b\u00e9tail, principale source de subsistance. Aujourd'hui, pour s'en sortir, en dehors des paiements directs, le paysan de montagne doit multiplier ses activit\u00e9s, sur les pistes de ski, sur certains chantiers. Autant dire que les journ\u00e9es sont longues pour ces hommes et ces femmes qui continuent bien malgr\u00e9 tout de d\u00e9fendre et de valoriser cette profession et, \u00e0 travers elle, toute une r\u00e9gion. Un reportage de Virginie Brawand.", "durationSec": 3372, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10362077", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196185.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Val d'H\u00e9rens", "Evol\u00e8ne", "Suisse"], "thematicThemes": ["agriculture de montagne", "politique agricole", "agriculteur", "agriculture", "\u00e9levage bovin"], "alternativeTitle": ["Altitudes du 14.04.2019", "Bonus: Une passion pour ses vaches", "S\u00e9quence 2 / ALT_2019-04-14T01:03:00_sequence-2", "S\u00e9quence 4 / ALT_2019-04-14T01:03:00_sequence-4", "S\u00e9quence 3 / ALT_2019-04-14T01:03:00_sequence-3", "S\u00e9quence 5 / ALT_2019-04-14T01:03:00_sequence-5", "Paysans de montagne / ALT_2019-04-14T17:03:45_altitudes", "La chronique de Marc Decrey / ALT_2019-04-14T17:03:45_la-chronique-de-marc-decrey", "Altitudes du 14.04.2019", "Paysans de montagne / ALT_2019-04-14T17:03:45_altitudes"], "alternativeSummary": ["On dit de lui qu\u2019il est le principal lobbyiste des r\u00e9gions de montagnes \u00e0 Berne. Le directeur du SAB (Groupement Suisse pour les r\u00e9gions de montagne) et conseiller national (affili\u00e9 PDC) valaisan Thomas Egger est l\u2019invit\u00e9 d\u2019Altitudes. Il nous expliquera que ces r\u00e9gions sont les principales victimes de la mondialisation et de la lib\u00e9ralisation, et qu\u2019elles m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre mieux soutenues par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\n\nDepuis une trentaine d\u02b9ann\u00e9es, \u00e0 Evol\u00e8ne, Marius Pannatier se l\u00e8ve \u00e0 l\u02b9aube, f\u00eates et dimanches compris, pour s\u02b9occuper de ses b\u00eates, quarante vaches de la race d\u02b9H\u00e9rens \u00e0 qui il voue une affection profonde et une admiration qui l\u02b9est tout autant. Il aime \u00e0 dire qu\u02b9il ne se l\u00e8verait pas si facilement s\u02b9il poss\u00e9dait d\u02b9autres types de vaches, car celles-ci, si belles et intelligentes, le lui rendent bien au moment des combats de reines. Mais, si la passion, transmise jusqu\u02b9ici de p\u00e8re en fils, est toujours intacte, la vie d\u02b9un paysan de montagne semble de plus en plus difficile. Dans la vall\u00e9e, ils ne sont plus que trente \u00e0 exercer ce m\u00e9tier, alors qu\u02b9autrefois, chaque famille avait du b\u00e9tail, principale source de subsistance. Aujourd\u02b9hui, pour s\u02b9en sortir, en dehors des paiements directs, le paysan de montagne doit multiplier ses activit\u00e9s, sur les pistes de ski, sur certains chantiers\u2026 Autant dire que les journ\u00e9es sont longues pour ces hommes et ces femmes qui continuent bien malgr\u00e9 tout de d\u00e9fendre et de valoriser cette profession et, \u00e0 travers elle, toute une r\u00e9gion. Un reportage de Virginie Brawand.", "Le tourisme polaire: c'est tendance!\nAlors que le d\u00e9bat sur le r\u00e9chauffement climatique fait rage, la glace est \u00e0 la mode et le tourisme polaire en plein boom, avec une croissance annuelle de 10 \u00e0 20% selon les r\u00e9gions. Cette ann\u00e9e plus d'un million et demi de personnes feront \"le voyage de leur vie\", vivront une \"aventure arctique \u00e0 la conqu\u00eate du P\u00f4le Nord\" ou d\u00e9couvriront \"l'Antarctique, le paradis\" si l'on en croit les slogans des brochures des voyagistes sp\u00e9cialis\u00e9s. \nCe tourisme de croisi\u00e8re est-il la derni\u00e8re plaie qui s'abat sur ces r\u00e9gions fragiles ou une aubaine pour des populations en mal de d\u00e9veloppement \u00e9conomique? Si la question est manich\u00e9enne, la r\u00e9ponse est nettement plus nuanc\u00e9e.", "On dit de lui qu\u2019il est le principal lobbyiste des r\u00e9gions de montagnes \u00e0 Berne. Le directeur du SAB (Groupement Suisse pour les r\u00e9gions de montagne) et conseiller national (affili\u00e9 PDC) valaisan Thomas Egger est l\u2019invit\u00e9 d\u2019Altitudes. Il nous expliquera que ces r\u00e9gions sont les principales victimes de la mondialisation et de la lib\u00e9ralisation, et qu\u2019elles m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre mieux soutenues par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\n\nDepuis une trentaine d\u02b9ann\u00e9es, \u00e0 Evol\u00e8ne, Marius Pannatier se l\u00e8ve \u00e0 l\u02b9aube, f\u00eates et dimanches compris, pour s\u02b9occuper de ses b\u00eates, quarante vaches de la race d\u02b9H\u00e9rens \u00e0 qui il voue une affection profonde et une admiration qui l\u02b9est tout autant. Il aime \u00e0 dire qu\u02b9il ne se l\u00e8verait pas si facilement s\u02b9il poss\u00e9dait d\u02b9autres types de vaches, car celles-ci, si belles et intelligentes, le lui rendent bien au moment des combats de reines. Mais, si la passion, transmise jusqu\u02b9ici de p\u00e8re en fils, est toujours intacte, la vie d\u02b9un paysan de montagne semble de plus en plus difficile. Dans la vall\u00e9e, ils ne sont plus que trente \u00e0 exercer ce m\u00e9tier, alors qu\u02b9autrefois, chaque famille avait du b\u00e9tail, principale source de subsistance. Aujourd\u02b9hui, pour s\u02b9en sortir, en dehors des paiements directs, le paysan de montagne doit multiplier ses activit\u00e9s, sur les pistes de ski, sur certains chantiers\u2026 Autant dire que les journ\u00e9es sont longues pour ces hommes et ces femmes qui continuent bien malgr\u00e9 tout de d\u00e9fendre et de valoriser cette profession et, \u00e0 travers elle, toute une r\u00e9gion. Un reportage de Virginie Brawand."], "variantIds": ["ece-10330337", "ece-10330331"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-21T11:58:42Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [81%] :\r\n7 heures, 7, 8 heures par jour tous les jours, donc elle ne connaissez c'est pas du tout des animaux sauvages, elles sont vraiment famili\u00e8re c'est presse des animaux domestiques quand on se prom\u00e8ne ma pour le combat, c'est comme la nana qui prom\u00e8ne son chien, c'est un peu la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [92%] :\r\nEt bienvenue dans altitude elle repr\u00e9sente 2 tiers de notre territoire et sont parfois les premi\u00e8res victimes de la mondialisation et de la lib\u00e9ralisation, elle, ce sont les r\u00e9gions de montagne lorsqu'on ferme un bureau de poste, h\u00e9 bien c'est en majorit\u00e9 dans une r\u00e9gion de montagne ou une r\u00e9gion rurale, un paysan de montagne on vient d'entendre a aussi souvent beaucoup plus de peine \u00e0 joindre les 2 bouts qu'un paysan de pleine cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, le Groupement suisse pour les r\u00e9gions de montagne la conna\u00eet bien depuis sa cr\u00e9ation en 1943 sans directeur le conseiller national valaisan Thomas Egger est notre invit\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 18 heures dans quelques minutes, nous irons sur le terrain \u00e0 Evol\u00e8ne faire la connaissance d'un de ces paysans de montagne justement, il s'appelle Marius Pannatier depuis 30 ans, il est toujours aussi passionn\u00e9 par son m\u00e9tier et par ces belles vaches de la race des reins, mais il est oblig\u00e9 d'avoir un ou 2 m\u00e9tiers \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du sien pour pouvoir nourrir sa famille bonjour Marc de cr\u00e9er bonjour ce sera vers 17 heures 45 votre chronique consacr\u00e9e une nouvelle fois au tourisme polaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [90%] :\r\nOui, vous vous en souvenez, il y a 15 jours, je vous racontais cette rencontre improbable entre un aventurier fran\u00e7ais en marche vers le p\u00f4le sud et un groupe de touristes qui venait de s'offrir une vir\u00e9e 4 4 au p\u00f4le alors aujourd'hui je vous propose de vous plonger dans ce tourisme polaire en pleine expansion et si je vais vous donner d'autres exemples tout aussi absurde, vous voyez aussi que si les questions que pose ce genre de tourisme Artix ou parti que sont assez simple : les r\u00e9ponses, elles sont plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [92%] :\r\nC'est dans les r\u00e9ponses nuanc\u00e9es merci Marc, on se retrouve tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [88%] :\r\nDemain, ces guerres, vous \u00eates donc avec nous jusqu'\u00e0 18 heures invit\u00e9 d'altitudes, on vous en remercie, directeur du Groupement suisse pour les r\u00e9gions de montagne, plus connu sous le nom al\u00e9manique deS.A.B. vous en \u00eates le directeur Omar \u00e9tait ainsi je dis une b\u00eatise, depuis 2002, vous \u00eates vi\u00e9geois depuis toujours, vous \u00eates n\u00e9 il y a bient\u00f4t 52 ans, vous \u00eates g\u00e9ographe de formation et de conseiller national chr\u00e9tien-social depuis 2017 auparavant, vous avez offici\u00e9 comme lobbyistes \u00e0 Berne durant quasiment 20 ans pour ces belles r\u00e9gions de de montagne d\u00e9j\u00e0 au sein du SAP on dites -vous, enfin c'est ce que j'ai lu que vous \u00eates le principal lobbyiste de la montagne en Suisse est -ce que c'est vrai, vous m\u00e9ritez ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:03) [84%] :\r\nAssez \u00e0 d'autres personnes \u00e0 le dire, moi je dirais quand m\u00eame que oui le \u00e7a, c'est vraiment la d\u00e9fense des r\u00e9gions de montagne au niveau f\u00e9d\u00e9ral et puissante fait comme on avait bien dit, depuis maintenant 75 ans, mais j'ai beaucoup de plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [88%] :\r\nAlors vous nous raconterez la cr\u00e9ation d'USA Berne 1943 Thomas ces guerres, on a l'impression que vous vivez montagne vous travaillez montagne vous vous pensez montagne tout le temps, c'est vrai, \u00e7a ne vous quitte jamais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:24) [86%] :\r\nNon vraiment jamais bon, \u00e7a c'est clair, \u00e7a c'est pour moi l'identit\u00e9 mais en m\u00eame temps par exemple aussi l'orientation, je pense que vraiment l'identit\u00e9 de la Suisse, finalement, c'est la montagne, si on regarde la Suisse depuis l'ext\u00e9rieur, c'est la montagne, m\u00eame pour quelqu'un qui habite \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e7a peut \u00eatre bizarre la vue int\u00e9rieure, c'est peut-\u00eatre diff\u00e9rente, on va voir pratiquement les montagnes de plusieurs lyc\u00e9es \u00e7a justement, l'Union europ\u00e9enne \u00e0 essayer de finir une fois les r\u00e9gions montagne 2004, c'est un premi\u00e8res fois que l'Union europ\u00e9enne a essay\u00e9 de faire \u00e7a, et puis l\u00e0 aussi d\u00e9fini des r\u00e9gions de montagne en Suisse, figurez -vous qu'elle \u00e9tait la d\u00e9finition, c'est 95 pourcent du du territoire y compris, par exemple, la ville de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:00) [79%] :\r\nAh ben moi j'avais retenu 70 pourcent du du territoire 60 pourcent dans dans les Alpes et 10 pourcent du du justement, \u00e7a c'est un autre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:06) [85%] :\r\nCette d\u00e9finition un nous internats en Suisse, mais si on on assiste depuis l'ext\u00e9rieur aussi justement \u00c9ric peut para\u00eetre comme \u00e9tant montagne \u00e7a c'est la diff\u00e9rence entre l'ext\u00e9rieur et l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:16) [80%] :\r\nExpliquez -nous pourquoi Z\u00fcrich serait aussi en montagne lorsqu'il y a aussi des collines autour oui malheureusement lundi aussi Dolby c'est-\u00e0-dire que vous avez le Mont-Saint-Michel, au nord de la France et la montagne aussi d'autres \u00e0 faire et l\u00e0 il y a d'autres probl\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:27) [85%] :\r\nComme par exemple la p\u00e9riph\u00e9rie, l'Union europ\u00e9enne aussi la p\u00e9riph\u00e9rie comme \u00e9tant quelque chose qui a besoin du soutien particulier, donc c'est vraiment l'identit\u00e9 d'identit\u00e9 pour moi pour toute la Suisse devrait \u00eatre en montagne pour moi personnellement aussi, je suis n\u00e9 en Valais, j'avais toujours en Valais, j'ai jamais quitt\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:45) [81%] :\r\nAh mais \u00e7a aussi, c'est-\u00e0-dire j'bien moi c'est clair, je voulais vous poser la question, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Vi\u00e8ge Vouziers toujours, vous avez fait une partie de vos \u00e9tudes \u00e0 Z\u00fcrich- vous travailler tous les jours, \u00e0 Berne, conseil national, lobbyistes, etc, j'ai jamais eu l'id\u00e9e de de d\u00e9m\u00e9nager. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:59) [82%] :\r\nNon, vraiment pas, moi j'avais \u00e9tudi\u00e9 justement \u00e0 Z\u00fcrich, mais figurez -vous, un Valaisan qui d\u00e9barque en novembre pour commencer ses \u00e9tudes \u00e0 Z\u00fcrich quand il y a que du brouillard, donc c'est c'est \u00e9crit, moi j'ai honn\u00eatement tent\u00e9 \u00e0 quitter ses \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:16) [86%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 d'abandonner aussit\u00f4t, vous avez commenc\u00e9 parce que l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:20) [86%] :\r\nJe pouvais pas, moi j'\u00e9tais habitu\u00e9 au soleil valaisan et d'int\u00e9rieur l\u00e0 pour voir un mois que du pays sont touch\u00e9s, le moral mais vous avez pers\u00e9v\u00e9r\u00e9, j'ai quand m\u00eame c'est vrai parce que je pensais, oui, ces \u00e9tudes Servent quand m\u00eame \u00e0 quelque chose, j'ai \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 la g\u00e9ographie et les sciences politiques et aujourd'hui je fais exactement \u00e7a les impacts g\u00e9ographiques territoriaux de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:41) [92%] :\r\nDonc vous saviez d\u00e9j\u00e0 que vous aviez 20 ans que vous alliez \u00e9voluer dans ce secteur -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:45) [85%] :\r\nAbsolument pas, non, non, quand on commence \u00e0 \u00e9tudier la g\u00e9ographie on sait rien du tout, on pense, oui, peut-\u00eatre, un instituteur, un jour ou l'autre, mais l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment le bon choix que j'ai pris franchement moi j'ai d\u00e9barqu\u00e9 apr\u00e8s en Valais pour un 1er, travail qui \u00e9tait sur les impacts sur l'environnement, \u00e9tude d'impact sur l'environnement, ce que ce que vous avez tous les \u00e9tudiants g\u00e9ographie que oui, exactement, ben oui, oui, mais c'est vraiment quelque chose de compl\u00e8tement diff\u00e9rent et c'est l\u00e0 que j'ai toute par hasard d\u00e9couvert le pour la neige en montagne et je me suis dit mais, franchement, c'est mon travail, et puis apr\u00e8s 5 ann\u00e9es, jamais l'opportunit\u00e9 de changer dans ce groupe de travail dans ce groupe pour les r\u00e9gions de montagne et justice rester pendant 23 ann\u00e9es maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:25) [85%] :\r\nEt \u00e0 l'mais la politique est venu sur le tard, vous \u00e9tiez lobbyiste depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 la politique active au sein du Parti chr\u00e9tien-social affili\u00e9s PDC vous a vous a happ\u00e9 un un peu sur le tard que c'est venu d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:38) [86%] :\r\nNon bien s\u00fbr pas le travail parce que comme je travaillais justement comme lobbyiste pour les r\u00e9gions de montagne, j'\u00e9tais tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la politique f\u00e9d\u00e9rale, je suivais j'ai influenc\u00e9 aussi la politique f\u00e9d\u00e9rale depuis les couloirs, on pourrait dire la salle des pas perdus, et puis apr\u00e8s c'est venu bien entendu aussi l'envie de pouvoir agir et puis l\u00e0, il y avait une opportunit\u00e9 en 2015, ont re\u00e7u un 8\u00e8me si\u00e8ge avant, on avait cette si\u00e8ge au conseil national, hier, un 8\u00e8me donc c'est une porte qui s'ouvrait et avant j'\u00e9tais vraiment pas affili\u00e9 \u00e0 un point en parti politique parce que je me disais qu'on n'lobbyiste comme d\u00e9fenseur des r\u00e9gions de montagne je voulais travailler avec tous les partis politiques, vous \u00eates tr\u00e8s bien partir avec les Verts, allez les UDC etc sur tous les fronts, mais apr\u00e8s j'ai bien d\u00fb faire un choix et puis le parti quand m\u00eame qui s'investit le plus pour les r\u00e9gions montagneuses, c'est quand m\u00eame le PDC donc c'\u00e9tait le choix de s'affilier \u00e0 une famille chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:30) [96%] :\r\nVous avez parl\u00e9 des Verts, ils s'investissent aussi beaucoup pour la la pr\u00e9servation du territoire y compris celui de la montagne, vous auriez pu aller chez les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:37) [84%] :\r\nDe ce point de vue, oui, mais finalement non parce que mon appel mon approche pour les r\u00e9gions montagneuses, c'est quand m\u00eame une approche sociale, \u00e9conomique, donc ma 1\u00e8re inqui\u00e9tudes, c'est d'avoir des places de travail un territoire vivant il y a des gens qui habitent et puis l\u00e0 j'ai une grande nuance quand m\u00eame avec les Verts qui veulent, des fois, on a l'impression, Me tous une cloche et puis pr\u00e9server et puis moi c'est pas moi, s'est d\u00e9velopp\u00e9e et entendu aussi une aspect de de d\u00e9velopper le territoire entendu c'est aussi le groupe ensuite pour les gens montagne qui est \u00e0 l'origine par exemple la cr\u00e9ation de la l\u00e9gislation pour les parcs r\u00e9gionaux en Suisse qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en 2007, parce qu'on est convaincu que l\u00e0 aussi un d\u00e9veloppement derri\u00e8re, on peut utiliser le paysage qu'aussi comme une ressource pas seulement ne pr\u00e9server dans un \u00e9tat fig\u00e9 dans un un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:23) [78%] :\r\nVers lib\u00e9ral, pourquoi pas, \u00e7a existe \u00e7a, \u00e7a fait un peu leurs positions politiques \u00e7a existe pas, on va aller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:28) [84%] :\r\nPC j'observe franchement aussi aujourd'hui les Verts lib\u00e9raux dans le parlement f\u00e9d\u00e9ral sont des vraiment tr\u00e8s orthodoxe sur le lib\u00e9ralisme alors pla\u00eet pas d'accord, pas du tout si c'est par exemple leur discours : dans les transports publics, c'est la lib\u00e9ralisation tout de suite des transports publics et \u00e7a, c'est la catastrophe pour la r\u00e9gion, Montana, parce que nous on a besoin justement si une bonne desserte de service public et puis vaches je me vois pas tr\u00e8s bien dans la vie \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:54) [74%] :\r\nThomas ces guerres, comment vont les r\u00e9gions de montagne en. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:56) [85%] :\r\nOui, \u00e7a c'est la question \u00e0 100 francs, vous \u00eates le mieux arm\u00e9 on dirait pas je crois \u00e9coutez, elles vont mieux que de ce qu'on pourrait croire, on a toujours l'impression que les r\u00e9gions montagne in globaux sont un espace qui se vide, qui est en d\u00e9croissance, etc c'est pas juste parce que les r\u00e9gions montagneuses sont tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, vous avez les centres urbains dans ces r\u00e9gions de montagne comprend un exemple si on qui est une ville de la r\u00e9gion de montagne \u00e7a je bien pr\u00e9cis\u00e9, vous avez aussi les touristique comme Zermatt Verbier, etc, qui vont assez bien et au avez appris aussi par exemple des vall\u00e9es lat\u00e9rales \u00e0 l'adh\u00e9rence Val-d'Annivier etc, on y est, on y sera dans quelque 1000 exactement, qui ont \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes qui se vide qui se d\u00e9peuplent, donc il faut aussi mettre un accent sur ces territoires mais \u00e7a implique aussi que si on fait une politique pour les r\u00e9gions montagneuses, c'est une politique diversifi\u00e9e, on peut pas dire c'est une recette pour toutes les r\u00e9gions de montagne, c'est vraiment des approches tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:56) [89%] :\r\nParce que j'ai vu, on va donner quelque chiffre 70 pourcent 75 pourcent des des moyens financiers, la conf\u00e9d\u00e9ration vend sur le plateau, alors ce serait que quelques pourcentages si on en croit votre des d\u00e9finitions des r\u00e9gions de montagne, alors que l'espace de montagne repr\u00e9sente moi je disais 70 pourcent du du territoire, on a 75 pourcent,, d'un c\u00f4t\u00e9 70 pourcent de de l'autre, il y a un vrai probl\u00e8me, non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:15) [86%] :\r\nOui, c'est un probl\u00e8me si on parle d'argent, on nous reproche toujours d'\u00eatre les chasseurs de subventions si je compare aujourd'hui, vous avez \u00e9voqu\u00e9 les statistiques, si on regarde o\u00f9 vont les montants de la Conf\u00e9d\u00e9ration bon sur plateau suisse ont rassur\u00e9 que Robert pourquoi parce qu'il y a par exemple \u00e0 des t\u00e2ches les PFL 7 \u00e0 \u00e7a, il y a des grands et beaucoup d'habitants aussi et beaucoup d'habitants, mais aussi les grands investissements l\u00e0- dedans, tandis que nous, on a vraiment besoin et puis ce qui me d\u00e9range, aujourd'hui on va en d\u00e9battre en session extraordinaire du Parlement, justement, dans 2 semaines, quand on voit des discussions dans la percussion financi\u00e8re la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 fait pour r\u00e9duire les disparit\u00e9s dans ce pays maintenant, aujourd'hui, il y a la ville et canton urbain qui viennent r\u00e9clamer encore plus de l'argent, \u00e7a, \u00e7a vous \u00e9nerve, \u00e7a m'\u00e9nerve \u00e9norm\u00e9ment, parce que \u00e7a renforce les disparit\u00e9s, nous on nous pique de l'argent avec ses traits distribution qui est discut\u00e9 maintenant et puis on ne donne encore aux centres urbains et puis nous a effectivement besoin de \u00e7a pour avoir au moins les m\u00eames chances, les m\u00eames opportunit\u00e9s les centres urbains en r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:20) [82%] :\r\nSans ce qu'on arrive \u00e0 cr\u00e9er le le fameux plateau suisse si le Plateau suisse n'est pas g\u00e9r\u00e9 riche \u00e9conomiquement, s'il est pas florissant, \u00e9conomiquement, il y a pas de p\u00e9r\u00e9quation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:28) [85%] :\r\nEt bien s\u00fbr, mais \u00e7a on soutient, on soutient par exemple aussi maintenant la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, bien entendu, parce que justement dans la, dans l'int\u00e9r\u00eat de du plateau qui ne peut se d\u00e9velopper, qui peut toujours \u00eatre attractif pour des entreprises \u00e9trang\u00e8res, etc, c'est pour cela qu'on le soutient, mais apr\u00e8s c'est une question de redistribution \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse est -ce que ce pays qui est l'un des plus riches de l'immonde vraiment abandonn\u00e9 toutes 2 vall\u00e9es enti\u00e8res, moi pas, non, certainement pas, parce que moi je suis convaincu que notre territoire aussi toutes les vall\u00e9es, c'est un atout, c'est un potentiel, il y a partout du potentiel, moi je vous fais encore tr\u00e8s concret dans les ann\u00e9es 2000 en parler vraiment dans les motos monde scientifique d'abandonner certaines vall\u00e9es on a par exemple \u00e9voqu\u00e9 le cas de Gone, eau, petite commune au sud du col du Simplon qui \u00e9taient inond\u00e9s dans l'ann\u00e9e 2001 qui avait vraiment beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts et puis il y a eu, selon ces chercheurs venant du plateau qui nous ont dit abandonner cette commune, \u00e7a fait plus de sens, la maintenir aujourd'hui c'est cette commune qui cherchent de l'or, mais l'or virtuel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:33) [86%] :\r\nParce qu'on en a exploit\u00e9 aussi du vrai aura Gohi justement, dans les ann\u00e9es 1900, c'\u00e9tait de l'or vrai aujourd'hui, c'est l'or virtuel conversion \u00e9tat oui c'est les archives donc c'est c'est montagnes on postule qu'elles vont peut-\u00eatre se repeupler aussi ces ces vall\u00e9es lat\u00e9rales on postule que les urbains vont peut-\u00eatre s'y installer dans les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:53) [83%] :\r\nMoi, je suis convaincu que, il y aura une. \r\nTendance inverse de ce qu'on vit aujourd'hui, aujourd'hui on vit : une concentration de la population dans les centres urbains tant plateau mais aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur des r\u00e9gions de montagne, mais \u00e7a peut pas continuer \u00e9ternellement comme \u00e7a parce que le plus qu'on concentre le plus, il y a la volont\u00e9 aussi les gens de sortir encore 2 fois, si c'est la vie, quand m\u00eame, oui, c'est une chose, \u00e7a nous pla\u00eet aussi parce que \u00e7a, c'est le tourisme pour nous mais je suis convaincu qu'aussi avec la l'augmentation des prix pour les loyers pour l'habitat, etc, les gens y vont \u00e0 retourner dans les zones urbaines sans le voit d'ailleurs dans d'autres pays et sombre, l'est aussi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:32) [87%] :\r\nVous \u00eates lobbyiste \u00e0 Berne depuis 20 ans pour ces r\u00e9gions de montagne, vous avez l'impression d'\u00eatre pris au s\u00e9rieux \u00e0 Berne est -ce que les r\u00e9gions de montagne sont suffisamment soutenu par la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:40) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez, on peut toujours avoir par le conseil g\u00e9n\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire que j'ai, c'est j'\u00e9tais celui qui a toujours dit que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il fait rien du tout pour les gens de montagne je nuance serait l\u00e9g\u00e8rement parce qu'il a \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9e, il y a quelques mois en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:57) [81%] :\r\nPar quelqu'un que vous connaissez bien morne, d'ailleurs vous si\u00e9gez \u00e0 a une violence on vous avez repris le si\u00e8ge dans une commission. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:04) [83%] :\r\nExactement dans la commission des transports \u00e9coutez, \u00e9coutez, compter sur elle, oui effectivement parce que je ne cache pas qu'avec Doris, qui \u00e9taient du m\u00eame parti politique, elle \u00e9tait vraiment pas une d\u00e9fense fonceur, les r\u00e9gions montagneuses argovienne argovienne qui produit de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire qui a tr\u00e8s peu d'agriculture de montagne, etc donc, c'\u00e9tait vraiment la pas la d\u00e9fenseure des r\u00e9gions monte aujourd'hui, on a au moins d\u00e9j\u00e0 une personne avait gu\u00e8re la qui d\u00e9fend tr\u00e8s bien les gens montagne je suis assez content aussi qu'elle soit maintenant au DDPS Pasqua et peut tourner un petit peu en arri\u00e8re, ce qui a mis en place et puis pas toujours bien pour son pr\u00e9d\u00e9cesseur, donc je continue, par exemple, pour acheter un avion de combat, mais \u00e7a c'est pas \u00e9vident montagne qui sont concern\u00e9s, \u00e7a c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:50) [82%] :\r\nBah, si, a quand m\u00eame j'y a il y a quelques bruits de d'avions parfois en Valais ou dans les montagnes, mais plus de mais plus beaucoup de places de travail malheureusement on a r\u00eav\u00e9 de la voir faire son discours, quand elle sera pr\u00e9sidente devant l'entr\u00e9e du tunnel du Simplon pour rappeler un autre d\u00e9fenseur des r\u00e9gions de montagne selon m\u00eame \u00e9cho. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:07) [87%] :\r\nC'est, c'\u00e9tait vraiment Adolfo qui qui ou pour lequel on doit vraiment beaucoup parce que sans lui, on n'aurait jamais eu cette ann\u00e9e \u00e0 la fin avec le tunnel du L\u00f6tschberg qui qui a fait changer le mode de vie de tout le canton du Valais, franchement, oui, je le vis personnellement sans ce tunnel du L\u00f6tschberg je pourrais pas rester vivre en Valais et travailler \u00e0 Berne j'ai vraiment d\u00e9plac\u00e9 oui avec \u00e7a \u00e7a vraiment changer toute la donne pour le canton du Valais, et puis elle s'est aussi beaucoup engag\u00e9 pour ce tunnel pour le 2\u00e8me tour maintenant et je vais continuer bien entendu soci\u00e9t\u00e9 marche parce qu'on voit aujourd'hui que le tunnel du L\u00f6tschberg, c'\u00e9tait une erreur de ne construire qu'un seul tube tandis qu'il y en a d\u00e9j\u00e0 14 kilom\u00e8tre sur 37 qui sont creus\u00e9s pour le 2\u00e8me type mais on ne peut pas \u00e9quiper c'est une b\u00eatise de plus qu'on fait toujours dans les transports en Suisse, vous \u00eates souvent en communication avec Viola, maire en restant communication bien entendu quotidiennement non pas quotidiennement ce quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:58) [88%] :\r\nThomas ces guerres, vous \u00eates avec nous en Direct dans altitudes jusqu'\u00e0 18 heures c'est passionnant parle des r\u00e9gions de montagne, de leur c\u00f4t\u00e9 politique aussi, mais pas seulement et on sera bient\u00f4t dans le Val d'airain \u00e0 la rencontre \u00e0 la d\u00e9couverte du m\u00e9tier de paysan de montagne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:36) [68%] :\r\nQuand les prix sur les couteaux, les labours et beaucoup de cours pour aujourd'hui pour dans ce discours de br\u00fblant bonjour je fauchant qu'agence si vous voulez \u00e7a d'un ciel br\u00fblant. \r\nArdeur alors ouvrage on va passer 2 en gros de Mourenx, moi, ce sont des chansons travailler en France sont tr\u00e8s j'ai juste pour soi. \r\nTant les Parisiens si les labours. \r\nDans ce ce ou les la sienne oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:07) [77%] :\r\nLe point de Kinshasa, voil\u00e0 le milieu quand m\u00eame p\u00e9riode avec beaucoup de l'point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:22) [84%] :\r\nLes faucheurs de Marc et mon chanteur valaisan et qui nous am\u00e8ne \u00e0 ce pour quoi le SAP ou le Groupement suisse pour les r\u00e9gions de montagne a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1943 et Saber que vous dirigez Thomas c'\u00e9tait d'abord \u00e0 l'\u00e9poque en pleine 2\u00e8me guerre mondiale pour aider les les paysans de montagne pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:41) [82%] :\r\nIl y avait m\u00eame pas pour aider mais pour leur donner une voix parce que ce qui est int\u00e9ressant dans l'historique du groupe, ensuite pour la neige en montagne, c'est que c'est le parlement f\u00e9d\u00e9ral qui a donn\u00e9 l'impulsion en 1939 il y a un groupe parlementaire qui s'est cr\u00e9\u00e9e, qui s'est dit mais on a un probl\u00e8me, ici en Suisse que on n'entend pas leurs voix des paysans de montagne et donc c'\u00e9tait sur l'impulsion d'un ancien apr\u00e8s conseiller f\u00e9d\u00e9ral Joseph ach\u00e8tent aussi du relais qui a donn\u00e9 l'impression, pour dire : il nous faut une voix qui repr\u00e9sente ces r\u00e9gions, donc c'est pour cela que, en 1943 et au moins 6 pour les les gens montagne a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, comment le lobby pour les paysans, \u00e0 l'\u00e9poque des r\u00e9gions montagneuses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:18) [86%] :\r\nEt aujourd'hui, qu'est -ce que vous faites, vous, vous continuez de vous occuper de mais pas seulement, on fait beaucoup d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:23) [76%] :\r\nJustement le le pour les gens montagne il a \u00e9volu\u00e9, \u00e7a aussi \u00e9tait dans le nom du groupe en Suisse pour les r\u00e9gions parce qu'avant c'\u00e9tait le Groupement Suisse pour les paysans de montagne en 72 pour la la population de montagne et en 1089. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:36) [80%] :\r\nEt les mots ont leur importance : oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:38) [85%] :\r\nEt puis, en 89 pour les les r\u00e9gions de montagne, donc les mots, \u00e7a signifie que l'agriculture, les de acier de la vie \u00e9conomique des r\u00e9gions de montagne, la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique des r\u00e9gions Montana chang\u00e9 durant cette p\u00e9riode et puis que nous, depuis 89 on essaie d'avoir une approche territoriale donc int\u00e9gr\u00e9 donc vraiment couvrir tous les secteurs qui sont importants pour la neige en montagne g\u00e9rer c'est un Allemand depuis agriculture jusqu'\u00e0 t\u00eate quand r\u00e9sidents secondaires au travail pour nous, un Allemand, ben on c'est toujours aussi dur d'\u00eatre un paysan de montagne, aujourd'hui, c'est extr\u00eamement dur et on un m\u00e9tier au jeu, j'ai beaucoup de plaisir \u00e0 voir qu'il y a des gens qui s'investissent l\u00e0- dedans et puis on leur doit tout notre respect, parce que c'est vraiment dur, les possibilit\u00e9s de gain de faire du revenu l\u00e0- dedans sont extr\u00eamement dures, donc c'est vraiment bien qu'il y en a encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:25) [92%] :\r\nBon, si vous \u00eates d'accord, vous restez avec nous avait pas le choix, vous \u00eates jusqu'\u00e0 18 heures on va tout de suite faire connaissance avec la r\u00e9alit\u00e9 et cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, les paysans de montagne Virginie bravant s'est rendu \u00e0 Evol\u00e8ne en Valais dans le Val d'airain o\u00f9 depuis une trentaine d'ann\u00e9es, Marius Pannatier, se l\u00e8ve \u00e0 l'aube, \u00e9videmment, comme tous les paysans en fait et dimanches compris pour s'occuper de ses b\u00eates auquel il voue une affection profonde mais si la passion transmise jusqu'ici de p\u00e8re en fils est toujours intacte sa vie de paysan semble de plus en plus difficile dans la vall\u00e9e, ils ne sont plus que trente \u00e0 exercer ce m\u00e9tier, alors qu'autrefois, chaque famille Duval avait du b\u00e9tail qui est \u00e9videmment la principale source de subsistance aujourd'hui pour s'en sortir en dehors des paiements Directs, le paysan de montagne doit multiplier ses activit\u00e9s sur les pistes de ski sur certains chantiers, autant dire que les journ\u00e9es sont longues pour ces hommes et ces femmes qui continuent bien malgr\u00e9 tout de d\u00e9fendre et de valoriser cette profession et \u00e0 travers elle, toute une r\u00e9gion, il est \u00e0 peu pr\u00e8s 6 heures du matin, nous sommes \u00e0 Evol\u00e8ne donc Evol\u00e8ne qui se r\u00e9veille \u00e0 peine sous un ciel bien \u00e9toil\u00e9, seuls quelques lumi\u00e8res indique ici et l\u00e0 que pour certains, la journ\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 bien commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:36) [83%] :\r\nChaque journ\u00e9e durant tout l'hiver, \u00e7a commence comme \u00e7a et depuis environ un mois de novembre jusqu'au mois de \u00e7a commence par la traite en arrivant Gare ces dames qui se l\u00e8ve, ne sont pas contentes quand on change d'heure parce qu'elle dormait Bisevac est ce qu'il y a aujourd'hui celui -l\u00e0 si dans tous les jours en mer nettoie les Cresson commencent \u00e0 leur donner \u00e0 manger et puis on commence la traite alors ici on a une quarantaine et ce exclusivement des vaches de la race des qui sont les plus belles du coup si j'avais une autre race de vache je me l\u00e8verai pragmatique pour lui souhaiter pourquoi \u00e7a ah parce que vraiment, elles sont sp\u00e9ciales, elles ont un caract\u00e8re bien et chacune est diff\u00e9rente et puis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:26) [80%] :\r\nOui, ils ont vraiment un caract\u00e8re, elle se elles font ce qu'on appelle les combats de reines, elles se battant elles aiment \u00e7a veulent commander et puis c'est beau de les voir toutes leurs psychologiques sont dehors et puis qu'elle se battent, j'ai par exemple une vache qui s'appelle Venise, j'aime bien, il y a une jeune qui, une fois essayer de profiter de de vieilles vaches plus qui ont lutt\u00e9 pendant une demi- heure et \u00e0 la fin de la lutte et les a regard\u00e9s \u00e0 la vie, je pourrais \u00e9ventuellement les gagner, comme elles sont fatigu\u00e9s et puis elle a essay\u00e9 de laisser gagner en profitant de la fatigue, il est arriv\u00e9, elle est pas arriv\u00e9, mais parce que la grande vaches qui s'appelle Ruby, elle a regard\u00e9 pour lui a r\u00e9pondu par 3 coups de corne alors venir la lever la t\u00eate, elle a regard\u00e9 \u00e0 gauche \u00e0 droite et puis a baiss\u00e9 sa t\u00eate, elle a commenc\u00e9 \u00e0 brouter comme si de rien \u00e9tait en disant c'est pas non, non, c'est pas moi, c'est quelqu'un d'autre, et \u00e7a aussi, pense pas qu'on trouve chez une autre race de une telle Intelligence. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:31) [80%] :\r\nElles sont intelligentes, elles sont belles les de je ne manquent pas pour parler d'elle, mais est -ce que ce sont de de bonnes vaches laiti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:38) [83%] :\r\nL'h\u00e9ro\u00efne est une vache laiti\u00e8re mais c'est pas une vache qui fait 40 litres ou 58 communes Holstein, mais une bonne enfin une vingtaine de litres par jour, ce qui est d\u00e9j\u00e0 beaucoup et ce qui est bien c'est que c'est rustique, c'est-\u00e0-dire qu'elles le sont, pas besoin d'avoir des soins particuliers par exemple toutes les vaches suisses il y a une fin, je crois, 22 23 mamans, elle va elle toute naturellement sans l'aide du v\u00e9t\u00e9rinaire et puis elles ont pas besoin de soins m\u00e9dicaux, c'est vraiment un cale\u00e7on malade et que \u00e7a va pas, qu'il faut intervenir, sinon comme \u00e7a nous rassure rustique, elle n'a pas besoin qui soit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:15) [86%] :\r\nAlors comment est -ce que vous \u00eates tomb\u00e9 dans dans ce m\u00e9tier -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:19) [86%] :\r\nAlors d'abord mes parents tous dans la famille et puis bon, il faut dire que une ou 2 g\u00e9n\u00e9rations avant tout le monde avait des b\u00eates, c'\u00e9tait des b\u00eates qui nourrissait la famille de tous les Evol\u00e8ne, je pense, de tous les Valaisans et puis depuis tout petit, on est all\u00e9 au 100 grammes assister \u00e0 ces ZinalP. tout \u00e7a et, en m\u00eame tomb\u00e9 dans la marmite comme Ob\u00e9lix et on a tous les jours la potion magique, c'est ce qui est bien et on essaye de la randonn\u00e9e, le jour du combat de reines pour qu'elle lutte au maximum, \u00e7a, c'est ce qui est beau aussi, c'est, on a vraiment le plaisir de ces combats, et puis finalement on peut rien faire c'est la vache qui d\u00e9cide le jour l\u00e0 si elle a pas envie de lutter ou si elle veut pas l'homme ne peut rien faire et c'est vraiment l'animal qui vit aujourd'hui j'envie aujourd'hui j'pense et je trouve \u00e7a c'est beau parce qu'on peut pas nous on peut les soigner leur donner \u00e0 manger, qu'elle soit belle et puis les entra\u00eener les faire courir le jour o\u00f9, l\u00e0, c'est elle qui ont gard\u00e9 mot et qui d\u00e9cide et \u00e7a je trouve que c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:26) [83%] :\r\nDonc, la passion, elle est toujours intacte aujourd'hui apr\u00e8s combien d'ann\u00e9es dans cette profession, Marius. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:31) [98%] :\r\n\u00e7a fait maintenant une trentaine d'ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:36) [84%] :\r\nOui, c'est toujours intacte d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:39) [83%] :\r\nEn fait, apr\u00e8s une fois qu'est -ce qui fait bien donner du foin, alors on va leur donner un peu de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:49) [83%] :\r\nAlors combien de temps \u00e7a prend chaque matin, chaque soir, la traite du jour alors le matin, \u00e7a prend environ 3 heures et le soir, un peu plus spacieux par le foie et je m'occupe du Jubil\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur \u00e7a pendant 3 heures et demie 4, ce qui est quand m\u00eame pas, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 presque une journ\u00e9e et la journ\u00e9e maintenant le les travaux des champs vont bient\u00f4t commencer pour pour les ont commenc\u00e9 \u00e0 nettoyer en patois, on dit c'est rigolo \u00e0 ce qui veut dire rendre quoi. \r\nEt en fait rendre c'est que on arr\u00eate tous les cailloux une brosse le fumier qui p\u00e9n\u00e8trent bien dans la terre, Omar l\u00e8ve les branches les buissons pour que, au moment de la pause qui nous soit propre, qui a pas de grands sous caillou dans les prix. \r\nAlors voil\u00e0, et puis maintenant, elles vont bient\u00f4t commencer \u00e0 sortir la jours les pr\u00e9pare pour le combat de reines sur lieu le 28 avril ici aux odeurs alors ce qui fait que la journ\u00e9e ou le soir, je suis all\u00e9 promener au licol pour leur faire prendre le relais un peu se muscler les jambes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:05) [93%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:09) [90%] :\r\nMais ce qui est bien avec ce syst\u00e8me, c'est que les vaches, on a un contact quotidien de presque 7 heures 7 8 heures par jour tous les jours, donc elle ne connaissait c'est pas du tout des animaux sauvages et ce qui est une bonne chose, c'est que \u00e7a, on a par exemple moins de probl\u00e8mes au moment o\u00f9 les pauvres doivent partir \u00e0 l'abattage parce que comme on a eu du grand patron peut -elle nous connaissons tous les les prendre l'\u00e9cole et venir vers nous. \r\nC'est un peu le probl\u00e8me donc c'est 15 exploitations pas 3 400 vaches, tu peux pas t'en occuper tu connais pas la pr\u00e9sidente et du coup, au moment o\u00f9 il faut les manipuler, c'est plus difficile, ils ont peur, alors t'es oblig\u00e9 de forcer un peu pour les faire avancer que l\u00e0 o\u00f9 on reste quotidiennement en contact avec elle et puis elle. \r\nElles sont vraiment famili\u00e8re cette presse des animaux domestiques, quand je me prom\u00e8ne un scoop pour moi, c'est quand m\u00eame un qui prom\u00e8ne son chien. \r\nC'est un peu la veille sous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:14) [72%] :\r\nLeur parler en patois parfois vos vaches. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:16) [79%] :\r\nOn n'a pas en patois sinon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:25) [65%] :\r\nNicolas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:44) [98%] :\r\n\u00e7a fait combien de litres de lait chaque matin. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:48) [83%] :\r\nMoi, de raviver l'on coule, pourquoi pas, et puis tout le le lait r\u00e9colt\u00e9 chaque matin, il y a un camion qui fait un ramassage pour la coop\u00e9rative aux odeurs ou on fait du fromage \u00e0 raclette au lait cru et de l'atome, ce qui fait que ces vaches doivent manger uniquement du poids, ce qu'on sait ce qu'on appelle du foie et du regard qui est fait ici dans l'aire de production du Valais, on peut leur donner un point de concentrer mais pas d'ensilage donc toutes ces balles en plastique, vous voyez maintenant partout dans les champs nous pour faire de fromage, on ne doit pas en donner et c'est bien ce qu'on fait moins de plastique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:37) [89%] :\r\nEst -ce que c'est difficile aujourd'hui d'\u00eatre un paysan de montagne ici \u00e0 Evol\u00e8ne plus difficile qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:45) [86%] :\r\nAlors je sais pas si c'est vraiment plus difficile parce maintenant on est m\u00e9canis\u00e9, mais ce qu'il y a, on a beaucoup moins de monde avant tout le monde travaillait toute la famille, maintenant il y a de moins en moins de monde et le probl\u00e8me c'est qu'avec notre vie moderne, on a trop de besoins troupes chose ce qui fait que, simplement, un paysan de montagne avec un troupeau comme \u00e7a en ayant une famille. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:08) [86%] :\r\nIl y a des loisirs, on n'arrive pas \u00e0 vivre, on est oblig\u00e9 de faire d'autres choses malheureusement alors la plupart des paysans soit travaille remont\u00e9es m\u00e9caniques, moi je suis \u00e9galement menuisier j'ai \u00e9galement un g\u00eete avec des chambres \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la ferme et en alliant toutes ces professions, l\u00e0 on arrive \u00e0 vivre et c'est clair que \u00e7a fait une somme de travail passe d\u00e9j\u00e0 l'agriculture, c'est du 120 130 pourcent alors alors en rajoute encore d\u00e9boursant travaillent et \u00e7a c'est fatigant, c'est un peu le probl\u00e8me, il faudrait que, id\u00e9alement, un agriculteur de montagne puisse vivre correctement avec un seulement de son m\u00e9tier, mais malheureusement c'est pas le cas. \r\nEt c'est bien dommage, et c'est pour \u00e7a que moi maintenant depuis 20 ans, je fais des visites de fermes pour expliquer un peu \u00e0 tous ces gens qui sont compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9s et puis des fois quand on se comprend vraiment pas avec les gens des villes, c'est parce que ils savent pas ils ont aucune connaissance de tout \u00e7a, la semaine pass\u00e9e dans la visite, je parlais de la race des rares qui \u00e9tait demandera ce qu'ils aient du lait, qui avait une aptitude au combat et qui \u00e9tait une bonne race \u00e0 viande, avec ses petits os et puis un des enfants, dit -il, mais la vache, c'est pas de la viande pour eux, c'est compl\u00e8tement dissoci\u00e9s et du coup, c'est pour \u00e7a que, il y a de la compr\u00e9hension souvent entre la ville et la pleine alors si j'arrive en \u00e9duquer d\u00e9j\u00e0 pas mal, c'est d\u00e9j\u00e0 bien, et 3 autrement, meurtres. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:39) [93%] :\r\nCe serait quoi justement la solution pour que les paysans de montagne puissent vivre dignement de leur activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:44) [85%] :\r\nMaintenant, on est compl\u00e8tement d\u00e9pendant des talibans en Direct, c'est que le produit, c'est-\u00e0-dire le lait et la viande soit \u00e0 \u00e7a justement \u00e0 l'heure dans les ann\u00e9es 50, un ouvrier gagne \u00e0 3 francs de l'heure, maintenant il gagne 30 francs et dans les ann\u00e9es 50 le paysan qui allait amener son tour \u00e0 la \u00e0 la boucherie, il \u00e9tait pay\u00e9e peut-\u00eatre 6 7 8 francs et maintenant il est pay\u00e9 4 5 francs alors que tout le reste a augment\u00e9, puis \u00e7a \u00e7a pas augmenter, alors c'est pas possible, alors il faudrait que le consommateur dise je veux avoir des produits de qualit\u00e9, je suis pr\u00eat \u00e0 les payer plus cher, je pense, \u00e7a nous d\u00e9passe un petit peu parce que, avec l'Europe, la Suisse, o\u00f9 les 26 machines-outils et du coup elle a elle prend du produit agricole de l'ext\u00e9rieur et on peut pas concurrencer et nous danser montagne avec ses petites parcelles souvent dans les endroits on peut pas aller avec la les machines avec le r\u00e2teau, on est de toute fa\u00e7on parental. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:46) [96%] :\r\nDonc vous craignez quand m\u00eame un petit peu l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:48) [83%] :\r\nDisons notre force ici, c'est le naturel pas, si vous voulez, toutes noires prairies de fausses et nos p\u00e2turages, on a une biodiversit\u00e9 exceptionnelle, alors je pense \u00e0 \u00e7a sera votre force pour qu'on puisse subsister j'\u00e9coutais cette semaine \u00e0 la radio parler que les seuls maintenant \u00e9taient compl\u00e8tement \u00e9puis\u00e9s par l'agriculture intensive alors les notes qui sont encore bon pendant ce sera notre force et notre richesse, qui pourra nous faire aller vers un avenir un peu meilleure je pense. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:21) [83%] :\r\nAu niveau de cette exploitation, quel est l'avenir est -ce que les enfants, vous en avez 3 envisage de de reprend de l'exploitation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:28) [84%] :\r\nAlors les Coca, ils \u00e9tudient alors je sais pas, les choses peuvent changer la petite, il y a du plaisir mais bon en fait les enfants pour pas pour nous, alors c'est clair qu'on aurait eu du plaisir si reprenait l'exploitation. \r\nPour le moment, je sais pas sous pense pas parce qu'ils voient \u00e0 papa est l\u00e0 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:51) [84%] :\r\nDu boulot et puis au niveau de la vie sociale, comme on est attach\u00e9, soir et matin pendant 9 mois, c'est difficile, et voit quand m\u00eame cette difficult\u00e9, alors je sais pas si voudront faire la m\u00eame chose, s'ils ont un peu moins de travail pour gagner leur vie, tant mieux pour eux, ben on sait pas parce que des fois, les choses changent compl\u00e8tement ou dans des exploitations, d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 c'est fini, il y a pas de repreneur, tout d'un coup, il y a un jeune qui se passionne et c'est reparti, alors j'esp\u00e8re que ce sera le cas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:20) [61%] :\r\nPoint pire \u00e0 lire Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:31) [85%] :\r\nMagnifique rencontre que celle qu'a fait Virginie bravant avec Marius Pannatier, qui est paysan dans le Val d'air inquiet, qui adore ses b\u00eates de de la race des reins, bien s\u00fbr, on a \u00e9cout\u00e9 \u00e7a avec votre tr\u00e8s attentivement, Thomas, c'est clair, vous qui \u00eates directeur du Groupement suisse pour les r\u00e9gions de montagne et si on a beaucoup des des Marius Pannatier ce que son cas est embl\u00e9matique des autres paysans de montagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:52) [85%] :\r\nJe dirais que oui bonsoir a fait beaucoup de plaisir d'entendre ce don tr\u00e8s joli reportage tr\u00e8s authentique, on a vu une personne qui est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 sa profession et aux territoires et puis \u00e7a je pensais avant l'identit\u00e9 aussi des paysans en y sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 l'activit\u00e9 qu'ils font, mais ce qui leur faire peur, c'est vraiment l'incertitude, l'incertitude politique qu'on voit aujourd'hui, parce que figurez -vous, vous \u00eates agriculteur, vous avez un m\u00e9tier vous \u00eates entrepreneur, vous devez prendre des d\u00e9cisions \u00e0 long terme, d\u00e9cid\u00e9 pour les 10 20 prochaines ann\u00e9es qu'est -ce que vous allez faire avec d'autres professions et puis l\u00e0, il y a la politique f\u00e9d\u00e9rale qui arrive tous les 4 ans et qui vous mettent un cadre compl\u00e8tement diff\u00e9rent, c'est \u00e7a qui est dangereux, c'est pour cela que pour moi le le point primordial dans la politique, haricots, c'est de donner de la stabilit\u00e9, la certitude, concr\u00e8tement, il faudrait faire quoi, il faut arr\u00eater de vouloir r\u00e9viser tous les 4 ann\u00e9es, la politique agricole f\u00e9d\u00e9rale, on n'a pas r\u00e9vis\u00e9 en 2018, \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien parce qu'on a compl\u00e8tement chang\u00e9, syst\u00e8me en 2014, 2018 on est rest\u00e9 stable, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien, mais en 2022, on voulait de nouveau changer compl\u00e8tement syst\u00e8me, c'est-\u00e0-dire une chaleur dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ce temps- l\u00e0, qui voulait ouvrir compl\u00e8tement le march\u00e9 agricole vers l'ext\u00e9rieur et l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 la catastrophe pour la con polyculture montagne figurez -vous ouvrir le march\u00e9, on a bien senti aujourd'hui avec ce reportage Myers Pannatier hein, les prix sont, par exemple, oui, oui, prix sont important ouvrir le march\u00e9 de l'agriculture pour le prix du lait, je voudrais dire \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 apr\u00e8s aujourd'hui on a 65 80 pour centimes par litre pour les Anglais, europ\u00e9enne, on est \u00e0 30 centimes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:28) [82%] :\r\nEt d'ailleurs le regret, enfin il s'en prend \u00e0 l'Europe, dans, dans, dans ses propos. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:32) [86%] :\r\nOui vous aussi et bien s\u00fbr ouvrir \u00e7a pour l'Europe, c'est impossible, on casse notre agriculture, donc il faut rester dans notre syst\u00e8me, donner plus de stabilit\u00e9, on part maintenant, aujourd'hui, de nouveaux d'une politique agricole 2022 je suis d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s heureux qu'on a pu sortir justement ce libre- \u00e9change avec europ\u00e9en de ce projet maintenant tout ce qu'il faut faire c'est encore donnait plus de stabilit\u00e9 laissez stable par exemple le cadre financier L \u00e0, j'entends toujours aussi des propos par exemple des Verts lib\u00e9raux dont on a parl\u00e9 avant, qui nous disent toujours oui il faut abaisser ses paiements Directs et Servent \u00e0 rien, il faut \u00eatre laiss\u00e9 la libert\u00e9 vous agriculteurs mais une agriculture suisse en ces pays moins bien qu'elle ne fonctionne pas et une agriculture en Suisse en paiement Direct \u00e7a veut aussi dire qu'il y a plus de production, mais il y a surtout aussi plus d'entretien du paysage entretien du paysage qui sert \u00e0 nous-m\u00eames nous autochtones mais aussi \u00e0 tous les touristes, une Suisse qui serait couverte enti\u00e8rement par des for\u00eats impossible il y a plus Tourisme en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:28) [90%] :\r\nEt puis il y a un accueil qui disent que, effectivement, puisque ce n'est pas rentable puisque c'est une industrie o\u00f9 un commerce pas rentable, il faut l'abandonner aussi on entend ce discours. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:37) [87%] :\r\nOui, on entend mais justement il y a pas seulement c'est aspect d'entreprenariat qui est important, bien s\u00fbr, il y a pas seulement la production de denr\u00e9es alimentaires mais justement aussi des effets indirects qu'on pourrait dire des prestations socio- \u00e9conomique qu'on dit, hein, c'est dans l'entretien du paysage par exemple le maintien aussi d'une vie culturelle, une vie sociale dans ces r\u00e9gions de montagne si vous passez dans ce petit coin vous regardez qui est actif dans ces communes, qui est pr\u00e9sident de commune, qui s'investit dans les associations, etc, si souvent aussi les agriculteurs qui font. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:08) [81%] :\r\nQui maintiennent aussi leur travail au-del\u00e0 de la paysannerie, c'est ce que l'on existe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:11) [72%] :\r\nMais c'est aussi un aspect gestion tr\u00e8s important pour la vie socio- \u00e9conomique, c'est un jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:16) [93%] :\r\nAlors comme homme politique, vous avez r\u00e9pondu, quelle \u00e9tait votre position comme directeur du du Groupement suisse pour les r\u00e9gions de montagne, vous pouvez faire quoi concr\u00e8tement du c\u00f4t\u00e9 du B pour quelqu'un comme Marius Pannatier conviendra. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:26) [79%] :\r\nTant non- affluence le cadre l\u00e9gal au niveau f\u00e9d\u00e9ral, nous ce qu'on peut pas influenc\u00e9 l\u00e9gal cantonal, parce que les cantons sont toujours prendra pas agir contre les cantons, donc on peut influencer, c'est le car national et puis l\u00e0, on a beaucoup travaill\u00e9, on a par exemple sur cette politique agricole 2022 ONA a r\u00e9ussi \u00e0 influencer pas mal de dossiers, donc on a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:46) [88%] :\r\n\u00e9voqu\u00e9e par exemple si Libre-\u00e9change et puis ce qu'on a surtout travaill\u00e9 aussi c'\u00e9tait sur l'agriculture, \u00e0 temps partiel, \u00e7a c'est quelque chose qui est compl\u00e8tement n\u00e9glig\u00e9e au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, si vous regardez tous les rapports de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'emporte pas, si vous regardez les rapports des cantons n'emporte pas, si vous regardez les rapports de l'USP l'Union suisse des paysans, on n'en parle pas, mais si vous regardez par exemple la la vie culturelle, c'est du 80 pourcent \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s du temps partiel et si vous avez des agricultures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:14) [94%] :\r\nDu temps partiel \u00e0 120 pourcent comme comme nous disait Marius Pannatier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:17) [84%] :\r\nMais il a quand m\u00eame aussi besoin de qu'autre chose, merci la beaucoup de vaches, c'\u00e9tait il y a quand m\u00eame, lance encore fait besoin et puis l\u00e0, il est typique parce qu'il est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 sa tradition \u00e0 son m\u00e9tier et figurez maintenant par exemple \u00e0 par agriculteur qui n'aurait pas du montant de demander Reims mais qui aurait, par exemple, des moutons, la situation est terrible si vous avez encore un grand pr\u00e9dateur qui vient vous bouffer ses moutons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:44) [81%] :\r\nOui enfin nous parler du loup, non c'est pas \u00e7a, c'est pas de \u00e7a dont vous voulez nous parler, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est je sens que le d\u00e9bat fin de vie, mais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:52) [83%] :\r\nMais franchement, non mais c'est c'est juste un petit d'exemplaires si vous avez donc si vous \u00eates attach\u00e9 \u00e0 ses traditions, \u00e0 ce m\u00e9tier et puis si, apr\u00e8s, vous voyez que la politique ne fait rien pour nous aider, voil\u00e0, vous perdez la croissance, la croyance en la politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:06) [90%] :\r\nCe qui est pas votre cas, non, comment vous voyez l'avenir des montagnes de ces r\u00e9gions -l\u00e0, Tomasz et on pourra parler aussi du tourisme dans dans quelques instants. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:16) [79%] :\r\nMoi, j'ai quand m\u00eame, on a beaucoup de d\u00e9fis, on a, par exemple, changement climatique, changements d\u00e9mographiques, on voit qu'il y a un changement, parce que, par exemple, pardon, dans la vie socio- \u00e9conomique dans l'\u00e9conomie sont je monte, il y a beaucoup de mutations mais chaque mutation est aussi une opportunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:33) [87%] :\r\nDans 50 ans si on refait un reportage dans le Val d'airain et est ce qu'il y aura encore des Marius Pannatier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:39) [87%] :\r\nCertainement, mais peut-\u00eatre il y aurait plus de paiements Directs comme on les conna\u00eet aujourd'hui peut-\u00eatre, qui seraient pay\u00e9s diff\u00e9remment, on sait pas encore \u00e7a va certainement \u00e9voluer, il faut surtout pas penser qu'en regardant dans le miroir, tout a \u00e9t\u00e9, comme par le pass\u00e9, \u00e7a va changer, \u00e7a a toujours \u00e9volu\u00e9 si on prend que un grand ph\u00e9nom\u00e8ne de la digitalisation, la num\u00e9risation fran\u00e7ais tout va changer compl\u00e8tement aussi dans l'agriculture on parle par exemple aujourd'hui du Smart donc l'agriculteur va compl\u00e8tement changer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:08) [89%] :\r\nCe soir farming en 2 mots, c'est la num\u00e9risation de l'exploitation agricole. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:12) [86%] :\r\nExactement, donc on parle aujourd'hui de robots tr\u00e8s chaude trop robot de traite, pardon, et des choses comme \u00e7a, on parle aujourd'hui que par exemple le tracteur, il sera t\u00e9l\u00e9guid\u00e9e par une commande etc donc si tous les choses qui vont \u00e9voluer, et puis \u00e7a, il faut prendre au sens positif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:28) [77%] :\r\nMais comment vos entra\u00eener des DVD d'H\u00e9rens reins avec du Smart Farm, il faut caresser choy\u00e9, il faut les toucher, c'est facile, il faut sensuel avec le Smart farming on pourra plus en faire des b\u00eates de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:40) [80%] :\r\nConcours il y a toujours l'homme qui est derri\u00e8re, \u00e7a c'est clair et puis heureusement mais on peut vraiment penser \u00e0 l'avenir la SIP si on prend par exemple aussi, Marius, il fait aussi partie de la raclette \u00e0 l'interprofession que je j'ai le plaisir a pr\u00e9sid\u00e9 l'imp\u00f4t par exemple mais aussi une certaine num\u00e9risation parce qu'il y a tous les processus, on peut aussi les r\u00e9orienter maintenant gr\u00e2ce \u00e0 la mise \u00e0 Sion aujourd'hui toutes r\u00e9colt\u00e9es \u00e0 la main tout l'air fichiers sont remplies, encore \u00e0 la main, c'est aussi une digitalisation qu'on peut faire et faciliter aussi le travail finalement \u00e0 qui aura toujours \u00e0 Marius dans 59. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:14) [85%] :\r\nThomas c'est, on va bient\u00f4t avoir la chronique de Marc de qui nous parlera d'un tourisme un peu polaire, P\u00f4le Nord, en l'occurrence le mot tourisme on peut, on peut aussi l'on peut aussi s'int\u00e9resser avec vous est -ce qu'on va ce que d'aucuns pensent ou craignent, vers la fin du tout ceux qui, notamment en Valais, qu'en dites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:34) [86%] :\r\nC'est peut-\u00eatre pas la fin mais un changement profond, moi je dirais qu'il y a toujours un f\u00e9tiche pour tourisme hiver et puis \u00e7a il faut oublier tout dessus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:43) [82%] :\r\nUn f\u00e9tichisme du tourisme d'hiver, \u00e7a serait quoi ah oui, il y a en Valais en effet Compostela du du, du, du ski, du ski, parce qu'on ne on pense que c'est toujours \u00e7a, c'est ce passage pas vous faire beaucoup d'amis en disant \u00e7a encore maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:55) [85%] :\r\nNon mais justement j'explique : il y a des stations qui sont trop basses, il faut les abandonner \u00e0 pas dire \u00e7a, c'est des places de travail, c'est des gens qui vivent mais il faut leur donner des donc d'autres opportunit\u00e9s, qu'elle soit, si on parle, ce qui est en dessous de 1500 m\u00e8tres je vais pas donner de noms, bien entendu, autrement je me fait tuer comme vous dites, non mais franchement, le tourisme alpin, de ski, il faut se concentrer sur quelques lieux qui sont bien \u00e9quip\u00e9s, qui sont s\u00fbrs d'avoir du de la maison, mardi dernier, par exemple \u00e0 Crans-Montana oui aussi aussi 7 ans mais apr\u00e8s dans les stations \u00e0 basse altitude, il faut tout de suite essay\u00e9 de d\u00e9velopper de nouvelles activit\u00e9s et puis pas laisser aller, comment le fait d\u00e9faut aujourd'hui et puis voir comment les remont\u00e9es m\u00e9caniques, se faire l'une apr\u00e8s l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:37) [81%] :\r\nDonc on ferme les remont\u00e9es m\u00e9caniques, on laisse faire, par contre, on essaie de trouver d'autres partis jouer ses conseillers, trouver d'autres ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:43) [87%] :\r\nPhilippe et puis pour moi, c'est primordial le cycle, pardon, le tourisme, 4 saisons, donc il faut vraiment plac\u00e9 aussi le printemps et l'Automne quand des saisons autonome qui on peut promouvoir aujourd'hui on parle de pr\u00e9- saison et apr\u00e8s saison il faut tout de suite oublier et on fait quoi en printemps et en Automne Gouvello la cueillette de champignons, c'est trop t\u00f4t et que qu'est -ce qu'il a de mieux ou de plus joli que de voir, de d\u00e9couvrir un printemps en montagne quand il y a les premi\u00e8res fleurs qui poussent \u00e0 peut d\u00e9couvrir qu'est -ce qui se passe aujourd'hui tout ferm\u00e9 o\u00f9 trouver aucun bistrot qui est ouvert dans la vall\u00e9e de Conches, \u00e0 partir de dans 2 semaines, mais c'est la catastrophe, tandis que, en m\u00eame temps au Tyrol du Sud et au Tyrol tout \u00e0 plat, c'est vrai, alors l\u00e0 on a quelque chose \u00e0 faire, donc c'est aussi de l'innovation et d'oublier tout de suite aussi le mot copie p\u00e9rissent dans le tourisme coller copier en fran\u00e7ais dans toutes les stations reproduisent ce qu'on voit aujourd'hui, c'est qu'il y a le Mill\u00e9sium je m'appelle \u00e0 qui se met en place, qui a le 100\u00e8me pont suspendu qui se met en place mais c'est vrai, en plus, pourquoi pas faire quelque chose de tr\u00e8s nouveau, moi je pense, par exemple, du tourisme, de sant\u00e9, les gens ils deviennent plus \u00e2g\u00e9es mais ils sont aussi plus conscients de leur sant\u00e9 et puis on a en Suisse encore le tourisme et on a une bonne desserte de base en sant\u00e9, alors pourquoi pas combiner les 2 choses, c'est quelque chose de nouveau que personne d'autre en Suisse jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on a d\u00e9velopp\u00e9 le 1er qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:12) [70%] :\r\nIl gagne sant\u00e9 sauf 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est un peu la montagne magique c'est sanatorium, c'est cette c'\u00e9tait sur l'anti- Smolar c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:18) [81%] :\r\nTessa mais on a perdu oui revenir vers \u00e7a, oui, revenir \u00e0 \u00e7a mais aujourd'hui bien entendu dans un nouveau d\u00e9cor. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:24) [84%] :\r\nBon, c'est le moment de votre chronique Marc de cr\u00e9er consacr\u00e9e au tourisme, donc, mais au tourisme polaire en prolongement de cette histoire improbable rencontre au milieu de l'Antartique entre un aventurier \u00e0 ce qu'il y a un groupe de touristes en balade en 4X4 \u00e7a vous nous l'aviez racont\u00e9 il y a 2 semaines, et en d\u00e9but d'\u00e9mission l\u00e0 tout \u00e0 l'heure, vous nous avez promis un autre exemple tout aussi absurde, quel est -il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:41) [86%] :\r\nAlors Simon, vous \u00eates en qu\u00eate de sensations fortes, vous voulez faire le voyage de votre vie, vivre une aventure, une vraie aventure artistique, vous voulez partir \u00e0 la conqu\u00eate du p\u00f4le Nord si vous a r\u00e9pondu oui \u00e0 toutes ces questions qui sont en fait des slogans de Capa de tours op\u00e9rators, h\u00e9 bien j'ai ce qu'il vous faut dans ma besace juste peut-\u00eatre une petite question est -ce que vous avez quelques \u00e9conomies oui parce que vous savez le privil\u00e8ge de conqu\u00e9rir le p\u00f4le, \u00e7a se m\u00e9rite, ce n'est pas une question d'efforts ne vous faites pas de souci, c'est juste une question d'argent, donc pour ceux qui ont vraiment l'esprit d'aventure mais confortable quand m\u00eame et sans risque, donc vraiment je vous propose le p\u00f4le Nord, un Brise-glace nucl\u00e9aire, oui, oui, vous verrez, c'est top vous embarquerait \u00e0 Mourmansk, sur le plus gros Brise-glace nucl\u00e9aire du monde pour une croisi\u00e8re tout confort jusqu'au p\u00f4le Nord, exactement oui qu'est -ce qui est \u00e0 revoir, \u00e0 part du blanc au p\u00f4le Nord, Marc Robert fait rien donc vraiment rien, le p\u00f4le, c'est juste de la banquise \u00e0 l'infini plus monotone tumeur mais c'est pas grave puisque sur place, vous pourrez faire un magnifiques selfies hein n\u00e9go portrait comme disent les Qu\u00e9b\u00e9cois qui refuse le flingue le franglais portrait assez joli nom alors moi je, je, la mer, \u00e7a c'est l'Filloy et vous pouvez aussi faire un petit vol en montgolfi\u00e8re, histoire de prendre une photo de haut pour autant qu'il est pas trop de vent et puis enfin, mais vous pourrez sabrer le champagne sur la banquise pour c\u00e9l\u00e9brer, il faudrait incroyable exploit, et tout \u00e7a a un prix peut-\u00eatre 27995 francs par personne, c'est comme au supermarch\u00e9 avec les prix en francs 95 oui 28000 \u00e7a fait quand m\u00eame beaucoup, hein, les 27995 avec ces donn\u00e9es, juste quand une pr\u00e9cision : le champagne au p\u00f4le n'aient pas compris dans le prix, \u00e7a c'est une option suppl\u00e9mentaire la vous plaisantez, non, non, pas du tout, pas du tout si vous voulez poser les vient sur le site internet d'une agence de voyages suisse qui propose cette belle aventure et puis vous savez, si vous voulez faire sa petite quand m\u00eame aller un un peu plus en aventurier, il y a pas de probl\u00e8me, il y a d'autres propositions comme celle d'aller en avion jusqu'\u00e0 un campement situ\u00e9 \u00e0 60 kilom\u00e8tres du p\u00f4le de l\u00e0 vous pouvez gagner le p\u00f4le \u00e0 ceux qui, en 3 jours apr\u00e8s Malicorne mais encadr\u00e9 par souci aussi, c'est peut-\u00eatre trop exigeant pour vous, on vous poussera en h\u00e9licopt\u00e8re jusqu'\u00e0 10 kilom\u00e8tres du p\u00f4le et vous finirez \u00e0 ceux qui en grand conqu\u00e9rant si le ridicule, ce serait Thomas \u00e7a franchement quand je vous \u00e9coute, j'hallucine, mais ce qui les baisses d'imp\u00f4ts et ce qu'il a une client\u00e8le pour ce genre de choses mais certains mention \u00e9videmment parce que sinon \u00e7a n'existeraient pas, hein, et sans en arriver \u00e0 ce genre de caricatures un force de constater que ben Grand Nord le Grand Sud, \u00e7a attire de plus en plus l'an dernier, pas moins d'un 1000000 et demi de touristes ont embarqu\u00e9 pour des croisi\u00e8res au froid puisque, pour l'essentiel, le bateau est le seul moyen de s'y rendre avec tout de suite une nuance \u00e0 quand m\u00eame sur ce 1000000 et demi 1000000 100 1000 en fait en Alaska sur d'immenses bateaux de croisi\u00e8re Carmen chacun entre 2 et 4000 passagers et l\u00e0, \u00e9videmment, on n'est pas v\u00e9ritablement en Arctique, pour le reste, dans les destinations principales Artic vraiment polaire, ce sont le Groenland avec 60000 touristes l'an dernier lors Partick 45000 touristes ou le Spitzberg l\u00e0 aussi 45000 touristes l'\u00e9t\u00e9 dernier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:43) [86%] :\r\nPas Doris Demers mais quand m\u00eame, c'est des dizaines de milliers de personnes quel est l'impact de ce tourisme la marque notamment sur l'environnement, dont on sait qu'il est \u00e0 \u00e0 fortiori au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:52) [86%] :\r\nPaul assez fragile \u00e0 elle, globalement, il faut reconna\u00eetre quand m\u00eame hein, il est assez faible : seuls de toutes petites zones sont concern\u00e9es au p\u00f4le Sud, tout se concentre sur la p\u00e9ninsule Antarctique qui ne repr\u00e9sente que 2 pourcent de de l'ensemble de l'Antartique au Groenland aussi, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 2 pour 100 100 du territoire mais localement l'impact, peut-\u00eatre beaucoup plus fort d'les lois, les r\u00e8gles impos\u00e9es par tous les au tour-op\u00e9rateur en Antartique, par exemple, limitation du nombre de passagers \u00e0 500 600 pr\u00e9voit des excursions \u00e0 terre qui doivent se faire la parcours o\u00f9 de 100 maximum r\u00e8gles strictes aussi sur les d\u00e9chets, il en va de l'int\u00e9r\u00eat des tour-op\u00e9rateurs qui ne veulent pas tuer la poule aux honneurs, cela dit, il y a un vrai impact global ce ne ce ne serait -ce que par la pollution et le bilan carbone engendr\u00e9e par ses navires et ses avions toujours plus nombreuses pour amener sur place ce flot croissant de touristes et puis le tourisme en pr\u00e9side la CDU aussi la pacte la banquise dans la fracture en la brisant ne fait qu'acc\u00e9l\u00e9rer sa fonte et quand on sait qu'actuellement des compagnies comme celle du Ponant construisent de nouveaux bateaux de croisi\u00e8re, capable de briser la glace, justement, histoire de ne plus \u00eatre bloqu\u00e9s comme l'\u00e9t\u00e9 dernier dans leur croisi\u00e8re dans le passage du Nord-Ouest, on ne peut que s'interroger, ce n'est peu d'chose d'accord actuellement mais rappelons que les ruisseaux font les grandes rivi\u00e8res et pour les populations locales, quel impact en Antartique aucun \u00e0 personne au Spitzberg aucun non plus sur les autochtones puisqu'il n'a jamais eu jamais d'autochtones au Spitzberg, l'archipel n'est invit\u00e9 depuis le 20\u00e8me si\u00e8cle reste que pour les 2500 colons moderne norv\u00e9gien pour la plupart, et bien le tourisme est devenu essentiel c'est la 1\u00e8re source de revenus de l'archipel, c'est aujourd'hui presque la moiti\u00e9 des emplois \u00e7a, s'excuse le la fin quand m\u00eame, il y a quelques habitants quelques quelques locaux quelques autochtones quel impact alors l\u00e0 le le tourisme est devenu une part importante de l'\u00e9conomie locale et cela d'autant plus que les espoirs suscit\u00e9s il y a quelques ann\u00e9es par les forages p\u00e9troliers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us, il y a aucun gisement rentable qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert, mais aux graines au Groenland, on peut plus, j'ai vraiment sur les vrais b\u00e9n\u00e9ficiaires de la manne touristique l'essentiel des soci\u00e9t\u00e9s au tourisme sont entre les mains des anciens colons danois ou \u00e9trangers, les retomb\u00e9es directes pour les Inuits chronique souvent \u00e0 des emplois peu qualifi\u00e9s ou \u00e0 des revenus tir\u00e9s d'un petit artisanat mais bon quand m\u00eame, le tourisme am\u00e8ne un d\u00e9veloppement de la phrase, structure un t\u00e9l\u00e9communication Internet ou de certaines a\u00e9rienne qui b\u00e9n\u00e9ficie aux populations des villages autochtones qui ont \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame vraiment tr\u00e8s longtemps tr\u00e8s isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:15) [89%] :\r\nDonc au final, le tourisme polaire, c'\u00e9tait toute la nuance de votre r\u00e9ponse de que vous nous promettez le le tourisme polaire n'a pas que des mauvais c\u00f4t\u00e9s, il y en a aussi quelques bons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:24) [87%] :\r\nOn va lui disant qu'on va dire : c'est pas une catastrophe absolue un qu'on ne peut pas le condamner comme \u00e7a et que paradoxalement beaucoup aussi gr\u00e2ce \u00e0 lui, d\u00e9couvre ce nouvel environnement reviennent \u00e9merveill\u00e9s et d'autant plus sensibilis\u00e9s aux probl\u00e8mes climatiques non ce qui est condamnable dans ce tourisme c'est sa d\u00e9rive, ce sont les exc\u00e8s dont on a parl\u00e9 au p\u00f4le Nord au p\u00f4le sud cette course au toujours plus, toujours plus loin, toujours plus unique, un tourisme, \u00e0 l'image des d\u00e9rives de nos soci\u00e9t\u00e9s dans les responsables sont sont tout autant ceux qui, au nom du Business sont pr\u00eats \u00e0 tout pour exploiter les besoins narcissiques de leurs clients fortun\u00e9s que ces m\u00eames clients, pr\u00eates \u00e0 tout pour s'offrir un faux frissons exclusif, symbole de la r\u00e9ussite et pour qui la plan\u00e8te n'est qu'un terrain de jeux \u00e0 poss\u00e9der pour assouvir Anna porte quel prix leur \u00e9go quant \u00e0 savoir o\u00f9 commence la d\u00e9rive h\u00e9 bien \u00e0 chacun d'apporter sa r\u00e9ponse en toute conscience et en toute responsabilit\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:18) [77%] :\r\nVous ne vous vous le soumettez une question pas simple d'amasser au o\u00f9 commence la d\u00e9rive du tourisme tiens dans les Alpes, par exemple, o\u00f9 est la limite moi j'aimerais juste rebondir sur ce reportage que j'ai fait, cet OS l\u00e0 il ferait mieux de rester en Suisse r\u00e9sister plac\u00e9 justement en transports publics oui voil\u00e0 ce serait clair et puis en Suisse, alors l\u00e0 o\u00f9 jusqu'o\u00f9 o\u00f9 mettre la limite par exemple en mati\u00e8re de tourisme alpin oui \u00e9coutez, vous avez pas dit 10 minutes mais disons une minuscule, mettre en place, donc, pour moi, il faudrait laisser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:49) [87%] :\r\nComme je l'avais dit avant, essayons de concentrer le tourisme alpin dans certains odieux, l\u00e0 o\u00f9 c'est vraiment sens c'\u00e9tait le mod\u00e8le fran\u00e7ais d'ailleurs bient\u00f4t, mais moi je verrais un syst\u00e8me entre mod\u00e8le fran\u00e7ais le mod\u00e8le suisse parce que mod\u00e8le suisse jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'\u00e9tait de faire partout, tout \u00e7a, on peut plus se permettre, on voit que c'est \u00e9conomiquement plus viable, donc il faut essayer de faire quelques hotspots quelques centres o\u00f9 on densifie aussi le tourisme et d'essayer d'offrir des offres off off annexes compl\u00e9mentaires dans d'autres stations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:19) [81%] :\r\nThomas c'est clair, c'est une question rituelle que je pose \u00e0 tous les invit\u00e9s, en fin d'\u00e9mission, votre montagne avoue quel \u00e9tait le o\u00f9 se situe -t-elle, je sais que vous \u00eates cycliste, vous aimez faire du d\u00e9coller la montagne avait l'eau, quel est votre montagne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:32) [79%] :\r\nAlors la montagne pour moi, c'est la mont\u00e9e si vous voulez, et moi j'aime d\u00e9couvrir cette montagne, comme vous l'avez bien besoin \u00e7a une pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 on celle non j'ai pas une, j'ai 2 yeux dans le vague et qui me plaisent le plus, je le dis ouvertement c'est dans dans est c'est l'arc de Derborence la palette oui qui me pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment, un monde \u00e0 part pour moi et puis apr\u00e8s c'est la Monza dans le Haut-Valais qui est un lieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:57) [76%] :\r\nAh si, ah oui, \u00e7a c'\u00e9tait c'est degr\u00e9s degr\u00e9s de simples que la hausse est ensuite s'implique l'affaire de 5 ou au-dessus de Vi\u00e8ge, si vous voulez oui \u00e7a c'est assez m\u00e9connu et une petite station de ski aussi, l\u00e0 on peut faire un petit peu de ce qui qui a beaucoup de probl\u00e8mes \u00e9conomiques c'est surtout tr\u00e8s joli en \u00e9t\u00e9, merci infiniment Thomas gu\u00e8re d'\u00eatre venu \u00e0 Lausanne et bonne chance pour toutes vos activit\u00e9s, merci pour une soir\u00e9e merci \u00e0 vos marques, de cr\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:55:19) [68%] :\r\nL'info trafic RTS avec le parc aventure et si tyrolienne parc aventure pour Ch. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:27) [91%] :\r\nLa circulation s'\u00e9coule pour l'heure sans difficult\u00e9s sur les routes de Suisse romande, sur l'axe Lucerne Cassou en direction du Tessin le bouchon \u00e0 l'approche de l'entr\u00e9e nord du tunnel du Gothard s'est r\u00e9duit \u00e0 4 km, ce qui repr\u00e9sente 3 quarts Dhordain. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:55:38) [94%] :\r\nQuand environ info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS aux malades. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:46) [85%] :\r\nOn remercie Thierry Chatel qui officiait \u00e0 la R\u00e9gie Mathurin nous a ouvert \u00e0 la r\u00e9alisation \u00e0 la programmation musicale Fran\u00e7ois Piton mal Aur\u00e9lie langue ma complice, je me r\u00e9jouis de vous retrouver dimanche prochain dans altitudes pour \u00e9voquer les vieux h\u00f4tels de montagne, les h\u00f4tels historiques. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:56:03) [86%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure, il est tr\u00e8s exactement 18 heures point com. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-12T16:09:54Z", "program": {"href": "/programs/4CDE4DBF-20BD-4A91-B572-76F478AC729F", "id": "4CDE4DBF-20BD-4A91-B572-76F478AC729F", "name": "Altitudes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pannatier, Marius", "role": "paysan, \u00e9leveur, Evol\u00e8ne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Egger, Thomas", "role": "directeur du Groupement Suisse pour les r\u00e9gions de montagne SAB", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Brawand, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-320C44CE-37FD-4F27-A978-91D86023AFE3", "internalArchiveId": "320C44CE-37FD-4F27-A978-91D86023AFE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La majorit\u00e9 des PDC souhaite supprimer toute d\u00e9finition du mariage dans la Constitution", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique de Buman, conseiller national PDC Fribourgeois\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLa majorit\u00e9 des PDC souhaite supprimer toute d\u00e9finition du mariage dans la Constitution Le mariage ne peut pas \u00eatre d\u00e9fini dans la constitution comme l'union durable d'un homme et d'une femme.\r\nC'est ce que pensent une majorit\u00e9 du groupe parlementaire PDC \u00e0 Berne.\r\nLa Sonntagszeitung a sond\u00e9 les \u00e9lus ...quatre jours...apr\u00e8s la d\u00e9cision historique du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral  : l'annulation de  le votation de juin 2016 sur l'initiative du PDC \"contre la p\u00e9nalisation du mariage\"...\r\nEt la plupart des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens \u00e9lus \u00e0 Berne..souhaitent d\u00e9sormais supprimer du texte...toute d\u00e9finition du mariage...Julien Bangerter..\r\n ---DIRECT \r\nUne majorit\u00e9 du groupe PDC ne veut plus discriminer les couples de m\u00eame sexe. Ils refuseraient donc cette initiative....sous sa forme actuelle. \"D\u00e9finir le mariage comme l'union d'un homme et d'une femme n'est plus au go\u00fbt du jour\", selon la conseill\u00e8re aux Etats PDC Brigitte H\u00e4berli. Pour un autre s\u00e9nateur PDC tr\u00e8s en vue, le Lucernois Konrad Graber \"la pr\u00e9sence de cette d\u00e9finition dans le texte \u00e9tait une erreur\".  Dans le m\u00eame sens,  le conseiller national Fribourgeois Dominique de Buman...pense qu'on ne peut plus voter sur le m\u00eame texte qu'en 2016....\r\n---- \r\nUne population...qui selon les sondages...serait majoritairement favorable au Mariage pour tous. Un th\u00e8me qui gagne du terrain aussi au parlement...Difficile dans ces conditions d'inscrire dans la constitution une d\u00e9finition du mariage stricement conservatrice. \r\n***Et qu'en pense la direction du PDC?\r\nDifficile de distinguer une position claire de la part du pr\u00e9sident Gerhard Pfister, clairement sous pression dans ce dossier.\r\nIl a d\u00e9clar\u00e9 hier soir \u00e0 la Radio SRF...que m\u00eame en conserveant cette d\u00e9finition du mariage, l'initiative pourrait..gagner dans les urnes. Mais dans la NZZ ce matin...il affirme qu'un simple r\u00e9p\u00e9tition de la votation n'est pas une option\". Selon le journal zurichois, le PDC esp\u00e8re maintenant que le parlement cr\u00e9e un contre-projet...qui supprime la discrimination fiscale des couples mari\u00e9s. Il pourrait ainsi ...retirer son initiative....sans avoir perdu la face.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10346799", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La majorit\u00e9 des PDC souhaite supprimer toute d\u00e9finition du mariage dans la Constitution / 12H30_2019-04-14T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 14.04.2019"], "variantIds": ["ece-10346799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-20T10:53:28Z", "speechToTexts": ["20.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe mariage ne peut pas \u00eatre d\u00e9fini dans la Constitution comme l'union durable d'un homme et d'une femme, c'est ce que pensent une majorit\u00e9 du groupe parlementaire PDC \u00e0 Berne la SonntagsZeitung a sond\u00e9 les \u00e9lus 4 jours apr\u00e8s la d\u00e9cision historique du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral l'annulation de la votation de juin 2016, sur l'initiative du PDC contre la p\u00e9ter la p\u00e9nalisation du mariage et la plupart des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, \u00e9lus \u00e0 Berne souhaitent d\u00e9sormais supprimer du texte toute d\u00e9finition du mariage, union bancaire terre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nOui, une majorit\u00e9 du groupe PDC ne veut plus discriminer les couples de m\u00eame sexe, ils refuseraient donc ces initiatives sous sa forme actuelle, d\u00e9finir le mariage comme l'union d'un homme et d'une femme n'est plus au go\u00fbt du jour selon la conseill\u00e8re aux \u00c9tats Turgot viennent Brigitte H\u00e4berli pour un autre s\u00e9nateur PDC tr\u00e8s en vue, le Lucernois Konrad Graber, la pr\u00e9sence de cette d\u00e9finition dans le texte \u00e9tait une erreur dans le m\u00eame sens, le conseiller national fribourgeois Dominique de en pense qu'on ne peut plus voter sur le m\u00eame texte qu'en 2016. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:55) [90%] :\r\nJe pense qu'il est beaucoup plus sage de revote pas sur cette initiative proprement dite, mais que les partis de bonne foi, donc on des votes et de la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e9chafaude le plus rapidement possible, une solution qui satisfasse une tr\u00e8s large majorit\u00e9 de la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [92%] :\r\nUne population qui, selon les sondages, serait majoritairement favorables au mariage pour tous le th\u00e8me gagne aussi du terrain au Parlement, difficile dans ces conditions, de tenter d'inscrire dans la Constitution une d\u00e9finition du mariage strictement traditionnel. \r\nEt qu'en pense la direction du PDC allez- vous me demandez, Benjamin, j'allais vous le demander, j'vous le demander, juillet bien sachez que cette direction, il est difficile d'en distinguer une position claire, notamment du c\u00f4t\u00e9 de la part du pr\u00e9sident Gerhard Pfister sous pression dans ce dossier plut\u00f4t vague, il a d\u00e9clar\u00e9 hier soir \u00e0 la Radio SRF que m\u00eame en conservant cette d\u00e9finition du mariage l'initiative pourrait gagner dans les urnes, mais ce matin dans la NZZ, il affirme qu'un qu'une simple r\u00e9p\u00e9tition de la votation n'est pas une option, selon le journal z\u00fcrichois, le PDC esp\u00e8re maintenant que le parlement cr\u00e9e un contre- projet qui supprime la discrimination fiscale des couples mari\u00e9s, il pourrait ainsi retirer son initiative sans avoir perdu la face merci Julien Burghardt. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7A0AA0F-337D-4955-85D2-110E54405040", "internalArchiveId": "B7A0AA0F-337D-4955-85D2-110E54405040", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dispute - Les recours contre des votations se multiplient, la d\u00e9mocratie est-elle en danger?", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses ont vot\u00e9 en 2016 contre l'initiative PDC qui souhaitait une fiscalit\u00e9 plus tendre avec les couples mari\u00e9s. Mais le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral vient d'invalider ce vote. Une d\u00e9mocratie peut-elle \u00eatre menac\u00e9 par l'id\u00e9e qu'il faut faire revoter le peuple sur la m\u00eame question?", "durationSec": 775, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10330240", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Dispute - Les recours contre des votations se multiplient, la d\u00e9mocratie est-elle en danger? / LBP_2019-04-14T11:15:33_dispute-les-recours-contre-des-votations", "Les beaux parleurs du 14.04.2019"], "alternativeSummary": ["Les Suisses ont vot\u00e9 en 2016 contre l\u02b9initiative PDC qui souhaitait une fiscalit\u00e9 plus tendre avec les couples mari\u00e9s. Mais le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral vient d\u02b9invalider ce vote. Une d\u00e9mocratie peut-elle \u00eatre menac\u00e9 par l\u02b9id\u00e9e qu\u02b9il faut faire revoter le peuple sur la m\u00eame question?"], "variantIds": ["ece-10330240"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T09:41:05Z", "speechToTexts": ["21.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nOn se pose la question de de revoter puisque le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral vient de d\u00e9cider que le vote pour l'initiative PDC qui avait refus\u00e9 l'initiative PDC qui souhaitait une fiscalit\u00e9 plus tendre avec les couples mari\u00e9s, ce vote n'\u00e9tait pas valable, ceci suite \u00e0 une erreur du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la brochure d'information de vote erreur trop importante pour que ce vote puisse \u00eatre pris en consid\u00e9ration, on se demande donc s'il faut revoter sur cette initiative, et d'ailleurs c'est pas la premi\u00e8re fois que se pose cette question de revoter, est ce que revoter \u00e7a va dans le sens de la d\u00e9mocratie ou est -ce que revoter c'est pour forcer le citoyen \u00e0 aller dans une certaine direction mais c'est une Calmy-Rey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [90%] :\r\nBon, allez, le peuple en Suisse fait partie de nos institutions, donc, et c'est celle, c'est \u00e0 lui qu'appartient le dernier mot, il est, il est l\u00e9gitime et on le remet pas en cause, il a de comptes \u00e0 rendre \u00e0 personne, les citoyens, les citoyens n'ont de comptes \u00e0 rendre \u00e0 personne, ceci \u00e9tant, il peut se tromper, c'est pas le bon Dieu non plus mais qui d\u00e9cide et on peut, et est -ce et on a d\u00e9j\u00e0 revoter 2 fois on a vot\u00e9 plus que 2 fois sur le droit de vote des femmes, hein, je vous le signale, on a vot\u00e9 pour entrer aux Nations unies de fois, donc le peuple peut se tromper, on accepte de pouvoir voter ceci dit dans les informations qui sont le Peuple pour pouvoir se prononcer doit se prononcer sur des informations cr\u00e9dibles et il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du syst\u00e8me qu'on donne des informations cr\u00e9dibles, moi j'\u00e9tais \u00e0 Paris, parler de la d\u00e9mocratie directe suisse \u00e0 l'ambassade de Suisse et j'ai amen\u00e9 la petite brochure de votations en disant bah voil\u00e0 les citoyens suisses sont inform\u00e9 correctement ils d\u00e9battent des sujets et ils votent en cons\u00e9quence, alors c'est vrai que si l'information est vraiment trop fausse mais vraiment trash, \u00e0 ce moment l\u00e0, \u00e7a pose un probl\u00e8me de la capacit\u00e9 de prendre des d\u00e9cisions correctes mais moi, je doute quand m\u00eame d'abord, 2 ans, c'est tr\u00e8s difficile de faire des estimations parce que l\u00e0 on parle de d'estimation et c'est extr\u00eamement difficile d'\u00eatre pr\u00e9cis dans les estime \u00e0 cette brochure ne sera jamais exact sera jamais exact mais voil\u00e0 ce que les juges ont dit, c'est qu'au compte, c'est vraiment trop trop trop trop pas exact, \u00e7a va pas, oui, il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du syst\u00e8me et par cons\u00e9quent revoter, je ne sais pas, il semble que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en main la suite de la proc\u00e9dure revoter poserait un probl\u00e8me parce qu'il y a quand m\u00eame de l'eau sous les ponts, qui a pass\u00e9 depuis 2016, \u00e7a veut dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer a pr\u00e9par\u00e9 une correction de la distorsion entre les couples mari\u00e9s avec l'imposition entre les couples mari\u00e9s qui ont des enfants et les co\u00fbts couples vivant en concubinage, parce que c'est \u00e7a le probl\u00e8me, il y a une trop grande diff\u00e9rence : les couples mari\u00e9s sont p\u00e9nalis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [87%] :\r\nEt m\u00eame sans cette initiative, les couples mari\u00e9s ne seront plus p\u00e9nalis\u00e9s, comme il l'\u00e9tait, c'est ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [84%] :\r\nVoil\u00e0 et c'est ce que l'on dit, c'est \u00e0 dire le pro, le projet il attendent, il est en discussion, il aime mais la discussion a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e la et puis l'autre volet de l'initiative, c'\u00e9tait en fait le la question du mariage qui est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un homme et une femme qui vivent de fa\u00e7on stable ensemble etc \u00e7a aussi a de l'eau qui a coul\u00e9 sous les ponts de pile 2016 le passage des est en train de, pardon, parce des couples stables et n'avait pas beaucoup, c'est pas \u00e7a qui a chang\u00e9 c'est la d\u00e9finition d\u00e9finition d'hommes et femmes d'ailleurs, les milieux, les milieux GTB ils sont tr\u00e8s en souci de cette histoire, parce qu'il y a une initiative sur le mariage pour tous, il y a un probl\u00e8me et qui, qui est actuellement discut\u00e9e au Parlement et donc si en mai, cette initiative a revoter la crainte c'est que ben voil\u00e0 le mariage pour tous, au revoir leur sur nuit vous n'avez pas une crainte, c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [94%] :\r\nLa le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait revoter, donc on peut imaginer que sur n'importe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [88%] :\r\nQuand il a annul\u00e9, il a nul annul\u00e9, il a annul\u00e9 donc pas dit qu'il fallait revoter d'accord, donc c'est en main du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant, de d\u00e9cider, il va prendre des contacts avec les initiants avec les partis politiques et puis il va avoir, mais vous l\u00e0 a, il y a des choses qui sont sur la table, maintenant il y a des choses qui sont pass\u00e9s donc est ce qu'il faut vraiment revoter sur cette initiative, d'ailleurs, on peut se poser la question de l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re de cette initiative franchement bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [91%] :\r\nLe fait qu'elle pr\u00f4ne de trucs en m\u00eame temps oui diff\u00e9rents Gabriel Bender. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [87%] :\r\n\u00e7a me fait penser \u00e0 l'\u00e9glise catholique n'annule jamais de mariage parce qu'elle peut pas d\u00e9truire ce que Dieu a uni mais elle peut juste constater la nullit\u00e9 du mariage, ce qui est assez int\u00e9ressant \u00e0 la la diff\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas rien il y a pas eu r\u00e9ellement de mariage, puisque on ne constate qu'il annule ici, je pense que si je prends cet exemple -l\u00e0, il ne faut pas non plus s'sanctuaris\u00e9 ou sacralis\u00e9 le vote dans, dans, dans une d\u00e9mocratie qui fonctionne, on a un pouvoir l\u00e9gislatif qui qui qui cr\u00e9e des lois qui les qui les annulent qui lui qui recommence on a pour ex\u00e9cutif, on a les citoyens qui votent et on a la justice, la presse, on a tout \u00e7a qui qui qui fonctionnent ensemble et puis on peut tout \u00e0 fait constater que l'\u00e9lecteur peut se tromper, il peut se tromper, on avait qui d\u00e9cide qui s'est tromp\u00e9, alors certaines \u00e9tudes montrent que parfois les \u00e9lecteurs lorsqu'ils ont vot\u00e9, ils ont, ils croyaient qu'il fallait voter oui puis ont vot\u00e9 non, puis sont tromp\u00e9s parfois lorsque on est tr\u00e8s proche, \u00e7a peut poser probl\u00e8me, l'\u00e9lecteur peut-\u00eatre tromp\u00e9 ces ces diff\u00e9rences acide, c'est une mani\u00e8re \u00e0 Massy, le d\u00e9sinformer, il pourrait \u00eatre tromp\u00e9, ensuite il a tout \u00e0 fait le droit de changer d'avis, c'est-\u00e0-dire que le cas du Brexit tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que certains disent ah mais moi j'avais un certain nombre d'informations quand je vois comment \u00e7a se passe, je change d'avis, les Lecteurs si on dit que les Lecteurs hein il s'le peuple tout puissant, donc le peuple a tout \u00e0 fait le droit aussi de changer d'avis et troisi\u00e8mement le contexte peut changer, donc c'est c'est ce que vous venez d\u00e9velopp\u00e9 Madame Calmy-Rey en disant, ben, voil\u00e0 la situation : le au moment du vote n'a plus la m\u00eame, donc \u00e7a donc Luc, c'est pour \u00e7a qu'on pense que le vote est annul\u00e9e, c'est comme s'il avait pas eu lieu, ce qui permet aussi aux initiants pr\u00e9sente de retirer leur initiative ou de ren\u00e9gocier diff\u00e9remment et puis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [87%] :\r\nDonc vous vote une fois, 2 fois, 3 fois sur la m\u00eame question, c'est pas un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [90%] :\r\nOui, mais alors il y a des garde- fous, donc il y a un truc tr\u00e8s int\u00e9ressant ce pourquoi on d\u00e9cide, c'est tr\u00e8s important, changer la Constitution, hein, donc dans une initiative on change la Constitution dans beaucoup de pays ont dit pour changer la Constitution, il faut moins 60 pourcent des \u00e9lecteurs pourquoi nous on d\u00e9cide qu'il faut50,1 pourcent et non pas par exemple 51, donc vous voyez tr\u00e8s bien que m\u00eame la mani\u00e8re dont ce qu'on peut pas sacraliser, nous avons d\u00e9cid\u00e9 que 50 et une personne pouvait -elle d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 investir en cas d'\u00e9quilibre, une personne qui pourrait d\u00e9cider, c'est pas le cas partout ce que constate ici aussi le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a que les \u00e9carts sont tellement faibles qu'on peut penser justement que, \u00e0 juste titre que, il y aurait une influence de de l'information et \u00e7a m'a une pression \u00e9norme aujourd'hui sur le sur le l'administration qui doit avoir des un argumentaire irr\u00e9prochable, ce qui existe dans d'autres d\u00e9mocraties ou en Oregon ailleurs il y a des jurys de citoyens qui valident l'information distribu\u00e9e par les autorit\u00e9s, Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [90%] :\r\nMoi je crois que je crois qu'faut sacraliser enfin je crains qu'on d\u00e9sacralise trop \u00e0 l'inverse, malgr\u00e9 tout, le le vote je, je, je pense qu'on a devant nous un certain nombre d'exemples bah pour parler du Brexit, le Brexit, la remise en cause du r\u00e9sultat, elle ne se fait pas aujourd'hui avec le m\u00eame le d\u00e9lai et le recul et le changement de coups de conditions dans lequel le vote s'est exerc\u00e9 comme \u00e7a c'est fait pour les Suisses avec l'ONU, il y a, il s'est pass\u00e9 beaucoup de temps entre les les 2 votes en l'occurrence la remise en cause du r\u00e9sultat, elle s'est faite le lendemain, c'est vraiment le lendemain qu'il a eu une p\u00e9tition pour dire en ligne pour dire non non revendiqu\u00e9e par ce r\u00e9sultat, c'est le lendemain que des gens se sont mis \u00e0 agiter toutes sortes de th\u00e9ories refusant r\u00e9sultat de ce vote pour dire Jacqueline Fehr avait dit \u00e0 l'\u00e9poque comme il faudrait revoir l'id\u00e9e une personne, un vote, on va vous voyez, on aura de voix de vente de 18 \u00e0 45 ans, et puis apr\u00e8s, on aura une voix et demi jusqu'\u00e0 65 ans etc on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [86%] :\r\nOn me sens g\u00e9n\u00e9rique de la d\u00e9mocratie parce que le r\u00e9sultat nous convient pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:02) [87%] :\r\nVoil\u00e0 et cette tentation qui existe un sur le temps, le plan international, regardez ce qui s'est pass\u00e9 avec le projet de Constitution europ\u00e9enne qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par les Fran\u00e7ais, ben pour ces sites parles et \u00e7a, c'est s\u00fbr, enfin notre compte trait\u00e9 \u00e0 Lisbonne et puis on remet la m\u00eame chose dedans, etc, je pense qu'il y a eu que que que qu'on consacre analyse jamais trop le vote au contraire dans l'affaire qui nous pr\u00e9occupe c'est pense qu'il faut n\u00e9anmoins distinguer 2 choses : le cas comme celle avec l'initiative du PDC, \u00e7a rel\u00e8ve d'une erreur de faute fautes ou d'erreurs de je pense et et des cas comme celui de du Brexit par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [88%] :\r\nBon, dans les 2 cas, il y a de la d\u00e9sinformation, moi ce qui me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:44) [90%] :\r\nJe crois que si vous voulez aussi peut-\u00eatre juste j'ajoute une chose sur cette d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral alors elle r\u00e9pare une injustice d'une certaine mani\u00e8re, mais est -ce que est -ce que elle n'en cr\u00e9e pas une autre d'abord est -ce que pourquoi pourquoi elle le recours du Parti socialiste en 2008 sur Erri De a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 comme \u00e7a, alors que les circonstances sont absolument comparables dans les 2 cas, on a des votes qui se joue sur le fil dans les 2 cas, les erreurs d'information sont \u00e9normes et je pense m\u00eame qu'en 2008, elles \u00e9taient encore plus \u00e9norme, alors pourquoi on l'admet, dans un cas et pas dans l'autre, donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:23) [88%] :\r\nOn parce que la jurisprudence aussi les tribunaux, c'est ce que je dis, les tribunaux non plus \u00e9volue donc, le tribunal d'aujourd'hui peut constater que la d\u00e9cision prise il y a 10 ans, \u00e9tait une erreur, il ne faut pas non plus sans \u00e7a, je dis qu'il ne faut pas sacraliser aucun des pouvoirs, vous avez dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:38) [83%] :\r\nDans votre exemple le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est plus sacr\u00e9 que le vote, c'est-\u00e0-dire que le tribunal lib\u00e9ral peut d\u00e9cider que le citoyen s'est tromp\u00e9, ce qui est un probl\u00e8me, donc voil\u00e0, c'est parce qu'en jouant de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [87%] :\r\nProbl\u00e8me, il est exactement l\u00e0, le probl\u00e8me c'est pas revoter ou pas revoter parce qu'on voit qu'on a revoter beaucoup de fois et dans les cantons et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration sur des sujets de sur les m\u00eames sujets, le probl\u00e8me c'est pas revoter ou pas revoter c'est la judiciarisation de de la d\u00e9mocratie directe et \u00e7a je trouve que c'est un danger quoi le dire vraiment Tribunal plus important que le peuple bah et normalement le le le les d\u00e9cisions du peuple sont l\u00e9gitimes et si on n'est pas d'accord, on revient avec une initiative o\u00f9 on fait un r\u00e9f\u00e9rendum ou etc etc, on a les moyens, notre syst\u00e8me de d\u00e9mocratie, il est tr\u00e8s encadr\u00e9e, hein, je veux dire c'est pas du tout tr\u00e8s c'est pas du tout arbitraire, donc l\u00e0 on dit oui, \u00e9coutez ses estimations, bon je veux bien, il y a peut-\u00eatre, il y a un gros probl\u00e8me d'estimations et donne dans d'un certain c\u00f4t\u00e9, on peut se dire : la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, elle donne une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9, elle, elle rend le syst\u00e8me plus cr\u00e9dible dans la mesure o\u00f9 les autorit\u00e9s vont faire beaucoup plus attention \u00e0 ce qu'ils mettent dans les brochures, peut-\u00eatre qu'ils vont plus rien du tout hein, parce que avant, et puis que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va plus du tout, s'engager, nous aura des petits caract\u00e8res, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont pas responsables quoi et moi je trouve que c'est une preuve de tr\u00e8s bonne sont terme mais moi je suis celle -l\u00e0 que je partage un peu l'opinion qui dit oui mais, attention, l\u00e0 la judiciarisation des d\u00e9cisions populaires, \u00e7a, \u00e7a c'est quand m\u00eame une voie dans laquelle on devrait pas trop s'engager. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:07) [88%] :\r\nLe mot de la fin pour Gabriel mais expliquez -nous quand m\u00eame, vu que la brochure sera jamais exact, c'est ce que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral peut pas toujours avoir le dernier mot de dire ah non le citoyen s'est tromp\u00e9 mal le vote des citoyens n'est pas viable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:17) [90%] :\r\nDans une d\u00e9mocratie constitutionnelle et il y a eu des autorit\u00e9s qui garantissent la constitutionnalit\u00e9, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que le droit d'initiative, il est encadr\u00e9 par la Constitution, voil\u00e0 et puis on peut tout \u00e0 fait avoir une loi, c'est pour \u00e7a que je dis que les les pouvoirs s'\u00e9quilibrent le l\u00e9gislatif peut tout \u00e0 fait d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui obliger le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire une brochure et de donner des informations, donc si la d\u00e9mocratie fonctionne \u00e0 condition que les pouvoirs s'\u00e9quilibrent et je ne vois pas pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout \u00e0 coup, feraient preuve de mauvaise humeur disons refusent de d'informer les citoyens, \u00e0 ce moment -l\u00e0, le Parlement pourrait d\u00e9cider et je terminerai par dire le le propre de la Suisse, c'est : vous votez une initiative et ensuite vous avez une loi qui cr\u00e9\u00e9 et puis cette loi soumise au r\u00e9f\u00e9rendum, donc vous avez syst\u00e9matiquement la 2\u00e8me chance la possibilit\u00e9 d'annuler le 1er vote qui inscrits et qui \u00e9tait tr\u00e8s souvent utilis\u00e9, donc \u00e7a va bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:07) [92%] :\r\n\u00e7a, c'est quand m\u00eame, on est beaucoup dans les grands principes, mais si on revient \u00e0 notre initiative PDC se voit mal quand m\u00eame pour le durant le temps qui a pass\u00e9 cette initiative a sacr\u00e9ment pris la poussi\u00e8re et donc sur cette initiative l\u00e0 je vois mal comment va revoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:22) [87%] :\r\nEt c'est m\u00eame pas s\u00fbr que le PDC soient d'accord de la soumettre au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:25) [85%] :\r\nOui, c'est juste d'ailleurs, c'est pas pr\u00e9vu pour l'instant qu'un 2\u00e8me vote sur cette initiative, pr\u00e9cise Alexandr commune avec une br\u00e8ve aujourd'hui la fameuse \u00e9tant attendue s\u00e9rie Anne-Marie am\u00e9ricaine Game of Thrones recommence et la RTS diffuse d\u00e8s demain, le 1er \u00e9pisode de la saison 8 vous voyez tout ce que c'est Game en France une s\u00e9rie o\u00f9 il y a des mecs qui couchent avec leur soeur, \u00e7a ressemble au mais avec des dragons encore cette fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:49) [82%] :\r\nConnaissez pas Game mais une Calmy-Rey non parce que bon, l\u00e0 c'est \u00e0 3 heures du matin, excusez -moi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-14T11:20:05Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1824500", "internalArchiveId": "AA1904824064", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-04-14T00:00:00Z", "durationSec": 3183, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10365132", "imageURL": "http://www.rts.ch/10365131.image", "alternativeTitle": ["Un pasteur du Locle devant la justice pour avoir h\u00e9berg\u00e9 un migrant /les autorit\u00e9s serrent la vis aux amateurs de poissons d\u2019aquarium/Dangers de la 5g : gel des nouvelles autorisations pour Vaud et Gen\u00e8ve/Comment je suis devenu millionnaire en un an", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["D\u00e9lit de solidarit\u00e9\nComme un poisson dans l\u2019eau\nComment je suis devenu millionnaire \u00e0 20 ans"], "variantIds": ["ece-10365132"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T10:32:13Z", "subTitles": ["00:10:57:17  00:11:08:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:11:08:10  00:11:11:10\r\n{\\an1}-Sur le Liechtenstein\r\net ses 38'000 habitants,\r\n\r\n00:11:11:14  00:11:14:08\r\n{\\an1}votre pr\u00e9sentateur a dit...\r\n\r\n00:11:14:12  00:11:16:06\r\n{\\an1}-A quelques dizaines pr\u00e8s,\r\n\r\n00:11:16:11  00:11:19:01\r\n{\\an1}c'est la population\r\nde La Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n00:11:19:06  00:11:20:22\r\n{\\an1}enfin, ce qu'il en reste.\r\n\r\n00:11:21:03  00:11:23:03\r\n{\\an1}-Ces propos sont d\u00e9nigrants !\r\n\r\n00:11:23:12  00:11:25:09\r\n{\\an1}-Le probl\u00e8me des homosexuels,\r\n\r\n00:11:25:13  00:11:29:06\r\n{\\an1}c'est le regard que ces gens\r\nont eux-m\u00eames sur eux-m\u00eames.\r\n\r\n00:11:33:10  00:11:36:18\r\n{\\an1}*-Relisez la Bible,\r\nle passage sur la tol\u00e9rance.\r\n\r\n00:11:36:23  00:11:40:23\r\n{\\an1}*Lire \u00e7a en 2019,\r\n\u00e7a donne envie de pleurer.\r\n\r\n00:11:41:04  00:11:43:06\r\n{\\an1}*Et encore plus quand on sait\r\n\r\n00:11:43:11  00:11:49:14\r\n{\\an1}que des personnes r\u00e9coltent\r\ndes signatures avec des mensonges.\r\n\r\n00:11:51:10  00:11:57:11\r\n{\\an1}*-Par rapport aux gens qui partent\r\nen Syrie et qui veulent rentrer,\r\n\r\n00:11:57:16  00:12:00:23\r\n{\\an1}quand on a fait caca au pantalon,\r\n\r\n00:12:01:04  00:12:04:07\r\n{\\an1}c'est trop tard\r\npour r\u00e9clamer les Pampers.\r\n\r\n00:12:04:11  00:12:08:13\r\n{\\an1}*Quand on choisit de partir l\u00e0-bas,\r\non assume !\r\n\r\n00:12:10:04  00:12:13:23\r\n{\\an1}-Il faudra un sacr\u00e9 accompagnement\r\npour entourer ces enfants\r\n\r\n00:12:14:04  00:12:18:02\r\n{\\an1}et les remettre\r\ndans un circuit normal.\r\n\r\n00:12:20:08  00:12:22:15\r\n{\\an1}-Ce soir, dans \"Mise au point\"...\r\n\r\n00:12:22:20  00:12:25:03\r\n{\\an1}Un pasteur du Locle\r\ndevant la justice\r\n\r\n00:12:25:08  00:12:28:11\r\n{\\an1}pour avoir h\u00e9berg\u00e9\r\nun Togolais menac\u00e9 d'expulsion.\r\n\r\n00:12:28:16  00:12:33:19\r\n{\\an1}800 Suisses ont \u00e9t\u00e9 poursuivis\r\nen un an pour d\u00e9lit de solidarit\u00e9.\r\n\r\n00:12:35:11  00:12:37:18\r\n{\\an1}Les \u00e9lus de Vaud et Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:12:37:23  00:12:41:12\r\n{\\an1}veulent une pause dans\r\nles installations d'antennes 5G.\r\n\r\n00:12:41:17  00:12:44:21\r\n{\\an1}Le temps d'en savoir plus\r\nsur d'\u00e9ventuels dangers.\r\n\r\n00:12:45:02  00:12:49:20\r\n{\\an1}Sur notre plateau, Bertrand Buchs,\r\n\u00e0 l'origine de cette motion.\r\n\r\n00:12:52:02  00:12:53:22\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s serrent la vis\r\n\r\n00:12:54:03  00:12:57:07\r\n{\\an1}aux vendeurs et amateurs\r\nde poissons d'aquarium.\r\n\r\n00:12:57:11  00:12:59:20\r\n{\\an1}Une nouvelle norme et des contr\u00f4les\r\n\r\n00:13:00:01  00:13:03:07\r\n{\\an1}pour emp\u00eacher\r\nles cas de maltraitance.\r\n\r\n00:13:03:11  00:13:05:04\r\n{\\an1}Reportage.\r\n\r\n00:13:05:13  00:13:10:02\r\n{\\an1}Ce Vaudois n'est ni chanteur\r\nni humoriste mais millionnaire.\r\n\r\n00:13:10:06  00:13:13:14\r\n{\\an1}Il raconte le secret\r\nde sa fortune sur le Web\r\n\r\n00:13:13:19  00:13:17:18\r\n{\\an1}et beaucoup veulent faire comme lui.\r\n\r\n00:13:22:15  00:13:26:08\r\n{\\an1}Bonsoir.\r\n\r\n00:13:26:12  00:13:28:02\r\n{\\an1}Et si le 21\u00e8me si\u00e8cle\r\n\r\n00:13:28:07  00:13:30:20\r\n{\\an1}\u00e9tait celui de la r\u00e9glementation,\r\n\r\n00:13:31:01  00:13:34:01\r\n{\\an1}avec des r\u00e8gles pour tout ?\r\n\r\n00:13:34:06  00:13:36:06\r\n{\\an1}Voil\u00e0 qui plait beaucoup\r\n\r\n00:13:36:11  00:13:41:06\r\n{\\an1}\u00e0 R.Guillet\r\nqui signe la rubrique 144 secondes.\r\n\r\n00:13:48:22  00:13:51:03\r\n{\\an1}-La nouveaut\u00e9 de la semaine:\r\n\r\n00:13:51:08  00:13:54:12\r\n{\\an1}contr\u00f4le d'alcool\u00e9mie\r\ndans un concours de p\u00e9tanque.\r\n\r\n00:13:54:17  00:13:58:09\r\n{\\an1}-Celui qui a plus de 0,50\r\nest exclu du concours.\r\n\r\n00:13:58:13  00:14:01:11\r\n{\\an1}-Certains joueurs ont les boules.\r\n\r\n00:14:01:15  00:14:04:08\r\n{\\an1}-Cette r\u00e9glementation ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n00:14:04:12  00:14:08:02\r\n{\\an1}Les gens boivent avant ou apr\u00e8s.\r\n\r\n00:14:08:07  00:14:13:02\r\n{\\an1}J'ai encore le permis,\r\ntout va bien, vive la France !\r\n\r\n00:14:13:07  00:14:16:21\r\n{\\an1}-Il est le seul \u00e0 penser comme \u00e7a.\r\n\r\n00:14:17:02  00:14:21:03\r\n{\\an1}-Faut pas m\u00e9langer alcool et sport.\r\n\r\n00:14:21:08  00:14:25:10\r\n{\\an1}-Pas plus de trois pastis !\r\n\r\n00:14:25:14  00:14:28:16\r\n{\\an1}-Un sportif ne boit pas.\r\n-Faut boire de l'eau.\r\n\r\n00:14:28:21  00:14:31:21\r\n{\\an1}-Le dirigeant publie un r\u00e8glement\r\n\r\n00:14:32:02  00:14:36:23\r\n{\\an1}et les premiers concern\u00e9s\r\nsuivent le mouvement.\r\n\r\n00:14:37:04  00:14:39:17\r\n{\\an1}A Saint-Saphorin, on pense\r\n\r\n00:14:39:22  00:14:42:19\r\n{\\an1}\u00e0 la bonne sant\u00e9 de tout le monde.\r\n\r\n00:14:43:00  00:14:44:10\r\n{\\an1}Le r\u00e8glement communal\r\n\r\n00:14:44:14  00:14:49:08\r\n{\\an1}stipule\r\nqu'il est interdit de tituber.\r\n\r\n00:14:49:12  00:14:53:14\r\n{\\an1}-On peut m\u00eame pas rentrer \u00e0 pied.\r\n\r\n00:14:53:19  00:14:57:21\r\n{\\an1}-C'est pas s\u00e9rieux.\r\n-C'est stupide.\r\n\r\n00:14:58:02  00:15:02:09\r\n{\\an1}-Nous allons\r\nvers toujours plus de r\u00e8glements.\r\n\r\n00:15:02:13  00:15:07:07\r\n{\\an1}Un jour viendra o\u00f9 le casque\r\nsera obligatoire pour les pi\u00e9tons,\r\n\r\n00:15:07:11  00:15:11:01\r\n{\\an1}afin de pr\u00e9venir la chute\r\nd'un bac \u00e0 g\u00e9raniums.\r\n\r\n00:15:11:06  00:15:15:08\r\n{\\an1}Un jour viendra o\u00f9 des feux\r\nde circulation seront install\u00e9s\r\n\r\n00:15:15:12  00:15:19:11\r\n{\\an1}sur les pistes de ski\r\npour diminuer les collisions.\r\n\r\n00:15:19:15  00:15:22:03\r\n{\\an1}Un jour viendra o\u00f9 il sera interdit\r\n\r\n00:15:22:08  00:15:28:09\r\n{\\an1}de marcher pieds nus sur le sable\r\npour \u00e9viter les br\u00fblures.\r\n\r\n00:15:28:13  00:15:33:21\r\n{\\an1}Ou alors, pour se prot\u00e9ger,\r\nil faudra mettre \u00e7a !\r\n\r\n00:15:34:02  00:15:38:18\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 ces mesures,\r\nnous vivrons dans un monde plus s\u00fbr,\r\n\r\n00:15:38:23  00:15:43:03\r\n{\\an1}pour nous\r\net nos compagnies d'assurance.\r\n\r\n00:15:43:08  00:15:50:02\r\n{\\an1}Tout est fait pour rassurer notre\r\ncerveau, il n'est donc plus stimul\u00e9.\r\n\r\n00:15:50:06  00:15:53:16\r\n{\\an1}Vos derniers neurones\r\nrisquent de mourir de solitude.\r\n\r\n00:15:53:21  00:15:59:16\r\n{\\an1}M\u00e9ditez sur la phrase d'un po\u00e8te\r\nmaudit au soir de sa vie.\r\n\r\n00:15:59:21  00:16:02:14\r\n{\\an1}Dans ce monde aseptis\u00e9, disait-il,\r\n\r\n00:16:02:19  00:16:06:12\r\n{\\an1}si tu ne deviens pas fou,\r\nc'est que tu n'es pas normal !\r\n\r\n00:16:10:14  00:16:13:13\r\n{\\an1}-Un pasteur du Locle poursuivi\r\n\r\n00:16:13:18  00:16:17:11\r\n{\\an1}pour avoir h\u00e9berg\u00e9\r\nun Togolais menac\u00e9 d'expulsion.\r\n\r\n00:16:17:15  00:16:21:15\r\n{\\an1}Les policiers s'\u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9s\r\n\u00e0 l'\u00e9glise un dimanche matin\r\n\r\n00:16:21:20  00:16:23:16\r\n{\\an1}pour le prier de les suivre.\r\n\r\n00:16:23:21  00:16:27:14\r\n{\\an1}Cette semaine, ce pasteur\r\nr\u00e9pondait devant la justice.\r\n\r\n00:16:27:19  00:16:34:13\r\n{\\an1}En 2017, 800 Suisses ont \u00e9t\u00e9\r\npoursuivis pour d\u00e9lit de solidarit\u00e9.\r\n\r\n00:16:34:18  00:16:36:14\r\n{\\an1}Reportage.\r\n\r\n00:16:39:09  00:16:41:06\r\n{\\an1}-Neuch\u00e2tel, ce jeudi matin.\r\n\r\n00:16:41:11  00:16:44:18\r\n{\\an1}Au pied de la statue\r\ndu pr\u00e9dicateur Guillaume Farel,\r\n\r\n00:16:44:23  00:16:48:07\r\n{\\an1}manifestation de soutien\r\nau pasteur Norbert Valley.\r\n\r\n00:16:51:19  00:16:55:23\r\n{\\an1}*-Merci beaucoup de me soutenir.\r\n\r\n00:16:56:17  00:17:00:16\r\n{\\an1}*Condamner celles et ceux\r\nqui agissent pour faire le bien,\r\n\r\n00:17:00:21  00:17:05:13\r\n{\\an1}c'est les emp\u00eacher de vivre\r\nselon leur propre conscience.\r\n\r\n00:17:05:18  00:17:08:16\r\n{\\an1}*C'est aussi en leur nom\r\nque je suis l\u00e0,\r\n\r\n00:17:08:21  00:17:12:04\r\n{\\an1}pas seulement\r\npour d\u00e9fendre ma cause.\r\n\r\n00:17:12:14  00:17:16:23\r\n{\\an1}-Et parmi ces condamn\u00e9s,\r\nAlain, venu du canton de Fribourg.\r\n\r\n00:17:17:04  00:17:21:00\r\n{\\an1}Lui aussi a h\u00e9berg\u00e9 un sans-papiers.\r\n\r\n00:17:22:18  00:17:27:00\r\n{\\an1}-Nous n'avons fait qu'appliquer\r\nla Constitution suisse qui stipule\r\n\r\n00:17:27:05  00:17:32:06\r\n{\\an1}que chaque citoyen doit venir en aide\r\n\u00e0 toute personne en d\u00e9tresse.\r\n\r\n00:17:44:04  00:17:48:18\r\n{\\an1}-Le pasteur Valley n'officie plus\r\nau Locle, mais \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:17:48:23  00:17:51:14\r\n{\\an1}Nous le retrouvons \u00e0 Morat,\r\ndans son \u00e9glise.\r\n\r\n00:17:51:19  00:17:54:02\r\n{\\an1}Il a fait recours\r\ncontre l'amende de mille francs\r\n\r\n00:17:54:07  00:17:57:00\r\n{\\an1}pour avoir h\u00e9berg\u00e9\r\nun ressortissant togolais,\r\n\r\n00:17:57:05  00:18:01:13\r\n{\\an1}dont la demande d'asile avait\r\n\u00e9t\u00e9 refus\u00e9e en derni\u00e8re instance.\r\n\r\n00:18:02:06  00:18:07:11\r\n{\\an1}-Je ne pouvais pas le laisser\r\ndormir dehors comme un chien.\r\n\r\n00:18:07:16  00:18:13:10\r\n{\\an1}Je lui ai donn\u00e9\r\nles cl\u00e9s de l'\u00e9glise\r\n\r\n00:18:13:14  00:18:17:01\r\n{\\an1}pour les jours o\u00f9 il avait pas\r\nd'endroit pour dormir,\r\n\r\n00:18:17:05  00:18:20:09\r\n{\\an1}qu'il ait un lieu\r\npour reposer sa t\u00eate.\r\n\r\n00:18:20:13  00:18:24:02\r\n{\\an1}-Vous saviez que vous \u00e9tiez\r\nen infraction avec la loi ?\r\n\r\n00:18:24:07  00:18:26:13\r\n{\\an1}-Je n'ai pas imagin\u00e9\r\nque je l'\u00e9tais,\r\n\r\n00:18:26:18  00:18:29:03\r\n{\\an1}parce que le service de la population\r\n\r\n00:18:29:08  00:18:32:03\r\n{\\an1}lui a dit\r\nque s'il avait besoin de soins,\r\n\r\n00:18:32:08  00:18:38:06\r\n{\\an1}il pourrait aller \u00e0 l'h\u00f4pital\r\net qu'on le soignerait.\r\n\r\n00:18:38:10  00:18:43:18\r\n{\\an1}Je pouvais pas imaginer que l'h\u00f4pital\r\nait le droit de le soigner,\r\n\r\n00:18:43:23  00:18:47:00\r\n{\\an1}et que moi, je n'aie pas\r\nle droit de l'aider.\r\n\r\n00:18:47:21  00:18:51:12\r\n{\\an1}-Un soir, le r\u00e9fugi\u00e9 d\u00e9bout\u00e9\r\nse fait pincer par la police.\r\n\r\n00:18:51:16  00:18:55:12\r\n{\\an1}Il avoue dormir parfois \u00e0 l'\u00e9glise\r\net donne le nom du pasteur.\r\n\r\n00:18:55:17  00:18:57:22\r\n{\\an1}Et un dimanche matin\r\nen plein culte,\r\n\r\n00:18:58:03  00:19:01:07\r\n{\\an1}des policiers se pr\u00e9sentent\r\n\u00e0 l'entr\u00e9e de l'\u00e9glise.\r\n\r\n00:19:01:16  00:19:04:06\r\n{\\an1}-La police \u00e9tait derri\u00e8re\r\nune porte vitr\u00e9e.\r\n\r\n00:19:04:11  00:19:07:03\r\n{\\an1}Je leur ai demand\u00e9\r\nce qu'ils voulaient.\r\n\r\n00:19:07:08  00:19:10:05\r\n{\\an1}Ils m'ont dit\r\n\"on cherche le pasteur Valley\",\r\n\r\n00:19:10:10  00:19:12:17\r\n{\\an1}et j'ai simplement dit \"c'est moi\".\r\n\r\n00:19:12:22  00:19:18:13\r\n{\\an1}Ils m'ont dit \"\u00e7a concerne votre ami,\r\nil faudra nous suivre au poste\".\r\n\r\n00:19:18:18  00:19:21:10\r\n{\\an1}J'ai suivi les gendarmes.\r\n\r\n00:19:21:14  00:19:25:10\r\n{\\an1}-Et votre ami, que devient-il ?\r\n-Il est pas au Togo,\r\n\r\n00:19:25:14  00:19:31:12\r\n{\\an1}il est quelque part\r\no\u00f9 il essaie de survivre.\r\n\r\n00:19:33:20  00:19:36:11\r\n{\\an1}-Soir\u00e9e de pri\u00e8res\r\nau domicile d'une membre\r\n\r\n00:19:36:16  00:19:39:22\r\n{\\an1}de la communaut\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique\r\ndu pasteur, pr\u00e8s de Morat.\r\n\r\n00:19:40:08  00:19:44:04\r\n{\\an1}-Une flamme en moi,\r\nr\u00e9chauffe mon coeur\r\n\r\n00:19:44:09  00:19:49:05\r\n{\\an1}Cette flamme en moi,\r\nbr\u00fble mes malheurs\r\n\r\n00:19:49:10  00:19:53:21\r\n{\\an1}Je sens qu'elle est l\u00e0,\r\ncette douce lueur\r\n\r\n00:19:54:02  00:19:58:07\r\n{\\an1}Brille en moi,\r\nbrille en moi, brille en moi\r\n\r\n00:19:58:11  00:20:00:06\r\n{\\an1}-Amen.\r\n\r\n00:20:00:15  00:20:04:10\r\n{\\an1}-Tous les membres\r\nde cette petite communaut\u00e9\r\n\r\n00:20:04:14  00:20:07:05\r\n{\\an1}font bloc derri\u00e8re leur pasteur.\r\n\r\n00:20:07:19  00:20:11:05\r\n{\\an1}En choeur\r\n-Oui, tout \u00e0 fait, bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:20:11:14  00:20:16:05\r\n{\\an1}-Je trouve pas normal qu'on vienne\r\ncomme \u00e7a pendant le culte.\r\n\r\n00:20:16:10  00:20:20:06\r\n{\\an1}-Donner une aide \u00e0 quelqu'un,\r\nce n'est pas seulement soutenir\r\n\r\n00:20:20:11  00:20:25:04\r\n{\\an1}quelqu'un de l'\u00e9glise, mais c'est\r\navoir de l'amour pour son prochain.\r\n\r\n00:20:25:13  00:20:28:07\r\n{\\an1}-Mercredi, veille de l'audience:\r\n\r\n00:20:28:11  00:20:32:00\r\n{\\an1}ultime rencontre\r\nentre le pasteur et son avocat.\r\n\r\n00:20:32:10  00:20:35:18\r\n{\\an1}-Bonjour, comment allez-vous ?\r\n-Ca va bien.\r\n\r\n00:20:36:08  00:20:39:02\r\n{\\an1}-Tous deux sont pr\u00eats \u00e0 se battre.\r\n\r\n00:20:39:11  00:20:43:07\r\n{\\an1}Vous \u00eates d\u00e9termin\u00e9s\r\n\u00e0 aller jusqu'o\u00f9 ?\r\n\r\n00:20:43:11  00:20:46:07\r\n{\\an1}-Jusqu'o\u00f9 il faut:\r\n\r\n00:20:46:11  00:20:49:11\r\n{\\an1}tribunal de police,\r\ntribunal cantonal,\r\n\r\n00:20:49:16  00:20:50:22\r\n{\\an1}le tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:20:51:03  00:20:54:17\r\n{\\an1}et \u00e9ventuellement la Cour europ\u00e9enne\r\ndes droits de l'homme.\r\n\r\n00:20:55:03  00:20:59:00\r\n{\\an1}-D'un c\u00f4t\u00e9, la police neuch\u00e2teloise\r\naccus\u00e9e de faire du z\u00e8le.\r\n\r\n00:20:59:05  00:21:01:19\r\n{\\an1}Et de l'autre,\r\ndes autorit\u00e9s accus\u00e9es\r\n\r\n00:21:02:00  00:21:05:07\r\n{\\an1}d'\u00eatre trop laxistes\r\ndans le renvoi des d\u00e9bout\u00e9s.\r\n\r\n00:21:05:11  00:21:07:23\r\n{\\an1}Au si\u00e8ge\r\ndu gouvernement neuch\u00e2telois,\r\n\r\n00:21:08:04  00:21:11:12\r\n{\\an1}le chef du D\u00e9partement\r\nde la justice et de la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:21:11:17  00:21:14:11\r\n{\\an1}se retrouve\r\ndans une position inconfortable.\r\n\r\n00:21:14:21  00:21:17:10\r\n{\\an1}-Le reproche de trop en faire\r\n\r\n00:21:17:14  00:21:20:21\r\n{\\an1}est un peu contradictoire,\r\n\r\n00:21:21:02  00:21:23:12\r\n{\\an1}puisqu'en parall\u00e8le on nous reproche\r\n\r\n00:21:23:17  00:21:28:10\r\n{\\an1}de ne pas en faire assez\r\ncomme les Vaudois.\r\n\r\n00:21:28:14  00:21:31:07\r\n{\\an1}-Signe que l'affaire\r\nest vraiment d\u00e9licate ?\r\n\r\n00:21:31:11  00:21:33:23\r\n{\\an1}-Signe que le sujet est sensible.\r\n\r\n00:21:35:20  00:21:38:05\r\n{\\an1}-Un petit village pr\u00e8s de Fribourg.\r\n\r\n00:21:38:10  00:21:42:03\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 que vit Alain,\r\npr\u00e9sent \u00e0 la manif de soutien.\r\n\r\n00:21:42:08  00:21:44:23\r\n{\\an1}Ce grand-p\u00e8re a eu plusieurs vies:\r\n\r\n00:21:45:04  00:21:48:10\r\n{\\an1}ma\u00e7on, \u00e9ducateur,\r\ncoop\u00e9rant et syndicaliste.\r\n\r\n00:21:48:14  00:21:50:22\r\n{\\an1}Lui aussi a vu la police d\u00e9barquer\r\nchez lui pour avoir offert\r\n\r\n00:21:51:03  00:21:55:00\r\n{\\an1}son canap\u00e9 durant trois nuits\r\n\u00e0 un migrant sans papier.\r\n\r\n00:21:55:19  00:21:57:16\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait la grande surprise.\r\n\r\n00:21:57:21  00:22:00:08\r\n{\\an1}Ils sont arriv\u00e9s \u00e0 07h00,\r\n\r\n00:22:00:12  00:22:03:03\r\n{\\an1}un lundi du mois de mars, en 2017.\r\n\r\n00:22:03:08  00:22:07:10\r\n{\\an1}Le policier qui \u00e9tait responsable\r\n\u00e9tait un peu g\u00ean\u00e9.\r\n\r\n00:22:07:14  00:22:09:06\r\n{\\an1}Il m'a simplement dit:\r\n\r\n00:22:09:11  00:22:13:09\r\n{\\an1}\"Je vous comprends\r\nmais je dois faire mon travail.\"\r\n\r\n00:22:13:13  00:22:17:15\r\n{\\an1}J'ai dit: \"Pas de souci,\r\nici, l'hospitalit\u00e9 est sacr\u00e9e.\"\r\n\r\n00:22:17:20  00:22:22:04\r\n{\\an1}-On est dans un petit village, ici,\r\ncomment ont r\u00e9agi vos voisins\r\n\r\n00:22:22:09  00:22:25:17\r\n{\\an1}quand ils ont vu arriver\r\nla voiture de police ?\r\n\r\n00:22:25:22  00:22:30:11\r\n{\\an1}-C'est comme l'omerta,\r\nc'est silencieux.\r\n\r\n00:22:30:15  00:22:35:10\r\n{\\an1}Dans un petit hameau,\r\n\u00e7a passe pas inaper\u00e7u !\r\n\r\n00:22:37:11  00:22:40:01\r\n{\\an1}-Alain a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une amende,\r\n\r\n00:22:40:06  00:22:42:15\r\n{\\an1}et il a d\u00e9sormais\r\nun casier judiciaire.\r\n\r\n00:22:42:20  00:22:46:14\r\n{\\an1}La prochaine fois qu'il h\u00e9berge un\r\n\u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re,\r\n\r\n00:22:46:19  00:22:48:09\r\n{\\an1}il risque la prison.\r\n\r\n00:22:48:18  00:22:50:03\r\n{\\an1}-Vous savez, le canap\u00e9,\r\n\r\n00:22:50:08  00:22:53:10\r\n{\\an1}il a une dimension universelle\r\net internationale.\r\n\r\n00:22:53:14  00:22:56:02\r\n{\\an1}Il accueille\r\ndiff\u00e9rentes nationalit\u00e9s,\r\n\r\n00:22:56:07  00:22:59:09\r\n{\\an1}y compris des Suisses aux abois.\r\n\r\n00:22:59:13  00:23:06:00\r\n{\\an1}Et il est toujours op\u00e9rationnel,\r\nc'est son usage !\r\n\r\n00:23:08:10  00:23:10:10\r\n{\\an1}-Retour \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:23:10:14  00:23:13:14\r\n{\\an1}Alain est en t\u00eate\r\ndu cort\u00e8ge des manifestants,\r\n\r\n00:23:13:19  00:23:16:20\r\n{\\an1}qui arrivent\r\ndevant le Minist\u00e8re public,\r\n\r\n00:23:17:01  00:23:20:22\r\n{\\an1}o\u00f9 Norbert et son avocat vont \u00eatre\r\nauditionn\u00e9s par la procureure.\r\n\r\n00:23:21:03  00:23:24:05\r\n{\\an1}Parmi les manifestants,\r\nFlavie, une Vaudoise de 27 ans.\r\n\r\n00:23:24:10  00:23:27:05\r\n{\\an1}Pour avoir sous-lou\u00e9 son appartement\r\n\u00e0 un ami requ\u00e9rant d\u00e9bout\u00e9,\r\n\r\n00:23:27:10  00:23:29:15\r\n{\\an1}et dont le loyer \u00e9tait pay\u00e9\r\nen grande partie\r\n\r\n00:23:29:20  00:23:32:00\r\n{\\an1}par l'\u00e9tablissement vaudois\r\nd'accueil des migrants,\r\n\r\n00:23:32:05  00:23:34:15\r\n{\\an1}elle aussi a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e\r\n\u00e0 une amende.\r\n\r\n00:23:34:20  00:23:38:13\r\n{\\an1}Elle a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9e,\r\napr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 deux recours.\r\n\r\n00:23:39:00  00:23:41:12\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais choqu\u00e9e\r\n\r\n00:23:41:17  00:23:44:14\r\n{\\an1}de voir que j'\u00e9tais condamn\u00e9e\r\n\r\n00:23:44:19  00:23:46:18\r\n{\\an1}pour des raisons absurdes.\r\n\r\n00:23:46:23  00:23:50:09\r\n{\\an1}J'avais agi en toute transparence.\r\n\r\n00:23:50:13  00:23:52:12\r\n{\\an1}J'avais peur,\r\n\r\n00:23:52:17  00:23:56:11\r\n{\\an1}comme beaucoup de personnes\r\nqui sont dans cette situation.\r\n\r\n00:23:56:16  00:24:04:00\r\n{\\an1}Ma situation a bien tourn\u00e9 parce\r\nque j'ai eu le courage de faire appel\r\n\r\n00:24:04:05  00:24:07:01\r\n{\\an1}\u00e0 un avocat,\r\nle courage de faire recours.\r\n\r\n00:24:07:06  00:24:10:19\r\n{\\an1}La plupart des gens qui re\u00e7oivent\r\nune ordonnance p\u00e9nale,\r\n\r\n00:24:11:00  00:24:13:18\r\n{\\an1}ils la payent et se taisent.\r\n\r\n00:24:14:04  00:24:18:14\r\n{\\an1}-En 2017, 800 personnes ont \u00e9t\u00e9\r\ncondamn\u00e9es pour d\u00e9lit de solidarit\u00e9,\r\n\r\n00:24:18:19  00:24:22:08\r\n{\\an1}en vertu d'un article\r\nde la loi sur les \u00e9trangers.\r\n\r\n00:24:22:12  00:24:25:23\r\n{\\an1}Une p\u00e9tition circule\r\nen faveur de sa modification,\r\n\r\n00:24:26:04  00:24:30:00\r\n{\\an1}avec le soutien\r\nd'Amnesty International.\r\n\r\n00:24:30:20  00:24:34:01\r\n{\\an1}-En Italie, en France, en Belgique,\r\n\r\n00:24:34:06  00:24:36:18\r\n{\\an1}en Espagne et en Gr\u00e8ce,\r\n\r\n00:24:36:23  00:24:40:06\r\n{\\an1}les personnes agissant par solidarit\u00e9\r\n\r\n00:24:40:11  00:24:45:00\r\n{\\an1}ou pour des motifs humanitaires\r\nne sont pas poursuivies.\r\n\r\n00:24:45:05  00:24:47:19\r\n{\\an1}La loi suisse est trop stricte.\r\n\r\n00:24:48:05  00:24:50:19\r\n{\\an1}-Berne, le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:24:51:00  00:24:54:12\r\n{\\an1}Un pour tous, tous pour un:\r\nle serment de solidarit\u00e9\r\n\r\n00:24:54:17  00:24:58:01\r\n{\\an1}des Trois Suisses,\r\nsculpt\u00e9 dans la pierre.\r\n\r\n00:24:58:06  00:25:01:10\r\n{\\an1}Voici l'auteure\r\nde l'initiative parlementaire\r\n\r\n00:25:01:14  00:25:06:01\r\n{\\an1}demandant l'abrogation\r\nde l'article 116, Lisa Mazzone.\r\n\r\n00:25:07:15  00:25:10:11\r\n{\\an1}-On a supprim\u00e9 cette notion\r\nde motif honorable en 2008.\r\n\r\n00:25:10:15  00:25:12:13\r\n{\\an1}On a alors commenc\u00e9\r\n\r\n00:25:12:18  00:25:15:15\r\n{\\an1}\u00e0 criminaliser des personnes\r\n\r\n00:25:15:20  00:25:18:08\r\n{\\an1}qui agissent\r\npour des motifs honorables,\r\n\r\n00:25:18:11  00:25:23:02\r\n{\\an1}qui ne cherchent pas \u00e0 tirer profit\r\nd'une situation ou d'une personne.\r\n\r\n00:25:23:07  00:25:27:08\r\n{\\an1}Cette criminalisation\r\nest le signe d'une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:25:27:12  00:25:31:19\r\n{\\an1}qui encourage en r\u00e9alit\u00e9\r\nla non-assistance,\r\n\r\n00:25:32:00  00:25:34:05\r\n{\\an1}la m\u00e9fiance des uns des autres.\r\n\r\n00:25:34:14  00:25:38:19\r\n{\\an1}-Changer cet article de la loi\r\nsur les \u00e9trangers, c'est pas gagn\u00e9.\r\n\r\n00:25:39:00  00:25:42:14\r\n{\\an1}Le peuple avait pl\u00e9biscit\u00e9\r\nune nouvelle loi sur l'asile,\r\n\r\n00:25:42:19  00:25:48:03\r\n{\\an1}port\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque\r\npar l'UDC Christoph Blocher.\r\n\r\n00:25:48:12  00:25:51:22\r\n{\\an1}-La loi a \u00e9t\u00e9 soumise au peuple.\r\n\r\n00:25:52:04  00:25:55:06\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 un durcissement.\r\n\r\n00:25:55:11  00:25:59:02\r\n{\\an1}Pour maintenir\r\nune politique d'immigration ferme,\r\n\r\n00:25:59:07  00:26:04:11\r\n{\\an1}pour avoir un contr\u00f4le des personnes\r\nqui s\u00e9journent dans notre pays,\r\n\r\n00:26:04:16  00:26:09:16\r\n{\\an1}il faut maintenir cette disposition.\r\n\r\n00:26:11:05  00:26:13:19\r\n{\\an1}-Ce durcissement est paradoxal.\r\n\r\n00:26:14:00  00:26:16:14\r\n{\\an1}Il y trente ans, la cause de l'asile\r\n\r\n00:26:16:19  00:26:18:09\r\n{\\an1}mobilisait les foules,\r\n\r\n00:26:18:13  00:26:22:04\r\n{\\an1}alors que les requ\u00e9rants\r\n\u00e9taient deux fois plus nombreux.\r\n\r\n00:26:22:09  00:26:25:14\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, le Monsieur r\u00e9fugi\u00e9s\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n00:26:25:19  00:26:28:09\r\n{\\an1}c'\u00e9tait lui: Peter Arbenz.\r\n\r\n00:26:28:18  00:26:30:10\r\n{\\an1}Depuis 10 ans, cette loi punit\r\n\r\n00:26:30:14  00:26:34:20\r\n{\\an1}les Suisses qui pr\u00eatent assistance\r\npour des motifs dits honorables.\r\n\r\n00:26:35:01  00:26:36:17\r\n{\\an1}Comment vous r\u00e9agissez ?\r\n\r\n00:26:36:22  00:26:42:02\r\n{\\an1}-Je trouve \u00e7a contestable.\r\n\r\n00:26:42:07  00:26:47:15\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre un peu humain.\r\n\r\n00:26:48:06  00:26:51:19\r\n{\\an1}-Humain: Peter Arbenz\r\nn'avait pas vraiment cette image\r\n\r\n00:26:52:00  00:26:55:09\r\n{\\an1}lorsqu'il dirigeait\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:26:55:13  00:26:59:03\r\n{\\an1}Il faisait face\r\n\u00e0 des mouvements de contestation,\r\n\r\n00:26:59:08  00:27:03:15\r\n{\\an1}tel celui du m\u00e9decin\r\nbernois Peter Zuber.\r\n\r\n00:27:06:19  00:27:10:21\r\n{\\an1}Il parle en suisse-allemand\r\n\r\n00:27:12:11  00:27:15:05\r\n{\\an1}Il n'h\u00e9sitait pas\r\n\u00e0 publier dans les journaux\r\n\r\n00:27:15:10  00:27:20:00\r\n{\\an1}des appels aux citoyens\r\npour cacher chez eux des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:27:21:03  00:27:24:18\r\n{\\an1}-Ces mouvements ont cach\u00e9\r\ndes requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s,\r\n\r\n00:27:24:23  00:27:30:03\r\n{\\an1}c'est pourquoi\r\nj'ai contact\u00e9 Peter Zuber.\r\n\r\n00:27:30:08  00:27:32:15\r\n{\\an1}J'ai cherch\u00e9 le dialogue avec lui.\r\n\r\n00:27:32:20  00:27:35:04\r\n{\\an1}Des fois il venait dans mon office,\r\n\r\n00:27:35:09  00:27:38:00\r\n{\\an1}des fois je l'ai visit\u00e9\r\ndans sa maison,\r\n\r\n00:27:38:05  00:27:42:10\r\n{\\an1}dans la for\u00eat d'Ostermundigen,\r\n\u00e0 cheval m\u00eame, pendant la nuit,\r\n\r\n00:27:42:14  00:27:48:16\r\n{\\an1}avec dans mon sac \u00e0 dos\r\ndes douzaines de dossiers.\r\n\r\n00:27:48:21  00:27:56:18\r\n{\\an1}On les analysait\r\net on cherchait des solutions.\r\n\r\n00:27:56:23  00:28:02:18\r\n{\\an1}\u2015Politiquement, faire ces rencontres\r\nen plein jour, c'\u00e9tait impossible ?\r\n\r\n00:28:02:23  00:28:11:10\r\n{\\an1}-Ce dialogue \u00e9tait confidentiel.\r\n\r\n00:28:13:06  00:28:16:21\r\n{\\an1}-A Neuch\u00e2tel, l'audience\r\nse poursuit au Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:28:17:02  00:28:19:19\r\n{\\an1}Pendant plus d'une heure et demie.\r\n\r\n00:28:21:07  00:28:25:20\r\n{\\an1}Applaudissements\r\n\r\n00:28:27:07  00:28:30:09\r\n{\\an1}-Etre condamn\u00e9 sans \u00eatre entendu,\r\n\r\n00:28:30:13  00:28:32:17\r\n{\\an1}c'est bizarre.\r\n\r\n00:28:32:22  00:28:34:18\r\n{\\an1}J'ai pu le faire, je suis content.\r\n\r\n00:28:35:04  00:28:37:04\r\n{\\an1}-Le Minist\u00e8re public est rempli\r\n\r\n00:28:37:09  00:28:39:22\r\n{\\an1}de gens rationnels et intelligents.\r\n\r\n00:28:40:03  00:28:43:04\r\n{\\an1}Il devrait classer l'affaire.\r\n\r\n00:28:43:13  00:28:47:16\r\n{\\an1}-Quant au ressortissant togolais\r\nqui se cache quelque part,\r\n\r\n00:28:47:21  00:28:49:23\r\n{\\an1}nous l'avons retrouv\u00e9.\r\n\r\n00:28:50:04  00:28:51:18\r\n{\\an1}On l'appellera Joseph.\r\n\r\n00:28:51:23  00:28:54:00\r\n{\\an1}Il est arriv\u00e9 en Suisse en 2012.\r\n\r\n00:28:54:05  00:28:57:23\r\n{\\an1}Il affirme risquer la prison\r\ns'il rentre dans son pays.\r\n\r\n00:28:58:14  00:29:01:15\r\n{\\an1}-Il m'arrive de dormir dehors.\r\n\r\n00:29:01:20  00:29:04:10\r\n{\\an1}C'est difficile.\r\n\r\n00:29:04:14  00:29:09:11\r\n{\\an1}Ca fait sept ans\r\nque je tourne en rond.\r\n\r\n00:29:11:21  00:29:17:17\r\n{\\an1}-Nous avons organis\u00e9 une rencontre\r\navec Norbert, le pasteur.\r\n\r\n00:29:17:22  00:29:23:00\r\n{\\an1}Presque trois ans\r\nqu'ils ne s'\u00e9taient pas vus.\r\n\r\n00:29:26:12  00:29:30:02\r\n{\\an1}-Tu es grand !\r\n-Merci.\r\n\r\n00:29:31:10  00:29:33:23\r\n{\\an1}-Ca fait tellement mal.\r\n\r\n00:29:34:04  00:29:37:06\r\n{\\an1}Des fois,\r\nj'arrive m\u00eame pas \u00e0 dig\u00e9rer.\r\n\r\n00:29:37:11  00:29:43:00\r\n{\\an1}Je me sens coupable, du fait\r\nqu'il m'ait apport\u00e9 du soutien.\r\n\r\n00:29:43:05  00:29:48:09\r\n{\\an1}Ca me fait mal\r\nque \u00e7a se soit retourn\u00e9 contre lui.\r\n\r\n00:29:48:18  00:29:51:22\r\n{\\an1}-C'est pas toi qui es coupable,\r\n\r\n00:29:52:03  00:29:58:06\r\n{\\an1}c'est la loi\r\nou les gens qui l'ont fait.\r\n\r\n00:29:59:17  00:30:05:01\r\n{\\an1}-Une loi qui sera d\u00e9battue\r\ncet automne au Parlement.\r\n\r\n00:30:13:11  00:30:17:19\r\n{\\an1}-Il est loin le temps o\u00f9 les enfants\r\nrecevaient un poisson rouge\r\n\r\n00:30:18:00  00:30:20:05\r\n{\\an1}dans un petit bocal comme celui-ci.\r\n\r\n00:30:20:10  00:30:22:15\r\n{\\an1}Les r\u00e8gles\r\nsont d\u00e9sormais tr\u00e8s strictes\r\n\r\n00:30:22:20  00:30:25:12\r\n{\\an1}sur ce qu'on appelle\r\nles poissons d'ornement.\r\n\r\n00:30:25:17  00:30:28:10\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s\r\nne le prennent pas \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re,\r\n\r\n00:30:28:14  00:30:34:13\r\n{\\an1}avec notamment des contr\u00f4les dans les\r\nanimaleries et dans les a\u00e9roports.\r\n\r\n00:30:41:08  00:30:44:21\r\n{\\an1}-T'as ta calculatrice ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n00:30:47:11  00:30:52:11\r\n{\\an1}-Un m\u00e8tre, une calculette et deux\r\npaires de mirettes aux aguets.\r\n\r\n00:30:52:15  00:30:57:09\r\n{\\an1}Il y a quelques jours, le service\r\ndes affaires v\u00e9t\u00e9rinaires vaudois\r\n\r\n00:30:57:13  00:31:01:11\r\n{\\an1}\u00e9tait de sortie\r\ndans ce magasin sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 Bex.\r\n\r\n00:31:03:08  00:31:06:11\r\n{\\an1}-On mesure le litrage de l'aquarium.\r\n\r\n00:31:06:15  00:31:09:17\r\n{\\an1}On regarde ce qu'il y a\r\ndans chaque aquarium,\r\n\r\n00:31:09:22  00:31:12:02\r\n{\\an1}la taille des poissons,\r\n\r\n00:31:12:07  00:31:21:10\r\n{\\an1}et on v\u00e9rifie en termes de litrage\r\npar centim\u00e8tre de poissons.\r\n\r\n00:31:21:22  00:31:28:12\r\n{\\an1}-Cet apr\u00e8s-midi l\u00e0, rien \u00e0 signaler.\r\n\r\n00:31:28:17  00:31:35:00\r\n{\\an1}Un magasin mod\u00e8le\r\net la visite \u00e9tait annonc\u00e9e.\r\n\r\n00:31:35:05  00:31:39:07\r\n{\\an1}Depuis quelques semaines,\r\nces contr\u00f4les se multiplient.\r\n\r\n00:31:39:11  00:31:43:00\r\n{\\an1}Le bien-\u00eatre des poissons d'aquarium\r\nest sous la loupe\r\n\r\n00:31:43:05  00:31:46:21\r\n{\\an1}et l'on constate\r\nde nombreuses irr\u00e9gularit\u00e9s.\r\n\r\n00:31:54:12  00:31:56:18\r\n{\\an1}Pr\u00e8s de Renens, cet immeuble abrite\r\n\r\n00:31:56:23  00:32:01:03\r\n{\\an1}le plus important grossiste\r\nde poissons d'aquarium de Suisse.\r\n\r\n00:32:01:08  00:32:04:17\r\n{\\an1}Ce serait l'une\r\ndes nombreuses structures contr\u00f4l\u00e9es\r\n\r\n00:32:04:22  00:32:06:18\r\n{\\an1}qui ne seraient pas en r\u00e8gle.\r\n\r\n00:32:06:23  00:32:10:07\r\n{\\an1}Ses responsables ont d\u00e9clin\u00e9\r\nnos demandes d'interview.\r\n\r\n00:32:10:11  00:32:12:22\r\n{\\an1}Des photos trouv\u00e9es\r\nsur leur site internet\r\n\r\n00:32:13:03  00:32:17:08\r\n{\\an1}permettent de se faire une id\u00e9e\r\ndes conditions de vie des poissons.\r\n\r\n00:32:17:12  00:32:19:16\r\n{\\an1}Du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s\r\nde surveillance,\r\n\r\n00:32:19:21  00:32:22:10\r\n{\\an1}c'est aussi le monde du silence.\r\n\r\n00:32:22:19  00:32:25:20\r\n{\\an1}Un gros acteur en Suisse\r\ndu poisson d'ornement,\r\n\r\n00:32:26:01  00:32:28:11\r\n{\\an1}revendeur\r\nbas\u00e9 dans le canton de Vaud,\r\n\r\n00:32:28:15  00:32:32:04\r\n{\\an1}a-t-il aussi \u00e9t\u00e9 l'objet\r\nde vos contr\u00f4les ?\r\n\r\n00:32:35:02  00:32:37:19\r\n{\\an1}-On va pas r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:32:39:07  00:32:41:08\r\n{\\an1}-L'affaire est en cours ?\r\n\r\n00:32:42:08  00:32:44:22\r\n{\\an1}-On va pas r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:32:46:05  00:32:47:20\r\n{\\an1}-On en sait un peu plus\r\n\r\n00:32:48:01  00:32:51:06\r\n{\\an1}sur le nombre de magasins\r\nen situation irr\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n00:32:51:11  00:32:54:11\r\n{\\an1}Sur les 16 contr\u00f4l\u00e9s r\u00e9cemment,\r\nil y en a un paquet.\r\n\r\n00:32:54:20  00:32:58:11\r\n{\\an1}-Dans 50 % des cas,\r\non a d\u00e9tect\u00e9 des non-conformit\u00e9s.\r\n\r\n00:32:58:16  00:33:00:06\r\n{\\an1}Dans sept cas,\r\n\r\n00:33:00:11  00:33:06:14\r\n{\\an1}la densit\u00e9 ne correspondait pas\r\n\u00e0 celle prescrite par la base l\u00e9gale.\r\n\r\n00:33:06:19  00:33:11:11\r\n{\\an1}On comprend qu'on puisse\r\nd\u00e9passer cette densit\u00e9,\r\n\r\n00:33:11:15  00:33:17:01\r\n{\\an1}mais on n'admet pas\r\nque \u00e7a se fasse syst\u00e9matiquement\r\n\r\n00:33:17:06  00:33:21:14\r\n{\\an1}pour accro\u00eetre le gain du commerce.\r\n\r\n00:33:21:19  00:33:26:11\r\n{\\an1}Dans ce cas-l\u00e0,\r\nil y a d\u00e9nonciation p\u00e9nale.\r\n\r\n00:33:26:22  00:33:30:11\r\n{\\an1}-Les aquariophiles professionnels,\r\nmais aussi priv\u00e9s,\r\n\r\n00:33:30:15  00:33:33:23\r\n{\\an1}avaient jusqu'au 1er mars\r\npour se mettre en r\u00e8gle.\r\n\r\n00:33:34:04  00:33:38:07\r\n{\\an1}Les bases l\u00e9gales sont pr\u00e9cises:\r\nplus il y a de poissons\r\n\r\n00:33:38:11  00:33:43:15\r\n{\\an1}et plus leur taille en centim\u00e8tres\r\nest importante,\r\n\r\n00:33:43:20  00:33:48:23\r\n{\\an1}plus cons\u00e9quent sera\r\nle nombre de litres d'eau,\r\n\r\n00:33:49:04  00:33:52:13\r\n{\\an1}et la taille de l'aquarium\r\nauquel ils auront droit.\r\n\r\n00:33:52:18  00:33:56:17\r\n{\\an1}Visite dans une succursale\r\nd'une cha\u00eene d'animalerie suisse.\r\n\r\n00:33:56:21  00:33:59:07\r\n{\\an1}Le responsable\r\npour la Suisse romande\r\n\r\n00:33:59:11  00:34:02:03\r\n{\\an1}et cette cheffe de rayon\r\nnous le confirment:\r\n\r\n00:34:02:08  00:34:04:04\r\n{\\an1}avec ces normes,\r\nc'est plus de travail\r\n\r\n00:34:04:09  00:34:06:21\r\n{\\an1}et parfois\r\nmoins de poissons vendus.\r\n\r\n00:34:07:07  00:34:09:12\r\n{\\an1}-Pour certaines esp\u00e8ces,\r\n\r\n00:34:09:17  00:34:14:11\r\n{\\an1}faudrait qu'on ait plus de bacs\r\npour avoir une quantit\u00e9 raisonnable.\r\n\r\n00:34:14:15  00:34:17:22\r\n{\\an1}On doit prendre certaines esp\u00e8ces\r\nplus petites,\r\n\r\n00:34:18:03  00:34:21:16\r\n{\\an1}du coup \u00e7a se vend moins bien.\r\n\r\n00:34:22:10  00:34:26:18\r\n{\\an1}-Ici, on est d'accord avec l'esprit\r\nde la base l\u00e9gale, mais on trouve\r\n\r\n00:34:26:22  00:34:30:10\r\n{\\an1}qu'on pousse le bouchon un peu loin\r\ndans l'application.\r\n\r\n00:34:30:20  00:34:35:05\r\n{\\an1}-Dans les dimensions des aquariums,\r\n\r\n00:34:35:10  00:34:37:20\r\n{\\an1}je n'ai aucun souci\r\navec la l\u00e9gislation.\r\n\r\n00:34:38:01  00:34:41:06\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t avec les contr\u00f4les\r\n\r\n00:34:41:11  00:34:44:07\r\n{\\an1}des v\u00e9t\u00e9rinaires cantonaux.\r\n\r\n00:34:44:11  00:34:48:06\r\n{\\an1}Certains ont demand\u00e9\r\nde d\u00e9placer une pierre\r\n\r\n00:34:48:11  00:34:53:09\r\n{\\an1}pour que les poissons\r\npuissent se cacher derri\u00e8re.\r\n\r\n00:34:53:13  00:34:59:09\r\n{\\an1}Ca va trop loin pour nous.\r\n\r\n00:35:00:04  00:35:02:16\r\n{\\an1}-L'aquariophilie en Suisse,\r\n\r\n00:35:02:21  00:35:06:12\r\n{\\an1}c'est aussi des dizaines\r\nde milliers de passionn\u00e9s.\r\n\r\n00:35:06:17  00:35:10:22\r\n{\\an1}Au sous-sol de ce chalet dans\r\nla r\u00e9gion de Ch\u00e2tel-Saint-Denis,\r\n\r\n00:35:11:03  00:35:13:06\r\n{\\an1}on bascule dans l'Amazonie.\r\n\r\n00:35:13:11  00:35:16:00\r\n{\\an1}Un aquarium d'eau douce\r\nde 12'000 litres,\r\n\r\n00:35:16:05  00:35:19:10\r\n{\\an1}des esp\u00e8ces rares\r\ndont ces raies venimeuses.\r\n\r\n00:35:19:14  00:35:24:11\r\n{\\an1}La passion d\u00e9vorante de Christophe\r\nconna\u00eet peu de limites.\r\n\r\n00:35:25:09  00:35:31:17\r\n{\\an1}-Cet aquarium est de dimensions\r\nd'un petit aquarium public.\r\n\r\n00:35:31:22  00:35:36:10\r\n{\\an1}A la quarantaine,\r\nje me suis fait plaisir avec \u00e7a.\r\n\r\n00:35:36:14  00:35:41:21\r\n{\\an1}J'ai toujours aim\u00e9 les gros poissons.\r\n\r\n00:35:42:02  00:35:48:04\r\n{\\an1}C'est pas raisonnable de faire\r\nde l'aquariophilie comme moi.\r\n\r\n00:35:50:21  00:35:55:12\r\n{\\an1}-Les nouvelles normes de densit\u00e9\r\nconcernent aussi les priv\u00e9s.\r\n\r\n00:35:55:17  00:35:58:03\r\n{\\an1}Christophe les respecte,\r\nmais pour lui,\r\n\r\n00:35:58:08  00:36:01:01\r\n{\\an1}application et contr\u00f4les\r\nne vont pas \u00eatre ais\u00e9s.\r\n\r\n00:36:01:10  00:36:04:14\r\n{\\an1}-Cette loi f\u00e9d\u00e9rale\r\ns'applique au niveau cantonal,\r\n\r\n00:36:04:19  00:36:07:11\r\n{\\an1}et principalement pour les magasins.\r\n\r\n00:36:07:16  00:36:11:00\r\n{\\an1}Comment voulez-vous\r\ncontr\u00f4ler les particuliers ?\r\n\r\n00:36:11:05  00:36:14:18\r\n{\\an1}Les v\u00e9t\u00e9rinaires cantonaux ont d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n00:36:14:23  00:36:18:12\r\n{\\an1}bien affaire aux animaux domestiques.\r\n\r\n00:36:18:17  00:36:25:05\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on leur dit de v\u00e9rifier aussi\r\nles poissons chez les gens.\r\n\r\n00:36:25:10  00:36:29:18\r\n{\\an1}Ca va pas \u00eatre facile.\r\n\r\n00:36:30:19  00:36:33:06\r\n{\\an1}-Des normes\r\ndifficilement applicables\r\n\r\n00:36:33:11  00:36:37:09\r\n{\\an1}qui pourraient g\u00e9n\u00e9rer un petit\r\ntsunami chez les professionnels.\r\n\r\n00:36:37:20  00:36:40:08\r\n{\\an1}-L'intention est bonne.\r\n\r\n00:36:40:12  00:36:43:16\r\n{\\an1}Mais elle n'est pas applicable.\r\n\r\n00:36:43:21  00:36:48:03\r\n{\\an1}Alors, vous fermez les magasins\r\net vous les r\u00e9installez \u00e0 neuf.\r\n\r\n00:36:48:08  00:36:52:13\r\n{\\an1}Avec moins de chiffre\r\net moins de vari\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n00:36:53:01  00:36:57:11\r\n{\\an1}-L'inqui\u00e9tude est palpable\r\nchez des petits commer\u00e7ants\r\n\r\n00:36:57:15  00:37:00:07\r\n{\\an1}qui font d\u00e9j\u00e0 face\r\n\u00e0 une nouvelle menace:\r\n\r\n00:37:00:11  00:37:03:09\r\n{\\an1}la vente de poissons d'aquarium\r\npar Internet.\r\n\r\n00:37:03:13  00:37:05:23\r\n{\\an1}Depuis quelques mois,\r\nce portail romand\r\n\r\n00:37:06:04  00:37:08:21\r\n{\\an1}propose des centaines d'esp\u00e8ces\r\n\u00e0 la vente.\r\n\r\n00:37:09:02  00:37:11:16\r\n{\\an1}Son responsable\r\nn'a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos appels\r\n\r\n00:37:11:21  00:37:15:18\r\n{\\an1}mais il a accept\u00e9\r\nde prendre notre commande.\r\n\r\n00:37:15:23  00:37:20:13\r\n{\\an1}48 heures plus tard, une entreprise\r\nde livraison sonnait \u00e0 notre porte.\r\n\r\n00:37:21:14  00:37:26:06\r\n{\\an1}-Bonjour, un colis pour vous.\r\n-Merci.\r\n\r\n00:37:26:18  00:37:30:19\r\n{\\an1}-\u00c0 l'int\u00e9rieur de ce paquet,\r\ndes individus en bonne sant\u00e9\r\n\r\n00:37:31:00  00:37:34:07\r\n{\\an1}que nous avons l\u00e9gu\u00e9s\r\n\u00e0 une aquariophile.\r\n\r\n00:37:34:11  00:37:39:08\r\n{\\an1}La vente sur Internet,\r\nc'est aussi des mauvaises surprises\r\n\r\n00:37:39:12  00:37:43:05\r\n{\\an1}comme ces poissons rouges\r\ndans un plat \u00e0 gratin\r\n\r\n00:37:43:10  00:37:48:10\r\n{\\an1}ou des raies venimeuses\r\npourtant soumises \u00e0 autorisation.\r\n\r\n00:37:48:14  00:37:51:02\r\n{\\an1}Contr\u00f4ler ce commerce n'est pas ais\u00e9\r\n\r\n00:37:51:07  00:37:54:07\r\n{\\an1}et \u00e7a ne semble pas\r\n\u00eatre une priorit\u00e9.\r\n\r\n00:37:54:17  00:37:57:20\r\n{\\an1}-Le commerce par Internet est l\u00e9gal\r\n\r\n00:37:58:01  00:38:02:02\r\n{\\an1}mais plus difficilement contr\u00f4lable.\r\n\r\n00:38:02:07  00:38:07:17\r\n{\\an1}Si on nous annonce quelque chose\r\nde suspect, on va v\u00e9rifier.\r\n\r\n00:38:07:22  00:38:11:14\r\n{\\an1}L'internaute doit \u00eatre vigilant\r\n\r\n00:38:11:19  00:38:15:09\r\n{\\an1}et s'assurer\r\nde la provenance des poissons.\r\n\r\n00:38:19:02  00:38:24:01\r\n{\\an1}-Le 2734, c'est ces chars-l\u00e0.\r\n\r\n00:38:24:18  00:38:26:13\r\n{\\an1}-S'assurer de la provenance\r\n\r\n00:38:26:18  00:38:30:05\r\n{\\an1}et de la l\u00e9galit\u00e9 des poissons\r\nqui rentrent en Suisse,\r\n\r\n00:38:30:10  00:38:32:04\r\n{\\an1}c'est ce que font des \u00e9quipes\r\n\r\n00:38:32:09  00:38:35:10\r\n{\\an1}\u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich\r\net ici \u00e0 celui de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:38:35:14  00:38:39:11\r\n{\\an1}Entre 10'000 et 17'000 kilos\r\nde poissons d'ornement vivants\r\n\r\n00:38:39:15  00:38:42:13\r\n{\\an1}sont import\u00e9s officiellement\r\nchaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:38:42:18  00:38:46:10\r\n{\\an1}Avec les rentr\u00e9es ill\u00e9gales,\r\non ne serait pas loin du double.\r\n\r\n00:38:46:14  00:38:48:09\r\n{\\an1}Ce jour-l\u00e0, on inspecte\r\n\r\n00:38:48:13  00:38:51:06\r\n{\\an1}un lot de 30'000 individus\r\nen provenance d'Asie.\r\n\r\n00:38:51:11  00:38:52:16\r\n{\\an1}En ordre c\u00f4t\u00e9 papiers,\r\n\r\n00:38:52:21  00:38:56:00\r\n{\\an1}mais des poissons\r\nn'ont pas surv\u00e9cu au voyage.\r\n\r\n00:38:56:10  00:39:01:11\r\n{\\an1}-Quelques morts...\r\n\r\n00:39:07:07  00:39:10:08\r\n{\\an1}-Le sort parfois triste\r\ndes poissons d'aquarium\r\n\r\n00:39:10:12  00:39:13:19\r\n{\\an1}s'est fray\u00e9 une place\r\njusque dans le bocal bernois.\r\n\r\n00:39:14:00  00:39:17:00\r\n{\\an1}Dans une interpellation,\r\ncette d\u00e9put\u00e9e verte\r\n\r\n00:39:17:05  00:39:20:10\r\n{\\an1}plaidait\r\npour une tra\u00e7abilit\u00e9 de la fili\u00e8re\r\n\r\n00:39:20:14  00:39:25:13\r\n{\\an1}en pointant du doigt\r\nla p\u00eache au cyanure.\r\n\r\n00:39:25:18  00:39:31:06\r\n{\\an1}Un d\u00e9sastre\r\npour les poissons et les coraux.\r\n\r\n00:39:36:00  00:39:39:19\r\n{\\an1}En Suisse, le bien-\u00eatre des poissons\r\ngagne aussi la rue.\r\n\r\n00:39:40:00  00:39:43:06\r\n{\\an1}A Fribourg,\r\nces manifestants ont hauss\u00e9 le ton\r\n\r\n00:39:43:10  00:39:47:04\r\n{\\an1}pour protester contre l'ouverture\r\nd'un \u00e9levage de saumons.\r\n\r\n00:39:47:09  00:39:50:23\r\n{\\an1}Nous avons demand\u00e9 \u00e0 l'organisatrice\r\nde la manifestation\r\n\r\n00:39:51:04  00:39:55:00\r\n{\\an1}de croiser le fer avec le pr\u00e9sident\r\nde l'Association romande\r\n\r\n00:39:55:05  00:39:57:21\r\n{\\an1}des clubs aquariophiles\r\net terrariophiles.\r\n\r\n00:39:58:02  00:40:01:10\r\n{\\an1}Chez lui, devant son aquarium.\r\n\r\n00:40:02:18  00:40:08:09\r\n{\\an1}-La captivit\u00e9 me pr\u00e9occupe.\r\n\r\n00:40:08:13  00:40:13:11\r\n{\\an1}Ca correspond \u00e0 une prison\r\npour des animaux.\r\n\r\n00:40:14:02  00:40:19:17\r\n{\\an1}-On a tendance \u00e0 vouloir\r\nse mettre \u00e0 la place d'un animal.\r\n\r\n00:40:19:22  00:40:24:13\r\n{\\an1}C'est compliqu\u00e9 de se mettre\r\ndans la peau d'un poisson\r\n\r\n00:40:24:18  00:40:27:23\r\n{\\an1}car il ne r\u00e9fl\u00e9chit pas comme nous.\r\n\r\n00:40:28:04  00:40:32:10\r\n{\\an1}Les poissons ont ici\r\nun comportement naturel.\r\n\r\n00:40:32:14  00:40:48:16\r\n{\\an1}Ils ont une nourriture r\u00e9guli\u00e8re,\r\nils n'ont pas de pr\u00e9dateur.\r\n\r\n00:40:49:02  00:40:52:08\r\n{\\an1}-Il ne faut pas fantasmer\r\n\r\n00:40:52:12  00:40:56:12\r\n{\\an1}sur la r\u00e9alit\u00e9 que vivent\r\nces animaux dans la nature.\r\n\r\n00:40:56:17  00:41:04:21\r\n{\\an1}Ces poissons d'ornement\r\nsont consid\u00e9r\u00e9s comme des objets.\r\n\r\n00:41:05:07  00:41:09:05\r\n{\\an1}-Tous deux sont d'accord\r\nsur un point: ces nouvelles normes\r\n\r\n00:41:09:10  00:41:11:23\r\n{\\an1}sont fondamentalement\r\nplut\u00f4t une bonne chose.\r\n\r\n00:41:12:09  00:41:15:21\r\n{\\an1}-Avant, on avait peu d'informations\r\n\r\n00:41:16:02  00:41:19:16\r\n{\\an1}sur les poissons au niveau de la loi.\r\n\r\n00:41:19:21  00:41:23:20\r\n{\\an1}Globalement,\r\non \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans un bon sens.\r\n\r\n00:41:24:08  00:41:26:00\r\n{\\an1}-Les am\u00e9liorations\r\n\r\n00:41:26:05  00:41:29:09\r\n{\\an1}sont bonnes \u00e0 prendre.\r\n\r\n00:41:29:14  00:41:32:20\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me est plus profond.\r\n\r\n00:41:33:00  00:41:38:10\r\n{\\an1}On parle de maintenir\r\ndes animaux en captivit\u00e9.\r\n\r\n00:41:38:14  00:41:43:12\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me reste l\u00e0.\r\n\r\n00:41:44:03  00:41:47:16\r\n{\\an1}-Cette phase de contr\u00f4les\r\n\r\n00:41:47:21  00:41:52:12\r\n{\\an1}va se poursuivre dans tout le pays\r\nces prochains mois.\r\n\r\n00:41:52:17  00:41:56:06\r\n{\\an1}Certains fr\u00e9tillent de joie.\r\n\r\n00:42:07:04  00:42:11:10\r\n{\\an1}-Le d\u00e9bat s'acc\u00e9l\u00e8re autour\r\ndes dangers de la 5G pour la sant\u00e9.\r\n\r\n00:42:11:13  00:42:16:00\r\n{\\an1}Le canton de Vaud a suspendu les\r\nautorisations de nouvelles antennes\r\n\r\n00:42:16:05  00:42:19:12\r\n{\\an1}et le Grand Conseil genevois\r\ndemande un moratoire.\r\n\r\n00:42:19:17  00:42:24:11\r\n{\\an1}A l'origine de cette motion \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nle d\u00e9put\u00e9 PDC Bertrand Buchs.\r\n\r\n00:42:24:15  00:42:26:17\r\n{\\an1}Il est notre invit\u00e9 ce soir.\r\n\r\n00:42:26:22  00:42:28:22\r\n{\\an1}Voici un rappel des faits.\r\n\r\n00:42:30:07  00:42:33:01\r\n{\\an1}-Swisscom avait mal choisi son jour\r\n\r\n00:42:33:06  00:42:37:04\r\n{\\an1}pour le lancement\r\nde sa couverture 5G en Suisse.\r\n\r\n00:42:37:09  00:42:39:09\r\n{\\an1}Mercredi, l'op\u00e9rateur promettait\r\n\r\n00:42:39:13  00:42:43:11\r\n{\\an1}une couverture de 90 % de\r\nla population d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:42:43:16  00:42:47:22\r\n{\\an1}Une promesse qui sonnait comme\r\nune menace pour beaucoup de Suisses.\r\n\r\n00:42:48:03  00:42:50:22\r\n{\\an1}La veille, le gouvernement vaudois\r\navait annonc\u00e9\r\n\r\n00:42:51:03  00:42:54:04\r\n{\\an1}un gel des autorisations\r\nde nouvelles antennes,\r\n\r\n00:42:54:09  00:42:59:22\r\n{\\an1}dans l'attente\r\nd'un rapport sur les risques.\r\n\r\n00:43:00:15  00:43:02:13\r\n{\\an1}-Ca vaut la peine d'attendre\r\n\r\n00:43:02:18  00:43:05:11\r\n{\\an1}les r\u00e9sultats des experts.\r\n\r\n00:43:05:15  00:43:09:03\r\n{\\an1}Le bien-\u00eatre de la population\r\n\r\n00:43:09:08  00:43:12:17\r\n{\\an1}est aussi important\r\nque la num\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:43:12:22  00:43:16:07\r\n{\\an1}Le Conseil d'Etat\r\na exprim\u00e9 ses pr\u00e9occupations.\r\n\r\n00:43:16:16  00:43:18:22\r\n{\\an1}-Le lendemain, les d\u00e9put\u00e9s genevois\r\n\r\n00:43:19:03  00:43:22:23\r\n{\\an1}demandaient un moratoire\r\nsur les installations d'antennes 5G.\r\n\r\n00:43:23:04  00:43:27:11\r\n{\\an1}Selon Swisscom,\r\naucun danger n'est av\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:43:27:21  00:43:30:15\r\n{\\an1}-Les fr\u00e9quences sont les m\u00eames\r\n\r\n00:43:30:20  00:43:33:07\r\n{\\an1}depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:43:33:11  00:43:37:12\r\n{\\an1}Aucune \u00e9tude\r\nne prouve scientifiquement\r\n\r\n00:43:37:17  00:43:44:11\r\n{\\an1}un risque s\u00e9rieux pour la sant\u00e9.\r\n\r\n00:43:44:21  00:43:48:20\r\n{\\an1}-L'op\u00e9rateur a command\u00e9 un sondage\r\nsur la perception de la 5G:\r\n\r\n00:43:49:01  00:43:53:01\r\n{\\an1}47 % des Suisses\r\nseraient curieux des innovations,\r\n\r\n00:43:53:06  00:43:57:03\r\n{\\an1}30 % auraient un avis n\u00e9gatif.\r\n\r\n00:43:58:18  00:44:00:11\r\n{\\an1}-Bonsoir, Bertrand Buchs.\r\n\r\n00:44:03:11  00:44:10:20\r\n{\\an1}Vous \u00eates l'auteur\r\nde cette motion \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:44:11:00  00:44:14:23\r\n{\\an1}Avez-vous \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 de voir\r\nles choses aller aussi vite\r\n\r\n00:44:15:03  00:44:21:01\r\n{\\an1}que dans le canton de Vaud ?\r\n\r\n00:44:21:05  00:44:24:09\r\n{\\an1}-Le PLR \u00e9tait aussi pour.\r\n\r\n00:44:24:13  00:44:28:11\r\n{\\an1}Je n'ai eu aucune critique\r\n\r\n00:44:28:16  00:44:35:23\r\n{\\an1}et subi aucune attaque quant\r\nau fonctionnement de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:44:36:14  00:44:41:08\r\n{\\an1}-On l'a entendu,\r\nle porte-parole de Swisscom\r\n\r\n00:44:41:11  00:44:44:01\r\n{\\an1}dit qu'aucune \u00e9tude\r\n\r\n00:44:44:06  00:44:50:08\r\n{\\an1}n'a jamais prouv\u00e9\r\nla dangerosit\u00e9 de ces ondes.\r\n\r\n00:44:50:21  00:44:56:21\r\n{\\an1}N'\u00eates-vous pas en train d'alarmer\r\nla population pour rien ?\r\n\r\n00:44:57:11  00:45:03:11\r\n{\\an1}-Non, car la 5G\r\nn'a rien \u00e0 voir avec la 4G.\r\n\r\n00:45:04:00  00:45:10:00\r\n{\\an1}On nous la vend comme \u00e9tant pareille.\r\n\r\n00:45:11:11  00:45:16:23\r\n{\\an1}-Pour l'instant, les limites\r\nsont toujours basses\r\n\r\n00:45:17:04  00:45:22:13\r\n{\\an1}et 10 fois inf\u00e9rieures\r\n\u00e0 ce qu'on voit dans l'UE.\r\n\r\n00:45:23:02  00:45:31:07\r\n{\\an1}-Oui, mais la 5G n'est pas encore\r\ndans les pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:45:32:05  00:45:35:20\r\n{\\an1}Il faudra 2 ou 3 ans\r\navant qu'elle soit en place.\r\n\r\n00:45:36:00  00:45:38:11\r\n{\\an1}-Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n00:45:38:16  00:45:45:20\r\n{\\an1}ils ont dit qu'il fallait attendre\r\nce que disent les experts cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:45:46:00  00:45:52:11\r\n{\\an1}\u00c0 Gen\u00e8ve, vous demandez d'attendre\r\nles r\u00e9sultats de l'OMS dans 2 ans.\r\n\r\n00:45:52:14  00:45:58:12\r\n{\\an1}N'avez-vous pas confiance dans\r\nles rapports de la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n\r\n00:46:03:07  00:46:07:04\r\n{\\an1}-La 5G, c'est l'Internet des objets.\r\n\r\n00:46:07:08  00:46:12:03\r\n{\\an1}Si vous avez une multitude d'objets\r\nconnect\u00e9s entre eux,\r\n\r\n00:46:12:07  00:46:18:05\r\n{\\an1}vous n'avez aucune id\u00e9e\r\nde leur impact sur votre sant\u00e9.\r\n\r\n00:46:19:09  00:46:25:01\r\n{\\an1}C'est l'avis de beaucoup de m\u00e9decins.\r\n\r\n00:46:25:05  00:46:27:18\r\n{\\an1}-On voit\r\nque ce sont davantage ces objets\r\n\r\n00:46:27:23  00:46:32:13\r\n{\\an1}qui risquent de porter atteinte \u00e0 la\r\nsant\u00e9 que les antennes elles-m\u00eames.\r\n\r\n00:46:32:17  00:46:40:14\r\n{\\an1}Vouloir les interdire,\r\nce n'est pas un faux probl\u00e8me ?\r\n\r\n00:46:40:18  00:46:42:23\r\n{\\an1}-Non, car pour avoir\r\nles objets connect\u00e9s,\r\n\r\n00:46:43:02  00:46:45:12\r\n{\\an1}il faut la 5G.\r\n\r\n00:46:45:16  00:46:49:01\r\n{\\an1}C'est un d\u00e9bat tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:46:49:05  00:46:52:04\r\n{\\an1}Veut-on que notre frigo nous parle,\r\n\r\n00:46:52:08  00:46:58:06\r\n{\\an1}que notre aspirateur\r\nfasse le m\u00e9nage tout seul ?\r\n\r\n00:47:01:01  00:47:07:01\r\n{\\an1}-On voit beaucoup d'entreprises\r\nqui misent beaucoup sur la 5G.\r\n\r\n00:47:10:20  00:47:15:01\r\n{\\an1}Peut-on se permettre 2 ans de retard\r\nsur les pays voisins ?\r\n\r\n00:47:15:06  00:47:19:00\r\n{\\an1}-L'Allemagne permet aux entreprises\r\nd'avoir leur propre 5G.\r\n\r\n00:47:19:04  00:47:21:22\r\n{\\an1}\u00c7a veut dire\r\nqu'on peut faire une dissociation\r\n\r\n00:47:22:03  00:47:25:05\r\n{\\an1}entre les besoins des entreprises\r\net ceux du public.\r\n\r\n00:47:25:09  00:47:29:21\r\n{\\an1}Un exemple:\r\n\r\n00:47:30:01  00:47:32:23\r\n{\\an1}on nous dit de mettre des \u00e9couteurs\r\nquand on t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n00:47:33:02  00:47:35:06\r\n{\\an1}d'\u00e9teindre le Wifi la nuit\r\n\r\n00:47:35:10  00:47:39:09\r\n{\\an1}et de ne pas dormir\r\navec le t\u00e9l\u00e9phone allum\u00e9.\r\n\r\n00:47:39:12  00:47:41:05\r\n{\\an1}Et n'oublions pas les enfants\r\n\r\n00:47:41:10  00:47:45:04\r\n{\\an1}qui ont une moins bonne protection\r\nau niveau de la bo\u00eete cr\u00e2nienne.\r\n\r\n00:47:45:08  00:47:48:02\r\n{\\an1}-C'est les conseils\r\nque vous donnez \u00e0 vos patients ?\r\n\r\n00:47:48:06  00:47:50:17\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:47:50:17  00:47:53:05\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:47:53:10  00:47:56:19\r\n{\\an1}Yomi Denzel remplit les salles\r\nen France et en Suisse.\r\n\r\n00:47:57:00  00:47:59:12\r\n{\\an1}Son secret s'appelle le dropshipping,\r\n\r\n00:47:59:17  00:48:03:09\r\n{\\an1}un syst\u00e8me\r\nde revente de produits sur Internet.\r\n\r\n00:48:03:13  00:48:12:13\r\n{\\an1}Beaucoup de jeunes\r\nveulent devenir riches eux aussi.\r\n\r\n00:48:14:00  00:48:21:10\r\n{\\an1}Hip-hop\r\n\r\n00:48:21:13  00:48:24:02\r\n{\\an1}-Une entr\u00e9e de rockstar\r\n\r\n00:48:24:07  00:48:28:00\r\n{\\an1}dans le b\u00e2timent\r\ndes Forces motrices \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:48:28:05  00:48:32:10\r\n{\\an1}Le public\r\nn'assiste pas \u00e0 un concert.\r\n\r\n00:48:32:14  00:48:36:13\r\n{\\an1}Yomi Denzel, 22 ans,\r\nest une star du e-commerce.\r\n\r\n00:48:40:16  00:48:46:05\r\n{\\an1}*-Merci \u00e0 tous, c'est incroyable\r\npour moi d'\u00eatre ici aujourd'hui.\r\n\r\n00:48:46:10  00:48:49:13\r\n{\\an1}*On est mille personnes\r\ndans la salle.\r\n\r\n00:48:49:18  00:48:53:05\r\n{\\an1}*Y a deux ans, on m'aurait dit \u00e7a,\r\nje n'aurais pas cru.\r\n\r\n00:48:53:14  00:48:57:03\r\n{\\an1}-Il est devenu millionnaire\r\nen moins d'un an.\r\n\r\n00:48:57:08  00:49:00:23\r\n{\\an1}Toutes ces personnes veulent\r\napprendre \u00e0 devenir riches.\r\n\r\n00:49:01:04  00:49:03:18\r\n{\\an1}L'entr\u00e9e de la conf\u00e9rence\r\nest payante.\r\n\r\n00:49:03:23  00:49:06:15\r\n{\\an1}Il a rempli la salle\r\nsans faire de pub.\r\n\r\n00:49:12:14  00:49:17:19\r\n{\\an1}Il s'est lanc\u00e9 dans le dropshipping,\r\nun mod\u00e8le de vente sur Internet\r\n\r\n00:49:18:00  00:49:23:11\r\n{\\an1}qui permet de commencer sans un sou,\r\nen g\u00e9rant ni stocks ni livraisons.\r\n\r\n00:49:24:14  00:49:27:17\r\n{\\an1}*-Voil\u00e0 comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n00:49:27:22  00:49:35:10\r\n{\\an1}*On a un site qu'on cr\u00e9e\r\n\u00e0 l'aide de shopify.\r\n\r\n00:49:35:14  00:49:42:04\r\n{\\an1}*Pas besoin d'\u00eatre informaticien\r\npour cr\u00e9er un site.\r\n\r\n00:49:42:09  00:49:49:22\r\n{\\an1}*Sur votre site, vous mettez\r\ndes produits d'Amazon par exemple.\r\n\r\n00:49:50:03  00:49:53:18\r\n{\\an1}*Vous mettez ce produit\r\nsur votre boutique\r\n\r\n00:49:53:23  00:49:57:11\r\n{\\an1}et vous faites venir des clients.\r\n\r\n00:49:57:20  00:50:01:03\r\n{\\an1}-Pour convaincre les clients\r\nd'acheter un pull,\r\n\r\n00:50:01:08  00:50:07:01\r\n{\\an1}on utilise des moyens publicitaires\r\ncomme Facebook, Instagram, Google,\r\n\r\n00:50:07:06  00:50:11:20\r\n{\\an1}on paie aussi des influenceurs\r\nqui vanteront le produit.\r\n\r\n00:50:12:01  00:50:15:05\r\n{\\an1}Le dropshipping, c'est du marketing.\r\n\r\n00:50:15:10  00:50:18:08\r\n{\\an1}Yomi a sept boutiques en ligne,\r\n\r\n00:50:18:12  00:50:21:23\r\n{\\an1}des millions\r\nsur son compte en banque\r\n\r\n00:50:22:04  00:50:25:01\r\n{\\an1}et une \u00e9quipe\r\nqui travaille avec lui.\r\n\r\n00:50:27:06  00:50:29:19\r\n{\\an1}-On a beaucoup de visiteurs.\r\n\r\n00:50:30:00  00:50:32:23\r\n{\\an1}La publicit\u00e9 est virale.\r\n\r\n00:50:33:18  00:50:36:09\r\n{\\an1}-C'est mon site principal.\r\n\r\n00:50:36:13  00:50:39:03\r\n{\\an1}Ce mois, on est \u00e0 100'000 dollars.\r\n\r\n00:50:39:08  00:50:41:20\r\n{\\an1}D'autres sites tournent.\r\n\r\n00:50:42:01  00:50:46:18\r\n{\\an1}Sur ce site, on a fait\r\nplus de mille euros aujourd'hui.\r\n\r\n00:50:46:23  00:50:49:13\r\n{\\an1}Hier aussi.\r\n\r\n00:50:49:18  00:50:52:20\r\n{\\an1}Cette semaine, 4'000 euros.\r\n\r\n00:50:53:01  00:50:57:08\r\n{\\an1}Je check tout le temps les ventes.\r\n\r\n00:50:57:17  00:51:02:23\r\n{\\an1}-Pas question de r\u00e9v\u00e9ler ce\r\nqu'il vend ni le nom de ses sites.\r\n\r\n00:51:03:09  00:51:08:13\r\n{\\an1}-Si je mentionne mes produits,\r\ndes gens vont vendre les m\u00eames.\r\n\r\n00:51:08:18  00:51:12:09\r\n{\\an1}J'ai montr\u00e9 une fois un de mes sites,\r\n\r\n00:51:12:13  00:51:19:11\r\n{\\an1}des centaines de copies se sont\r\ncr\u00e9\u00e9es et mon site ne marchait plus.\r\n\r\n00:51:20:17  00:51:25:11\r\n{\\an1}-Ces statistiques permettent de voir\r\nen temps r\u00e9el le nombre de clients,\r\n\r\n00:51:25:15  00:51:27:21\r\n{\\an1}ce qu'ils ach\u00e8tent et pour combien.\r\n\r\n00:51:28:02  00:51:30:16\r\n{\\an1}Parfois, 60'000 frs en un seul jour.\r\n\r\n00:51:31:02  00:51:34:10\r\n{\\an1}Ca vous fait quoi de voir\r\nces chiffres qui d\u00e9filent ?\r\n\r\n00:51:34:19  00:51:38:00\r\n{\\an1}-Je me souviens de la premi\u00e8re vente.\r\n\r\n00:51:38:05  00:51:43:04\r\n{\\an1}J'\u00e9tais au resto, j'ai fait \"waouh\" !\r\n\r\n00:51:43:09  00:51:49:03\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on s'habitue.\r\n\r\n00:51:49:12  00:51:53:04\r\n{\\an1}-Est-ce si facile ?\r\n\r\n00:51:54:08  00:51:56:20\r\n{\\an1}-Les \u00e9tapes sont faciles.\r\n\r\n00:51:57:01  00:52:00:08\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre fort en marketing.\r\n\r\n00:52:00:12  00:52:04:13\r\n{\\an1}Il faut choper le bon produit,\r\nle montrer aux bonnes personnes,\r\n\r\n00:52:04:18  00:52:07:04\r\n{\\an1}le mettre en avant\r\nde la bonne mani\u00e8re.\r\n\r\n00:52:07:09  00:52:10:13\r\n{\\an1}Ca demande comp\u00e9tences et exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:52:10:18  00:52:16:20\r\n{\\an1}Quand on commence,\r\nc'est normal d'avoir des \u00e9checs.\r\n\r\n00:52:17:01  00:52:22:18\r\n{\\an1}Il suffit d'un site qui marche\r\npour changer sa vie.\r\n\r\n00:52:24:12  00:52:28:18\r\n{\\an1}-Il a une cha\u00eene YouTube,\r\n190'000 followers,\r\n\r\n00:52:28:23  00:52:33:18\r\n{\\an1}sa vid\u00e9o intitul\u00e9e\r\n\"D'\u00e9tudiant fauch\u00e9 \u00e0 millionnaire\"\r\n\r\n00:52:33:23  00:52:36:23\r\n{\\an1}totalise 2 mios de vues.\r\n\r\n00:52:40:15  00:52:43:05\r\n{\\an1}*-Je m'appelle Yomi, j'ai 22 ans.\r\n\r\n00:52:43:10  00:52:45:11\r\n{\\an1}*Je suis n\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:52:45:15  00:52:48:16\r\n{\\an1}*Mon p\u00e8re venait du Nigeria,\r\n\u00e9migr\u00e9 sans papiers.\r\n\r\n00:52:48:21  00:52:51:20\r\n{\\an1}*Ma m\u00e8re n'a jamais fait\r\nd'\u00e9tudes sup\u00e9rieures.\r\n\r\n00:52:52:01  00:52:55:05\r\n{\\an1}*J'ai grandi dans un HLM.\r\n\r\n00:52:55:10  00:52:59:20\r\n{\\an1}*Ma m\u00e8re travaillait 10 h par jour\r\npour qu'on ait assez pour vivre.\r\n\r\n00:53:00:01  00:53:08:00\r\n{\\an1}*J'avais pas beaucoup\r\nquand j'\u00e9tais jeune.\r\n\r\n00:53:08:11  00:53:12:07\r\n{\\an1}-Ca fait dr\u00f4le de voir son fils\r\nmillionnaire \u00e0 22 ans ?\r\n\r\n00:53:12:16  00:53:14:23\r\n{\\an1}-Oui, c'est s\u00fbr !\r\n\r\n00:53:15:04  00:53:17:20\r\n{\\an1}En tant que salari\u00e9,\r\n\r\n00:53:18:01  00:53:22:08\r\n{\\an1}on ne devient pas millionnaire\r\ndu jour au lendemain.\r\n\r\n00:53:22:12  00:53:26:20\r\n{\\an1}Yomi ne se prend pas la t\u00eate.\r\n\r\n00:53:27:01  00:53:30:09\r\n{\\an1}Il n'est pas mat\u00e9rialiste.\r\n\r\n00:53:30:13  00:53:34:11\r\n{\\an1}Il n'a pas chang\u00e9.\r\n\r\n00:53:35:01  00:53:42:08\r\n{\\an1}-Elle travaille dans les ressources\r\nhumaines d'une grande entreprise.\r\n\r\n00:53:42:12  00:53:47:18\r\n{\\an1}Elle sait que raconter une\r\nsuccess-story, c'est du business.\r\n\r\n00:53:48:10  00:53:51:01\r\n{\\an1}-Il y a un effet marketing.\r\n\r\n00:53:51:06  00:53:59:01\r\n{\\an1}La base est vraie: il a grandi\r\navec des moyens modestes.\r\n\r\n00:53:59:06  00:54:04:23\r\n{\\an1}Mais pour donner envie aux autres,\r\nil faut montrer le succ\u00e8s.\r\n\r\n00:54:05:04  00:54:11:13\r\n{\\an1}Il met en sc\u00e8ne\r\nles symboles de la r\u00e9ussite.\r\n\r\n00:54:11:18  00:54:17:08\r\n{\\an1}Le but est de montrer\r\nque c'est possible.\r\n\r\n00:54:17:18  00:54:20:17\r\n{\\an1}-On se retrouve\r\npour une nouvelle vid\u00e9o.\r\n\r\n00:54:20:22  00:54:25:13\r\n{\\an1}Je suis au Buergenstock H\u00f4tel\r\n\u00e0 Lucerne.\r\n\r\n00:54:25:18  00:54:31:02\r\n{\\an1}J'ai jamais \u00e9t\u00e9\r\ndans un h\u00f4tel aussi beau.\r\n\r\n00:54:31:07  00:54:36:05\r\n{\\an1}La vue est juste dingue.\r\n\r\n00:54:36:09  00:54:40:12\r\n{\\an1}Pourquoi j'ai d\u00e9cid\u00e9\r\nde venir dans cette chambre ?\r\n\r\n00:54:40:17  00:54:43:06\r\n{\\an1}Je d\u00e9pense pas beaucoup mon argent.\r\n\r\n00:54:43:11  00:54:48:03\r\n{\\an1}Mais c'est rentable de faire\r\nquelques jours dans ces h\u00f4tels.\r\n\r\n00:54:48:08  00:54:52:02\r\n{\\an1}Je vois le fruit de mon travail.\r\n\r\n00:54:52:07  00:54:58:23\r\n{\\an1}Je peux me reposer\r\ndans un cadre magnifique.\r\n\r\n00:55:02:01  00:55:04:22\r\n{\\an1}-Avoir de l'argent jeune,\r\nc'est important ?\r\n\r\n00:55:05:08  00:55:07:21\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:55:08:02  00:55:13:23\r\n{\\an1}Les gens veulent \u00eatre riches t\u00f4t\r\npour profiter de la vie jeunes.\r\n\r\n00:55:14:04  00:55:17:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait important pour moi.\r\n\r\n00:55:17:15  00:55:22:07\r\n{\\an1}Je voulais \u00eatre riche \u00e0 20 ans\r\n\r\n00:55:22:11  00:55:28:06\r\n{\\an1}pour voyager\r\net profiter de ma richesse.\r\n\r\n00:55:28:15  00:55:32:15\r\n{\\an1}-Son moteur principal:\r\nla comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:55:32:20  00:55:36:10\r\n{\\an1}Joueur de foot, sergent \u00e0 l'arm\u00e9e,\r\n\r\n00:55:36:14  00:55:39:07\r\n{\\an1}Yomi s'est passionn\u00e9\r\npour le business.\r\n\r\n00:55:39:16  00:55:42:03\r\n{\\an1}-J'aime cr\u00e9er des entreprises.\r\n\r\n00:55:42:08  00:55:46:15\r\n{\\an1}De voir une entreprise cro\u00eetre,\r\nc'est ce que j'aime.\r\n\r\n00:55:46:20  00:55:48:23\r\n{\\an1}C'est ma motivation,\r\n\r\n00:55:49:04  00:55:54:20\r\n{\\an1}plus que des signes ostentatoires\r\nde richesse.\r\n\r\n00:55:55:14  00:55:59:11\r\n{\\an1}-Travail, efforts, m\u00e9rite,\r\ndes vieilles valeurs.\r\n\r\n00:55:59:16  00:56:05:02\r\n{\\an1}M\u00eame dans une suite \u00e0 2'000 frs\r\nla nuit, il est encore au boulot.\r\n\r\n00:56:07:08  00:56:11:22\r\n{\\an1}-All\u00f4 ?\r\n*-Salut, Yomi.\r\n\r\n00:56:12:03  00:56:16:03\r\n{\\an1}*Tu vas bien ?\r\n-Yes, tranquille.\r\n\r\n00:56:16:12  00:56:20:05\r\n{\\an1}-Yomi vend aussi des formations\r\nen ligne pour mille francs.\r\n\r\n00:56:20:10  00:56:22:05\r\n{\\an1}Pour prouver leur qualit\u00e9,\r\n\r\n00:56:22:10  00:56:25:12\r\n{\\an1}il enregistre les success-stories\r\nde ses \u00e9tudiants,\r\n\r\n00:56:25:17  00:56:28:19\r\n{\\an1}comme ces deux Bretons\r\nqui ont arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:56:29:05  00:56:33:10\r\n{\\an1}*-J'ai fait 500'000 euros\r\nde chiffre d'affaires\r\n\r\n00:56:33:14  00:56:39:06\r\n{\\an1}et j'ai pu quitter l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:56:39:15  00:56:42:23\r\n{\\an1}-OK, et toi ?\r\n\r\n00:56:43:09  00:56:47:15\r\n{\\an1}*-500'000 euros\r\nde chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:56:47:20  00:56:52:18\r\n{\\an1}*J'aurais pu faire plus,\r\nmais \u00e7a ne fait qu'un an.\r\n\r\n00:56:52:23  00:56:56:08\r\n{\\an1}*Ecoutez les bons conseils !\r\n\r\n00:56:56:12  00:57:01:13\r\n{\\an1}*Faut pas \u00e9couter les potes\r\nqui se contentent d'un S.M.I.C. !\r\n\r\n00:57:01:18  00:57:08:17\r\n{\\an1}*Tu te mets \u00e0 fond dedans,\r\nfaut avoir les crocs comme un chien !\r\n\r\n00:57:09:03  00:57:14:07\r\n{\\an1}-Merci pour cette interview.\r\n\r\n00:57:14:11  00:57:18:14\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que vous continuerez\r\n\u00e0 exploser les records !\r\n\r\n00:57:18:19  00:57:22:07\r\n{\\an1}On se retrouve prochainement\r\npour un prochain \u00e9pisode.\r\n\r\n00:57:22:11  00:57:25:08\r\n{\\an1}C'\u00e9tait Yomi, ciao !\r\n\r\n00:57:26:13  00:57:31:09\r\n{\\an1}*-Salut la Yom Nation !\r\n\r\n00:57:32:13  00:57:34:13\r\n{\\an1}-La Yom Nation, sa communaut\u00e9,\r\n\r\n00:57:34:18  00:57:38:14\r\n{\\an1}compte des dizaines de milliers\r\nde personnes.\r\n\r\n00:57:38:19  00:57:42:19\r\n{\\an1}Jehan, 21 ans, en fait partie.\r\n\r\n00:57:43:00  00:57:45:16\r\n{\\an1}Il se souvient du jour o\u00f9 il a gagn\u00e9\r\n\r\n00:57:45:21  00:57:49:00\r\n{\\an1}plusieurs milliers de francs\r\nd'un coup.\r\n\r\n00:57:49:10  00:57:52:18\r\n{\\an1}-J'ai eu peur, c'\u00e9tait pas possible.\r\n\r\n00:57:52:23  00:57:56:10\r\n{\\an1}On g\u00e8re avec des vrais clients.\r\n\r\n00:57:56:14  00:57:59:01\r\n{\\an1}Je suis \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:57:59:06  00:58:04:05\r\n{\\an1}Toutes les notifications\r\nviennent sur le Natel.\r\n\r\n00:58:04:10  00:58:05:22\r\n{\\an1}-C'est facile ?\r\n\r\n00:58:06:03  00:58:08:14\r\n{\\an1}-Non !\r\n\r\n00:58:08:19  00:58:13:12\r\n{\\an1}En voyant les vid\u00e9os,\r\non pourrait le croire.\r\n\r\n00:58:13:17  00:58:22:11\r\n{\\an1}Mais derri\u00e8re tout \u00e7a,\r\ny a beaucoup de travail.\r\n\r\n00:58:23:16  00:58:26:14\r\n{\\an1}-Lui ne veut pas quitter\r\nson \u00e9cole de commerce.\r\n\r\n00:58:26:19  00:58:31:14\r\n{\\an1}Son p\u00e8re, ing\u00e9nieur chez Nestl\u00e9,\r\nest donc d\u00e9tendu.\r\n\r\n00:58:32:14  00:58:35:12\r\n{\\an1}Comment voyez-vous ses activit\u00e9s ?\r\n\r\n00:58:35:22  00:58:37:21\r\n{\\an1}-C'est bien.\r\n\r\n00:58:38:02  00:58:41:02\r\n{\\an1}A son \u00e2ge, je livrais le journal\r\n\r\n00:58:41:07  00:58:43:10\r\n{\\an1}pour cinq francs.\r\n\r\n00:58:43:14  00:58:47:04\r\n{\\an1}On n'avait pas cette possibilit\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n00:58:47:09  00:58:52:07\r\n{\\an1}Il ne va pas faire \u00e7a toute sa vie.\r\n\r\n00:58:52:11  00:58:57:22\r\n{\\an1}Il ne va pas arr\u00eater l'\u00e9cole pour \u00e7a.\r\n\r\n00:58:58:03  00:59:07:04\r\n{\\an1}Je le vois travailler l\u00e0-dessus\r\ndes heures et pas sur la PlayStation.\r\n\r\n00:59:09:06  00:59:11:22\r\n{\\an1}-Des jeunes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 r\u00e9ussir,\r\n\r\n00:59:12:03  00:59:18:00\r\n{\\an1}pas forc\u00e9ment du genre\r\n\u00e0 aller manifester pour le climat.\r\n\r\n00:59:18:10  00:59:22:07\r\n{\\an1}-La mani\u00e8re la plus efficace,\r\nc'est de g\u00e9n\u00e9rer de l'argent,\r\n\r\n00:59:22:11  00:59:25:05\r\n{\\an1}puis, avec mon exp\u00e9rience,\r\n\r\n00:59:25:10  00:59:28:04\r\n{\\an1}je peux aller faire\r\ndes trucs plus concrets\r\n\r\n00:59:28:09  00:59:37:11\r\n{\\an1}que si je fais juste\r\nune manifestation.\r\n\r\n00:59:37:20  00:59:40:21\r\n{\\an1}-Les produits\r\nque vous vendez viennent de Chine:\r\n\r\n00:59:41:02  00:59:44:00\r\n{\\an1}y a un impact sur la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:59:44:10  00:59:46:18\r\n{\\an1}-Oui, c'est clair.\r\n\r\n00:59:46:23  00:59:51:18\r\n{\\an1}Dans le e-commerce, 90 % des produits\r\nviennent de Chine.\r\n\r\n00:59:51:23  00:59:55:04\r\n{\\an1}C'est le cas partout.\r\n\r\n00:59:55:09  00:59:59:09\r\n{\\an1}C'est pas une excuse.\r\n\r\n00:59:59:18  01:00:03:20\r\n{\\an1}-Yomi revient\r\nd'un semestre \u00e0 Harvard\r\n\r\n01:00:04:01  01:00:07:22\r\n{\\an1}et termine un bachelor\r\n\u00e0 HEC Lausanne.\r\n\r\n01:00:08:03  01:00:10:10\r\n{\\an1}A la pause, il parle business\r\n\r\n01:00:10:14  01:00:15:03\r\n{\\an1}avec ses potes\r\nqu'il a aussi convaincus.\r\n\r\n01:00:15:12  01:00:18:14\r\n{\\an1}Ce dropshipping, \u00e7a va durer ?\r\n\r\n01:00:19:00  01:00:21:14\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re.\r\n\r\n01:00:22:00  01:00:28:06\r\n{\\an1}-Le probl\u00e8me,\r\nc'est qu'est-ce qu'on y gagne.\r\n\r\n01:00:28:11  01:00:35:18\r\n{\\an1}On a acquis de l'exp\u00e9rience en termes\r\nde marketing, de communication.\r\n\r\n01:00:35:23  01:00:39:20\r\n{\\an1}On est dans la pratique,\r\n\u00e0 petite \u00e9chelle.\r\n\r\n01:00:40:01  01:00:42:20\r\n{\\an1}Entre ce qu'on nous apprend\r\n\u00e0 l'universit\u00e9\r\n\r\n01:00:43:01  01:00:47:18\r\n{\\an1}et ce qu'on y gagne avec le drop,\r\nla diff\u00e9rence est hallucinante.\r\n\r\n01:00:47:23  01:00:51:20\r\n{\\an1}La th\u00e9orie, c'est int\u00e9ressant,\r\nmais vivre le drop,\r\n\r\n01:00:52:01  01:00:58:06\r\n{\\an1}\u00e7a nous apporte de l'exp\u00e9rience\r\npour d'autres business.\r\n\r\n01:00:58:17  01:01:05:04\r\n{\\an1}*-On finit des \u00e9tudes, on se fait\r\nengager dans une entreprise.\r\n\r\n01:01:05:09  01:01:12:04\r\n{\\an1}*On fait les m\u00eames t\u00e2ches,\r\npour le m\u00eame patron.\r\n\r\n01:01:12:09  01:01:19:23\r\n{\\an1}*Au bout d'un moment, on se demande\r\nsi on veut faire \u00e7a toute sa vie.\r\n\r\n01:01:20:09  01:01:24:07\r\n{\\an1}-Une routine mortelle,\r\nrebaptis\u00e9e par ces jeunes\r\n\r\n01:01:24:11  01:01:27:11\r\n{\\an1}la \"rat race\", la course des rats.\r\n\r\n01:01:27:16  01:01:30:17\r\n{\\an1}3 h que le public prend des notes:\r\n\r\n01:01:30:22  01:01:34:06\r\n{\\an1}\u00e0 faire p\u00e2lir d'envie\r\nn'importe quel prof.\r\n\r\n01:01:34:11  01:01:39:03\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre parce que se dessine\r\nun besoin de changement plus profond\r\n\r\n01:01:39:08  01:01:43:10\r\n{\\an1}que celui simplement\r\nde faire fortune.\r\n\r\n01:01:46:08  01:01:49:20\r\n{\\an1}Pourquoi vous \u00eates l\u00e0 ?\r\n-Pour sortir de la rat race.\r\n\r\n01:01:50:06  01:01:51:21\r\n{\\an1}-C'est quoi la rat race ?\r\n\r\n01:01:52:07  01:01:54:15\r\n{\\an1}-On veut \u00eatre ind\u00e9pendant.\r\n\r\n01:01:54:20  01:01:58:15\r\n{\\an1}Ne pas avoir la m\u00eame routine\r\ntous les jours.\r\n\r\n01:01:59:01  01:02:04:10\r\n{\\an1}-A notre \u00e2ge, on veut changer de vie.\r\n\r\n01:02:04:19  01:02:07:09\r\n{\\an1}-Dans cette foule,\r\n\r\n01:02:07:13  01:02:12:06\r\n{\\an1}des filles, des quinquas,\r\net surtout des jeunes hommes.\r\n\r\n01:02:12:15  01:02:17:19\r\n{\\an1}-Ma vie id\u00e9ale:\r\nun PC et le bord de mer.\r\n\r\n01:02:18:00  01:02:21:09\r\n{\\an1}C'est ce qu'on cherche.\r\n\r\n01:02:21:13  01:02:24:08\r\n{\\an1}D'\u00eatre riche, pourquoi pas.\r\n\r\n01:02:24:12  01:02:27:15\r\n{\\an1}Qui n'aimerait pas \u00eatre riche ?\r\n\r\n01:02:27:20  01:02:34:11\r\n{\\an1}Le premier but \u00e0 se mettre en t\u00eate,\r\nc'est vivre mieux.\r\n\r\n01:02:34:20  01:02:39:04\r\n{\\an1}*-Quand j'ai vu que r\u00e9aliser\r\nmes r\u00eaves, c'\u00e9tait possible,\r\n\r\n01:02:39:09  01:02:42:14\r\n{\\an1}je suis jamais revenu en arri\u00e8re.\r\n\r\n01:02:42:19  01:02:46:07\r\n{\\an1}*Si autant de personnes\r\nont r\u00e9ussi \u00e0 changer leur vie,\r\n\r\n01:02:46:11  01:02:49:10\r\n{\\an1}moi aussi je peux le faire.\r\n\r\n01:02:49:14  01:02:53:21\r\n{\\an1}*Je me contente pas d'une vie\r\nqui me pla\u00eet \u00e0 moiti\u00e9.\r\n\r\n01:02:54:02  01:02:58:21\r\n{\\an1}*Ayez confiance, vous pouvez r\u00e9ussir.\r\n\r\n01:02:59:02  01:03:02:17\r\n{\\an1}*Merci d'\u00eatre venus.\r\n\r\n01:03:03:03  01:03:07:16\r\n{\\an1}Applaudissements\r\n\r\n01:03:08:02  01:03:15:07\r\n{\\an1}Hip-hop\r\n\r\n01:03:20:12  01:03:24:18\r\n{\\an1}-Merci beaucoup de votre fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n01:03:24:23  01:03:32:10\r\n{\\an1}Nous attendons vos r\u00e9actions.\r\n\r\n01:03:32:14  01:03:35:03\r\n{\\an1}Dimanche prochain,\r\ndirection le Kosovo\r\n\r\n01:03:35:08  01:03:39:02\r\n{\\an1}pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale,\r\n20 ans apr\u00e8s la guerre.\r\n\r\n01:03:39:07  01:03:42:07\r\n{\\an1}Nous serons \u00e0 Pristina\r\navec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n01:03:42:11  01:03:45:15\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle semaine, au revoir.\r\n\r\n01:03:45:20  01:03:51:15\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT048358\r\nDate de transcription : 16-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:15 > 0:00:17) [86%] : \r\nOn a 20 ans 11 dans 11 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:24 > 0:00:26) [66%] : \r\nC'est 59 7 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:49 > 0:00:53) [73%] : \r\nTiens, un peu qu'il toute la suffocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:54 > 0:01:02) [74%] : \r\nT'as oubli\u00e9 de Nadella qu'un lieu non, on m'a dit qu'il y avait un cheveu un choc qui se permet de quoi, je ferai la seule voie toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:02 > 0:01:21) [77%] : \r\n\u00e0 la oui c'est parce que c'est parce que tu as pass\u00e9 derri\u00e8re 15 heures pour une b\u00eate comp\u00e9tition ce qu'on peut le dire \u00e7a, pourquoi une panne demande il y a pas leur Innes campagne loin des Bazire Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:33 > 0:01:36) [87%] : \r\nC'est l'agence commen\u00e7ait \u00e0 se tenir \u00e0 carreau quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:41 > 0:01:47) [72%] : \r\nBon, \u00e7a veut dire des cantons, oui, tu me diras quand je peux ouvrir les je mais tu me parler un centime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:51 > 0:01:54) [75%] : \r\nEt donc au Congo donc pourquoi on ne va pas dire ce que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:55 > 0:01:59) [90%] : \r\nSur les les si\u00e8ges \u00e9jectables, hein, c'est \u00e7a que tu veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:59 > 0:02:07) [71%] : \r\nMais c'est pour \u00e7a que la la achat aurait fait partie d'un nom ah bon les d\u00e9j\u00e0 fait le 2\u00e8me convoi je suis entendu c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:11 > 0:02:19) [80%] : \r\nJ'ai pas \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s, \u00e0 savoir le soit pour le prochain c'est \u00e7a ou pas, qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:03 > 0:03:07) [89%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point le 21\u00e8me si\u00e8cle devait \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:07 > 0:03:18) [94%] : \r\nCelui de la spiritualit\u00e9 et s'il \u00e9tait plut\u00f4t celui de la r\u00e9glementation avec des r\u00e8gles partout, pour tous, voil\u00e0 en tout cas qui pla\u00eet beaucoup \u00e0 Rapha\u00ebl Guillet qui signe cette semaine, la rubrique 144 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:27 > 0:04:29) [66%] : \r\nDes politiques d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:29 > 0:04:33) [85%] : \r\nMais l\u00e0, \u00e7a je suis pas mon 1er plateau non que l'esprit d'ailleurs je donc par le 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:52 > 0:04:55) [90%] : \r\nLa la la, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:14 > 0:05:24) [72%] : \r\nSi suis de fonds suisse laissant grave \u00e0 seulement 4 sur Europe 9 de cr\u00e8me enti\u00e8re pour soutenir le le jeune Karim de manger la viande c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:25 > 0:05:34) [82%] : \r\nDe plus en plus moi je voudrais mais dans mes enfants quand on fait on fait repas doit pr\u00e9voir ce qu'ils mangent plus de viande, ce qui, moi, je cours de la viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:34 > 0:05:39) [96%] : \r\nDe quoi avoir des carences si quelqu'un a fait parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:39 > 0:06:04) [85%] : \r\nOui on leur raison juste cette micro ce que vous m'entendez Bertrand Books qui viendra \u00e0 l'\u00e9mission tout de suite donc tue un oui avez peut-\u00eatre quelques r\u00e9glages \u00e0 manger, oui, non, je disais que dans cette histoire de viande bah il faudrait plus rien manger du tout, \u00e7a veut dire que, mais je pense qu'on n'a pas besoin de manger de la viande tous les jours, honn\u00eatement, je pense que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:05 > 0:06:10) [82%] : \r\n\u00e7a marche, chercheur au site unique de la droite Volvo qui peuvent car, sur le site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:15 > 0:06:16) [96%] : \r\nJe vais essayer de me tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:29 > 0:06:31) [78%] : \r\nQuand \u00e7a se pr\u00e9sente, Ma\u00eft\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:43 > 0:06:44) [82%] : \r\nEntend pas Ma\u00eft\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:49 > 0:06:51) [89%] : \r\nAh oui, mais moi je sais moi qui entend pas la scripte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:00 > 0:07:02) [87%] : \r\nEst ce qu'on peut faire un petit test d'oreillettes, parce qu'apparemment \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:24 > 0:07:27) [89%] : \r\nNon, alors je vais, je vais voir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:37 > 0:07:52) [91%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point le XXIe si\u00e8cle devait \u00eatre suivie de la spiritualit\u00e9 et s'il \u00e9tait plut\u00f4t celui de la r\u00e9glementation avec des r\u00e8gles partout, pour tous, voil\u00e0 qui pla\u00eet en tout cas beaucoup Rapha\u00ebl qui signe cette semaine, la rubrique 144.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:18 > 0:09:20) [74%] : \r\nJe t'entends Ma\u00eft\u00e9, j'en vends tout le monde, c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:22 > 0:09:26) [88%] : \r\nD'accord, et puis au niveau du timing totale, on est combien alors a priori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:37 > 0:09:42) [91%] : \r\nD'accord, et puis tu as eu un feedback du c\u00f4t\u00e9 de la continuit\u00e9 pour voir un peu comment ils \u00e9taient tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:45 > 0:09:46) [86%] : \r\nOui, oui, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:47 > 0:09:51) [89%] : \r\nAlors, comme David me disait qu'on limite \u00e0 une grosse pression dans l'oreillette, je voulais savoir un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:52 > 0:09:54) [87%] : \r\nO\u00f9 on en est : th\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:10:57 > 0:10:58) [83%] : \r\nAvec des maladies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT7 (0:11:05 > 0:11:06) [66%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:07 > 0:11:21) [89%] : \r\nJ'ai regard\u00e9 votre \u00e9mission sur le Liechtenstein et ses 38000 habitants votre pr\u00e9sentateur a eu l'outrecuidance de dire \u00e0 quelques dizaines, c'est la population de La Chaux-de-Fonds, enfin ce qu'il en reste, j'appr\u00e9cierais d'avoir une explication sur ces propos d\u00e9nigrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:23 > 0:11:32) [93%] : \r\nLe probl\u00e8me des homosexuels, c'est le regard que ces gens ont eux- m\u00eames sur eux- m\u00eames, lire eux- m\u00eames et tenir le doigt lev\u00e9 en disant \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT11 (0:11:33 > 0:11:50) [87%] : \r\nMonsieur frustre, laisser un petit peu la Bible, le passage sur la tol\u00e9rance parce que franchement les gens en 2019, \u00e7a donne envie de s'asseoir et de pleurer et encore plus depuis qu'on sait que, il y a des personnes qui r\u00e9colte des signatures avec D. Manson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:11:51 > 0:12:08) [86%] : \r\nJe souhaite r\u00e9agir par rapport portant le sourire des gens qui porte en Syrie qui veulent rentrer, moi je pense que quand on a fait quand quand consternant, c'est trop t\u00f4t pour r\u00e9clamer les porteurs stock quand on choisit de partir l\u00e0- bas, bon on assume jusqu'au bout et puis apr\u00e8s coup pas venir pleurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:09 > 0:12:18) [95%] : \r\nIl va falloir un sacr\u00e9 accompagnement pour entourer ces enfants et les remettre dans un circuit normal mais quelque chose doit \u00eatre fait pour ses enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:21 > 0:12:50) [92%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, un Pasteur du Locle devant la justice, il lui est reproch\u00e9 d'avoir nourri et h\u00e9berg\u00e9 un togolais, menac\u00e9 d'expulsion, comme ce Pasteur, pr\u00e8s de 800 suisses ont \u00e9t\u00e9 poursuivis en un an pour d\u00e9lit de solidarit\u00e9 Vaud et Gen\u00e8ve veulent attendre les \u00e9lus des 2 cantons se sont prononc\u00e9s pour une pause dans les installations d'antennes 5 G, le temps d'en savoir plus sur d'\u00e9ventuels dangers pour la sant\u00e9, ce soir sur notre plateau Bertrand Books, m\u00e9decin et PDC Genevois \u00e0 l'origine de cette motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:52 > 0:13:18) [92%] : \r\nLes autorit\u00e9s sert la visse au vendeur et amateurs de poissons d'aquarium, une nouvelle norme introduite le mois dernier et des contr\u00f4les dans les a\u00e9roports ou les animaleries pour emp\u00eacher les cas de maltraitance reportage enfin ce jeune Vaudois rempli les salles en Suisse et en France, il n'est ni chanteur ni humoriste mais seulement millionnaire, il raconte le secret de sa fortune sur le web, et c'est toute une partie de sa g\u00e9n\u00e9ration, qui veut faire comme lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:25 > 0:13:41) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point le XXIe si\u00e8cle devait \u00eatre celui de la spiritualit\u00e9 et s'il \u00e9tait plut\u00f4t celui de la r\u00e9glementation avec des r\u00e8gles partout, pour tous, voil\u00e0 en tout cas qui pla\u00eet beaucoup \u00e0 Rapha\u00ebl Guillet qui signe cette semaine, la rubrique 144 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:49 > 0:13:54) [93%] : \r\nLa nouveaut\u00e9 de la semaine, contr\u00f4le d'alcool\u00e9mie dans un concours de p\u00e9tanque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:54 > 0:13:57) [85%] : \r\nCe qui se fait prendre avec plus 50 les ce que il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:58 > 0:14:01) [88%] : \r\nD\u00e9pit\u00e9, un joueur affirme avoir les boules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:01 > 0:14:13) [82%] : \r\nC'est une r\u00e9glementation de plus qui ne sert \u00e0 rien parce que les gens o\u00f9 ils vont bon avant oui au bon apr\u00e8s, j'ai encore le permis, tout va bien, qu'on arrive, la France et les joueurs d'accord\u00e9on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:13 > 0:14:16) [93%] : \r\n\u00e9coutez le le vieux ronchons, en fait, il est le seul \u00e0 penser comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:16 > 0:14:20) [72%] : \r\nNos comp\u00e9tition de boulot le c'est ce sport, il faut pas faut pas m\u00e9langer la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:20 > 0:14:28) [87%] : \r\nQuand le le pour limiter le nombre de passifs avoir voil\u00e0 donc pas plus de trois et \u00e7a suffit sportif ne doit pas pouvoir vaut mieux boire de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:29 > 0:14:37) [90%] : \r\nAinsi donc, le dirigeant publie un r\u00e8glement et les premiers concern\u00e9s suivent le mouvement, forc\u00e9ment, c'est pour leur bien \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:38 > 0:14:49) [98%] : \r\n\u00e0 Saint-Saphorin aussi, on pense \u00e0 la bonne sant\u00e9 de tout le monde le nouveau r\u00e8glement communal de ce village Vaudois s'en prend aux pi\u00e9tons alcoolis\u00e9s et stipule qu'il est interdit de tituber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:49 > 0:14:57) [90%] : \r\nC'est parfait, on ne peut plus rentrer \u00e0 pied m\u00eame papier au fait c'est \u00e7a, c'est pas s\u00e9rieux quoi pour nous trouve cela totalement stupide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:59 > 0:15:19) [92%] : \r\nProtester ne sert \u00e0 rien, nous allons toujours plus de r\u00e8glements, un jour viendra o\u00f9 le casque sera obligatoire pour les pi\u00e9tons afin de pr\u00e9venir l'\u00e9ventuelle chute d'un bac \u00e0 g\u00e9raniums, un jour viendra o\u00f9 des feux de circulation seront install\u00e9s sur les pistes de ski pour diminuer le nombre de collisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:21 > 0:15:32) [96%] : \r\nUn jour viendra o\u00f9 il sera interdit de marcher pieds nus sur le sable \u00e0 midi pour \u00e9viter les br\u00fblures et les infections ou alors pour se prot\u00e9ger, il faudra mettre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:36 > 0:15:54) [89%] : \r\nParce qu'\u00eatre plus mignon, c'est vrai, mais gr\u00e2ce \u00e0 ces mesures, nous vivrons dans un monde plus s\u00fbr pour nous et pour nos compagnies d'assurance, mais cette volont\u00e9 de tout r\u00e9glementer comporte un gros danger, tout est fait pour rassurer notre cerveau, il n'est donc plus stimuler vos derniers neurones risquent de mourir de solitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:56 > 0:16:06) [93%] : \r\nAlors prenez place face au lac et penser \u00e0 cette phrase d'un po\u00e8te maudit, au soir de sa vie dans ce monde aseptis\u00e9, disait-il, si tu ne devient pas fou c'est tu n'est pas normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:10 > 0:16:36) [90%] : \r\nLe cas avait frapp\u00e9 les esprits, ce Pasteur du Locle, poursuivis pour avoir h\u00e9berg\u00e9 un togolais, menac\u00e9 d'expulsion, les policiers s'\u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'heure du culte, un dimanche matin pour le prier de les suivre cette semaine, ce Pasteur r\u00e9pondait devant la justice mais il n'est l'un que que l'un des tr\u00e8s nombreux Suisses \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 poursuivi pour ceux qu'on surnomme Les d\u00e9lit de solidarit\u00e9, pr\u00e8s de 800 pour la seule ann\u00e9e 2017, le reportage est sign\u00e9 Pierre Bavaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:39 > 0:16:47) [94%] : \r\nNeuch\u00e2tel ce jeudi matin, au pied de la statue du pr\u00e9dicateur Guillaume Farel, manifestation de soutien au Pasteur Norbert Valley.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:51 > 0:17:05) [94%] : \r\nMerci beaucoup d'\u00eatre venue de si bon matin et de me soutenir condamn\u00e9 aujourd'hui celles et ceux qui agissent pour faire le bien, c'est les emp\u00eacher de vivre selon leur propre conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:06 > 0:17:10) [97%] : \r\nEt c'est aussi en leur nom que je suis l\u00e0, pas seulement pour d\u00e9fendre ma cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:13 > 0:17:14) [98%] : \r\nCette bo\u00eete.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:14 > 0:17:21) [94%] : \r\nEt parmi ces condamn\u00e9s \u00e0 la venue du canton de Fribourg et l\u00e0, lui aussi a h\u00e9berg\u00e9 un sans- papiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:21 > 0:17:32) [93%] : \r\nDans notre engagement, nous n'avons fait qu'appliquer la Constitution suisse \u00e0 qui stipule que chaque citoyen de chaque 6 mois \u00e0 la Suisse, a le devoir de venir en aide \u00e0 toute personne en d\u00e9tresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:43 > 0:17:50) [90%] : \r\nAujourd'hui le Pasteur n'officie plus au Locle mais \u00e0 La Chaux-de-Fonds et \u00e0 Amora o\u00f9 nous le retrouvons dans son \u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:51 > 0:17:59) [96%] : \r\nIl a donc fait recours contre l'amende de 1000 francs pour avoir h\u00e9berg\u00e9 un ressortissant togolais, dont la demande d'asile avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e en derni\u00e8re instance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:01 > 0:18:20) [92%] : \r\nJe ne pouvais pas imaginer de de le laisser je dirais dormir dehors comme un chien et je lui ai donn\u00e9 les cl\u00e9s de l'\u00e9glise, pour le cas o\u00f9 l'avait besoin les jours o\u00f9 il y avait pas d'endroit pour dormir, qu'il ait un lieu pour reposer sa t\u00eate voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:20 > 0:18:22) [99%] : \r\nVous saviez que vous \u00e9tiez en infraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:22 > 0:18:47) [91%] : \r\nEt je n'ai pas imaginer que j'\u00e9tais, je voudrais \u00eatre franc, parce que le service de la population, lui a dit que s'il avait besoin de soins, m\u00eame dans son \u00e9tat de personnes expuls\u00e9es il elle \u00e0 l'h\u00f4pital et qu'on le soigne, et donc je pouvais pas imaginer que l'h\u00f4pital ait le droit de le soigner et que moi je n'ai pas le droit de l'aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:47 > 0:19:00) [94%] : \r\nUn soir, le r\u00e9fugi\u00e9 d\u00e9bout\u00e9s se fait pincer par la police, il finit par avouer qu'il dort parfois \u00e0 l'\u00e9glise et donne le nom du Pasteur et un dimanche matin en plein culte des policiers se pr\u00e9sentent \u00e0 l'entr\u00e9e de l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:00 > 0:19:22) [81%] : \r\nLa police \u00e9tait derri\u00e8re une porte vitr\u00e9e, donc je suis all\u00e9 ne rencontre je demandais ce qu'il voulait, puis on dit on cherche le pas \u00e7a aller et simplement dit c'est moi et m'ont dit : voil\u00e0, \u00e7a concerne votre ami etc il faudra nous suivrons poste et j'ai j'ai suivi les gendarmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:22 > 0:19:23) [88%] : \r\nEt votre ami, que devient-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:25 > 0:19:29) [85%] : \r\nBen il est pas au Togo, il est quelque part o\u00f9 il essaye de survivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:29 > 0:19:31) [98%] : \r\nQuelque part quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:19:32 > 0:19:33) [68%] : \r\nIl induit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:33 > 0:19:38) [94%] : \r\nSoir\u00e9e de pri\u00e8re au domicile d'une membre de la communaut\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique du Pasteur pr\u00e8s de Morat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:58 > 0:20:02) [66%] : \r\nAmen puis ben je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:02 > 0:20:06) [95%] : \r\nJ'aimerais demander tous les membres de cette petite communaut\u00e9 font bloc derri\u00e8re le Pasteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:06 > 0:20:09) [94%] : \r\nC'est positif en fait, tout \u00e0 fait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:11 > 0:20:16) [88%] : \r\nJe ne trouve pas normal que on Vienne comme \u00e7a pendant un culte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:16 > 0:20:25) [94%] : \r\nDonner une aide \u00e0 quelqu'un, ce n'est pas seulement soutenir peut-\u00eatre quelqu'un de l'\u00e9glise, mais c'est plut\u00f4t \u00e0 avoir de l'amour pour son prochain et c'est \u00e7a que je cautionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:27 > 0:20:31) [94%] : \r\nMercredi, veille de l'audience, ultime rencontre ente le Pasteur et son avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:31 > 0:20:36) [80%] : \r\nBonjour monsieur Bilger, comment allez- vous, \u00e7a va bien, on lui a dit qu'elle s'dire fait que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:36 > 0:20:38) [99%] : \r\nTous 2 sont pr\u00eats \u00e0 se battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:20:38 > 0:20:39) [82%] : \r\nMais ce n'est pas satisfaisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:41 > 0:20:43) [91%] : \r\nEt dans tous les cas, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 aller jusqu'o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:43 > 0:20:44) [99%] : \r\nAlors jusqu'o\u00f9 il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:45 > 0:20:50) [81%] : \r\nDonc, c'est \u00e0 dire le tribunal de police le Tribunal cantonal le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et \u00e9ventuellement la Cour europ\u00e9enne \u00e9troite hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:53 > 0:21:13) [92%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, la police neuch\u00e2teloise accus\u00e9 de faire du z\u00e8le, voire de l'intimidation en allant se pr\u00e9senter un dimanche matin, \u00e0 l'heure du culte et de l'autre des autorit\u00e9s d'\u00eatre trop laxiste dans le renvoi des d\u00e9bout\u00e9s au ch\u00e2teau, si\u00e8ge du gouvernement neuch\u00e2telois, le chef du d\u00e9partement de la Justice et de la s\u00e9curit\u00e9 se retrouve dans une position inconfortable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:14 > 0:21:33) [93%] : \r\nLe reproche de trop en faire, est un peu contradictoire puisqu'en parall\u00e8le, il y aura d'ailleurs une interpellation au Grand Conseil, on nous reproche de ne pas en faire assez, comme les Vaudois et Neuch\u00e2tel sont sur la m\u00eame barque de ce point de vue-l\u00e0, donc on a vraiment 2 injonction compl\u00e8tement contradictoire, signe que l'affaire est vraiment d\u00e9licate, signe que le sujet est sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:35 > 0:21:55) [89%] : \r\nUn petit village pr\u00e8s de Fribourg, c'est l\u00e0 que vit Alain, qui \u00e9tait pr\u00e9sent \u00e0 la manif de soutien ce grand- p\u00e8re a eu plusieurs vies ma\u00e7on puis \u00e9ducateur coop\u00e9rants et syndicalistes, lui aussi, a vu la police d\u00e9barquer chez lui un beau matin pour avoir offert son canap\u00e9 durant 3 nuits, un migrant sans papiers cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:55 > 0:22:17) [86%] : \r\nC'est la grande surprise n'est-ce pas, ils sont arriv\u00e9s ici Il \u00e9tait 7 heures du matin et puis c'\u00e9tait un lundi du mois du mois de mars, en 2017, le policier qui \u00e9tait responsable, il \u00e9tait quand m\u00eame un peu g\u00ean\u00e9 et puis il m'a simplement dit : vous savez, moi je vous qu'on a, je comprends mais je dois faire bon en montrant \u00e0 jeudi, pas de souci, je dis : vous savez, l'hospitalit\u00e9, s'il a le secret, sacr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:17 > 0:22:25) [92%] : \r\nOn est dans un petit village un ici, dans le canton de Fribourg, comment est-ce qu'on r\u00e9agit vos voisins quand ils ont vu arriver l\u00e0, la voiture de police, vous avez des retours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:26 > 0:22:36) [83%] : \r\nVous savez, le retour il c'est comme l'omerta \u00e0 le retour il, il, silencieux, vous imaginez dans un petit hameau comme \u00e7a, \u00e7a passe pas inaper\u00e7u n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:37 > 0:22:46) [91%] : \r\nAlain a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une amende et l'a d\u00e9sormais un casier judiciaire, la prochaine fois qu'il h\u00e9berge un \u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re, il risque la prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:47 > 0:23:05) [90%] : \r\nVous savez, le canap\u00e9, il a une dimension universelle et internationale et l\u00e0, il accueille toutes sortes de nationalit\u00e9s, y compris des Suisses aux abois et il ne va pas s'arr\u00eater et vous de m\u00eame, elle est toujours op\u00e9rationnel, c'est son usage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:07 > 0:23:17) [93%] : \r\nRetour \u00e0 Neuch\u00e2tel, Alain est en t\u00eate du cort\u00e8ge des manifestants qui arrive devant le minist\u00e8re public ou Norbert et son avocat viennent d'entrer pour \u00eatre auditionn\u00e9 par la procureur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:18 > 0:23:37) [93%] : \r\nParmi les manifestants, Flavie, une Vaudoise de 27 ans pour avoir sous- lou\u00e9 son appartement, un ami requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s et dont le loyer \u00e9tait pourtant pay\u00e9 en grande partie par l'\u00c9tablissement Vaudois d'accueil des migrants, elle aussi, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une amende, elle a finalement \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9 mais il a fallu qu'elle d\u00e9pose 2 recours pour en arriver l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:38 > 0:24:14) [89%] : \r\nJ'\u00e9tais quand m\u00eame choqu\u00e9 de devoir que j'ai \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour des raisons qui me semblait tout tellement absurde parce que j'avais pour moi \u00e2g\u00e9 dans en toute transparence je j'avais bien s\u00fbr peur comme je pense, beaucoup de personnes qui sont rest\u00e9es situation m\u00eame si je sais tr\u00e8s bien que ma situation, c'est une situation qui a bien tourn\u00e9 parce que j'ai eu, j'ai eu le courage de faire \u00e0 la appel \u00e0 un avocat, le courage de faire recours mais la plupart des gens dans cette situation, qui re\u00e7oivent l'ordonnance p\u00e9nale et la paix, et puis ils se taisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:14 > 0:24:29) [97%] : \r\nRien qu'en 2017 pr\u00e8s de 800 personnes ont donc \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour d\u00e9lit de solidarit\u00e9, en vertu de l'article 116 de la loi sur les \u00e9trangers, le m\u00eame qui punit les passeurs avec davantage de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, une p\u00e9tition circule en faveur de sa modification, avec le soutien d'Amnesty International.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:30 > 0:24:45) [90%] : \r\nLa suite on fait est un des pays europ\u00e9ens les plus strictes en la mati\u00e8re, on se rend compte qu'en Italie, en France, en Belgique, en Espagne, en Gr\u00e8ce, les personnes qui agissent par solidarit\u00e9 ou pour des motifs humanitaires ne sont pas poursuivis, donc \u00e7a pour nous c'est tr\u00e8s probl\u00e9matique que la soie le que la loi suisse soit six strike.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:47 > 0:24:49) [87%] : \r\nBerne le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:50 > 0:24:56) [94%] : \r\nUn pour tous, tous pour un, le serment de solidarit\u00e9 des 3 Suisses sculpt\u00e9 dans la Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:57 > 0:25:06) [89%] : \r\nL'auteur d'une initiative parlementaire demandant \u00e9galement la modification de cet article 116 c'est elle l'\u00e9cologiste Genevoise Lisa Mazzone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:06 > 0:25:34) [90%] : \r\nOn a supprim\u00e9 cette notion de motifs honorable de notre loi en 2008, malheureusement, et \u00e0 partir de l\u00e0, commencer \u00e0 criminaliser des personnes qui agissent pour des motifs honorable, qui ne cherche pas \u00e0 tirer profit de d'une situation d'une personne dans le besoin et il me semble que cette criminalisation est plut\u00f4t le signe d'une soci\u00e9t\u00e9 qui est qui est malade et qui encourage en r\u00e9alit\u00e9 la l'annonce la non- assistance, la m\u00e9fiance des uns des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:35 > 0:25:47) [92%] : \r\nChanger cet article de loi sur les \u00e9trangers, c'est pas gagn\u00e9 le peuple avait en effet pl\u00e9biscit\u00e9 une nouvelle loi sur l'asile, port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par l'UDC, Christoph Blocher \u00e0 leur conseiller f\u00e9d\u00e9ral et ses alli\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:48 > 0:26:09) [89%] : \r\nLa loi a \u00e9t\u00e9 soumise au peuple, \u00e7a fait erreur en 2006, il \u00e9tait propos\u00e9 un durcissement, je pense que si on veut maintenir une politique d'immigration ferme et puis qu'on puisse avoir en contr\u00f4le justement des personnes qui s\u00e9journent sur notre dans notre pays, il faut maintenir cette disposition telle qu'on la conna\u00eet aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:11 > 0:26:27) [88%] : \r\nCe durcissement Il est paradoxal : ainsi, il y a une trentaine d'ann\u00e9es, la cause de l'asile, mobiliser les foules, alors que les requ\u00e9rants \u00e9taient 2 fois plus nombreux qu'aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9poque, le Monsieur, r\u00e9fugi\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'\u00e9tait lui, Peter Harden, il a accept\u00e9 de t\u00e9moigner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:27 > 0:26:36) [89%] : \r\nDepuis 10 ans, il y a cette loi qui punit les citoyens suisses qui pr\u00eate assistance pour des motifs dits honorables, ce n'\u00e9tait pas le cas \u00e0 votre \u00e9poque, comment vous r\u00e9agissez par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:36 > 0:26:44) [86%] : \r\nMoi je trouve \u00e7a contestable, c'est pas moi, je trouve que c'est m\u00eame pas injuste n'est-ce pas, il faut quand m\u00eame \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:46 > 0:26:47) [98%] : \r\nUn peu humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:49 > 0:26:54) [93%] : \r\nHumain Petter Arben n'avait pourtant pas vraiment cette image lorsqu'il dirigeait l'Office f\u00e9d\u00e9ral des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:58 > 0:27:04) [87%] : \r\nFaisait face \u00e0 des mouvements de contestation, tels celui du m\u00e9decin bernois Peter Zuber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:04 > 0:27:04) [97%] : \r\nAvant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:06 > 0:27:09) [62%] : \r\nHomme que Valls mais a aussi un fonds sous- fascine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:10 > 0:27:20) [79%] : \r\nMarc-Olivier fourme riche Keppler qui n'h\u00e9sitait pas \u00e0 publier dans les journaux des appels aux citoyens pour cacher chez eux des r\u00e9fugi\u00e9s tamouls en l'occurrence on ne sur au souper RPR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:22 > 0:27:58) [87%] : \r\nCes mouvements ont cach\u00e9 les requins d\u00e9bout\u00e9 et c'est pourquoi j'ai j'ai pris contact avec Peter Sauber et chercher le dialogue avec lui, des fois ils venaient dans mon office des fois, je l'ai visit\u00e9 dans sa maison dans la for\u00eat de Ostermundigen, \u00e0 cheval, m\u00eame pendant la nuit dans mon sac de dos des des douzaines de dossiers et puis on est all\u00e9 encore une fois et et chercher des solutions, des taux de solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:58 > 0:28:02) [87%] : \r\nParce que, politiquement, faire rencontrent en plein jour, c'\u00e9tait pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:02 > 0:28:11) [81%] : \r\nNon mais ce dialogue \u00e9tait naturellement tout \u00e0 fait confidentiel et au fond si vous voulez accents Mao ill\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:14 > 0:28:18) [98%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, l'audience se poursuit au minist\u00e8re public pendant plus d'une heure et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:27 > 0:28:33) [93%] : \r\nLes trucs condamn\u00e9 sans pouvoir \u00eatre entendu, c'est un peu bizarre et j'ai eu l'impression d'avoir pu le faire et je suis tr\u00e8s content de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:33 > 0:28:43) [92%] : \r\nAlors la balle est dans le camp du minist\u00e8re public, le minist\u00e8re public est rempli de gens rationnel et intelligent et je pense que si le sont effectivement, autant que je le pense, on devrait classer la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:45 > 0:28:55) [90%] : \r\nQuant aux ressortissant togolais qui se cache quelque part, h\u00e9 bien nous l'avons retrouv\u00e9, on l'appellera Joseph il est arriv\u00e9 en Suisse en 2012 et affirme risquer la prison s'il rentre dans son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:59 > 0:29:10) [76%] : \r\nIl ne faut rien m'arrivait de dormir, c'est difficile de un avec carri\u00e8re rat\u00e9e sur monopole aussi mais pas assez, \u00e7a fait 7 ans que je tourne en rond sans vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:16 > 0:29:22) [92%] : \r\nNous avons organis\u00e9 une rencontre avec Norbert, le Pasteur presque 3 ans qu'il ne s'\u00e9tait pas vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:29:33 > 0:29:35) [89%] : \r\nSa foi j'arrive m\u00eame pas \u00e0 dig\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:37 > 0:29:51) [85%] : \r\n\u00e7a je j'ai un sentiment de culpabilit\u00e9 du fait qu'il m'a apport\u00e9 du soutien \u00e7a retourne contre lui, c'est \u00e7a qui me fait mal, qui font de l'int\u00e9rieur, mais \u00e7a, tu vas pas \u00e7a, tu dois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:51 > 0:29:57) [87%] : \r\nC'est pas toi que tu parles, c'est, c'est la loi, la loi des gens qui ont fait cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:01 > 0:30:05) [96%] : \r\nUne loi qui sera d\u00e9battue au plus t\u00f4t cet Automne devant les Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:13 > 0:30:34) [97%] : \r\nEt il est bien loin le temps o\u00f9 les enfants recevait un poisson rouge dans un petit bocal comme celui-ci, les r\u00e8gles sont d\u00e9sormais tr\u00e8s strict sur ce qu'on appelle les poissons d'ornement, elles ont encore \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9es le mois dernier et vous allez le voir, les autorit\u00e9s ne le prennent pas \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, avec notamment des contr\u00f4les dans les animaleries et dans les a\u00e9roports o\u00f9 transitent les importations, le reportage de Romain Miranda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:41 > 0:30:49) [79%] : \r\nPas casser la presse la sph\u00e8re hiver 146.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:49 > 0:30:55) [86%] : \r\nUn m\u00e8tre une calculette et 2 paires de mirettes aux aguets Anto 51 et demi il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:55 > 0:31:00) [90%] : \r\nQuelques jours, le service des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires du canton de Vaud \u00e9taient de sortie dans ce magasin sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:31:02 > 0:31:33) [84%] : \r\nAlors l\u00e0 on est en train de mesurer le lit trash de l'aquarium et puis ensuite, on regarde ce qu'il a dans chaque aquarium, la taille des poissons et on v\u00e9rifie en termes de vitrage par centim\u00e8tre de poissons, c'est \u00e7a qui r\u00e9glemente enfin dans l'ordonnance sur la protection des animaux fa\u00e7on vu les volumes, tu vois, il n'y a pas de surdensit\u00e9, en tout cas, alors je vous remercie pour laquelle il y a donc quand c'est tout, on va voir le match cet apr\u00e8s- midi-l\u00e0, rien \u00e0 signaler, sans commence, c'est le n\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:33 > 0:31:46) [91%] : \r\nUn magasin mod\u00e8le et la visite \u00e9tait d'ailleurs annonc\u00e9, mais depuis quelques semaines, ce genre de contr\u00f4le se multiplient, le bien- \u00eatre des poissons d'aquarium et sous la loupe et l'on constate de nombreuses irr\u00e9gularit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:31:54 > 0:32:13) [92%] : \r\nDans la r\u00e9gion de renom cet immeuble abrite le plus important grossiste de poissons d'aquarium de Suisse, d'apr\u00e8s nos informations, c'est l'une des nombreuses structures contr\u00f4l\u00e9es ces derniers mois qui ne seraient pas en r\u00e8gle, ses responsables ont d\u00e9clin\u00e9 nos demandes d'interview et seules quelques photos trouv\u00e9es sur leur site internet permettent de se faire une petite id\u00e9e des conditions de vie de ces poissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:32:17 > 0:32:21) [96%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s de surveillance, c'est aussi le monde du silence ou presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:22 > 0:32:31) [87%] : \r\nUn des plus gros acteurs au niveau national, du poisson d'ornement comme revendeur tout \u00e7a \u00e9t\u00e9 ici bas\u00e9e dans le canton de Vaud et ce qu'il \u00e9tait aussi l'objet de vous vous investigations de contr\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:32:35 > 0:32:36) [95%] : \r\nOn va pas r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:38 > 0:32:40) [94%] : \r\nPourquoi, parce que l'affaire est en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:32:43 > 0:32:44) [98%] : \r\nOn va pas r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:32:45 > 0:32:53) [93%] : \r\nOn en serait un peu plus par contre sur le nombre de magasins en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur les 16 contr\u00f4ler ces derniers temps, il y en a un paquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:32:53 > 0:33:26) [91%] : \r\nOn va \u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent des cas on a d\u00e9tect\u00e9 des non- conformit\u00e9s dans 7 cas effectivement la densit\u00e9 ne correspondait pas \u00e0 la densit\u00e9 qui est prescrite par le Hamas, on arrive quand m\u00eame comprendre que c'est difficile de g\u00e9rer cette densit\u00e9 qu'on peut parfois la la d\u00e9passer, en revanche, on n'arrive pas \u00e0 admettre que ce d\u00e9passement soit syst\u00e9matique et permettent d'accro\u00eetre sans respecter la base l\u00e9gale, le garde du commerce et dans ces cas-l\u00e0, ben il y a une d\u00e9nonciation p\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:27 > 0:33:49) [91%] : \r\nLes aquariophiles professionnel mais aussi priv\u00e9 avaient jusqu'au 1er mars dernier pour se mettre en r\u00e8gle, car d\u00e9sormais les bases l\u00e9gales sont pr\u00e9cises, en simplifiant \u00e0 l'extr\u00eame, plus il y a de poissons et puis leur taille, en centim\u00e8tres est importante plus cons\u00e9quent sera le nombre de litres d'eau et la taille de l'appareil homme auquel ils auront droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:52 > 0:34:04) [88%] : \r\nVisite dans une succursale de la principale cha\u00eene d'animalerie suisse ici, on s'est mis en r\u00e8gle, mais le responsable pour la Suisse Romande 7 chefs de rayon, nous le confirme avec ces normes, c'est plus de travailler parfois moins de poisson vendu aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:05 > 0:34:20) [79%] : \r\nDonc, les grosses la sape organisation des poissons, puisque du foie il y a certaines esp\u00e8ces, soit qu'on ait plus de bac pour quelque temps avoir une quantit\u00e9 raisonnable pour les clients, a certaines esp\u00e8ces que du coup on est oblig\u00e9 de prendre plus petites, du coup, \u00e7a se vend, limite moins bien parce qu'ils sont moins color\u00e9 comme sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:22 > 0:34:29) [97%] : \r\nSi on est d'accord avec l'esprit de la base l\u00e9gale mais on trouve quand m\u00eame que dans l'application, on pousse le bouchon un peu trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:34:32 > 0:34:59) [87%] : \r\nDans des dimensions j'aucun souci avec ce qui est demand\u00e9 par la l\u00e9gislation par rapport aux dimensions des aquariums qui est exig\u00e9e, c'est plut\u00f4t apr\u00e8s, peut-\u00eatre avec les les contr\u00f4les des v\u00e9t\u00e9rinaires cantonal qui nos demandes, il y avait des v\u00e9t\u00e9rinaires contenant qu'ils ont demand\u00e9 de, de, de cacher une enti\u00e8re d'aquarium pour que les poissons peuvent se cacher derri\u00e8re et voil\u00e0, \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a va pas un peu trop loin pour nous dans la vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:35:00 > 0:35:11) [88%] : \r\nLoin des magasins la Cor\u00e9e au filet en Suisse, c'est aussi des dizaines de milliers de passionn\u00e9s, parfois vraiment tr\u00e8s passionn\u00e9e au sous- sol de ce Chalet dans la r\u00e9gion de Ch\u00e2tel-Saint-Denis, on bascule dans l'Amazonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:35:13 > 0:35:18) [93%] : \r\nUn aquarium d'eau douce de 12000 litres des esp\u00e8ces rares dont venimeuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:35:20 > 0:35:23) [95%] : \r\nLa passion d\u00e9vorante de Christophe conna\u00eet peu de Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:35:27 > 0:35:49) [91%] : \r\nC'est un aquarium qui est plut\u00f4t de l'Ordre du dimensionnement d'un petit aquarium public mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma crise de la quarantaine, on va dire et puis je me suis fait plaisir avec \u00e7a, parce que voil\u00e0, sujet : \u00e7a fait 20 ans que je fais de l'aquarium, j'ai toujours aim\u00e9 les gros poissons \u00e7a, voil\u00e0, c'est une passion, mais non c'est pas raisonnable de faire de l'aquariophilie et c'est pas raisonnable de le faire comme moi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:35:50 > 0:35:59) [89%] : \r\nLes nouvelles normes de densit\u00e9 concernent aussi les priv\u00e9s et Christophe les respecte, mais pour lui c'est clair application et contr\u00f4les ne vont pas \u00eatre ais\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:35:59 > 0:36:29) [91%] : \r\nC'est compliqu\u00e9 parce que c'est une loi f\u00e9d\u00e9rale qui s'applique quand allemand et qui s'applique principalement pour les magasins pour les particuliers, comment vous voulez qu'ils puissent v\u00e9rifier quoi que ce soit les v\u00e9t\u00e9rinaires cantonaux, je les plains beaucoup parce qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 bien \u00e0 faire avec les animaux de rente avec les animaux domestiques standard apr\u00e8s on leur mais encore une couche avec les nouveaux animaux de compagnie iguane reptiles, serpents et autres et puis apr\u00e8s on leur dit encore et les gars faut aussi v\u00e9rifier les poissons chez les gens, c'est n\u00e9cessaire, mais \u00e7a ne va pas \u00eatre facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:31 > 0:36:36) [89%] : \r\nD'\u00e9normes difficilement applicable et qui pourraient aussi g\u00e9n\u00e9rer un petit tsunami chez les professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:36:38 > 0:36:52) [88%] : \r\nL'intention est bonne, elle est louable, elle est faite presque correctement, mais elle est pas applicable ou tr\u00e8s concr\u00e8tement ou fermer tous les magasins vous voulez r\u00e9installer \u00e0 9 et puis vous recommencez avec beaucoup moins chiffres beaucoup moins de stock beaucoup moins de vari\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:54 > 0:37:21) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre un peu catastrophiste, mais l'inqui\u00e9tude est n\u00e9anmoins palpable chez nombre de petits commer\u00e7ants qui font d\u00e9j\u00e0 face \u00e0 une nouvelle menace la vente de poissons d'aquarium par Internet, depuis quelques mois, ce portail roman par exemple, propose des centaines d'esp\u00e8ces \u00e0 l'avant, son responsable n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos appels, et l\u00e0 nous mais en revanche il a accept\u00e9 de prendre notre commande des 48 heures plus tard, une grande entreprise de livraison sonner \u00e0 notre porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:28 > 0:37:52) [90%] : \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur de ce paquet des individus qui semble en bonne sant\u00e9 et que nous avons l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 une aquariophile chevronn\u00e9, mais la vente sur Internet, c'est aussi des mauvaises surprises, comme ces poissons rouges dans un plat \u00e0 gratin ou des raies venimeuses pourtant soumise \u00e0 autorisation ce commerce n'est pas ais\u00e9e et en plus \u00e7a ne sont pas vraiment \u00eatre une priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:37:53 > 0:38:15) [92%] : \r\nLe commerce par Internet n'est pas interdit mais par d\u00e9finition il le plus difficilement contr\u00f4lable, alors si on nous annonce quelque chose qui appara\u00eet louche suspects on va, on va faire un certain nombre de v\u00e9rifications, mais en revanche quand on parle de commerce par Internet, l'internaute doit \u00eatre vigilant et s'assurer la provenance, ces poissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:18 > 0:38:24) [82%] : \r\nDonc, le 27 34 c'est ce char-l\u00e0 ce charmant et celui-ci d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:38:24 > 0:38:53) [91%] : \r\nS'assurer de la provenance et de la l\u00e9galit\u00e9 des poissons d'aquarium qui rentre en Suisse, c'est ce que font quotidiennement des \u00e9quipes \u00e0 l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich et ici \u00e0 celui de Gen\u00e8ve entre 10000 et 17000 kilos de poisson d'ornement vivant, c'est ce que l'on apporte officiellement chaque ann\u00e9e en Suisse mais avec les rentr\u00e9es ill\u00e9gal, on ne serait pas loin du double, ce jour- l\u00e0, c'est un lot d'environ 30000 individus en provenance d'Asie que l'on inspecte tout en or de c\u00f4t\u00e9 papier, par contre, bon nombre de poissons n'ont pas surv\u00e9cu au voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:58 > 0:39:00) [70%] : \r\nQuelques morceaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:39:07 > 0:39:25) [87%] : \r\nLe sort parfois triste des poissons d'aquarium s'est fray\u00e9 une place jusque dans le bocal bernois Mirabel rounds souvent que dans une r\u00e9cente interpellation cette d\u00e9put\u00e9e Verts d\u00e9noncer leurs souffrances et plaid\u00e9 pour une tra\u00e7abilit\u00e9 de la fili\u00e8re, en pointant du doigt la p\u00eache au cyanure, que l'on pratique encore parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:39:26 > 0:39:30) [94%] : \r\nUn d\u00e9sastre pour les poissons et pour les corps aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:35 > 0:39:36) [78%] : \r\nEn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:39:37 > 0:39:59) [95%] : \r\nEn Suisse, le bien- \u00eatre des poissons gagne aussi la ruche, il y a quelques jours \u00e0 Fribourg, ces manifestants hausser le ton pour protester contre l'ouverture d'un \u00e9levage de saumons et nous en avons profit\u00e9 pour demander \u00e0 l'organisatrice de la manifestation de croiser le fer avec le pr\u00e9sident de l'association romande des club aquariophile et terrariophile chez lui devant son aquarium bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:40:03 > 0:40:12) [90%] : \r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est la question de la captivit\u00e9 qui qui me pr\u00e9occupe pour des animaux, enfin \u00e7a correspond \u00e0 un \u00e7a correspond \u00e0 une prison fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:40:13 > 0:40:48) [89%] : \r\nAlors je peux comprendre, simplement c'est un c'est peut-\u00eatre assez compliqu\u00e9, enfin, on a tendance \u00e0 vouloir toujours se mettre \u00e0 la place d'un animal, et je pense que se mettre \u00e0 la place d'un poisson pour nous excessivement compliqu\u00e9 parce qu'il ne va pas r\u00e9fl\u00e9chir comme nous et voil\u00e0 alors d'apr\u00e8s ce que je vois ici et les poissons comportement tr\u00e8s naturel, alors c'est sur quoi ils peuvent pas les 50 m\u00e8tres plus loin \u00e0 droite ou \u00e0 gauche par compte leur guillemets Avantage c'est qu'ils ont une nourriture r\u00e9guli\u00e8re, ce qui n'est pas le cas dans la nature, c'est qu'ils sont pas tr\u00e8s ici et voil\u00e0 dans la nature, on voyait les n\u00e9ons, par exemple, se regroupent pour \u00e9viter les pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:40:48 > 0:41:05) [90%] : \r\nOui non effectivement c'est \u00e7a faut pas fantasmer sur la r\u00e9alit\u00e9 que vivre ces animaux dans la nature, non plus, hein, mais on parle de poisson d'ornement, donc \u00e7a 11 animaux qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme des objets qu'on a souvent chez soi ben \u00e0 titre d\u00e9coratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:41:05 > 0:41:11) [96%] : \r\nTous 2 sont d'accord au moins sur un point, ces nouvelles normes sont fondamentalement plut\u00f4t une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:41:11 > 0:41:24) [90%] : \r\nAvant on avait des choses beaucoup plus limit\u00e9, beaucoup plus faible au niveau de la loi au niveau des poissons, on avait tr\u00e8s peu d'informations tr\u00e8s peu de requ\u00eates, la maman, il y a vraiment quelque chose qui s'est am\u00e9lior\u00e9 \u00e0 ce niveau-l\u00e0, on peut aller encore plus loin que mais globalement, je pense qu'on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans un bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:41:24 > 0:41:43) [87%] : \r\nOui, enfin je veux dire les am\u00e9liorations sont \u00e9videmment demain 30 jeu veux pas, on va pas cracher dessus, seulement le probl\u00e8me, il est quand m\u00eame plus profond que \u00e7a en fait, on parle de toute fa\u00e7on de maintenir des animaux en captivit\u00e9, donc le probl\u00e8me reste reste l\u00e0 \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:47 > 0:41:55) [92%] : \r\nCette phase de contr\u00f4le n'est qu'\u00e0 son d\u00e9but et va se poursuivre dans tout le pays ces prochains mois, il en a s\u00fbrement qui fr\u00e9tillent de joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:41:59 > 0:42:00) [86%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:42:07 > 0:42:28) [91%] : \r\nLe d\u00e9bat s'acc\u00e9l\u00e8re autour des dangers de la 5 G pour la sant\u00e9, cette semaine, le canton de Vaud a suspendu les autorisations nouvelles antennes et le Grand Conseil, je ne vois demandent un moratoire, le temps d'en savoir plus sur des risques \u00e9ventuels, \u00e0 l'origine de cette subvention \u00e0 Gen\u00e8ve, le d\u00e9put\u00e9 PDC m\u00e9decin Bertrand Books, il est notre invit\u00e9 ce soir avant de le retrouver ce rapide rappel des faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:42:30 > 0:42:46) [92%] : \r\nEn 4\u00e8me sport avec cette forme Swisscom avait plut\u00f4t mal choisi son jour pour le lancement en grande pompe de sa couverture 5 g\u00e9ants suisses mercredi, l'op\u00e9rateur promettait une couverture de 90 pourcent de la population d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e, une promesse qui sonnait un peu comme une menace pour beaucoup de Suisses cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:42:48 > 0:43:00) [95%] : \r\nLa veille, apr\u00e8s un d\u00e9bat au Grand Conseil, le gouvernement Vaudois, avait annonc\u00e9 un gel des autorisations de nouvelles antennes et cela dans l'attente d'un rapport sur les risques que la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9pare pour cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:43:00 > 0:43:16) [94%] : \r\nJe pense que cela vaut la peine d'attendre les r\u00e9sultats de ce groupe d'experts, la sant\u00e9, la, la, le, le bien- \u00eatre de la population est aussi important que la num\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9 et sur la base du principe de pr\u00e9caution, le Conseil d'\u00c9tat a exprim\u00e9 ses pr\u00e9occupations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:43:16 > 0:43:27) [97%] : \r\nLe lendemain, c'\u00e9tait au tour des d\u00e9put\u00e9s Genevois de demander un moratoire sur les installations d'antennes 5 G et pourtant le 1er op\u00e9rateur Swisscom affirme qu'aucun danger n'est av\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:43:27 > 0:43:45) [91%] : \r\nEt les fr\u00e9quences seront les m\u00eames qu'on utilise depuis des ann\u00e9es qu'on les conna\u00eet bien, soit en t\u00e9l\u00e9phonie mobile sont en t\u00e9l\u00e9vision, c'est des fr\u00e9quences qui ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s dans des milieux dans des milliers d'\u00e9tudes et aucune de ces \u00e9tudes ne parvient \u00e0 prouver scientifiquement qui est en risque s\u00e9rieux pour la, pour la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:43:45 > 0:43:56) [94%] : \r\nL'op\u00e9rateur a lui- m\u00eame command\u00e9 un sondage sur la perception de la 5 G, selon cette \u00e9tude, 47 pourcent des Suisses sont curieux des innovations de la 5 G alors que 30 pourcent auraient un avis n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:43:57 > 0:44:07) [92%] : \r\nBertrand bonsoir bonsoir, alors c'est vous l'auteur de cette motion \u00e0 Gen\u00e8ve, est ce que vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 de voir passer aussi facilement de voir aussi les choses aller aussi vite dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:44:07 > 0:44:30) [88%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 par la r\u00e9action, la r\u00e9action des d\u00e9put\u00e9s, tous les partis l'ont soutenu le PLR n'pas envoy\u00e9 voulaient la renvoyer en commission mais l\u00e0 n'a pas vot\u00e9 \u00e0 motion mettait pour j'ai aucune critique, aucune attaque sur le point de vue \u00e9conomique on disant l'allait emp\u00eacher l'\u00e9conomie de travailler et donc l'entier des partis politiques \u00e9taient d'accord avec de faire attention pour la sant\u00e9, au niveau de la 5 G, ainsi que le gouvernement du canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:44:30 > 0:44:47) [88%] : \r\nAlors ce qu'on a entendues dans dans le petit sujet, c'est par exemple le porte- parole Swisscom, qu'il y a eu quantit\u00e9 d'\u00e9tudes, rien n'a jamais \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9e aujourd'hui encore, le chef du groupe d'experts \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, dit la m\u00eame chose, hein, il y a rien qui indique que les \u00e9missions soit plus forte diff\u00e9rent des syst\u00e8mes pr\u00e9c\u00e9dents, est ce que vous \u00eates pas en train d'alarmer la population pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:44:47 > 0:45:04) [87%] : \r\nNon, parce que la singer n'a rien \u00e0 voir avec la 4 G, on nous vend la 5 G comme de la 4 G c'est pas vrai, on a donn\u00e9 des concessions avec des longueurs d'ondes qui seront pas les m\u00eames qui seront utilis\u00e9s plus tard, on a fait payer une Ferrari \u00e0 Swisscom, on va lui dire vous allez \u00e0 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, je pense que Swisscom un moment un brevet et \u00e0 200.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:45:04 > 0:45:11) [91%] : \r\nIl aimerait pas pour l'instant ces limites, elles sont toujours basses, elles ont pas \u00e9t\u00e9 ren\u00e9goci\u00e9 et elles sont 10 fois inf\u00e9rieurs \u00e0 ce qu'on voit dans l'Union europ\u00e9enne oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:45:11 > 0:45:29) [88%] : \r\nMais la 5 G n'est pas encore install\u00e9, dire nous vend la 5 G comme la 5 G \u00e9tant devenue, elle n'est pas encore l\u00e0, elle est pas l\u00e0 en France n'est pas l\u00e0 en Allemagne n'est pas l\u00e0 en Angleterre, ni Nathalie il faudra 2 ou 3 ans pour qu'elle soit absolument en place et c'est pour \u00e7a que nous, on a dit on a le temps de discuter sur les effets 60 et parce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:45:29 > 0:45:47) [84%] : \r\nOui, cela dit vous demander beaucoup de temps parce que, dans le canton de Vaud, ils ont dit faut attendent de voir ce que dit le groupe d'experts de la Conf\u00e9d\u00e9ration cet \u00e9t\u00e9 vous \u00e0 Gen\u00e8ve, vous demandez carr\u00e9ment datant le les r\u00e9sultats de l'OMS dans 2 ans, oui, parce que \u00e7a fait pas confiance dans dans dans les combats, parce que le lait le de la qu'on fait parce que l'\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:45:47 > 0:46:14) [87%] : \r\nQui va, qui a \u00e9t\u00e9 fait par la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est une \u00e9tude de cas une \u00e9quipe d'articles qui sont parus sur la 4 G, la 5 G n'est pas la 4 G je rappelle aux gens que c'est l'Internet des objets et \u00e7a, \u00e7a veut dire que dans leur milieu de vie de tous les jours, tous les objets seront connect\u00e9s, donc si vous avez une multitude d'objets qui seront connect\u00e9s entre eux vous avez aucune id\u00e9e de l'effet des ondes \u00eatre magn\u00e9tiques sur la sant\u00e9, et \u00e7a c'est pas seulement mon avis de m\u00e9decins, c'est la vie aussi de beaucoup de responsables de la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses et aussi la vie de l'association des m\u00e9faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:46:14 > 0:46:29) [85%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment quand on pu l'cette litt\u00e9rature c'est sur les ondes, on voit que c'est finalement davantage ces objets connect\u00e9s entre eux, qui risque de porter atteinte trop plut\u00f4t que ces antennes elle- m\u00eame alors est-ce que ce que vouloir interdire ou suspendre l'installation des antennes, c'est pas le faux probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:46:29 > 0:46:54) [86%] : \r\nParce que si vous avez les antennes 5 G, vous aurez, par les objets connect\u00e9s, donc c'est d\u00e9j\u00e0 c'est la m\u00eame chose pour avoir les objets connect\u00e9s, il faut les antennes 5 G et si vous les avez pas vous aurez pas ces objets connect\u00e9s alors est-ce que ne tiennent, c'est un d\u00e9bat tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'est-ce qu'on veut, tout \u00e7a est ce qu'on veut que son frigo nous parler ce qu'on veut que notre aspirateur fasse le m\u00e9nage tout seul, est ce que c'est \u00e7a la 5 G est-ce que la 5 G, c'est pouvoir avoir un film qui soit charg\u00e9 en 10 secondes \u00e0 la place de 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:46:54 > 0:47:04) [88%] : \r\nAu-del\u00e0, on voit beaucoup d'entreprises qui mise beaucoup sur la 5 gestes qu'en tout cas ce qu'elle dit ce qu'on peut se permettre en Suisse de prendre 2 ans de retard sur sur les pays voisins, dans la station, la 5 G.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:47:04 > 0:47:37) [86%] : \r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est que l'Allemagne permet aux entreprises \u00e0 avoir leurs propres 5, c'est-\u00e0-dire qu'elles auront leur propre 5 G, qui n'a rien \u00e0 ce qu'on va installer pour le public, \u00e7a veut dire qu'on peut d\u00e9j\u00e0 fin DES dissociation en tout cas besoin les entreprises pour faire marcher les robots et ce qu'on a propos\u00e9 au public, nous on pense qu'il faut attendre parce qu'on sait pas l'effet 60 et je vous donne juste un exemple qu'est-ce qu'on vous dit on dit mettez des \u00e9couteurs si vous t\u00e9l\u00e9phonez quand vous \u00eates \u00e0 la maison, fermez votre WiFi la nuit et puis ne dort surtout pas avec votre t\u00e9l\u00e9phone et n'oubliez pas les enfants, les enfants, ils ont une moins bonne protection moi que bo\u00eete cr\u00e2nienne et \u00e7a, c'est clair qu'il faut faire extr\u00eamement attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:47:37 > 0:47:44) [94%] : \r\nC'est \u00e7a les conseils que vous donnez \u00e0 vos patients donc oui Bertrand merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct dans Mise au point merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:47:45 > 0:48:12) [91%] : \r\nL'histoire de ce Vaudois 22 ans fait r\u00eaver de tr\u00e8s nombreux jeunes Denzel remplit les salles en France et en Suisse et une de ses vid\u00e9os sur le web, a \u00e9t\u00e9 vue des millions de fois il y explique comment il est pass\u00e9 d'\u00e9tudiant fauch\u00e9 \u00e0 Millionnaire en seulement un an, son secret, s'appelle le dropshipping, un syst\u00e8me de revente de produits sur Internet un syst\u00e8me auquel beaucoup de jeunes Romands veulent s'essayer dans l'espoir de devenir riche, eux aussi, et tout de suite, le reportage est sign\u00e9 B\u00e9atrice Guelpa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:48:17 > 0:48:20) [83%] : \r\nDu m\u00eame qui d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:48:22 > 0:48:34) [91%] : \r\nUne entr\u00e9e fa\u00e7on rock Star dans une salle culte \u00e0 Gen\u00e8ve, le b\u00e2timent des Forces motrices, pourtant, le public n'est pas l\u00e0 pour assister \u00e0 un concert Jamy Denzel 22 ans est une Star du E-commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:48:34 > 0:48:38) [84%] : \r\nEt ici, on a une option non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:48:40 > 0:48:52) [92%] : \r\nUn \u00e9norme merci \u00e0 tous, c'est incroyable pour moi si, si, aujourd'hui, on est presque 1000 personnes dans la salle, il y a, il y a 2 ans dans un tissage si on n'est absolument pas cru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:48:52 > 0:49:04) [95%] : \r\nCe sont, il est devenu millionnaire en moins d'un an et toutes ces personnes sont l\u00e0 pour apprendre \u00e0 devenir riche, l'entr\u00e9e de la conf\u00e9rence est payante, il a rempli la salle en une semaine, sans faire de pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:49:13 > 0:49:23) [92%] : \r\nPour faire fortune, il s'est lanc\u00e9 dans le dropshipping, un mod\u00e8le de vente sur internet, qui permet de commencer sans un sou en ne g\u00e9rant ni les stocks ni les livraisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:49:24 > 0:49:58) [83%] : \r\nCes capsules rapidement comment \u00e7a se passe, donc il donc on a un site comme boutique en ligne pourra \u00e0 l'aide d'un outil qui s'appelle ce qu'il faille qui permet \u00e0 n'importe qui de cr\u00e9anciers passe dans le grand format ici \u00e0 n'importe qui peut faire ainsi la difficult\u00e9 elle est vraiment pas l\u00e0 du coup vous cr\u00e9ez votre site avec cette phase, le ma\u00eetre des produits qu'ils trouvaient, par exemple, sera l'Express sur Amazon, en outre, une certaine vous avez trouv\u00e9 ce produit-l\u00e0, vous le mettez sur votre boutique et ensuite vous allez faire venir des clients, le producteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:49:58 > 0:50:14) [93%] : \r\nPour faire venir ses clients et les convaincre d'acheter un pulls une brosse \u00e0 dents ou le dernier sac \u00e0 la mode, on utilise tous les moyens publicitaires Possible Facebook, Instagram Google on paye aussi des influences heures qui vont vanter le produit, le dropshipping, c'est du marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:50:17 > 0:50:24) [92%] : \r\nGuillaume il y a aujourd'hui cette boutique en ligne plusieurs millions sur son compte en banque et une petite \u00e9quipe qui travaille avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:50:24 > 0:50:56) [83%] : \r\nLe voir le le copierez de on a \u00e9norm\u00e9ment de visiteurs publicit\u00e9 tr\u00e8s viral, donc vraiment moi je, je m'inqui\u00e8te pas, l\u00e0, en fait, \u00e7a, c'est mon site principal, donc l\u00e0 sur Le Mans n'a plus de plus de 100000 dollars et apr\u00e8s ben de sites qui tourne, je ne sais pas tout sur T\u00e9l mais donc l\u00e0 par exemple on ce site, on a fait plus de plus de 1000 euros aujourd'hui, hier on \u00e9tait aussi \u00e0 filmer Euro cette semaine 4000 euros, c'est un petit peu addictif change un petit peu Sultan les ventes dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:50:57 > 0:51:01) [94%] : \r\nMais pas question de r\u00e9v\u00e9ler ce qu'il vend, ni le nom de ces sites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:51:02 > 0:51:18) [83%] : \r\nSi je mentionne, il y a un an, de personnes qui vont se mettre \u00e0 vendre exactement les m\u00eame produit que moi et copi\u00e9 mon site, et puis j'avais montr\u00e9 une fois et il y a vraiment dit dizaines si ce n'est des centaines de copies conforme qui se sont cr\u00e9\u00e9s et puis apr\u00e8s, ben moi perso mon site ne marchait plus, donc je suis assez secret \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:51:19 > 0:51:30) [91%] : \r\nCes statistiques permettent de tout analyser en temps r\u00e9el le nombre de clients o\u00f9 ils se trouvent ce qu'ils ach\u00e8tent et pour combien, parfois 60000 francs en un seul jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:51:30 > 0:51:33) [83%] : \r\nEt \u00e7a vous fait quoi de voir ces chefs qui d\u00e9filent \u00e0 \u00e7a, \u00e7a Real.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:51:33 > 0:51:48) [83%] : \r\nOui, non, c'est clair, enfin la la la premi\u00e8re vente, c'est la pur\u00e9e le final, la preuve, je me souviens encore, j'\u00e9tais au resto est juste l\u00e0, au fait, s'\u00e9paissit, ou quoi je vraiment une vente puis apr\u00e8s ben apr\u00e8s on s'habitue en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS47 (0:51:50 > 0:51:53) [89%] : \r\nUn petit c\u00f4t\u00e9 jeu vid\u00e9o mais est-ce que c'est si facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:51:54 > 0:52:22) [89%] : \r\nLes \u00e9tapes sont faciles et il y a pas besoin d'\u00eatre un g\u00e9nie, par contre, il faut \u00eatre fort en marketing, donc il faut r\u00e9ussir HEP le bon produit le montrer aux bonnes personnes, le mettre en avant de la bonne mani\u00e8re et tout \u00e7a, \u00e7a demande bah du savoir des comp\u00e9tences mais aussi de l'exp\u00e9rience, donc c'est pour \u00e7a que quand on commence, h\u00e9 ben staff et normal de d'avoir en premi\u00e8re \u00e9chec sur son 1er site m\u00eame son 2\u00e8me site m\u00eame peut-\u00eatre son 3\u00e8me site mais on apprend, on apprend, on apprend et il suffit d'un site qui marche pour finalement desservi sa vie, donc \u00e7a en vaut la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:52:22 > 0:52:26) [61%] : \r\nEt bah all\u00e9guait humain Docteur qui ont subi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:52:26 > 0:52:36) [83%] : \r\nIl a une cha\u00eene YouTube plus de 190000 followers et vid\u00e9os font un tabac, c'est comme \u00e7a, l'intitul\u00e9 d'\u00e9tudiants fauch\u00e9s \u00e0 millionnaire qui totalisent pr\u00e8s de 2 millions de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:52:36 > 0:52:39) [60%] : \r\nOui, seul \u00e7a et ben on voit clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:52:40 > 0:52:55) [81%] : \r\nCe qui notre Mapei, lui, j'ai 22 ans, je suis n\u00e9 en Suisse dans le canton de Vaud \u00e0 Lausanne et mon p\u00e8re venait du Nigeria, elle \u00e9tait immigr\u00e9s sans papiers, ma m\u00e8re n'a jamais fait d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures compte j'ai grandi, on vient dans un HLM au 8\u00e8me \u00e9tage au projet, des p\u00e2tes, la plupart du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT50 (0:52:55 > 0:53:08) [85%] : \r\nAlors elle travaille 10 heures par jour pour faire en sorte qu'on ait assez de quoi vivre et puis je vous rappelle toujours \u00e0 confronter les derniers gamins \u00e0 la garderie, ma m\u00e8re elle arrivait en retard pour le chercher, bref, j'avais pas beaucoup quand j'\u00e9tais jeune et puis le monde, j'ai vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:53:08 > 0:53:11) [94%] : \r\n\u00e7a fait dr\u00f4le de voir son fils millionnaire 22 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS51 (0:53:12 > 0:53:34) [88%] : \r\nOui, ben, c'est s\u00fbr, ce qui est tant que salari\u00e9 ben voil\u00e0, on sait qu'on ne va pas devenir millionnaire du du jour au lendemain, m\u00eame en \u00e9tant tr\u00e8s haut \u00e9conome, maintenant il y a mis, il se prend vraiment pas la t\u00eate, c'est quelqu'un qui est pas du tout mat\u00e9rialiste en donc pour moi, il sait qu'il a pas du tout chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:53:38 > 0:53:46) [96%] : \r\nElle travaille dans les ressources humaines d'une grande entreprise et elle est bien consciente que raconter une success Story, \u00e7a fait partie du Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS51 (0:53:48 > 0:54:16) [92%] : \r\nJe pense qu'il y a un effet marketing maintenant la base est vrai, il a grandi, donc dans une tour avec, dans une famille, on avait des moyens modestes, la base est vrai mais c'est vrai que pour donner envie aux autres, il faut aussi montrer le succ\u00e8s et a donc ce qui met en sc\u00e8ne c'est c'est les symboles dans la r\u00e9ussite et le but c'est de donner envie aux gens de r\u00e9ussir aussi et de de montrer que c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:54:18 > 0:54:26) [86%] : \r\nEt le aujourd'hui, on se retrouve pour une nouvelle vid\u00e9o, donc on est dans un cadre un petit peu sp\u00e9cial je ciseaux Buerglen h\u00f4tel \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (0:54:26 > 0:54:34) [90%] : \r\nJe vous fais vite un petit tour, donc c'est juste magnifique, c'est dingue, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 dans un h\u00f4tel aussi, aussi beau donc l\u00e0 on a une vue qui est juste dingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:54:34 > 0:54:38) [91%] : \r\nDonc du coup pourquoi est-ce que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de venir dans cette chambre de tels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (0:54:39 > 0:55:01) [94%] : \r\nMoi je suis pas quelqu'un qui d\u00e9pense, et non son argent mais je pense que c'est c'est rentable, en fait de de faire, voil\u00e0 quelques jours, dans des h\u00f4tels comme \u00e7a parce que \u00e7a me motive encore plus, parce que je vois le fruit de mon travail et puis que \u00e7a me permet de me reposer dans un dans un, dans une situation qui qui et qui est magnifique et puis alors \u00e7a, \u00e7a c'est juste d'orgue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:55:01 > 0:55:04) [92%] : \r\nAvoir de l'argent, jeune c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (0:55:04 > 0:55:26) [86%] : \r\nOui, cette petite baignoire ou ce qu'ils ont envie maintenant c'est pas seulement de triche, mais on va \u00eatre riche t\u00f4t pour pouvoir pro- profiter de leur vie, quand ils sont jeunes et moi c'\u00e9tait super important pour moi parce que je me disais oui ok si je suis riche voil\u00e0, quand j'ai 60 ans c'est cool, mais ce qui est encore plus cool, c'est d'\u00eatre riche, quand j'ai 20 ans et que je peux vraiment voyager et profiter \u00e0 fond de de ma richesse au final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:55:28 > 0:55:30) [95%] : \r\nMais son moteur principal, c'est la comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:55:31 > 0:55:37) [91%] : \r\nJoueur de foot sergent dans les troupes d'\u00e9lite de l'arm\u00e9e suisse, Guillaume, il s'est d\u00e9couvert une passion pour le Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (0:55:37 > 0:55:54) [91%] : \r\nC'est \u00e7a que j'aime en fait j'aime cr\u00e9er des entreprises et donc du coup de de cr\u00e9er une entreprise de la voir cro\u00eetre et de la voir devenir toujours plus grosses et \u00e9clat\u00e9 les paliers, c'est \u00e7a que j'aime et c'est \u00e7a ma motivation la plus importante aujourd'hui plus que des signes ostentatoires de richesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:55:55 > 0:56:03) [97%] : \r\nTravail effort m\u00e9rite finalement des vieilles valeurs m\u00eame dans une suite \u00e0 2000 francs la nuit, il est encore au boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS53 (0:56:08 > 0:56:13) [66%] : \r\nAlors oui, \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 viens yes, ainsi il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:56:13 > 0:56:27) [90%] : \r\nKariem il fait du Business mais il vend aussi des formations en ligne pour 1000 francs et pour prouver leur qualit\u00e9, il enregistre les success stories de ses \u00e9tudiants, comme celle de Mathieu et Aur\u00e9lien de Bretons de 21 ans qui viennent d'arr\u00eater l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS54 (0:56:27 > 0:56:40) [75%] : \r\nOn a dans l'Est, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 raison de pr\u00e8s 500000 euros de chiffre d'affaires et et a quitt\u00e9 les courses, ce qui me, je dis : il faut maintenant je pr\u00e9cise veut plus groupe de mon activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:56:40 > 0:56:43) [65%] : \r\nInquiet qui est \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS55 (0:56:43 > 0:57:08) [74%] : \r\nJ'ai fait \u00e7a comme autre chiffre d'affaires un peu paie 30 pour 100 de b\u00e9n\u00e9fice, ce qui aurait pu faire plus mais seulement avant alors qu'on est jeune et on veut vraiment que \u00e7a \u00e9coutez, \u00e9coutez les bons conseils c'est pas en \u00e9coutant tes potes, il veut qui se contente d'un SMIC ou quiconque qui se contente de faire le minimum, il va marcher toi du mois inclus si il perdront vite 7 mais \u00e0 10000 pourcent donc la charia l'les crocs, comment qualifier au moins chien comme ce que tu aimes-tu l\u00e2che pas \u00eatre ultime \u00e0 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:57:08 > 0:57:24) [86%] : \r\nEst inquiet : ben merci \u00e9norm\u00e9ment pour pour cette interview et puis ben j'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re que vous allez Cotinet a explos\u00e9 les records pendant l'ann\u00e9e 2019, et il va se retrouve tr\u00e8s prochainement pour un prochain \u00e9pisode de la copie unisienne c'\u00e9tait il y a mis \u00e0 les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:57:27 > 0:57:47) [86%] : \r\n\u00e0 une \u00e9chelle archives cette petite vid\u00e9o pour faire un texte et d'ailleurs les cha\u00eenes l\u00e0 y emmener c'est sa communaut\u00e9 qui comptent d\u00e9sormais plusieurs dizaines de milliers de personnes dans toute la francophonie GM 21 ans habite Blonay et il en fait partie, le jour o\u00f9 il a gagn\u00e9 plusieurs milliers de francs d'un seul coup, il s'en souvient comme si c'\u00e9tait hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:57:47 > 0:57:47) [99%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:57:48 > 0:58:22) [84%] : \r\nJ'ai peur des villes parce que j'indique c'est cibles et puis surtout, enfin, cependant je c'est : on g\u00e8re avec des vrais clients et puis je suis \u00e0 la maison et on se dit, l\u00e0 il y a toutes les notes et \u00e0 son qui qui viennent sur la terre, on a l'impression que c'est facile, facile, alors non ce pas dysphasie Nord va dites c'est pas facile du tout, on pourrait croire en voyant toutes les vid\u00e9os et qui a sur Internet o\u00f9 o\u00f9 on voit les gros titres, j'ai fait en chiffre d'affaires en un jour mais derri\u00e8re tout \u00e7a il y a beaucoup beaucoup beaucoup de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:58:22 > 0:58:35) [93%] : \r\nSelon les personnes, lui, n'a pas l'intention de quitter son \u00e9cole de commerce \u00e0 Sierre, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que son p\u00e8re, ing\u00e9nieur chez Nestl\u00e9 est aussi d\u00e9tendue cet algorithme, la comment vous voyez les activit\u00e9s de GM.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:58:35 > 0:59:05) [88%] : \r\nBen c'est bien parce que moi, sondage tout ce que je pouvais faire, c'\u00e9tait livr\u00e9 journal dans le voisinage pour pour 5 francs quoi on conna\u00eet pas et possibilit\u00e9 l\u00e0 alors vraiment rien quand il y a 30 ans et bon bah je pense pas qu'il qu'il va faire \u00e7a le restant de sa vie, j'ai pas l'impression que c'est quelque chose qui, voil\u00e0 qui va arr\u00eater l'\u00e9cole et puis qui va faire un truc comme \u00e7a, je pense, je pense pas, je le vois travailler l\u00e0- dessus, des heurts je je le vois plut\u00f4t \u00e0 la PlayStation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:59:08 > 0:59:17) [90%] : \r\nDes jeunes, d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 r\u00e9ussir, pas forc\u00e9ment du genre \u00e0 aller manifester pour l'environnement, m\u00eame si le climat Yom, il pense \u00e0 sa fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (0:59:17 > 0:59:37) [94%] : \r\nJ'ai pens\u00e9 qu'en fait la mani\u00e8re la plus efficace de faire c'\u00e9tait pas d'aller manifester dans la rue, c'\u00e9tait 2 en fait g\u00e9n\u00e9rer beaucoup d'argent et ensuite apr\u00e8s, avec cet argent, avec les relations que j'ai avec l'exp\u00e9rience que j'ai, je peux aller faire des trucs beaucoup plus concret et aid\u00e9s encore beaucoup plus de personnes que si je fais juste une manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:59:38 > 0:59:43) [88%] : \r\nBon, en m\u00eame temps, les produits que vous vendez, je sais pas si ils viennent de Chine, mais enfin, s'il y a quand m\u00eame un, un impact sur la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (0:59:43 > 0:59:59) [89%] : \r\nBon, \u00e7a oui c'est clair, c'est la ben non, il a enfin dans le dans le E-commerce, je pense que c'est 90 pourcent des produits qui viennent de Chine, ce n'est pas li\u00e9 qu'\u00e0 moi, c'est voil\u00e0 c'est, c'est le cas partout, c'est pas une excuse, mais c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (1:00:01 > 1:00:13) [92%] : \r\nGuillaume et non plus n'a pas arr\u00eat\u00e9 ses \u00e9tudes, il revient d'un semestre \u00e0 Harvard et termine un Bachelor \u00e0 HEC Lausanne \u00e0 la pause de midi, il parle encore Business avec ses potes qui l\u00e0 eux aussi convaincus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:00:13 > 1:00:22) [84%] : \r\nEnqu\u00eate, un robot, il va voir comment quelqu'un, vous pensez que \u00e7a va durer \u00e7a dropshipping j'esp\u00e8re maintenant repris de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS56 (1:00:23 > 1:00:56) [87%] : \r\n\u00e7a va pas durer oh \u00e7a va pas durer, c'est pas \u00e7a le probl\u00e8me, en fait c'est qu'est-ce qu'on y gagne, on a acquis \u00e9norm\u00e9ment d'exp\u00e9rience, enfin, en termes de marketing en terme de communication au terme de bah, en fait, on est dans, on est dans la pratique, alors oui c'est \u00e0 petite \u00e9chelle, \u00e7a toute petite \u00e9chelle, mais par rapport \u00e0 ce que nous apprend l'universit\u00e9 et puisqu'on y gagne avec le drame c'est juste hallucinant l\u00e0 la diff\u00e9rence, moi je ne sais pas si vous voyez ce que je veux dire l\u00e0 il il y a la th\u00e9orie il y a tout le blabla qu'on \u00e7a alors oui c'est int\u00e9ressant mais vive le drop \u00e7a nous apporte \u00e9norm\u00e9ment d'exp\u00e9rience pour d'autres d'autrui, cela s'en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:01:00 > 1:01:19) [86%] : \r\nVoil\u00e0 que nos \u00e9tudes et on nous \u00e9tudes et on sera engag\u00e9e dans le, dans une grande entreprise et puis on remarque assez rapidement, qu'ont fait les m\u00eames t\u00e2ches dans les m\u00eames bureaux pour le m\u00eame patron, c'est pas forc\u00e9ment les choses, ce qu'on a vraiment envie de faire, on se dit est-ce que \u00e7a va vraiment \u00eatre \u00e7a toute ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (1:01:19 > 1:01:40) [88%] : \r\nR\u00e9alis\u00e9, bref une routine mortel rebaptis\u00e9 par ces jeunes la raterai c'est-\u00e0-dire la course des rats, c'est donc cela fait 3 heures que le public \u00e9coute, prend des notes, \u00e0 faire p\u00e2lir d'envie n'importe quel prof et c'est peut-\u00eatre parce que se dessine un besoin de changement plus profond que celui de simplement faire fortune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:01:45 > 1:01:50) [86%] : \r\nQuoi, vous \u00eates l\u00e0 le ce et sortir de la loi, c'est quoi la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:01:51 > 1:01:58) [89%] : \r\nNon, \u00eatre un peu plus ind\u00e9pendante d'entraide r\u00e9v\u00e8le quelque chose de plus grand, ne pas avoir la m\u00eame routine tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:01:58 > 1:02:04) [92%] : \r\nJe ne pense qu'\u00e0 notre \u00e2ge, on a un petit peu faire le tour de bon quelque chose si on a envie de changer de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (1:02:05 > 1:02:11) [90%] : \r\nDans cette foule avide d'une nouvelle vie, quelques filles, une poign\u00e9e de quinquas, mais surtout des hommes plut\u00f4t jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS53 (1:02:14 > 1:02:34) [78%] : \r\nMa vie, d'ailleurs, \u00e7a serait PC et le bord de mer, si c'est possible, c'est vraiment \u00e7a que quand le tout le monde cherchant et d'\u00eatre riche, pourquoi pas r\u00eaver sur qui m\u00eame va \u00eatre ici pl\u00e9thorique de n'aimerait pas \u00eatre riche c'est \u00e7a mais Metz, celle-ci le 1er but je pense qu'il faut se mettre en t\u00eate, pas forc\u00e9ment \u00eatre riches mais vivre mieux quoi c'est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:02:35 > 1:02:40) [89%] : \r\nQuand j'ai vu que r\u00e9aliser mes r\u00eaves, c'\u00e9tait quelque chose de possible je suis jamais revenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:02:42 > 1:02:46) [88%] : \r\nSi d'ici \u00e0 autant de personnes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 changer leur vie, moi aussi je peux faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:02:48 > 1:03:02) [90%] : \r\nMoi aussi je peux le faire, je sais pas me contenter d'avoir une vie qui me pla\u00eet \u00e0 moiti\u00e9 et et une confiance mais chacun d'entre vous, vous pouvez r\u00e9ussir, je tiens \u00e0 vous remercier \u00e9norm\u00e9ment de venir, c'est toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:20 > 1:03:44) [95%] : \r\nAu nom de toute l'\u00e9quipe de Mise au point, merci beaucoup de votre fid\u00e9lit\u00e9 comme chaque semaine, nous attendons vos r\u00e9actions par e-mail sur les r\u00e9seaux sociaux ou sur notre bo\u00eete vocale dont le num\u00e9ro s'affiche, dimanche prochain, direction le Kosovo pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale, 20 ans apr\u00e8s la guerre, nous serons \u00e0 Pristina avec nos invit\u00e9s et nos reportages entre la Suisse et le Kosovo, d'ici l\u00e0 passez une tr\u00e8s belle semaine au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:03:46 > 1:03:52) [67%] : \r\nC'est peut-\u00eatre un \u00e9tat de la presque dans le papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (1:03:55 > 1:04:01) [71%] : \r\nLe peine de me toute rh\u00e9torique vous avec Madame Dominique bien, une bonne partie des malgr\u00e9 des graines de bact\u00e9ries anecdotique de 94.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:13:30Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904825001", "durationSec": 164, "title": "Rubrique 144 secondes", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine la r\u00e9glementation.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Raphael", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["HUMOUR", "R\u00c9GLEMENTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825003", "durationSec": 740, "title": "Des lits de solidarit\u00e9", "excerpt": "Le pasteur Norbert Valley est poursuivi pour avoir h\u00e9berg\u00e9 au Locle un requ\u00e9rant d'asile togolais d\u00e9bout\u00e9 menac\u00e9 d'expulsion. Les policiers s'\u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'heure du culte un dimanche matin pour le prier de les suivre et a \u00e9t\u00e9 entendu par le Minist\u00e8re public neuch\u00e2telois. Son cas n'est pas isol\u00e9. En 2017, pr\u00e8s de 800 Suisses ont re\u00e7u une amende pour ce qu'on surnomme un \"d\u00e9lit de solidarit\u00e9\" envers des migrants. Depuis la r\u00e9vision de la Loi sur les \u00e9trangers en 2008, aider les sans-papiers est devenu ill\u00e9gal m\u00eame si les motivations sont tout \u00e0 fait honorables.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORAT", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "SOLIDARIT\u00c9", "DROITS DE L'HOMME", "L\u00c9GISLATION", "CLANDESTINIT\u00c9", "JUSTICE"], "sequenceIds": ["1840491"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825004", "durationSec": 740, "title": "Les agit\u00e9s du bocal", "excerpt": "Les r\u00e8gles sont tr\u00e8s strictes sur ce qu'on appelle les poissons d'ornement pour aquarium. Les normes ont \u00e9t\u00e9 encore renforc\u00e9es et les autorit\u00e9s multiplient les contr\u00f4les dans les animaleries et dans les a\u00e9roports o\u00f9 transitent les importations. La l\u00e9gislation n'emp\u00eache pas les aquariophiles de pratiquer leur passion.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JUTZELER, Denis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ANGULLO KOHLER, Mathilda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ROTELLI, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GABIOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AQUARIUM", "POISSON (ZOOLOGIE)", "PROTECTION DES ANIMAUX"], "sequenceIds": ["1840511"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825005", "durationSec": 935, "title": "Le fric c'est chic", "excerpt": "Portrait de l'\u00e9tudiant vaudois de 22 ans Yomi Denzel qui fait r\u00eaver de tr\u00e8s nombreux jeunes en Suisse et en France. Ils suivent ses conseils sur Internet ou lors de conf\u00e9rences. Il y explique comment il est pass\u00e9 d'\u00e9tudiant fauch\u00e9 \u00e0 millionnaire en seulement un an gr\u00e2ce au drop shipping, un syst\u00e8me de revente de produits sur internet.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUELPA, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDIANT", "COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1840531"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905840001", "summary": "Neuch\u00e2tel, 11.04.2019 : militants des droits de l'homme manifestant en soutien au pasteur neuch\u00e2telois Norbert Valley. Discours Norbert Valley, pasteur. Itw Alain Guillez, retrait\u00e9. \nMorat : Itw Norbert Valley. Int \u00e9glise protestante. Fid\u00e8les chantant \u00e0 domicile. Itw membres groupe de pri\u00e8re.   \nNeuch\u00e2tel : itw Olivier Bigler, avocat. Ext b\u00e2timent Ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel. Itw Alain Ribaux, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois en charge de justice et s\u00e9curit\u00e9, dans son bureau.  \nTafers : Itw Alain Guillez, retrait\u00e9. \nNeuch\u00e2tel : Itw Flavie Bettex, manifestante. P\u00e9tition \"La solidarit\u00e9 n'est pas un crime\" soutenue par Amnesty international. Itw Julie Jeannet, coordinatrice Amnesty International.\nBerne : Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Verts genevoise, marchant enceinte. Itw Lisa Mazzone. Roger Golay, conseiller national MCG genevois, marchant seul int salle conseil national. Itw Roger Golay. Itw Peter Arbenz, ex-chef office f\u00e9d\u00e9ral des r\u00e9gugi\u00e9s 1986-1993. \nNeuch\u00e2tel : Ext minist\u00e8re public neuch\u00e2telois.. Norbert Valley et Olivier Bigler sortant.  \nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : de dos, itw requ\u00e9rant d'asile d\u00e9bout\u00e9 togolais anonyme, puis discutant avec Norbert Valley.", "id": "1840491", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "SOLIDARIT\u00c9", "CLANDESTINIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "MORAT"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "GOLAY, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1905840021", "summary": "Bex : Poissons exotiques int aquarium. inspecteurs Service v\u00e9t\u00e9rinaire vaudois inspectant des aquariums. \nRenens : ext b\u00e2timent abritant Aqualand. Stills photos sur site internet des aquariums d'Aqualand.\nLausanne : itw Giovanni Peduto, v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal.  \nVaud : logo Qualipet. Int magasin avec poissons dans aquariums. Itw Yves Morel, responsable Qualipet Suisse romande. \nCh\u00e2tel-St-Denis : grand aquarium d'eau douce priv\u00e9 avec gros poissons. Raie venimeuse. Itw Christophe Girardet, aquariophile. \nSite internet de vente de poissons d'agr\u00e9ment. R\u00e9ception d'un colis DPD contenant des poissons achet\u00e9s en ligne.\nGen\u00e8ve Cointrin : int animalerie Service v\u00e9t\u00e9rinaire fronti\u00e8re. Inspections de sachets avec des poissons d'aquarium provenant d'Asie.\nBerne : Ir\u00e8ne Kaelin, conseill\u00e8re nationale Les Verts argovienne. Son interpellation. \nSource inconnue : p\u00eache au cyanure. \nFribourg : manifestation contre le massacre des poissons. \nSuisse : aquarium avec poissons. Discussion et itw entre Sylvain Ursenbacher, biologiste aquariophile, et Pia Shazar, pr\u00e9sidente association Pour l'\u00e9galit\u00e9 animale.", "id": "1840511", "visualThemes": ["AQUARIUM", "POISSON (ZOOLOGIE)", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["VAUD", "GENEVE", "FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1905840037", "summary": "Plateau : itw Bertrand Buchs, m\u00e9dedin et d\u00e9put\u00e9 PDC genevois.", "id": "1840527"}, {"internalArchiveId": "AA1905840041", "summary": "Gen\u00e8ve, int salle BFM : Extrait conf\u00e9rence de Yomi Denzel, \u00e9tudiant HEC de 22 ans et sp\u00e9cialiste de e-commer\u00e7e et e-formateur. Jeunes \u00e9coutant. Itw jeunes.\nItw Yomi Denzel.\nExtraits vid\u00e9os internet de Yomi Denzel.\nItw Gabrielle, m\u00e8re de Yomi Denzel. \nLucerne : Yomi Denzel se filmant. Itw Yomi Denzel. Yomi Denzel parlant via ordinateur avec des jeunes fran\u00e7ais qu'il a form\u00e9 en ligne. \nBlonay : itw Jehan, jeune e-commer\u00e7ant. Itw Jugues, son p\u00e8re. \nDorigny, ext universit\u00e9 : Yomi Denzel avec des amis \u00e9tudiants.Itw Ludovic, Basel, amis.", "id": "1840531", "visualThemes": ["\u00c9TUDIANT", "COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE", "FORMATION DES ADULTES"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LUCERNE-VILLE", "BLONAY", "DORIGNY"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "NESSI, Sabrina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "DUBUIS, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1781712", "comment": "audios un peu forts", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048358", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4A615514-BE45-4E43-A738-DA48D9803535", "internalArchiveId": "4A615514-BE45-4E43-A738-DA48D9803535", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-04-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nOn part pour le Royaume des apparatchiks...\r\nCe Royaume se situe \u00e0 Gen\u00e8ve, explique ce matin la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nLe Journal s'est pench\u00e9 sur le profil professionnel des canddiats \u00e0 la candidature pour les \u00e9lections \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville.\r\nEt il constate que sur les 22 personnes qui se sont manifest\u00e9es aupr\u00e8s de leurs partis, UNE SEULE est issue du secteur priv\u00e9. Tous les autres sont des fonctionnaires. \r\nEtonnant, dit le journal: le secteur priv\u00e9 constitue les deux tiers des emplois du canton.\r\nC'est regrettable: selon d'anciens magistrats, ces profils \"priv\u00e9s\" sont d'ordinaires plus aptes \u00e0 trancher.\r\nUn r\u00e8gne sans des apparatchiks, c'est le titre de l'\u00e9dito. Des autorit\u00e9s qui risquent une uniformisation, alors que la ville de Gen\u00e8ve est diverse \u00e0 bien des \u00e9gards. Et de pointer du doignt la France \u00e0 la classe politique format\u00e9e, qui ne fait pas vraiment envie. \r\n*** Julian Assange face \u00e0 la justice: deux positions diff\u00e9rentes dans les \u00e9ditoriaux ce matin.\r\nC'est dans les mots, qu'il faut voir l'opposition:\r\ndans l'\u00e9dito du Temps, on dit \"il faut rendre justice\" \u00e0 Julian Assange. Quels que soient ses erreurs et ses aveuglements, il ne m\u00e9rite pas de finir sa vie derri\u00e8re les barreaux. \r\nPour le commentaire de la NZZ, Julian Assange doit faire face, \u00e0 l'\u00e9tat de droit. La NZZ qui ne croit pas une seconde \u00e0 une arrestation cons\u00e9cutive \u00e0 un complot britanico-am\u00e9ricain. Dans la Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te, le Journal du Jura et le Courrier: l'\u00e9toile de Julian Assange avait p\u00e2lit, avec les accusations de viol et de mise en danger des sources au d\u00e9but de la d\u00e9cennie. Arr\u00eat\u00e9, il pourrait retrouver sa popularit\u00e9, tant ce qui lui arrive semble porter la marque de la lourde main am\u00e9ricaine. \r\n*** L'apprentissage pr\u00e9coce, pour les enfants, gomme les in\u00e9galit\u00e9s.\r\nUn credo qui a fait mouche, hier, \u00e0 la commission de l'\u00e9ducation du Conseil National, expliquent le Tages Anzeiger, le Bund, la Berner et la Basler Zeitung.\r\nSocialistes et PDC ont r\u00e9ussi, apr\u00e8s avoir applani leurs dif\u00e9rents, \u00e0 trouver une majorit\u00e9 sur deux propositions : la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait soutenir des garderies ou groupes de jeux pr\u00e9-scolaire \u00e0 hauteur de 10 millions de francs sur dix ans \u00e0 partir de 2022. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait  \u00e9laborer une strat\u00e9gie nationale en la mati\u00e8re.\r\nLa pression venait d'une large alliance, des politiques aux sp\u00e9cialistes de la sant\u00e9 infantile, en passant par des associations. L'id\u00e9e est de stimuler les comp\u00e9tences linguistiques, motrices et sociales avant l'entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole, quel que soit le milieu de l'enfant. \r\n*** On va parler de sport, maintenant: avec le choix du v\u00e9ganisme fait par certains sportifs de haut niveau.\r\nUn choix qui est d'abord un questionnement: comment am\u00e9liorer ses performances et sa r\u00e9cup\u00e9ration. Un choix, et ce n'est pas n\u00e9gligeable, qui fera aussi les gros titres: parce que c'est rare, parce que c'est particulier pour un sportif et aussi parce que c'est tendance.\r\nMais un r\u00e9gime, on le sait, qui peut provoquer des carences et avoir donc une mauvaise influence sur les performances sportives; le sportif aura alors recours \u00e0 des compl\u00e9ments chimiques. \r\nLa chimie et le sport, on l'abord aussi, mais par son c\u00f4t\u00e9 obscur, dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nLe cas de la marathonienne fran\u00e7aise Cl\u00e9mence Calvin, accus\u00e9e de s'\u00eatre soustraite \u00e0 un contr\u00f4le anti-dopage \u00e0 Marrakech fin mars.\r\nSa d\u00e9fense: la contre-attaque. Elle accuse les contr\u00f4leurs de l'avoir aggress\u00e9e, dans la rue, sans se pr\u00e9senter comme tels.\r\nLes autorit\u00e9s fran\u00e7aises anti-dopage nient toute violence, assurent que la proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e.\r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie: la recette du bonheur, et un d\u00e9bat pour le week-end.\r\nCe bonheur, nous le connaissons bien, ici: celui de travailler la nuit. Le Temps propose un grand article sur ces gens qui travaillent quand d'autres dorment, et qui aiment \u00e7a.\r\nBoulangers, infirmiers ou journalistes - notre coll\u00e8gue Marielle Savoy t\u00e9moigne, d'ailleurs. \r\nDes postes qui demandent de la discipline, mais aussi une orgnanisation familiale bien huil\u00e9e mais pour au final, je cite une infirmi\u00e8re: fuir le m\u00e9tro, boulot, dodo, et avoir un sentiment d'instantan\u00e9it\u00e9 dans la vie. \r\nEt pour occuper une \u00e9ventuelle insomnie ce week-end en raison de nos horaires d\u00e9cal\u00e9s, un peu de mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9flexion, dans la NZZ:\r\nle dimanche est-il une b\u00e9n\u00e9diction ou une mal\u00e9diction ?\r\nLa b\u00e9n\u00e9diction du \"chacun fait ce qu'il veut, sans obligation aucune\".\r\nMal\u00e9diction: rues vides, commerces ferm\u00e9s, inactivit\u00e9. D\u00e8s que l'agitation de la semaine dispara\u00eet, le \"vide existentiel\" s'ouvre et l'on prend conscience de l'absurdit\u00e9 de sa propre vie.\r\nVivement lundi !", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10343178", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-12T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-12T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10343193", "ece-10343178"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-18T06:32:53Z", "speechToTexts": ["18.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nVal\u00e9rie Droux qui est avec nous pour la presse, pour la revue de presse : Val\u00e9rie Droux, va partir pour le Royaume des apparatchiks pour commencer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [91%] :\r\nEt ce Royaume se situe \u00e0 Gen\u00e8ve, explique ce matin La Tribune de Gen\u00e8ve, le journal s'est pench\u00e9 sur le profil professionnel des candidats \u00e0 la candidature pour les \u00e9lections \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, il constate que sur les 22 personnes qui se sont manifest\u00e9es aupr\u00e8s de leurs parti une seule, une seule est issu du secteur priv\u00e9, tous les autres sont des fonctionnaires \u00e9tonnant et le journal car le secteur priv\u00e9 constitue les 2 tiers des emplois du canton et c'est regrettable, car selon d'anciens magistrats ces profils de sont d'ordinaire plus aptes \u00e0 trancher un r\u00e8gne donc des apparatchiks, c'est le titre de l'\u00e9dito de La Tribune, des autorit\u00e9s qui risquent une uniformisation, alors que la Ville de Gen\u00e8ve est diverse, \u00e0 bien des \u00e9gards et de pointer du doigt la France \u00e0 la classe politique format\u00e9e qui ne fait pas vraiment envie, Julian Assange face \u00e0 la justice, 2 positions diff\u00e9rentes dans les il dit aurions sur la et c'est dans les mots qu'il faut voir l'opposition dans l'\u00e9dito du temps, on dit : il faut rendre justice \u00e0 Julian Assange, quelles que soient ses erreurs et ses aveuglements il ne m\u00e9rite pas de finir sa vie derri\u00e8re les barreaux pour le commentaire la NZZ Julian Assange doit faire face \u00e0 l'\u00c9tat de droit, la NZZ qui ne croit pas une seconde \u00e0 une arrestation cons\u00e9cutive \u00e0 en complot britannico- am\u00e9ricain dans la Libert\u00e9 Arc Info Le Nouvelliste la C\u00f4te le Journal du Jura et le courrier, l'\u00e9toile de Julian Assange avait p\u00e2lit avec les accusations de viol et de mise en danger des sources au d\u00e9but de la d\u00e9cennie, arr\u00eat\u00e9, il pourrait retrouver sa popularit\u00e9 tant ce qui lui arrive semble porter la marque de la lourde main am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [94%] :\r\nOn parle d'apprentissage pr\u00e9coce aussi dans la presse, apprentissage pr\u00e9coce pour les enfants qui devrait les in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [93%] :\r\nUn credo qui a fait mouche hier en tout cas la Commission de l'\u00e9ducation, du Conseil national, explique le Tages-Anzeiger, le Bund l\u00e0 Bernard et la base leur Zeitung socialistes et PDC ont r\u00e9ussi, apr\u00e8s avoir aplani leurs diff\u00e9rends \u00e0 trouver une majorit\u00e9 sur 2 propositions : la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait soutenir des garderies ou des groupes de jeux pr\u00e9- scolaire \u00e0 hauteur de 10 millions de francs sur 10 ans \u00e0 partir de 2022, et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait \u00e9laborer une strat\u00e9gie nationale en la mati\u00e8re, la pression venait d'une large alliance des politiques aux sp\u00e9cialistes de la sant\u00e9 infantile en passant par les associations, l'id\u00e9e est de stimuler les comp\u00e9tences linguistiques motrices et sociales des enfants avant l'entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole, quel que soit le milieu de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [96%] :\r\nMarie Bochet l'\u00e9cole comme endroit pour gommer les in\u00e9galit\u00e9s vous c'est quelque chose que vous avez ressenti aussi dans votre jeunesse dans votre enfance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [87%] :\r\nOui, alors moi j'ai eu la chance de grandir dans une petite vall\u00e9e o\u00f9 tout le monde se connaissaient et donc en fait \u00e7a, j'ai \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 et je crois que, ben voil\u00e0, depuis notre naissance chance connaissait donc, donc il y a eu cette cette chance de d'arriver \u00e0 d\u00e9coller qu'pas diff\u00e9rence de f\u00eate en f\u00eate et et au ski club c'\u00e9tait pareil, enfin j'allais vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [97%] :\r\nLa question justement dans le sport aussi rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [85%] :\r\nOui, ben j'ai j'ai commenc\u00e9 en fait dans le milieu avec les enfants de mon \u00e2ge, j'ai eu un coach qui m'a qui m'a pris par la main et il m'a dit : viens, je prom\u00e8ne avec moi et qui m'a missionn\u00e9 ceux qui qui a pris avec un seul b\u00e2ton il s'est pas pos\u00e9 de questions, donc je dois dr\u00f4lement bien, que je remercie tous les jours, c'est vrai que c'est c'est important et je pense que les enfants sont sont encore enfin voil\u00e0, je pense qu'il faut leur apprendre pour leur apprendre, il faut qu'ils qu'ils rencontrent la diff\u00e9rence qui est pas cette m\u00e9connaissance et cette et c'est ce tabou apr\u00e8s plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [90%] :\r\nOn parle aussi de sport dans la presse ce matin avec le choix du Vega Nice me fait par certains sportifs de haut niveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [93%] :\r\nUn choix qui est d'abord un questionnement, dit le Tages-Anzeiger comment am\u00e9liorer ses performances et sa r\u00e9cup\u00e9ration un choix et ce n'est pas n\u00e9gligeable, qui fera aussi les gros titres des le journal parce que c'est rare parce que c'est particulier pour les sportifs, et aussi parce que c'est tendance, mais un r\u00e9gime, on le sait, qui peut provoquer aussi des carences et avoir donc une mauvaise influence sur les performances sportives et donc aussi sur la r\u00e9cup\u00e9ration, le sportif aura alors recours \u00e0 des compl\u00e9ments chimiques et puis la chimie et le sport, on l'aborde aussi, ce matin, mais par son c\u00f4t\u00e9 obscur dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, le cas de la marathonienne fran\u00e7aise Cl\u00e9mence Calvin, accus\u00e9e de s'\u00eatre soustraite en contr\u00f4le antidopage \u00e0 Marrakech fin mars sa d\u00e9fense, la contre- attaque, elle accuse les contr\u00f4leurs de l'avoir agress\u00e9e dans la rue sans se pr\u00e9senter comme tels, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises anti- dopage nient toute violence et assure que la proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 respect. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [91%] :\r\nMarie Bochet dans le sport handicap \u00e9galement, vous \u00eates soumis, je peux imaginer \u00e0 des contr\u00f4les antidopage, c'est plus compliqu\u00e9 parce que j'imagine qu'avec certaines douleurs et certaines prises de m\u00e9dicaments, c'est c'est plus compliqu\u00e9 de suivre les les protocoles tr\u00e8s pr\u00e9cis, clairs pour l'anti- dopage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [85%] :\r\nAlors on a les m\u00eames les m\u00eames conditions de de de contr\u00f4le sur les sur les comp\u00e9titions, on a aussi, on est aussi sur l'application, on a des contr\u00f4les inopin\u00e9s \u00e0 la maison, apr\u00e8s il y a des il y a plus d'AUT de th\u00e9orisation d'AUT ces auditions, les autorisations de m\u00e9dicaments tests vous avez vrai dire d\u00e9j\u00e0 il y a je, je connais un petit peu d\u00e9finition mais mais en fait c'est des autorisations de 2 pour certains m\u00e9dicaments en fonction de certaines maladies, donc il y en a peut-\u00eatre un petit peu, puisque dans le le sport par contr\u00f4le ce n'est m\u00eame on est on est soumis aux m\u00eames conditions et on lutte aussi le dopage handisport cass\u00e9 des cas que vos qui arrive souvent, alors l\u00e0 j'en ai pas en t\u00eate dans les sports d'hiver et si j'ai en t\u00eate dans divers, on a eu des \u00e9carts en \u00e9clats r\u00e9ussi \u00e0 ce il, il y a eu des soup\u00e7ons, No\u00ebl, c'est une enqu\u00eate qui est en cours, voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [96%] :\r\nOn termine Val\u00e9rie cette revue de presse avec la recette du bonheur et puis aussi \u00e0 un d\u00e9bat pour nourrir notre week- end. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:42) [92%] :\r\nAlors, le bonheur d'abord \u00e0 nous le connaissons bien ici, celui de travailler la nuit, le temps, propose un grand article sur ces gens qui travaillent quand les autres dorment et qui aiment \u00e7a, boulangers, infirmiers, ou alors journaliste notre coll\u00e8gue Marielle Savoie t\u00e9moigne d'ailleurs des postes qui demandent de la discipline, mais aussi une organisation familiale bien huil\u00e9e pour, au final, je cite, une infirmi\u00e8re fuir le m\u00e9tro boulot dodo et avoir un sentiment d'instantan\u00e9it\u00e9, dans la vie et puis pour occuper une \u00e9ventuelle insomnie ce week- end en raison de nos horaires d\u00e9cal\u00e9s, un peu de mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9flexion dans la NZZ bien s\u00fbr le dimanche, le dimanche est -il une b\u00e9n\u00e9diction ou une mal\u00e9diction alors la b\u00e9n\u00e9diction du chacun fait ce qu'il veut sans obligation aucune et puis la mal\u00e9diction parle de rues vides, commerces ferm\u00e9s d'inactivit\u00e9 d\u00e8s que l'agitation de la semaine, dispara\u00eet le vide existentiel s'ouvre et on prend conscience de l'absurdit\u00e9 de sa propre vie, j'ai choisi, je pr\u00e9f\u00e9rerais de samedi, vous d\u00e9testez les dimanches merci beaucoup Val\u00e9rie Droux pour la revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-12T06:08:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC086B5A-8E84-4E52-B450-606E955BC584", "internalArchiveId": "DC086B5A-8E84-4E52-B450-606E955BC584", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manfred B\u00fchler, Conseiller national UDC BE;Avocate de Julien Assange;Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats Unis;Awad Mohammed Ibn Ouf, g\u00e9n\u00e9ral soudanais;Patrick Demont, \u00e9leveur des hauts de Lausanne;Johan Morant, Joueur de hockey, d\u00e9fenseur de Zoug\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SONDAGE GFS DI (7H))  \r\nLes deux objets de votation du 19 mai prochain seraient accept\u00e9s s'ils \u00e9taient soumis au vote aujourd'hui. Deux tiers des personnes sond\u00e9s approuvent la directive sur les armes, selon notre sondage SSR publi\u00e9 ce matin et r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs.bern. Quant \u00e0 RFFA, la r\u00e9forme fiscale coupl\u00e9e au financement de l'AVS, elle recueille 54 % d'avis favorables. St\u00e9phane Deleury, vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral...le sort de ce grand compromis est donc encore assez incertain. \r\nSi le paquet RFFA a une petite longueure d'avance au d\u00e9but de la campagne, les sondeurs ont de la diffucult\u00e9 \u00e0 savoir comment va \u00e9voler le soutien \u00e0 ce paquet. Car la situation est atypique : avec un gauche divis\u00e9e et l'UDC qui laisse la libert\u00e9 de vote... les citoyens peine \u00e0 forger leur opinion. Le couplage de deux objets assez diff\u00e9rents fait \u00e9galement douter les sond\u00e9s. Une majorit\u00e9 d'entre eux estime meme que lier la fiscalit\u00e9 des entreprises aux retraites est anti-d\u00e9mocratique. Pour autant, ils disent pour l'insant oui \u00e0 54 % \u00e0 ce projet. Contre 37 % d'opposant et 9 % d'ind\u00e9cis. Il y a une sorte de tiraillement entre le ventre et la raison, explique l'un des auteurs du sondage. Le projet RFFA recueille plus de soutien chez les personnes \u00e2g\u00e9es, dans les villes et parmi les hauts revenus. C'est en suisse romande que le projet obtient le plus de soutien. \r\n*** Incertitude sur RFFA, St\u00e9phane, mais plus de clart\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la loi sur les armes...\r\nC'est un classique de la d\u00e9mocratie suisse auquel on assiste avec cette campagne. Les conservateurs souverainistes contre le reste de l'\u00e9chiquier politique. L'UDC, les collectionneurs et les tireurs obtiennent pour l'instant le soutien d'un tiers des sond\u00e9s. Alors que 66 % sont favorable \u00e0 un durcissement des conditions de d\u00e9tention d'armes semi-automatiques. Des soutiens tr\u00e8s fort \u00e0 gauche mais aussi marqu\u00e9 parmis les \u00e9lecteurs du PLR et du PDC avec pr\u00e8s de 80 % de OUI. Les mots d'ordres des partis sont donc tr\u00e8s bien suivis. Ce qui rend peu vraisemblable un renversement d'opinion sur cet objet d'ici le 19 mai.\r\n(02/GFS ARMES ITV BUHLER) L'UDC, par exemple, ne devrait-elle pas s'engager plus fortement d'ici la votation pour tenter d'inverser la tendance: vous l'avez demand\u00e9, St\u00e9phane, au conseiller national bernois Manfred B\u00fchler \r\n  0'21''\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 25 mars et le 4 avril. 5.924 personnes ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone et via internet. La marge d'erreur est de 2,9 points.\r\n(breve rails) *** La qualit\u00e9 des trains de marchandises reste insatisfaisante. \r\nSemelles de frein d\u00e9fectueuses, trous dans les b\u00e2ches, r\u00e9glages de hauteur non s\u00e9curis\u00e9s sur les sellettes d'appui des semi-remorques, d\u00e9fauts de roues: le niveau de s\u00e9curit\u00e9 reste loin des normes europ\u00e9ennes, a indiqu\u00e9 hier l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, qui exige des diff\u00e9rents acteurs des am\u00e9liorations. L'OFT rel\u00e8ve aussi des d\u00e9faillances dans la communication des donn\u00e9es destin\u00e9es au conducteur de locomotive.\r\n(breve stamm) Il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par la police: Luzi Stamm sera maintenant entendu par la justice bernoise pour possession de drogue. Le conseiller national UDC argovien s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 d\u00e9but mars au Palais f\u00e9d\u00e9ral avec de la coca\u00efne achet\u00e9e dans la rue, \u00e0 Berne. Pour mieux d\u00e9noncer ce trafic et alerter le monde politique, avait-il d\u00e9clar\u00e9 alors. La police cantonale bernoise l'avait alors signal\u00e9 au Minist\u00e8re public et ouvert une enqu\u00eate.\r\n(TF4/ASSANGE VU USA DI (7H)) *** Lui il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9  par la police britannique dans l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres, o\u00f9 il \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 depuis sept ans. \r\nJulian Assange, le fondateur du site Wikileaks, risque d\u00e9sormais une extradition vers les Etats-Unis...o\u00f9 nous vous retrouvons, Rapha\u00ebl Grand, \u00e0 Washington, qui accuse le lanceur d'alerte australien de piratage informatique\r\n  0'47''\r\n((..Julian  Assange est accus\u00e9  d'avoir aid\u00e9 em 2010 Chelsea Manning l'ex-analyste du renseignement am\u00e9rciain \u00e0 s'infiltrer sur des ordinateurs du Pentagone pour r\u00e9cup\u00e9rer .. des documents classifi\u00e9s. Julian Asange risque aujourd'hui  5 ans de prison.Avec cette accusation qui se concentre sur le piratage informatique , Washington tente aussi de contourner ce qui constitue aux Etats-Unis la principale d\u00e9fense de Julian Assange.. La libert\u00e9 d'expression. Le droit d'informer le public. \r\nEcoutez l'avocate de Julian Assange. C'\u00e9tait hier \u00e0 Londres\r\n9\r\nTRAD Avocate : Cette arrestation cr\u00e9e un dangereux pr\u00e9c\u00e9dent pour tous les m\u00e9dias et les journalistes en Europe et dans le monde. Ce pr\u00e9c\u00e9dent signifie que n'importe quel journaliste pour \u00eatre extrad\u00e9 vers les Etats-Unis et \u00eatre poursuivi pour avoir publi\u00e9 des informations v\u00e9ridiques sur les Etats-Unis.))\r\n*** Wikileaks qui a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s controvers\u00e9 lors de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016, Rapha\u00ebl\r\n 1'07''\r\n((Avec la publication effectivement  de milliers d'Emails appartenant au Parti d\u00e9mocrate et \u00e0  Hillary Clinton. Cet \u00e9l\u00e9ment ne figure pas dans l'acte d'accusation rendu publique hier. LE sEtats-Unis vuelent snas doute dans un premier temps r\u00e9cup\u00e9rer Assange, avant d'imaginer peut-\u00eatre d'autres inculpation. On pense \u00e0 des accusations plus graves d'espionnage.\r\nL'admisnraito nObama s'\u00e9tait toujours montr\u00e9e r\u00e9ticente \u00e0 poursuivre Julian Assange.. pour ne pas \u00e9tablir un pr\u00e9c\u00e9dent vis-\u00e0-vis des journalsites d'\u00eenvestigation et des  lanceurs d'alerte.  La position de Donald Trump reste d'ailleurs ambigu\u00eb. \r\nE n2010, Lors des fuites des documents du Pentagone, Trump consid\u00e9rait que Julian Assange m\u00e9ritait la peine de mort. En 2016. en pleine campagne pr\u00e9sidentielle lorsque Wikileaks r\u00e9v\u00e8lait les Email pirat\u00e9s d'Hillary Clinton..il disait ceci.\r\nExtrait Trump\r\nJ'aime wikileaks. Hier dans le bureau Oval, quand les journalsite ont demand\u00e9 au pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'il aimait toujours wikileaks.. Trump a r\u00e9pondu ne rien conna\u00eetre du site. Ce n'est pas mon truc.... Trump sait que le sujet est d\u00e9licat,  l'opinion am\u00e9ricaine erst divis\u00e9e sur la question. Il laisse, pour l'instant, faire la justice .  Une justice qui tente donc de ramener Julian Assange sur le sol am\u00e9ricain..))\r\nRapha\u00ebl Grand, notre correspondant \u00e0 Washington\r\nPROMO\r\n(breve venezuela-fmi-brexit) Une vingtaine de ministres des Finances ont \u00e9voqu\u00e9 hier \u00e0 Washington un futur soutien \u00e9conomique au Venezuela. Mais toute action concr\u00e8te se heurte pour l'heure \u00e0 la position de la Banque mondiale et du FMI, le Fonds mon\u00e9taire international, qui n'ont pas encore reconnu le pr\u00e9sident auto-proclam\u00e9 Juan Guaido. Le FMI dont la directrice, la Fran\u00e7aise Christine Lagarde, a d\u00e9clar\u00e9 par ailleurs que le report de six mois du Brexit permet d'\u00e9viter selon elle une \"issue terrible\". Un divorce sans accord aurait encore aggrav\u00e9 les difficult\u00e9s d'une \u00e9conomie mondiale au ralenti.\r\n(breve libye) L'Union europ\u00e9enne a r\u00e9clam\u00e9 hier que les forces de l'Arm\u00e9e nationale libyenne stoppent leur offensive sur la capitale libyenne Tripoli. Mais son communiqu\u00e9, diffus\u00e9 hier par l'Italienne Federica Mogherini, la haute repr\u00e9sentante de Bruxelles pour les affaires \u00e9trang\u00e8res, ne mentionne pas expressement le mar\u00e9chal Haftar.\r\n(TF3/SUITES SOUDAN DI (7H) (PERM))  \r\n*** Au Soudan, le ministre de la d\u00e9fense Awad Ahmed Benawf est devenu hier le nouveau chef du pays\r\nIl a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00eate du conseil militaire de transition, dans un pays qui vu l'arm\u00e9e \u00e9vincer le pr\u00e9sident Omar el Bechir en place depuis 30 ans. C'est donc en masse, C\u00e9line Tzaud, que le peuple soudanais qui demandait son d\u00e9part depuis cinq mois, est descendu dans les rues de la capitale\r\n 0'25''\r\nCe que vous entendez ce sont en effet ces milliers de personnes qui \u00e9taient toujours rassembl\u00e9es tard hier soir devant le si\u00e8ge de l'arm\u00e9e \u00e0 Khartum..et CE, malgr\u00e9 le couvre-feu impos\u00e9 de 22h \u00e0 4h du matin par les militaires. \u00ab Paix, justice et Libert\u00e9 \u00bb scandaient les Soudanais...Malgr\u00e9 les risques de violences, la nuit a toutefois \u00e9t\u00e9 calme..\r\nDes Soudanais qui avaient d'abord applaudi le d\u00e9part d'el bechir hier matin.\r\nOn a assist\u00e9 \u00e0 de v\u00e9ritables sc\u00e8nes de liesse apr\u00e8s des mois de manifestations pour d\u00e9noncer la mainmise du pr\u00e9sident el bechir et la hausse des prix. Mais les Soudanais se sont tr\u00e8s vite ravis\u00e9s.apr\u00e8s cette annonce de l'arm\u00e9e :\r\n 0'17''\r\nJ'annonce la cr\u00e9ation d'un conseil militaire de transition de 2 ans, explique le general Awad Mohammed Ibn Ouf \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00e9tat.l'instauration d'un couvre-feu et la fermeture temporaire de l'espace a\u00e9rien.. Un message claire qui a refroidi les Soudanais. Et qui fait craindre que les civils ne soient pas pris en compte au cours de cette transition..voire m\u00eame dans un avenir plus lointain.\r\n*** La communaut\u00e9 internationale, elle, appelle au calme. \r\nA l'instar du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres, la plupart des pays r\u00e9clament le respect des \"aspirations d\u00e9mocratiques\" des Soudanais. Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unira d'ailleurs d'urgence aujourd'hui \u00e0 New york pour faire suivre ces \u00e9v\u00e9nements. Quant \u00e0 l'Union Africaine, elle n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0  critiquer l'arm\u00e9e soudanaise pour ce qu'elle qualifie de renversement.\r\n(breve polices) En Suisse, la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police a un nouveau pr\u00e9sident. Et ce n'est pas un inconnu puisque le conseiller d'Etat argovien Urs Hofmann la pr\u00e9sidait d\u00e9j\u00e0 par int\u00e9rim depuis le 21 septembre dernier. Apr\u00e8s le d\u00e9part du Genevois Pierre Maudet, en raison de ses ennuis avec la justice de son canton.\r\n(06/VD/LAIT ITV DEMONT) *** Les producteurs de lait vaudois vont devenir les premiers de Suisse \u00e0 recevoir une aide cantonale, en plus de l'argent de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nDix millions de francs, sur cinq ans: voil\u00e0 ce que leur a promis le ministre de l'\u00e9conomie Philippe Leuba lors de leur assembl\u00e9e hier \u00e0 Vallorbe. Mais \u00e0 chaud, certains producteurs estimaient que cette mesurer n'allait pas r\u00e9gler le fond du probl\u00e8me pour autant. Patrick Demont, \u00e9leveur des hauts de Lausanne.\r\n 0'45''\r\nPatrick Demont avec Simon Corthay.\r\n(breve jura) Le Jura doit garantir dans sa Constitution le financement des services publics. C'est le sens de l'initiative cantonale lanc\u00e9e hier, que portent une douzaine d'organisations syndicales et politiques. Cette  d\u00e9marche intervient \u00e0 cinq semaines de la votation f\u00e9d\u00e9rale sur RFFA, alors que l'Etat du Jura doit trouver des dizaines de millions de francs pour \u00e9laborer son prochain budget. Malgr\u00e9 le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 en 2014.\r\n(breve von bergen -uefa) *** En football, Steve von Bergen ne disputera pas la Ligue des Champions l'an prochain...\r\nNi la ligue Europa, ni la Coupe de Suisse, ni m\u00eame le championnat suisse...puisque le capitaine neuch\u00e2telois de Young Boys, international \u00e0 50 reprises, mettra un terme \u00e0 sa carri\u00e8re de joueur \u00e0 la fin de la pr\u00e9sente saison. Qui lui permettra d'\u00eatre sacr\u00e9 champion suisse pour la quatri\u00e8me fois.\r\n(15/FINALE PLAY-OFFS HOCKEY ITV MORANT) En hockey sur glace, voil\u00e0 Zoug lanc\u00e9 \u00e0 pleine vitesse avec une victoire 4 \u00e0 1 hier \u00e0 Berne dans la premi\u00e8re rencontre de la finale du championnat. Un succ\u00e8s m\u00e9rit\u00e9: ce doit \u00eatre vrai, puisque c'est un joueur zougois qui le dit. Le d\u00e9fenseur Johan Morant...\r\n  0'33''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann. Suite du duel Zoug- Berne demain.\r\n(breve netflix-disney) *** Des rencontres qui ne seront pas diffus\u00e9es sur Disney +\r\nEt pour cause...la tr\u00e8s attendue plateforme de streaming vid\u00e9o cens\u00e9e concurrencer Netflix sera disponible, on le sait depuis hier, \u00e0 partir du 12 novembre aux Etats-Unis. Avant d'\u00eatre progressivement \u00e9tendue \u00e0 d'autres r\u00e9gions du monde dans le courant 2020\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 754, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10343171", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-12T07:00:13_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-12T07:00:13_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10343190", "ece-10343171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-18T06:39:53Z", "speechToTexts": ["18.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nEt \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, un oui clair \u00e0 la directive sur les armes, un oui plus timide \u00e0 RFFA sondage SSR \u00e0 l'appui, ce n'est pas encore gagn\u00e9 le 19 mai prochain pour le complexe ce couple fiscalit\u00e9 AVS et Soudan Khartoum s'embrasa pour f\u00eater le d\u00e9part du pr\u00e9sident soudanais el-B\u00e9chir mais apr\u00e8s la ferveur le doute car l'arm\u00e9e est l\u00e0 et bien l\u00e0, les producteurs de lait Vaudois disent merci \u00e0 leurs canton qui a d\u00e9cid\u00e9 de mettre la main au porte- monnaie, mais ils attendent plus encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nLes deux objets de votation du 19 mai prochain seraient accept\u00e9s s'ils \u00e9taient soumis au vote aujourd'hui, 2 tiers des personnes sond\u00e9s approuvent la directive sur les armes, selon notre sondage SSR publi\u00e9 ce matin, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFSBern quant \u00e0 RFFA, la r\u00e9forme fiscale, coupl\u00e9e au financement de l'AVS, elle recueille 54 pourcent d'avis favorables, St\u00e9phane Delory, vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral, le sort de ce grand compromis et donc encore assez incertain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [95%] :\r\nBien oui parce que si le paquet RFFA une petite longueur d'avance au d\u00e9but de la campagne, les sondeurs ont de la difficult\u00e9 \u00e0 savoir comment va \u00e9voluer le soutien ce paquet car la situation est assez atypique, avec une gauche divis\u00e9e et l'UDC qui laisse la libert\u00e9 de vote, du coup, les citoyens, peine \u00e0 forger leur opinion le couplage de deux objets assez diff\u00e9rents dans leur contenu, fait \u00e9galement douter les sond\u00e9s, une majorit\u00e9 d'entre eux estiment m\u00eame que lier la fiscalit\u00e9 des entreprises aux retraites est quelque chose d'anti- d\u00e9mocratique, pour autant, pour autant, ils disent pour l'instant oui \u00e0 54 pourcent ce projet, vous l'avez dit 37 pourcent s'y opposent et 9 pourcent sont ind\u00e9cis, il y a donc une sorte de tiraillement entre le ventre et la raison, explique l'un des auteurs du sondage, le projet RFFA recueille plus de soutien chez les personnes \u00e2g\u00e9es dans les villes et parmi les hauts revenus et notez encore que c'est en Suisse romande que le oui et le plus fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [96%] :\r\nIncertitude sur RFFA St\u00e9phane mais plus de clart\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la loi sur les armes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [95%] :\r\nOui, l\u00e0 c'est un classico de la d\u00e9mocratie suisse auquel on assiste avec cette campagne, les conservateurs souverainistes contre le reste de l'\u00e9chiquier politique, l'UDC les collectionneurs, les tireurs obtiennent pour l'instant, le soutien d'un tiers seulement des sond\u00e9s, alors que 66 pourcent d'entre eux sont favorables \u00e0 un durcissement des conditions d'd\u00e9tention d'armes semi- automatiques des soutiens tr\u00e8s forts \u00e0 gauche \u00e9videmment, mais aussi marqu\u00e9 parmis les \u00e9lecteurs du PLR et du PDC avec pr\u00e8s de 80 pourcent de oui dans ces groupes, les mots d'ordre des partis sont donc tr\u00e8s bien suivis, ce qui rend peu vraisemblable un renversement d'opinion sur cet objet d'ici le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [93%] :\r\nL'UDC, par exemple, ne devrait -elle pas s'engager plus fortement d'ici la votation pour tenter d'inverser la tendance ou vous l'avez demand\u00e9 St\u00e9phane au conseiller national bernois Manfred B\u00fchler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [94%] :\r\nJe ne sais pas s'il est n\u00e9cessaire de mettre plus de moyens financiers et, particuli\u00e8rement, je crois que l'UDC a une force de frappe une grande chance d'avoir beaucoup de monde qui peut battre le pav\u00e9 convaincre leur entourage sur des lettres de Lecteurs, c'est de l'affichage dans les rues et dans les campagnes, nous allons voir tout \u00e7a, ces prochaines semaines, \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement actif et je suis persuad\u00e9 que nous avons les moyens de renverser la vapeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [92%] :\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 25 mars et le 4 avril 5924 personnes ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone, il vient, Internet, la marge d'erreur est de 2 virgule 9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [90%] :\r\nPoint en Suisse, la qualit\u00e9 des trains de marchandises reste insatisfaisante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [93%] :\r\nSemelles de frein d\u00e9fectueuses trous dans les b\u00e2ches r\u00e9glages de hauteur non s\u00e9curis\u00e9s, sur les sels d'\u00eatre d'appui des semi- remorques d\u00e9fauts de roues, le niveau de s\u00e9curit\u00e9 reste loin des normes europ\u00e9ennes, a indiqu\u00e9 hier l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports qui exige des diff\u00e9rents acteurs des am\u00e9liorations, l'OFT or rel\u00e8ve aussi des d\u00e9faillances dans la communication des donn\u00e9es destin\u00e9es aux conducteurs de locomotive, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par la police et l'outil Stamm sera maintenant entendu par la justice bernoise pour possession de drogue, le conseiller national UDC argovien s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 d\u00e9but mars au Palais f\u00e9d\u00e9ral avec de la coca\u00efne achet\u00e9e dans la rue \u00e0 Berne pour mieux d\u00e9noncer ce trafic et alerter le monde politique, avait -il d\u00e9clar\u00e9 alors la police cantonale bernoise l'avait signal\u00e9 au minist\u00e8re public et ouvert une enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:08) [98%] :\r\nLe fondateur du site WikiLeaks a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police britannique dans l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres o\u00f9 il \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 depuis 7 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [98%] :\r\nJulian Assange, le fondateur du site WikiLeaks risque d\u00e9sormais une extradition vers les \u00c9tats-Unis o\u00f9 nous vous retrouvons Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington, qui accuse le lanceur d'alerte australien de piratage informatique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [96%] :\r\nOui, Julian Assange est accus\u00e9 d'avoir aid\u00e9 en 2010 Chelsea Manning l'ex- analyste du renseignement am\u00e9ricain \u00e0 s'infiltrer sur des ordinateurs du Pentagone pour r\u00e9cup\u00e9rer des documents classifi\u00e9s Julian Assange risque aujourd'hui 5 ans de prison avec cette accusation qui se concentre sur le piratage informatique, Washington tente aussi de contourner ce qui constitue, aux \u00c9tats-Unis, la principale d\u00e9fense de Julian Assange la libert\u00e9 d'expression, le droit d'informer le public, \u00e9coutez l'avocate de Julian Assange, c'\u00e9tait hier \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:56) [93%] :\r\nEt cette situation cette arrestation cr\u00e9e un dangereux pr\u00e9c\u00e9dent pour tous les m\u00e9dias et pour les journalistes en Europe et dans le monde, voire d'esprit, c'est de ne ce pr\u00e9c\u00e9dent signifie que n'importe quel journaliste peut \u00eatre extrad\u00e9 vers les \u00c9tats-Unis, est poursuivi pour avoir publi\u00e9 des informations v\u00e9ridiques sur les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [93%] :\r\nWikiLeaks, qui a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s controvers\u00e9 lors de la compagne pr\u00e9sidentielle de 2016 Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:19) [94%] :\r\nAvec la publication, effectivement, de milliers d'e-mails appartenant au Parti d\u00e9mocrate et \u00e0 Hillary Clinton, cet \u00e9l\u00e9ment ne figure pas dans l'acte d'accusation, rendu public hier, les \u00c9tats-Unis veulent sans doute dans un 1er temps r\u00e9cup\u00e9rer Assange avant d'imaginer peut-\u00eatre d'autres inculpation, on pense \u00e0 des accusations plus graves d'espionnage, l'administration Obama s'\u00e9tait toujours montr\u00e9e r\u00e9ticente \u00e0 poursuivre Julian Assange pour ne pas \u00e9tablir un pr\u00e9c\u00e9dent vis-\u00e0-vis des journalistes d'investigation et des lanceurs d'alerte, la position de Donald Trump reste d'ailleurs ambigu\u00eb en 2010 : Lors des fuites et des documents du Pentagone Trump consid\u00e9rait que Julian Assange m\u00e9ritait la peine de mort en 2016 en pleine campagne pr\u00e9sidentielle lorsque WikiLeaks r\u00e9v\u00e9l\u00e9s les e-mails pirat\u00e9s d'Hillary Clinton, il disait ceci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:04) [71%] :\r\nWikiLeaks a la voix qui j'aime oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [93%] :\r\nCilic hier dans le bureau ovale quand les journalistes ont demand\u00e9 au pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'il aimait toujours WikiLeaks Trump a r\u00e9pondu ne rien conna\u00eetre du site, ce n'est pas mon truc Trump, c'est que le sujet est d\u00e9licat, l'opinion am\u00e9ricaine est divis\u00e9 sur la question, il laisse pour l'instant faire la justice, une justice qui tente donc de ramener du lait Assange sur le sol am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [84%] :\r\nRapha\u00ebl Grand notre correspondant \u00e0 machine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:28) [93%] :\r\nDonc tout \u00e0 l'heure, on va s'arr\u00eater, s'int\u00e9resser \u00e0 l'h\u00e9ritage de Julian Assange, que restera -t-il de WikiLeaks avec un journaliste d'investigation qui justement travailler sur la base de documents publi\u00e9s par par WikiLeaks Jean-Marc Manach. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [96%] :\r\nUne vingtaine de ministres des Finances ont \u00e9voqu\u00e9 hier \u00e0 Washington, un futur soutien \u00e9conomique au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la mais toute action concr\u00e8te se heurte pour l'heure \u00e0 la position de la Banque mondiale et du FMI, le Fonds mon\u00e9taire international, qui n'ont pas encore reconnu le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 Juan Guaido, le FMI, dont la directrice, la Fran\u00e7aise Christine Lagarde a d\u00e9clar\u00e9 par ailleurs que le report de 6 mois du Brexit permet d'\u00e9viter, selon elle, une issue terrible un divorce sans accord aurait encore aggrav\u00e9 les difficult\u00e9s d'une \u00e9conomie mondiale qui tourne au ralenti, l'Union europ\u00e9enne a r\u00e9clam\u00e9 hier que les forces de l'arm\u00e9e nationale libyenne stoppent leur offensive sur la capitale Tripoli mais son communiqu\u00e9 diffus\u00e9 hier par l'Italienne Federica Gu\u00e9rini, la haute repr\u00e9sentante de Bruxelles pour les affaires \u00e9trang\u00e8res ne mentionne pas express\u00e9ment le mar\u00e9chal Haftar. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:27) [96%] :\r\nAu Soudan, le ministre de la D\u00e9fense est devenu hier le nouveau chef du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [92%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00eate du conseil militaire de transition dans un pays qui a vu l'arm\u00e9e \u00e9vincer le pr\u00e9sident Omar el-B\u00e9chir, en place depuis 30 ans, c'est donc en masse, C\u00e9line, sauf que le peuple soudanais qui demandait son d\u00e9part depuis 5 mois, est descendue dans les rues de la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:48) [93%] :\r\nCe que vous entendez, en effet, ce sont ces milliers de personnes qui \u00e9taient toujours rassembl\u00e9es tard hier soir devant le si\u00e8ge de l'arm\u00e9e \u00e0 Khartoum et ce, malgr\u00e9 le couvre- feu impos\u00e9 de 22 heures \u00e0 4 heures du matin par les militaires paix justice Libert\u00e9 scandaient les Soudanais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:06) [97%] :\r\nMalgr\u00e9 les risques de violence la nuit a \u00e9t\u00e9 calme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [87%] :\r\nDes Soudanais qui avaient d'abord applaudi le d\u00e9part d'El B\u00e9chir hier matin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:12) [96%] :\r\nOui, on a assist\u00e9 \u00e0 de v\u00e9ritables sc\u00e8nes de liesse apr\u00e8s des mois de manifestations pour d\u00e9noncer la mainmise du pr\u00e9sident el-B\u00e9chir et la hausse des prix, notamment du pain mais les Soudanais se sont tr\u00e8s vite ravis\u00e9 apr\u00e8s cette annonce de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:25) [73%] :\r\nThomas l'e-mail au Wall Style malgr\u00e9 cela non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:30) [96%] :\r\nLa cr\u00e9ation d'un conseil militaire de transition de 2 ans, explique le g\u00e9n\u00e9ral Awad Mohammed Ibn Ouf, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat, l'instauration d'un couvre- feu et la fermeture temporaire de l'espace a\u00e9rien, un message clair qui a refroidi les Soudanais et qui fait craindre que les civils ne soient pas pris en compte au cours de cette transition, voire m\u00eame dose un avenir plus lointain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [90%] :\r\nEt la communaut\u00e9 internationale, C\u00e9line, elle appelle au calme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:55) [96%] :\r\nOui, \u00e0 l'instar du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Antonio Guterres, la plupart des pays r\u00e9clament le respect des aspirations d\u00e9mocratiques des Soudanais, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unira d'ailleurs d'urgence aujourd'hui \u00e0 New York pour suivre ces \u00e9v\u00e9nements quant \u00e0 l'Union africaine, elle n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 critiquer l'arm\u00e9e soudanaise pour ce qu'elle qualifie de renversement de prise de pouvoir non appropri\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [96%] :\r\nEn Suisse, la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police, un nouveau pr\u00e9sident et ce n'est pas un inconnu puisque le conseiller d'\u00c9tat argovien Urs Hofmann la pr\u00e9sidait d\u00e9j\u00e0 par int\u00e9rim depuis le 21 septembre dernier apr\u00e8s le d\u00e9part du Genevois Pierre Maudet, en raison de ses ennuis avec la justice de son. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:32) [94%] :\r\n7 heures 11 les producteurs de lait Vaudois vont devenir les premiers de Suisse \u00e0 recevoir une aide cantonale en plus de l'argent de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [93%] :\r\n10 millions de francs sur 5 ans, voil\u00e0 ce que leur a promis le ministre de l'\u00e9conomie, Philippe Leuba, lors de leur assembl\u00e9e, hier \u00e0 Vallorbe mais \u00e0 chaud, certains producteurs estimaient que cette mesure n'allait pas r\u00e9gler le fond du probl\u00e8me pour autant Patrick D\u00e9mont \u00e9leveur ou de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:54) [88%] :\r\nOn peut dire merci et le canton de Vaud pour les \u00e9l\u00e8ves qui vont faire pour notre agriculture, mais par rapport au au secteur laitier et surtout de secteur de laitiers industriels, je crois que c'est pas ces mesures -l\u00e0 qui vont relever le prix du producteur et c'est \u00e7a qu'aujourd'hui, qui a pourtant c'est vrai mode de relever ce revenu, je crois qu'on est l\u00e0 pour faire notre m\u00e9tier de producteur de nos g\u00e8nes de nourrir la population et non pas de faire des, des, des \u00e9changes de de papier de d'\u00e9criture peut essayer d'obtenir quelques centimes qui qui qui ne rien faire, surtout que le le industriel, il a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 20 ou 30 centimes de plus, il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re et puis tout le monde se portait bien m\u00eame l'industrie laiti\u00e8re qu'aujourd'hui probl\u00e8me c'est les march\u00e9s, les marges des transformateurs c'est les marges de la distribution et que qu'il faut creuser l\u00e0- dessus avec nos instances professionnelles et trouver des solutions \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [93%] :\r\nPatrick D\u00e9mont avec Simon Corthay, le Jura, doit garantir dans sa Constitution, le financement des services publics, c'est le sens de l'initiative cantonale lanc\u00e9e hier que portent une douzaine d'organisations syndicales et politiques, cette d\u00e9marche intervient \u00e0 5 semaines de la votation f\u00e9d\u00e9rale sur RFFA alors que l'\u00e9tat du Jura doit trouver des dizaines de millions de francs pour \u00e9laborer son prochain budget malgr\u00e9 le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 en 2004. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:04) [91%] :\r\nDonc \u00e7a en football Steve von Bergen ne disputera pas la Ligue des champions l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [94%] :\r\nNi la Ligue Europa ni la coupe Europa ni la Coupe de Suisse, ni m\u00eame le championnat suisse, puisque le Capitaine neuch\u00e2teloisD. Young Boys et international \u00e0 50 reprises mettra un terme \u00e0 sa carri\u00e8re de joueur \u00e0 la fin de la pr\u00e9sente saison ce qui lui permettra tout de m\u00eame d'\u00eatre sacr\u00e9 champion suisse pour la 4\u00e8me fois en hockey sur glace voil\u00e0 Zoug gueule on sait \u00e0 pleine vitesse avec une victoire 4 \u00e0 1 hier \u00e0 Berne dans la premi\u00e8re rencontre de la finale du championnat un succ\u00e8s m\u00e9rit\u00e9 ce doit \u00eatre vrai, puisque c'est un joueur zougois qui le dit, le d\u00e9fenseur Johan Morant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:37) [89%] :\r\nIl y a une diff\u00e9rence d'intensit\u00e9, je pense plus que de physique, on a une \u00e9quipe physiquement, qui est tr\u00e8s fort, donc il est capable de r\u00e9sister et de r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a sans aucun probl\u00e8me, apr\u00e8s la portance aussi contr\u00f4ler les \u00e9motions situation -l\u00e0, donc il faut vraiment rester en contr\u00f4le pas trop, pas trop bas et continue \u00e0 jouer comme le n\u00f4tre, c'est du travail, c'est tout, on nage, on travaille comme des fous depuis le mois d'ao\u00fbt on on l\u00e2che rien, jamais le coach nocif jamais de repos \u00e0 l'entra\u00eenement, jamais une passe rat\u00e9e, il laisse jamais rien pass\u00e9 aucun d\u00e9tail donc apr\u00e8s une fois que tout est pr\u00e9par\u00e9, que tout est que tous les comptes, quand on est serein sur la pr\u00e9paration, on peut \u00eatre s\u00fbr, encore que \u00e7a devient difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:11) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann suite du duel Zoug Berne, demain, une rencontre qui ne sera pas diffus\u00e9 sur Disney plus et pour cause, la tr\u00e8s attendue plateforme de streaming vid\u00e9o cens\u00e9e concurrencer Netflix sera disponible, on le sait depuis hier, \u00e0 partir du 12 novembre aux \u00c9tats-Unis avant d'\u00eatre progressivement \u00e9tendue \u00e0 d'autres r\u00e9gions du monde dans le courant 2001. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:32) [98%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet merci Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-12T05:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5E8BF50-6E64-4AFA-B1E0-263A142272DE", "internalArchiveId": "D5E8BF50-6E64-4AFA-B1E0-263A142272DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mar\u00eda Paula Romo, ministre \u00e9quatorienne de l'Int\u00e9rieur;Jehanne Henry, Directrice adjointe pour la Division Afrique de Human Rights Watch;Dominique de Buman, conseiller national PDC FR;Oggier, Gr\u00e9goire;G\u00e9rard Castella, directeur de la formation des Young Boys\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(10/ASSANGE ITV EQUATEUR) Le gouvenrment \u00e9quatorien d\u00e9fend son pr\u00e9sident... apr\u00e8s l'arrestation de Julian Assange\r\nLe lanceur d'alerte a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 hier \u00e0 l'ambassade de Quito \u00e0 Londres... \r\nCar le chef d'\u00e9tat \u00e9quatorien... Lenin Moreno... a lev\u00e9 l'asile diplomatique accord\u00e9 \u00e0 l'Australien depuis 2012\r\nEn Equateur... plusieurs ministres se sont mobilis\u00e9s hier pour expliquer cette d\u00e9cision\r\nEt le gouvernement a aussi commenc\u00e9 un bras de fer avec l'organisation Wikileaks... fond\u00e9e par Julian Assange\r\nLes pr\u00e9cisions de notre correspondant \u00e0 Quito Eric Samson.\r\n 0'51''\r\n((La patience de l'Equateur ou en tout cas de son pr\u00e9sident Lenin Moreno est arriv\u00e9e \u00e0 sa limite. Les autorit\u00e9s accusent le fondateur de Wikileaks d'avoir install\u00e9 dans l'ambassade de Londres des \u00e9quipements \u00e9lectronique de distorsion interdits, d'avoir bloqu\u00e9 des cam\u00e9ras et  maltrait\u00e9 les gardes de s\u00e9curit\u00e9. Plus grave selon la ministre \u00e9quatorienne de l'Int\u00e9rieur Mar\u00eda Paula Romo, un activiste de Wikileaks vivant en Equateur aurait conspir\u00e9 contre le r\u00e9gime.\r\n^\r\nMARIA PAULA ROMO  DESTABILISATION: \"Nous soupconnons et dans certains cas nous savons que certains opposants cherchent \u00e0 destabiliser le gouvernement. Cet activiste de Wikileaks  par exemple a voyag\u00e9 en f\u00e9vrier dernier avec l'ancien ministre des Affaires Etrang\u00e8res Ricardo Pati\u00f1o au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la\".\r\nUn membre de Wikileaks cherchant \u00e0 quitter l'Equateur pour le Japon a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu jeudi apr\u00e8s-midi. Les autorit\u00e9s recherchent \u00e9galement deux hackers russes qu'elles soupconnent d'activit\u00e9s d'espionnage dans le pays.\r\nERIC SAMSON QUITO POUR RTS INFO\r\n))\r\n(08/SUITES SOUDAN ITV HENRY) **** C'est la fin d'un r\u00e8gne de 30 ans... Omar el bechir n'est plus le pr\u00e9sident du Soudan\r\nIl a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 par l'arm\u00e9e hier... apr\u00e8s 4 mois de contestation populaire\r\nUn conseil militaire est charg\u00e9 d'assurer l'int\u00e9rim pendant les deux prochaines ann\u00e9es\r\nEt le sort de l'ancien chef d'\u00e9tat reste incertain\r\nLa justice internationale accuse en effet omar el bechir de crimes de guerre... de crime contre l'humanit\u00e9...et de g\u00e9nocide\r\nEcoutez Dji-Anne Henry... Directrice adjointe pour la Division Afrique de l'ONG  Human Rights Watch\r\n  0'49''\r\nDes propos recueillis par Rapha\u00ebl Grand\r\nEt les soudanais qui r\u00e9clamaient le d\u00e9part d'Omar el bechir... exigent maintenant l'instauration d'un r\u00e9gime civil\r\nPAs question... pour eux... de laisser les militaires gouverner pendant deux ans\r\nHier soir tard... ils \u00e9taient encore des milliers devant le quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e \u00e0 Khartoum... malgr\u00e9 le couvre-feu national instaur\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e.\r\n(Afghanistan) Le comit\u00e9 international de la Croix Rouge et l'organisation mondiale de la sant\u00e9 n'ont plus le droit d'exercer leurs activit\u00e9s en Afganistan... jusqu'\u00e0 nouvel ordre\r\nIls sont accus\u00e9s de ne pas avoir respect\u00e9 les accords conclus avec les talibans\r\nLes insurg\u00e9s leur reprochent des \"mouvements suspects\"... lors d'une campagne de vaccination\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 des deux organisations n'est donc plus garantie dans le pays\r\nLe CICR affirme avoir pris contact avec les talibans... pour entamer un dialogue bilat\u00e9ral et r\u00e9m\u00e9dier \u00e0 cette situation.\r\n(03/GFS RFFA ITV DE BUMAN) *** 54 % de OUI. 37 % de NON... La r\u00e9forme fiscale des entreprises coupl\u00e9e au financement de l'AVS a une petite longueur d'avance.\r\nC'est l'un des enseignements du sondage SSR publi\u00e9 ce matin... et r\u00e9alis\u00e9 par l'insitut Gfs.Bern en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales du 19 mai. \r\nLe sort de la RFFA... comme on l'appelle \u00e0 Berne... est incertain. \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des partisans de ce compromis, on reste mobilis\u00e9. \r\nDominique de Buman, conseiller national PDC, fribourgeois.\r\n  40'' \r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury\r\nEt autre objet soumis au vote le 19 mai... la r\u00e9forme de la loi sur les armes... serait elle clairement accept\u00e9e. Pour l'instant... deux tiers des \u00e9lecteurs y sont favorables. \r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'insitut Gfs.bern pour le compte de la SSR entre le 25 mars et le 4 avril. 5924 personnes ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9pohone et via internet. La marge d'erreur est de 2,9 points.\r\n(Trains marchandise) Semelles de frein d\u00e9fectueuses... trous dans les b\u00e2ches ou encore d\u00e9fauts de roues...\r\nLe niveau de s\u00e9curit\u00e9 des trains de marchandises n'est toujours pas atteint...en SUisse... selon l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports\r\nL'administration a proc\u00e9d\u00e9 a pr\u00e8s de 7000 contr\u00f4les sur environ 400 trains l'an dernier... et constat\u00e9 de nombreux probl\u00e8mes\r\nSelon l'OFT... les normes de qualit\u00e9 de la branche, fix\u00e9es pour toute l'Europe... sont loin d'\u00eatre atteintes.\r\nIl exige des am\u00e9liorations... dans les entreprises ferroviaires... du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9tenteurs de wagons mais aussi dans les centres de maintenance.\r\n(13/ENTREE BOURSE STADLER RAIL PA) **** Stadler Rail va faire son entr\u00e9e en bourse aujourd'hui.\r\nLe fabriquant de mat\u00e9riel ferroviaire sera cot\u00e9 \u00e0 Zurich. \r\nC'est une \u00e9tape de taille pour cette entreprise embl\u00e9matique en Suisse....30 ans apr\u00e8s son rachat par Peter Spuhler \r\nUn patron qui a fait de cette petite affaire familiale de Bussnang... en Thurgovie... un v\u00e9ritable fleuron industriel. \r\nRomain Bardet.\r\n  0'55''\r\n(16/QUID AVENIR YOUNG BOYS PI) ***En football... une page se tourne ... \u00e0 Berne\r\nLe capitaine des Young Boys... Steve Von Bergen... va prendre sa retraite sportive au terme de la saison\r\nGr\u00e9goire Oggier... le Neuch\u00e2telois a disput\u00e9 plus de 230 rencontres avec le club bernois...\r\n  1'06'' \r\nEt puis toujours dans la capitale... mais cette fois sur les patinoires... Zoug a pris l'avantage hier soir dans la finale du championnat de hockey sur glace\r\nLes Zougois ont battu les Bernois 4 \u00e0 1... \r\nIl leur faut encore 3 victoire pour remporter le titre...\r\nProchain duel demain \u00e0 Zoug.", "durationSec": 537, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10343165", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-12T06:30:22_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-12T06:30:22_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10343201", "ece-10343165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-18T06:13:21Z", "webPublicationDate": "2019-04-12T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Samson", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Samson, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE2D2CFC-B949-400B-BF19-38DDFBFE90CD", "internalArchiveId": "FE2D2CFC-B949-400B-BF19-38DDFBFE90CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parlement genevois refuse plusieurs projets de mobilit\u00e9 routi\u00e8re: interview de Serge Dal Busco, conseiller d'Etat genevois, chef du D\u00e9partement des infrastructures (DI)", "publicationDate": "2019-04-12T00:00:00Z", "summary": "Le Parlement genevois refuse plusieurs projets de mobilit\u00e9 routi\u00e8re: interview de Serge Dal Busco 18h Gen\u00e8ve : blocage des projets routiers\r\n(pour info: deux routes pour d\u00e9sengorger des villages ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es par le Parlement cette semaine par une majorit\u00e9 gauche-MCG qui ne veut pas de nouveaux axes routiers. Le cr\u00e9dit pour la travers\u00e9e du lac  a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rabot\u00e9 mais c'\u00e9tait lors de la pr\u00e9c\u00e9dente session du Grand conseil. Enfin, le t\u00e9l\u00e9cabine urbain a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, quant \u00e0 lui, par une majorit\u00e9 EAG, MCG, UDC, PLR. Un projet s\u00e9duisant sur le papier mais finalement pas si \u00e9colo que \u00e7a et n\u00e9cessitant un financement de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui a peu de chance de voir le jour.)\r\nLe canton de Gen\u00e8ve est-il \u00e0 un tournant en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 ? Deux nouveaux axes routiers refus\u00e9s, un projet de t\u00e9l\u00e9cabine urbain enterr\u00e9, un cr\u00e9dit pour la travers\u00e9e du lac rabot\u00e9... Le Parlement s'est montr\u00e9 intraitable, notamment sur ces nouvelles liaisons routi\u00e8res. Des projets pourtant d\u00e9fendus par le ministre des transports, le PDC Serge Dal Busco.\r\nLe canton subit-il un coup d'arr\u00eat en mati\u00e8re de projet de mobilit\u00e9 routi\u00e8re, alors m\u00eame que le CEVA, ce RER transfrontalier, est sur le point d'\u00eatre mis en service ?\r\nC'est ce que nous allons voir avec vous Serge Dal Busco, bonsoir... Vous \u00eates le ministre genevois des Infrastructures.\r\n- Luc Barthassat, votre pr\u00e9d\u00e9cesseur au D\u00e9partement des transports, s'est cass\u00e9 les dents \u00e0 ce poste, idem pour la Verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler avant lui... Pour vous, cette l\u00e9gislature s'annon\u00e7ait plus sereine, avec l'arriv\u00e9e du CEVA.... Mais voil\u00e0 que coup sur coup, plusieurs projets pour l'avenir sont balay\u00e9s... Pourquoi est-ce un D\u00e9partement maudit ?\r\n- Les deux nouveaux axes routiers \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 d\u00e9sengorger des villages du Sud du canton, satur\u00e9s par la circulation aux heures de pointe... Mais une majorit\u00e9 du Parlement ne veut pas de ces axes routiers... C'est un signal de d\u00e9fiance fort pour la route !\r\n(Pour info: peu avant le vote au Parlement, un pr\u00e9avis n\u00e9gatif avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9mis par la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour la protection de la nature et du paysage, mais c'\u00e9tait un pr\u00e9avis non contraignant)\r\n- Allez-vous rencontrer des oppositions massives \u00e0 chaque nouvelle propostiion de contruction de route ?\r\n- N'est-ce pas le moment de trouver d'autres solutions que la route pour la mobilit\u00e9 dans votre canton ?\r\n- Le cr\u00e9dit d'\u00e9tude de la travers\u00e9e du lac a lui aussi \u00e9t\u00e9 rabot\u00e9 au strict miminum... Est-ce le d\u00e9but de la fin pour ce grand projet dont on parle depuis des d\u00e9cennies?\r\n- Faut-il encore se battre pour ce projet qui est d\u00e9nonc\u00e9 comme anachronique ou pass\u00e9iste, notamment \u00e0 gauche ?\r\n- Quand vous avez pr\u00e9sent\u00e9 votre vision pour la mobilit\u00e9, certains y ont presque vu un programme \"\u00e9cologiste\"... le L\u00e9man Express, des TPG plus performants, un tournant clair vers la mobilit\u00e9 douce... Finalement, cette position du Parlement ne devrait pas trop vous g\u00eaner ?\r\n- Le nombre de m\u00e9nages sans voitures a progress\u00e9, il est pass\u00e9 de 15 \u00e0 22%... C'est un vrai changement de mode de vie qu'il faut accompagner ?", "durationSec": 360, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10343152", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["urbanisme", "transport de voyageurs", "transport collectif", "moyen de locomotion"], "alternativeTitle": ["Le Parlement genevois refuse plusieurs projets de mobilit\u00e9 routi\u00e8re: interview de Serge Dal Busco / FOR_2019-04-12T18:02:00_developpement-4", "Forum du 12.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Serge Dal Busco, conseiller d'Etat PDC genevois en charge des Infrastructures."], "variantIds": ["ece-10343152"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:10Z", "speechToTexts": ["18.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe canton de Gen\u00e8ve est -il un tournant en mati\u00e8re de mobilit\u00e9, de nouveaux axes routiers refus\u00e9s, un projet de t\u00e9l\u00e9cabine urbain enterr\u00e9 un cr\u00e9dit pour la travers\u00e9e du lac rabot\u00e9 le Parlement s'est montr\u00e9 intraitable, notamment sur ces nouvelles liaisons routi\u00e8res des projets pourtant d\u00e9fendus par le ministre des Transports, le PDC Serge Dal Busco alors le canton subit -t-il un coup d'arr\u00eat en mati\u00e8re de projet de mobilit\u00e9 routi\u00e8re alors que, alors m\u00eame que le CEVA ce RER transfrontalier est sur le point d'\u00eatre mis en service, c'est ce que nous allons voir avec vous Serge Dal Busco bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le ministre Genevois des Infrastructures alors votre pr\u00e9sence pr\u00e9d\u00e9cesseur Luc Barthassat, un au d\u00e9partement des transports s'est cass\u00e9 les dents \u00e0 ce poste, idem pour la Verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler avant lui, pour vous, cette l\u00e9gislature s'annon\u00e7ait, on va dire plus sereine avec l'arriv\u00e9e justement du CEVA, mais voil\u00e0, coup sur coup plusieurs projets pour l'avenir sont balay\u00e9s, j'ai envie de dire est -ce que c'est un D\u00e9partement maudit, alors je pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [87%] :\r\nAlors je pense pas du tout, mais si j'en tout cas, exigeant, assur\u00e9ment, vous parlez d'une l\u00e9gislature sereine d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9 qu'elle puisse \u00eatre sereine, elle est passionnante, assur\u00e9ment, elle est passionnante, il y a des perspectives d'une d'un changement vraiment tr\u00e8s important de l'offre de transport d\u00e8s le mois de d\u00e9cembre, et c'est vrai qu'on assiste, en tout cas on assistait au Parlement sur 2 projets : un projet d'investissement, il s'agissait de construire et puis un projet o\u00f9 il s'agissait plut\u00f4t d'\u00e9tudier un projet d'\u00e9tudes un refus du Parlement avec des majorit\u00e9s diam\u00e9tralement oppos\u00e9es d'ailleurs ce qu'il use d'ailleurs une particularit\u00e9 aussi les cantons mais voil\u00e0 donc, ce sont d'ailleurs des projets qui, qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par mon pr\u00e9d\u00e9cesseur qui avait \u00e9t\u00e9 soutenu par le Conseil d'\u00c9tat, que bien entendu j'ai d\u00e9fendu devant le Parlement, oui voil\u00e0 donc cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [92%] :\r\nC'est ce que \u00e7a veut dire que finalement, quels que soient les les projets que vous allez proposer des projets routiers, \u00e7a ne passera pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [90%] :\r\nAlors moi je pense que vu la configuration particuli\u00e8re de ce canton son ex\u00e9cute ex\u00e9cut\u00e9 en particulier vu sa densit\u00e9 de population, je pense que des projets qu'ils soient routiers ou ou pas d'ailleurs m\u00eame des des projets de transports en commun doivent \u00eatre particuli\u00e8rement soign\u00e9e \u00e9tudier int\u00e9gr\u00e9, je pense que fondamentalement, si des projets doit voir le jour, ils doivent faire l'objet d'une attention particuli\u00e8re et aussi probablement de co\u00fbt plus \u00e9lev\u00e9 pour assurer leur leur int\u00e9gration, \u00e7a tient \u00e0 mon sens, a la particularit\u00e9 de ce canton o\u00f9 c'est tr\u00e8s difficile de d'implanter des infrastructures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [96%] :\r\nN'est -ce pas le moment finalement de trouver d'autres solutions que la route pour la mobilit\u00e9 dans votre canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [91%] :\r\nMais c'est exactement ce que nous sommes en train de faire avec un r\u00e9seau RER que l'on va mettre en service qui va occasionner une r\u00e9volution, on adapte d'ailleurs, on s'adapte \u00e0 notamment avec le r\u00e9seau des transports en commun : les bus vont \u00eatre compl\u00e8tement revu dans leur r\u00e9seau, on est en train d'd\u00e9velopper des r\u00e9seaux de mobilit\u00e9 douce, par exemple, pour acc\u00e9der aux gares ont d'ailleurs tout le syst\u00e8me et revu et c'est vrai qu'on a un peu peut-\u00eatre de la peine ou sortant a de la peine \u00e0 imaginer que qu'il faille renoncer \u00e0 certains ouvrages routiers qui sont pourtant n\u00e9cessaires, qui sont, par exemple, celui qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e avait pour vocation non pas de servir de d'aspirateurs \u00e0 voitures, bien entendu, il avait pour vocation de d'enlever dans les quartiers avoisinants o\u00f9 les les voitures passent aujourd'hui ou celle -ci empoisonne d'ailleurs la vie des habitants, h\u00e9 bien de les canaliser, en quelque sorte sur un endroit dont le d\u00e9bit aurait \u00e9t\u00e9 de toute fa\u00e7on contr\u00f4l\u00e9e et conduisait d'ailleurs cet endroit, \u00e0 un endroit o\u00f9 on va construire un grand parc plus R qui aurait permis d'ailleurs aux utilisateurs de utiliser ensuite le le RER pourquoi c'est pas pass\u00e9, vous l'avez mal d\u00e9fendu, moi je pense que le le le projet avait intrins\u00e8quement quelques d\u00e9fauts qui ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 reconnue par une commission f\u00e9d\u00e9rale en mati\u00e8re de protection du paysage et de la nature et objectivement l'objet le le projet lui- m\u00eame \u00e9tait \u00e9tait perfectible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [89%] :\r\nVoil\u00e0, alors quand vous avez pr\u00e9sent\u00e9 votre vision pour la mobilit\u00e9 hein Serge Dal Busco certains ayant vu presque un programme \u00e9cologiste le les Express des TPG, plus performants, un tournant clair vers la mobilit\u00e9 douce finalement cette position du Parlement ne devrait pas trop vous g\u00eaner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [92%] :\r\nMoi ce que je cherche \u00e0 avoir ou atteindre plut\u00f4t, c'est un syst\u00e8me de transport performant et vous savez, on peut, on peut voir \u00e7a sous l'angle de l'\u00e9cologie et la protection du climat etc, moi je le vois souvent sous l'angle, je peux le voir et je d\u00e9fends cela d'ailleurs, c'est le discours que je tiens aux milieux \u00e9conomiques sous l'angle \u00e9conomique aujourd'hui l'immobilit\u00e9, le fait d'\u00eatre pris dans des bouchons, de ne pas pouvoir se mouvoir facilement confortablement, c'est une tare pour l'\u00e9conomie, c'est une tare pour pour l'attractivit\u00e9 de Gen\u00e8ve et moi je j'agis aussi dans ce sens -l\u00e0 et donc essayer de mettre un maximum de personnes qui ont une alternative qui auront une alternative cr\u00e9dible sur les transports en commun sur la mobilit\u00e9 douce, plut\u00f4t que de les laisser prendre leur voiture et engorger le trafic s'est aussi oeuvrer dans le bien finalement de de l'activit\u00e9 conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [91%] :\r\nLe cr\u00e9ditent d'\u00e9tudes 1 de la travers\u00e9e du lac, a lui aussi \u00e9t\u00e9 rabot\u00e9 au strict minimum est -ce que c'est le d\u00e9but de la fin pour ce grand projet dont on parle depuis des d\u00e9cennies \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [92%] :\r\nLe strict minimum c'est c'est vous qui le dites, dans le fond, personne ne sait quel est le le montant n\u00e9cessaire pour atteindre l'objectif qui est, qui est le n\u00f4tre, moi je pense : le Conseil d'\u00c9tat pense qu'cr\u00e9dit de 6 millions doit suffire pour dans un 1er temps bien s\u00fbr atteint de l'objectif qui est le n\u00f4tre, c'est-\u00e0-dire r\u00e9pondre \u00e0 la volont\u00e9 populaire qui est inscrite dans la Constitution et donc cet argent va \u00eatre utilis\u00e9, il va l'\u00eatre d\u00e8s qu'il disponible peut-\u00eatre le d\u00e9lai r\u00e9f\u00e9rendaire sera \u00e9chu pour entamer des discussions, en particulier avec les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales Office f\u00e9d\u00e9ral des routes pour avec comme objectif faire les \u00e9tudes n\u00e9cessaires et suffisantes pour viser une inscription de cet ouvrage dans la planification f\u00e9d\u00e9ral puisque c'est un ouvrage autoroutier dont il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [95%] :\r\nMerci beaucoup Serge Dal Busco d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-12T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dal Busco, Serge", "role": "conseiller d'Etat genevois  : chef du D\u00e9partement des infrastructures (DI)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE94B42D-7B05-4047-B95E-8464EB4B7541", "internalArchiveId": "DE94B42D-7B05-4047-B95E-8464EB4B7541", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Theresa May, Premi\u00e8re ministre britannique;Etienne Grisel, sp\u00e9cialiste de droit constitutionnel;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;DELLILLE;Delille, Benjamin \r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(10/SOMMET BREXIT IV (perm matin))   0'18''\r\n((Je suis consciente de l'immense frustration ressentie par beaucoup du fait que j'ai du demander cette extension. Le Royaume-Uni devrait \u00eatre sorti de l'Union europ\u00e9enne maintenant. et je regrette sinc\u00e8rement le fait que je n'ai pas pu convaincre le parlement d'approuver un accord qui permette au Royaume Uni de sortir d'une mani\u00e8re douce et ordonn\u00e9e.))\r\nLes mots de Theresa May, \u00e0 l'issue du Conseil europ\u00e9en extraordinaire qui s'est termin\u00e9 tard dans la nuit \u00e0 Bruxelles. La Premi\u00e8re ministre britannique y a obtenu le report du Brexit jusqu'au 31 octobre au plus tard. Mais, selon elle, le Royaume-Uni peut encore quitter l'Union europ\u00e9enne le 22 mai.\r\n(TF5/REPORT UK SUR BREXIT (7h)) Guillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Et donc, conform\u00e9ment \u00e0 la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, le Brexit n'aura pas lieu ce vendredi.\r\nOui, la cheffe du gouvernement britannique, Theresa May, demandait de repousser l'\u00e9ch\u00e9ance - pour laisser une chance aux discussions, \u00e0 Londres, entre le gouvernement conservateur, et l'opposition travailliste. Du c\u00f4t\u00e9 des Vingt-Sept, le scepticisme domine, sur les chances de succ\u00e8s de Theresa May. Mais \u00e0 ce stade, les dirigeants ne sont pas pr\u00eats \u00e0 affronter un Brexit sans accord, c'est-\u00e0-dire, une sortie chaotique. R\u00e9sultat: la date fatidique est repouss\u00e9e.\r\n***Mais il a fallu de longues heures, pour que les Vingt-Sept s'entendent sur une nouvelle \u00e9ch\u00e9ance.\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, proposait un long report, pouvant aller jusqu'\u00e0 un an. La majorit\u00e9 des dirigeants penchait pour cette solution souple, notamment la chanceli\u00e8re allemande, Angela Merkel. Mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a jou\u00e9 du b\u00e2ton. Il a exig\u00e9 un d\u00e9lai plus serr\u00e9, pour maintenir la pression sur les Britanniques. Le compromis est finalement tomb\u00e9 au milieu de la nuit: le r\u00e9pit sera de six mois.\r\n***Un r\u00e9pit assorti de conditions, Guillaume.\r\nPremi\u00e8re condition: sans accord sur une sortie ordonn\u00e9e, \u00e0 Londres, d'ici au 22 mai, le Royaume-Uni devra participer aux \u00e9lections europ\u00e9ennes. Il devra aussi se comporter \u00abde mani\u00e8re constructive et responsable\u00bb tant qu'il reste dans l'Union. Pas question que Londres bloque des projets ou des nominations voulues par les Vingt-Sept. Les dirigeants ont en t\u00eate, en particulier, la nomination de la nouvelle Commission europ\u00e9enne. \u00c7a explique le choix du 31 octobre, comme nouvelle date butoir pour le Brexit. C'est juste avant l'entr\u00e9e en fonction de la nouvelle Commission, le 1er novembre. De quoi limiter les interf\u00e9rences, c'est ce qu'esp\u00e8rent les Europ\u00e9ens.\r\nGuillaume Meyer, notre correspondant \u00e0 Bruxelles\r\n(breve algerie) *** Des dates toujours mais en Alg\u00e9rie cette fois, o\u00f9 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle aura lieu le 4 juillet prochain. \r\nAinsi en d\u00e9cid\u00e9 hier par d\u00e9cret le pr\u00e9sident par int\u00e9rim Abdelkader Bensalah. Le chef de l'arm\u00e9e, lui, a mis en garde les manifestants contre la poursuite de leur mouvement de contestation entam\u00e9 le 22 f\u00e9vrier dernier.\r\n(01/ARRET TF PDC IV GRISEL - CONTRAIGNANT? (5h30 ou 7h)) *** Une annulation historique hier du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, mais encore des interrogations ce matin\r\nLe peuple suisse devra-t-il revoter sur la p\u00e9nalisation du mariage, que le PDC avait combattu par initiative en 2016, sachant que les juges de Mont-Repos ont estim\u00e9 que le conseil f\u00e9d\u00e9ral avait \u00e0 l'\u00e9poque commis des erreurs dans sa brochure explicative ? l'avis d'Etienne Grisel, sp\u00e9cialiste de droit constitutionnel\r\n  0'40''\r\n(TF4/DECISION TF QUE VA FAIRE LE PDC ? (7h)) Le PDC a donc remport\u00e9 son recours. Reste \u00e0 savoir ce qu'il va faire de cette victoire, Marc Menichini  \r\nPour le moment, le parti appelle au dialogue avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et ce dernier attend les consid\u00e9rants du jugement pour d\u00e9cider de la marche \u00e0 suivre. L\u00e9galement, le peuple devra selon toute vraisemblance, \u00e0 nouveau se prononcer sur cette initiative du PDC. Mais politiquement la question reste ouverte. Les discussiuons sur l'imposition des couples mari\u00e9s ont passablement avanc\u00e9. Sur le mariage pour tous aussi, terrain sur lequel les opposants du PDC ont men\u00e9 campagne. L'initiative d\u00e9finissait le mariage comme \u00e9tant uniquement entre un homme et une femme. \r\n*** Vous avez dit \u00e9volution sur ces deux th\u00e8mes, Marc, mais dans quel sens? \r\nD'une part, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 en mars 2018 de supprimer les in\u00e9galit\u00e9s de traitement entre couples mari\u00e9s et non mari\u00e9s. Et d'autre part, il souffle \u00e0 Berne un vent favorable au mariage civil pour les couples de m\u00eame sexe. Un projet allant dans ce sens doit \u00eatre d\u00e9battu en plenum l'\u00e9t\u00e9 prochain. Et m\u00eame quelques \u00e9lus PDC le soutiennent. \r\n** De quoi se demander si, politiquement, y compris pour le PDC, c'est encore pertinent de re-voter.\r\nCertes, le PDC a perdu d'un cheveu la votation de 2016, mais pas tellement sur le volet fiscal, mais principalement sur cette conception traditionnelle du mariage. Anachronique et discrimante, ont rappel\u00e9 hier le PS et les Verts lib\u00e9raux, les opposants de l'\u00e9poque pr\u00eats \u00e0 repartir au combat. Pour l'heure la direction du parti n'\u00e9carte pas l'id\u00e9e de modifier son texte, peut-\u00eatre d'en retirer la d\u00e9finition du mariage. Ou pourquoi pas d'\u00e9laborer un contre projet lors des d\u00e9bats parlementaire \u00e0 venir. En clair, faire de cette perspective d'un nouveau vote, un outil de pression pour en finir avec la p\u00e9nalisation fiscale des couples mari\u00e9s.\r\nMarc Menichini, de notre rubrique politique. Un dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Tania Barril.\r\n(breve douanes) Finies les professions de garde-fronti\u00e8re et de douaniers: les collaborateurs de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes seront polyvalents \u00e0 l'avenir. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9organise la structure et cr\u00e9e un nouvel office f\u00e9d\u00e9ral: celui de la douane et de la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res. Le gouvernement a d\u00e9fini hier les contours de cette nouvelle structure, qui r\u00e9pond \u00e0 l'\u00e9volution du trafic de personnes et de marchandises.\r\n(breve aide developpement) La Suisse a baiss\u00e9 son aide publique aux pays en d\u00e9veloppement l'an dernier. Elle lui a consacr\u00e9 0,44% de son revenu national brut, soit un peu plus de trois milliards de francs, contre 0,46% en 2017 a indiqu\u00e9 hier le D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res. La Suisse toujours sous la barre de 0,7% fix\u00e9e par les Nations Unies.\r\n(12/ONU SITUATION LIBYE PA) *** En Libye, la situation pourrait connaitre une v\u00e9ritable escalade reconna\u00eet Antonio Gutierres\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations-Unies a appel\u00e9 hier le conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 adopter un texte appelant \u00e0 un cessez le feu. Il est encore temps d'\u00e9viter le pire, a t-il d\u00e9clar\u00e9 au sortir d'une r\u00e9union \u00e0 huis clos qui, selon les diplomates pr\u00e9sents, s'est d\u00e9roul\u00e9e dans une ambiance lourde. A New-York, Marie Bourreau\r\n  0'54''\r\n((L'\u00e9quation pour l'ONU est quasi insoluble. D'un c\u00f4t\u00e9, un premier ministre Fayez al Sarraj reconnu par le communaut\u00e9 internationale mais en position de faiblesse. De l'autre, le mar\u00e9chal Haftar, ma\u00eetre en son royaume et qui refuse tout cessez le feu m\u00eame si son action militaire sur Tripoli semble patiner.\r\nLes Nations Unies, pour tenter de garder la main, n'ont donc d'autres options que d'appeler \u00e0 un cessez le feu qui risque toutefois de rester vain sur le terrain et \u00e0 une relance du processus politique. Un texte en ce sens pourrait \u00eatre adopt\u00e9 dans les prochaines 48 heures.\r\nFaute de quoi, Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, a dit craindre que l'enlisement actuel conduisent \u00e0 une course aux armements chez les \u00e9tats qui soutiennent les bellig\u00e9rants et notamment l'Egypte, les Emirats Arabes unis et l'Arabie Saoudite pour le mar\u00e9chal Haftar. Cela au risque de combats urbains qui pourraient s'av\u00e9rer tr\u00e8s meurtriers pour les civils.))\r\n(breve soudan) *** Au Soudan, l'arm\u00e9e devrait faire bient\u00f4t une d\u00e9claration importante, indiquent ce matin les medias d'Etat.\r\n\"Attendez-la\" a d\u00e9clar\u00e9 un pr\u00e9sentateur \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, sans donner plus de d\u00e9tails. La radio, elle, diffuse actuellement des chants patriotiques. Hier les Etats-Unis ont appel\u00e9 les autorit\u00e9s soudanaises \u00e0 laisser la population manifester sans violence. Ils esp\u00e8rent que les forces de l'ordre ne tireront pas sur ceux qui r\u00e9clament la d\u00e9mission du pr\u00e9sident el-B\u00e9chir, au pooiuvoir depuis pr\u00e8s de trente ans. Ce mouvement de contestation est n\u00e9 en d\u00e9cembre dernier, quand le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de tripler le prix du pain. Il aurait, depuis, caus\u00e9 la mort d'une quarantaine de personnes selon un bilan officiel publi\u00e9 hier. \r\n\"L'arm\u00e9e soudanaise va diffuser une importante d\u00e9claration bient\u00f4t. Attendez-la\", a dit un pr\u00e9sentateur sur la t\u00e9l\u00e9vision d'Etat.\r\n(breve israel) En Isra\u00ebl, Benny Gantz reconnait sa d\u00e9faite lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de mardi. Apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de la quasi-totalit\u00e9 des bulletins de votes, Benyamin Netanyahu et son parti, le Likoud, sont cr\u00e9dit\u00e9s d'autant de si\u00e8ges que la liste Bleu-blanc de son principal adverdsaire. Mais le Premier ministre sortant devrait pouvoir s'appuyer sur une majorit\u00e9 absolue de 65 si\u00e8ges sur 120.\r\n(13/BESOINS HUMANITAIRES VENEZUELA PI) *** Au Venezuela, Juan Guaido a une nouvelle fois mobilis\u00e9 ses partisans hier pour demander le d\u00e9part de Nicolas Maduro. \r\nL'opposant et pr\u00e9sident autoproclam\u00e9, soutenu notamment par les Etats-Unis et l'Union europ\u00e9enne,  avait invit\u00e9 les Venezueliens \u00e0 se rassembler entre voisins. Et ce \u00e0 quelques jours de l'arriv\u00e9e de l'aide humanitaire de la Croix-Rouge, accept\u00e9e \u00e0 la fois par l'opposition et le r\u00e9gime en place. Et justement: c'est l'implication du gouvernement qui inqui\u00e8te les partisans de Juan Guaido. A Caracas, le reportage de Benjamin Delille.\r\n  1'10''\r\n((Au milieu des coups de sifflet et des drapeaux qui s'agitent, Teresa, 83 ans, porte une lampe frontale comme un symbole de r\u00e9sistance. \r\nTRAD Femme 1 : \u00ab Parce qu'ici le courant peut s'en aller n'importe quand. Hier soir il y a eu une coupure. On a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 cinq jours sans lumi\u00e8re. \u00bb\r\nDes coupures qui durent depuis plus d'un mois et aggravent la situation d\u00e9j\u00e0 dramatique du pays, notamment dans les h\u00f4pitaux. Donc pour Teresa, l'arriv\u00e9e d'une aide de la Croix-Rouge est forc\u00e9ment une bonne nouvelle.\r\nTRAD Femme 1 : \u00ab Je pense que l'aide humanitaire, nous en avons besoin, d'o\u00f9 qu'elle vienne, elle est n\u00e9cessaire. \u00bb\r\nTout le monde ne partage pas son avis. Chez certains partisans de l'opposition, comme Jose Angel, la Croix-Rouge a mauvaise presse. \r\nTRAD Homme 1 : \u00ab On le sait, c'est connu : la Croix-Rouge v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne est tr\u00e8s proche du gouvernement, donc j'ai l'impression que c'est une manipulation pour donner plus de temps au r\u00e9gime. \u00bb\r\nIl avoue tout de m\u00eame que toute aide est bonne \u00e0 prendre. Si tant est qu'elle soit correctement distribu\u00e9e. Ce dont doute Maria, dont le fils est \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\nTRAD Femme 2 : \u00ab Ces m\u00e9dicaments n'arriveront pas l\u00e0 o\u00f9 ils doivent arriver. J'aimerais y croire, mais je n'ai aucune confiance dans le gouvernement. \u00bb\r\nQuoi qu'il se passe, les manifestants assurent qu'ils garderont une d\u00e9fiance absolue vis-\u00e0-vis de Nicolas Maduro. Selon eux, la situation ne pourra s'am\u00e9liorer que lorsqu'il aura quitt\u00e9 le pouvoir.))\r\n(breve 5g geneve) *** A Gen\u00e8ve, les d\u00e9put\u00e9s demandent un moratoire sur l'installation des antennes de 5G dans le canton \r\nLe Grand Conseil a accept\u00e9 hier soir une motion en ce sens. Un vote clair: 58 oui, 28 non et une absention. Il n'a pas voulu entendre le PLR et le conseiller d'Etat Vert Antonio Hodgers, qui souhaitaient prendre le temps d'\u00e9tudier ce dossier en commission de la sant\u00e9. Les d\u00e9put\u00e9s ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 valider la motion d\u00e9pos\u00e9e par le PDC -et m\u00e9decin de profession- Bertrand Buchs.\r\n(breve declassement geneve) Le Grand conseil genevois toujours qui a dit oui au d\u00e9classement de pr\u00e8s de 23 hectares en zones de d\u00e9veloppement \u00e0 Cointrin, pr\u00e8s de l'a\u00e9roport. 2300 logements doivent y \u00eatre construits d'ici 2050, dont 15% d'utilit\u00e9 publique. Est aussi pr\u00e9vue la cr\u00e9ation de 800 nouveaux emplois.\r\n(breve blick tv) Le groupe Ringier va lancer une t\u00e9l\u00e9vision en ligne. Le groupe zurichois entend ainsi surfer sur la croissance des activit\u00e9s num\u00e9riques. Baptis\u00e9e Blick TV, elle d\u00e9marrera l'an prochain. L'accent sera mis sur les informations nationales et de derni\u00e8re minute.\r\n(16/FOOT MANCHESTER UTD/BARCELONE PA) *** En football, Barcelone a pris une option sur la qualification pour les demi-finales de la Ligue des Champions...\r\nLes Esapagnols se sont impos\u00e9s 1 \u00e0 0 sur la pelouse de Manchester United. L'unique r\u00e9ussite de la partie a \u00e9t\u00e9 l'oeuvre de Luis Suarez, servi par Lionel Messi...des valeurs s\u00fbres. L'analyse de Philippe Von Burg...\r\n  0'48'' ((pas de script))\r\nDans l'autre quart de finale aller disput\u00e9 hier soir, la Juventus -la Vieille dame- a arrach\u00e9 le nul 1 partout \u00e0 Amsterdam face \u00e0 la jeune et prometteuse \u00e9quipe d'Ajax.\r\n(breve hockey) Enfin en hockey sur glace, le titre de champion de Suisse se joue d\u00e8s ce soir \u00e0 Berne, qui accueille Zoug pour la premi\u00e8re rencontre de la s\u00e9rie. il faudra en gagner quatre pour \u00eatre sacr\u00e9. Deux finalistes, une fois n'est pas coutume, qui avaient  termin\u00e9 premier et deuxi\u00e8me de la saison r\u00e9guli\u00e8re.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(breve turquie)", "durationSec": 776, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10340368", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-11T07:00:03_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-11T07:00:03_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10340383", "ece-10340368"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-17T06:40:51Z", "speechToTexts": ["17.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour le Brexit prend date au pluriel, mais une chose est s\u00fbre : il n'aura pas lieu demain comme pr\u00e9vu initialement, un r\u00e9pit accord\u00e9 cette nuit par les Europ\u00e9ens, Theresa May, mais sous conditions, mais que fera le PDC apr\u00e8s la d\u00e9cision historique du tribunal f\u00e9d\u00e9ral d'hier revoter appara\u00eet vraisemblable d'un point de vue l\u00e9gal mais politiquement la question peut se poser un cessez-le-feu, seul moyen pour l'ONU d'\u00e9viter une escalade tragique Libye une course aux armements dans toute la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [92%] :\r\nAlors, haineuse, je suis conscient de l'immense frustration ressentie par beaucoup du fait que j'ai d\u00fb demander cette extension le Royaume-Uni devrait \u00eatre sortie de l'Union europ\u00e9enne maintenant et je regrette sinc\u00e8rement le fait que je n'ai pas pu convaincre le Parlement d'approuver un accord qui permet au Royaume-Uni de sortir d'une mani\u00e8re douce et ordonn\u00e9e les voyages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [96%] :\r\nLes mots de Theresa May \u00e0 l'issue du conseil europ\u00e9en extraordinaire qui s'est termin\u00e9e tard dans la nuit \u00e0 Bruxelles la premi\u00e8re ministre britannique qui a obtenu le report du Brexit jusqu'au 31 octobre au plus tard mais, selon elle, le Royaume-Uni, peut -on encore quitter l'Union europ\u00e9enne le 22 mai Guillaume Meyer on vous retrouve \u00e0 Bruxelles et donc conform\u00e9ment \u00e0 la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, le Brexit n'aura pas lieu ce vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:16) [95%] :\r\nOui, Theresa May demandait de repousser l'\u00e9ch\u00e9ance pour laisser une chance aux discussions \u00e0 Londres entre le gouvernement conservateur et l'opposition travailliste du c\u00f4t\u00e9 des Vingt-Sept, le scepticisme domine sur les chances de succ\u00e8s de Theresa May, mais \u00e0 ce stade, les dirigeants ne sont pas pr\u00eats \u00e0 affronter un Brexit sans accord, c'est-\u00e0-dire une sortie chaotique, r\u00e9sultat la date fatidique, h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [96%] :\r\nMais il a fallu Guillaume de longues heures pour que les Vingt-Sept s'entendent sur une nouvelle \u00e9ch\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk proposait un long report pouvant aller jusqu'\u00e0 un an, la majorit\u00e9 des dirigeants penchait pour cette solution souple, notamment la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron a jou\u00e9 du b\u00e2ton, il a exig\u00e9 un d\u00e9lai plus serr\u00e9 pour maintenir la pression sur les Britanniques le compromis est finalement tomb\u00e9 au milieu de la nuit, le r\u00e9pit sera de 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [98%] :\r\nUn r\u00e9pit assorti de conditions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [95%] :\r\nPremi\u00e8re condition sans accord sur une sortie ordonn\u00e9e \u00e0 Londres d'ici au 22 mai le Royaume-Uni devra participer aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, il devra aussi se comporter de mani\u00e8re constructive et responsable tant qu'il reste dans l'Union, pas question que Londres bloque des projets ou des nominations voulues par les 27, les dirigeants ont en t\u00eate, en particulier la nomination de la nouvelle Commission europ\u00e9enne \u00e7a explique le choix du 31 octobre comme nouvelle date butoir pour le Brexit, c'est juste avant l'entr\u00e9e en fonction de la nouvelle Commission le 1er novembre de quoi limiter les interf\u00e9rences, c'est ce qu'esp\u00e8rent les Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [96%] :\r\nGuillaume Meyer, notre correspondant \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [92%] :\r\nEt puis des dates toujours mais en Alg\u00e9rie, cette fois, o\u00f9 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle aura lieu le 4 juillet prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [95%] :\r\nAinsi en a d\u00e9cid\u00e9, hier, par d\u00e9cret, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Abdelkader Bensalah, le chef de l'arm\u00e9e lui a mis en garde les manifestants contre la poursuite de leur mouvement de contestation entam\u00e9 le 22 f\u00e9vrier dernier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [86%] :\r\nC'\u00e9tait une a lu une annulation historique hier au tribunal f\u00e9d\u00e9ral, ce matin, il reste bien des interrogations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [96%] :\r\nLe peuple suisse devra -t-il revoter sur la p\u00e9nalisation du mariage que le PDC avait combattu par initiative en 2016 sachant que les juges de Mon Repos ont estim\u00e9 que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait \u00e0 l'\u00e9poque, commis des erreurs dans sa brochure explicative l'avis d'\u00c9tienne Grisel, sp\u00e9cialiste de droit constitutionnel. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:22) [95%] :\r\nLe peuple suisse doit en principe revoter sur le texte, parce que ce texte a \u00e9t\u00e9 valablement d\u00e9pos\u00e9es et il a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, \u00e0 moins que le comit\u00e9 d'initiative ne d\u00e9cide de retirer son initiative ce qu'il peut sans doute faire jusqu'au jour o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui aurait notifi\u00e9 son intention de fixer une date, mais tant que la date n'a pas \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 le comit\u00e9 peut retirer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [96%] :\r\nSelon vous, est -ce que vous pensez que le comit\u00e9 d'initiative va retirer ce texte. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:55) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est difficile \u00e0 dire mais j'imagine mal qu'il va le faire parce qu'il n'a rien \u00e0 perdre \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [93%] :\r\nLe PDC a donc remport\u00e9 son recours, reste \u00e0 savoir Merck Menichini ce qu'il va faire de cette victoire oui puisque puisque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:10) [95%] :\r\nPour le moment pour le moment, le parti appelle au dialogue avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ce dernier attend les consid\u00e9rants du jugement pour d\u00e9cider de la marche \u00e0 suivre alors l\u00e9galement le peuple devra, selon toute vraisemblance \u00e0 nouveau se prononcer sur cette initiative du PDC mais politiquement, la question reste ouverte, les discussions sur l'imposition des couples mari\u00e9s ont passablement avanc\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es et sur le mariage pour tous aussi ce terrain sur lequel les opposants du PDC avaient men\u00e9 campagne l'initiative, on s'en souvient, d\u00e9finissait le mariage comme \u00e9tant uniquement entre un homme et une femme, vous avez dit Marc \u00e9volution sur ces 2 th\u00e8mes mais dans quels sont, d'une part, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 en mars 2018, de supprimer les in\u00e9galit\u00e9s de traitement entre couples mari\u00e9s et non mari\u00e9s et, d'autre part, il souffle \u00e0 Berne en vend sa favorable au mariage civil pour les couples de m\u00eame sexe un projet allant dans ce sens doit \u00eatre d\u00e9battu au pl\u00e9num l'\u00e9t\u00e9 prochain et m\u00eame quelques \u00e9lus PDC le soutiennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [96%] :\r\nDe quoi se demander si, politiquement, y compris pour le PDC c'est encore pertinent de revoter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:10) [94%] :\r\nBen oui, hein, le PDC a perdu d'un cheveu la votation de 2016, mais pas tellement sur le volet fiscal mais plut\u00f4t sur cette conception traditionnelle du mariage anachronique et discriminante ont rappel\u00e9, hier, le PS et les Verts, lib\u00e9raux, les opposants de l'\u00e9poque, pr\u00eats \u00e0 repartir au combat pour l'heure, la direction du parti n'\u00e9carte pas l'id\u00e9e de modifier son texte peut-\u00eatre d'en retirer la d\u00e9finition du mariage ou pourquoi pas d'\u00e9laborer un contre- projet lors des d\u00e9bats parlementaires \u00e0 venir en clair pour le PDC, il s'agit de faire de cette perspective d'un nouveau vote, un outil de pression pour en finir avec la p\u00e9nalisation fiscale des couples mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [94%] :\r\nMarc Menichini de notre rubrique politique, un dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Tania Barril, finies les professions de garde- fronti\u00e8res et de douaniers, les collaborateurs de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes seront polyvalents \u00e0 l'avenir, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9organise la structure et cr\u00e9e un nouvel office f\u00e9d\u00e9ral, celui de la douane et de la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res, le gouvernement a d\u00e9fini hier les contours de cette nouvelle structure qui r\u00e9pond \u00e0 l'\u00e9volution du trafic de personnes et de marchandises, la Suisse a baiss\u00e9 son aide publique aux pays en d\u00e9veloppement, l'an dernier, lui a consacr\u00e90,44 pourcent de son revenu national brut, soit un peu plus de 3 milliards de francs contre0,46 pourcent en 2017, a indiqu\u00e9 hier le D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, la Suisse, toujours sous la barre de 0 v\u00e9hicules 7 pourcent fix\u00e9e par les Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:33) [94%] :\r\nEn Libye, la situation pourrait conna\u00eetre une v\u00e9ritable escalade sont en tout cas le constat d'Antonio Gutierrez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [93%] :\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies a appel\u00e9 hier le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a adopt\u00e9 un texte appelant \u00e0 un cessez-le-feu, il est encore ton d'\u00e9viter le pire, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 au sortir d'une r\u00e9union \u00e0 huis clos qui, selon les diplomates pr\u00e9sents s'est d\u00e9roul\u00e9e dans une ambiance tr\u00e8s lourde \u00e0 New-York, Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:55) [95%] :\r\nL'\u00e9quation pour l'ONU est quasi insoluble : d'un c\u00f4t\u00e9, un 1er ministre Fayez al Saraj reconnue par la communaut\u00e9 internationale mais en position de faiblesse de l'autre, le mar\u00e9chal Haftar ma\u00eetre en son royaume et qui refuse tout cessez-le-feu, m\u00eame si son action militaire sur Tripoli semble patiner les Nations pour tenter de garder la main n'ont donc d'autres options que d'appeler \u00e0 un cessez-le-feu qui risque toutefois de rester vain sur le terrain et une relance du processus politique, un texte en ce sens pourrait \u00eatre adopt\u00e9 dans les prochaines 48 heures, faute de quoi, Antonio Gutierrez, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral a dit craindre que l'enlisement actuel conduisent \u00e0 une course aux armements chez les \u00e9tats qui soutiennent les bellig\u00e9rants et notamment l'\u00c9gypte, les \u00c9mirats arabes unis et l'Arabie Saoudite pour le mar\u00e9chal Haftar cela au risque de combats urbains qui pourrait s'av\u00e9rer tr\u00e8s meurtriers pour les civils, Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:49) [96%] :\r\nAu Soudan, l'arm\u00e9e devrait faire bient\u00f4t une d\u00e9claration importante, c'est ce qu'indique en tout cas ce matin les m\u00e9dias d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:54) [95%] :\r\nAttendez -l\u00e0, a d\u00e9clar\u00e9 un pr\u00e9sentateur \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, sans donner plus de d\u00e9tails, la radio, elle diffuse actuellement des chants patriotiques hier les \u00c9tats-Unis ont appel\u00e9 les autorit\u00e9s soudanaises \u00e0 laisser la population manifester sans violence, ils esp\u00e8rent que les forces de l'ordre ne tireront pas sur ceux qui r\u00e9clament la d\u00e9mission du pr\u00e9sident El-B\u00e9chir au pouvoir depuis pr\u00e8s de 30 ans, ce mouvement de contestation est n\u00e9e en d\u00e9cembre dernier quand le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de tripler le prix du pain, il aurait, depuis, caus\u00e9 la mort d'une quarantaine de personnes selon le dernier bilan officiel publi\u00e9 hier en Isra\u00ebl, Benny Gantz reconna\u00eet sa d\u00e9faite lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de mardi apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de la quasi- totalit\u00e9 des bulletins de votes Benyamin N\u00e9tanyahou et son parti, le Likoud sont cr\u00e9dit\u00e9s d'autant de si\u00e8ges que la liste Bleu blanc de son principal adversaire, mais le 1er ministre sortant devrait pouvoir s'appuyer sur une majorit\u00e9 absolue de 65 si\u00e8ges sur 120. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:47) [94%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la maintenant Juan Guaido a une nouvelle fois mobilis\u00e9 ses partisans hier, ils demandent le d\u00e9part de Nicolas Maduro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [95%] :\r\nL'opposant et pr\u00e9sident autoproclam\u00e9, soutenu notamment par les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne avait invit\u00e9 les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens \u00e0 se rassembler entre voici l'entre voisins pr\u00e8s de chez eux et ce \u00e0 quelques jours de l'arriv\u00e9e de l'aide humanitaire de la Croix-Rouge accept\u00e9e \u00e0 la fois par l'opposition et par le r\u00e9gime en place et justement c'est l'implication du gouvernement qui inqui\u00e8te les partisans de Juan Guaido \u00e0 Caracas, le reportage de Benjamin Delille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:18) [92%] :\r\nAu milieu des coups de sifflet des drapeaux qui s'agitent, Teresa 83 ans porte une lampe frontale, comme un symbole de r\u00e9sistance ici le courant peut s'en aller, n'importe quand, hier soir, il y a eu une coupure qu'on a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 5 jours sans lumi\u00e8re des coupures qui dure depuis plus d'un mois et aggravent la situation des jeunes dramatique du pays, notamment dans les h\u00f4pitaux donc pour Teresa l'arriv\u00e9e d'une aide de la Croix-Rouge est forc\u00e9ment une bonne nouvelle, je pense que l'aide humanitaire, nous en avons besoin d'o\u00f9 qu'elle Vienne, elle est n\u00e9cessaire, mais pas pour tout le monde ne partage pas son avis chez certains partisans de l'opposition, comme quoi \u00e7a me fait l'la Croix-Rouge a mauvaise presse, c'est \u00e7a a rien pas dr\u00f4le c'est c'est connu de la Croix-Rouge v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne est tr\u00e8s proche du gouvernement, donc j'ai l'impression que c'est une manipulation pour donner plus de temps r\u00e9gir il avoue tout de m\u00eame que toute aide est bonne \u00e0 prendre, si tant est qu'elle soit correctement distribu\u00e9e, ce dont doute Maria, dont le fils est \u00e0 l'h\u00f4pital, \u00e7a me laisser ces m\u00e9dicaments n'arriveront pas l\u00e0 o\u00f9 ils doivent aller j'aimerais y croire mais je n'ai aucune confiance dans le gouvernement, quoi qu'il se passe, les manifestants assurent qu'ils garderont une d\u00e9fiance absolue vis-\u00e0-vis de Nicolas Maduro, selon eux, la situation ne pourra s'am\u00e9liorer que lorsqu'il aura quitt\u00e9 le pouvoir, Benjamin Delille pour rtsinfo Caracas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:29) [98%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les d\u00e9put\u00e9s demandent un moratoire sur l'installation des antennes de 5 G dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:34) [93%] :\r\nLe Conseil a accept\u00e9 hier soir une motion en ce sens un vote clair 58 oui 28, non une abstention il n'a pas voulu entendre le PLR et le conseiller d'\u00c9tat Vert, Antonio Hodgers, qui souhaitaient prendre le temps d'\u00e9tudier ce dossier en commission de la sant\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 valider la motion d\u00e9pos\u00e9e par le PDC et m\u00e9decin de profession, Bertrand Books le Grand Conseil, je ne vois toujours qui a dit oui au d\u00e9classement de pr\u00e8s de 23 hectares ont zones de d\u00e9veloppement \u00e0 Cointrin pr\u00e8s de l'a\u00e9roport de 1300 logements doivent y \u00eatre construits d'ici 2005 50 dont 15 pourcent d'utilit\u00e9 publique est aussi pr\u00e9vu la cr\u00e9ation de 800 nouveaux emplois le groupe Ringier va lancer une t\u00e9l\u00e9vision en ligne, le groupe z\u00fcrichois entend ainsi surfer sur la croissance des activit\u00e9s num\u00e9riques baptis\u00e9 Blick TV, elle d\u00e9marrera l'an prochain, l'accent sera mis sur les informations nationales et celle de derni\u00e8re minute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:24) [99%] :\r\nDu football maintenant avec Barcelone qui a pris une option sur la qualification pour les demi- finales de la Ligue des champions, c'\u00e9tait hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [95%] :\r\nLes espagnols se sont impos\u00e9s 1 \u00e0 0 sur la pelouse de Manchester United, l'unique r\u00e9ussite de la partie, a \u00e9t\u00e9 l'oeuvre de Luis Suarez, servi par Lionel Messi, des valeurs s\u00fbres, l'analyse de Philippe Von. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:41) [92%] :\r\nDonc de ce match tr\u00e8s pauvre en occasions de buts, on retiendra que Barcelone a \u00e9touff\u00e9 son adversaire pendant 25 minutes avant de g\u00e9rer les rares moments forts d'une \u00e9quipe de Manchester beaucoup trop inconstante \u00e0 ce niveau de la comp\u00e9tition, Pogba n'est pas le leader que certains aimeraient voir en lui Lukaku n'est que l'ombre du buteur, qu'il a parfois \u00e9t\u00e9 et la d\u00e9fense centrale et parfois d'une f\u00e9brilit\u00e9 inqui\u00e9tante dans ces conditions, le 1 \u00e0 0 et presque un minimum pour Barcelone aussi sans doute parce que Messi apr\u00e8s une passe d\u00e9cisive sur le 1 \u00e0 0 est apparu en retrait peut-\u00eatre choqu\u00e9 de la rue d'intervention de Smalling l'avait fait signer au visage \u00e0 l'image du talent du num\u00e9ro 10 catalan la magie de la Ligue des champions, \u00e9tait en veilleuse hier soir \u00e0 Old Trafford Philippe Von Bourgue rtssport Manchester. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:30) [90%] :\r\nEt dans l'autre quart de finale aller disput\u00e9 hier soir, la Juventus, la Vieille dame a arrach\u00e9 le nul 1 partout \u00e0 Amsterdam face \u00e0 la jeune et prometteuse \u00e9quipe d'Ajax, enfin en hockey sur glace, le titre de champion de Suisse se joue d\u00e8s ce soir, \u00e0 Berne, qui accueille pour la premi\u00e8re rencontre de la s\u00e9rie, il faudra en gagner 4 de ses matches pour \u00eatre sacr\u00e9 de finalistes, une fois n'est pas coutume qui avaient termin\u00e9 1er et 2\u00e8me lors de la saison r\u00e9guli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:54) [99%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet merci Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-11T05:45:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Von Burg, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3DD42A5A-8671-410B-8E5E-AE385733D582", "internalArchiveId": "3DD42A5A-8671-410B-8E5E-AE385733D582", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-04-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence par des m\u00e9decins sous influence.\r\nSous influence des pharmas.\r\nUne grande enqu\u00eate commune \u00e0 plusieurs titres du groupe Ringier - Le Temps, le Blick, le Beobachter et la Handelszeitung.\r\nLes pharmas ont vers\u00e9, en 2017, pr\u00e8s de 7 millions de francs aux soci\u00e9t\u00e9s m\u00e9dicales.\r\nLes soci\u00e9t\u00e9s m\u00e9dicales, leur travail, c'est d'assurer les formations post-gradu\u00e9es et continues, des m\u00e9decins; elles repr\u00e9sentent aussi leur membres pour les n\u00e9gociations tarifaires; souvent, aussi, elles \u00e9tablissent des lignes directrices de traitements, tr\u00e8s suivies par les m\u00e9decins. \r\n***Un sponsoring qui soul\u00e8ve plusieurs questions sur l'ind\u00e9pendance des m\u00e9decins... \r\nest-il normal que les m\u00e9decins voient leur formation continue financ\u00e9e par l'industrie dont elles prescrivent les produits ? A quel point les pharmas ont-elle infiltr\u00e9 les professionnels de la sant\u00e9 en Suisse ?\r\nLe soci\u00e9t\u00e9s se d\u00e9fendent de tout conflits d'int\u00e9r\u00eats. Les sommes per\u00e7ues servent \u00e0 maintenir la qualit\u00e9 de la formation; le pharmas n'ont aucun droit de regard, ne soutiennent jamais un projet sp\u00e9cifique.\r\nD'autres voix s'\u00e9l\u00e8vent pour tout simplement supprimer ces paiements. \r\nCertains m\u00e9decins estiment que la formation est possible sans cet apport. \r\nD'ailleurs la soci\u00e9t\u00e9 de m\u00e9decine interne g\u00e9n\u00e9rale - la deuxi\u00e8me \u00e0 recevoir le plus d'argent - a d\u00e9cid\u00e9 que son congr\u00e8s d'automne se ferait sans sponsor, pour garantir son ind\u00e9pendance. \r\n*** Les relations entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne, maintenant. Avec la NZZ qui s'interroge sur la position de l'ancienne Conseill\u00e8re F\u00e9d\u00e9rale Micheline Calmy-Rey.\r\nElle devient, \u00e9crit le journal, la t\u00eate de gondole des opposants \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne. \r\nElle l'a dit dans les m\u00e9dias, elle voit 3 probl\u00e8mes \u00e0 l'accord-cadre avec l'Union: la protection des salaires, qui serait mise \u00e0 mal; la comp\u00e9tence du tribunal arbitral et la quesiton de la souverainit\u00e9.\r\nApparemment, continue la NZZ, son combat contre cet accord est plus important que la crainte d'\u00eatre politiquement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e: elle se rendra, avec l'UDC Roger K\u00f6ppel, le 4 mai, \u00e0 Berne, \u00e0 l'assembl\u00e9e des membres de l'ASIN, l'action pour une Suisse ind\u00e9pendante et Neutre. Elle y parlera une demi-heure des rapports entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne. \r\nAu parti socialiste, se plait \u00e0 rappeler la NZZ, on aime pas trop la proximit\u00e9 avec l'UDC. Micheline Calmy-Rey ne craint-elle pas de se mettre son parti \u00e0 dos ?\r\nA cette question elle a r\u00e9pondu succintement au journal: ma position est celle du parti socialiste. \r\n*** La presse commente abondamment ce matin l'annulation, hier, d'une votation par le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral.\r\nPour m\u00e9moire, il s'agit donc de la votation de 2016, sur la p\u00e9nalisation, en terme de fiscalit\u00e9 du mariage, un texte du PDC.\r\nAnnulation pour cause d'erreur de chiffres dans la brochure d'information, sur le nombre de personnes concern\u00e9es par le texte.\r\nCette d\u00e9cision pose la question de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'Etat souligne le Courrier; celle de la confiance du peuple envers les autorit\u00e9s et celle aussi de la marge d'erreur que la soci\u00e9t\u00e9 est pr\u00eate \u00e0 accepter, rench\u00e9rissent 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nmais aussi de la cr\u00e9dibitli\u00e9 d'autres acteurs, extrapole la NZZ: partis et lobbys doivent eux aussi se regarder dans le miroir: la tromperie est courante, de leur part, dans les campagnes de votation.\r\nA l'\u00e8re des Fake News, le gagant de cette d\u00e9cision n'est pas forc\u00e9ment le peupe, alors qu'il devient de plus en plus difficile de se forger une opinion avant les votations, dit l'\u00e9dito du Quotidien jurassien.\r\nL'autre facette de ce dossier, c'est la question de la d\u00e9finition du mariage, donn\u00e9e dans le texte du PDC: celle de l'union d'un homme et d'une femme. Dans l'\u00e9ditorial des journaux Tamedia al\u00e9maniques - qui rel\u00e8vent que ce probl\u00e8me-l\u00e0 demeure.\r\nOn ne pourra tout simplement pas revoter sur le m\u00eame texte, dit l'\u00e9ditorial du Temps, mais aussi de la Luzerner et de l'Aargauer Zeitung, parce que le contexte a chang\u00e9.  \r\n*** Dans le Courrier, on s'int\u00e9resse \u00e0 la m\u00e9decine l\u00e9gale.\r\nL'interview de la prefesseurs au centre universitaire Romand de m\u00e9decine l\u00e9gale, Silke Grabherr.\r\nElle recevra fin mai le pris du rayonnement acad\u00e9mique 2019 du canton de Vaud, pour avoir r\u00e9volutionn\u00e9 la m\u00e9decine l\u00e9gale,a vec un technique qui permet de visualiser les vaisseaux sanguins d'un cadavre.\r\nUn aspect int\u00e9ressant de l'entretient est la question des prochains d\u00e9fis pour la m\u00e9decine l\u00e9gale.\r\nActuellement, explique-t-elle, c'est de mieux comprendre les vraies causes des morts par arr\u00eat cardiaque. Car c'est utile pour toute la soci\u00e9t\u00e9: en comprenant mieux les causes des d\u00e9c\u00e8s, on pourrait mieux adapeter la m\u00e9decin des vivants.\r\nElle sougline: quand un m\u00e9decin inscrit \"arr\u00eat cardiaque\" sur le constat de d\u00e9c\u00e8s, cela signifie simplement qu'il ne sait pas de quoi la personne est morte exactement. \r\nSilke Grabherr rappelle que plus de la moiti\u00e9 des d\u00e9c\u00e8s restent ainsi inexpliqu\u00e9s. \r\n*** Pour terminer, d\u00e9part pour le Royaume des Sept couronnes...\r\nArcinfo nous pr\u00e9sente 3 fans inconditionnelless de la s\u00e9rie Game of Thrones, dont la derni\u00e8re saison commencera \u00e0 \u00eatre diffus\u00e9e lundi \u00e0 3h du matin sur la RTS, en m\u00eame temps qu'aux Etats-Unis. \r\nDes tatouages, des voyages sur les lieux de tournage, des pronostics, aussi, sur qui occupera le Tr\u00f4ne de Fer...", "durationSec": 547, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10340375", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-11T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-11T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10340396", "ece-10340375"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-17T06:11:56Z", "webPublicationDate": "2019-04-11T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A549AF7F-9D1B-4700-8400-18EAAC9031C8", "internalArchiveId": "A549AF7F-9D1B-4700-8400-18EAAC9031C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC;Ueli Maurer, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral; Patrick Bertschy, conseiller communal Veveysan PLR;Antoine Dormond, conseiller communal veveysan vert;Tristan Scherwey, hockeyeur du CP Berne\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (11/SOMMET BREXIT PA (chaines)) L'Union europ\u00e9enne accorde un r\u00e9pit de six mois au Royaume-Uni.....\u00e0 l'issue d'un sommet \u00e0 Bruxelle, les dirigeants europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 cette nuit de reporter la date du Brexit au plus tard au 31 octobre. Les Britanniques gardent la possibilit\u00e9 de sortir de l'Union avant octobre, si leur parlement ratifie l'accord de divorce qui est sur la table. Guillaume Meyer.\r\nLe Brexit n'aura pas lieu ce vendredi, conform\u00e9ment \u00e0 la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. La cheffe du gouvernement britannique, Theresa May, demandait de repousser l'\u00e9ch\u00e9ance, pour laisser une chance aux discussions, \u00e0 Londres, entre le gouvernement conservateur, et l'opposition travailliste. Du c\u00f4t\u00e9 des Vingt-Sept, le scepticisme domine, sur les chances de succ\u00e8s de Theresa May. Mais \u00e0 ce stade, les dirigeants ne sont pas pr\u00eats \u00e0 affronter un Brexit sans accord, c'est-\u00e0-dire, une sortie chaotique.\r\nR\u00e9sultat: la date fatidique est repouss\u00e9e. Mais il a fallu de longues heures, pour que les Vingt-Sept s'entendent sur une nouvelle \u00e9ch\u00e9ance. Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, proposait un long report, pouvant aller jusqu'\u00e0 un an. La majorit\u00e9 des dirigeants penchait pour cette solution souple, notamment la chanceli\u00e8re allemande, Angela Merkel. Mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a jou\u00e9 du b\u00e2ton. Il a exig\u00e9 un d\u00e9lai plus serr\u00e9, pour maintenir la pression sur les Britanniques.\r\nLe compromis est finalement tomb\u00e9 au milieu de la nuit: le r\u00e9pit sera de six mois. Il est assorti de conditions - premi\u00e8re d'entre elles: sans accord sur une sortie ordonn\u00e9e, \u00e0 Londres, d'ici au 22 mai, le Royaume-Uni devra participer aux \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles\r\n(Alg\u00e9rie) En Alg\u00e9rie, la pr\u00e9sidentielle aura lieu le 4 juillet.  \r\nLe pr\u00e9sident alg\u00e9rien par int\u00e9rim Abdelkader Bensalah a sign\u00e9 un d\u00e9cret allant dans ce sens.  Bensalah, qui ne peut \u00eatre candidat \u00e0 cette \u00e9lection en vertu de la Constitution, a promis un scrutin pr\u00e9sidentiel \"transparent\".\r\n(Isra\u00ebl) En Isra\u00ebl.... Benny Gantz reconnait sa d\u00e9faite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de mardi. \r\nBenjamin Netanyahu est donc sur la voie d'un cinqui\u00e8me mandat de Premier ministre. Apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de la quasi-totalit\u00e9 des votes, Netanyahu et son parti sont cr\u00e9dit\u00e9s d'autant de si\u00e8ges, soit 35, que la liste Bleu-blanc de Benny Gantz. Mais le Premier ministre isra\u00e9lien devrait pouvoir s'appuyer sur une majorit\u00e9 absolue de 65 si\u00e8ges sur 120..\r\n(06/AVALANCHE RECOURS VOTATIONS PI) C'est une premi\u00e8re depuis la cr\u00e9ation de la Suisse moderne: le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a annul\u00e9 hier les r\u00e9sultats d'une votation populaire. \r\nEn f\u00e9vrier 2016, le peuple rejettait de justesse l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage. Dans sa brochure d'information, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait publi\u00e9 des chiffres jug\u00e9s \"grossi\u00e8rement faux\" par le Tribunal, d'o\u00f9 invalidation. Du jamais vu \u00e0 l'\u00e9chelon national. Mais aux niveaux cantonal et communal, c'est de plus en plus fr\u00e9quent. Alain Arnaud ...\r\n  1'14''\r\n((Les Suisses seraient atteints de recourite aig\u00fce. Le vote des Montreusiens sur leur centre des congr\u00e8s: contest\u00e9 par 97 recours, et invalid\u00e9 par l'\u00e9tat. Le choix de Moutier de quitter le canton de Berne: annul\u00e9 par la pr\u00e8f\u00e8te. Idem pour les r\u00e9sultats des votations \u00e0 Peseux et Tolochenaz: le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 les recours qui en contestaient la validit\u00e9. Cette tendance \u00e0 toujours plus souvent saisir la justice inqiu\u00e8te l'UDC Suisse, qui juge \"extr\u00eamement d\u00e9licate\" la d\u00e9cision du TF sur l'initiative du PDC. Le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler, est un peu moins alarmiste ...\r\nMAG\r\nA noter que si les recours contre les r\u00e9sultats de votes se multiplient ces derniers temps, la pratique a toujours exist\u00e9. Exemple embl\u00e9matique: le Laufonnais, dont les habitants d\u00e9cidaient en 83 de rester Bernois. L'affaire des caisses noires, une s\u00e9rie de recours citoyens, une invalidation par le TF et un nouveau vote 6 ans plus tard, ils optaient pour le d\u00e9part, et rejoignaient B\u00e2le-campagne.))\r\n(07/GE/GC MOTION 5G PA) Swisscom ambitionne de couvrir d'ici la fin de l'ann\u00e9e plus de 90 pour cent du territoire suisse avec la 5G. L'op\u00e9rateur assure qu'il activera les r\u00e9seaux d\u00e8s qu'il aura obtenu la concession pour les nouvelles fr\u00e9quences de t\u00e9l\u00e9phonie mobile. \r\nEt pourtant, les craintes concernant les dangers potentiel  li\u00e9 \u00e0 cette nouvelle technologie ne faiblissent pas....\r\ncomme les vaudois, les d\u00e9put\u00e9s genevois demandent un moratoire sur la mise en place de la 5G sur le territoire cantonal. Le Grand Conseil genevois a accept\u00e9 hier soir  une motion en ce sens... un r\u00e9sultat assez net: 58 OUI, 28 NON et une abstention... Le Parlement genevois envoie donc un signal clair, Guillaume Rey.\r\n   0'43''\r\n((La majorit\u00e9 du Grand Conseil genevois veut stopper l'installation de ces antennes. les appels du PLR et du conseiller d'Etat Antonio Hodgers, qui souhaitaient prendre le temps d'\u00e9tudier ce dossier en commission de la sant\u00e9, n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus... Les d\u00e9put\u00e9s ont valid\u00e9, \u00e0 une large majorit\u00e9, cette motion d\u00e9pos\u00e9e par le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Bertrand Buchs, m\u00e9decin de m\u00e9tier, qui soulignait les risques potentiels pour la sant\u00e9... des risques qui n\u00e9cessitent selon lui un moratoire sur cette technologie. et ce, je cite, \"tant que des \u00e9tudes scientifiques ind\u00e9pendantes de l'industrie ne d\u00e9montrent pas la non-nocivit\u00e9 de la 5G sur le corps humain\"... sur le corps humain, \"et sur la faune\", a demand\u00e9 d'ajouter Ensemble \u00e0 gauche. Demande accept\u00e9e par le Grand Conseil. Le Parlement genevois, qui marque donc sa m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de la 5G.))\r\n(05/DOUANES ITV MAURER (22h30)) Finies les professions de garde-fronti\u00e8re et de douaniers.\r\nElle ne feront bient\u00f4t plus qu'une. Un nouvel office f\u00e9d\u00e9ral va voir le jour: celui de la douane et de la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9fini hier ((me)) les contours de cette nouvelle structure. Un changement qui r\u00e9pond \u00e0 l'\u00e9volution du trafic de personnes et de marchandises. Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer.\r\n  0'24''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(Ringier) le groupe Ringier va lancer une t\u00e9l\u00e9vision en ligne. Le groupe zurichois entend ainsi surfer sur la croissance des activit\u00e9s num\u00e9riques. Baptis\u00e9e Blick TV, elle d\u00e9marrera l'an prochain.\r\nL'accent sera mis sur les informations nationales et de derni\u00e8re minute.\r\n(TF2/VEVEY ET SON PARKING PI) Le trafic motoris\u00e9 ne doit plus \u00eatre attir\u00e9 au centre-ville de Vevey...\r\nL'avis des opposants au parking souterrain sous la Place du March\u00e9. Apr\u00e8s les initiants au projet, les opposants ont lanc\u00e9  leur campagne hier. Les Veveysans voteront  le 19 mai... Sarah Cl\u00e9ment.\r\n  1'33''\r\n((\"Oui au parking souterrain\", le comit\u00e9 d'initiative, soutenu par le PLR et le PDC, est entr\u00e9 dans l'ar\u00e8ne la semaine pass\u00e9e. Premier argument : l'esth\u00e9tisme. La Place du march\u00e9 est aujourd'hui recouverte de voitures, c'est une \"verrue\" au coeur d'un paysage grandiose. Il faut donc lui rendre son lustre d'antan.\r\nEt puis, il y a la question de la fluidit\u00e9 du trafic. Patrick Bertschy, conseiller communal PLR. \r\nSON \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des opposants, on retrouve le PS, Vevey Libre, D\u00e9croissance-Alternative et les Verts. Pour eux, la solution passe par des parkings en p\u00e9riph\u00e9rie et un r\u00e9am\u00e9nagement partiel de la place du March\u00e9, vid\u00e9e de la moiti\u00e9 de ses 450 places de parc. Le conseiller communal vert Antoine Dormond rel\u00e8ve une autre difficult\u00e9 li\u00e9e au parking souterrain.\r\nSON\r\nAutres critiques soulev\u00e9es : le co\u00fbt du projet et une vision pass\u00e9iste de la mobilit\u00e9 individuelle.\r\nTous les partis s'accordent n\u00e9anmoins sur un point : les Veveysans ont leur mot \u00e0 dire sur cette question. Ils le feront le 19 mai.))\r\nExtro : Cette votation sur le parking souterrain est un vote de principe. En cas de oui, le projet de parking souterrain devra encore \u00eatre affin\u00e9.\r\n(Foot) Footballl.....La Juventus et l'Ajax Amsterdam ont fait match nul hier 1-1, en quart de finale aller de la Ligue des champions. Dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, Barcelone s'est impos\u00e9 1-0 face \u00e0 Manchester United.\r\n(17/HOCKEY FINALE IV SCHERWEY) En hockey sur glace, la finale des play-offs de National League d\u00e9bute ce soir ((jeu)). \r\nLe vainqueur de la saison r\u00e9guli\u00e8re, Berne sera oppos\u00e9 \u00e0 Zoug, 2\u00e8me. Si la logique du tour pr\u00e9liminiaire a \u00e9t\u00e9 respectu\u00e9e jusque-l\u00e0, Berne a d\u00fb batailler plus durement que les Zougois pour d\u00e9crocher sa qualification pour cette finale. Mais, l'attaquant du CP Berne Tristan Scherwey est convaincu de la force de son \u00e9quipe...\r\n  0'44''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann.\r\nBerne - Zoug, acte 1 de la finale des play-offs, une rencontre \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information de la soir\u00e9e et sur RTS2.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 588, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10340313", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-04-11T05:59:08_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-04-11T05:59:08_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10340323", "ece-10340313"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-17T06:38:34Z", "speechToTexts": ["17.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nVal\u00e9rie Haussler est avec nous pour le journal bonjour Val\u00e9rie, bonjour, 6 mois de plus, l'Union europ\u00e9enne donne un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire au Royaume-Uni pour r\u00e9ussir sa sortie, le Brexit aura lieu au plus tard le 31 octobre, d\u00e9cision prise cette nuit \u00e0 l'issue d'un sommet \u00e0 Bruxelles, nous ferons le point avec notre correspondant Guillaume Meyer, la d\u00e9cision est historique, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a annul\u00e9 la votation f\u00e9d\u00e9rale de 2016, sur l'initiative populaire du PDC sur la position des couples mari\u00e9s, du jamais vu \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, mais c'est pourtant de plus en plus fr\u00e9quent au niveau cantonal et communal Swisscom veut couvrir d'ici la fin de l'ann\u00e9e, plus de 90 pourcent du territoire suisse avec la 5 G, il a annonc\u00e9 hier, mais dans le m\u00eame temps, Gen\u00e8ve, un moratoire sur l'installation d'antennes 5 G dans le canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [98%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne accorde un r\u00e9pit de 6 mois au Royaume-Uni \u00e0 l'issue d'un sommet \u00e0 Bruxelles, les dirigeants europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 cette nuit de reporter la date du Brexit au plus tard au 31 octobre les Britanniques gardent la possibilit\u00e9 de sortir de l'Union avant octobre si leur parlement ratifie l'accord de divorce qui est sur la table, Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [95%] :\r\nLe Brexit n'aura pas lieu ce vendredi, conform\u00e9ment \u00e0 la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, la chef du gouvernement britannique Theresa May demandait de repousser l'\u00e9ch\u00e9ance pour laisser une chance aux discussions \u00e0 Londres entre le gouvernement conservateur et l'opposition travailliste du c\u00f4t\u00e9 des Vingt-Sept, le scepticisme domine sur les chances de succ\u00e8s de Theresa May, mais \u00e0 ce stade, les dirigeants ne sont pas pr\u00eats \u00e0 affronter un Brexit sans accord, c'est-\u00e0-dire une sortie chaotique, r\u00e9sultat la date fatidique est repouss\u00e9e, mais il a fallu de longues heures pour que les Vingt-Sept s'entendent sur une nouvelle \u00e9ch\u00e9ance, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk proposait un long report pouvant aller jusqu'\u00e0 un an, mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron a exig\u00e9 un d\u00e9lai plus serr\u00e9 pour maintenir la pression sur les Britanniques le compromis est finalement tomb\u00e9 au milieu de la nuit, le r\u00e9pit sera de 6 mois il est assorti de conditions : premi\u00e8re d'entre elles sans accord sur une sortie ordonn\u00e9e \u00e0 Londres d'ici au 22 mai le Royaume-Uni devra participer aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [96%] :\r\nEt en Alg\u00e9rie, la pr\u00e9sidentielle aura lieu le 4 juillet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident alg\u00e9rien par int\u00e9rim, Abdelkader Bensalah, a sign\u00e9 un d\u00e9cret allant dans ce sens, Bensalah, qui ne peut \u00eatre candidat \u00e0 cette \u00e9lection, en vertu de la Constitution, a promis un scrutin pr\u00e9sidentiel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [96%] :\r\nTransparent c'est une premi\u00e8re depuis la cr\u00e9ation de la Suisse moderne le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a annul\u00e9 hier les r\u00e9sultats d'une votation populaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [94%] :\r\nEn f\u00e9vrier 2016 le peuple rejet\u00e9 de justesse l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage dans sa brochure d'information, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait publi\u00e9 des chiffres jug\u00e9s grossi\u00e8rement faux par le tribunal d'o\u00f9 invalidation du jamais vu \u00e0 l'\u00e9chelon national mais au niveau cantonal et communal, c'est de plus en plus fr\u00e9quent, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [93%] :\r\nLes Suisses seraient atteints de recours aigu, le vote des Montreusiens sur le Centre des congr\u00e8s contest\u00e9 par 97 recours et invalid\u00e9 par l'\u00c9tat, le choix de Moutier de quitter le canton de Berne annul\u00e9 par la pr\u00e9f\u00e8te, idem pour les r\u00e9sultats des votations \u00e0 Peseux Tolochimie le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 les recours qui en contestaient la validit\u00e9 cette tendance \u00e0 toujours plus souvent saisir la justice, inqui\u00e8te l'UDC suisse qui juge extr\u00eamement d\u00e9licate, la d\u00e9cision du TF sur l'initiative du PDC le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler, lui, est un peu moins alarmiste. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:22) [88%] :\r\nLa judiciarisation de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 tous les niveaux est une r\u00e9alit\u00e9, il faut croire que les processus politique ni \u00e0 pas mais \u00e9videmment, il ne faudrait pas d\u00e9voy\u00e9 la voie judiciaire de la part de de mauvais perdants qui voudrait simplement faire un recours qui ne seraient pas fond\u00e9es sur de v\u00e9ritables manquements dans le processus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [94%] :\r\n\u00e0 noter que si les recours contre les r\u00e9sultats de votes se multiplient ces derniers temps la pratique a toujours exist\u00e9, exemple embl\u00e9matique, le loft et dont les habitants d\u00e9cidaient en 83 de rester Bernois l'affaire des caisses noires, une s\u00e9rie de recours citoyens une invalidation par le TF et un nouveau vote, 6 ans plus tard, ils optaient pour le d\u00e9part et rejoignaient B\u00e2le- Campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [96%] :\r\nSwisscom ambitionne de couvrir d'ici la fin de l'ann\u00e9e, plus de 90 pourcent du territoire suisse avec la 5 G, l'op\u00e9rateur assure qu'il activera les r\u00e9seaux d\u00e8s qu'il aura obtenu la concession pour les nouvelles fr\u00e9quences de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, et pourtant les craintes concernant les dangers potentiels li\u00e9s \u00e0 cette nouvelle technologie ne faiblissent pas, comme les Vaudois, les d\u00e9put\u00e9s Genevois demandent un moratoire sur la mise en place de la 5 G sur le territoire cantonal le Grand Conseil Genevois a accept\u00e9 hier soir une motion en ce sens un r\u00e9sultat assez net 50 oui contre 28 non et une abstention, le Parlement Genevois envoie donc un signal clair Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:40) [94%] :\r\nLa majorit\u00e9 du Grand Conseil Genevois veut stopper l'installation de ces antennes les appels du PLR et du conseiller d'\u00c9tat, Antonio Hodgers, qui souhaitait prendre le temps d'\u00e9tudier ce dossier en commission de la sant\u00e9 n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus, les d\u00e9put\u00e9s ont valid\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9, cette motion d\u00e9pos\u00e9e par le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Bertrand Books, m\u00e9decin de profession, qui soulignait les risques potentiels pour la sant\u00e9 des risques qui n\u00e9cessite selon lui un moratoire sur cette technologie, et ce, je cite, tant que des \u00e9tudes scientifiques ind\u00e9pendantes de l'industrie ne d\u00e9montre pas la non- nocivit\u00e9 de la 5 G sur le corps humain sur le corps humain et sur la faune a demand\u00e9 d'ajouter ensemble la gauche demande accept\u00e9e par le Grand Conseil le Parlement Genevois qui marque donc sa m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de la 5 G. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:23) [92%] :\r\nFini les professions de garde- fronti\u00e8res et de douaniers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [96%] :\r\nElle ne feront bient\u00f4t plus qu'une, un nouvel office f\u00e9d\u00e9ral va voir le jour, celui de la douane et de la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9fini hier les contours de cette nouvelle structure, un changement qui r\u00e9pond \u00e0 l'\u00e9volution du trafic de personnes et de marchandises, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:44) [89%] :\r\n\u00e7a change tous les jours, tous les changements de la soci\u00e9t\u00e9 sont toujours pr\u00eats \u00e0 la fronti\u00e8re, la migration les pas que chaque jour des nouveaux m\u00e9dicaments, tout \u00e7a, \u00e7a change tr\u00e8s vite et les n\u00e9cessaire que les personnes qui sont pr\u00e9par\u00e9s pour ces nouveaux mission \u00e7a et l'environnement qui change et nous sommes pr\u00eats pour augmenter l'\u00e9ducation de notre personnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola le groupe Ringier va lancer une t\u00e9l\u00e9vision en ligne, le groupe z\u00fcrichois entend ainsi surfer sur la croissance des activit\u00e9s num\u00e9riques baptis\u00e9e Blick TV, elle d\u00e9marrera l'an prochain, l'accent sera mis sur les informations nationales et de derni\u00e8re minute, le trafic motoris\u00e9 ne doit plus \u00eatre attir\u00e9 au centre- ville de Vevey, c'est l'avis des opposants au Parking souterrain sous la place du march\u00e9 apr\u00e8s les initiants au projet, les opposants ont lanc\u00e9 leur campagne hier les Veveysans voteront le 19 mai Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:38) [95%] :\r\nOui au Parking souterrain, le comit\u00e9 d'initiative soutenue par le PLR et le PDC est entr\u00e9 dans l'ar\u00e8ne, la semaine pass\u00e9e, premier argument, l'esth\u00e9tisme, la place du march\u00e9 est aujourd'hui recouverte de voitures, c'est une verrue au coeur d'un paysage grandiose, il faut donc lui rende son lustre d'antan et puis il y a la question de la fluidit\u00e9 du trafic, Patrick Bertschy, conseiller communal PLR. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:02) [87%] :\r\nLes gens vont dans diff\u00e9rentes rues pour essayer de trouver une place de Parking et notre objectif, c'est de dire dor\u00e9navant pour vous parquer il y a des parkings priv\u00e9s qui sont dans les stands commerciaux et le Parking souterrain d'un plat du march\u00e9 n'allait plus dans les rues qui sont environnantes, puisque vous ne trouverez pas de place, il y en aura plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:19) [93%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des opposants, on retrouve le PS Vevey Libre d\u00e9croissance alternatives et les Verts, pour eux, la solution passe par des parkings en p\u00e9riph\u00e9rie et un r\u00e9am\u00e9nagement partiel de la place du March\u00e9 vid\u00e9e de la moiti\u00e9 de ses 450 places de parc, le conseiller communal Vert Antoine Dormond rel\u00e8ve une autre difficult\u00e9 li\u00e9e au Parking souterrain. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:39) [86%] :\r\nFaut pas oublier que la place du march\u00e9, elle est class\u00e9e au Patrimoine suisse, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme pouvoir inconstructible, alors se pose la question de savoir si elle est inconstructible en sous- sol dans tous les cas un Parking souterrain implique des sorties de secours, des rampes d'acc\u00e8s, de sorties de ventilation des ascenseurs etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:58) [94%] :\r\nAutres critiques soulev\u00e9es, le co\u00fbt du projet et une vision pass\u00e9iste de la mobilit\u00e9 individuelle, tous les partis s'accordent n\u00e9anmoins sur un point : les Veveysans ont leur mot \u00e0 dire sur cette question, ils le feront le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:11) [95%] :\r\nEt cette votation est un vote de principe en cas de oui, le projet de Parking souterrain devra encore \u00eatre affin\u00e9 en football : la Juventus et l'Ajax Amsterdam ont fait match nul, hier \u00e0 1 en quart de finale aller de la Ligue des champions dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, Barcelone s'est impos\u00e9 1 \u00e0 0 face \u00e0 Manchester United. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:31) [94%] :\r\nEt puis en hockey sur glace, la finale des play- offs de National League d\u00e9bute ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [94%] :\r\nLe vainqueur de la saison r\u00e9guli\u00e8re Berne sera oppos\u00e9 \u00e0 Zoug 2\u00e8me si la logique du tour pr\u00e9liminaire a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e jusque -l\u00e0, Berne a d\u00fb batailler plus durement que les Zougois pour d\u00e9crocher sa qualification pour cette finale, mais l'attaquant du CP Berne Tristan servait est convaincu de la force de son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:53) [89%] :\r\nL\u00e0 il y a des \u00e9quipes qui, on se retrouvait avec de de tr\u00e8s grande qualit\u00e9, on peut \u00eatre fier de notre parcours jusqu'\u00e0 maintenant, d\u00e8s le d\u00e9but, personne ne voulait nous donner quelque chose, on le savait, on est rest\u00e9 patient dans la s\u00e9rie compte Gen\u00e8ve on savait que \u00e7a allait \u00eatre long compte bien c'est d'autant mieux qu'on n'a pas le temps \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir beaucoup, on va se retrouver jeudi sa partie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [78%] :\r\nVous \u00eates beaucoup chahut\u00e9 dans ces play- off un code de Gen\u00e8ve l\u00e0 contre Bienne aussi la comment vous trouvez toujours la la force retourner. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:18) [90%] :\r\nOn a confiance en mon Dieu, on sait que que \u00e7a fonctionne, on a les joueurs pour et voil\u00e0, je pense que c'est \u00e7a qui nous qui nous am\u00e8ne de l'avant, on croit en nous, c'est les playoff, c'est le le plus bel instant d'un joueur de hockey dans une saison, tout cela fait en sorte que chaque soir, on essaie, donner le maximum d'arracher le plus de victoires pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann berne Zoug, acte I de la finale des play- offs, une rencontre \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'information de la soir\u00e9e et en images sur RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-11T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED8C6B96-8F78-4BEC-B964-5A65731E82C7", "internalArchiveId": "ED8C6B96-8F78-4BEC-B964-5A65731E82C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christoph Aeschlimann, membre de la direction de Swisscom;Hugo Lehmann, sp\u00e9cialiste du r\u00e9seau mobile chez Swisscom;Muriel Waeger, directrice romande de LOS et de Pink Cross\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/SWISSCOM PERSISTE SUR LA 5G PI) Swisscom a pr\u00e9sent\u00e9 en grandes pompes son plan de bataille pour la 5G... hier \u00e0 Z\u00fcrich \r\nL'op\u00e9rateur ambitionne de couvrir... d'ici la fin de l'ann\u00e9e... plus de 90% du territoire. \r\nLa semaine derni\u00e8re, c'est Sunrise qui mettait en service son offfre dans 150 localit\u00e9s du pays. \r\nDes annonces qui interviennent dans un contexte plus tendu que jamais, principalement en Suisse romande.... o\u00f9 les fronts se durcissent autour de cette 5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de r\u00e9seau mobile... Romain Bardet.\r\n  1'33''\r\n((Cette conf\u00e9rence de presse \u00e9tait un num\u00e9ro d'\u00e9quilibriste pour Swisccom. Le canton de Vaud vient de mettre un coup de frein \u00e0 la construction de nouvelles antennes. L'offensive est aussi lanc\u00e9e dans le canton de Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et en Valais. L'op\u00e9rateur historique a donc tent\u00e9 de rassurer, mais surtout de venter le potentiel de cette technologie. Christoph Aeschlimann est memnbre de la direction de Swisscom, responsable du d\u00e9veloppement du r\u00e9seau. \r\nSwisscom l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier \u00e0 Zurich: les valeurs limites de rayonnement en Suisse sont plus strictes qu'ailleurs. Hugo Lehmann, sp\u00e9cialiste du r\u00e9seaux mobile chez l'op\u00e9rateur.\r\nPour l'heure une prise de position est attendue, celle du groupe de travail plac\u00e9 sous l'\u00e9gide de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. Il doit pr\u00e9senter cet \u00e9t\u00e9 un rapport et des recommandation pour d\u00e9ployer au mieux ces nouvelles technologies, en tenant compte notamment de la question de la protection de la population.))\r\nLes \u00e9ventuels dangers de la 5G... qui sont en effet au coeur du d\u00e9bat...\r\nComme le grand conseil vaudois mardi... hier le l\u00e9gislatif GENEVOIS a lui aussi demand\u00e9 un mortatoire sur l'installation d'antennes 5G dans le canton\r\nIl veut attendre que des \u00e9tudes scientifiques ind\u00e9pendantes soient r\u00e9alis\u00e9es.\r\n(09/SOMMET BREXIT IV 6h30 (perm matin)) **** Le Royaume Uni obtient un sursis de 6 mois... pour concr\u00e9tiser le Brexit\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens ont propos\u00e9 hier de reporter le divorce... au 31 octobre au plus tard\r\nIls esp\u00e8rent que ce d\u00e9lai permettra d'\u00e9viter un sortie d\u00e9sordonn\u00e9e du Royaume-Uni \r\nLes 27 \u00e9taient tous d'accord sur l'objectif... mais pas forc\u00e9ment sur les concesssions \u00e0 faire pour l'atteindre\r\nEcoutez la d\u00e9claration du premier ministre belge Charles Michel... \u00e0 l'issue du sommet europ\u00e9en hier soir \u00e0 Bruxelles\r\nTheresa May aussi... esp\u00e8re que la saga du Brexit ne durera pas jusqu'\u00e0 fin octobre\r\nElle l'a encore d\u00e9clar\u00e9 cette nuti:\r\nSelon elle... le royaume-uni peut encore quitter l'Union AVANT les \u00e9lections europ\u00e9ennes... \u00e0 savoir d'ici au 22 mai\r\nA condition que le parlement britannique adopte rapidement un accord de sortie.\r\n(Soudan) L'arm\u00e9e soudanaise s'appr\u00eate \u00e0 faire une \"d\u00e9claration importante\"\r\nL'information est relay\u00e9e ce matin par la radio et la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00e9tat\r\nElle intervient alors que des milliers de protestatairent campent toujours devant le quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e... \u00e0 Khartoum... pour r\u00e9clamer la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Omar El Bechir\r\nSelon le gouvernement soudanais... au moins 43 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es depuis le d\u00e9but de ce mouement... en d\u00e9cembre.\r\n(04/ARRET TF PDC IV WAEGER PINK CROSS) *** Satisfaction pour les uns... d\u00e9ceptions pour les autres: l'annulation de la votation sur la p\u00e9nalisation du mariage suscite de vives r\u00e9actions en Suisse\r\nLe tribunal f\u00e9d\u00e9ral estime que le gouvernement a commis une erreur de chiffre trop grossi\u00e8re dans sa brochure explicative...\r\nEt pour les milieux LGBT... notamment.. c'est un coup dur\r\nRejet\u00e9e de jutesse en 2016... L'initiative du PDC d\u00e9finissait le mariage comme l'union d'un homme et du femmes...\r\nLes d\u00e9fenseurs des droits des homosexuels s'\u00e9taient donc beaucoup engag\u00e9s pour le non... et aujourd'hui tout est \u00e0 refaire\r\nEcoutez la d\u00e9ceptioon de Muriel Waeger... direcrice romande de LOS et de Pink Cross... les faiti\u00e8res pour les gays... bisexuels et lesbiennes\r\n  0'29''\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud.\r\n(Douanes r\u00e9organisation) Plus de garde-fronti\u00e8res ... ni de douaniers... \u00e0 l'avenir en Suisse\r\nLes employ\u00e9s de l'administration f\u00e9d\u00e9rales des douanes seront polyvalents... et porteront tous le m\u00eame uniforme\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9organise la structure... pour r\u00e9pondre \u00e0 l'\u00e9volution du trafic de personnes et marchandises\r\nLa mise en place de cette nouvelle administration va commencer dans les porchians mois et devrait se terminer d'ici 3 \u00e0 4 ans.\r\n(14/CP RINGIER, LANCEMENT BLICK TV PA) *** Ringier se lance dans la t\u00e9l\u00e9vision.\r\nLe groupe m\u00e9dias l'a annonc\u00e9 hier lors de sa conf\u00e9rence de presse annuelle \u00e0 Z\u00fcrich: il va cr\u00e9er une cha\u00eene sur internet... la Blick TV... qui devrait commencer \u00e0 \u00e9mettre l'an prochain\r\nUne d\u00e9clinaison du c\u00e9l\u00e8bre quotidien al\u00e9manique... \r\nEt elle sera d\u00e9velop\u00e9e en partenariat avec le g\u00e9ant am\u00e9ricain CNN... S\u00e9verine Ambrus\r\n  0'55''\r\n((C'est un nouvel acteur ambitieux et aussi sans pr\u00e9c\u00e9dent qui va d\u00e9barquer dans le paysage audiovisuel suisse d\u00e8s 2020: Blick TV sera une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e, sur internet, qui va proposer de l'information g\u00e9n\u00e9raliste, non pas r\u00e9gionale mais nationale et internationale.\r\nRingier s'est dit hier encourag\u00e9 par le succ\u00e8s des vid\u00e9os de ses diff\u00e9rents m\u00e9dias sur internet et veut donc passer \u00e0 l'\u00e9tape sup\u00e9rieure.\r\nGr\u00e2ce au parteneriat n\u00e9goci\u00e9 avec CNN, le groupe veut miser en particulier sur la r\u00e9activit\u00e9, sur ce qu'on appelle les \"breaking news\".\r\nIl pourra notamment diffuser certains contenus du m\u00e9dia am\u00e9ricain en anglais, sous-titr\u00e9 allemand. Le reste des programmes sera en allemand.\r\nLes studios de Blick TV seront int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la r\u00e9daction du Blick \u00e0 Zurich.\r\nSi l'\u00e9quipe n'est pas encore compl\u00e8tement constitu\u00e9e, la nouvelle cha\u00eene a d\u00e9j\u00e0 son r\u00e9dacteur en chef, bien connu en Suisse al\u00e9manique: Jonas Projer, ancien pr\u00e9sentateur d'Arena, l'\u00e9mission phare de la SRF. Il doit se mettre au travail d\u00e8s le 1er mai.))\r\n(GE d\u00e9classement Cointrin) 2300 nouveaux logements vont \u00eatre construits dans le canton de Gen\u00e8ve... d'\u00eeci \u00e0 2050\r\nLe l\u00e9gislatif a d\u00e9class\u00e9 hier plus de 20 hectares... en zone de d\u00e9vveloppement... \u00e0 Cointrin... pr\u00e8s de l'a\u00e9roport\r\nParmi les logements qui doivent y voir le jour... 15% seront d'utilit\u00e9 publique\r\n(19/NOUVELLE ESPECE HOMINIDES PA) *** Le portrait de famille s'agrandit... chez les humains!\r\nLa revue Nature pr\u00e9sente aujourd'hui une nouvelle esp\u00e8ce d'hominid\u00e9, qui vivait il y a quelques dizaines de milliers d'ann\u00e9es, aux Philippines. \r\nCette d\u00e9couverte s'ajoute \u00e0 d'autres, qui donnent une image nettement plus diversifi\u00e9e de l'humanit\u00e9... qu'on ne l'avait imagin\u00e9 jusqu'ici... Lucia Sillig.\r\n  0'47''\r\n((Il va falloir faire un peu de place dans notre arbre g\u00e9n\u00e9alogique pour Homo luzonensis. \r\nPas tant que \u00e7a, puisqu'il ne d\u00e9passait probablement pas 1 m\u00e8tre 20. Mais une branche en plus tout de m\u00eame, \u00e7a n'est pas rien.\r\nLes chercheurs se basent sur quelques fossiles - d\u00e9couverts dans le nord des Philippines, et dat\u00e9s d'au moins 50 000 ans - pour d\u00e9crire un hominid\u00e9, par certains aspects tr\u00e8s proche de nous, et par d'autres tr\u00e8s diff\u00e9rent, puisqu'il passait probablement encore une partie de son temps dans les arbres.\r\nAujourd'hui, nous sommes habitu\u00e9s \u00e0 \u00eatre les seuls repr\u00e9sentants du genre humain sur terre, mais il faut d\u00e9sormais \u00e0 imaginer qu'\u00e0 cette p\u00e9riode, il y avait au moins cinq esp\u00e8ces d'hominid\u00e9s.\r\nNous - les Homos sapiens, l'homme de N\u00e9andertal, les Denisoviens, l'homme de Flor\u00e8s - surnomm\u00e9 le Hobbit - et maintenant, Homo luzonensis.\r\nUn portrait de famille du genre Homo de plus en plus bigarr\u00e9, mais pas plus que celui du genre Canis, o\u00f9 le Chihuahua cotoie le loup.))\r\n(Foot) Et puis en football... le FC Barcelone a battu Manchester United hier en match aller des quarts de finale de la ligue des champions\r\nUne victoire 1 \u00e0 0 pour les Espagnols... qui mettent un pied dans le dernier carr\u00e9\r\nPas de vaninqueur en revanche entre l'Ajax Amsterdam et la Juve... 1 partout", "durationSec": 551, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10340363", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-11T06:30:37_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-11T06:30:37_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10340378", "ece-10340363"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-17T06:31:31Z", "speechToTexts": ["17.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nEt c'est le journal Maria savoir les fronts se durcissent dans le d\u00e9bat sur la 5 G en Suisse, plusieurs parlements cantonaux r\u00e9clame un moratoire sur l'installation des antennes et Swisscom, de son c\u00f4t\u00e9, la couverture de la quasi- totalit\u00e9 du territoire avant la fin de l'ann\u00e9e, le Brexit n'aura pas lieu demain Londres obtient un nouveau d\u00e9lai jusqu'\u00e0 fin octobre pour \u00e9viter un divorce sans accord mais vous l'entendrez les modalit\u00e9s de ce sursis en fait d\u00e9bat, hier \u00e0 Bruxelles et puis notre arbre g\u00e9n\u00e9alogique s'agrandit, une nouvelle esp\u00e8ce d'hominid\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte dans le nord des Philippines son portrait en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [96%] :\r\nSwisscom a pr\u00e9sent\u00e9 en grande pompe son plan de bataille pour la 5 G hier \u00e0 Z\u00fcrich, l'op\u00e9rateur ambitionne de couvrir d'ici la fin de l'ann\u00e9e, plus de 90 pourcent du territoire, la semaine derni\u00e8re c'est Sunrise, qui mettait en service son offre dans 150 localit\u00e9s du pays des annonces qui interviennent dans un contexte plus tendu que jamais principalement en Suisse romande, o\u00f9 les fronts se durcissent autour de cette 5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de r\u00e9seau mobile Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [96%] :\r\nCette conf\u00e9rence de presse \u00e9tait un num\u00e9ro d'\u00e9quilibriste pour Swisscom, le canton de Vaud vient en effet de mettre un coup de frein \u00e0 l'installation de nouvelles antennes, l'offensive est aussi lanc\u00e9e dans le canton de Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et en Valais, l'op\u00e9rateur historique a donc tent\u00e9 de rassurer mais surtout de venter le potentiel de cette technologie, Christoph Aeschlimann et membre de la direction de Swisscom, responsable du d\u00e9veloppement du r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [91%] :\r\nJe pense qu'il faut prendre les craintes au s\u00e9rieux ces nouvelles technologies donc les questions se posent : qu'est ce qu'elle apporte ce qu'il y a des impacts sur la sant\u00e9, mais maintenant que \u00e7a fait 30 ans qu'on utilise ces fr\u00e9quences, il a eu des milliers d'\u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faits et qui ont jamais d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me de sant\u00e9 ce qu'on souhaite, c'est que la politique nous donne un cadre qui permet \u00e0 la Suisse de rester \u00e0 la pointe technologique et donner un cadre aussi \u00e0 \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [91%] :\r\nSwisscom, l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier \u00e0 Z\u00fcrich, les valeurs limites de rayonnement Suisse sont plus qu'ailleurs, Hugo Lehmann, sp\u00e9cialiste du r\u00e9seau mobile chez l'op\u00e9rateur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [86%] :\r\nVoir que de toute fa\u00e7on, respect\u00e9 les prescriptions actuelles, il n'y a aucune question l\u00e0- dessus, mais ce qu'on a essay\u00e9 de faire, c'est couvrir au plus vite le plus de gens avec ces nouvelles technologies mais on ne pourra pas exploiter tout le potentiel qui est possible, par exemple en France, les limites d'Exposition sont diff\u00e9rents va r\u00e9gulation et les moins strictes en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [98%] :\r\nPour l'heure, une prise de position est attendue, celle du groupe de travail plac\u00e9 sous l'\u00e9gide de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, il doit pr\u00e9senter cet \u00e9t\u00e9 un rapport et des recommandations pour d\u00e9ployer au mieux ces nouvelles technologies en tenant compte notamment de la question de la protection de la population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [95%] :\r\nLes \u00e9ventuels dangers de la 5 G qui sont en effet au coeur du d\u00e9bat, comme le Grand Conseil Vaudois mardi hier le l\u00e9gislatif, je ne vois a lui aussi demand\u00e9 un moratoire sur l'installation d'antennes 5 G dans le canton, il veut attendre que des \u00e9tudes scientifiques ind\u00e9pendantes soient r\u00e9alis\u00e9es enfin dans l'actualit\u00e9 de la nuit, le Royaume-Uni, qui obtient un sursis de 6 mois pour concr\u00e9tiser son Brexit, les dirigeants europ\u00e9ens ont propos\u00e9 hier de reporter le divorce au 31 octobre au plus tard, ils esp\u00e8rent que ce d\u00e9lai permettra d'\u00e9viter une sortie d\u00e9sordonn\u00e9e du Royaume-Uni, les 27 \u00e9taient tous d'accord sur l'objectif mais pas forc\u00e9ment sur les concessions \u00e0 faire pour l'atteindre, \u00e9coutez la d\u00e9claration du 1er ministre belge Charles Michel, \u00e0 l'issue du sommet europ\u00e9en, hier soir \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [91%] :\r\nIl y avait une tr\u00e8s longue unit\u00e9 autour de la table pour se poser la question de savoir qu'est -il le plus optimal pour tenter de r\u00e9duire le risque d'un Brexit dur mais il y avait des diff\u00e9rences de points de vue sur la mani\u00e8re d'atteindre cet objectif, mais il est, en aucun cas une logique de de tension, c'est plut\u00f4t une logique on r\u00e9fl\u00e9chit ensemble \u00e0 la meilleure mani\u00e8re d'atteindre cet objectif, il a \u00e9t\u00e9 convenu de de porter ce d\u00e9lai de prolongation \u00e0 la fin du mois d'octobre, parce que, apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes, compte tenu des d\u00e9lais vraisemblable et et pr\u00e9visible pour composer r\u00e9ellement les institutions, notamment la Commission europ\u00e9enne, on pense que cette date- l\u00e0 est une date de r\u00e9f\u00e9rence qui peut avoir du sens, il est possible, en cas d'accord avant le terme que la Grande-Bretagne puisse sortir plus rapidement, mais c'est l'anti- d'un bon fonctionnement de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [94%] :\r\nTheresa May aussi, esp\u00e8re que la saga du Brexit ne durera pas jusqu'\u00e0 fin octobre, elle l'a encore d\u00e9clar\u00e9 cette nuit, selon elle, le Royaume-Uni peut encore quitter l'Union avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes, \u00e0 savoir d'ici au 22 mai \u00e0 condition que le Parlement britannique adopte rapidement un accord de sortie, l'arm\u00e9e soudanaise s'appr\u00eate \u00e0 faire une d\u00e9claration un produit importante, l'information est relay\u00e9e ce matin par la radio et la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat, elle intervient alors que des milliers de protestataires campent toujours devant le quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e \u00e0 Khartoum pour r\u00e9clamer la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Omar el-B\u00e9chir, selon le gouvernement soudanais au moins 43 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es depuis le d\u00e9but de ce mouvement en d\u00e9cembre, en Suisse, c'est la satisfaction pour les uns, la d\u00e9ception pour les autres, l'annulation de la votation sur la p\u00e9nalisation du mariage suscite de vives r\u00e9actions, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral estime que le gouvernement a commis une erreur de chiffre trop grossi\u00e8re dans sa brochure explicative et pour les milieux LGBT notamment, c'est un coup dur, rejet\u00e9e de justesse en 2016, l'initiative du PDC d\u00e9finissait le mariage comme l'union d'un homme et d'une femme, les d\u00e9fenseurs des droits des homosexuels s'\u00e9taient donc beaucoup engag\u00e9s pour le non et aujourd'hui tout est \u00e0 refaire, \u00e9coutez la d\u00e9ception de Muriel Weigert directrice romande de LOS et de Pink Cross, l'effet de serre pour les gays, bisexuels et lesbiennes. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:27) [91%] :\r\nUne votation, il faut se rendent compte que c'est \u00e9norm\u00e9ment de moyens financiers et humains et maintenant le fait qu'on doive se r\u00e9p\u00e9ter, ce vote n'est pas totalement exclu, bien s\u00fbr qu'on aimerait bien que \u00e7a repas seulement par le Parlement, et je pense aussi que le PDC va plut\u00f4t choisir cette option, mais c'est finalement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant, de d\u00e9cider ce qu'il en sera, et on esp\u00e8re bien entendu que c'est le Parlement qui prendra la bonne d\u00e9cision et puis reparlera du volet fiscal et non pas du volet qui concerne le mariage, notamment pour les personnes homosexuelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:57) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud plus de garde- fronti\u00e8res ni de douaniers \u00e0 l'avenir, en Suisse, les employ\u00e9es de l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes seront polyvalents et porteront tous le m\u00eame uniforme, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9organise la structure pour r\u00e9pondre \u00e0 l'\u00e9volution du trafic de personnes et de marchandises la mise en place de cette nouvelle administration va commencer dans les prochains mois, il devrait se terminer d'ici 3 \u00e0 4 ans le groupe Ringier se lance dans la t\u00e9l\u00e9vision, le groupe de m\u00e9dias, l'a annonc\u00e9 hier lors de sa conf\u00e9rence de presse annuelle \u00e0 Z\u00fcrich, il va cr\u00e9er une cha\u00eene sur internet la Blick TV qui devrait commencer \u00e0 \u00e9mettre l'an prochain une d\u00e9clinaison du c\u00e9l\u00e8bre quotidien al\u00e9manique et elle sera d\u00e9velopp\u00e9e en partenariat avec le g\u00e9ant am\u00e9ricain CNN S\u00e9verine on Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:40) [94%] :\r\nC'est un nouvel acteur ambitieux et aussi sans pr\u00e9c\u00e9dent qui va d\u00e9barquer dans le paysage audiovisuel suisse d\u00e8s 2020 Blick TV sera une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e sur Internet, qui va proposer de l'information g\u00e9n\u00e9raliste non pas r\u00e9gionale mais nationale et internationale, Ringier s'est dit hier encourag\u00e9 par le succ\u00e8s des vid\u00e9os de ses diff\u00e9rents m\u00e9dias sur internet et veut donc passer \u00e0 l'\u00e9tape sup\u00e9rieure gr\u00e2ce aux partenariats n\u00e9goci\u00e9s avec CNN, le groupe veut miser en particulier sur la r\u00e9activit\u00e9 sur ce qu'on appelle les breaking News, il pourra notamment diffuser certains contenus du m\u00e9dia am\u00e9ricain en anglais sous- titr\u00e9 allemand, le reste des programmes sera en allemand, les studios de Blick TV seront int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la r\u00e9daction du Blick \u00e0 Zurich si l'\u00e9quipe n'est pas encore compl\u00e8tement constitu\u00e9e la nouvelle cha\u00eene a d\u00e9j\u00e0 son r\u00e9dacteur en chef, bien connu en Suisse al\u00e9manique Jonas, proviseur, ancien pr\u00e9sentateur d'Arena, l'\u00e9mission- phare de la SRF, il doit se mettre au travail d\u00e8s le 1er mai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:35) [96%] :\r\n2300 nouveaux logements vont \u00eatre construits dans le canton de Gen\u00e8ve d'ici \u00e0 2050 le l\u00e9gislatif a d\u00e9class\u00e9 hier plus de 20 hectares en zone de d\u00e9veloppement \u00e0 Cointrin pr\u00e8s de l'a\u00e9roport parmi les logements qui doivent y voir le jour, 15 pourcent seront d'utilit\u00e9 publique le portrait de famille s'agrandit chez les humains, la revue nature pr\u00e9sente aujourd'hui une nouvelle ex- une nouvelle esp\u00e8ce d'hominid\u00e9 qui vivait il y a quelques dizaines de milliers d'ann\u00e9es aux Philippines, cette d\u00e9couverte s'ajoute \u00e0 d'autres qui donnent une image nettement plus diversifi\u00e9e de l'humanit\u00e9 que l'on ne l'avait imagin\u00e9 jusqu'ici Lucia Sillig. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:08) [94%] :\r\nIl va falloir faire un peu de place dans notre arbre g\u00e9n\u00e9alogique pour Homo luzonensis s'pas tant que \u00e7a puisqu'il ne d\u00e9passait probablement pas 1 m\u00e8tre 20 mais une branche en plus tout de m\u00eame \u00e7a n'est pas rien, les chercheurs se basent sur quelques fossiles d\u00e9couverts dans le nord des Philippines et dat\u00e9s d'au moins 50000 ans pour d\u00e9crire un hominid\u00e9 par certains aspects tr\u00e8s proche de nous et par d'autres tr\u00e8s diff\u00e9rent puisqu'il passait probablement encore une partie de son temps dans les arbres, aujourd'hui nous sommes habitu\u00e9s \u00e0 \u00eatre les seuls repr\u00e9sentants du genre humain sur terre, mais il faut d\u00e9sormais s'imaginer qu'\u00e0 cette p\u00e9riode, il y avait au moins cinq esp\u00e8ces d'hominid\u00e9s nous les Homo sapiens, l'homme de N\u00e9andertal les D\u00e9nisoviens l'homme de Flor\u00e8s, surnomm\u00e9 le Hobbit et maintenant Homo luzonensis un portrait de famille du genre Homo de plus en plus bigarr\u00e9, mais pas plus que celui du genre Canis o\u00f9 le Chihuahua c\u00f4toie le loup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:55) [95%] :\r\nUn pied termine avec le foot avec du football : le FC Barcelone a battu Manchester United, hier en match aller des quarts de finale de la digue des champions, une victoire 1 \u00e0 0 pour les espagnols qui mettent un pied dans le dernier carr\u00e9, pas de vainqueur en revanche entre l'Ajax d'Amsterdam et la Juventus de Turin 1 partout. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-11T05:45:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-781BE686-987D-46B4-9808-82580334ACFA", "internalArchiveId": "781BE686-987D-46B4-9808-82580334ACFA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pourrait annuler le r\u00e9sultat d'une votation f\u00e9d\u00e9rale: interview de Vincent Martenet", "publicationDate": "2019-04-10T00:00:00Z", "summary": "Interview de Vincent Martenet, professeur de droit public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pourrait annuler le r\u00e9sultat d'une votation f\u00e9d\u00e9rale: interview de Vincent Martenet 7h00 Ouverture \r\nMercredi 9 avril \r\nLa Premi\u00e8re\r\nIl est 7 heures... \r\nA la Une de cette Matinale.. cette question:  La justice peut-elle annuler une votation populaire.. \u00e0 cause d'une grossi\u00e8re erreur d'information ?\r\nLes juges de Mont-Repos se prononcent ce matin.. au sujet d'une initiative PDC refus\u00e9e de justesse en 2016.. \r\nAu niveau f\u00e9d\u00e9ral.. l'annulation serait une premi\u00e8re..\r\nEt dans un pays o\u00f9 on est si fier de notre d\u00e9mocratie directe.. la question est hautement sensible.. \r\nEst-ce qu'on ouvre la boite de Pandorre? \r\nOn re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure.. VINCENT MARTENET.. professeur de droit public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne...\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin.. les \u00e9lections en Isra\u00ebl.. \r\nLe premier ministre sortant Benjamin Netanyahu est donn\u00e9 vainqueur.. par les m\u00e9dias du pays.. \r\nOn va d\u00e9crypter \u00e0 chaud.. la victoire de celui qui est au pouvoir depuis 13 ans d\u00e9j\u00e0.. \r\nmalgr\u00e9 les accusations de corruption.. \r\nNotre invit\u00e9 ce matin... c'est Jacques Ehrenfreund, professeur d'histoire du juda\u00efsme \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.. \r\nEt puis on \u00e9voquera encore le Brexit.. dans cette Matinale.. \r\nLe Brexit dans ce qu'il aura de tr\u00e8s concret..  \r\nNous irons \u00e0 Calais.. qui deviendra une des fonti\u00e8res entre l'Union Europ\u00e9enne et le Royaume Unis.. \r\nDes milliers de camions..  des centaines de passagers.. y transitent librement chaque jour... Ca ne sera plus le cas.. tr\u00e8s prochainement.. \r\nLes douaniers redoutent un chaos.. vous l'entendrez..", "durationSec": 373, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10337812", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pourrait annuler le r\u00e9sultat d'une votation f\u00e9d\u00e9rale: interview de Vincent Martenet / LME_2019-04-10T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 10.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Vincent Martenet, professeur de droit public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-10337812"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T00:45:41Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va s'arr\u00eater un instant sur cette d\u00e9cision tr\u00e8s attendue du tribunal f\u00e9d\u00e9ral ce matin tr\u00e8s attendu parce que, pour la 1\u00e8re fois les juges de Mon-Repos pourrait tout simplement annuler le r\u00e9sultat d'une votation f\u00e9d\u00e9rale alors je rappelle le contexte, le cas concerne l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage, c'est un texte qui demandait la fin de la discrimination fiscale des couples mari\u00e9s, on est en 2016, les Suisses disent non de justesse le probl\u00e8me, c'est que la brochure explicative du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9voque \u00e0 l'\u00e9poque 80000 couples concern\u00e9s, ils sont en fait 5 fois plus l'erreur grossi\u00e8re mais est -ce qu'elle justifie une annulation sont tous cas ce que demande ce matin, le PDC bonjour Vincent Martenet bonjour, vous \u00eates professeur de droit public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, ils ont peut-\u00eatre pour commencer, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, quels sont les crit\u00e8res qui doivent \u00eatre remplies pour que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide d'annuler un scrutin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [87%] :\r\nAlors 2\u00e8me \u00e9dition, doivent \u00eatre rue r\u00e9unis tout d'abord, il faut que la violation soit grave et 2\u00e8me lieu il faut qu'elle puisse avoir une influence sur le r\u00e9sultat du vote. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [94%] :\r\nEt dans ce cas particulier, vous diriez que les crit\u00e8res sont sont remplies. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [80%] :\r\nBon, il faudrait sinon on est -ce qu'on constate c'est tout de m\u00eame une violence, une violation d'une certaine gravit\u00e9 puisque on parlait d'environ 80000 couples affect\u00e9s n\u00e9gativement par le r\u00e9gime actuel est en r\u00e9alit\u00e9 le stress, 5 fois plus, donc, ce qui ne rassure tout de m\u00eame d'une certaine importance et puis deuxi\u00e8mement le r\u00e9sultat extr\u00eamement serr\u00e9,49,2 pourcent en en faveur de l'initiative, sans compter que lutte contre pour qu'initiative, donc on est dans une situation o\u00f9 on pourrait imaginer les conditions sont effectivement r\u00e9unies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [89%] :\r\nLe suspense est assez \u00e9lev\u00e9, malgr\u00e9 tout, parce que cette initiative, elle \u00e9tait assez large \u00e0 l'initiative du du PDC \u00e0 l'\u00e9poque parce que elle parlait d'une d\u00e9finition du mariage en disant que l'se mariage en c'est l'union d'un homme et d'une femme et c'est vrai que pendant la campagne en 2016 \u00e7a avait beaucoup fait d\u00e9bat beaucoup fait parler cette id\u00e9e de de mariage comme \u00e9tant, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 inscrit dans la Constitution l'union d'un homme et d'une femme, est-ce que peut-\u00eatre le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral peut se pencher l\u00e0- dessus pour dire que les Suisses ont vot\u00e9 plut\u00f4t sur \u00e7a que sur l'\u00e9quit\u00e9 fiscale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:04) [86%] :\r\nCe n'est pas exclu mais peut-\u00eatre demain un sujet tout d'abord la question d'unit\u00e9 dans laquelle a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9e par la centrale, le Parlement qui a estim\u00e9 que l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re et faire respecter c'est discutable, c'est la d\u00e9cision du Parlement et le Conseil et le ne peut pas remettre en question cette d\u00e9cision du Parlement, deuxi\u00e8mement, il faut quand m\u00eame voir quel est le titre de l'initiative, c'est vraiment l'accent tr\u00e8s mis sur la p\u00e9nalisation du mariage et en fait dans le myst\u00e8re qui va elle- m\u00eame la d\u00e9finition du mariage \u00e9tait un peu secondaire, ce serait un peu surprenant que cet aspect secondaire vive passe au 1er plan dans dans l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral mais ce n'est pas exclu effectivement il faudrait que soigneusement notre f\u00e9d\u00e9ral indique qu'on a limit\u00e9 les Suisses sont essentiellement prononc\u00e9 sur cette d\u00e9finition du mariage et la d\u00e9finition du mariage n'est bien s\u00fbr pas affect\u00e9 par l'irr\u00e9gularit\u00e9 dans la communication du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [88%] :\r\n\u00e7a semble un petit peu tir\u00e9 par les cheveux, en tout cas les annulations de votes Monsieur Martenet \u00e7a s'est d\u00e9j\u00e0 vu aux \u00e9chelons communaux, cantonaux mais f\u00e9d\u00e9raux, ce serait vraiment une premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:04) [84%] :\r\nOui, c'est vraiment une premi\u00e8re dans l'histoire, consciencieusement, c'est vraiment \u00e0 l'arr\u00eat de grande importance, de ce point de vue, il y a eu quelques annulations de Vincent de mots communaux, \u00e7a reste quand m\u00eame rare en Suisse, mais l\u00e0 ce serait la pour niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [87%] :\r\nMais on peut s'imaginer qu'il y a une pression \u00e9norme quand m\u00eame sur les juges de Mon-Repos ce matin, parce que s'ils vote annuler on touche quand m\u00eame d'abord \u00e0 l'ordre constitutionnel, on touche aussi \u00e0 cette d\u00e9mocratie directe, dont on est tellement, tellement fier, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 pour jeu pour pour pour les juges, h\u00e9 bien d'annuler ce vote l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [85%] :\r\nOui et non, je dirais, parce que l'enjeu juridique mais quand m\u00eame quand m\u00eame limit\u00e9 pour pour une raison, c'est que \u00e7a ne pr\u00eate pas \u00e0 un arr\u00eat du coup n'a f\u00e9d\u00e9ral il y a validera un petit \u00e7a permettrait pas d'ins\u00e9curit\u00e9 juridique simplement le peuple les comprend devraient voter \u00e0 nouveau, il n'y a pas de probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 juridique parce qu'il est peut-\u00eatre un peu la t\u00e2che du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et puis deuxi\u00e8mement je pense est important de rappeler que la d\u00e9mocratie est elle- m\u00eame soumise au droit, elle est encadr\u00e9e par le droit constitutionnel, on parle m\u00eame de d\u00e9mocratie constitutionnelle donc un peu de la Constitution dans le respect des principes constitutionnels et Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Style rappelle cela ind\u00e9pendamment du r\u00e9sultat meilleurs rapport sur la je crois qu'il est pleinement dans son r\u00f4le, pr\u00e9vue par la Constitution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [90%] :\r\n\u00e9videmment, apr\u00e8s, vous savez que quand les juges se m\u00eale de politique assez vite, assez compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:27) [88%] :\r\nOui, messieurs les principes sont quand m\u00eame bien \u00e9tablie et d'ailleurs, ils ont \u00e9t\u00e9 repris par l\u00e9gislateur dans la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les droits politiques, donc ce n'est pas ici, il y a une d\u00e9marche cr\u00e9atrice de la part du tribunal f\u00e9d\u00e9ral l'application des principes constitutionnels qui sont maintenant bien \u00e9tablis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [85%] :\r\nEt donc, si le vote est annul\u00e9e, on risque de devoir revoter \u00e7a fera jurisprudence quelles quelles sont les cons\u00e9quences peut-\u00eatre plus large, \u00e7a, \u00e7a veut dire que plus facilement, on arriverait \u00e0 invalider des votes et on devrait voter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:55) [80%] :\r\n\u00e7a, je ne sais pas si la 1\u00e8re cons\u00e9quence qui me para\u00eet presque plut\u00f4t favorable, \u00e7a veut dire que ce conseil f\u00e9d\u00e9ral et les autorit\u00e9s doivent faire vraiment attention dans leur communication vraiment s'assurer que l'information qu'il donne \u00e0 la population est correcte, r\u00e9pond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, et \u00e7a, mais en r\u00e9alit\u00e9, peut-\u00eatre une pression accrue mais ce qui para\u00eet louable et le salutaire, assurent les autorit\u00e9s politiques dans leur communication. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [88%] :\r\nUne derni\u00e8re question Monsieur Martens ce matin le au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral l'audience sera publique est -ce que c'est le signe que c'est une question qui est politiquement sensible, qu'elle doit vraiment \u00eatre argumenter, expliquer \u00e0 la population de mani\u00e8re claire pr\u00e9cise en toute transparence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:36) [80%] :\r\nNon, en principe, les alli\u00e9s op\u00e9rations publiques sont organis\u00e9es, lorsqu'il y a un d\u00e9saccord entre entre les juges jugent Jean coll\u00e8ge et lorsqu'ils parviennent \u00e0 se mettre d'accord en principe n'organise pas de d\u00e9lib\u00e9ration publique ce n'est pas n\u00e9cessaire : France, politique de l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:55) [89%] :\r\nUn d\u00e9saccord donc on sent manifestement que tout \u00e7a aura \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s discut\u00e9e, Vincent Martenet, professeur de droit public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, merci d'\u00eatre venue \u00e9clairer notre lanterne, je rappelle ce que vous disiez si ce vote est annul\u00e9, ce matin, ce serait une grande premi\u00e8re, la l'annulation d'une \u00e9lection au niveau f\u00e9d\u00e9ral, je souhaite une bonne journ\u00e9e monsieur, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:12) [79%] :\r\nMoi j'en ai, madame, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-10T05:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF7EF968-8E48-4E53-ACEF-741C4D97204C", "internalArchiveId": "EF7EF968-8E48-4E53-ACEF-741C4D97204C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-04-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rabia, Mahrez ;Yann Quelenn, g\u00e9rant de fonds sp\u00e9cialis\u00e9s dans les cryptomonnaies\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/RESULTATS ELECTIONS ISRAEL DI (7H)) Le peuple m'a t\u00e9moign\u00e9 sa confiance pour la cinqui\u00e8me fois, et une confiance plus grande encore. Ce sont les mots de Benyamin Netanyahou, \u00e0 l'issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl que vous suivez pour nous sur place, Isabelle Cornaz... Sa victoire semble effectivement se dessiner, avec 35 si\u00e8ges au parlement pour le Likoud. Mais son parti sera rest\u00e9 au coude \u00e0 coude avec celui de son rival Benny Gantz, qui lui aussi a clam\u00e9 victoire cette nuit.\r\n  01'50''\r\nIsabelle Cornaz...notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Jerusalem\r\n(09/ALGERIE IV) *** En Alg\u00e9rie, Abdelkader Bensalah est le nouveau pr\u00e9sident du pays par interim\r\nUne semaine apr\u00e8s la d\u00e9mission d'Abdelaziz Bouteflika, le parlement a nomm\u00e9 hier celui qui \u00e9tait jusque-l\u00e0 pr\u00e9sident de la chambre haute du parlement. Mais pour de nombreux Alg\u00e9riens, qui continuent de manifester, ce choix ne fait que renforcerf le maintien du pouvoir en place. Jeune \u00e9tudiante en m\u00e9decine, Leila a particip\u00e9 \u00e0 la mobilisation d'hier\r\n  0'50'' \r\nDes propos recueillis \u00e0 Alger par notre correspondant Mahrez Rabbia\r\n(breve libye) Pr\u00e9vue de longue date la semaine prochaine, la conf\u00e9rence nationale cens\u00e9e sortir la Libye de la crise n'aura pas lieu. Les Nations-Unies, dont le conseil de s\u00e9curit\u00e9 se r\u00e9unira aujourd'hui \u00e0 New-York, ont d\u00e9cid\u00e9 hier de la reporter...vu l'actuelle offensive du mar\u00e9chal Haftar sur Tripoli, o\u00f9 se trouve le gouvernement d'union nationale libyen.\r\n(breve brexit) Un Brexit sans accord, donc sans p\u00e9riode de transition pour n\u00e9gocier d'\u00e9ventuels arrangements bilat\u00e9raux, profiterait largement \u00e0 la Chine et aux Etats-Unis. En revanche, l'Union europ\u00e9enne et certains autres partenaires du Royaume-Uni, comme la Turquie, y perdraient gros. Telle est la conclusion d'un rapport des Nations-Unies publi\u00e9 hier, qui met l'accent sur le poids du march\u00e9 britannique dans le commerce mondial. \r\n*** Le Brexit qui pourrait \u00eatre une nouvelle fois report\u00e9. \r\nNi Paris ni Berlin, o\u00f9 Theresa May s'est rendue hier, ne sont formellement oppos\u00e9es \u00e0 accorder un nouveau d\u00e9lai au Royaume-Uni. Ni d'ailleurs le pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en, Donald Tusk. Verdict aujourd'hui lors d'un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles. Les 27 membres de l'Union doivent trouver un accord \u00e0 l'unanimit\u00e9. Sinon le Brexit aura lieu vendredi.\r\n(TF6/ARRET TF INITIATIVE FAMILLE PDC PA 7H) *** En Suisse -et ce serait une premi\u00e8re- la justice va-t-elle annuler le r\u00e9sultat d'une votation f\u00e9d\u00e9rale \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral se penche ce matin sur l'initiative du PDC \u00abcontre la p\u00e9nalisation du mariage\u00bb. Ce texte demandait la fin de la discrimination des couples mari\u00e9s en mati\u00e8re fiscale. En 2016, le peuple l'avait refus\u00e9 de justesse. Mais deux ans apr\u00e8s le vote, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait admis une erreur dans la brochure explicative. Le PDC a donc fait recours, et le jugement de ce matin pourrait faire date. Julien Bangerter\r\n  0'54''\r\n((Ces fausses informations ont -elles nuit \u00e0 la libre formation de l'opinion ? Et dans quelle mesure ?\r\nC'est en r\u00e9pondant \u00e0 cette question.que le verdict de ce matin pourrait faire jurisprudence.\r\nDans sa brochure, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estimait que l'initiative concernait 80 mille couples mari\u00e9s. Ils \u00e9taient en r\u00e9alit\u00e9 plus de cinq fois plus nombreux (454 mille couples).Pour le PDC, cette erreur grossi\u00e8re a clairement provoqu\u00e9 le refus du texte. D'autant plus que l'\u00e9cart \u00e9tait tr\u00e8s faible. Il faut donc annuler le scrutin.et revoter.Une telle d\u00e9cision implique des conditions tr\u00e8s pr\u00e9cises... quant \u00e0 la gravit\u00e9 de la faute...et son influence sur le r\u00e9sultat.\r\nMais de l'avis de plusieurs experts, l'initiative du PDC pr\u00e9sentait une faille : elle  ne respectait pas l'unit\u00e9 de mati\u00e8re...puisqu'en plus de l'aspect fiscal...elle d\u00e9finissait le  mariage comme  \"l'union...d'un homme et d'une femme\".\r\nLes juges de Mon-repos pourraient estimer que le peuple a d'abord \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par cette d\u00e9finition...et que le nombre erron\u00e9 de couples concern\u00e9s n'a \u00e9t\u00e9 que secondaire.))\r\nPROMO MARTENET\r\n(01/DECISION COMMISSION ACCORD CADRE PA) Pas question de signer l'accord-cadre avec Bruxelles sans mener des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires. Tel est le message clair adress\u00e9 hier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par l'une des commissions les plus influentes du Parlement, celle qui traite de l'\u00e9conomie au Conseil des Etats. La motion veut le contraindre \u00e0 discuter \u00e0 nouveau avec la Commission europ\u00e9enne. Face \u00e0 un certain manque de leadership du gouvernement, le Parlement pourrait donc imposer la voie \u00e0 suivre. Marc Menichini. \r\n  0'50''\r\n((La commission de l'\u00e9conomie des Etats a en effet choisi l'instrument le plus fort \u00e0 sa disposition pour signaler au Conseil f\u00e9d\u00e9ral son m\u00e9contentement, quant \u00e0 la gestion de cet accord cadre institutionnel. Un trait\u00e9 soumis \u00e0 une consultation informelle, alors que le gouvernement n'a pas dit clairement s'il faut ou s'il veut, ou non, le signer. \r\nUn flou qui agace une majorit\u00e9 des s\u00e9nateurs de cette commission. \r\nIls ont donc d\u00e9cid\u00e9, avec cette motion, d'imposer au gouvernement la voie \u00e0 suivre. A savoir clarifier, rediscuter avec Bruxelles, tous les points probl\u00e9matiques de l' accord. \r\nC'est peut-\u00eatre bien la strat\u00e9gie qu'aurait adopt\u00e9 in fine le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais le voil\u00e0 donc pris de vitesse par un groupe de s\u00e9nateurs, qui tout en lui for\u00e7ant un peu la main, esp\u00e8rent renforcer la position de la Suisse face \u00e0 Bruxelles. Leur motion sera examin\u00e9e par le parlement en juin prochain.  ))\r\n(breve geneve batou) *** A Gen\u00e8ve, et apr\u00e8s une s\u00e9ance \u00e0 huis clos, le Grand conseil a refus\u00e9 de lever l'immunit\u00e9 du d\u00e9put\u00e9 Jean Batou \r\nLe Minist\u00e8re public l'avait pourtant demand\u00e9 le mois dernier dans le cadre d'une action en justice lanc\u00e9e par Pierre Maudet contre l'\u00e9lu d'Ensemble \u00e0 Gauche. Cette action faisait suite \u00e0 une question \u00e9crite de Jean Batou au Conseil d'Etat. Le d\u00e9put\u00e9 y \u00e9voquait notamment des des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques sauvages qu'aurait orchestr\u00e9 le conseiller d'Etat PLR\r\n(breve broulis) Lui aussi conseiller d'Etat PLR, mais Vaudois, Pascal Broulis n'a pas obtenu ce qu'il r\u00e9clamait \u00e0 Tamedia. Il  avait saisi la justice contre un journaliste du Tages Anzeiger, pour des articles sur sa situation fiscale et ses voyages en Russie. Apr\u00e8s une audience de conciliation \u00e0 huis clos, qui n'a rien donn\u00e9, les deux parties se donnent un mois pour essayer de trouver un compromis. Faute d'arrangement, Pascal Broulis d\u00e9posera une action civile.\r\n(02/VD/GIRON AU TRIBUNAL PI) *** Nous restons dansd le canton de Vaud, avec l'\u00e9pilogue \u00e0 Nyon d'une querelle de voisinage pas comme les autres. \r\nLe Giron des jeunesses du district pourra se d\u00e9rouler comme pr\u00e9vu fin juin sur un terrain voisin de la clinique psychiatrique de la M\u00e9tairie. La hache de guerre a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9e hier, sur place, apr\u00e8s une \u00e9tonnante audience en plein air du Tribunal cantonal. Simon Corthay.\r\n  0'56''\r\n((Les juges s'\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Nyon \u00e0 la demande de la recourante. La directrice de la M\u00e9tairie \u00e9tait f\u00e2ch\u00e9e de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e du projet alors que les organisateurs du giron avaient d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u le feu vert de la commune. Catherine Colin.\r\nSon\r\nLes organisateurs ont ainsi accept\u00e9 de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 pendant le giron, la nuit notamment. La directrice a aussi r\u00e9clam\u00e9 et obtenu une r\u00e9duction des d\u00e9cibels du karaoke, apr\u00e8s une simulation acoustique o\u00f9 l'audience du Tribunal cantonal s'est offert un d\u00e9cor sonore sign\u00e9 des Beatles... Help!))\r\n(breve tourisme suisse) Les acteurs du tourisme suisse envisagent avec un optimisme mod\u00e9r\u00e9 la saison d'hiver qui s'ach\u00e8ve. Ils s'attendent \u00e0 une hausse moyenne des nuit\u00e9es de 0,7% par rapport \u00e0 l'hiver pr\u00e9c\u00e9dent, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 par Suisse Tourisme.\r\n(breve fmi eco) Economie toujours mais au niveau mondial, et le FMI qui a jet\u00e9 un froid en r\u00e9visant \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance pour l'ann\u00e9e en cours. Il dit s'attendre \u00e0 un ralentissement pouvant concerner d\u00e9sormais 70 % de l'\u00e9conomie globale. Raisons invoqu\u00e9es par le Fonds mon\u00e9taire international: les difficult\u00e9s des \u00e9conomies avanc\u00e9es, la zone euro notamment. Et la guerre commerciale qui perdure entre les Etats-Unis et la Chine.\r\n(12/CHINE INTERDICTION MINAGE CRYPTOMONNAIES IV QUELENN) *** La Chine envisage d'interdire le minage de cryptomonnaies. \r\nCe processus de cr\u00e9ation des devise virtuelles figure sur la liste des 450 activit\u00e9s industrielles auxquelles Pekin veut mettre fin. En \u00e9change de leurs services, les mineurs re\u00e7oivent en effet une r\u00e9compense p\u00e9cuniaire.\r\nPour Yann Quelenn, g\u00e9rant de fonds sp\u00e9cialis\u00e9s dans les cryptomonnaies, la Chine veut renforcer son contr\u00f4le sur ce type d'activit\u00e9s. \r\n  0'42''\r\nDes propos recueillis par Cl\u00e9a Favre.\r\n(breve foot) En football, c'est par une victoire 1 \u00e0 0 sur Manchester City que Tottenham a inaugur\u00e9 son stade \u00e0 un milliard d'euros. C'\u00e9tait en match aller des 1/4 de finale de la Ligue des Champions. L'autre rencontre de la soir\u00e9e a vu Liverpool battre Porto 2 \u00e0 0.\r\n(14/HOCKEY BIENNE-BERNE PA) *** En hockey sur glace, Bienne ne disputera pas la finale du championnat suisse face \u00e0 Zoug. \r\nUne d\u00e9faite 5 \u00e0 1 \u00e0 Berne dans la rencontre d\u00e9cisive de la s\u00e9rie, et voil\u00e0 les Biennois \u00e9limin\u00e9s. Ils voulaient marquer en premier pour mettre la pression sur leurs adversaires, mais c'est tout le contraire qui s'est produit. Bernardin Allemann\r\n  0'54'' ((pas de script))\r\n(breve tennis) En tennis Belinda Bencic, t\u00eate de s\u00e9rie numero 1 du tournoi de Lugano, a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour par l'Allemande Antonia Lottner. Timea Bacsinsky a remport\u00e9 elle l'autre duel germano-suisse du jour en battant Tamara Korpatsch. Qualification \u00e9galement de St\u00e9phanie V\u00f6gele.\r\n(TF4/TANGUY LE RETOUR PI 7H) *** Il avait attir\u00e9 des millions de spectateurs il y a 18 ans...et bien Tanguy est de retour !\r\nUn film-culte, qui voit aujourd'hui l'enfant terrible de l'\u00e9poque revenir chez papa et maman, \u00e0 44 ans... avec sa fille sous le bras ... Et retrouver ainsi le confort du cocon familial. Sophie Iselin\r\n  1'35''\r\n\"Tanguy, le retour\"....en salle en Suisse romande d\u00e8s aujourd'hui\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve glaciers) Enfin un tiers des glaciers alpins pourrait \u00eatre sauv\u00e9, et il n'est pas trop tard pour limiter la fonte de leur volume. C'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par l'EPFZ et l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de recherches sur la for\u00eat, la neige et le paysage, publi\u00e9e hier dans la revue sp\u00e9cialis\u00e9e The Cryosphere. Pour autant, bien entendu, que des mesures fortes soient prises en faveur du climat.", "durationSec": 884, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10337809", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-10T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-10T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10337822", "ece-10337809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T06:12:52Z", "webPublicationDate": "2019-04-10T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC8EBD03-18D4-46BC-9F5B-04EE9C7023A4", "internalArchiveId": "CC8EBD03-18D4-46BC-9F5B-04EE9C7023A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Bovard, porte-parole d'Amnesty Suisse;Alexandre Curchod, avocat de Pascal Broulis;St\u00e9phanie Merillat, vice-pr\u00e9sidente de Bienne\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/UE/REPORT BREXIT ENJEUX PI (8H)) Les dirigeants europ\u00e9ens s'appr\u00eatent \u00e0 reporter, une nouvelle fois, la date du Brexit. \r\nLa d\u00e9cision est attendue ce soir, \u00e0 l'issue d'un sommet extraordinaire \u00e0 Bruxelles. \r\nSi les Vingt-Sept sont d'accord pour \u00e9viter un divorce d\u00e9sordonn\u00e9 ce vendredi...\r\nCe soir... le d\u00e9bat portera surtout sur l'ampleur du report... et les conditions impos\u00e9es \u00e0 Londres. \r\n\u00c0 Bruxelles... les pr\u00e9cisions de Guillaume Meyer.\r\n  1'43''\r\n((La cheffe du gouvernement britannique, Theresa May, demande un report au 30 juin. Ce qui implique, elle le reconna\u00eet, la participation du Royaume-Uni aux \u00e9lections europ\u00e9ennes de mai. Le 30 juin, c'est trop court, r\u00e9pond le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk. Il propose un long report, pouvant aller jusqu'\u00e0 un an. Cette solution pr\u00e9sente des avantages, selon Nicolai von Ondarza, de la Fondation science et politique, \u00e0 Berlin.\r\nONDARZA REPORT FIN 2019\r\n\u00abUne extension jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e donnerait suffisamment de temps aux Britanniques pour d\u00e9bloquer la situation \u00e0 Westminster, soit par des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, soit par un second r\u00e9f\u00e9rendum. Par la m\u00eame occasion, \u00e7a limiterait le risque que le Royaume-Uni reste trop longtemps, et qu'il ait son mot \u00e0 dire, par exemple, sur le prochain budget et les grandes d\u00e9cisions \u00e0 venir.\u00bb\r\nCar l'inconv\u00e9nient d'un long report, c'est qu'il permet au Royaume-Uni, tant qu'il est l\u00e0, de bloquer ou de perturber les d\u00e9cisions. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, le Brexit risque d'absorber toute l'\u00e9nergie des Vingt-Sept, pendant de longs mois encore. Une situation toxique pour l'Union europ\u00e9enne, selon Eric Maurice, de la Fondation Robert Schuman, \u00e0 Bruxelles.\r\nMAURICE UE FOCALIS\u00c9E BREXIT\r\n\u00abL'UE doit-elle se focaliser sur le Brexit? Ou doit-elle g\u00e9rer les d\u00e9fis que posent les Etats-Unis, la Chine, la Russie, la Turquie, la rupture technologique avec l'intelligence artificielle, le r\u00f4le croissant des plateformes num\u00e9riques qui posent des probl\u00e8mes \u00e0 l'UE? Et toutes ces questions, on sent bien qu'en l'absence d'un r\u00e8glement d\u00e9finitif de cette question du Brexit, le travail de l'UE est tr\u00e8s difficile sur ces questions-l\u00e0.\u00bb\r\nQuelle que soit la d\u00e9cision des Vingt-Sept sur le report, elle ne doit pas \u00eatre influenc\u00e9e par des sentiments n\u00e9gatifs, avertit Donald Tusk. Mais ce soir \u00e0 Bruxelles, c'est une certitude: les dents vont grincer.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\nEt si le Brexit finit par se conclure sans accord... eh bien ce serait une bonne nouvelle...  pour la CHine et les Etats-Unis\r\nConclusion de l'ONU dans un rapport publi\u00e9 hier\r\nLes pays europ\u00e9ens auraient plus de mal \u00e0 exporter vers le march\u00e9 britannique... et cela pourrait leur co\u00fbter jusqu'\u00e0 35 milliards de dollars\r\nLes grands pays exportateurs comme P\u00e9kin et Washingtron verraient donc leur comp\u00e9titivit\u00e9 augmenter.\r\n(Alg\u00e9rie) Il promet une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle \"transparente\" et \"r\u00e9guli\u00e8re\"\r\nAbdelkader Bensalah... 77 ans.. a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de l'Alg\u00e9rie par interim hier... deux semaines apr\u00e8s la d\u00e9mission d'Abdelaziz Bouteflika\r\nIl a 90 pour organiser un scrutin... \r\nEt cela ne rassure pas les nombreux alg\u00e9riens, qui descendent dans les rues depuis plusieurs semaines pour r\u00e9clamer un changement de pouvoir\r\nAbdelkader Bensalah est en effet un proche de l'ancien chef de l'\u00e9tat... il \u00e9tait jusqu'ici le pr\u00e9sident de la chambre haute du parlement alg\u00e9rien.\r\n(Libye) **** L'ONU reporte la conf\u00e9rence nationale... qui devait d\u00e9buter la semaine prochaine en Libye... pour tenter une sortie de crise\r\n\"Nous ne pouvons pas demander aux Libyens de participer \u00e0 ces pourparlers... au moment o\u00f9 les canoons tirent et o\u00f9 des raids a\u00e9riens sont men\u00e9s\"...\r\nD\u00e9claration de l'\u00e9missaire des nations unies pour la libye...\r\nIl expliquera sa d\u00e9cision aujourd'hui devant le conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\nDepuis jeudi dernier... le g\u00e9n\u00e9ral haftar... qui contr\u00f4le l'est du pays... m\u00e8ne une violente offensive sur la capitale... tenue par le gouvernement d'union nationale\r\n(18/ISRAEL POUR 8H) *** Benyamin Netanyahu file vers un cinqui\u00e8me mandat \r\nApr\u00e8s d\u00e9pouillement de presques tous les suffrages des \u00e9lections l\u00e9gislatives... le parti du premier ministre isra\u00e9lien obtient 35 si\u00e8ges au parlement\r\nC'est le m\u00eame nombre que la formation de son rival centriste Benny Ganz\r\nMais Isabelle Cornaz... Benyamin Netanyahou sera le plus \u00e0 m\u00eame de pouvoir former une coalition... \r\n  0'57'' ((pas de script))\r\n(Venezuela) Le pr\u00e9sident du Venezuela serait est pr\u00eat \u00e0 accueillir de l'aide humanitaire\r\nNicolas Maduro l'a annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure sur Twitter... apr\u00e8s une r\u00e9union avec le pr\u00e9sident du comit\u00e9 international de la Croix-Rouge\r\n\"Nous confirmons notre disposition \u00e0 \u00e9tablir des m\u00e9canismes de coop\u00e9ration pour l'assistance et le soutien international\"\r\nJusqu'ici... Nicolas avait toujours ferm\u00e9 la porte \u00e0 une telle aide... estimant qu'elle pourrait \u00eatre un pr\u00e9texte \u00e0 une intervention militaire des Etats-Unis.\r\n(07/STATISTIQUES PEINE DE MORT IV BOVARD - EMBARGO 2.AM) **** La peine de mort est en net recul dans le monde.\r\nLe nombre d'ex\u00e9cutions a baiss\u00e9 d'un tiers l'an dernier... par rapport \u00e0 2017\r\nEt selon Amnesty International... elles n'avaient plus \u00e9t\u00e9 aussi peu nombreuses depuis 10 ans\r\nLa Chine est toujours le pays qui ex\u00e9cute le plus..loin devant tous les autres.... Notamment l'Iran et l'Irak...\r\nDeux pays qui ont fortement r\u00e9duit leurs ex\u00e9cutions en 2018. \r\nMais le porte-parole d'Amnesty Suisse rappelle qu'il faut rester prudent\r\nAlain Bovard\r\n  35''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line Tzaud. \r\nEt contrairement \u00e0 l'Iran ou \u00e0 l'Irak, les Etats-Unis, le Japon ou Singapour ont pour leur part DAVANTAGE ex\u00e9cut\u00e9 l'an dernier\r\n(TF Initiative PDC) Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral pourrait rendre ce matin un verdict historique\r\nIl se prononce sur les irr\u00e9gularit\u00e9s qui ont entach\u00e9 le vote sur une initiative du PDC... en 2016\r\nLe texte \"non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\" avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 \u00e0 une courte majorit\u00e9... mais la brochure explicative envoy\u00e9e aux citoyens comportait une grossi\u00e8re erreur de chiffres\r\nSi la plus haute juridiction du pays accepte le recours du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien... les SUisses devront retourner aux urnes.\r\nL'annulation d'un scrutin f\u00e9d\u00e9ral serait une premi\u00e8re depuis l'adoption de la nouvelle constitution en 1848\r\n(05/BROULIS VS TAMEDIA IV CURCHOD) **** Pascal Broulis n'a pas obtenu ce qu'il r\u00e9clamait \u00e0 Tamedia... \r\nLe conseiller d'Etat vaudois avait saisi la justice contre un journaliste du Tages Anzeiger... pour des articles sur sa situation fiscale et ses voyages en Russie. \r\nDes revendications  balay\u00e9es par l'\u00e9diteur z\u00fcrichois... hier.. lors d'une s\u00e9ance de conciliation\r\nMais Pascal Broulis ne c\u00e8de pas... \r\nIl exige une indemnit\u00e9 de 75 ... francs pour tort moral.. et le retrait des articles incrimin\u00e9s\r\nEcoutez son avocat... Alexandre Cur-chod\r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment.\r\nLes deux parties se donnent un mois pour essayer de trouver un compromis. Si aucun arrangement n'est conclu, Pascal Broulis d\u00e9posera une action civile.\r\n(B\u00e2le accident chimique) Cet accident chimique hier dans le centre-ville de B\u00e2le\r\nUne petite quantit\u00e9 d'amoniac s'est \u00e9chapp\u00e9e...dans une usine de Bell... le transformateur de produits carn\u00e9s\r\nLes ouvriers qui travaillaient dans le b\u00e2timent ont fui sur le toit de la halle... o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 secourus par les pompies\r\n13 personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es pour des contr\u00f4les\r\nSelon le minist\u00e8re public... qui s'appuie sur les conclusions de sp\u00e9cialistes... il n'y a aucun danger pour l'environnement.\r\n(TF3/TROUS NOIRS PI 8H) ***Grande annonce imminente... dans le monde de l'astronomie\r\nSix conf\u00e9rences de presse simultan\u00e9es sont organis\u00e9es aujourd'hui... dans diff\u00e9rents pays... pour une nouvelle li\u00e9e aux myst\u00e9rieux \"trous noirs\"\r\nLes scientifiques promettent d\u00e9j\u00e0 de d\u00e9voiler \"un r\u00e9sultat in\u00e9dit\"...\r\nNatacha Van Cutsem...  ils pourraient bien avoir r\u00e9ussi \u00e0 \"observer\" un trou noir\r\n  1'34''\r\n((La notion de trou noir est apparue au 18\u00e8me si\u00e8cle. Depuis sa d\u00e9finition en astronomie, aucun t\u00e9lescope n'avait encore permis de visualiser v\u00e9ritablement \u00e0 quoi ressemblait un trou noir. Car voir un trou noir, en avoir une image pr\u00e9cise semblait jusqu'ici tr\u00e8s compliqu\u00e9. St\u00e9phane Paltani, professeur d'astrophysique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\nDIGAS clip Paltani un trou noir est noir interstellar 24''\r\nSi cette image existe bel et bien, elle pourrait donner une autre indication importante scientifiquement: Est-ce que notre compr\u00e9hension de l'espace-temps est correcte ou est-elle insuffisante\u00a0? \r\nLes chercheurs ont cibl\u00e9 deux trous noirs supermassifs. Cette avanc\u00e9E est devenue possibLe gr\u00e2ce \u00e0 8 t\u00e9lescopes super-puissants r\u00e9partis sur terre, fruit d'une collaboration internationale entre observatoires. St\u00e9phane Paltani. \r\nDIGAS clip Paltani puissance t\u00e9l\u00e9scope 27''\r\nChili, Belgique ou Etats-Unis, l'annonce sera fait dans 6 pays diff\u00e9rents, 200 personnes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es sur l'\u00e9tude de ces monstres de l'univers.))\r\n(15/HOCKEY ITW BIENNE MERILLAT) ***En hockey sur glace, la finale du championnat opposera Berne \u00e0 Zoug. \r\nHier soir, les bernois ont battu Bienne 5 \u00e0 1 dans le septi\u00e8me match de la s\u00e9rie. \r\nA l'issue de la partie, St\u00e9phanie Merillat, vice-pr\u00e9sidente de Bienne, \u00e9tait partag\u00e9e entre d\u00e9ception et fiert\u00e9.\r\n  35''\r\nDes propos receueillis par Bernardi Allemann. \r\nEt la finale entre Berne et Zoug d\u00e9butera jeudi ... \u00e0 Berne\r\n(Waters) Et uis il est connu pour ses films trash des ann\u00e9es 70 et 80\r\nLe cin\u00e9aste am\u00e9ricain John Waters... qui a notamment r\u00e9alis\u00e9 Pink Flamingos recevra un L\u00e9opard d'honneur... au prochain Festival de Locarno\r\nLe troph\u00e9e lui sera remis le 16 ao\u00fbt sur la piazza Grande\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Broulis vs Tamedia) La s\u00e9ance de conciliation entre Pascal Broulis et un journaliste du TagesAnzeiger n'a pas abouti hier...\r\nLe conseiller d'\u00e9tat r\u00e9clame notamment 75 000 francs \u00e0 l'\u00e9diteur Tamedia... pour tort moral... apr\u00e8s plusieurs articles sur sa situation fiscale et ses voyages en Russie\r\nLe groupe de presse z\u00fcrichois refuse pour l'instant d'entrer en mati\u00e8re... \r\nIl affirme que les articles incrinim\u00e9s \u00e9taient tous corrects, informatifs et d'int\u00e9r\u00eat public\r\nSi aucun arrangement n'est conclu dans les 30 prochains jours, Pascal Broulis d\u00e9posera une action civile.\r\n(Gr\u00e8ve f\u00e9ministe) Pas question de se laisser retirer le droit de gr\u00e8ve.\r\nPr\u00e8s de 150 femmes se sont r\u00e9unies hier dans les canton de Vaud et Neuch\u00e2tel... pour r\u00e9affirmer leur volont\u00e9 de manifester le 14 juin prochain\r\nCe week-end.. une avocate sp\u00e9cialis\u00e9e dans le droit du travail avait d\u00e9clar\u00e9 dans la presse que la gr\u00e8ve des femmes \u00e9tait illicite\r\n\"Ce qui est illicite, ce sont les in\u00e9galit\u00e9s salariales, les licenciements de femmes enceintes et le harc\u00e8lement sexuel... pas de notre gr\u00e8ve\"... r\u00e9pondent les militantes dans un communiqu\u00e9\r\nElles rappellent que le droit de gr\u00e8ve est consacr\u00e9 \u00e0 tous les \u00e9chelons de l'ordre juridique suisse... ainsi que dans les conventions internationales\r\n(Isra\u00ebl) Benyamin Netanyahu est bien parti... pour rester \u00e0 la t\u00eate d'Isra\u00ebl\r\nSelon les r\u00e9sultats partiels des \u00e9lections l\u00e9gislatives... le parti du premier ministre sortant arrive l\u00e9g\u00e8rement devant la formation de son principal concurrent... le centriste Benny Ganz\r\nA ce stade... le Likoud aurait deux si\u00e8ges de plus que le parti \"bleu et blanc\"\r\nMais Benyamin Netanyahu a plus de chances de r\u00e9ussir \u00e0 former une coalition avec d'autres partis... pour obtenir une majorit\u00e9 \u00e0 la Knesset\r\nIl est donc bien positionn\u00e9 pour remporter un cinqui\u00e8me mandat.\r\n(Brexit) Le Brexit pourrait \u00eatre une nouvelle fois report\u00e9.\r\nLa tourn\u00e9e de Theresa May \u00e0 Paris et Berlin... hier... semble avoir port\u00e9 ses fruits\r\nNi la France... ni l'Allemagne... ne sont formellement oppos\u00e9es \u00e0 accorder un nouveau d\u00e9lai au Royaume-Uni\r\nLe pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en Donald Tusk... s'est aussi montr\u00e9 ouvert \u00e0 cette requ\u00eate... \u00e9voquant un report d'un an maximum... pour \u00e9viter une s\u00e9paration sans accord\r\nVerdict aujourd'hui \u00e0 Bruxelles... lors d'un sommet europ\u00e9en. \r\nLes 27 doivent trouver un accord \u00e0 l'unanimit\u00e9... sinon le Brexit aura lieu vendredi.\r\n(Foot) Et puis en football... les quarts de finale de la ligue des champions ont d\u00e9but\u00e9\r\nLiverpool... qui jouait \u00e0 la maison... a battu Porto 2 \u00e0 0\r\nEt Tottenham s'est impos\u00e9 1 \u00e0 0 contre Manchester City... \u00e9galement \u00e0 domicile\r\nCe soir... l'Ajax d'Amsterdam se mesure \u00e0 la Juventus de Turin... et Manchester United affronte Barcelone... \u00e0 partir de 21h\r\n(Libye) L'ONU reporte la conf\u00e9rence nationale... qui devait d\u00e9buter la semaine prochaine en Libye... pour tenter une sortie de crise\r\n\"Nous ne pouvons pas demander aux Libyens de participer \u00e0 ces pourparlers... au moment o\u00f9 les canoons tirent et o\u00f9 des raids a\u00e9riens sont men\u00e9s\"...\r\nD\u00e9claration de l'\u00e9missaire des nations unies pour la libye Ghassan Salam\u00e9\r\nDepuis jeudi... le g\u00e9n\u00e9ral haftar... qui contr\u00f4le l'est du pays... m\u00e8ne une violente offensive sur la capitale... tenue par le gouvernement d'union nationale\r\nGhassan Salam\u00e9 expliquera sa d\u00e9cision aujourd'hui devant le conseil de s\u00e9curit\u00e9 ... qui se r\u00e9unit en urgence .\r\n(Peine de mort) 690: c'est le nombre d'ex\u00e9cutions capitales enregistr\u00e9es dans le monde l'an dernier\r\nSelon un rapport publi\u00e9 ce matin par Amnesty International... la peine de mort n'avait jamais \u00e9t\u00e9 aussi peu pratiqu\u00e9e....\r\nLes ex\u00e9cutions ont baiss\u00e9 de plus de 30%... par rapport \u00e0 2017\r\nPrincipale explication de cette diminution: la modification de la loi qui lutte contre les stup\u00e9fiants en Iran: les ex\u00e9cutions ont \u00e9t\u00e9 divis\u00e9es par deux \r\nMais plusieurs pays enregistrent tout de m\u00eame une hausse des peines capitales: notamment les Etats-Unis et le Japon\r\n(Dalai Lama) Le Dala\u00ef Lama est \u00e0 l'h\u00f4pital\r\nLe moine boudiste a d\u00fb se rendre \u00e0 New Delhi pour subir des contr\u00f4les... \u00e0 la suite de douleurs \u00e0 la poitrine... selon l'un de ses repr\u00e9sentants\r\nSon \u00e9tat de sant\u00e9 est stable mais il doit prendre quelques jours de repos\r\nLe chef spirituel tib\u00e9tain a 83 ans.\r\n(Boko Haram) \r\n(France grand d\u00e9bat) \r\n(Bve Gen\u00e8ve routes) Pas de nouveaux axes routiers dans le canton de Gen\u00e8ve. \r\nLe Grand Conseil a enterr\u00e9 hier soir un cr\u00e9dit de plus de 120 millions de francs... destin\u00e9 \u00e0 la construction de deux routes cantonales. \r\nLa gauche et le MCG ont balay\u00e9 le texte. le jugeant \u00ab pass\u00e9iste \u00bb \u00e0 l'heure du changement climatique.\r\n(Migrants venezueliens HCR) \r\n(Dalai Lama) Le Dala\u00ef Lama est \u00e0 l'h\u00f4pital\r\nLe moine boudiste a d\u00fb se rendre \u00e0 New Delhi pour subir des contr\u00f4les... \u00e0 la suite de douleurs \u00e0 la poitrine... selon l'un de ses repr\u00e9sentants\r\nSon \u00e9tat de sant\u00e9 est stable mais il doit prendre quelques jours de repos\r\nLe chef spirituel tib\u00e9tain a 83 ans.", "durationSec": 730, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10337818", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-10T08:00:28_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-10T08:00:28_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10337838", "ece-10337818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T07:02:20Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nMarielle Savoy, faut -il encore report\u00e9 le Brexit, les dirigeants europ\u00e9ens se prononce ce soir \u00e0 Bruxelles et il devrait en principe accorder un nouveau d\u00e9lai au Royaume-Uni, reste \u00e0 savoir combien de temps, pas de changement de pouvoir en vue en Isra\u00ebl, selon les projections des \u00e9lections l\u00e9gislatives le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou va rempiler et ce, m\u00eame si son parti arrive \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec la formation centriste Benny Ganz et puis les scientifiques pourraient avoir r\u00e9ussi \u00e0 visualiser des trous noirs, la communaut\u00e9 astronomique s'appr\u00eate en tout cas \u00e0 faire une grande annonce \u00e0 propos de ces monstres de l'univers, on vous en parle en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [97%] :\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens s'appr\u00eatent \u00e0 reporter une nouvelle fois la date du Brexit la d\u00e9cision est attendue ce soir \u00e0 l'issue d'un sommet extraordinaire \u00e0 Bruxelles, si les Vingt-Sept sont d'accord pour \u00e9viter un divorce d\u00e9sordonn\u00e9, ce vendredi, ce soir, le d\u00e9bat portera surtout sur l'ampleur du report et les conditions impos\u00e9es \u00e0 Londres, \u00e0 Bruxelles, les pr\u00e9cisions de Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [95%] :\r\nLa chef du gouvernement britannique Theresa May demande un report au 30 juin ce qui implique, elle le reconna\u00eet la participation du Royaume-Uni aux \u00e9lections europ\u00e9ennes de mai, le 30 juin c'est trop court, r\u00e9pond le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, il propose un long report pouvant aller jusqu'\u00e0 un an, cette solution pr\u00e9sente des avantages, selon Nicole iPhone d'art \u00e7a de la Fondation science et politique \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [93%] :\r\nExtr\u00eame, donc une extension jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, donnerait suffisamment de temps aux Britanniques pour d\u00e9bloquer la situation \u00e0 Westminster, soit par des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, soit par un second r\u00e9f\u00e9rendum par la m\u00eame occasion, \u00e7a limiterait le risque que le Royaume-Uni reste trop longtemps et qu'il ait son mot \u00e0 dire, par exemple sur le prochain budget et les grandes d\u00e9cisions \u00e0 venir Next Malika de ces choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [96%] :\r\nCar l'inconv\u00e9nient d'un long report, c'est qu'il permet au Royaume-Uni, tant qu'il est l\u00e0, de bloquer ou de perturber les d\u00e9cisions plus g\u00e9n\u00e9ralement le Brexit risque d'absorber toute l'\u00e9nergie des Vingt-Sept pendant de longs mois encore une situation toxique pour l'Union europ\u00e9enne, selon Eric Maurice de la Fondation Robert Schuman \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:04) [96%] :\r\nD'union europ\u00e9enne doit -elle se focaliser sur le Brexit Ou doit -elle g\u00e9rer les d\u00e9fis que posent les \u00c9tats-Unis, la Chine, la Russie, la Turquie, la rupture technologique, avec l'Intelligence artificielle le r\u00f4le croissant des plateformes num\u00e9riques qui posent des probl\u00e8mes \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et toutes ces questions, on sent bien qu'en l'absence d'un r\u00e8glement d\u00e9finitif de cette question du Brexit le travail de l'Union europ\u00e9enne il tr\u00e8s difficile sur ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [92%] :\r\nQuelle que soit la d\u00e9cision des Vingt-Sept sur le report, elle ne doit pas \u00eatre influenc\u00e9e par des sentiments n\u00e9gatifs, avertit tonal Tusk mais ce soir, \u00e0 Bruxelles, c'est une certitude, les dents vont grincer Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [96%] :\r\nEt si le Brexit finit par se conclure sans accord, h\u00e9 bien ce serait une bonne nouvelle pour la Chine et les \u00c9tats-Unis, conclusion de l'ONU dans un rapport publi\u00e9 hier, les pays europ\u00e9ens auraient plus de mal \u00e0 exporter vers le march\u00e9 britannique et cela pourrait leur co\u00fbter jusqu'\u00e0 35 milliards de dollars, les grands pays exportateurs comme P\u00e9kin et Washington verrait en revanche leur comp\u00e9titivit\u00e9 augmenter, il promet une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle transparente et r\u00e9guli\u00e8re, Abdelkader Bensalah 77 ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de l'Alg\u00e9rie par int\u00e9rim hier de soi, une semaine apr\u00e8s la d\u00e9mission d'Abdelaziz Bouteflika, il a 90 jours pour organiser un scrutin et cela ne rassure pas les nombreux alg\u00e9riens qui descendent dans les rues depuis plusieurs semaines pour r\u00e9clamer un changement de pouvoir, Abdelkader Bensalah est en effet un proche de l'ancien chef d'\u00c9tat, il \u00e9tait jusqu'ici le pr\u00e9sident de la chambre haute du parlement alg\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [97%] :\r\nL'ONU reporte la conf\u00e9rence nationale qui devait commencer la semaine prochaine en Libye pour tenter une sorte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [96%] :\r\nCette crise nous ne pouvons pas demander aux libyens de participer \u00e0 ces pourparlers au moment o\u00f9 les canons tirs et o\u00f9 des raids a\u00e9riens sont men\u00e9s, d\u00e9claration de l'\u00e9missaire des Nations unies pour la Libye, il expliquera sa d\u00e9cision aujourd'hui devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 depuis jeudi dernier, le g\u00e9n\u00e9ral Haftar qui contr\u00f4le l'est du pays m\u00e8ne une violente offensive sur la capitale, tenue par le gouvernement d'union nationale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [95%] :\r\nBenyamin Netanyahu file vers un cinqui\u00e8me mandat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [95%] :\r\nApr\u00e8s d\u00e9pouillement de presques tous les suffrages des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le parti du 1er ministre isra\u00e9lien obtient 35 si\u00e8ges au Parlement, c'est le m\u00eame nombre que la formation de son rival centriste Benny Gantz mais Isabelle \u00e0 Benyamin N\u00e9tanyahou sera le plus \u00e0 m\u00eame de pouvoir former une coalition. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:22) [92%] :\r\nOui, c'est \u00e7a qui compte pour gouverner obtenir 61 si\u00e8ges minimum sur les 120 que compte la Knesset Benyamin N\u00e9tanyahou voulait un pl\u00e9biscite, il a eu avec davantage de si\u00e8ges que lors des \u00e9lections en 2015, il pourrait donc battre le record de long\u00e9vit\u00e9 au poste de 1er ministre isra\u00e9lien qui l'a d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9 en tout pendant 13 ans ces affaires de corruption n'auront visiblement pas d\u00e9tourner ses \u00e9lecteurs son discours clivant sur les m\u00e9dias o\u00f9 la minorit\u00e9 arabe non plus ses Liens diplomatiques, la croissance \u00e9conomique du pays auront \u00e9t\u00e9 des arguments de poids en sa faveur en face il y a camp centriste qui a r\u00e9ussi \u00e0 rassembler ceux qui ne voulaient plus de Netanyahu, mais le parti bleu blanc de Benny Ganz qu'\u00e0 moins d'alli\u00e9s potentiels pour former une coalition, au vu des r\u00e9sultats des autres partis, une partie des \u00e9lecteurs de gauche ont vot\u00e9 au Centre pour tenter d'\u00e9jecter Benyamin N\u00e9tanyahou, mais du coup, le parti travailliste si fort durant les premi\u00e8res ann\u00e9es de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl perd encore davantage de voix \u00e0 peine 6 si\u00e8ges, selon les r\u00e9sultats non d\u00e9finitifs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:20) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est pr\u00eate \u00e0 accueillir de l'aide humanitaire, Nicolas Maduro, l'a annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure sur Twitter apr\u00e8s une r\u00e9union avec le pr\u00e9sident du comit\u00e9 international de la Croix-Rouge Peter Maurer, nous confirmons notre disposition \u00e0 \u00e9tablir des m\u00e9canismes de coop\u00e9ration pour l'assistance et le soutien international jusqu'ici, Nicolas Maduro avait toujours ferm\u00e9 la porte \u00e0 une telle aide estimant qu'elle pourrait \u00eatre un pr\u00e9texte \u00e0 une intervention militaire des \u00c9tats-Unis la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:46) [98%] :\r\nPeine de mort est en Net recul dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [96%] :\r\nLe nombre d'ex\u00e9cutions a baiss\u00e9 d'un tiers l'an dernier par rapport \u00e0 2017 et selon Amnesty International n'avait plus \u00e9t\u00e9 aussi peu nombreuses depuis 10 ans, la Chine est toujours le pays qui ex\u00e9cute le plus, loin devant tous les autres, notamment l'Iran et l'Irak, 2 pays qui ont fortement r\u00e9duit leurs ex\u00e9cutions en 2018, mais le porte- parole d'Amnesty Suisse rappelle qu'il faut rester prudent : Alain Bovard. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:10) [89%] :\r\n\u00e7a peut une un coup reprendre de mani\u00e8re spectaculaire en Irak, notamment parce qu'il y a eu la fin de la guerre, la chute de Daech qui a provoqu\u00e9 l'arrestation d'\u00e9norm\u00e9ment de personnes ces gens tombent sous le coup de lois antiterroristes et hop, le nombre de condamnations \u00e0 mort augmente de mani\u00e8re spectaculaire, on avait eu au Pakistan, un ph\u00e9nom\u00e8ne un peu similaire il y a quelques ann\u00e9es ou apr\u00e8s un attentat terroriste, on avait mis fin \u00e0 un moratoire depuis 10 ans sur la peine capitale sur les ex\u00e9cutions et il y a eu une ann\u00e9e plus de 100 ex\u00e9cutions, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e comme \u00e7a l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, c'est redescendu tr\u00e8s vite c'\u00e9tait li\u00e9 uniquement \u00e0 ses activit\u00e9s terroristes qui sont des des variations du bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [95%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line et puis, contrairement \u00e0 l'Iran, l'Irak, les \u00c9tats-Unis et le Japon ou encore Singapour ont pour leur part davantage ex\u00e9cut\u00e9 l'an dernier le tribunal f\u00e9d\u00e9ral pourrait rendre ce matin un verdict historique, il se prononce sur les irr\u00e9gularit\u00e9s qui ont entach\u00e9 le vote sur une initiative du PDC en 2016, le texte, non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 \u00e0 une courte majorit\u00e9 par le peuple, mais la brochure explicative envoy\u00e9e aux citoyens comportait une grossi\u00e8re erreur de chiffres si la plus haute juridiction du pays accepte le recours du parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, les Suisses devront retourner aux urnes l'annulation d'un scrutin f\u00e9d\u00e9ral serait une premi\u00e8re depuis l'adoption de la nouvelle constitution en 1848 Pascal Broulis n'a pas obtenu de Tamedia ce qui lui r\u00e9clamait le conseiller d'\u00c9tat Vaudois avait saisi la justice contre un journaliste du TagesAnzeiger pour des articles sur sa situation fiscale et ses voyages en Russie des rediff des revendications balay\u00e9es par l'\u00e9diteur z\u00fcrichois hier lors d'une s\u00e9ance de conciliation mais Pascal Broulis ne c\u00e8de pas, il exige une indemnit\u00e9 de 75000 francs pour tort moral et le retrait des articles incrimin\u00e9s, \u00e9coutez son avocat Alexandre Curchod. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:55) [93%] :\r\nMon client souhaite faire reconna\u00eetre qu'un certain nombre d'articles publi\u00e9s dans le Tages-Anzeiger constituent des atteintes \u00e0 sa personnalit\u00e9, il s'agit de de plusieurs articles en lien notamment avec les les voyages en Russie mais aussi avec d'autres sujets comme la situation fiscale madame Moret ou celle d'un proche de Monsieur Broulis, o\u00f9 l\u00e0 il \u00e9tait mise en cause de mani\u00e8re inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:18) [89%] :\r\nEt puis il y a aussi une demande financi\u00e8re 1 qui a \u00e9t\u00e9 faite de combien de francs et pour quel motif. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:23) [89%] :\r\nDans ce genre d'une action civile, on prend des conclusions d'abord en demande au tribunal qu'il reconnaisse l'atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9 ensuite qu'il est la publication du jugement ensuite qu'il y ait du contenu, donc les articles litigieux qui soient des archives Internet et puis on demande une indemnit\u00e9 pour tort moral, on peut la demander, elle est tr\u00e8s secondaire, ici, dans l'esprit de Monsieur Broulis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:44) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment, les 2 parties se donnent un mois pour essayer de trouver un compromis si aucun arrangement n'est conclu Pascal Broulis d\u00e9posera une action civile cet accident chimique hier dans le centre- ville de B\u00e2le, une petite quantit\u00e9 d'ammoniaque s'est \u00e9chapp\u00e9e dans une usine de Bell le transformateur de produits carn\u00e9s, les ouvriers qui travaillent dans le b\u00e2timent ont fui sur le toit de la halle o\u00f9 les o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 secourus par les pompiers, 13 personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es pour des contr\u00f4les, selon le minist\u00e8re public qui s'appuie sur les conclusions de sp\u00e9cialistes, il n'y a aucun danger pour l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:18) [98%] :\r\nEt une grande annonce serait imminente dans le monde de l'astronomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:21) [95%] :\r\nSix, conf\u00e9rences de presse simultan\u00e9es sont organis\u00e9es aujourd'hui dans diff\u00e9rents pays pour une nouvelle li\u00e9e aux myst\u00e9rieux trous noirs, les scientifiques promettent d\u00e9j\u00e0 de d\u00e9voiler un r\u00e9sultat in\u00e9dit Natacha Van Cutsem ils pourraient bien avoir r\u00e9ussi \u00e0 observer un trou noir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:37) [96%] :\r\nLa notion de trou noir est apparue au XVIIIe si\u00e8cle et depuis sa d\u00e9finition en astronomie aucun t\u00e9lescope n'avait encore permis de visualiser v\u00e9ritablement \u00e0 quoi ressemblait un trou noir car voir un trou noir en avoir une image pr\u00e9cise semblait jusqu'ici tr\u00e8s compliqu\u00e9 St\u00e9phane Paltani, professeur d'astrophysique \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:56) [90%] :\r\nLe trou noir est noir que le restera \u00e0 tout jamais, par contre, la mati\u00e8re qui est autour et lumineuse et c'est cette mati\u00e8re -l\u00e0 qu'on va voir si vous avez vu le film interstellaire, c'est quelque chose comme \u00e7a, alors \u00e9videmment, on n'aura pas la qualit\u00e9 d'image qu'a dans le film et c'est ce qu'on attend. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:12) [93%] :\r\nSi cette image existe bel et bien, elle pourrait donner une autre indication importante scientifiquement, est-ce que notre compr\u00e9hension de l'espace- temps est correcte ou bien insuffisante, les chercheurs ont cibl\u00e9 2 trous noirs super massifs, cette avanc\u00e9e est devenu possible gr\u00e2ce \u00e0 8 t\u00e9lescopes super- puissants r\u00e9partis sur terre, fruit d'une collaboration internationale entre diff\u00e9rents observatoires St\u00e9phane Paltani. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:35) [85%] :\r\nLa puissance en fait de ces t\u00e9lescopes Luna, essentiellement du fait qu'ils sont mis en r\u00e9seau et fonctionnent comme un seul t\u00e9lescope le fait d'\u00eatre capable de mettre en commun des observations de t\u00e9lescope qui sont intimistes kilom\u00e8tres de distance, c'\u00e9tait ce qu'on appelle l'Inter fait remettre, il faut que chacun soit capable de d\u00e9crire avec une pr\u00e9cision absolument extr\u00eames, l'observation qu'ils ont fait et extr\u00eame dire que on va acqu\u00e9rir par seconde, des centaines de milliards d'observation. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:02) [96%] :\r\nChili Belgique ou \u00c9tats-Unis l'annonce sera faite dans 6 pays diff\u00e9rents, 200 personnes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es sur les recherches de ces monstres de l'univers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:12) [98%] :\r\nEt en hockey sur glace pour terminer la finale du championnat opposera Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:16) [94%] :\r\nAzouz qui hier soir, les bernois ont battu Bienne 5 \u00e0 1 dans le 7\u00e8me match de la s\u00e9rie, \u00e0 l'issue de la partie, St\u00e9phanie Merillat, vice- pr\u00e9sidente de Bienne \u00e9tait partag\u00e9e entre d\u00e9ception et fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:26) [91%] :\r\nJe crois qu'un petit peu de frustration par rapport \u00e0 ce presse du pas non match mais ce match un petit peu rat\u00e9 ce d\u00e9part compl\u00e8tement catastrophique qu'on a fait et puis, et puis apr\u00e8s, ben ce match qui \u00e9tait un petit peu j'aurais esp\u00e9r\u00e9 un match en un peu plus serr\u00e9 un peu plus \u00e9motionnel comme on a eu toute la s\u00e9rie, mais malheureusement on a pas eu pour ben ma foi c'est pas grave, maintenant je pense que demain, quand je me r\u00e9veillerai je vais avoir une grosse, grosse f\u00eate et fiert\u00e9 parce que je suis vraiment fier de de ce staff de cette \u00e9quipe de de de tout ce qui gravite autour, parce que forc\u00e9ment, ben on a fait une super saison puis je crois qu'il faut se l'avouer j'arrive pas encore \u00e0 le dire avec beaucoup de chaleur, ce soir, mais demain \u00e7a ira mieux quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:02) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann et la finale entre Berne et Zoug bien \u00e7a d\u00e9bute jeudi \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:08) [86%] :\r\nMerci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-10T06:42:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59BA23EB-87DE-4900-AA41-398FB7C649E2", "internalArchiveId": "59BA23EB-87DE-4900-AA41-398FB7C649E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Claude-Alain K\u00fcnzi et Elizabeth Fischer pr\u00e9sentent l'exposition \"Silhouette\" au Mus\u00e9e historique de Lausanne", "publicationDate": "2019-04-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude-Alain K\u00fcnzi, commissaire de l'exposition sur le v\u00eatement au Mus\u00e9e historique de Lausanne;Elizabeth Fischer, historienne de la mode et du costume, Professeure en charge de Design Mode, Bijou et Accessoires \u00e0 la HEAD Gen\u00e8ve;Vincent Martenet, professeur de droit public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;K\u00fcnzi, Claude-Alain\r\nInterview de Claude-Alain K\u00fcnzi, commissaire de l'exposition et Elizabeth Fischer, professeure en charge de Design mode, bijou et accessoires \u00e0 la HEAD \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\nClaude-Alain K\u00fcnzi et Elizabeth Fischer pr\u00e9sentent l'exposition \"Silhouette\" au Mus\u00e9e historique de Lausanne (kunzi et fischer) Claude-Alain K\u00fcnzi **1 + Elizabeth Fischer OK DIR ST LSNE\r\nL'habit ne fait pas le moine, combien de fois l'avez-vous entendu ou clam\u00e9 cet ancien proverbe. Et pourtant, \u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux, l'apparence, filtr\u00e9e, color\u00e9e, am\u00e9lior\u00e9e avec \u00e9moji, oreilles de lapins, nez de souris et lunettes g\u00e9antes pourrait faire fonctionner ce vieil adage dans sa forme affirmative. Une exposition sur le v\u00eatement s'ouvre d\u00e8s demain au Mus\u00e9e historique de Lausanne. Depuis l'essor de la mode d\u00e8s le 17\u00e8s \u00e0 nos jours, quelles visions du corps la soci\u00e9t\u00e9 a-t-elle privil\u00e9gi\u00e9 ? Bonjour Claude-Alain K\u00fcnzi. Vous \u00eates le commissaire de l'exposition. A vos c\u00f4t\u00e9s, Elizabeth Fischer bonjour, historienne de la mode et du costume, Professeure en charge de Design Mode, Bijou et Accessoires \u00e0 la HEAD \u00e0 Gen\u00e8ve. Bienvenue!\r\n- Le v\u00eatement \u00e0 la fois protection, parure et signe d'identit\u00e9 sociale, d\u00e8s ses origines.....alors l'habit fait le moine ou ne le fait pas ??\r\n- le MHL d\u00e9voile une s\u00e9lection de v\u00eatements f\u00e9minins et masculins du 17e au 21e si\u00e8cle, jupes, robes, redingotes, culottes, corsets et faux-culs...avec des noms de v\u00eatements et accessoires oubli\u00e9s...faux-culs...on connait sa signification au sens figur\u00e9...vous nous refaites le lexique CAK ?\r\n- le faux-cul tout le contraire de ce que la mode montre aujourd'hui. \r\n- Augmentation ou r\u00e9duction des hanches, affinement et allongement des jambes, variation de la hauteur et du tour de taille, modelage de la poitrine, corsets...des instruments de torture ! pour quelle repr\u00e9sentation de l'homme et de la femme surtout ?\r\n- diktat de la mode ??\r\n- possible d'en dresser un portrait de la population lausannoise, romande ?? Aristocrate ou populaire ?\r\n- du 17\u00e8s \u00e0 aujourd'hui vers quoi le v\u00eatement a-t-il \u00e9volu\u00e9, quelle portrait de notre soci\u00e9t\u00e9 dresse-t-il ?\r\n- Le r\u00f4le du v\u00eatement est devenu important avec l'essor du luxe au Moyen-\u00c2ge, puis de la mode d\u00e8s le 17e si\u00e8cle...pour quelle raison ? Avant le v\u00eatement ne servait qu'\u00e0 se prot\u00e9ger du froid ou du chaud ?? il endosse un nouveau r\u00f4le ? (sculpter la silhouette)\r\n- Mode a cherch\u00e9 \u00e0 sexualiser le corps de la femme et m\u00eame des filles. C'est encore le cas aujourd'hui apr\u00e8s les affaires #metoo ?\r\n- Comment la femme est-elle repr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui dans la mode ? Qu'est ce que le v\u00eatement cherche \u00e0 mettre en avant ou \u00e0 cacher ??\r\n- id\u00e9e d'\u00eatre libre dans son corps !\r\n. Des cr\u00e9ations contemporaines lausannoises et un reportage de la photographe Christiane Nill sur le streetwear \u00e0 Lausanne ouvrent les portes du mus\u00e9e aux silhouettes du pr\u00e9sent.\r\n(D\u00e9cision historique TF initiative PDC mariage BANGERTER) Le suspense bat son plein au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Les juges de MonRepos se penchent sur l initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage, refus\u00e9e par le peuple en 2016. Dans sa brochure, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait sous estim\u00e9 le nombre de personnes concern\u00e9es par le texte. Le PDC a fait recours et pour la premi\u00e8re fois, le TF pourrait donc annuler le r\u00e9sultat d une votation f\u00e9d\u00e9rale. Vous \u00eates sur place, Julien Bangerter... \r\n//\r\nD\u00e9cision historique en mati\u00e8re de justice. Le TF vient d'annuler le r\u00e9sultat de l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage. Celle-ci avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le peuple en 2016. Le PDC a fait recours et pour la premi\u00e8re fois, le TF a donc annul\u00e9 le r\u00e9sultat d une votation f\u00e9d\u00e9rale. Vous \u00eates sur place, Julien Bangerter...\r\n(D\u00e9cision historique TF initiative PDC mariage REAX Martenet) SLV TEL Vincent Martenet \r\nAppeler sur Whatsapp au ** 87. En cas de probl\u00e8me le ** 23\r\nBonjour Vincent Martenet. Vous \u00eates professeur de droit public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\nSc\u00e9nario \"annulation de la votation\"\r\n-il s'agit d'une premi\u00e8re au niveau f\u00e9d\u00e9ral. Cette d\u00e9cision des juges vous surprend-t-elle?\r\n-pourquoi les juges ont-ils d\u00e9cid\u00e9 dans ce sens? Qu'est ce qui a fait pencher la balance en faveur de l'annulation du vote?\r\n-doit-on aussi y voir, peut-\u00eatre, le r\u00e9sultat d'importantes pressions politiques sur les juges? \r\n-qu'est ce que ce jugement pourrait changer, au niveau du droit, au nivau de la vie politique suisse?  \r\nSc\u00e9nario \"rejet du recours du PDC\"\r\n-comment comprendre cette d\u00e9cision des juges de Mon Repos? \r\n-quels sont les arguments qui ont fait pencher la balance?\r\n-avec cette d\u00e9cision, ils ont, pour ainsi dire, r\u00e9sister aux pressions politiques, notamment celles du PDC.\r\n-n'y aurait-il pas pourtant une forme d'atteinte \u00e0 la d\u00e9mocratie, \u00e0 nos droits civiques? Les Suisses ont vot\u00e9 sur la base d'informations erron\u00e9es. C'est grave, non?", "durationSec": 446, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10337774", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Claude-Alain K\u00fcnzi et Elizabeth Fischer pr\u00e9sentent l'exposition \"Silhouette\" au Mus\u00e9e historique de Lausanne", "Claude-Alain K\u00fcnzi et Elizabeth Fischer pr\u00e9sentent l'exposition \"Silhouette\" au Mus\u00e9e historique de Lausanne / 12H30_2019-04-10T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Claude-Alain K\u00fcnzi et Elizabeth Fischer pr\u00e9sentent l'exposition \"Silhouette\" au Mus\u00e9e historique de Lausanne / 12H30_2019-04-10T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Interview de Claude-Alain K\u00fcnzi, commissaire de l'exposition et Elizabeth Fischer, professeure en charge de Design mode, bijou et accessoires \u00e0 la HEAD \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Interview de Claude-Alain K\u00fcnzi, commissaire de l'exposition et Elizabeth Fischer, professeure en charge de Design mode, bijou et accessoires \u00e0 la HEAD \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Interview de Claude-Alain K\u00fcnzi, commissaire de l'exposition et Elizabeth Fischer, professeure en charge de Design mode, bijou et accessoires \u00e0 la HEAD \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10337776", "ece-10337774"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T11:01:48Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe 12 30, il veut que Zahno l'habit ne fait pas le Moine, combien de fois l'avez -vous entendu ou clam\u00e9 m\u00eame cet ancien proverbe et pourtant \u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux l'apparence filtr\u00e9e color\u00e9e am\u00e9lior\u00e9e avecM. Otegi oreilles de lapins nez de souris et lunettes g\u00e9antes, pourrait faire fonctionner ce vieil adage dans sa forme affirmative, une Exposition sur le v\u00eatement s'ouvre d\u00e8s demain au Mus\u00e9e historique de Lausanne depuis l'essor de la mode d\u00e8s le XVIIe si\u00e8cle \u00e0 nos jours quelles visions du corps, la soci\u00e9t\u00e9 a -t-elle privil\u00e9gi\u00e9 Bonjour Claude-Alain K\u00fcnzi bonjour, vous \u00eates le commissaire de l'Exposition, conservateur au Mus\u00e9e historique de Lausanne \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Elizabeth Fischer, bonjour, bonjour, historienne de la mode et du costume, professeure en charge de Design Mode Bijou et Accessoires \u00e0 la Head \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, bienvenue \u00e0 vous tous, merci d'\u00eatre l\u00e0 le v\u00eatement \u00e0 la fois protection parure et signe d'identit\u00e9 sociale de ses origines alors est -ce que l'habit fait le Moine, on ne le fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [94%] :\r\nC'est une question presque existentielle en tout cas pour ce qui de la de de l'exposition, nous avons cherch\u00e9 \u00e0 montrer que sous des apparences qui sont tr\u00e8s changeantes, sous des formes qui sont variables et des lignes qui sont \u00e9galement tr\u00e8s changeantes au cours du temps, h\u00e9 bien il y a quelques quelques \u00e9l\u00e9ments qu'on peut retrouver au travers du temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [92%] :\r\nMise au historique de Lausanne d\u00e9voile une s\u00e9lection de v\u00eatements f\u00e9minins et masculins du 17\u00e8me au 21\u00e8me si\u00e8cle, des jupes, des robes redingotes culottes, corsets et faux- cul avec des noms de v\u00eatements et accessoires oubli\u00e9s faux- cul, on conna\u00eet sa signification au sens figur\u00e9, vous refaites le lexique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [93%] :\r\nOui, on a effectivement vous le d\u00e9couvrirez dans l'Exposition, on a refait un lexique un petit peu impertinents comme \u00e7a, pour mettre en valeur ces \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [90%] :\r\nLe faux- cul tout le contraire de ce que la mode montre aujourd'hui le faux- cul, c'\u00e9tait cette histoire pas qu'on pouvait passer d'un appareil un ustensile qui servait \u00e0 agrandir la croupe des dames. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [89%] :\r\nExactement et Leterme rappelle bien que sous sa cabine, il y a encore un mais aujourd'hui il y a d'autres mani\u00e8res de respecter son corps avec les sous- v\u00eatements, pensez au moines de bras ou et par l'image, ce qui est int\u00e9ressant, vous avez parl\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux et aujourd'hui il y a la mode et beaucoup, un ph\u00e9nom\u00e8ne d'images et \u00e7a passe entre autres par cette accessibilit\u00e9 imm\u00e9diate, que ce soit sur le web ou les r\u00e9seaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [84%] :\r\nC'est sur augmentation r\u00e9duction d\u00e9hanche affinement allongement des gens variation de la hauteur et du tour de taille modelage de la poitrine, vous l\u00e0, vous l'avez dit le corsets, c'\u00e9tait un saumon, torture, on a vraiment ces images- l\u00e0 ces corsets co- ces dames tous doit serrer \u00e0 mort pour quelle repr\u00e9sentation finalement de l'homme et de la femme surtout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [89%] :\r\nParce qu'il y a toujours un id\u00e9al qui fait la norme, et \u00e7a je pense que l'Expo le montre bien, il y a encore id\u00e9al mais \u00e9videmment on correspond pas \u00e0 ce corps id\u00e9al et donc on utilise tout type d'objet pour le faire, mais aujourd'hui, l'\u00e9quivalent du corset, c'est le r\u00e9gime, la chirurgie esth\u00e9tique, et tout le travail de Photoshop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [90%] :\r\nOn parle, est ce qu'on peut parler d'un diktats de la mode. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [91%] :\r\nExactement, il y a un diktat puisque de la mode vraiment de normes corporelles qui sont habill\u00e9s par la mode, mais la mode c'est vraiment toute notre apparence, y compris des mani\u00e8res de se maquiller et on pointe toujours plus le corps des femmes que celui des hommes qui b\u00e9n\u00e9ficie depuis au moins 2 si\u00e8cles n'a m\u00eame v\u00eatement et je fais un peu de pub pour l'export, parce que c'est rare qu'on voit des habits masculins et le mus\u00e9e a une tr\u00e8s belle collection, et donc c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour le public de voir aussi l'\u00e9volution de la silhouette masculine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [92%] :\r\nTous ces habitants qui seront au Mus\u00e9e historique de Lausanne ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9es par des Lausannois des romans par des des Vaudois ce que s'il est possible d'en dresser un portrait de cette population lausannoise romande de cette \u00e9poque -l\u00e0, alors c'est presque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [90%] :\r\nTous les Obraniak effectivement presque tous les v\u00eatements qui ont qui proviennent de notre collection et donc ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par des Lausanne ou des Lausanne oui des Vaudois, finalement, ce dont on se rend compte, c'est que la mode \u00e0 Lausanne et dans le canton de Vaud et tr\u00e8s proche de ce qu'on trouve au niveau europ\u00e9en, avec peut-\u00eatre moins d'excentricit\u00e9, mais n\u00e9anmoins, on a vraiment des personnes, des personnages qui vont suivre les modes qui s'inspirent compl\u00e8tement de ce qui se passe en Europe et, finalement, ce qu'on montre, c'est un reflet de l'histoire de la mode europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [88%] :\r\nD\u00e8s le XVIIe si\u00e8cle jusqu'\u00e0 aujourd'hui, est ce qu'on peut dire vers quoi le v\u00eatement a \u00e9volu\u00e9 : quelle portrait aujourd'hui il dresse de notre soci\u00e9t\u00e9 et Elizabeth Fischer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [90%] :\r\nEn tout cas pour l'homme, il a \u00e9volu\u00e9 vers quelque chose de beaucoup plus sombre, disons, tent\u00e9 par la raison, parce qu'on dit que les hommes sont gouvern\u00e9s par la raison, tandis que les femmes devaient s\u00e9duire \u00e9t\u00e9 gouvern\u00e9 par leurs organes et donc la la mode a beaucoup montr\u00e9 \u00e7a et un bien qu'on soit au 21\u00e8me si\u00e8cle, on est encore dans ses traditions de distinction de genre et regardez simplement on va faire plein de commentaires sur la tenue politique des femmes mais presque rien sur les hommes \u00e0 parce qu'il reste un peu comme accessoires color\u00e9s, la cravate ou si vraiment ils ont tout d'un coup une boucle d'oreille ou une coiffure qui sort de la norme du businessman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [88%] :\r\nElizabeth Fischer est ce que vous, quand vous regardez ses v\u00eatements et vous qui \u00eates une sp\u00e9cialiste de la mode, vous voyez un message diff\u00e9rent entre la femme comme elle \u00e9tait montr\u00e9e avec ses v\u00eatements diff\u00e9rents entre hier et aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce que le r\u00f4le de la femme a chang\u00e9, comme le r\u00f4le de l'homme et de plus en plus la mode, et en m\u00eame temps, affaire de go\u00fbt personnel, mais on est tous sujets \u00e0 ces images avec lesquelles on est bombard\u00e9 et qu'on le veuille ou non, m\u00eame en disant : ah mais moi je suis pas \u00e0 la mode, \u00e7a veut dire qu'on sait ce qu'est la mode donc pour ne pas \u00eatre \u00e0 la mode, il faut m\u00eame parfois aussi faire autant d'efforts que pour \u00eatre \u00e0 la mode. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [87%] :\r\nIl y a cette id\u00e9e aussi d'\u00eatre libre dans son corps, la femme est ce qu'elle \u00e9tait v\u00e9ritablement libre dans son corps, avec ses corsets ultra serr\u00e9 aujourd'hui ce qu'elle est encore libre aussi dans son corps, avec les v\u00eatements qu'elle peut \u00eatre se voit imposer par la mode, qu'on l'a dit tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [89%] :\r\nVous savez, si depuis tout jeune, on vous a mis dans un corset, vous faites tout avec un corset, les femmes, monter \u00e0 cheval, en amazone, c'est plus dur qu'\u00e0 califourchon elle sauter des obstacles, vous avez des tr\u00e8s belles photos de Lartigue o\u00f9 elles font de la corde \u00e0 sauter, jouent au badminton vont \u00e0 Chamonix, vont explorer le d\u00e9sert, donc tout est question de comment on vous a appris \u00e0 bouger aujourd'hui marcher en talons hauts et en leggings ultra- serr\u00e9, c'est pas beaucoup plus confortable, mais si on a appris \u00e0 le faire, on sait g\u00e9rer ses accessoires, ces objets et \u00eatre entre guillemets libre dans son corps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [84%] :\r\nLa mode a cherch\u00e9 aussi \u00e0 la sexualit\u00e9, le corps de la femme et m\u00eame celui des filles est -ce que c'est encore le cas aujourd'hui, apr\u00e8s des affaires qu'on a connu comme l'fait des affaires mis tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [87%] :\r\nOui, c'est encore le cas aujourd'hui, il y a qu'\u00e0 se promener dans les grandes enseignes, voir les catalogues, comme La Redoute, enfin on devrait pas citer des des marques, mais n'importe quelle marque, on va mettre aussi, m\u00eame pour les petites filles du rose, elle seront moins active, \u00e7a continue, parce que pour le moment on m'attribue encore ses r\u00f4les bien s\u00e9par\u00e9es aux hommes et aux femmes et \u00e7a se refl\u00e8te effectivement dans ce qui est propos\u00e9 au niveau vestimentaire terre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [83%] :\r\nDes habits donc \u00e0 d\u00e9couvrir du 17\u00e8me si\u00e8cle jusqu'\u00e0 aujourd'hui Claude-Alain K\u00fcnzi l'exposition l\u00e0, elle s'ouvre demain, vous \u00eates dans quel \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [91%] :\r\nMais tout va bien, on serait pr\u00eat demain, pas de probl\u00e8me, encore quelques r\u00e9glages lumi\u00e8re mais tout sera pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [89%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir avec a \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants Claude-Alain K\u00fcnzi commissaire de cette Exposition sur les v\u00eatements, la silhouette \u00e9galement conservateur au Mus\u00e9e historique de Lausanne Elizabeth Fischer, historienne de la mode et du costume, professeure en charge de Design Mode Bijou accessoires \u00e0 la Head \u00e0 Gen\u00e8ve, merci de belles et bonnes exposition merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-10T11:16:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Martenet, Vincent", "role": "Professeur de droit public  - Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-433330E3-D9C7-4914-8357-64DACA92202E", "internalArchiveId": "433330E3-D9C7-4914-8357-64DACA92202E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vincent Martenet explique la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral sur l'initiative contre la p\u00e9nalisation du mariage", "publicationDate": "2019-04-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vincent Martenet, professeur de droit public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\nInterview de Vincent Martenet professeur de droit public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\nVincent Martenet explique la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral sur l'initiative contre la p\u00e9nalisation du mariage SLV TEL Vincent Martenet \r\nAppeler sur Whatsapp au ** 87. En cas de probl\u00e8me le ** 23\r\nBonjour Vincent Martenet. Vous \u00eates professeur de droit public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\nSc\u00e9nario \"annulation de la votation\"\r\n-il s'agit d'une premi\u00e8re au niveau f\u00e9d\u00e9ral. Cette d\u00e9cision des juges vous surprend-t-elle?\r\n-pourquoi les juges ont-ils d\u00e9cid\u00e9 dans ce sens? Qu'est ce qui a fait pencher la balance en faveur de l'annulation du vote?\r\n-doit-on aussi y voir, peut-\u00eatre, le r\u00e9sultat d'importantes pressions politiques sur les juges? \r\n-qu'est ce que ce jugement pourrait changer, au niveau du droit, au nivau de la vie politique suisse?  \r\nSc\u00e9nario \"rejet du recours du PDC\"\r\n-comment comprendre cette d\u00e9cision des juges de Mon Repos? \r\n-quels sont les arguments qui ont fait pencher la balance?\r\n-avec cette d\u00e9cision, ils ont, pour ainsi dire, r\u00e9sister aux pressions politiques, notamment celles du PDC.\r\n-n'y aurait-il pas pourtant une forme d'atteinte \u00e0 la d\u00e9mocratie, \u00e0 nos droits civiques? Les Suisses ont vot\u00e9 sur la base d'informations erron\u00e9es. C'est grave, non?", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10337767", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Vincent Martenet explique la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral sur l'initiative contre la p\u00e9nalisation du mariage / 12H30_2019-04-10T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 10.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Vincent Martenet professeur de droit public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-10337767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T10:53:09Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on voulait on vous l'annonce, en d\u00e9but de ce journal, cette d\u00e9cision historique en mati\u00e8re de justice, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral veut de vient d'annuler le r\u00e9sultat de l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage, cette initiative avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le peuple en 2016, le PDC avait fait recours et pour la premi\u00e8re fois le TF a donc annul\u00e9 le r\u00e9sultat d'une votation f\u00e9d\u00e9rale bonjour Vincent Martenet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [99%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [88%] :\r\nVous \u00eates professeur de droit public \u00e0 l'universit\u00e9 Lausanne vous l'avons entendu cette premi\u00e8re fois premi\u00e8re au niveau f\u00e9d\u00e9ral, cette d\u00e9cision des juges qu'est -ce qu'elle vous surprend. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [94%] :\r\nNon, elle ne me surprend pas vraiment en r\u00e9alit\u00e9 parce que c'est vrai que la violation des principes constitutionnels me semblait \u00e9tablie selon mon analyse, donc je ne suis pas surpris ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [96%] :\r\nAlors les juges suisses vont devoir revoter pourquoi les juges ont -ils d\u00e9cid\u00e9 cette cette annulation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [90%] :\r\nMais il faut comprendre que la fausse information donn\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait tout de m\u00eame importante, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait dit que 80000 couples mari\u00e9s \u00e9taient affect\u00e9s n\u00e9gativement par le r\u00e9gime actuel, en r\u00e9alit\u00e9, ils \u00e9taient 5 fois plus, donc c'est une information erron\u00e9e importantes et de plus, le r\u00e9sultat est tr\u00e8s serr\u00e9 : 50 \u00e0 virgule 8 pourcent contre49,2 avec m\u00eame une majorit\u00e9 des cantons, donc dans un contexte comme celui -l\u00e0, une validation d'un scrutin entrent en ligne de compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [83%] :\r\nOn Vincent Martenet est ce qu'\u00e0 votre avis, il y a eu pressions politiques sur les juges. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:26) [94%] :\r\nNon, je ne crois pas, la justice est rendue de mani\u00e8re ind\u00e9pendante dans notre pays, et encore une fois les principes constitutionnels dans ce domaine sont bien \u00e9tablies ont d'ailleurs m\u00eame \u00e9t\u00e9 repris par le l\u00e9gislateur f\u00e9d\u00e9ral dans la loi sur les droits politiques et donc il n'y a pas eu ici de cr\u00e9ation de nouveaux principes, c'est plut\u00f4t une application des principes existants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [86%] :\r\nAlors cela risque de cr\u00e9er jurisprudence \u00e0 votre avis, Vincent Martenet qu'est ce qui va arriver sur la suite \u00e0 leur des d\u00e9cisions \u00e9t\u00e9 prise invalider ou valider. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:54) [92%] :\r\nAlors je pense que \u00e7a va surtout avoir une influence sur les autorit\u00e9s politiques et en particulier sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lorsqu'il r\u00e9dige sa brochure lorsqu'il valide la brochure destin\u00e9e \u00e0 la population devra \u00eatre tr\u00e8s prudent : s'assurer que toutes les informations contenues dans cette brochure sont correctes, s'il s'agit d'estimations de l'indiquer comme telle et faire preuve de prudence aussi \u00e0 cet \u00e9gard, donc je pense que finalement le 1er destinataire en quelque sorte dans de l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'administration f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [92%] :\r\nOn version Martenet merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je rappelle le professeur de droit public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous, merci, bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-10T10:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Martenet, Vincent", "role": "Professeur de droit public ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3AC2614-53D5-4BB5-B946-A718A8553FBD", "internalArchiveId": "D3AC2614-53D5-4BB5-B946-A718A8553FBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral annule le r\u00e9sultat de l'initiative PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage", "publicationDate": "2019-04-10T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral annule le r\u00e9sultat de l'initiative PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage Le suspense bat son plein au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Les juges de MonRepos se penchent sur l initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage, refus\u00e9e par le peuple en 2016. Dans sa brochure, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait sous estim\u00e9 le nombre de personnes concern\u00e9es par le texte. Le PDC a fait recours et pour la premi\u00e8re fois, le TF pourrait donc annuler le r\u00e9sultat d une votation f\u00e9d\u00e9rale. Vous \u00eates sur place, Julien Bangerter... \r\n//\r\nD\u00e9cision historique en mati\u00e8re de justice. Le TF vient d'annuler le r\u00e9sultat de l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage. Celle-ci avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le peuple en 2016. Le PDC a fait recours et pour la premi\u00e8re fois, le TF a donc annul\u00e9 le r\u00e9sultat d une votation f\u00e9d\u00e9rale. Vous \u00eates sur place, Julien Bangerter...", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10337766", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral annule le r\u00e9sultat de l'initiative PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage / 12H30_2019-04-10T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 10.04.2019"], "variantIds": ["ece-10337766"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T10:51:01Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn se rend donc en Direct du tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour rejoindre Julien moi Carter qui a suivi ce jugement, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, je rappelle vient d'annuler le r\u00e9sultat de l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage, elle avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e c'est initiative par le peuple en 2016 Julien bagarre, c'est une d\u00e9cision historique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [91%] :\r\nOui le le vote 9 doit encore avoir lieu formellement mais plus aucun doute permis, a priori, ce sera du 4 juges contre un, on estime du c\u00f4t\u00e9 des juges qu'il s'agit d'une violation grave puisque le nombre de personnes concern\u00e9es par ce vote \u00e0 l'\u00e9poque avaient \u00e9t\u00e9 largement sous- estim\u00e9, on peut -on parler de 80000 couples dans la brochure, alors qu'il s'agissait d'environ 450000 personnes, il s'agissait d'estimation datant de 2001 et les incertitudes autour de ces chiffres n'avait pas \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e dans la brochure beaucoup de juges ont soulign\u00e9 une grave violation donc et un tr\u00e8s probable : l'effet sur le r\u00e9sultat de votes puisque l'\u00e9cart lors du scrutin n'\u00e9tait \u00e9tait tr\u00e8s faible en 55000 voix pour les juges, les conditions pour l'annulation du vote f\u00e9d\u00e9ral sont donc rempli, c'est une premi\u00e8re dans l'histoire de la politique f\u00e9d\u00e9rale, les repr\u00e9sentants du PDC dont le Vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9 en paraissait d\u00e9j\u00e0 confiant ce matin lorsqu'on les a vus entrer dans la salle, il devrait ressortir d'ici quelques instants avec un grand sourire et qu'est ce qui va se passer maintenant, h\u00e9 bien, selon la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, le dossier va passer dans les mains du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il devra d\u00e9cider \u00e0 quel moment revoter et d\u00e9cider notamment si le Parlement se prononcera \u00e0 nouveau sur l'initiative avant ce probable vote \u00e0 nouveau de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [88%] :\r\nMerci Julien Carter et vous vous lancez \u00e9videmment que cette d\u00e9cision sera largement abord\u00e9 ce soir dans l'\u00e9mission Forum. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-10T10:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68F743AA-2663-47F3-996C-93C919404544", "internalArchiveId": "68F743AA-2663-47F3-996C-93C919404544", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La votation \"Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\", du 28 f\u00e9vrier 2016 a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral: interviews des conseillers nationaux  Christian L\u00fcscher et Mathias Reynard", "publicationDate": "2019-04-10T00:00:00Z", "summary": "Votation sur la \"p\u00e9nalisation du mariage\" invalid\u00e9e:\r\n Et deux \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux nous rejoignent... Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, et Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, bonsoir...\r\n@Christian L\u00fcscher\r\n- Cette d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est une d\u00e9cision logique ?\r\n- Est-ce que le TF ne fait pas un peu de z\u00e8le? L'erreur est humaine finalement...\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ses services perdent en cr\u00e9dibilit\u00e9?\r\n- Le peuple a \u00e9t\u00e9 flou\u00e9... Le Parlement aussi!!! Qu'est-ce qui nous dit que dans d'autres dossiers les informations ne sont pas fausses \u00e9galement ?\r\n- Dans ce cas la votation avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le peuple, une annulation aurait \u00e9t\u00e9 plus probl\u00e9matique si elle avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e? en terme d'impact?\r\n- Que faut-il faire maintenant? Un nouveau vote? Quel est votre avis ?\r\n@Mathias Reynard\r\n- Une telle erreur... Inqui\u00e9tant ?\r\n- Comment \u00eatre s\u00fbrs que les r\u00e9sultats des votations pr\u00e9c\u00e9dentes sont tous fiables ?\r\n- Donc les recours contre les \u00e9l\u00e9ments d'informations du Conseil f\u00e9d\u00e9ral risquent d'augmenter...\r\n- La Suisse, pays de la d\u00e9mocratie directe... Elle en prend un coup ?\r\n- Les SUisses risque de revoter sur cette question... Et donc sur la d\u00e9finition du mariage... Qu'esp\u00e9rez-vous du PDC ?", "durationSec": 544, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10337782", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["mariage", "votation"], "thematicPersons": ["Tribunal f\u00e9d\u00e9ral"], "alternativeTitle": ["Votation sur la \"p\u00e9nalisation du mariage\" invalid\u00e9e: interviews de Christian L\u00fcscher et Mathias Reynard / FOR_2019-04-10T18:02:00_developpement-3", "Forum du 10.04.2019"], "alternativeSummary": ["R\u00e9actions de Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, et Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS)."], "variantIds": ["ece-10337782"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:04Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n2 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux nous rejoignent pour commenter cette d\u00e9cision, ce verdict du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical et Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan bonsoir messieurs, bonsoir, Christian L\u00fcscher, d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cision d\u00e9cision logique \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\n\u00e9coutez, nous sommes dans un \u00e9tat de droit, il n'a pas beaucoup sur cette plan\u00e8te d'soyons fiers et le corollaire, c'est que il ne faut pas critiquer des d\u00e9cisions de la justice nous suffisant, nous vivons la s\u00e9paration des pouvoirs et l'ind\u00e9pendance de la justice, \u00e0 quoi s'ajoute que nous ne connaissons pas encore les consid\u00e9rants de cette d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral cela \u00e9tant visiblement, au vu de ce qui est \u00e9crit dans le communiqu\u00e9 de presse du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de notre pays, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral constate que les informations qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es aux pop sont si grossi\u00e8rement erron\u00e9e que cela a pu avoir une influence sur le r\u00e9sultat du vote r\u00e9sultat extr\u00eamement serr\u00e9, je pense que si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 du 75 25 la d\u00e9cision tribunal f\u00e9d\u00e9ral aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente : ah \u00e7a c'est sous sous l'angle juridique, je crois que la la d\u00e9cision du tribunal c'\u00e9tait f\u00e9d\u00e9ral atteint critiquable en revanche sous l'angle politique il y a toute une discussion \u00e0 reprendre, vous savez, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, aux yeux de notre parti, l'article constitutionnel propos\u00e9e par le PDC \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 poussi\u00e9reux, lorsque nous avons vot\u00e9 sur sur cette disposition, le PLR ne partage pas les vues du du PDC un peu archa\u00efque sur cette question et puis le PLR et tr\u00e8s traditionnellement, le parti de l'imposition individuelle de chaque membre d'un couple et il il y tient beaucoup et se battra devant le Parlement pour que cette solution l\u00e0 Pr\u00e9val. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [89%] :\r\nAvant d'entrer sur ces consid\u00e9rations -l\u00e0 tout de m\u00eame, est ce que le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne perd pas aujourd'hui en cr\u00e9dibilit\u00e9, lui qui, \u00e0 chaque votation informe les citoyens, or l\u00e0 on voit qu'il y a une erreur grossi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [91%] :\r\nAbsolument, et en fait paradoxalement cette cette d\u00e9cision au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral montre la tr\u00e8s grande confiance que le peuple accordeur au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que la brochure de votation, ce qui permet, selon l'article 34 de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale au Peuple de former librement son opinion, c'est ce que dit l'article 34 alin\u00e9a 2, dit la garantie des droits politiques prot\u00e8ge la libre formation de l'opinion des citoyens et des citoyennes en l'expression fid\u00e8le et s\u00fbr de leur volont\u00e9 et de tout temps, et aujourd'hui encore il y a une immense confiance du pop dans les, dans les informations qui sont donn\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour une fois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est tromp\u00e9 gravement tromp\u00e9, il ne l'a visiblement pas fait expr\u00e8s, c'est peut-\u00eatre une erreur, par n\u00e9gligence, mais le tribunal f\u00e9d\u00e9ral en tire en tire la conclusion que le corollaire de cette immense confiance qui est accord\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est l'obligation pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de donner des informations qui soient fiables et qui permettent \u00e0 chaque citoyen de ce pays de former librement son opinion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [86%] :\r\nVous Mathias s'Reynard une telle erreur, vous trouvez \u00e7a inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:50) [85%] :\r\nOui, c'est inqui\u00e9tant, Bush, c'est suffisamment rare pour \u00eatre soulign\u00e9 : je suis d'accord avec absolument tout ce que vient de dire ce L\u00fcscher c'est s\u00fbr, des institutions qui fonctionnent bien, notre pays et on a l\u00e0 un cas o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'avait visiblement pas respect\u00e9 un article de la Constitution qui est extr\u00eamement important de notre d\u00e9mocratie semi- directe les les citoyens ont droit \u00e0 une information et avec formation de l'opinion qui soit clair qui soit s\u00fbr qu'ils soient, qu'ils soient factuelle objective et aujourd'hui, ben on avait \u00f4t\u00e9 du haka, o\u00f9 c'\u00e9tait des \u00e9l\u00e9ments dans la brochure du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans les informations donn\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui \u00e9tait erron\u00e9e et, bien s\u00fbr que \u00e7a, \u00e7a a induit en erreur des citoyens, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais \u00e7a fausse, m\u00eame le d\u00e9bat au Parlement, parce qu'au Parlement, m\u00eame vous vous basez aussi haut sur ce qui vient comme information. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [98%] :\r\nL'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:42) [86%] :\r\nIl sera s\u00fbrement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et donc le probl\u00e8me l\u00e0 et c'est c'est un vrai probl\u00e8me qui qui qui a touch\u00e9 tout le traitement de de cet objet en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [92%] :\r\nOui, Christian L\u00fcscher, comment faire confiance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'administration qui, lors de toutes les s\u00e9ances de commission vous livre tout un tas d'informations de chiffres de statistiques pour vous aider \u00e0 prendre les bonnes d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [90%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a fait 160 ans que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne se trompe pas forc\u00e9ment que le le risque 0 dans l'information objective n'existe pas, il y a eu un peu comme dans un accident d'avion, j'imagine une une une addition d'\u00e9l\u00e9ments qui prie chacun pour soi n'\u00e9tait pas important, mais qui ont amen\u00e9 effectivement \u00e0 cette \u00e0 cette K4, je crois, je crois qu'on peut le dire, et monsieur Reynard a tout \u00e0 fait raison de le dire, le Parlement a travaill\u00e9 sur des bases erron\u00e9es, le Parlement lui aussi fait une immense confiance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et il \u00e099,9 pourcent du temps parfaitement raison de faire confiance \u00e0 ce Conseil f\u00e9d\u00e9ral a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est tromp\u00e9, je crois qu'il a reconnu la conclusion qu'il faut en tirer, c'est qu'il faut effectivement \u00eatre curieux et et v\u00e9rifier les chiffres, et alors il peut aussi s'il on peut se trouver en situation le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit je n'arrive pas \u00e0 d\u00e9terminer une information \u00e0 donner au peuple une information objective, mais seulement, il faut le dire parce que c'est un peu ce que reproche le tribunal f\u00e9d\u00e9ral au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sc\u00e8ne de ne pas avoir dit au pop que les statistiques sur les lacs lesquels il se fondait \u00e9taient des statistiques ancienne et qui n'\u00e9tait de loin pas certaine, si on avait dit \u00e7a au peuple, le peuple aurait pu se d\u00e9terminer en toute connaissance de cause, cela dit, je ne suis pas du tout certain que si on devait revoter sur cette disposition, et j'esp\u00e8re qu'on aura pas \u00e0 le faire si on devait revoter sous cette disposition, je suis absolument convaincu qu'avec l'\u00e9volution des moeurs dans notre soci\u00e9t\u00e9, cet article aurait rejet\u00e9 beaucoup plus avec beaucoup plus de de force. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [90%] :\r\nMatthias Reynard il y a une question b\u00eatement pratique qui se pose et on l'a pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure au vice- pr\u00e9sident du PDC Charles Juillard la question du d'un \u00e9ventuel remboursement des frais de campagne pour le PDC, quelle est votre opinion l\u00e0- dessus est -ce que la conf\u00e9d\u00e9ration doit r\u00e9parer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit r\u00e9parer son erreur et et donc rembourser le PDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:41) [88%] :\r\nBon, c'est difficile \u00e0 dire parce que dans une telle campagne, vous avez \u00e9videmment non seulement de l'argent qui est investi par le PDC mais aussi par toutes les associations, les partis qui s'opposent, qui ont d'autres vision aussi et qui peuvent se poser aussi pour d'autres raisons : 1 parce qu'au-del\u00e0 du nombre de couples qui est concern\u00e9 ou du co\u00fbt que \u00e7a peut avoir pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, j'ai encore \u00e9t\u00e9 voir aujourd'hui le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on parle d'un co\u00fbt entre 1 et2,3 milliards vous voyez on on nage un petit peu dans dans le joue au mais au-del\u00e0 de cela, il y a, il y a la question vraiment du du la d\u00e9finition du mariage qui \u00e9tait compl\u00e8tement pass\u00e9iste qui \u00e9tait, qui \u00e9tait compl\u00e8tement r\u00e9trograde, on n'a jamais su toute la campagne, si c'\u00e9tait un peu une gaffe du PDC faite un peu par amateurisme, vous avez dit que cette d\u00e9finition ou si c'\u00e9tait une vraie vision r\u00e9trograde qui est d'ailleurs plus partag\u00e9es par l'immense majorit\u00e9 des morts, je pense que si PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [90%] :\r\nCharles Juillard nous nous l'a dit tout \u00e0 l'heure, tr\u00e8s clairement, il souhaite que cette d\u00e9finition soit soit retir\u00e9 du texte de l'initiative, donc \u00e7a \u00e7a devrait vous rassurer, Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:38) [86%] :\r\nBah oui, bah, bien s\u00fbr, \u00e7a nous rassure, on sait qu'on va arriver dans ses prochains de ces prochains mois avec une s\u00e9rie d'autres objets qui concerne cette question, on a aujourd'hui au une proc\u00e9dure de consultation qui est lanc\u00e9e sur la question du du mariage pour tous avec 2 variantes qui sont propos\u00e9s aux partis, aux associations, comptant aux sp\u00e9cialistes, on a la question de la lutte contre homophobie qui sera vot\u00e9 aussi ont avec, l\u00e0 aussi, certaines, il est ce qu'il qui nous ont qui ont qui ont qui ont fait sensation en tout pays dans dans tous les cas, on se retrouve avec 2 questions bien s\u00e9parer la question de l'imposition et l\u00e0 moi je partage l'avis de monsieur L\u00fcscher la position individuelle mais on a aussi la question de la d\u00e9finition, elle date du mariage et c'est pour \u00e7a que ces 2 questions devrait trait\u00e9e au s\u00e9par\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:20) [89%] :\r\nChristian L\u00fcscher dans ce cas, la votation avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le peuple, une allure, une annulation aurait \u00e9t\u00e9 plus probl\u00e9matique si elle avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en terme d'impact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [90%] :\r\nRage que vous \u00e7a \u00e9videmment c'est de la place, la petite fiction parce que c'est, c'est une ce n'est qu'une hypoth\u00e8se, j'aimerais juste peut-\u00eatre vos faire une remarque sur le remboursement des co\u00fbts, je crois que notre d\u00e9mocratie et notre syst\u00e8me de vote populaire \u00e0 un co\u00fbt qui finalement est partag\u00e9, un peu partout le monde comme le disait \u00e0 juste titre Monsieur Reynard il y a les opposants, il y a ceux qui sont favorables, je crois qu'il faut \u00eatre, il faut \u00eatre beau joueur, je vois mal le PDC allait pr\u00e9senter la note au Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce qu'alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 les opposants pour elle fait aussi et que dire, que dire de, de, de ceux qui ont recouru et perdu contre la votation populaire et Rio 2 en all\u00e9guant \u00e0 tort, qu'il y avait des milliards perdus pour la Conf\u00e9d\u00e9ration est ce qu'il faudrait faire payer \u00e0 ces gens -l\u00e0, l'int\u00e9gralit\u00e9 de ce qu'a co\u00fbt\u00e9 le recours non je ne crois pas, c'est le jeu d\u00e9mocratique, l'acc\u00e8s aux tribunaux et toutes tout aussi garanti que la le, le droit de d'avoir un un une une opinion librement form\u00e9es et je crois que dans ce cadre -l\u00e0, il faut il faut il faut passer l'\u00e9ponge de parler, tout est bien qui finit bien non pas tout est bien qui finit bien parce qu'on a quand m\u00eame un probl\u00e8me, c'est qu'on a une votation populaire qui est annul\u00e9e et que mon sentiment est qu'en r\u00e9alit\u00e9 personne ne souhaite que cette votation l\u00e0 sur ce texte l\u00e0 pour lequel des signatures ont \u00e9t\u00e9 obtenues soient soumis \u00e0 nouveau aux souffrances de la population et je crois qu'il faudrait \u00eatre un tout petit peu imaginatif face \u00e0 cette situation totalement in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [93%] :\r\nEh bien, on compte sur vous, vous qui si\u00e9gez au Parlement, Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR et Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, vous \u00e9tiez avec nous pour commenter cette d\u00e9cision in\u00e9dite en politique suisse du tribunal f\u00e9d\u00e9ral une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, \u00e0 vous aussi, merci au revoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:04) [99%] :\r\n\u00e7a va venir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-10T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "conseiller national valaisan socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B7F202B-B8CE-4675-B262-42F237C66FC7", "internalArchiveId": "1B7F202B-B8CE-4675-B262-42F237C66FC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a annul\u00e9 mercredi la votation f\u00e9d\u00e9rale de 2016 sur l'initiative du PDC \"contre la p\u00e9nalisation du mariage\": interview de Charles Juillard, ministre jurassien et vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse", "publicationDate": "2019-04-10T00:00:00Z", "summary": "L'initiative du PDC demandait que la Constitution f\u00e9d\u00e9rale soit compl\u00e9t\u00e9e afin que \"les couples mari\u00e9s ne soient pas p\u00e9nalis\u00e9s par rapport \u00e0 d'autres modes de vie, notamment en mati\u00e8re fiscale et d'assurances sociales\".\r\n@ Charles Juillard, ministre jurassien et vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse\r\n- Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 aujourd'hui, vous dites votre satisfaction. En m\u00eame temps on ne vous sent pas compl\u00e8tement sereins, parce que cette d\u00e9cision est in\u00e9dite et que personne ne sait quoi faire... Sentiments mitig\u00e9s ce soir ?\r\n- En 2016, vous perdiez avec quelques milliers de voix d'\u00e9cart... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est fautif... Vous lui en voulez?\r\n- Vous affirmez que \"de telles erreurs mettent en danger la d\u00e9mocratie directe\". Vous n'y allez pas un peu fort franchement? Un objet retoqu\u00e9 sur des centaines en votation depuis plus d'un si\u00e8cle...\r\n- Le r\u00e9sultat de 2016 est annul\u00e9. Qu'adviendra-t-il d\u00e9sormais de votre initiative ?\r\n- On imagine que votre parti a d\u00e9pens\u00e9 de l'argent pour la campagne \u00e0 l'\u00e9poque... Vous allez demander \u00e0 \u00eatre rembours\u00e9 ?\r\n- Mais au fond... \u00eates-vous s\u00fbrs que votre initiative a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e pour cette question du nombre de couples fiscalement p\u00e9nalis\u00e9s? N'\u00e9tait-ce pas \u00e0 cause de la d\u00e9finition du mariage comme \u00e9tant l'union entre un homme et une femme ? Vous songez...si vous en avez le droit...\u00e0 retoucher cette d\u00e9finition?\r\n- Les temps changent... Aujourd'hui au Parlement on parle de mariage pour tous... La p\u00e9nalisation fiscale du mariage a aussi \u00e9t\u00e9 empoign\u00e9e depuis... Vous \u00eates bien embarrass\u00e9s en fait... Vous pourriez retirer l'initiative ?\r\n- Le PDC n'est pas forc\u00e9ment un grand habitu\u00e9 des initiatives (par rapport \u00e0 l'UDC ou au PS), vous devrez peut-\u00eatre refaire campagne...alors qu'on est d\u00e9sormais focalis\u00e9s sur les f\u00e9d\u00e9rales d'octobre. Ca pourrait vous poser probl\u00e8mes en termes de calendrier...", "durationSec": 480, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10337781", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Lausanne"], "thematicThemes": ["mariage", "assurance sociale", "votation", "couple (relation)"], "thematicPersons": ["Mar"], "alternativeTitle": ["Votation sur la \"p\u00e9nalisation du mariage\" invalid\u00e9e: interview de Charles Juillard / FOR_2019-04-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Charles Juillard, ministre jurassien et vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse."], "variantIds": ["ece-10337781"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:03Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCharles Juillard est avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir ministre jurassien, vice- pr\u00e9sident du PDC suisse dans un communiqu\u00e9 que votre parti a publi\u00e9 aujourd'hui vous dites votre satisfaction en m\u00eame temps on vous sent pas compl\u00e8tement sereins, parce que cette d\u00e9cision est in\u00e9dite et parce que personne en fait ne sait vraiment quoi faire aujourd'hui Sentiments mitig\u00e9s ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [90%] :\r\nUn haut, il faut reconna\u00eetre que cette une victoire pour le PDC, sans doute, mais surtout pour la d\u00e9mocratie directe dans ce pays, puisque l'ex\u00e9cutif a commis une faute assez grossi\u00e8re lance une information importante, dans un message et Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a reconnu que le peuple avait \u00e9t\u00e9 induit en erreur, mais je pense aussi que le Parlement a \u00e9t\u00e9 induit honneurs et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je crois qu'il faut se r\u00e9jouir du fait que le d\u00e9bat puisse Reprendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [91%] :\r\nVous en voulez aujourd'hui au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [91%] :\r\nAh non, tout le monde peut se tromper, je crois que ce qui est important, c'est que les institutions fonctionnent et que Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est reconnu et admis que cette erreur avait \u00e9t\u00e9 susceptibles de remettre en cause la votation populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [92%] :\r\nVous affirmez que de telles erreurs mettent en danger la d\u00e9mocratie directe, je cite votre votre communiqu\u00e9, est ce que vous avez pas un peu fort parce que, en m\u00eame temps, l\u00e0 on parle d'un objet qui a \u00e9t\u00e9 retoqu\u00e9e par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral sur des des centaines en votation depuis depuis plus d'un si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [90%] :\r\nC'est possible, mais c'est un autre, \u00e0 notre avis, et surtout qu'elle touche beaucoup de contribuables de ce pays, beaucoup de familles, beaucoup de couples, au moins 450000 contrairement au message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [93%] :\r\nAlors Charles Juillard la question que tout le monde se pose ce soir la question \u00e0 1000 francs r\u00e9sultats de 2016 annul\u00e9e sur votre initiative qu'est -ce qui va se passer maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [91%] :\r\nAlors je pense que \u00e7a vaut beaucoup plus que 1000 francs, mais \u00e7a c'est une autre question, j'entendais cela dit et qu'est -ce qui va se passer bien le PDC souhaite en effet que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reprennent sur son message qu'il le compl\u00e8te et qu'il le transmette sans doute au au Parlement pour une nouvelle discussion mais c'est vrai que nous sommes un peu devant une page blanche, puisque c'est une premi\u00e8re, comme vous l'avez rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure et le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne donne pas particuli\u00e8rement d'indication, ce que nous voulons dire aussi aujourd'hui, il faut prendre un peu le temps de de l'analyse, le peu de recul par rapport \u00e0 cette d\u00e9cision et puis nous sommes tout \u00e0 fait disponible et dispos\u00e9 \u00e0 rencontrer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour discuter de la suite \u00e0 donner \u00e0 ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [89%] :\r\nVous aviez perdu en 2016 \u00e0 quelque \u00e0 quelques voix pr\u00e8s hein, est ce que les auditeurs qui nous \u00e9coutent est -ce qu'ils vont revoter sur cette initiative sur cette m\u00eame initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [90%] :\r\nOr, c'est ce que dit le tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [86%] :\r\nIl dit que bon, on dit que le le lieu, il peut y avoir un nouveau vote mais est -ce que vous vous souhaitez un nouveau vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [91%] :\r\nAlors je crois qu'il faut respecter la volont\u00e9 populaire, j'attends si un initiative qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, munie d'un certain nombre de signatures, donc, suffisamment pour qu'elle soit trait\u00e9e par les autorit\u00e9s dans ce cadre -l\u00e0, \u00e9videmment, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit maintenant se positionner, est ce qu'il va faire revoter ce qu'il va soumettre au Parlement un nouveau message, au cours duquel h\u00e9 bien il y a toute une s\u00e9rie de discussions qui peuvent entrer en ligne de compte en tenant compte surtout du fait que depuis 2016, il s'est pass\u00e9 des choses et qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, notamment en ce qui concerne la d\u00e9p\u00e9nalisation du mariage sur le plan fiscal, un projet a \u00e9t\u00e9 soumis au f\u00e9d\u00e9ral, projet qui est actuellement gel\u00e9 et qui pourrait \u00eatre repris pour r\u00e9gler une partie de ce que demande l'initiative du PDC, c'est-\u00e0-dire cette \u00e9galit\u00e9 sur le plan fiscal restera encore apr\u00e8s la question de l'AVS mais \u00e7a aussi, projet de messages qui est en r\u00e9paration du c\u00f4t\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est pr\u00eat on 21 qui pourrait aussi int\u00e9grer cette donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps, vous savez bien que le point qui a cristallis\u00e9 tous les d\u00e9bats en 2016 c'\u00e9tait cette d\u00e9finition, le mariage \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme qui aurait \u00e9t\u00e9 inscrite dans dans la Constitution en cas d'acceptation de de cette initiative \u00e7a est -ce que c'est quelque chose, c'est un \u00e9l\u00e9ment que vous souhaiteriez modifi\u00e9 ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [92%] :\r\nAlors c'est c'est clairement justement \u00e0 quelque chose qui pourrait \u00eatre modifi\u00e9e cas \u00e9ch\u00e9ant au niveau des Chambres f\u00e9d\u00e9rales, ce serait souhaitable, elle revenait au oui je crois que c'est souhaitable parce qu'il y a aussi une \u00e9volution qui s'est faite dans ce domaine puisqu'il y a aussi un projet qui a d\u00e9pos\u00e9 sur la place publique et sur la place politique en particulier qui est celui du mariage pour tous mais je r\u00e9p\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [88%] :\r\nIci, comme c'est votre t\u00eate, oui, vous le dites, ce soir, vous souhaiteriez que cette initiative version version2,0 ne contiennent pas cette d\u00e9finition du du mariage comme l'union d'un homme et d'une femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [93%] :\r\nCe qu'il faut rappeler c'est que le PDC voulait surtout r\u00e9gler cette probl\u00e8me ce probl\u00e8me d'\u00e9galit\u00e9 de traitement devant la fiscalit\u00e9 et devant l'ABS entre les couples mari\u00e9s et les autres, apr\u00e8s on peut discuter longuement du contenu de nos initiatives, c'est vrai que celle -ci posait probl\u00e8me sur ce plan- l\u00e0, et avec l'\u00e9volution que nous avons v\u00e9cu ces derni\u00e8res ann\u00e9es au niveau des des autres projets je r\u00e9p\u00e8te mariage pour tous et \u00e9galit\u00e9 devant la fiscalit\u00e9, il resterait surtout un probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9gler, qui est celui de l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [92%] :\r\nDerni\u00e8re question Charles Charles Juillard apr\u00e8s on vous laisse filer, vous \u00eates attendu sur les ondes d'une radio r\u00e9gionale il y a la question du texte de l'initiative et aussi la question de l'argent, l'argent que le parti a d\u00e9pens\u00e9 durant durant la campagne en 2016 une compagne au final pour rien, j'ai envie dire est ce que vous allez demander, exiger au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'\u00eatre d'\u00eatre rembours\u00e9, pourquoi pas intenter une une proc\u00e9dure en justice aussi pour \u00eatre rembours\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une question effectivement qu'il encore \u00eatre examin\u00e9s, parce qu'en effet une campagne pour une votation populaire qu'que celle -l\u00e0 co\u00fbtent beaucoup plus que 1000 francs Douma r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure et je crois que, en effet, ne doit examiner cette question si une erreur a \u00e9t\u00e9 commise et qu'elle a n\u00e9cessit\u00e9 ou engendr\u00e9 des frais particuliers pour une des parties, je crois qu'on aura Suisse il est commun\u00e9ment admis que celui qui cause un dommage doit le r\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [93%] :\r\nDonc, oui, vous allez demander r\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [92%] :\r\nNous devons encore examiner cette question, mais je pense que \u00e7a m\u00e9rite en tout cas, r\u00e9flexions et \u00e7a m\u00e9rite qu'on s'y attarde un tout petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [95%] :\r\nCharles Juillard, merci de nous avoir rejoint dans ce forum ministre jurassien et vice- pr\u00e9sident du PDC suisse, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [94%] :\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a donc annul\u00e9 cette votation sur l'initiative du PDC compte la p\u00e9nalisation du mariage et ouvert la voie \u00e0 un nouveau scrutin, Marie Giovanola, vous \u00eates au Palais f\u00e9d\u00e9ral que va d\u00e9sormais faire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient le gouvernement se retrouve face \u00e0 une situation in\u00e9dite : la loi sur les droits politiques ou la constitution ne pr\u00e9voit pas ce genre de cas il s'agit donc de se baser sur les dispositions l\u00e9gales existantes et de les interpr\u00e9ter puis d\u00e9finir une marche \u00e0 suivre, mais pour ce faire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9clar\u00e9 qu'il allait attendre l'expos\u00e9 \u00e9crit les motifs de l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de ce jour, avant de lancer aussi rapidement que possible la suite des op\u00e9rations, selon les termes utilis\u00e9s alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va -t-il simplement fixer une nouvelle date pour une votation qui aurait lieu au plus t\u00f4t, en f\u00e9vrier 2020 ou alors va -t-il r\u00e9diger un nouveau message \u00e0 l'attention du Parlement avec de nouveaux d\u00e9bats \u00e0 pr\u00e9voir sous la Coupole, plusieurs options doivent \u00eatre analys\u00e9e sous l'angle juridique et politique des questions donc, mais pas encore de r\u00e9ponse, il faudra donc patienter pour conna\u00eetre la suite de la proc\u00e9dure, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a -t-il tir\u00e9 les le\u00e7ons de ce pataqu\u00e8s juridique, h\u00e9 bien, l'an dernier un groupe de travail dirig\u00e9 par le chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 mis sur pied afin de proposer des correctifs pour assurer la qualit\u00e9 des informations fournies au Parlement et aux citoyens, \u00e0 la suite justement du recours du PDC, le d\u00e9fi consiste notamment \u00e0 trouver la meilleure mani\u00e8re de traiter les chiffres et les faits qui \u00e9volue au cours du processus parlementaire, un rapport tenant \u00e9galement compte des enseignements issus de l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d'aujourd'hui pourrait \u00eatre pr\u00eat avant l'\u00e9t\u00e9 et \u00e0 noter aussi qu'un examen des m\u00e9thodes d'estimation utilis\u00e9 pour calculer les chiffres mis \u00e0 disposition du public avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer l'ann\u00e9e pass\u00e9e, une \u00e9tude qui donnait \u00e9galement des pistes pour am\u00e9liorer la donne, alors on a entendu la la r\u00e9action du PDC Marie comment r\u00e9agissent les autres partis sur la suite \u00e0 donner \u00e0 la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour l'UDC les autorit\u00e9s devraient tout simplement s'abstenir de participer aux campagnes de votation au PLR comme on PDC, on estime qu'il faut soumettre au Parlement un nouveau 1er projet de loi pour les Verts, lib\u00e9raux, la d\u00e9cision du jour pr\u00e9sente l'opportunit\u00e9 pour le Parlement d'adapter un contre- projet \u00e0 cette initiative, le PS de son c\u00f4t\u00e9 ne se prononce pas sur la suite, mais r\u00e9it\u00e8re son rejet d'un texte qu'ils jugent on\u00e9reux et anachronique merci Marie Giovanola. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-10T16:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juillard, Charles", "role": "ministre jurassien et vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse", "type": "Participant"}]}]}