{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=625&rows=25&query=PDC", "count": 932, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=650&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=907&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=600&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-15619967-75E4-415F-B6F0-FD08F4608788", "internalArchiveId": "15619967-75E4-415F-B6F0-FD08F4608788", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jean Batou, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche GE;Boukari, Fouad;Mathieu Merlet Briand, artiste fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/SIBIU SOMMET UE PREMIERE JOURNEE IRAN (6H30))  Guillaume Meyer, DIRECT SIBIU VIA T\u00c9L MAGIQUE (SECOURS +32 ** 73 *6853)\r\nL'Union europ\u00e9enne veut jouer un r\u00f4le de premier plan sur la sc\u00e8ne mondiale. \r\nC'est ce le souhait formul\u00e9 hier par les Vingt-Sept, r\u00e9unis \u00e0 Sibiu, en Roumanie, lors d'un sommet sur l'avenir de l'Union. \r\nMais derri\u00e8re la photo de famille, l'inqui\u00e9tude \u00e9tait perceptible parmi les dirigeants. En cause: l'escalade des tensions entre les Etats-Unis et l'Iran.\r\nSibiu ou nous attends Guillaume Meyer, notre envoy\u00e9 sp\u00e9ciale. \r\nPlus que jamais Guillaume, les Europ\u00e9ens sont pris en \u00e9tau entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran.\r\n--- \r\nOui, les sanctions am\u00e9ricaines asphyxient l'\u00e9conomie iranienne. T\u00e9h\u00e9ran attend des Europ\u00e9ens, qu'ils compensent les effets des sanctions. Mercredi, le pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani a lanc\u00e9 un ultimatum \u00e0 ses partenaires chinois, russes et europ\u00e9ens: il veut des r\u00e9sultats dans les deux mois. Sinon, il reviendra sur ses engagements, en mati\u00e8re de d\u00e9nucl\u00e9arisation. Les Europ\u00e9ens ont r\u00e9pondu hier matin: dans un communiqu\u00e9 assez ferme, ils rejettent l'ultimatum.\r\n*** Un rejet de l'ultimatum, mais on devine Guillaune de l'embarras chez les europe\u00e9ns.\r\nEffectivement: ils ne peuvent pas obliger les entreprises europ\u00e9ennes, \u00e0 commercer avec l'Iran. Donc ils savent, qu'ils ne pourront pas satisfaire les demandes de T\u00e9h\u00e9ran. Du coup, quand Hassan Rohani leur demande: dans quel camp \u00eates-vous, le n\u00f4tre ou celui des Etats-Unis? Eh bien, les Europ\u00e9ens font mine de ne pas comprendre la question. Certains signaux montrent, pourtant, qu'ils penchent de plus en plus vers Washington. Mercredi, la ministre fran\u00e7aise des Arm\u00e9es, Florence Parly, n'a pas exclu que les Europ\u00e9ens prennent, \u00e0 leur tour, des sanctions contre l'Iran.\r\n***Est-ce que les 27 cherchent vraiment \u00e0 faire baisser les tensions?\r\nOn peut en douter, nous dit un fin connaisseur de la diplomatie europ\u00e9enne. Dans la crise iranienne comme dans d'autres, aux portes de l'Europe - Libye, Syrie, Isra\u00ebl, Palestine - les Europ\u00e9ens sont divis\u00e9s et inaudibles. Ils manquent de d\u00e9termination et d'initiative. Constat frappant, au moment o\u00f9 l'Union redit solennellement sa volont\u00e9, \u00e0 Sibiu, de devenir un acteur global.\r\n*** EXTRO : Guillaume Meyer en direct du sommet europ\u00e9en de Sibiu, en Roumanie,\r\n(04/AFFAIRE GE FRAUDE SERVICES VOTATIONS BATOU ITV) *** Le Canton de Gen\u00e8ve secou\u00e9 par des soupcons de fraudes \u00e9lectorales... \r\nUn fonctionnaire du service de votations aurait d\u00e9truit ou ajout\u00e9 des bulletins de vote.\r\nSelon nos informations, au moins 4 scrutins sont conern\u00e9s. \r\nUne enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte suite aux d\u00e9nonciations de 2 collaboratrices de ce sevice. \r\nUne perquisition a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e hier par la police judiciaire. \r\nUn collaborateur a \u00e9t\u00e9 interpel\u00e9. \r\nPour le d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, Jean Batou, il faut prendre des mesures draconiennes... \r\n 0'56''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(01/VOTE FISCALITE COUPLES MARIES PA (22H30)) Les Suisses pourraient revoter sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s. Le Conseil National a accept\u00e9 hier une initiative cantonale argovienne hier. \r\nElle va dans le m\u00eame sens que celle du PDC, rejet\u00e9e en 2016. \r\nUn vote annul\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\nMais cette nouvelle proposition, Alexandra Richard, ne contient pas la d\u00e9finition controvers\u00e9e du mariage...\r\n 0'48''\r\n((L\u00e0 il n'est plus question d'une d\u00e9finition exclusive. Contrairement au texte du PDC, elle ne pr\u00e9cise pas que le mariage est l'union durable d'un homme et d'une femme. Et donc elle ne serait pas en contradiction avec le projet en discussion sur le mariage pour tous.\r\nC'est un point qui avait pes\u00e9 contre l'initiative du PDC, rejet\u00e9e de justesse, \u00e0 50,8%, en 2016. Vote annul\u00e9 entretemps par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Du coup, la question d'une nouvelle votation se pose de toute fa\u00e7on. Revenir avec cette proposition argovienne est une piste. C'est celle choisie par le Conseil National. \r\nElle n'exclut plus les couples homosexuels, par contre elle ferme la voie \u00e0 l'imposition individuelle, qui est la voie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de la gauche, du PLR et des Vert'lib\u00e9raux.\r\nLe Conseil des Etats doit encore se prononcer sur l'initiative argovienne. Dans un premier temps, il l'avait rejet\u00e9e. Mais c'\u00e9tait avant l'annulation de la votation.))\r\n(Bve Monsanto Journalistes) Des centaines de scientifiques, politiques et journalistes francais sous l'\u00e9troite surveillance de Monsanto... \r\nIls ont \u00e9t\u00e9 secr\u00e8tement fich\u00e9s par des agences de communication mandat\u00e9es par l'entreprise americaine. \r\nDes donn\u00e9es personnelles mais aussi leurs positions sur les pesticides ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9es.\r\nD'apr\u00e8s la loi francaise, tout citoyen fich\u00e9 doit en \u00eatre inform\u00e9. \r\nTenir un listing ill\u00e9gal est passible de cinq ans de prison et 300 000 euros d'amende. \r\nLe journal Le Monde, qui r\u00e9v\u00e8le ces documents en m\u00eame temps que France 2, a d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte pour fichage ill\u00e9gal de cinq de ses salari\u00e9s.\r\n(14/KERING ACCORD AVEC L'ITALIE PA) *** Kering, le groupe de luxe fran\u00e7ais, propri\u00e9taire de Gucci, versera 1 milliard 250 millions d'euros aux autorit\u00e9s italiennes,,,\r\nUne somme qui doit lui permettre de r\u00e9gler un contentieux fiscal. \r\nLes autorit\u00e9s transalpines reprochaient \u00e0 Kering d'avoir abusivement utilis\u00e9 ses structures bas\u00e9es en Suisse pour b\u00e9n\u00e9ficier d'une\u00a0fiscalit\u00e9 plus favorables. \r\nEric Joszef...\r\n 0'56''\r\n((L'accord est le plus important jamais sign\u00e9 avec le fisc italien. Au total, le g\u00e9ant du luxe Kering d\u00e9tenu par la famille Pinault va verser 1,25 milliards d'euros correspondant \u00e0 pr\u00e8s de 900 millions d'euros d'imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires auxquels s'ajoiutent des p\u00e9nalit\u00e9s et des int\u00e9r\u00eats. Ce montant permet au groupe fran\u00e7ais de r\u00e9gler \u00e0 l'amiable un long contentieux visant la marque Gucci. En 2017, Le Parquet de Milan avait en effet ouvert une enqu\u00eate sur des sou\u00e7ons d'imp\u00f4ts non pay\u00e9s par la griffe italienne . Les magistrats estimaient que Kering\u00a0avait factur\u00e9 pour le compte de LGI, sa plateforme logistique situ\u00e9e en Suisse, des activit\u00e9s en fait r\u00e9alis\u00e9es en Italie. Initialement, les autorit\u00e9s transalpines nes r\u00e9clamaient un redressement d'1,4 milliard d'euros. L'accord permet donc de r\u00e9duire ce montant mais la facture reste n\u00e9anmoins sal\u00e9e. Dans un communiqu\u00e9, le groupe Kerring a indiqu\u00e9 hier que l'accord trouv\u00e9 l'avait \u00e9t\u00e9 dans un esprit collaboratif mutuel et au terme d'une analyse approfondie.A\u00a0Rome, correspondance EJ))\r\n(Bve Dr\u00f4ne La Poste) Les vols de dr\u00f4ne de la Poste \u00e0 nouveau suspendu apr\u00e9s le crash hier d'un appareil.\r\nLe drone effectuait un vol entre l'Universit\u00e9 et l'h\u00f4pital universitaire lorsqu'il s'est \u00e9cras\u00e9 dans une for\u00eat pr\u00e8s de l'Universit\u00e9 de Zurich. \r\nSans faire de bless\u00e9. \r\nL'appareil de 10kg, qui ne transportait pas de charge, a pu \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9. \r\nLe 25 janvier d\u00e9j\u00e0, un drone de La Poste - avec a son bord des \u00e9chantillons de sang - \u00e9tait tomb\u00e9 dans le lac de Zurich.\r\n(06/BE JOURNEE PHOTOS PI) *** La 23\u00e8me \u00e9dition des Journ\u00e9es photographiques de Bienne d\u00e9bute aujourd'hui\r\n27 expositions diss\u00e9min\u00e9es dans douze lieux \u00e0 travers la ville. \r\nDes clich\u00e9s qui abordent cette ann\u00e9e le th\u00e8me du d\u00e9bordement, ou \u00ab flood \u00bb en anglais...\r\nLes d\u00e9bordements parfois sournois dans la sph\u00e8re priv\u00e9e, les d\u00e9rives politiques auxquelles l'humain est confront\u00e9, l'exploitation extr\u00eame des ressources vitales ou encore la fr\u00e9n\u00e9sie technologique. Alain Arnaud .\r\n 1'00\r\n((Quel est l'impact de ce flood sur la soci\u00e9t\u00e9, et quel est le r\u00f4le de l'image dans ce d\u00e9bordement ? Les 27 photographes qui exposent \u00e0 Bienne d\u00e9clinent ces th\u00e9matiques sous toutes les formes possibles. Le Fran\u00e7ais Mathieu Merlet Briand, par exemple, pr\u00e9sente une installation monumentale dans les jardins du Nouveau Mus\u00e9e de Bienne .\r\nMAG PHOTO ITV MERLET BRIAND ( . mais physique.)\r\n. physique aussi, la d\u00e9couverte des 12 lieux diss\u00e9min\u00e9s dans la ville. Et si on ne visite pas les Journ\u00e9es de Bienne pour voir des belles photos, au sens classique du terme, on y d\u00e9couvre comme chaque ann\u00e9e des tr\u00e8s beaux endroits. Notamment, et c'est nouveau cette ann\u00e9e, le grand mur du Temple allemand, dans l'espace public. Qui affiche 8 photos de l'agence Magnum, format g\u00e9ant.))\r\nEXTRO : La nouvelle directrice des Journ\u00e9es photographiques de Bienne, Sarah Girard, sera l'invit\u00e9e aujourd'hui du journal de 12h30.\r\n(Bve Foot Europa) Et puis en football on connait depuis hier soir l'affiche de la finale de l'Europa League...\r\nArsenal a \u00e9limin\u00e9 hier facilement Valence 4 \u00e0 2 en Espagne...\r\nAlors que Chelsea a sorti Francfort aux tirs au but...\r\nC'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire que tosutes les places en finales des Coupes d'Europe sont trust\u00e9es par un seul pays : l'Angleterre. \r\nLiverpool et Tottenham se disputeront la Ligue des champions, Arsenal et Chelsea la Ligue Europa.\r\nTrois clubs sont d'ailleurs bas\u00e9s \u00e0 Londres.s", "durationSec": 522, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10406482", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-10T06:30:12_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-10T06:30:12_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10406511", "ece-10406482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T06:48:48Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour les Europ\u00e9ens voulaient r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 leur avenir lors du sommet en Roumanie, mais les 27 sont rattrap\u00e9s par le pr\u00e9sent et les tensions entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis, une Europe embarrass\u00e9 nous expliquera notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Roumanie, un nouveau scandale plane au-dessus de Gen\u00e8ve le canton secou\u00e9 par des soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale, plusieurs voix demandent des mesures draconiennes et puis la 23\u00e8me \u00e9dition des journaux photographes des Journ\u00e9es photographiques de Bienne d\u00e9bute aujourd'hui, \u00e9dition qui explore, cette ann\u00e9e, la th\u00e9matique du d\u00e9bordement dans notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne veut jouer un r\u00f4le de 1er plan sur la sc\u00e8ne mondiale, c'est le souhait formul\u00e9 hier par les 27, r\u00e9unis \u00e0 Sibiu en Roumanie lors d'un sommet sur l'avenir de l'Union, mais derri\u00e8re la photo de famille, l'inqui\u00e9tude \u00e9tait perceptible parmi les dirigeants en cause l'escalade des tensions entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran Sibiu o\u00f9 nous attends Guillaume Meyer, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, plus que jamais, Guillaume, les Europ\u00e9ens sont pris en \u00e9tau entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [95%] :\r\nOui, les sanctions am\u00e9ricaines asphyxient l'\u00e9conomie iranienne T\u00e9h\u00e9ran attend des Europ\u00e9ens qu'ils compensent les effets des sanctions, mercredi, le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani a lanc\u00e9 un ultimatum \u00e0 ses partenaires chinois, russes et europ\u00e9ens, il veut des r\u00e9sultats dans les 2 mois, sinon il reviendra sur ses engagements en mati\u00e8re de d\u00e9nucl\u00e9arisation, les Europ\u00e9ens ont r\u00e9pondu hier matin dans un communiqu\u00e9 assez ferme, il rejette l'ultimatum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [88%] :\r\nUn Roger Guillaume, mais on devine tout de m\u00eame de l'embarras chez les Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [97%] :\r\nEffectivement, ils ne peuvent pas obliger les entreprises europ\u00e9ennes \u00e0 commercer avec l'Iran, donc ils savent qu'ils ne pourront pas satisfaire les demandes de T\u00e9h\u00e9ran, du coup quand Hassan Rohani leur demande dans quel camp \u00eates -vous le n\u00f4tre, celui des \u00c9tats-Unis, h\u00e9 bien les Europ\u00e9ens font un peu mine de ne pas comprendre la question certains signaux montrent pourtant qu'ils penchent de plus en plus vers Washington, mercredi, la ministre fran\u00e7aise des arm\u00e9es Florence Parly n'a pas exclu que les Europ\u00e9ens prennent \u00e0 leur tour des sanctions contre l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [91%] :\r\nEst ce que les 27 cherchent vraiment \u00e0 faire baisser les tensions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [96%] :\r\nOn peut en douter, nous dit un fin connaisseur de la diplomatie europ\u00e9enne dans la crise iranienne comme tant d'autres, aux portes de l'Europe, Libye, Syrie, Isra\u00ebl, Palestine : les Europ\u00e9ens sont divis\u00e9s et inaudibles, ils manquent de d\u00e9termination et d'initiative constat frappant au moment o\u00f9 l'Union redit solennellement sa volont\u00e9 \u00e0 Sibiu, de devenir un acteur global. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [95%] :\r\nGuillaume Meyer en Direct du sommet europ\u00e9en en Roumanie, le canton de Gen\u00e8ve, secou\u00e9 par des soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale, fonctionnaire du service de votations aurait d\u00e9truit ou ajout\u00e9 des bulletins de vote, selon nos informations, au moins 4 scrutins sont concern\u00e9s, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte suite aux d\u00e9nonciations de 2 collaboratrices de ce service, une perquisition a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e hier par la police judiciaire, un collaborateur a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 pour le d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche, Jean Batou, il faut prendre des mesures draconiennes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:44) [87%] :\r\nOn doit se poser des questions sur quelles mesures que compte imm\u00e9diatement pour redonner confiance en \u00e0 population dans les processus \u00e9lectoraux et il me semble que si des r\u00e9ponses sont pas apporter imm\u00e9diatement par le Conseil d'\u00c9tat en terme de s\u00e9curit\u00e9 et des processus \u00e9lectoraux, la seule solution serait de retourner au vote allure main dans les locaux de voir ce qui \u00e9tait quand m\u00eame un syst\u00e8me beaucoup plus s\u00fbr que le vote par correspondance, les signatures ne sont pas contr\u00f4l\u00e9s, donc il suffit que j'ai la date de naissance d'un \u00e9lecteur que j'ai obtenu son bulletin de vote pour voter et avoir des chances que mon vote sont enregistr\u00e9s donc imaginer que des dizaines et des dizaines de petites putain circulent, soit \u00e9ventuellement vendu et achet\u00e9 la contrefa\u00e7on est assez facile. \r\nAlors qui est temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [91%] :\r\nJean Batou, le d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 Gauche, interrog\u00e9 par Sylvie belles heures les Suisses pourraient revoter sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s, le Conseil national a accept\u00e9 hier une initiative cantonale argovienne elle va dans le m\u00eame sens que celle du PDC rejet\u00e9e en 2016 puis annul\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral mais cette nouvelle proposition Alexandra Richard ne contient pas la d\u00e9finition controvers\u00e9e du mariage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:03) [94%] :\r\nMais il n'est plus question d'une d\u00e9finition exclusive, contrairement au texte du PDC, elle ne pr\u00e9cise pas que le mariage est l'union durable d'un homme et d'une femme et donc elle ne serait pas en contradiction avec le projet en discussion sur le mariage pour tous, c'est un point qui avait pes\u00e9 contre initiative du PDC rejet\u00e9e de justesse \u00e050,8 pourcent en 2016 vote annul\u00e9 entre- temps par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral du coup la question d'une nouvelle votation se pose de toute fa\u00e7on, revenir avec cette proposition, argovienne est une piste, c'est celle choisie par le Conseil national, elle n'exclut plus les couples homosexuels, par contre, elle ferme la voie \u00e0 l'imposition individuelle qui est la voie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de la gauche, du PLR et des Verts, lib\u00e9raux, le Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer sur l'initiative argovienne dans un 1er temps il avait rejet\u00e9e, mais c'\u00e9tait avant l'annulation de la votation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [95%] :\r\nDes centaines de scientifiques, politiques et journalistes fran\u00e7ais sous l'\u00e9troite surveillance de Monsanto, ils ont \u00e9t\u00e9 secr\u00e8tement fich\u00e9s par des gens en hausse de communication mandat\u00e9es par l'entreprise am\u00e9ricaine des donn\u00e9es personnelles mais aussi leurs positions sur les pesticides ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9es, d'apr\u00e8s la loi fran\u00e7aise, tout citoyen fich\u00e9 doit en \u00eatre inform\u00e9, tenir un listing ill\u00e9gal est passible de 5 ans de prison et 300000 euros d'amende, le journal Le Monde qui r\u00e9v\u00e8le ces documents en m\u00eame temps que France 2 a d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte pour fichage ill\u00e9gal de 5 de ses salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:21) [97%] :\r\nKering le groupe de luxe fran\u00e7ais, propri\u00e9taire de Gucci versera 1 milliard 250 millions d'euros aux autorit\u00e9s italiennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [91%] :\r\nSomme qui est de lui permettre de r\u00e9gler un contentieux fiscal, les autorit\u00e9s transalpines reprochaient \u00e0 Kering d'avoir abusivement utilis\u00e9 ses structures bas\u00e9es en Suisse pour b\u00e9n\u00e9ficier d'une fiscalit\u00e9 plus favorable, \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:40) [92%] :\r\nL'accord est le plus important jamais sign\u00e9 avec le Fisc italien au total, le g\u00e9ant du luxe Kering d\u00e9tenues par la famille Pinault va verser1,25 milliard d'euros correspondant \u00e0 pr\u00e8s de 900 millions d'euros d'imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires, auxquels s'ajoutent des p\u00e9nalit\u00e9s et des int\u00e9r\u00eats ce montant permettent au groupe fran\u00e7ais de r\u00e9gler \u00e0 l'amiable un long contentieux visant la marque Gucci en 2017, le parquet de Milan avait en effet ouvert une enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons d'imp\u00f4ts non pay\u00e9s par la griffe italienne, les magistrats estimait que Kering avait factur\u00e9 pour le compte de SGI sa plateforme logistique situ\u00e9e en Suisse des activit\u00e9s r\u00e9alis\u00e9 en fait en Italie, initialement, les autorit\u00e9s transalpines r\u00e9clamait un redressement d'1,4 milliards d'euros, l'accord permet donc de r\u00e9duire ce montant, mais la facture reste n\u00e9anmoins sal\u00e9e dans un communiqu\u00e9, le groupe Kering a indiqu\u00e9 hier que l'accord trouv\u00e9 l'avait \u00e9t\u00e9 dans un esprit collaboratif mutuelle et au terme d'une analyse approfondie \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [93%] :\r\nLes vols de dr\u00f4nes de la Poste un nouveau suspendu apr\u00e8s le crash hier d'un appareil, le drone effectuait un vol entre l'universit\u00e9 et l'h\u00f4pital universitaire lorsqu'il s'est \u00e9cras\u00e9 dans une for\u00eat pr\u00e8s de l'universit\u00e9 Zurich sans faire de bless\u00e9s l'appareil de 10 kilos qui ne transportait pas de charge, a pu \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e le 25 janvier d\u00e9j\u00e0 un drone de la Poste, avec \u00e0 son bord des \u00e9chantillons de sang \u00e9tait tomb\u00e9 dans le lac de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:58) [99%] :\r\nLa 23\u00e8me \u00e9dition des Journ\u00e9es photographiques de Bienne d\u00e9bute aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [93%] :\r\n27 expositions diss\u00e9min\u00e9es dans douze lieux \u00e0 travers la ville des clich\u00e9s qui abordent cette ann\u00e9e le th\u00e8me du d\u00e9bordement ou flood en anglais des d\u00e9bordements parfois sournois dans la sph\u00e8re priv\u00e9e des d\u00e9rives politiques auxquelles l'humain est confront\u00e9 l'exploitation extr\u00eame des ressources vitales ou encore la fr\u00e9n\u00e9sie technologique alors Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:20) [94%] :\r\nQuel est l'impact de ce flotte sur la soci\u00e9t\u00e9 et quel est le r\u00f4le de l'image dans ce d\u00e9bordement, les 27 photographes qui exposent \u00e0 Bienne d\u00e9clinent ces th\u00e9matiques sous toutes les formes possibles, le Fran\u00e7ais Mathieu Merlet Briand, par exemple, pr\u00e9sente une installation monumentale dans les jardins du nouveau Mus\u00e9e de Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [91%] :\r\nDes milliers de photos que je r\u00e9cup\u00e8re sur Internet et apr\u00e8s je je cr\u00e9e une synth\u00e8se de toutes ces images pour cr\u00e9er ces abstractions l'installation c'est un temple, c'est s'appelle Blue screen temps Paul carr\u00e9ment le temple de l'\u00e9cran bleu l'\u00e9cran bleu c'est un bug informatique, et quand on rentre int\u00e9rieur l'id\u00e9e, c'est vraiment de s'immerger dans une masse d'informations en quelque sorte de transcription de l'exp\u00e9rience d'un bug informatique mais physique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:01) [95%] :\r\nPhysique aussi la d\u00e9couverte des 12 lieux d'expositions diss\u00e9min\u00e9es dans la ville, si on ne visite pas les Journ\u00e9es de Bienne pour voir de belles photos au sens classique du terme, on y d\u00e9couvre comme chaque ann\u00e9e, des tr\u00e8s beaux endroits, notamment, et c'est nouveau cette ann\u00e9e le grand mur du Temple allemand de la vieille ville, dans l'espace public qui affiche 8 photos de l'agence Magnum format g\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [94%] :\r\nLa nouvelle directrice des Journ\u00e9es photographiques de Bienne sera Sarah Girard sera l'invit\u00e9, aujourd'hui, du journal de 12 30 et puis en football, on conna\u00eet depuis hier soir, l'affiche de la finale de l'Europa League Arsenal affrontera Chelsea \u00e0 Bakou, capitale de l'Azerba\u00efdjan, c'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire, que toutes les places en finales des Coupes d'Europe sont trust\u00e9 par un seul pays, l'Angleterre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-10T05:30:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joszef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-746C9F5F-FA74-4A97-9333-82D71651EA6C", "internalArchiveId": "746C9F5F-FA74-4A97-9333-82D71651EA6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-05-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christo Ivanov, d\u00e9put\u00e9 UDC GE;Venditti;Richard Calland, politologue;Albert Schwarzenbach, d\u00e9put\u00e9 PDC \u00e0 la ville de Lucerne;Marcel Perren, directeur de Lucerne Tourisme\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (02/AFFAIRE GE FRAUDE SERVICES VOTATIONS PA 6H (22H30)) Au moins 4 scrutins sont concern\u00e9s par des fraudes \u00e9lectorales pr\u00e9sum\u00e9es... dans le canton de Gen\u00e8ve\r\nC'est une information de notre r\u00e9daction.... apr\u00e8s la perquisition men\u00e9e hier par la police genevoise... au service des votations et des \u00e9lections\r\nUn employ\u00e9 de 33 ans a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9...  Rapha\u00ebl Leroy...\r\nIl est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir ajout\u00e9 et modifi\u00e9 des bulletins de vote... pendant des ann\u00e9es. \r\n  1'00''\r\n((C'est par le biais d'une d\u00e9nonciation de deux auxiliaires du Service des votations que le Parquet s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cette affaire hors normes. Les deux femmes ont d\u00e9nonc\u00e9 leur coll\u00e8gue dont les agissements leur a paru suspects. L'homme, qui est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, auraient modifi\u00e9 le r\u00e9sultat de plusieurs votes, dont la r\u00e9\u00e9lection de Pierre Maudet, la loi sur la police en 2015 ou encore l'initiative pour le remboursement des soins dentaires. Ses m\u00e9thodes sont dignes d'un cambrioleur aux yeux de ses deux coll\u00e8gues. L'homme d\u00e9truit certains bulletins et les remplace par d'autres qu'il a modifi\u00e9s. Il en ajoute \u00e9galement aux urnes. Probablement contre r\u00e9mun\u00e9ration. R\u00e9sultat: des \u00e9carts sont constat\u00e9s entre le nombre de cartes de vote et les bulletins comptabilis\u00e9s. Ne sachant que faire, les employ\u00e9s d\u00e9truisent alors des bulletins au hasard, pour \u00e9quilibrer le tout. Ce stratag\u00e8me aurait dur\u00e9 pr\u00e8s de huit ans. L'homme faisait r\u00e9gner la terreur au sein du service. Il jouissait aussi de protection en haut lieu. Entendu par la police hier, il conteste les faits. Mais, selon nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision, des bulletins pour le 19 mai ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans des sacs destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre d\u00e9truits ainsi que dans son bureau.))\r\n(03/AFFAIRE GE FRAUDE SERVICES VOTATIONS IVANOV ITV) Face \u00e0 cette situation in\u00e9dite... le monde politique n'a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir\r\nle chef du groupe UDC au Parlement genevois... notamment... a d\u00e9pos\u00e9 une question \u00e9crite pour interpeler le gouvernement\r\nOn \u00e9coute Christo Ivanov...\r\n 0'31''\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\n(Imposition des couples) **** Les Suisses pourraient re-voter... sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s... mais sans se prononcer sur la d\u00e9finition du mariage\r\nLe conseil national a accept\u00e9 hier une initiative cantonale argovienne qui reprend les principes de l'initiative populaire du PDC... rejet\u00e9e de justesse il y a 3 ans... et dont le vote a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9 par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\nMais contrairement \u00e0 la proposition d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne... il ne pr\u00e9cise pas que le mariage est l'union d'un homme et d'une femme\r\nLe conseil des \u00e9tats doit encore se prononcer.\r\n(Cor\u00e9e du Nord) La tension monte encore d'un cran... entre la Cor\u00e9e du Nord et les ETats-Unis\r\nPyongyang annonce ce matin avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un essai de frappe \u00e0 longue port\u00e9e\r\nUne d\u00e9claration qui intervient au lendemain de la saisie d'un cargo nord-cor\u00e9en.. par la justice am\u00e9ricaine... pour violation des sanctions internationales\r\nMais l'annonce de la cor\u00e9e du Nord contredit les informations de S\u00e9oul...\r\nSelon la cor\u00e9e du sud, les armes test\u00e9es hier sont deux missiles \u00e0 corute port\u00e9e.\r\n(09/VATICAN OBLIGATION SIGNALER ABUS PA) *** Le pape fran\u00e7ois renforce sa l\u00e9gislation... pour lutter contre les abus sexuels au sein de l'Eglise\r\nLe souverain pontife l'a annonc\u00e9 hier... il rend obligatoire la d\u00e9nonciation de tout soup\u00e7on d'afression ou de harc\u00e8lement sexuel au sein du clerg\u00e9\r\nLes pr\u00e9cisions de notre correspondant au Vatican... Jean Baptiste Venditti au Vatican\r\n 0'57''\r\n((Avec cette nouvelle mesure s'appliquant \u00e0 toute son \u00e9glise, Le Pape Fran\u00e7ois introduit une proc\u00e9dure unique, claire et rapide qui vaut pour tous les religieux o\u00f9 qu'ils se trouvent dans le monde, et les oblige \u00e0 d\u00e9noncer tout abus dont ils auraient eu connaissance. Tous les \u00e9v\u00eaques aussi ont l'obligation d'ouvrir un guichet \u00ab facilement accessible au public \u00bb pour recenser les signalements. Mais ce n'est pas tout, le texte, un Motu proprio du Pape Fran\u00e7ois, intitul\u00e9 \u00ab Vous \u00eates la lumi\u00e8re du monde \u00bb, pr\u00e9voit des proc\u00e9dures pr\u00e9cises pour l'instruction de l'enqu\u00eate. M\u00eame si le secret de la confession reste inviolable, les pr\u00eatres ayant obtenu des aveux dans le secret du confessionnal doivent encourager les auteurs \u00e0 admettre publiquement leur faute et \u00e0 se d\u00e9noncer. Le Vatican doit \u00eatre inform\u00e9 dans les 30 jours et exigera l'instruction du dossier dans un d\u00e9lai ne d\u00e9passant pas trois mois. Bien qu'il ne dise rien sur les affaires en cours, ce texte constitue, tout de m\u00eame, une avanc\u00e9e de la part du Saint Si\u00e8ge.\r\nJean Baptiste Venditti, pour RTS info, Rome))\r\n(Monsanto) **** Monsanto aurait fich\u00e9 des centaines de personnalit\u00e9s... en France... en fonction de leur position sur les pesticides.\r\nC'est la cha\u00eene france 2 qui r\u00e9v\u00e8le ces pratiques du g\u00e9ant agro-chimique am\u00e9ricain\r\nJournalistes... politiques ou encore scientifiques sont concern\u00e9s... \r\nCe fichage permettait \u00e0 l'entreprise d'adapter sa strat\u00e9gie de communication... avec un objectif: \r\nconvaincre l'opinion public que le d\u00e9sherbant le plus utilis\u00e9 au monde... le glyphosate... n'\u00e9tait pas nocif... et qu'il ne fallait donc pas l'interdire. \r\nL'ancienne ministre de l'environnement... s\u00e9gol\u00e8ne royal... aurait notamment \u00e9t\u00e9 class\u00e9e comme *personne \u00e0 surveiller\"\r\n(08/ELECTIONS AFRIQUE DU SUD RESULTATS ITV) **** En Afrique du sud, le d\u00e9compte des voix continue... au lendemain des \u00e9lections l\u00e9gislatives \r\nPres de trois quart des  bulletins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s.... et pour l'instant... le congr\u00e8s national africain... L'ANC... m\u00e8ne avec un peu moins de 60% des suffrages. \r\nLe parti d'opposition... lui... aurait recueilli 22% des suffrages... comme lors des \u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes... \r\nOn fait le point avec val\u00e9rie Hirsch... notre correspondante \u00e0 Johannesburg\r\n 1'27''\r\n((Texte\r\n57 % des voix, ce score qui peut encore changer, annonce une victoire honorable pour l'ANC.  c'est moins que les 62 % obtenus lors des l\u00e9gislatives pr\u00e9c\u00e9dentes de 2014. Mais au moins le nouveau pr\u00e9sident Cyril Ramaphosa semble avoir enray\u00e9 la chute de popularit\u00e9 de son parti, qui avait obtenu  56 % des voix aux municipales de 2016. Les nombreux scandales de corruption sous la pr\u00e9sidence de Jacob Zuma ont terni l'image de l'ANC au  pouvoir depuis 25 ans. . Ramaphosa a sauv\u00e9 la mise et aura plus d'autorit\u00e9 sur son parti, comme l'expliquer le politologue Richard Calland \r\nTraduction\r\nCe qui \u00e9tait critique est que l'ANC gagne avec une majorit\u00e9 suffisante pour que Ramaphosa puisse clamer une victoire pour lui-m\u00eame. Il faut se rappeler qu'il y a eu 10 ans de corruption et qu'il n'est en fonction que depuis un an, il y a un changement, il a commenc\u00e9 \u00e0 reconstruire les institutions de l'Etat, \u00e0 regagner la cr\u00e9dibilit\u00e9 perdue dans l'Etat d\u00e9mocratique, il avait besoin d'\u00eatre  r\u00e9compens\u00e9 par l'\u00e9lectorat.\r\n vh\r\n Si l'ANC avait obtenu un petit 50 %, la vie aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile pour Ramaphosa au sein de l'ANC))\r\n(TF7/LUCERNE ARRIVEE DE CHINOIS HABITANTS MECONTENTS PI) 12'000 employ\u00e9s chinois m\u00e9ritants... sont invit\u00e9s par leur entreprise am\u00e9ricaine... \u00e0 visiter la ville de Lucerne ces prochains jours.  \r\nLundi, un premier groupe de 4000 touristes est attendu... \r\nEt m\u00eame si la ville est habitu\u00e9e au tourisme de masse... Delpine Gendre... la dimension de cet \u00e9v\u00e9nement est in\u00e9dite en Suisse...\r\n 1'32''\r\n((L'office du tourisme et la ville de Lucerne n'ont eu que deux semaines pour se pr\u00e9parer \u00e0 la venue de ces visiteurs chinois..... imaginez-vous, lundi prochain, ils seront 4000 \u00e0 arriver en m\u00eame temps.  Il faudra pas moins de 95 cars pour les conduire \u00e0 Lucerne, depuis les a\u00e9roports de B\u00e2le et Zurich, o\u00f9 ils passent la nuit Ce qui implique des restrictions de circulation, et forc\u00e9ment des d\u00e9sagr\u00e9ments pour les habitants. Albert Schwarzenbach, d\u00e9put\u00e9 PDC \u00e0 la ville de Lucerne conna\u00eet bien le probl\u00e8me: \r\n15'\r\nMais il fait aussi la diff\u00e9rence entre le flot des touristes, au quotidien et cet \u00e9v\u00e8nement qui est ponctuel, et donc pour lui acceptable. Du c\u00f4t\u00e9 de la ville et de Lucerne Tourisme, on tente  Marcel Perren, directeur de Lucerne Tourisme: \r\nEn moyenne nous avons 22 000 touristes qui visitent Lucerne chaque jours. Lundi nous accueillerons un groupe de 4000 personnes... d'une certaine mani\u00e8re ce n'est pas tellement...  mais ils arriveront simultan\u00e9ment, ils se d\u00e9placeront en ville ensemble.. Il faut s'attendre donc \u00e0 ce que des gens ne soient pas tr\u00e8s contents de cette situation. C'est pourquoi nous rendons attentifs les habitants aux perturbations,  aux retards dans les transports, au centre ville, l\u00e0 o\u00f9 il y a des monuments \u00e0 visiter.\r\n Les retomb\u00e9s \u00e9conomiques pour Lucerne  sont estim\u00e9, elles,  \u00e0 environ 4 millions de francs. ))\r\n(Tennis/ Foot) Trois victoires suisses...hier sur les courts de tennis de Madrid!\r\nBelinda Bencic a battu la num\u00e9ro un mondial... la japonaise Naomi Osaka...\r\nEgalement oppos\u00e9 \u00e0 un japonais... Stan Wawrinka s'est lui aussi impos\u00e9 contre Kei Nishikori\r\nEt Roger Federer a battu le Fran\u00e7ais Ga\u00ebl Monfils. \r\n**** Et puis en football... la finale de l'europa league... comme celle de la ligue des champions...opposera deux \u00e9quipes anglaises\r\nArsenal s'est qualifi\u00e9 hier aux d\u00e9pens de Valence\r\nEt Chelsea a \u00e9limin\u00e9 Francfort... \r\nLe dernier duel est agend\u00e9 au 29 mai... \u00e0 Bakou en Azerbaijan\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) ************\r\nEt un autre dossier les attend... celui de la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s. les conseillers nationaux ont accept\u00e9 hier une initiative argovienne qui ressemble \u00e0 celle propos\u00e9 en 2016 par le PDC.. et dont le vote a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9. Seule diff\u00e9rence: elle ne d\u00e9finit pas le mariage comme l'union d'un homme et d'une femme.\r\n(Uber) \r\n(USA - Iran) \r\n(France armes y\u00e9men) \r\n(Rapport d\u00e9plac\u00e9s) Le nombre de personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 cause d'un conflit ou d'une catastrophe a atteint un novueau record dans le monde\r\nSelon le centre de surveillance du d\u00e9placement interne... bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve... elles \u00e9taient plus de 41 millions l'an dernier...\r\nC'est 1 million de plus qu'en 2017\r\nLa plupart ont fui leur maison en raison de d\u00e9sastres naturels... \r\nBeaucoup d'autres sont victimes de conflits ou de violences... notamment en Syrie, en r\u00e9pblique d\u00e9mocratique du congo ou encore en Ethiopie\r\n(Pape) \r\n(Afrique du Sud) \r\n(13/ALLEMAGNE BILAN RECETTES FISCALES PA) La machine \u00e9conomique allemande ralentit et les pr\u00e9visions de recettes fiscales sont revues \u00e0 la baisse. \r\nLe ministre allemand des finances a pr\u00e9sent\u00e9 hier de nouvelles estimations... pour les 5 prochaines ann\u00e9es\r\nEt Blandine Milcent... le manque \u00e0 gagner s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 140 milliards de francs suisses\r\n 0'54''\r\n((124 milliards d'euros effectivement qui n'entreront pas dans les caisses de l'Etat, des L\u00e4nder et des communes en Allemagne d'ici \u00e0 2023. 124 milliards de moins donc, sur la base des estimations du gouvernement en novembre dernier. Il faut dire que la croissance \u00e9conomique allemande se tasse: le ministre des finances tablait fin 2018 sur une hausse de 1,8% pour cette ann\u00e9e en cours, il a revu ses pr\u00e9visions nettement \u00e0 la baisse, avec seulement 0,5% de croissance sur toute l'ann\u00e9e 2019. Pour Olaf Scholz, cependant, ce n'est qu'une simple turbulence, due aux incertitudes du Brexit et \u00e0 la d\u00e9t\u00e9rioration des relations commerciales entre les Etats-Unis et la Chine. Il n'emp\u00eache: Olaf Scholz ne pourra pas disposer de septante milliards d'euros pour ses prochains budgets, car il n'a pas l'intention de faire des dettes. Cela ne va pas manquer de cr\u00e9er des tensions au gouvernement sur les grandes orientations de sa politique. Blandine Milcent, RTS Info, Berlin.))", "durationSec": 585, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10406432", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-10T05:59:37_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-10T05:59:37_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10406443", "ece-10406432"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T06:39:24Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nMarielle Savoie bonjour, bonjour, c'est la nouvelle affaire qui secoue le canton de Gen\u00e8ve, un employ\u00e9 du service des votations et des \u00e9lections est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir d\u00e9truit et fabriquer des bulletins de vote, pendant des ann\u00e9es au moins 4 scrutins sont concern\u00e9s : le pape durcit le ton face aux scandales de p\u00e9dophilie, les membres du clerg\u00e9 seront d\u00e9sormais oblig\u00e9s de signaler tout soup\u00e7on d'agressions sexuelles ou de harc\u00e8lement, et puis ils sont r\u00e9compens\u00e9s par leur entreprise pour le bon travail fourni 12000 employ\u00e9 chinois sont attendus \u00e0 Lucerne, dans les prochains jours une vague touristique inhabituelle qui s'annonce difficile \u00e0 g\u00e9rer pour la ville et ses habitants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [96%] :\r\nAu moins 4 scrutins sont concern\u00e9s par des fraudes \u00e9lectorales pr\u00e9sum\u00e9es dans le canton de Gen\u00e8ve, c'est une information de notre r\u00e9daction apr\u00e8s la perquisition men\u00e9e hier par la police genevoise au service des votations et des \u00e9lections, un employ\u00e9 de 33 ans, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, Rapha\u00ebl Leroy il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir ajout\u00e9 et modifi\u00e9 des bulletins de vote, pendant des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [93%] :\r\nC'est par le biais d'une d\u00e9nonciation de 2 auxiliaires du service des votations que le parquet s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cette affaire hors norme, les 2 femmes ont d\u00e9nonc\u00e9 leurs coll\u00e8gues dont les agissements leur ont paru suspect, l'homme qui est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, aurait modifi\u00e9 le r\u00e9sultat de plusieurs votes dont la r\u00e9\u00e9lection de Pierre Maudet, la loi sur la police en 2015 ou encore l'initiative pour le remboursement des soins dentaires, ces m\u00e9thodes sont dignes d'un cambrioleur aux yeux de ses 2 coll\u00e8gues l'homme d\u00e9truit certains bulletins et les remplace par d'autres qui l'a modifi\u00e9, il en ajoute \u00e9galement aux urnes probablement contre r\u00e9mun\u00e9ration, r\u00e9sultat des \u00e9carts sont constat\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement entre le nombre de cartes de vote et les bulletins comptabilis\u00e9s, ne sachant plus quoi faire, les employ\u00e9es d\u00e9truisent alors des bulletins au hasard pour \u00e9quilibrer le tout ce stratag\u00e8me aura dur\u00e9 pr\u00e8s de 8 ans, l'homme faisait r\u00e9gner la terreur au sens du service, il jouissait aussi de protection en haut lieu, entendu par la police hier il conteste les faits, mais selon nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision des bulletins pour le 19 mai ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans des sacs destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre d\u00e9truits ainsi que dans son bureau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [95%] :\r\nAlors face \u00e0 cette situation in\u00e9dite : le monde politique n'a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir, le chef du groupe UDC au Parlement Genevois notamment a d\u00e9pos\u00e9 une question \u00e9crite pour interpeller le gouvernement, on \u00e9coute Christo Ivanov. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:16) [92%] :\r\nTout est possible, est ce que des \u00e9lections ou de votations ont \u00e9t\u00e9 fauss\u00e9es par les agissements antid\u00e9mocratiques de certaines personnes, on peut se poser la question : o\u00f9 est la s\u00e9curit\u00e9 maintenant au niveau des votes, quel est le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 qui est mis en place pour que le 19 mai prochain lors d'une votation fort importante sur RFFA tout le monde soit tranquille sur la validit\u00e9 des r\u00e9sultats du Conseil d'\u00c9tat, de prendre ses responsabilit\u00e9s, c'est affligeant, c'est une gamine sera une de plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano les Suisses pourraient revoter sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s, mais sans se prononcer sur la d\u00e9finition du mariage par le Conseil national a accept\u00e9 hier une initiative cantonale argovienne qui reprend les principes de l'initiative populaire du PDC rejet\u00e9e de justesse, il y a 3 ans et dont le vote a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9 par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral mais contrairement \u00e0 la proposition d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, ce texte ne pr\u00e9cise pas que le mariage est l'union d'un homme et d'une femme, le Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer, la tension monte encore d'un cran entre la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis, Pyongyang annonce ce matin avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un essai de frappe \u00e0 longue port\u00e9e, une d\u00e9claration qui intervient au lendemain de la saisie d'un cargo nord- cor\u00e9en par la justice am\u00e9ricaine pour violation des sanctions internationales, mais l'annonce de la Cor\u00e9e du Nord contredit les informations de S\u00e9oul, selon la Cor\u00e9e du Sud, les armes test\u00e9es hier sont deux missiles \u00e0 courte port\u00e9e, le pape Fran\u00e7ois renforce sa l\u00e9gislation pour lutter contre les abus sexuels au sein de l'\u00e9glise, le souverain pontife, l'a annonc\u00e9 hier il rend obligatoire la d\u00e9nonciation de tout soup\u00e7on d'agression ou de harc\u00e8lement sexuel au sein du clerg\u00e9, les pr\u00e9cisions de notre correspondant au Vatican, Jean Baptiste Venditti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:58) [95%] :\r\nAvec cette nouvelle mesure s'appliquant \u00e0 toute son \u00e9glise le pape Fran\u00e7ois introduit une proc\u00e9dure unique claire et rapide qui vaut pour tous les religieux o\u00f9 qu'il se trouve dans le monde et les oblige \u00e0 d\u00e9noncer tout abus dont ils auraient eu connaissance tous les \u00e9v\u00eaques, aussi, ont l'obligation d'ouvrir un guichet facilement accessible au public pour recenser les signalements mais ce n'est pas tout le texte, un Motu proprio du pape Fran\u00e7ois intitul\u00e9 vous \u00eates la lumi\u00e8re du monde, pr\u00e9voit des proc\u00e9dures pr\u00e9cises pour l'instruction de l'enqu\u00eate, m\u00eame si le secret de la confession reste inviolable les pr\u00eatres ayant obtenu des aveux dans le secret du confessionnal doivent encourager les auteurs \u00e0 admettre leur faute publiquement et \u00e0 se d\u00e9noncer le Vatican doit \u00eatre inform\u00e9 dans les 30 jours et exigera l'instruction du dossier dans un d\u00e9lai ne d\u00e9passant pas 3 mois bien qu'il ne dise rien sur les affaires en cours, ce texte constitue tout de m\u00eame une avanc\u00e9e de la part du Saint Si\u00e8ge, Jean Baptiste Venditti pour RTS Info Rom. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [94%] :\r\nMonsanto aurait fich\u00e9 des centaines de personnalit\u00e9s en France en fonction de leur position sur les pesticides, c'est la cha\u00eene France 2 qui r\u00e9v\u00e8le ces pratiques de g\u00e9ant gros agrochimique am\u00e9ricain journaliste politique ou encore scientifiques sont concern\u00e9s, ce fichage permettait \u00e0 l'entreprise d'adapter sa strat\u00e9gie de communication avec un objectif : convaincre l'opinion publique que le d\u00e9sherbant le plus utilis\u00e9 au monde, le glyphosate n'\u00e9tait pas nocif et qu'il ne fallait donc pas l'interdire, l'ancienne ministre de l'Environnement S\u00e9gol\u00e8ne Royal aurait notamment \u00e9t\u00e9 class\u00e9e comme personne \u00e0 surveiller en Afrique du Sud, le d\u00e9compte des voix continue au lendemain des \u00e9lections l\u00e9gislatives, pr\u00e8s de 3 quarts des bulletins ont maintenant \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s et pour l'instant, le Congr\u00e8s national africain, l'ANC m\u00e8ne avec un peu moins de 60 pourcent des suffrages, le parti d'opposition lui aurait recueilli 22 pourcent des suffrages comme lors des \u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes, on fait le point avec Val\u00e9rie Hirsch notre correspondante \u00e0 Johannesburg. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:49) [97%] :\r\nLe score peut encore changer, mais 57 pourcent des voix, c'est une victoire honorable pour l'ANC, c'est moins que les 62 pourcent obtenus aux l\u00e9gislatives de 2014, mais au moins le pr\u00e9sident Cyril Ramaphosa semble avoir enray\u00e9 la chute de popularit\u00e9 de son parti qui avait engrang\u00e9 56 pourcent des voix aux municipales de 2016 les nombreux scandales de corruption sous la pr\u00e9sidence de Jacob Zuma ont terni l'image de l'ANC, au pouvoir depuis 25 ans Ramaphosa a sauv\u00e9 la mise, et aura plus d'autorit\u00e9 sur son parti, comme l'explique le politologue Richard Calland. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:25) [89%] :\r\nOn se le co- waste ADN, ce qui \u00e9tait critique et que l'ANC gagne avec une majorit\u00e9 suffisante pour que Ramaphosa puisse clamer une victoire pour lui- m\u00eame,M. \u00e7a il faut se rappeler qu'il y a eu 10 ans de corruption, et qu'il n'est en fonction que depuis une ann\u00e9e qu'il y a eu un changement, il a commenc\u00e9 \u00e0 reconstruire les institutions de l'\u00c9tat \u00e0 regagner la cr\u00e9dibilit\u00e9 perdue dans l'\u00c9tat d\u00e9mocratique, il avait besoin d'\u00eatre r\u00e9compens\u00e9 par l'\u00e9lectorat ou spect dans l'oeuvre au d\u00e9part et l'si le score avait \u00e9t\u00e9 de 53 pourcent ou en dessous de 56 pourcent la vie aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile pour Ramaphosa au sein de l'ANC,M. s'\u00e9tait ANC. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:04) [97%] :\r\nDans tous les cas, le chef de l'\u00c9tat n'aura pas la partie facile pour lutter contre la corruption sein de son parti et prend des d\u00e9cisions difficiles qui s'imposent pour redresser son pays Val\u00e9rie Hirsch pour RTS info. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:15) [95%] :\r\nJohannesburg 12000 employ\u00e9 chinois m\u00e9ritants sont invit\u00e9s par leur entreprise am\u00e9ricaine \u00e0 visiter la ville de Lucerne ces prochains jours, lundi, un 1er groupe de 4000 touristes attendus et m\u00eame si la ville est habitu\u00e9e au tourisme de masse Delphine Gendre la dimension de cet \u00e9v\u00e9nement est in\u00e9dite en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:33) [96%] :\r\nL'office du tourisme et la ville de Lucerne n'ont eu que 2 semaines pour se pr\u00e9parer \u00e0 la venue de ces visiteurs chinois, imaginez -vous lundi prochain, ils seront 4000 \u00e0 arriver en m\u00eame temps il faudra pas moins de 95 cars pour les conduire \u00e0 Lucerne depuis les a\u00e9roports de B\u00e2le et Z\u00fcrich, o\u00f9 il passe la nuit, ce qui implique donc des restrictions de circulation et forc\u00e9ment des d\u00e9sagr\u00e9ments pour les habitants, Albert Schwarzenbach d\u00e9put\u00e9 PDC \u00e0 la ville de Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:58) [85%] :\r\nAbsolument, et moi je connais \u00e7a tr\u00e8s bien, pas moi habite 7 ans la vieille ville, il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent avec le d\u00e9veloppement du tourisme, parce qu'il y a les temp\u00eate pas consign\u00e9 comme \u00e7a tout le temps parce que les r\u00e9actions de bien n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:14) [97%] :\r\nMais il fait aussi la diff\u00e9rence entre le flot des touristes au quotidien et cet \u00e9v\u00e9nement qui est ponctuel et donc pour lui acceptable du c\u00f4t\u00e9 de Lucerne Tourisme, on est plut\u00f4t heureux de cette visite, Marcel Perren, directeur. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:27) [69%] :\r\nQui nous tant oui rhume finit heures Unter soyons de sectarisme lors du. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:32) [93%] :\r\nEn moyenne, nous avons 22000 touristes qui visitent Lucerne chaque jour lundi, nous accueillerons un groupe D\u00e9cathlon, personne, d'une certaine mani\u00e8re, ce n'est pas \u00e9norme mais ils arriveront simultan\u00e9ment se d\u00e9placeront ville ensembles, plus on s'attendre donc \u00e0 ce que des gens ne sont pas tr\u00e8s contents de cette situation, c'est pourquoi nous rendons attentifs les habitants perturbations retards dans les transports au centre- ville, l\u00e0 o\u00f9 il y a des monuments \u00e0 visiter. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:58) [57%] :\r\nC'est sur des cas \u00eatre nous font l'oc\u00e9an besoin quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:01) [91%] :\r\nLes retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour Lucerne sont estim\u00e9 L \u00e0 environ 4 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:05) [93%] :\r\nOui on termine ce journal avec une page de sport et ses 3 victoires suisses hier sur les courts de tennis de Madrid B\u00e9linda Benchikha battu la num\u00e9ro 1 mondiale, la Japonaise Naomi Osaka \u00e9galement oppos\u00e9 \u00e0 un japonais Stan Wawrinka s'est lui aussi impos\u00e9 c'\u00e9tait contre Kei Nishikori et puis Roger Federer a battu le Fran\u00e7ais Ga\u00ebl Monfils et puis en football, la finale d'Europa League commence, celle de la Ligue, comme celle de la Ligue des champions, pardon, opposera 2 \u00e9quipes anglaises Arsenal s'est qualifi\u00e9 hier aux d\u00e9pens de Valence et Chelsea a \u00e9limin\u00e9 Francfort le dernier duel est agend\u00e9 au 29 mai il aura lieu \u00e0 Bakou on n'Azerba\u00efdjan c'\u00e9tait votre journal Marielle sa voix merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-10T05:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditti, Jean-Baptiste", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49150D86-FD8D-4792-BAEE-0D52DD774C1E", "internalArchiveId": "49150D86-FD8D-4792-BAEE-0D52DD774C1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;S\u00e9gol\u00e8ne Royal, ancienne ministre de l'environnement fran\u00e7ais;Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois;Boukari, Fouad;Nicolas Pelletier, en charge des portefeuilles d'actions am\u00e9ricaines \u00e0 la banque Reyl;Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la France;Anthony Sauthier, capitaine du Servette FC\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(18/ FRANCE 2 ENQUETE MONSANTO) Des scientifiques, des politiques ou encore des journalistes sous l'\u00e9troite surveillance de Monsanto.\r\nSelon les r\u00e9v\u00e9lations de France 2 notamment, le groupe am\u00e9ricain aurait secr\u00e8tement fich\u00e9 des centaines de personnalit\u00e9s en France...\r\nUn fichage en fonction de leur position sur les pesticides, en particulier le glyphosate. \r\nCe listing -  Vincent Stocklin - qui auraient servi \u00e0 mettre en place des strat\u00e9gies de lobbying personnalis\u00e9es...\r\n---\r\nDans le classement secret mis en place pour Monstanto par de grandes agences de communication, il y a les \"alli\u00e9s\", qui re\u00e7oivent des propositions de tweets et d'infographie \u00e0 diffuser. Il a les \"potentiels alli\u00e9s \u00e0 recruter\" qui concernent parfois des chercheurs... \r\nCe fichage est donc un v\u00e9ritble plan de lobbying personnalis\u00e9.\r\nIl y a aussi les individus \"\u00e0 Surveiller\" qu'il faut \"isoler\" - c'est \u00e9crit noir sur blanc. \r\nL'ancienne ministre de l'Environnement S\u00e9gol\u00e8ne Royal en faisait partie. \r\nSa r\u00e9action \u00e0 l'enqu\u00eate de France 2.\r\n  0'27''\r\nLe probl\u00e8me, au del\u00e0 du proc\u00e9d\u00e9, c'est que ce type de fichier est ill\u00e9gal s'il n'est pas d\u00e9clar\u00e9. Tenir un listing interdit est passible de cinq ans de prison et 300 mille euros d'amende. Le proc\u00e9d\u00e9 scandalise l'agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire dont deux de ses membres sont class\u00e9s \"a surveiller\". L'institut national de recherche agronomique condame cette pratique alors que 4 de ses scientifiques sont class\u00e9s comme \"potentiels ali\u00e9s \u00e0 recruter\". Le journal Le Monde, qui r\u00e9v\u00e8le ces documents en m\u00eame temps que France 2, a pour sa part d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte pour fichage ill\u00e9gal de cinq de ses salari\u00e9s.\r\n(05/AFFAIRE GE FRAUDE SERVICES VOTATIONS SOMMARUGA ITV) *** Gen\u00e8ve redoute un s\u00e9isme politique majeur apr\u00e9s les soup\u00e7ons de fraude \u00e9l\u00e9ctorale\r\nUne enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e9s les d\u00e9nonciations de 2 collaboratrices du Sevice des votations. \r\nUne perquisition a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e hier par la police judiciaire. \r\nUn collaborateur a \u00e9t\u00e9 interpel\u00e9. \r\nIl est soupconn\u00e9 d'avoir d\u00e9truit ou ajout\u00e9 des bulletins de vote. \r\nSelon nos informations, au moins 4 scrutins sont concern\u00e9s. \r\nLe conseiller national PS genevois, Carlo Sommaruga, s'est dit abassourdi lorsqu'il a d\u00e9couvert hier \u00e0 Berne cette nouvelle affaire genevoise.\r\n 0'46''\r\nCarlo Sommaruga avec Val\u00e9rie Hauert\r\n(Bve Fiscalit\u00e9 des couples) *** Le peuple pourrait \u00eatre appel\u00e9 \u00e0 revoter sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s. \r\nMais sans se prononcer sur la d\u00e9finition du mariage. \r\nC'est la piste sur laquelle s'est lanc\u00e9 hier le Conseil National. \r\nLa Chambre du peuple a donn\u00e9 suite \u00e0 une initiative cantonale argovienne.\r\nCe texte reprend le concept de l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation fiscale du mariage, rejet\u00e9e du bout des l\u00e8vres par le peuple le en 2016. \r\nUn scrutin annul\u00e9 ensuite par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en raison d'une erreur sur le nombre de couples concern\u00e9s.\r\nContrairement au texte du PDC, l'initiative cantonale argovienne ne pr\u00e9cise pas que le mariage est l'union durable d'un homme et d'une femme.\r\nLe Conseil des Etats doit encore se prononcer.\r\n(TF5/ENTREE EN BOURSE D'UBER PI) Uber s'appr\u00eate \u00e0 r\u00e9aliser aujourd'hui l'une des plus grosses entr\u00e9es en Bourse de l'Histoire\r\nC'est en tout cas la plus attendue depuis 7 ans, apr\u00e8s celle de Facebook...\r\nMais le g\u00e9ant des transports joue la prudence en visant une valorisation moins \u00e9lev\u00e9e que pr\u00e9vu, \u00e9chaud\u00e9 par les d\u00e9buts difficiles de son concurrent Lyft.\r\nUber qui est \u00e9galement impact\u00e9 par la gr\u00e8ve des chauffeurs mercredi aux Etats-Unis, et une multiplication des proc\u00e9dures en Justice qui remettent en cause son mod\u00e8le \u00e9conomique.\r\nDans ce contexte, Cl\u00e9a Favre, cette nouvelle arriv\u00e9e \u00e0 Wall Street sera particuli\u00e8rement scrut\u00e9e...\r\n 1'34''\r\n((Pour Uber, il s'agit bien s\u00fbr de r\u00e9ussir cet IPO, cette introduction en Bourse. \r\nEtape qui lui permettra d'acqu\u00e9rir un nouveau statut, d'asseoir sa cr\u00e9dibilit\u00e9 et surtout de renflouer ses caisses...\r\nAlors que l'an dernier, la plateforme, lanc\u00e9e dans une guerre des prix pour d\u00e9truire la concurrence, a perdu 3 milliard de dollars.\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, l'op\u00e9ration s'annonce d\u00e9licate.\r\nNicolas Pelletier, en charge des portefeuilles d'actions am\u00e9ricaines \u00e0 la banque Reyl...\r\nSON PELLETIER 1\r\nMais ce n'est pas qu'une histoire de mauvais timing.\r\nIl existe aussi de vraies inqui\u00e9tudes quant au mod\u00e8le \u00e9conomique de l'entreprise... qui n'a jamais d\u00e9gag\u00e9 de b\u00e9n\u00e9fices depuis sa cr\u00e9ation en 2009.\r\nPELLETIER 2\r\nNul doute que les actionnaires vont exiger que la soci\u00e9t\u00e9 devienne rentable rapidement. Ils pourraient faire pression sur les co\u00fbts. \r\nOr, les co\u00fbts, ce sont pour l'essentiel... les chauffeurs.))\r\n(19/TAXES CHINE USA) *** En pleines n\u00e9gociations entre Washington et P\u00e9kin, la guerre commerciale se poursuit. \r\nDepuis ce matin 6h, l'administration am\u00e9ricaine a port\u00e9 de 10% \u00e0 25% les droits de douane sur 200 milliards de dollars d'exportations chinoises vers les \u00c9tats-Unis.\r\nLes barri\u00e8res douani\u00e8res s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9sormais \u00e0 25%... \r\nLa Chine s'appr\u00eate \u00e0 prendre des mesures de repr\u00e9sailles... \r\nAu moment ou les \u00e9quipes de n\u00e9gociateurs des deux puissances sont \u00e0 Washington... Michael Peuker.\r\n 0'58''((pas de script))\r\n(Bve Cor\u00e9e) La Cor\u00e9e du Nord annonce ce matin avoir men\u00e9 un essai de frappe \"\u00e0 longue port\u00e9e\".. \r\nFaisant encore monter d'un cran la tension avec les Etats-Unis. \r\nLa justice am\u00e9ricaine qui a saisi hier un cargo nord-cor\u00e9en accus\u00e9 d'avoir viol\u00e9 les sanctions internationales.\r\nAssurant \u00e9tudier la situation \"tr\u00e8s s\u00e9rieusement\", le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump s'est ouvertement interrog\u00e9 sur sa volont\u00e9 de Pyongyang de n\u00e9gocier s\u00e9rieusement sur la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule.\r\n(10/SIBIU SOMMET UE ITV MACRON) *** Qui succ\u00e9dera \u00e0 Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne? \r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, les dirigeants des pays europ\u00e9ens se r\u00e9uniront le 28 mai, juste apr\u00e8s les \u00e9lections, pour discuter des postes cl\u00e9s \u00e0 pourvoir cette ann\u00e9e. \r\nCertains pr\u00eatent \u00e0 Emmanuel Macron la volont\u00e9 de placer un Fran\u00e7ais \u00e0 la t\u00eate de la Commission. \r\nLe locataire de l'Elys\u00e9e, \u00e9tait pr\u00e9sent hier au sommet de Sibiu en Roumanie...\r\nEt il s'est bien gard\u00e9, hier devant la presse, d'abattre ses cartes.\r\n 0'40''\r\n(TF6/SERVETTE RETOUR SUPERLEAGUE PI) *** En football... Servette a l'occasion de f\u00eater son retour en Super League d\u00e8s ce soir. \r\nEt pour cel\u00e0, les Genevois doivent obtenir au moins un point contre le Lausanne-Sport..\r\nLe LS qui se bat lui pour la place de barragiste.\r\nAutant dire, J\u00e9r\u00f4me Jeannin que ce derby sera tr\u00e9s disput\u00e9...\r\n  SON 1'1'5''\r\n((Avec ce derby, Servette a l'occasion de mettre fin \u00e0 un purgatoire de six ans, initi\u00e9 par une rel\u00e9gation sportive en  Challenge League, en 2013... et agrav\u00e9 deux ans plus tard par une rel\u00e9gation administrative en 1\u00e8re Ligue promotion...  qui sanctionnait alors la gestion controvers\u00e9e de l'ancien pr\u00e9sident Hugh Quennec.\r\nAujourd'hui, Servette s'est reconstruit. Son retour en Super League ne fait plus l'ombre d'un doute. Mais il aurait une saveur suppl\u00e9mentaire s'il \u00e9tait f\u00eat\u00e9 ce soir, au stade de Gen\u00e8ve, qui plus est contre Lausanne... \r\nUne perspective qui fait saliver le capitaine servettien Anthony Sauthier...\r\nSON\r\nUne pression \u00e0 relativiser pour Servette. Car s'ils venaient \u00e0 perdre ce soir, les Genevois auraient encore trois matchs pour marquer le point qui leur manque. En r\u00e9alit\u00e9 la pression sera bien plus forte sur Lausanne. Les Vaudois ne peuvent pas se permettre de perdre, sous peine de voir Aarau leur voler la deuxi\u00e8me place.))\r\n(20/CLUBS ANGLAIS FINALES EUROPE) Sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nOn connait depuis hier soir l'affiche de la finale de l'Europa League...\r\nElle opposera, comme sa grande soeur la Ligue des champions, deux clubs de Premier League...\r\nArsenal affrontera Chelsea le 29 mai \u00e0 Bakou, en Azerba\u00efdjana...\r\n4 clubs anglais Joel Robert, en finale des 2 comp\u00e9titions europ\u00e9ennes majeures. C'est une premi\u00e8re dans l'histoire.\r\n DIRECT\r\n*** RELANCE : Comment expliquer cette domination des clubs anglais)\r\nDIRECT\r\n*** EXTRO : La finale de la Ligue des champions qui se jouera donc le 1er juin \u00e0 madrid apr\u00e9s celle de la ligue Europa le 29 mai \u00e0 Bakou...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 697, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10406496", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-10T08:00:25_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-10T08:00:25_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10406508", "ece-10406496"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T06:15:13Z", "webPublicationDate": "2019-05-10T07:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9AD51064-3A86-40EF-BF22-EC7BF1F4C7C9", "internalArchiveId": "9AD51064-3A86-40EF-BF22-EC7BF1F4C7C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonetta Sommaruga, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en charge du DETEC;Hugues Hiltpold, conseiller national PLR GE;Benjamin Roduit, conseiller national PDC VS;Damian Constantin, directeur Valais Wallis Promotion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/BIODIVERSITE SIMONETTA REPOND PI (7H)) Oui, je vais agir pour pr\u00e9server la biodiversit\u00e9. Simonetta Sommaruga l'affirme, apr\u00e8s le rapport alarmant des scientifiques publi\u00e9 lundi par les Nations-Unies. Dans l'interview qu'elle nous a accord\u00e9e, la ministre de l'environnement dit avoir mandat\u00e9 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de...l'environnement, justement, pour analyser les conclusions et r\u00e9\u00e9valuer l'action de la Suisse. Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral... Faut-il entendre par l\u00e0 que la Conf\u00e9d\u00e9ration va en faire plus pour la sauvegarde des esp\u00e8ces ?\r\nC'est en tous cas un th\u00e8me prioritaire pour Simonetta Sommaruga. La disparition des esp\u00e8ces \u00e9tait connue - en Suisse aussi - mais c'est la premi\u00e8re fois que des scientifiques appuient le constat... \r\n  09'' \r\nOn n'en fait pas assez... la Suisse non plus; elle est m\u00eame mal class\u00e9e. D'o\u00f9 le mandat donn\u00e9 \u00e0 l'OFEV qui doit analyser les conclusions des experts et surtout \u00e9valuer le plan d'action national pour la biodiversit\u00e9 pour v\u00e9rifier s'il est suffisant. Il existe (depuis 2017), mais il faut augmenter la pression pour qu'il soit activ\u00e9, selon Simonetta Sommaruga:\r\n  19'' \r\n*** Augmenter la pression, Alexandra....on ne parle pas encore d'un catalogue d'actions pour la biodiversit\u00e9 !\r\nNon, mais on sent que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, qui a repris les rennes du d\u00e9partement de l'environnement, est personnellement convaincue de la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir. Avec un rapport scientifique \"pr\u00e9cieux\" (elle le disait)... sur lequel s'appuyer: \r\n  17'' \r\nAgir sur deux dossiers: le climat et la biodiversit\u00e9, qui atteint d\u00e9sormais le m\u00eame seuil d'urgence.\r\nEt puisqu'on parle biodiversit\u00e9, le merle est toujours l'oiseau le plus fr\u00e9quemment observ\u00e9 en Suisse. R\u00e9sultat du recensement lanc\u00e9 par l'organisation Birdlife, qui avait appel\u00e9 la population helv\u00e9tique \u00e0 compter les oiseaux dans les parcs et autres jardins. Au total, pr\u00e8s de 70.000 volatiles de 138 esp\u00e8ces ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s\r\n(11/CFF AG AUGMENTE/PETITION ITV HILTPOLD) *** Les possible augmentations de prix des diff\u00e9rents abonnements g\u00e9n\u00e9raux des CFF risquent de faire d\u00e9bat ces prochaines semaines. \r\nLes jeunes Verts ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne, estimant que la hausse des tarifs d\u00e9savantage les jeunes et les personnes \u00e0 petit revenu. Rien n'est encore d\u00e9cid\u00e9 affirme CH-direct, la communaut\u00e9 tarifaire qui regroupe 250 entreprises de transports publics. Mais \u00e0 Berne, le th\u00e8me ne manquera pas d'occuper la Commission des transports du conseil national. Dont fait partie le PLR genevois Hugues Hiltpold.\r\n  0'47''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(breve assurances plr) Le Conseil national qui va d\u00e9battre aujourd'hui de la nouvelle loi sur le contrat d'assurance priv\u00e9e. Selon le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les assureurs pourraient \u00e0 l'avenir r\u00e9silier une assurance-maladie compl\u00e9mentaire sans justification particuli\u00e8re, avant son \u00e9ch\u00e9ance. Un texte soutenu au d\u00e9part par le PLR, mais qui a revu sa position in extremis. Ce qui pourrait faire basculer la majorit\u00e9 contre le projet.\r\n(TF2/LOI CHASSE PI (PA +ITV RODUIT) (7H)) *** Le conseil national qui a d\u00e9cid\u00e9 hier de durcir la loi sur la chasse.\r\nSi le Conseil des Etats confirme ce vote, les cantons pourront abattre pr\u00e9ventivement certaines esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es comme le loup et l'ours. Mais pas le lynx, sauv\u00e9 in extremis par une gauche proche des milieux de la d\u00e9fense de la nature qui maintiennent leur menace de r\u00e9f\u00e9rendum, Marc Menichini. \r\n  0'54''\r\nUne menace de r\u00e9f\u00e9rendum qui n'effraie pas Benjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan, convaincu de la n\u00e9cessit\u00e9 de mieux r\u00e9guler la population des grands pr\u00e9dateurs.\r\n  0'49''\r\nPROMO\r\n(breve greve fr) Positive: voil\u00e0 comment les syndicats jugent leur rencontre hier avec le gouvernement fribourgeois dans le dossier controvers\u00e9 de la r\u00e9vision de la Caisse de pr\u00e9voyance du personnel de l'Etat. Selon le Syndicat des services publics, les pourparlers devraient d\u00e9boucher sur un nouveau projet juste avant les vacances d'\u00e9t\u00e9, ou juste apr\u00e8s. Cette r\u00e9union intervenait huit jours apr\u00e8s le d\u00e9brayage d'une heure organis\u00e9 dans la fonction publique fribourgeoise.\r\n(breve casinos valais) Une vaste affaire de tricherie a touch\u00e9 en Valais le casino de Crans-Montana, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier soir le 19h30. \r\nLa police a interpell\u00e9 six ressortissants \u00e9trangers, et une enqu\u00eate est en cours. De faux joueurs auraient pirat\u00e9 en 2018 le syst\u00e8me des machines \u00e0 sous du casino valaisan. Pour l'heure, on ne conna\u00eet ni la dur\u00e9e de la tricherie, ni le montant des gains soustraits.\r\n(03/VS/VALAIS-WALLIS IMAGE PI) *** Le Valais qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 son image. \r\nNon, le canton ne se r\u00e9sume pas aux stations de ski et autres cabanes de montagne. Son organe de promotion touristique a d\u00e9cid\u00e9 en tout cas de revoir sa strat\u00e9gie de communication pour miser sur l'industrie et l'innovation. Il se base sur une vaste enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s de 800 Suisses. Julie Rausis.\r\n   0'57''\r\n(breve bibi) Condamn\u00e9e \u00e0 mort en 2010 pour blasph\u00e8me puis acquitt\u00e9e il y a six mois, la chr\u00e9tienne Asia Bibi a quitt\u00e9 le Pakistan et elle aurait retrouv\u00e9 hier sa famille au Canada. Selon son avocat en tout cas, les autorit\u00e9s canadiennes ne l'ayant pas confirm\u00e9 officiellement.\r\n(TF3/IRAN INTERNATIONAL CRISIS GROUP PI (7H)) *** le bras de fer se durcit entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran sur le dossier nucl\u00e9aire iranien\r\nL'administration Trump a annonc\u00e9 hier de nouvelles sanctions contre le secteur minier et l'acier iranien, apr\u00e8s la d\u00e9cision hier de T\u00e9h\u00e9ran de suspendre certains de ses engagements figurant dans l'accord de 2015. A Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n  1'29''\r\n((L'accord nucl\u00e9aire iranien est peut-\u00eare arriv\u00e9 \u00e0 un tournant.  Ces denrire\u00e8s semaines Washington a d\u00e9cid\u00e9 de mettre un epression maximale  sur l'Iran, mais pour viser quel r\u00e9sultat ? Ali Vaez est le directeur du projet Iran \u00e0 l'internatinal Crisis Group \u00e0 Washington\r\nTRAD Ali : LE Pr\u00e9sident Trump est surtout int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ren\u00e9gocier un meilleur deal avec l'Iran. Mais ses conseillers autour de lui, en charge de la s\u00e9curit\u00e9 nationale,.. je pense qu'ils travaillent \u00e0 un changement de r\u00e9gime. Le probl\u00e8me pour eux, c'est que les Iraniens ont une longue exp\u00e9rience sur comment faire face aux sanctions \u00e9conomiques. L'Iran a aussi de nombreuses possibilit\u00e9s de repr\u00e9sailles en relan\u00e7ant son programme nucl\u00e9aire ou en frappant des int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains dans la r\u00e9gion\r\nPur Ali Vaez , l'u des csc\u00e9nario catastrophe serait une mont\u00e9e significatives des tensions au Moyen Orient avec un risque d'affrontement militaires. Mais pour l'heur el'important, c\u00f4t\u00e9 iranien, mais aussi c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en c'est certainement d'arriver \u00e0 gagner du temps\r\nTRAD Ali : Tout va se jouer dans la capacit\u00e9 pas seulement des Europ\u00e9ens, mais aussi la Russie et la Chine.. Ce qu'ils peuvent faire ensemble pour offrir plus de temps aux Iraniens. Ils n'ont pas obtenu beaucoup de r\u00e9sultat jusqu'ici, mais si ces pays arrivent \u00e0 collaborer ensemble, ils pourront permettre de maintenir en vie l'\u00e9conomie iranienne, mais aussi l'accord nucl\u00e9aire en esp\u00e9rant que des  esprits moins agit\u00e9s arrivent \u00e0 Washington en novembre 2020.\r\nSi La survie de l'accord nucl\u00e9aire iranien r\u00e9side  peut-\u00eatre  dans le d\u00e9nouement de  l'\u00e9lection rp\u00e9sidentielle am\u00e9riciane en 2020. Dans l'intervalle, l'admisntrait onTrump ne semble pas d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 rel\u00e2cher la pression. RG rtsino WH))\r\n(breve trump-chine) *** Les Etats-Unis qui entretiennent aussi des relations tendues avec la Chine\r\nSur le terrain commercial en tout cas, des d\u00e9l\u00e9gations des deux pays devant se retrouver aujourd'hui jeudi \u00e0 Washington pour des discussions \u00e0 l'issue incertaine. A coeur de la rencontre: les mesures protectionnistes prises par les uns et les autres ces derniers mois.  Hier l'administration Trump a mis la pression: \"nous allons accro\u00eetre les tarifs douaniers en Chine jusqu'\u00e0 ce qu'ils cessent de voler nos emplois\", a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain: \"l'\u00e8re de la capitulation \u00e9conomique est termin\u00e9e\"\r\n(breve venezuela) Au Venezuela, dix d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s hier de haute trahison pour avoir soutenu Juan Guaido lors de la tentative rat\u00e9e de soul\u00e8vement contre le r\u00e9gime de Nicolas Maduro. Parmi les personnes arr\u00eat\u00e9es figure le bras droit de l'opposant: Edgar Zambrano\r\n(breve syrie) *** C'esrt demain \u00e0 New-York que le conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies pour \u00e9voquer la Syrie. \r\nEt notamment la situation \u00e0 Idleb. Quarante personnes dont des civils seraient mortes hier dans les combats qui d\u00e9chirent cette province du nord-ouest du pays, o\u00f9 l'arm\u00e9e syrienne pilonne des positions tenues par des djihadistes. Une violation inacceptable du droit international, a d\u00e9clar\u00e9 hier la cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne Federica Mogherini.\r\n(07/ITALIE/CONTE/SECRETAIRE D'ETAT PA) *** En Italie, le pr\u00e9sident du Conseil Giuseppe Conte fairt le m\u00e9nage\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 hier de r\u00e9voquer l'un des membres de son gouvernement, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir touch\u00e9 30.000 euros de pots-de-vin. Le s\u00e9cr\u00e9taire d'Etat aux Infrastructures Armando Siri a donc \u00e9t\u00e9 pri\u00e9 de faire ses valises, et cela malgr\u00e9 la vive opposition du chef de la Ligue Matteo Salvini. A Rome, Eric Josezf. \r\n  0'55''\r\n((C'est au terme d'une discusion franche et anim\u00e9e au sein du conseil des ministres que le chef du gouvernement Giuseppe Conte a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9barquer le secr\u00e9taire d'Etat Armando Siri. Le Mouvement 5 \u00e9toiles qui demandait de mettre \u00e0 la porte ce dirigeant de la Ligue au nom de l'honnetet\u00e9 en politique a donc obtenu gain de cause. Malgr\u00e9 les r\u00e9sistances de Matteo Salvini. Celui-ci soutenait au contraire qu'Armando Siri ne pouvait pas \u00eatre sanctionn\u00e9 uniquement sur la base de soup\u00e7ons. Mais les 5 \u00e9toiles ont insist\u00e9 \"lorsque l'on parle d'enqu\u00eate de corruption, la politique doit agir avant les magistrats\". Et ils mena\u00e7aient m\u00eame de faire tomber le gouvernement s'ils n'obtenaient pas la t\u00eate du secr\u00e9taire d'Etat. Finalement, Matteo Salvini a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 calmer le jeu. En attendant les \u00e9lections europ\u00e9ennes du 26 mai prochain desquelles, selon les sondages, il devrait sortir renforc\u00e9.))\r\n(breve afrique du sud) Des \u00e9lections, l\u00e9gislatives et r\u00e9gionales, il y en a eu hier en Afrique du Sud. Les r\u00e9sultats devraient prolonger le r\u00e8gne du Congr\u00e8s national africain, l'ANC, le parti historique de Nelson Mandela, qui poss\u00e8de la majorit\u00e9 absolue des si\u00e8ges \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n(16 +12//FOOT) ((LANCER SON))\r\nLe vestiaire des Spurs hier soir....sur l'air de Wonderwall, d'Oasis....pour c\u00e9l\u00e9brer la victoire de Tottenham sur Ajax Amsterdam....3 \u00e0 2...apr\u00e8s un match \u00e9bouriffant...et qui lui ouvre la porte de la finale de la Ligue des Champions 100% anglaise...\r\n*** Ce sera face \u00e0 Liverpool, le premier juin prochain \u00e0 Madrid\r\nHier c'est un nouveau miracle \u00e0 l'anglaise qui s'est produit...gr\u00e2ce au hat trick du Br\u00e9silien Lucas Moura. Le r\u00e9cit de cette r\u00e9surrection avec Philippe von Burg.\r\nEt puis le football anglais, londonien m\u00eame, pourrait \u00eatre \u00e0 la f\u00eate aussi en Ligue Europa: Arsenal, avec Granit Xhaka, qui affronte ce soir Valence, et Chelsea, qui joue contre le Francfort de Gelson Fernandes, sont en effet en ballotage favorable avant les matches retours de ce soir.\r\n(breve blatter) *** Lui il est hors-jeu depuis plusieurs ann\u00e9es, mais l'ancien patron de la FIFA Sepp Blatter a la dent dure\r\nLe Haut-Valaisan entend poursuivre en justice l'instance dirigeante du football mondial et son pr\u00e9sident actuel Gianni Infantino. Pour avoir diffus\u00e9 selon lui de fausses informations et donc port\u00e9 atteinte \u00e0 sa r\u00e9putation. D\u00e9claration faite dans l'hebdomadaire al\u00e9manique Weltwoche. Sepp Blatter est suspendu depuis 2015, apr\u00e8s la mise au jour d'un scandale de corruption au sein de la FIFA.\r\n(breve tennis) Enfin Stan Wawrinka et Belinda Bencic se frotteront au tennis japonais \u00e0 Madrid: le Vaudois en 8\u00e8me de finale face \u00e0 Kei Nishikori, la St-Galloise en quart face \u00e0 la numero 1 mondiale Naomi Osaka.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve champis denver) \r\n(breve darknet) \r\n(12/LEAGUE CHAMPIONS PA (7H)) Tottenham a rejoint Liverpool en finale de la Ligue des Champions, au terme d'une nouvelle soir\u00e9e de folie...\r\nTottenmham avait pourtant perdu le match aller 1 \u00e0 0, l'\u00e9quipe londonienne \u00e9tait men\u00e9 2 \u00e0 0 par l'Ajax \u00e0 la mi-temps... mais elle a fini par s'imposer 3 \u00e0 2 \u00e0 Amsterdam. Gr\u00e2ce \u00e0 trois buts du Br\u00e9silien lucas Moura, le dernier tomb\u00e9 \u00e0 la 96e minute.\r\nLe r\u00e9cit de cette r\u00e9surrection avec Philippe von Burg.\r\n  1'01''\r\nLa finale de la Ligue des Champions opposera donc deux \u00e9quipes anglaises, Tottenham et Liverpool. Ce sera le 1er juin \u00e0 Madrid.\r\n(breve uber) \r\n(breve europa league) \r\n(breve temer) \r\n(breve trump-russie)", "durationSec": 905, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404036", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet / LME_2019-05-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet / LME_2019-05-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10404049", "ece-10404036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T06:19:27Z", "webPublicationDate": "2019-05-09T05:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Von Burg, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Von Burg, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-370693E0-0AFF-4C9F-B1EF-FDB629389447", "internalArchiveId": "370693E0-0AFF-4C9F-B1EF-FDB629389447", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Gen\u00e8ve, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte par le Minist\u00e8re public pour fraude \u00e9lectorale suite aux d\u00e9nonciations de deux collaboratrices du Service des votations et \u00e9lections. Une perquisition a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans ses locaux par la police judiciaire et un employ\u00e9 a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Comment. une telle affaire de soup\u00e7ons fraude. a-t-elle pu arriver\u00a0?\r\nOn en est au stade de l'enqu\u00eate. et pour l'heure. il n'y a que des soup\u00e7ons. mais les t\u00e9moignages. sur lesquels. se basent. le minist\u00e8re public. viennent. de l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me. du cour m\u00eame du service de votations. C'est qu'il y a .un grave probl\u00e8me, non\u00a0?\r\n((Si non\u00a0:  Mais Quel int\u00e9r\u00eat aurait deux personnes de ce services qui risquent de perdre leur emploi. et maintenant le minist\u00e8re public. \u00e0 jeter un tel doute sur ce service\u00a0?)\r\nN'est-ce pas le fonctionnement-m\u00eame de la d\u00e9mocratie qui est en jeu dans cette affaire\u00a0?\r\nCette enqu\u00eate du Minist\u00e8re publique. ne jette-t-elle pas. un doute. grave. sur le service genevois des votations et \u00e9lections?\r\nLa d\u00e9mocratie. et le cour de l'Etat. Voter. pour les Suisses .c'est avant tout. une question. de confiance. Que ces fraudes. soient av\u00e9r\u00e9es ou non. la confiance. n'est-elle pas bris\u00e9e?\r\nDans pareilles circonstance. peut-on .vraiment. maintenir. les 9 objets de votations cantonales soumis aux genevois. dans 10 jours. le 19 mai. en pluss .des deux votations f\u00e9d\u00e9rales\u00a0?\r\nAu ministre\u00a0: Qu'allez-vous faire maintenant. en tant que garant de l'Etat\u00a0? \r\nQue doit faire le Conseil d'Etat \u00e0 pr\u00e9sent\u00a0? Qu'attendez-vous de lui\u00a0?\r\nLa loi sur la police a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 une cinquantaines de voix pr\u00e8s. Si ces soup\u00e7ons de fraude sont av\u00e9r\u00e9s. n'entre-t-on pas dans une autre dimension\u00a0?\r\nDeux soup\u00e7ons qui visent directement Pierre Maudet\u00a0: La loi sur la police et sa propre \u00e9lection. Or, en d\u00e9cembre dernier. le journal le temps. avait publi\u00e9 des extrait de l'audition d'Antoine Daher. qui affirmait avoir aid\u00e9 des personnes \u00e0 voter en faveur de Pierre Maudet\u00a0: N'est-ce pas une coincidence \u00e9trange\u00a0?  \r\nLes syndicats de la police. demande d\u00e9j\u00e0. pour d'autres raisons.l' annulation du scrutin sur la loi sur la police. 54 voix avait fait balancer le scrutin vers le oui. Cette affaire apporte de l'eau \u00e0 leur moulin. et leur donne raison.\r\n- Comment expliquer qu'il puisse y avoir des soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale au service des votations?\r\n- n'y a -t-il pas de contr\u00f4les suffisants pour s'assurer que ce service soit au-dessus de tout soup\u00e7on?\r\n- il y a eu des votations tr\u00e8s serr\u00e9es, comme la loi sur la police pr\u00e9cis\u00e9ment qui fait l'objet de ces soup\u00e7ons c'est grave?\r\n- l'\u00e9lection de Pierre Maudet, \u00e9galement ent\u00e2ch\u00e9e par des soup\u00e7ons de fraude?\r\n- c'est l'affaire Maudet qui est relanc\u00e9e avec ces perquisitions?", "durationSec": 824, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404008", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["fraude \u00e9lectorale", "enqu\u00eate judiciaire", "perquisition"], "alternativeTitle": ["Fraude \u00e9lectorale au service des votations de Gen\u00e8ve? Interview de Thomas Wenger, Jean Romain et Bertrand Buchs / FOR_2019-05-09T18:02:00_developpement-2", "Forum du 09.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Thomas Wenger, chef du groupe socialiste au Grand conseil genevois, Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil genevois et Bertrand Buchs d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil genevois."], "variantIds": ["ece-10404008"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:01Z", "webPublicationDate": "2019-05-09T16:32:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wenger, Thomas", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil genevois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buchs, Bertrand", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil genevois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romain, Jean", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1830856", "internalArchiveId": "AA1905830402", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 1858, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10421290", "imageURL": "http://www.rts.ch/10421289.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10421290"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T02:00:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT048893\r\nDate de transcription : 15-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:11) [87%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a ne va pas leur plaire, le mieux c'est de le faire sur le moment o\u00f9 vous devez sourire \u00e0 la cam\u00e9ra, l\u00e0 oui, c'est arriv\u00e9 une fois avec ses pluies quel chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:02:15) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, les assurances compl\u00e9mentaires ne pourront pas changer unilat\u00e9ralement les conditions de leur contrat cette possibilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue ce matin au conseil national, une victoire pour la gauche qui a obtenu le statut pour agir pour la transition \u00e9cologique, c'est le th\u00e8me du Forum des 100 qui se tient en ce moment \u00e0 Lausanne, l'occasion d'un num\u00e9ro sp\u00e9cial pour le journal Le Temps qui a sond\u00e9 les Suisses sur le sujet, nous y serons avec Val\u00e8re y a journaliste qui signe le dossier les Fribourgeois des Fribourgeois d\u00e9couvrent les contours de leur nouveau Mus\u00e9e d'histoire naturelle, il prendra place \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gare, dans l'ancien arsenal qui sera sur\u00e9lev\u00e9 tour virtuel du propri\u00e9taire avant sa construction, nous ouvrirons une page sport avec le r\u00eave bris\u00e9 de l'Ajax d'Amsterdam, \u00e9limin\u00e9 par Tottenham hier soir en demi- finale de la Ligue des champions mais aussi du tennis avec Belinda Benchikh et Stan Wawrinka plut\u00f4t convaincant sur la terre battue de Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:16 > 0:02:30) [92%] : \r\nEnfin, la journaliste et Autriche Marion Moussadek Emonot et la viticulture du 12 45, son livre 376 jours de prison pour rien, sort demain chez Slatkine le destin dramatique d'un couple de G\u00e9orgiens emprisonn\u00e9 \u00e0 tort \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:33 > 0:02:49) [95%] : \r\nLes assurances compl\u00e9mentaires \u00e9tait donc l'enjeu d'un bras de fer ce matin au conseil national au coeur des d\u00e9bats : la possibilit\u00e9 pour un assureur de modifier unilat\u00e9ralement les conditions d'un contrat combattue par la gauche, une partie de la droite a fini par c\u00e9der, les explications de Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:49 > 0:03:40) [92%] : \r\n\u00e7a s'est jou\u00e9 de justesse une dizaine de voix, mais au final, le conseil national, refuse la mesure la plus contest\u00e9e de la nouvelle loi sur le contrat d'assurance, la possibilit\u00e9 pour un assureur de modifier certaines de ces conditions contractuelles unilat\u00e9ralement certes l'assur\u00e9 pourrait alors r\u00e9silier le contrat, mais le probl\u00e8me c'est qu'il devient pratiquement impossible d\u00e8s que l'on atteint un certain \u00e2ge, de trouver sur le march\u00e9 un assureur pr\u00eats \u00e0 conclure un nouveau contrat d'assurance- maladie compl\u00e9mentaires, en particulier si vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 malade, si vous \u00eates une personne \u00e2g\u00e9e ou si vous \u00eates une personne consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9tant \u00e0 risque pour une assurance, la mesure est au final refus\u00e9 mais depuis le d\u00e9but, elle est particuli\u00e8rement combattues \u00e0 gauche, une gauche qui, plus largement, d\u00e9noncent une nouvelle loi in\u00e9gal en faveur des assureurs, puisque des assur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:40 > 0:03:41) [88%] : \r\nAmar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:42 > 0:03:55) [88%] : \r\nOui Huttin Haagen qui s'se demande pour qui travaille notre gouvernement est pour la majorit\u00e9 des citoyennes et citoyens de ce pays qui veulent pouvoir compter sur des r\u00e8gles \u00e9quitables de la protection de l'arbitre, elle nous ne sommes pas dans une r\u00e9publique banani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:55 > 0:04:03) [91%] : \r\nL'de R\u00e9publique un fort d\u00e9s\u00e9quilibre est la r\u00e9sultante de cette loi, on a m\u00eame l'impression que cela a \u00e9t\u00e9 l'occasion d'un self- service des \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:03 > 0:04:30) [93%] : \r\nSur des critiques en partie entendus \u00e0 droite ce matin, il corrige le Tir possible que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre y soit pour quelque chose, ce qui est plus l\u00e0, j'ai comme le sentiment que l'ombre du grand \u00e9v\u00e9nement \u00e0 venir, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales plane sur ce d\u00e9bat, alors que nous avons l'occasion de nous pencher de mani\u00e8re pragmatique sur ce sujet, les discussions continuent, apr\u00e8s 8 ans de travail, l'objectif principal reste de moderniser une loi sur le contrat d'assurance, vieille de plus de son temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:31 > 0:04:58) [96%] : \r\n\u00e0 Rome, le pape Fran\u00e7ois renforce les proc\u00e9dures contre les abus sexuels au sein de l'\u00c9glise catholique tous les \u00e9v\u00eaques pr\u00eatres et religieux sont d\u00e9sormais oblig\u00e9s de signaler tout soup\u00e7on d'agressions sexuelles ou de harc\u00e8lement, ainsi que toute couverture de tels faits par la hi\u00e9rarchie de l'\u00c9glise, selon la nouvelle l\u00e9gislation d\u00e9voil\u00e9e ce matin par le Vatican, les dioc\u00e8ses devront mettre ainsi en place un syst\u00e8me accessible au public pour d\u00e9poser des signalements d'abus potentiel sexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:59 > 0:05:08) [95%] : \r\nLa chr\u00e9tienne Asia Bibi aurait quitt\u00e9 le Pakistan pour le Canada, selon la presse pakistanaise pakistanaises qui circulent, qui cite des sources proches du dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:09 > 0:05:21) [94%] : \r\nCondamn\u00e9 \u00e0 mort pour blasph\u00e8me en 2010 puis acquitt\u00e9 en octobre dernier, Asia Bibi aurait rejoint ses 2 filles au Canada apr\u00e8s 10 ans de combat judiciaire, le gouvernement canadien ne confirme pas officiellement cette information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:23 > 0:05:40) [94%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, Donald Trump persiste et signe sur le dossier iranien, il a annonc\u00e9 hier de nouvelles sanctions contre les secteurs minier et pour l'acier, un nouveau coup dur pour T\u00e9h\u00e9ran, \u00e9trangl\u00e9 par le poids des sanctions am\u00e9ricaines un cran de plus dans des relations d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendues entre les 2 pays, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:42 > 0:05:50) [93%] : \r\nL'Iran hauss\u00e9 le ton hier face \u00e0 Washington et \u00e0 l'Europe, et voici que le patron de la Maison Blanche a rajout\u00e9 une couche de sanctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:50 > 0:05:54) [64%] : \r\nSans faire essaye, elle a une voiture et Dieu soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:54 > 0:06:06) [95%] : \r\nEt voil\u00e0 que, malheureusement, aujourd'hui, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'annoncer de nouvelles sanctions sur l'acier et la m\u00e9tallurgie iranienne, nous voulons un accord juste et emp\u00eacher l'Iran d'obtenir l'arme nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:09 > 0:06:16) [98%] : \r\nEt le secr\u00e9taire d'\u00c9tat Pompeo de commenter les menaces iraniennes de quitter l'accord nucl\u00e9aire \u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:16 > 0:06:25) [87%] : \r\nTu te prends Roxane Joyce privera SMOS Soyouz leur d\u00e9cision de quitter l'accord correspond \u00e0 leur projet nucl\u00e9aire, cela leur permet de gagner du temps pour acc\u00e9der \u00e0 l'arme atomique a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:26 > 0:06:33) [94%] : \r\n\u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 l'inflation et les p\u00e9nuries s'accumulent, les illusions se sont \u00e9vapor\u00e9s depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:34 > 0:06:43) [90%] : \r\nMundolsheim de dans l'avait de toute fa\u00e7on, \u00e7a ne peut pas \u00eatre pire que maintenant, avec cette crise, on ne peut plus subvenir aux besoins de nos familles, alors il faut continuer de r\u00e9sister est moche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:45 > 0:06:54) [93%] : \r\nIsra\u00ebl, qui f\u00eatait hier son 71\u00e8me anniversaire reste align\u00e9 sur le m\u00eame front qui, lui, il y \u00e0 Washington et \u00e0 l'Arabie Saoudite, \u00e0 propos de l'Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:56 > 0:07:04) [86%] : \r\nLe porte- avions am\u00e9ricain Lincoln manoeuvre laiti\u00e8res en M\u00e9diterran\u00e9e orientale, une manoeuvre apparemment pr\u00e9vue de longue date.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:05 > 0:07:42) [94%] : \r\nAlors que l'avenir de la plan\u00e8te en question cette semaine \u00e0 Paris, il est aussi le th\u00e8me du 15\u00e8me Forum des 100 qui se tient en ce moment \u00e0 l'EPFL \u00e0 Lausanne, un seul mot d'ordre, le temps de l'action, l'occasion pour le journal Le Temps d'un riche num\u00e9ro sp\u00e9cial consacr\u00e9 \u00e0 la question climatique et un sondage sur l'attitude des Suisses face \u00e0 cette question, Val\u00e8re gagna vous y \u00eates, bonjour, vous avez sign\u00e9 beaucoup travaill\u00e9 pour ce num\u00e9ro sp\u00e9cial alors 1er constat dans ce sondage, il y a un hiatus entre les leaders qui estime qu'on a encore le temps de renverser la situation et la large population qui estime elle qu'il est d\u00e9j\u00e0 trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:45 > 0:08:43) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait alors ce num\u00e9ro sp\u00e9cial, comme vous l'avez indiqu\u00e9 je Coffey avec mon coll\u00e8gue servons pk c'\u00e9tait une petite pr\u00e9cision que je voulais apporter oui il y a un hiatus entre les leaders et la population, comme elle est d\u00e9crite dans le sondage qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par M. I. S. Trend pour le temps, je pense que \u00e7a s'est tr\u00e8s bien exprim\u00e9 ce matin dans la salle, ici au Forum des 100 on avait sur sc\u00e8ne un Paul Bulcke et pr\u00e9sident de Nestl\u00e9 un Philipp Hildebrand, le vice- pr\u00e9sident de BlackRock qui avait des discours pos\u00e9, tranquille et dans la salle o\u00f9 ici devant \u00e0 l'EPFL des \u00e9tudiants tr\u00e8s en col\u00e8re, qui appelaient plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 l'urgence d'une action, on voit tr\u00e8s bien qu'il y a un discours totalement diff\u00e9rent entre entre les 2 parties, je pense que tout le monde est d'accord sur le fait qu'il faut agir maintenant, c'est les moyens qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents d'un d'un bord \u00e0 l'autre de ce de ce plateau d'\u00e9chiquier et c'est aussi ce qui nous laisse un peu le sentiment d'impuissance parce que on sait pas dans quelle direction v\u00e9ritablement il faut agir maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:43 > 0:08:57) [90%] : \r\nAlors, pourtant, on est tous d'accord, en population et leader sur des questions tr\u00e8s concr\u00e8tes, par exemple, le taxer les billets d'avion, la \u00e0 presque 70 pourcent des 2 c\u00f4t\u00e9s, on est d'accord sur le fait qu'il il faut taxer les billets d'avion et pourtant pas de projet de taxation \u00e0 l'horizon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:59 > 0:09:20) [92%] : \r\nOui, alors je crois que les billets d'avion, maintenant \u00e7a devient quelque chose d'\u00e9vident, on le voit avec le mouvement qui vient de Scandinavie le le Flight f\u00e9minine la honte de prendre l'avion, c'\u00e9tait chose de plus en plus pr\u00e9sents \u00e0 mon sens, c'est juste une erreur de calendrier, \u00e7a va \u00eatre r\u00e9par\u00e9 tr\u00e8s prochainement et la taxe sur les billets d'avion ne devrait pas faire long feu avant de, de, de pouvoir entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:20 > 0:09:28) [92%] : \r\nAlors, \u00e0 la lecture de du num\u00e9ro sp\u00e9cial mais aussi du sondage, on a l'impression que finalement, la r\u00e9ponse ne pourra \u00eatre que politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:29 > 0:10:23) [92%] : \r\nVous confirmez alors r\u00e9ponse r\u00e9ponse politique aux r\u00e9ponses des citoyens je, moi j'ai l'impression que c'est plus le d\u00e9bat aujourd'hui, on voit tout le monde le dit c'est c'est urgent, il faut agir, lundi, le rapport sur la la biodiversit\u00e9, le rappelait, je crois que le d\u00e9bat n'est plus de savoir si c'est le monde politique, les citoyens qui doivent agir, je crois que tout le monde doit prendre ses responsabilit\u00e9s, nous, par exemple, en tant que journaliste on doit sortir une \u00e9dition sp\u00e9ciale de 50 pages aujourd'hui dans le temps pour dire : agissons les politiciens doivent r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des nouveaux mod\u00e8les, proposer des mesures toujours imposer de mani\u00e8re d\u00e9mocratique, mais ils doivent faire leur travail, de l'autre c\u00f4t\u00e9 et et et en parall\u00e8le les citoyens tout un chacun de se rappeler qu'il peut aller voter mais qui votent aussi chaque fois qu'il va consommer chaque fois qu'il va acheter quelque chose dans un magasin et \u00e0 mon sens \u00e0 tous les \u00e9chelons, on doit agir maintenant, j'ai pas l'impression que le d\u00e9bat, monde politique versus citoyen est vraiment d'actualit\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:23 > 0:10:30) [83%] : \r\nMerci beaucoup vall\u00e9e Arrigoni a en Direct de les PFL \u00e0 Lausanne, on vous lit donc aujourd'hui dans le temps, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:31 > 0:10:46) [89%] : \r\nLes Fribourgeois d\u00e9couvrent les contours de leur futur mus\u00e9e d'histoire naturelle, le bureau d'architectes de la r\u00e9gion, laur\u00e9at du concours a pr\u00e9vu d'ajouter un \u00e9tage suppl\u00e9mentaire \u00e0 l'ancien arsenal militaire pr\u00e9sentation et tour du propri\u00e9taire, par Damien m\u00e9tro et Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:48 > 0:11:02) [92%] : \r\nOn le dit fonctionnelle, moderne et m\u00eame mieux, gants \u00e0 Fribourg, le laur\u00e9at du concours d'architecture du nouveau Mus\u00e9e d'histoire naturelle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier apr\u00e8s 200 ans dans les b\u00e2timents de l'universit\u00e9, il va bient\u00f4t investir un ancien arsenal de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:02 > 0:11:11) [90%] : \r\n\u00e7a monte aussi ce qu'on \u00e9volue, on s'attaque, et puis avec \u00e7a, on a aussi les moyens pour \u00eatre plus flexible dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:11 > 0:11:28) [93%] : \r\nFuturs ann\u00e9es qui vont venir, les architectes ont pr\u00e9vu d'ajouter un nouvel \u00e9tage \u00e0 l'ancien arsenal il devrait ainsi r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de place du mus\u00e9e, il permettra d'accueillir les 65000 visiteurs annuels dans de meilleures conditions, l'\u00e9difice sera par lui- m\u00eame, un rappel de la mission du mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:28 > 0:11:43) [84%] : \r\nOn pour son p\u00e8re de Dassault en moins, on a 60 pourcent d'insectes aussi qui sont sur la balance donc mus\u00e9e des naturels, c'est aussi un lieu d'enseignement donc comment un mus\u00e9e peut incarner finalement ces d\u00e9fis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:43 > 0:11:54) [94%] : \r\nLe concours d'architecture a r\u00e9uni une centaine de projets, le jury en a retenu 4 pour le 2\u00e8me tour de d\u00e9lib\u00e9ration, tr\u00e8s vite, le projet de Marc Zamparo a fait l'unanimit\u00e9, par sa coh\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:55 > 0:12:10) [81%] : \r\nIl y a vraiment eu un arr\u00eat de travail sur le projet qui qui a d\u00e9montr\u00e9 une am\u00e9lioration osciller d'espaces verts, le parc qui \u00e9tait adapt\u00e9e et et selon les commandes d'action du jury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:10 > 0:12:20) [90%] : \r\nQui dit nouveau Mus\u00e9e dit aussi nouvelle sc\u00e9nographie un concours devra bient\u00f4t d\u00e9terminer la place exacte de la baleine, avant l'ouverture du nouveau mus\u00e9e en 2023.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:21 > 0:12:43) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les locaux du Service des votations ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s ce matin, c'est une information de nos confr\u00e8res de 20 Minutes des policiers auraient emport\u00e9 plusieurs documents il aurait-il \u00e7a aurait agi dans le cadre d'une proc\u00e9dure ouverte cette ann\u00e9e par le minist\u00e8re public, selon 20 Minutes l'affaire concernerait des soup\u00e7ons de trucage sur plusieurs scrutins certains vieux de plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:46 > 0:13:07) [90%] : \r\nLe destin de la nouvelle maison de musique dans l'ancien man\u00e8ge de Saint-Imier est soumise au vote le projet \u00e9tait pourtant approuv\u00e9 l'an pass\u00e9, mais le Parti socialiste s'y est oppos\u00e9 par voie de r\u00e9f\u00e9rendum les citoyennes et citoyens de Saint-Imier devront donc trancher le 19 mai prochain, explications avec cet \u00e9change entre un porteur du projet et un r\u00e9f\u00e9rendaire un r\u00e9f\u00e9rendaire sign\u00e9e Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:09 > 0:13:21) [90%] : \r\nL'ancien man\u00e8ge \u00e0 l'abandon depuis plus de 10 ans, une association veut le transformer en Maison de la musique pour elle, ce serait un p\u00f4le r\u00e9gional essentiel pour les r\u00e9f\u00e9rendaires un concurrent malvenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:21 > 0:13:32) [94%] : \r\nUne salle de concert qui permettraient de valoriser les activit\u00e9s de nos jeunes musiciens de l'\u00e9cole de musique bien s\u00fbr, des soci\u00e9t\u00e9s de la r\u00e9gion des soci\u00e9t\u00e9s amateur de Saint-Imier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:32 > 0:13:40) [88%] : \r\nOn craint qu'avec cette maison, de la musique cette culture \u00e7a parce que la commune, elle ne veut pas que se focaliser sur ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:40 > 0:13:51) [91%] : \r\nL'argent et les violons ce d\u00e9saccord d'financ\u00e9 par le canton des priv\u00e9s et des emprunts, le projet co\u00fbterait \u00e0 Saint-Imier pour son fonctionnement 50000 francs annuels garantis sur 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:51 > 0:14:08) [90%] : \r\nDonc un total de 750000 qui serait pr\u00e9lev\u00e9e sur le fonds de d\u00e9veloppement de la commune de Saint-Imier, qui est un fonds sp\u00e9cifiquement d\u00e9volue \u00e0 la stimulation de, de, de, des activit\u00e9s culturelles, sportives, \u00e9conomiques et autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:08 > 0:14:24) [92%] : \r\nIl y a des sommes qui sont difficilement acceptables, il y aurait pr\u00e8s de 90 pourcent de d\u00e9charge qui seraient des subventions qui devraient \u00eatre r\u00e9unis en allant les chercher, que ce soit du c\u00f4t\u00e9 du canton, que ce soit du c\u00f4t\u00e9 des communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:24 > 0:14:31) [91%] : \r\nAutre dissonances Saint-Imier a d\u00e9j\u00e0 une salle de spectacle, un b\u00e2timent qui demandera forc\u00e9ment \u00e0 \u00eatre prochainement r\u00e9nov\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:31 > 0:14:44) [92%] : \r\nOn peut en faire un lieu modulable, c'est en fait une r\u00e9novation qui soit une vraie r\u00e9novation mais cette salle, elle existe, on ne peut pas la rayer de la carte comme \u00e7a et nous co\u00fbte donc on doit augmenter les recettes de cette salle qui nous co\u00fbte 150000 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:44 > 0:14:54) [91%] : \r\nLa Musique sp\u00e9cifiquement la musique acoustique requiert des conditions particuli\u00e8res que nous ne trouvons pas, en tout cas pas dans la salle de spectacle qui n'est plus adapt\u00e9e aux standards actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:54 > 0:15:02) [91%] : \r\nUn nouveau morceau \u00e0 composer ou alors un vieux tube \u00e0 remixer c'est dans les urnes que le chef d'orchestre donnera son coup de baguette le 19 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:04 > 0:15:14) [94%] : \r\nDu foot, du tennis et du basket, on ouvre une page sportive \u00e9videmment copieuse avec vous Pierre-Alain Dupuis bonjour, alors on commence avec une nouvelle soir\u00e9e de folie hier soir en demi- finale de Ligue des champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:14 > 0:15:30) [88%] : \r\nC'est exactement cela, c'\u00e9tait une soir\u00e9e folle la Raymond Tad comme on dit, c'est le nouveau truc \u00e0 la mode dans le football apr\u00e8s Liverpool, ce sont les Anglais de Tottenham qui ont r\u00e9ussi une Raymond Tad \u00e0 \u00e0 la fois improbable et miraculeuse, on va tout de suite voir les images, et regardez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:30 > 0:16:19) [86%] : \r\nLe d\u00e9sespoir de cet homme, c'est l'entra\u00eeneur d'Ajax Taina Hague et pourtant tout avait bien commenc\u00e9, puisque son \u00e9quipe, qui avait d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9, on a 0 \u00e0 l'aller, marque un but \u00e0 la maison, un but marqu\u00e9 par d\u00e9lire dans la 5\u00e8me minute, on a 0 pour Jason Agirc sa porte davantage de buts puis 30 5\u00e8me minute, l'Avantage est port\u00e9 3 buts avec ce but magnifique de Vieques on se dit que rien ne peut arriver \u00e0 \u00e0 Jacques et pourtant, et c'est \u00e7a le miracle du football 55\u00e8me minute Lucas Moura Marc 2 1 et regardez, il y croit, il y croit, quelques minutes plus tard au terme dans Fantastic slalom, il marque le 2 \u00e0 2 quel but quel talent, le Br\u00e9silien remet les 2 \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9 et dans les arr\u00eats de jeu \u00e0 la 95\u00e8me minute, c'est le but incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:21 > 0:16:44) [86%] : \r\nDu Br\u00e9silien 3 de Tottenham est en finale contre Liverpool, on revoit goal, j'ai choisi quelques belles images qui vont sans doute vous \u00e9mouvoir clair, regardez le d\u00e9sespoir de ces footballeurs qui sont allong\u00e9s sur le gazon, h\u00e9 oui, Ajax \u00e9limin\u00e9 alors qu'il menait, ils avaient 3 buts d'\u00e9cart, l'homme du match, c'est lui, c'est Lucas Moura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:44 > 0:16:51) [91%] : \r\nUn r\u00eave bris\u00e9 pour Ajax, par contre, \u00e7a se passe assez bien \u00e0 Madrid, hein, il semblerait que la terre battue conviennent plut\u00f4t bien \u00e0 nos joueurs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:51 > 0:17:07) [93%] : \r\nOui, on a beaucoup parl\u00e9 de Federer qui jouera aujourd'hui \u00e0 16 heures contre Ga\u00ebl Monfils, on va parler du Vaudois Wawrinka Warwick a aussi l\u00e0, il a bien jou\u00e9, il a r\u00e9ussi un match magnifique contre l'argentin Guido Pella 26\u00e8me \u00e0 l'ATP, il assure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:07 > 0:17:10) [88%] : \r\nJouer avec une hargne, une volont\u00e9, une solidit\u00e9 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:10 > 0:17:16) [91%] : \r\nIls ressemblent il est semble-t-il revenu \u00e0 son meilleur niveau, belle victoire 6 3 6 4 contre 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:16 > 0:17:22) [87%] : \r\nVoir qui est 26\u00e8me ATP c'est bien de la part de Wawrinka qui va redevenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:22 > 0:17:40) [88%] : \r\nQui va entrer dans les 32 meilleurs joueurs du monde, donc il sera t\u00eate de s\u00e9rie \u00e0 Roland-Garros, autre belle victoire, celle de Bencic, B\u00e9linda Benchikh, elle s'est balad\u00e9e promenade de sant\u00e9, victoire tr\u00e8s facile en 2 sets qu'on cause Lova et puis c'est int\u00e9ressant cette victoire contre l'Ukrainienne car au tour suivant, B\u00e9linda Benchikh dont on va d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:40 > 0:17:46) [99%] : \r\nLe joli sourire jouera contre la num\u00e9ro 1 mondiale Naomi Osaka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:46 > 0:17:50) [93%] : \r\nComme vous l'avez dit Claire \u00e0 Madrid, \u00e7a se passe bien pour les Suisses, pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:50 > 0:18:07) [91%] : \r\nOn esp\u00e8re, on continue \u00e0 regarder cet apr\u00e8s- midi, c'est \u00e0 16 heures donc que sur le r\u00e9seau ou sur un autre site et sur les \u00e9crans de la RTS tr\u00e8s jolie histoire aussi Pierre-Alain qui m\u00eame d\u00e9j\u00e0, c'est \u00e9videmment l'\u00e9quipe f\u00e9minine de Elfic Fribourg en basket f\u00e9minin qui n'est plus qu'\u00e0 une victoire du championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:08 > 0:18:26) [94%] : \r\nJe suis tr\u00e8s content que l'histoire d'Elfic Fribourg vous \u00e9meuvent parce qu'effectivement Elfic Fribourg avait perdu la finale de Coupe de Suisse contre Winterthour mais maintenant c'est l'heure de la revanche en finale du championnat de Suisse, elle m\u00e8ne 2 \u00e0 0 dans la s\u00e9rie, il faut plus qu'une seule victoire pour qu'elle soit titr\u00e9 les Fribourgeois \u00e7a \u00e7a aura lieu dimanche, voici le r\u00e9sum\u00e9 de Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:28 > 0:19:11) [93%] : \r\n90 70 les elle fait un 2\u00e8me large succ\u00e8s face \u00e0 Winterthour, preuve de la d\u00e9termination des fribourgeoise \u00e0 prendre leur revanche apr\u00e8s la cuisante d\u00e9faite subie en finale de Coupe contre ces m\u00eames z\u00fcrichoises \u00e0 domicile, comme lors du 1er match de cette s\u00e9rie finale de play- offs Elfic prend imm\u00e9diatement les devants imposant un clair Avantage physique Winterthour a le m\u00e9rite de s'accrocher pour revenir quasiment \u00e0 \u00e9galit\u00e9 au d\u00e9but du 2\u00e8me quart mais Calais verte c'est redonner du rythme fribourgeoise et profite de la richesse de son effectif, contre un adversaire qui se repose lui sur 6 joueuses Elfic m\u00e8ne de 10 points \u00e0 la pause et g\u00e8re parfaitement pour doubler l'Avantage au coup de sifflet final le titre de championne suisse tend les bras aux fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:12 > 0:19:26) [84%] : \r\nMoi je crois que tout monde pr\u00eate pour les vacances, donc on va \u00eatre vraiment essayer de finir \u00e0 nous taire tout m\u00eame si c'est toujours plus sympa de jouer \u00e0 la maison, mais on va partir \u00e0 8 Tour avec la mentalit\u00e9 qu'on va gagner son 3\u00e8me match et ramener le titre \u00e0 la maison, acte 3 dimanche \u00e0 15 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:28 > 0:19:45) [92%] : \r\nMerci Pierre Alain pour cette page sportive et je sais d\u00e9j\u00e0 ce que vous faites ce week- end parce que figurez-vous que rien ne pousse \u00e0 le penser, mais les piscines ouvrent ce week- end, l'occasion de se plonger dans le pass\u00e9 de nos bassins et de red\u00e9couvrir les modes des \u00e9poques en compagnie de Cathy AS c'est notre rubrique pass\u00e9 recompos\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:49 > 0:20:34) [86%] : \r\nDes ballonnet s'envole dans les elle 1963 le canton de Fribourg inaugure l'une de ces piscine de lait de l'eau, avec en plus beaucoup de verdure et des installations impeccable, voil\u00e0 le cadeau de la commune de Brau \u00e0 ses enfants petits et la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande et la situ\u00e9 face \u00e0 gruy\u00e8re cette nouvelle r\u00e9alisation touristique fribourgeoise ne manque pas de charme, voyez plut\u00f4t : \u00e9videmment, chacun a ses raisons, des maisons \u00e0 la piscine, les bords du lez mon envie, dit l'endroit idyllique pour faire un d\u00e9fil\u00e9 de mode, nous sommes en 1968 le bikini est souvent rembourr\u00e9 le maillot de bain une pi\u00e8ce peu \u00e9chancr\u00e9, mais l'important r\u00e9side aussi dans les accessoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:38 > 0:20:52) [88%] : \r\nTr\u00e8s vite Bellerive plage devient l'un des endroits les plus pris\u00e9s des romans pour se bronzer gr\u00e2ce \u00e0 l'Expo de 64 la piscine s'est agrandie, modernis\u00e9e et sa situation id\u00e9ale au bord du d\u00e9mon, ces 3 grands bassins et son plongeoir de 10 m\u00e8tres attire les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:53 > 0:20:57) [96%] : \r\nEt le m\u00e9tier qui fait r\u00eaver par excellence, c'est celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:58 > 0:21:56) [88%] : \r\nOn peut dire que la plupart du temps les gens nous voient autour du bassin ou bien au bord du lac \u00e0 rien faire attendre et en fait on a peut-\u00eatre une certaine responsabilit\u00e9 morale, c'est-\u00e0-dire le gardien qui se trouve au bord de la piscine, h\u00e9 bien, malgr\u00e9 tout, malgr\u00e9 les les petites minettes autour et malgr\u00e9 les Ray Ban et le soleil, il est quand m\u00eame tendu, il est quand m\u00eame concentr\u00e9 sur son plan d'eau et il sait qu'il va \u00eatre appel\u00e9 peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas mais peut-\u00eatre ne serait-ce que pour ce peut-\u00eatre, h\u00e9 bien il faut \u00eatre concentr\u00e9, on doit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 intervenir parce que je crois que loup\u00e9 quelqu'un qui s'on aurait de la peine \u00e0 \u00e0 nous le pardonner, justement parce que les gens croient et que on ait toute la journ\u00e9e \u00e0 bronze et je crois que \u00e7a se fait assez discr\u00e8tement, les gens se rendent m\u00eame pas compte en fait qu'on est all\u00e9 chercher quelqu'un qui \u00e9tait, qui avait de la peine \u00e0 revenir, ou bien qui \u00e9tait au bord du bassin, il y a au milieu du bassin des difficult\u00e9 mais quand m\u00eame un week- end o\u00f9 il fait vraiment chaud, il y a, il y a autour des 10000 personnes chez nous, h\u00e9 bien on va bien intervenir si c'est 10 fois aussi bien entre le bassin que au bord du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:56 > 0:22:00) [88%] : \r\nDes images qui se passe de commentaires, mais qui nous rappelle qu'il faut rester vigilant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:02 > 0:22:23) [91%] : \r\nL'affaire avait marqu\u00e9 les esprits, il y a 10 ans, une vaste op\u00e9ration de police genevoise d\u00e9mant\u00e8le un r\u00e9seau G\u00e9orgiens sp\u00e9cialis\u00e9s dans le cambriolage mais 2 innocents se retrouve emprisonn\u00e9 \u00e0 tort l'histoire de ce couple, parents de 2 fillettes aujourd'hui blanchi, elle le raconte la journaliste et au triste Marion Moussadek dans un livre qui sort demain, elle est votre invit\u00e9 Julie bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:23 > 0:22:38) [89%] : \r\nBonjour bonjour Marion Moussadek Emonot merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates journaliste \u00e0 Tamedia, vous \u00eates aussi la correspondante pour Le Figaro en Suisse vous il y a 10 ans parce que cette histoire \u00e0 10 ans quasiment pile-poil, vous l'aviez couvert, c'\u00e9tait cette histoire, cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:38 > 0:22:58) [93%] : \r\nAlors, pas du tout, c'est pas en tant que journaliste que je suis tomb\u00e9 sur les protagonistes de cette histoire, si les circonstances de la vie qui ont mis les protagonistes de cette histoire sur ma route et \u00e7a m'a vraiment interpell\u00e9 leur histoire m'a troubl\u00e9, au point que j'ai en effet une investigation plus compl\u00e8te et un livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:58 > 0:23:11) [86%] : \r\nMais \u00e0 l'\u00e9poque vous vous rappeliez-vous parce que bon, en d\u00e9couvrant votre livre, j'avais de vagues souvenirs mais vous cette histoire \u00e0 l'\u00e9poque elle vous avez marqu\u00e9 parce qu'il y a eu quand m\u00eame de la presse sur ses erreurs judiciaires tr\u00e8s peu mais on a un tout petit peu parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:11 > 0:23:33) [93%] : \r\nAlors, ce dont je me souvenais c'\u00e9tait effectivement la cabale contre le gang de criminels g\u00e9orgiens \u00e0 l'\u00e9poque du procureur g\u00e9n\u00e9ral Daniel Zappelli les erreurs judiciaires, j'avoue que non c'est pas \u00e7a qui m'avait interpell\u00e9 parce que la presse finalement se fait toujours moins l'\u00e9cho des blanchiment que des inculpations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:33 > 0:23:46) [90%] : \r\nL'autre chemin qui vous a fait rencontrer les protagonistes de votre livre, c'est vous aviez \u00e9crit un autre livre qui s'appelait Coeurs migratoires 12 r\u00e9cits de femmes migrantes \u00e0 Gen\u00e8ve, quand vous avez rencontr\u00e9 cette femme que vous appelez Mariam est ce que vous l'avez tout de suite cru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:47 > 0:23:50) [93%] : \r\nC'est tellement affreux ce qui leur arrive, est ce que vous l'avez tout de suite cru.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:51 > 0:24:27) [88%] : \r\nAlors l'ouvrage dont vous parlez, c'\u00e9tait un ouvrage collectif, effectivement, donc, qui faisait \u00e9tat de 12 r\u00e9cits de femmes migrantes de aux parcours compl\u00e8tement diff\u00e9rents, et j'ai rencontr\u00e9 effectivement la tu agonistes de l'histoire, Mariam et ce que je l'ai cru tout de suite, elle m'a interpell\u00e9 c'est s\u00fbr et puis ensuite, ben ma 2\u00e8me peau de journalistes ou ma premi\u00e8re m\u00eame de journalistes, je dois dire, m'a amen\u00e9 \u00e0 tout v\u00e9rifier syst\u00e9matiquement et \u00e0 mener une investigation plus large mais oui, j'aurais eu tendance quand m\u00eame spontan\u00e9ment avoir la d\u00e9tresse qu'elle portait en elle et qui n'\u00e9tait qu'il ne pouvait pas \u00eatre factice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:27 > 0:24:33) [94%] : \r\nJe vous propose de replonger dans cette affaire, il y a 10 ans, et aussi dans votre livre avec Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:36 > 0:24:57) [95%] : \r\nLes faits remontent \u00e0 une dizaine d'ann\u00e9es, les polices des cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve sont sur les dents, elles font face \u00e0 des vagues de cambriolages sans pr\u00e9c\u00e9dent jusqu'\u00e0 25 vols par jour leurs soup\u00e7ons portent sur un gang de G\u00e9orgiens tr\u00e8s bien organis\u00e9 une mafia n\u00e9 dans les ann\u00e9es 30 apr\u00e8s des mois d'enqu\u00eate, de filatures et d'\u00e9coutes, les voleurs sont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:57 > 0:25:08) [96%] : \r\nSa m\u00e8re, ce soir, gros coup de filet de la police genevoise qui a d\u00e9mantel\u00e9 un r\u00e9seau de cambrioleurs g\u00e9orgiens 45 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es au cours des perquisitions, la police a mis la main sur un important butin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:09 > 0:25:16) [98%] : \r\n1000 pi\u00e8ces et des dizaines de ressortissants interpell\u00e9s, ils seront jug\u00e9s et certains condamn\u00e9s \u00e0 plusieurs ann\u00e9es de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:17 > 0:25:32) [90%] : \r\nLes voleurs, selon la police, faisait partie d'une organisation tr\u00e8s hi\u00e9rarchis\u00e9e, il y avait d'abord le chef celui qui r\u00e9coltait dans une caisse noire les fruits des cambriolages, celui aussi qui surveillaient les cambrioleurs, appel\u00e9 aussi les gar\u00e7ons puis l'argent \u00e9tait envoy\u00e9 \u00e0 d'autres chefs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:32 > 0:25:51) [95%] : \r\nPlus grand, notamment en Espagne, ils sont 10 \u00e0 avoir reconnu les faits mais c'est une autre histoire dans cette tourmente judiciaire et m\u00e9diatique que nous raconte la journaliste Marion Moussadek celle d'une m\u00e8re de famille bless\u00e9s qui raconte avoir \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la mort et puis la G\u00e9orgie pour finir en prison \u00e0 Champ- Dollon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:52 > 0:26:01) [96%] : \r\nLe soir du 6 mai \u00e0 18 heures 40 pour moi et \u00e0 20 heures 50 pour Coba Coba et moi sommes inculp\u00e9 de dommages \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, violation de domicile et vol en bande par m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:03 > 0:26:19) [95%] : \r\nCette femme n'a eu de cesse de clamer son innocence et celle de son \u00e9poux, apr\u00e8s des ann\u00e9es de proc\u00e9dures, la justice lui donne raison et condamne l'\u00c9tat \u00e0 verser 50000 francs au couple de G\u00e9orgiens mais rien ne pourra r\u00e9parer les jours de prison interminable qui l'ont s\u00e9par\u00e9 de ses 2 filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:22 > 0:26:30) [93%] : \r\nIl y a effectivement donc alors les 5 ans de prison, c'est 376 jours de prison il y a aussi tout le parcours apr\u00e8s vers le blanchiment dont vous parlez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:30 > 0:28:28) [90%] : \r\nC'est une partie importante de l'histoire tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire que c'est une histoire un peu de poup\u00e9es russes puisque il y a, il y a, il y a presque une double erreur judiciaire il y a plusieurs histoires dans l'histoire puisque, au-del\u00e0 de la premi\u00e8re erreur judiciaire qui est de laisser ce couple en d\u00e9tention pr\u00e9ventive abusivement, h\u00e9 bien le dossier apr\u00e8s et comme perdu pendant que tout le reste du gang g\u00e9orgiens donc qui \u00e9tait de type mafieux, une organisation criminelle qui \u00e9tait effectivement sur territoire suisse, leur pr\u00e9sence a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 pendant que tout le reste du gang av\u00e9r\u00e9 \u00e9tait jug\u00e9 dans la grosse an\u00e9mie qui a qui ont suivi les arrestations de mai 2009, h\u00e9 bien ce couple-l\u00e0 est sorti de prison au bout de 376 jours cumul\u00e9s 2 sans jugement jusqu'\u00e0, ils ont attendu 5 ans et demi, ce qui veut dire que quand vous rester 5 ans et demi avec votre casier judiciaire en bandouli\u00e8re : vous allez nulle part, pour ainsi dire, vous restez cantonn\u00e9 entre votre permis F de requ\u00e9rants et l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral par la par la force des choses et des enfants, l\u00e0 o\u00f9 il est, des enfants, alors \u00e7a c'est une r\u00e9percussion absolument dramatique de l'histoire, je dirais m\u00eame que c'est le noeud puisque la narratrice est la m\u00e8re de famille qui a \u00e9t\u00e9 injustement emprisonn\u00e9s et 2 filles de 4 et 12 ans \u00e0 l'\u00e9poque, qui ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s \u00e0 leurs 2 parents qui, du jour au lendemain, sont emprisonn\u00e9s et donc ne peuvent plus prendre en charge bringuebalants et de foyer en foyer qui, parce qu'elles ont 8 ans d'\u00e9cart ne peuvent pas dormir dans le m\u00eame \u00e9tage du foyer, donc sont \u00e0 2 \u00e9tages de diff\u00e9rence donc la petite et retrouvez chaque matin dans le lit de de sa soeur \u00e9tant son pouce et les responsables du foyer les dissocie syst\u00e9matiquement puisque il colle au r\u00e8glement, c'est vrai que c'\u00e9tait pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:28 > 0:28:44) [89%] : \r\nMais il y a l'histoire cont\u00e9e sont arrach\u00e9s \u00e0 leurs parents, mais aussi la suite ou la peut pas aller en voyage d'\u00e9tudes et de pas sortir de du canton, elle est, c'est toute l'histoire est affreuse et aussi par rapport \u00e0 leur naturalisation, enfin c'est vraiment, est ce que vous avez envie d'\u00e9crire un 2\u00e8me volet sur et maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:44 > 0:29:31) [93%] : \r\nAlors, pour tout vous dire, l'\u00e9diteur Slatkine Ivan Slatkine qui m'a fait confiance et que je remercie et il \u00e9tait enthousiaste sur ce projet, il voulait presque attendra un peu plus qu'on sache, entre guillemets, le fin mot de l'histoire, mais le fin mot de l'histoire dans l'histoire c'est un, c'est une histoire encore une fois \u00e0 tiroirs, donc le dernier mot de l'histoire et puis ben malheureusement c'est une histoire sans fin, puisque cette erreur judiciaire malgr\u00e9 le double acquittement le fait que \u00e7a les a cantonn\u00e9s dans leur permis F aujourd'hui sal\u00e9e freine encore pour tout un tas d'chose et il y a des r\u00e9percussion effectivement sur un processus de naturalisation et sur la vie de de de la jeune fille a\u00een\u00e9e de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:31 > 0:29:42) [89%] : \r\nVous avez rencontr\u00e9 cette Mariam, vous avez pris des notes pendant 2 ans des entretiens pendant 2 ans, vous avez \u00e9crit ce livre, elle a lu, quelle est sa femme et ses filles aussi s'imaginent qu'ils ont \u00e9t\u00e9 leurs r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:43 > 0:30:17) [90%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, je tenais \u00e0 ce que tout le monde soit \u00e0 l'aise avec ce que j'\u00e9crivais, puisque c'est une histoire qui leur appartient avant tout m\u00eame si je me la suis appropri\u00e9 et que j'ai respect\u00e9 toute la chronologie judiciaire consultez les avocats qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9li\u00e9 du secret professionnel \u00e0 mon \u00e9gard, n\u00e9anmoins, c'est un r\u00e9cit romanc\u00e9, je voulais que tout le monde soit \u00e0 l'aise avec \u00e7a, oui, toute la famille l'a lu et la valider et ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s souple, puisqu'ils m'ont fait modifier vraiment il on a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des modifications absolument mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:17 > 0:30:29) [89%] : \r\nTr\u00e8s rapidement, je revendique que vous disiez qu'aujourd'hui dans la presse puisque c'est votre m\u00e9tier, on \u00e9tait c'\u00e9tait plus comme avant, on ne peut plus faire d'enqu\u00eate, on peut aller sur le terrain, etc, est-ce que c'est une fa\u00e7on de faire votre m\u00e9tier comme on devrait le faire tout le temps, \u00e9crire un livre de cette mani\u00e8re-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:29 > 0:30:55) [93%] : \r\nOui, c'est vrai, tout \u00e0 fait c'est c'est du travail de longue haleine, c'est de l'investigation et effectivement hier, hier, il n'y avait personne dans les r\u00e9dactions, on \u00e9tait tous sur le terrain et aujourd'hui, quand vous mettez les pieds dans une r\u00e9daction h\u00e9 bien tout le monde est viss\u00e9 \u00e0 sa chaise et \u00e0 son \u00e9cran, parce qu'il faut gagner du temps, parce qu'elle aller sur le terrain, \u00e7a co\u00fbte cher, m\u00eame si c'est un un reportage de de localier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:55 > 0:31:08) [87%] : \r\nMarion Moussadek Emonot merci 1000 fois Jacques qu'on recommande vivement 307 toujours de prison pour rien, une erreur judiciaire, de nos jours \u00e0 Gen\u00e8ve, qui sort demain chez Slatkine c'est incroyable mais vrai, Bercy, merci \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:09 > 0:31:33) [90%] : \r\nCouleurs locales sera ce soir \u00e0 Fribourg, le temps de s'y prend le temps s'y pr\u00eate Paradou ont des centaines de fribourgeois viendront d\u00e9guster la fondue du si\u00e8cle, figurez-vous, dans les rues de la ville et un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 pour le 100 25\u00e8me anniversaire anniversaire de gastro- Fribourg la fa\u00eeti\u00e8re des restaurateurs et h\u00f4teliers du canton, l'occasion de parler gastronomie et produits du terroir, alors que les Suisses vont de plus en plus manger dans les fast- Food.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:35 > 0:31:42) [93%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, ce soir, Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:50 > 0:31:54) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:10 > 0:32:12) [92%] : \r\nAvec nous, il est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:17 > 0:32:21) [76%] : \r\nEt ici, \u00e0 utiliser leurs de 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:21 > 0:32:32) [82%] : \r\nOh l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre rapide, vous \u00e9coutez on lib\u00e8re le voil\u00e0 ce m\u00e9tier, bonne journ\u00e9e, c'est la bonne image oui c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:50 > 0:32:51) [98%] : \r\nOn a trouv\u00e9 un petit arc-en-ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:55 > 0:33:22) [85%] : \r\nAlors des fois \u00e7a des surprises parce que tu regarde distraitement les images t'attends pas gu\u00e9rir et puis l\u00e0 tout \u00e0 coup, mais c'est vraiment par hasard, c'est en pianotant puis en cherchant de les images de webcam, puis fait chercheur notre cadrage \u00e0 partir de cette webcam, mais en fait \u00e7a tourne l'image ton automatiquement et puis je sais pas ce que je fais, je je regarde ailleurs \u00e7a coule, l'image tourn\u00e9e je d\u00e9coule arc-en-ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:24 > 0:33:25) [98%] : \r\nC'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:36 > 0:33:38) [91%] : \r\nTout chasseur sachant chasser sans son chien pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:54 > 0:37:51) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour les \u00e9claircies sont parfois, mais le temps sera assez changeant et m\u00eame assez cet apr\u00e8s- midi l'accalmie, ce sera plut\u00f4t pour la journ\u00e9e de vendredi, voici la perturbation qui circulaient hier sur la Suisse, nous sommes \u00e0 l'arri\u00e8re, sous un ciel de tra\u00eene aujourd'hui, ce dernier ne devrait pas nous amener beaucoup beaucoup de pr\u00e9cipitation cet apr\u00e8s- midi mais les vents vont temporairement se renforcer \u00e0 suivre demain nous profiterons d'une l\u00e9g\u00e8re accalmie en attendant cette autre perturbation devra \u00e0 son tour circulaient sur la Suisse pendant la journ\u00e9e de samedi, cet apr\u00e8s- midi, les \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper mais toujours entre- 2 averses au nord la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 1600 m\u00e8tres localement des orages seront possibles le Tessin l'Engadine seront peu en marge des \u00e9v\u00e9nements la les risques de pr\u00e9cipitations seront faibles, le soleil sera plus g\u00e9n\u00e9reux qu'ailleurs en soir\u00e9e, cette situation ne devrait pas beaucoup chang\u00e9, sauf aux chapitres de la limite des chutes de neige, laquelle aura tendance progressivement assez \u00e9lever jusque vers 1800 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures dans les heures qui viennent seront encore assez fra\u00eeches pour un mois de mai, on ne devrait pas d\u00e9passer les 16 \u00e0 17 degr\u00e9s sur le plateau 18 au Tessin, il fera 17000 m\u00e8tres le long du Jura, enfin, attention aux vents qui vont temporairement se renforcer, ils seront forts en montagne, mais \u00e9galement en plaine M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de pour les r\u00e9gions situ\u00e9es au nord avec des rafales qui pourront atteindre les 80 \u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, cet avis devrait se terminer vers 18 heures demain matin, des averses pourront encore essentiellement circuler le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore sur le quart Nord-Est ailleurs passage au fil des heures \u00e0 un temps sec avec des \u00e9claircies sur l'ouest, ou bien encore en Valais et m\u00eame un temps assez ensoleill\u00e9 sur les versants sud des Alpes en particulier donc sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi, la pr\u00e9sence d'air instable sera encore favorable aux averses tout au nord, mais sinon on devrait passer entre les gouttes, notez que la limite des chutes de neige va remonter vers 2200 m\u00e8tres les \u00e9claircies resteront d'actualit\u00e9 plus on ira vers le Valais ou encore vers le Tessin, puis elles seront g\u00e9n\u00e9reuse, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re hausse demain matin doit faire entre 6 et 9 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, on pourra atteindre \u00e0 nouveau les 17 \u00e0 18 degr\u00e9s sur le plateau 20 en Valais ou bien encore 21 sur le Tessin fera 12 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents pour terminer vont perdre de leur intensit\u00e9 ces vents seront encore de secteur ouest-sud-ouest pas tr\u00e8s fort en montagne en moyenne 40 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, ils seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es en pleine pendant la journ\u00e9e de samedi encore du soleil mais plut\u00f4t au d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire le matin dans le courant de la journ\u00e9e, une nouvelle perturbation va aborder la Suisse dans un courant d'ouest nord- ouest, elle va nous amener un temps humide, venteux, plus frais avec une limite des chutes de neige qui devraient s'abaisser jusque vers 1200 m\u00e8tres en fin de journ\u00e9e, dimanche encore des pr\u00e9cipitations en tout cas en d\u00e9but de journ\u00e9e sur les Alpes, les Pr\u00e9alpes, voire sur le quart Nord-Est, sinon un nouveau passage \u00e0 un temps sec avec m\u00eame un soleil assez g\u00e9n\u00e9reux autour du les mains ou bien encore au Tessin mais attention la bise sera de la partie, elle va se renforcer l'apr\u00e8s- midi, il devrait m\u00eame \u00eatre assez forte sur le plateau, ou bien encore autour du Liban, voil\u00e0 donc ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e se retrouvent ce soir, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905832737", "durationSec": 19, "title": "MI WAWRINKA_RTS000001830175", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka, qui a battu l'Argentin Guido Pella sur le score de 6-3, 6-4, lors d'un match du 2e tour du tournoi de tennis de Madrid ATP.", "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832738", "durationSec": 23, "title": "MI PC PERQUISITION VOTATIONS_RTS000001830264", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nA Gen\u00e8ve, les locaux du Service des votations ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s ce matin. C'est une information de nos confr\u00e8res de 20 minutes. Des policiers auraient emport\u00e9 plusieurs documents. Ils auraient agit dans le cadre d'une proc\u00e9dure ouverte cette ann\u00e9e par la Minist\u00e8re public. Selon 20 minutes, l'affaire concernerait des soup\u00e7ons de trucage sur plusieurs scrutins, certains vieux de plusieurs ann\u00e9es..."}, {"internalArchiveId": "AA1905832739", "durationSec": 26, "title": "MI PAPE LOI ABUS SEXUELS_RTS000001830261", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Vatican, 21 f\u00e9vrier 2019)) Le pape Fran\u00e7ois renforce les proc\u00e9dures contre les abus sexuels au sein de l'Eglise catholique. Tous les \u00e9v\u00eaques, pr\u00eatres et religieux sont d\u00e9sormais oblig\u00e9s de signaler tout soup\u00e7on d'agression sexuelle ou de harc\u00e8lement, ainsi que toute couverture de tels faits par la hi\u00e9rarchie de l'Eglise. Selon la nouvelle l\u00e9gislation d\u00e9voil\u00e9e ce matin par le Vatican, les dioc\u00e8ses devront aussi mettre en place un syst\u00e8me accessible au public pour d\u00e9poser des signalements d'abus sexuels potentiels."}, {"internalArchiveId": "AA1905832740", "durationSec": 95, "title": "MI MUSEE HISTOIRE NATURELLE_RTS000001830217", "excerpt": "Le bureau fribourgeois Marc Zamparo Architectes a remport\u00e9 le concours du projet du nouveau Mus\u00e9e d'histoire naturelle de Fribourg, qui sera install\u00e9 dans l'ancien arsenal de l'arm\u00e9e rehauss\u00e9 d'un \u00e9tage suppl\u00e9mentaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["ARCHITECTURE", "CONCOURS", "MUS\u00c9E D'HISTOIRE NATURELLE"], "sequenceIds": ["1833488"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832741", "durationSec": 117, "title": "MI MAISON MUSIQUE ST IMIER_RTS000001830005", "excerpt": "Le projet de nouvelle Maison de la Musique, pr\u00e9vu dans l'ancien man\u00e8ge de St-Imier et approuv\u00e9 en 2018, sera soumis en votation communale le 19.05.2019 suite \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum du parti socialiste qui s'oppose \u00e0 la construction d'une nouvelle salle de spectacle.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BEAUG\u00c9, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-IMIER"], "thematicThemes": ["SALLE DE SPECTACLE", "SALLE DE CONCERT"], "sequenceIds": ["1833507"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832742", "durationSec": 109, "title": "MI LIVRE ERREUR JUDICIAIRE_RTS000001829313", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le d\u00e9mant\u00e8lement d'un gang de cambrioleurs de la mafia g\u00e9orgienne \u00e0 Gen\u00e8ve entre 2008 et 2010, qui mena \u00e0 l'emprisonnement par erreur d'un couple \u00e0 la prison de Champ-Dollon. L'histoire d'une erreur judiciaire racont\u00e9e dans le livre de l'\u00e9crivaine et journaliste Marion Moussadek Emonot.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "thematicThemes": ["CAMBRIOLAGE", "ERREUR JUDICIAIRE", "MAFIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832743", "durationSec": 85, "title": "MI IRAN_RTS000001830155", "excerpt": "Le 15e Forum des 100 s'est tenu \u00e0 l'EPFL \u00e0 Ecublens sur le th\u00e8me de la transition \u00e9cologique et de l'urgence climatique avec comme mot d'ordre \"le temps de l'action\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1905832744", "durationSec": 26, "title": "MI FORUM DES 100_RTS000001830267", "excerpt": "Victoire de Tottenham, qui a battu l'Ajax Amsterdam sur le score de 3 buts \u00e0 2, lors du match retour des demi-finales de la Ligue des Champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE PUBLIQUE", "\u00c9CONOMIE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832745", "durationSec": 74, "title": "MI FOOT AJAX TOTTENHAM_RTS000001830134", "excerpt": "Le Conseil national a refus\u00e9 en votation par 102 voix contre 88 le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9largir les droits des caisses d'assurance qui pr\u00e9voyait d'autoriser la modification unilat\u00e9rale des conditions des contrats d'assurances maladie compl\u00e9mentaires, lors d'un d\u00e9bat sur la modernisation de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le contrat d'assurance datant de 1908.", "thematicGeographicals": ["AMSTERDAM"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["AJAX AMSTERDAM", "TOTTENHAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832746", "durationSec": 102, "title": "MI CN ASSURANCE COMPLEMENTAIRE_RTS000001830257", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic, qui a battu l'Ukrainienne Kateryna Kozlova sur le score de 6-0, 6-2, lors d'un match du 3e tour du tournoi de Madrid WTA.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "DROIT DES MALADES", "D\u00c9BAT", "VOTATION", "ASSURANCE", "CONTRAT COMMERCIAL"], "sequenceIds": ["1833388"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832747", "durationSec": 18, "title": "MI BENCIC_RTS000001830170", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe de basket-ball dames d'Elfic Fribourg, qui a battu Winterthour sur le score de 2 \u00e0 0, lors du 2e match de la finale des play-off du Championnat suisse de basket-ball. Itw de la joueuse de Fribourg Marielle Giroud.", "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["WTA", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832748", "durationSec": 62, "title": "MI BASKET DAMES_RTS000001830227", "excerpt": "Rubrique \u00e0 base d'archives RTS consacr\u00e9e \u00e0 l'ambiance dans les piscines en Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DE SUISSE", "BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "thematicCorporations": ["ELFIC FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832749", "durationSec": 137, "title": "FRIGO PRC 33 PISCINE V2_RTS000001820334", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "WELT\u00c9, Bettina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1905832919", "durationSec": 24, "title": "MI ASIA BIBI CANADA 2_RTS000001830092"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905832924", "summary": "Int salle du Conseil national : panneaux \u00e9lectroniques indiquant r\u00e9sultats du vote. Conseillers nationaux assistant au d\u00e9bat. Interventions Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois, Regula Rytz, conseill\u00e8re nationale Les Verts bernoise, Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des finances, \u00e9coutant. Intervention Ueli Maurer.", "id": "1833388", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "VOTATION", "D\u00c9BAT", "DROIT DES MALADES", "ASSURANCE", "CONTRAT COMMERCIAL", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FELLER, OLIVIER", "BARAZZONE, GUILLAUME", "RYTZ, REGULA", "MARRA, ADA", "MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833022", "summary": "Duplex Ecublens, EPFL : itw Val\u00e8re Gogniat, journaliste rubrique \u00e9conomique et finance du journal Le Temps.", "id": "1833486", "visualGeographicals": ["ECUBLENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833024", "summary": "Maquette et dessins de projet du nouveau Mus\u00e9e d'histoire naturelle de Fribourg. Itw Peter Wandeler, directeur du mus\u00e9e. Pluvieux, ext ancien arsenal abritant futur mus\u00e9e. Int salles du Mus\u00e9e d'histoire naturelle actuel. Itw Marc Zamparo, architecte laur\u00e9at du concours. Projets du concours pr\u00e9sent\u00e9s dans salle. Itw Gian Carlo Chiov\u00e8, architecte cantonal pr\u00e9sident du jury.", "id": "1833488", "visualThemes": ["ARCHITECTURE", "CONCOURS", "MUS\u00c9E D'HISTOIRE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833043", "summary": "Printanier et ensoleill\u00e9 : ext et int b\u00e2timent de l'ancien man\u00e8ge. Ext b\u00e2timent de salle de spectacles.\nImages association Maison de la Musique : animation de synth\u00e8se du projet de Maison de la Musique.\nItw Philippe Kruettli, vice-pr\u00e9sident association Maison de la Musique. Itw Elisabeth Beck, conseill\u00e8re de Ville socialiste.", "id": "1833507", "visualThemes": ["SALLE DE SPECTACLE", "SALLE DE CONCERT"], "visualGeographicals": ["ST-IMIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833058", "summary": "Plateau : itw Marion Moussadek Emonot, \u00e9crivaine et journaliste chez Tamedia.", "id": "1833522", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1784256", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048893", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-538EB149-D711-4200-B00C-86E8CC52F26F", "internalArchiveId": "538EB149-D711-4200-B00C-86E8CC52F26F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Regula Rytz, Pr\u00e9sidente des Verts;Guillaume Barazzone, conseiller national PDC, GE;Hugues Hiltpold, conseiller national PLR GE;Stephanie De Torquat, macro-strat\u00e9giste chez Lombard Odier\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(22/IRAN NEW POUR 8H)  ((LIVE GHAZI *6359 bureau // *6204 mobile))\r\nL'Iran a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre certains de ses engagements pris dans le cadre de l'accord sur le nucl\u00e9aire.\r\nLa d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e officiellement en d\u00e9but de matin\u00e9e,  aux ambassadeurs des pays encore parties \u00e0 cet accord (Allemagne, Chine, France, Grande-Bretagne et Russie)..\r\nUn an jour pour jour apr\u00e8s le retrait unilat\u00e9ral des Etats-Unis...\r\nSiavosh gazi vous \u00eates en direct de Therean ou le pr\u00e9sident Hassan Rohgani a donner ce maitn quelques precisions... \r\n  1'03'' ((pas de script))\r\nEXTRO :  ((Teheran a notament d\u00e9cid\u00e9 de cesser de limiter ses r\u00e9serves d'eau lourde et d'uranium enrichi comme il s'y \u00e9tait engag\u00e9 au titre de l'accord international de 2015 limitant son programme nucl\u00e9aire\r\nl'Iran menace de prendre de nouvelles mesures \"dans 60 jours\" ...))\r\nLa France avait mis en garde T\u00e9h\u00e9ran mardi contre une telle d\u00e9cision, soulignant que des entorses au compromis de 2015 entra\u00eeneraient des sanctions europ\u00e9ennes.\r\nLe chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Mike Pompeo a d\u00e9clar\u00e9 mardi avoir re\u00e7u des autorit\u00e9s irakiennes, au cours d'une visite surprise de quatre heures \u00e0 Bagdad, des garanties sur la protection des int\u00e9r\u00eats des Etats-Unis face \u00e0 une \"escalade\" attribu\u00e9e \u00e0 l'Iran.\r\n(Bve Chomage) La situation sur le march\u00e9 du travail en Suisse s'est l\u00e9germent am\u00e9lior\u00e9e en avril. \r\nLe taux de ch\u00f4mage a diminu\u00e9 \u00e0 2,4%, contre 2,5% en mars, selon les chiffres du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie publi\u00e9 ce maitn.\r\nPar r\u00e9gion, le taux de ch\u00f4mage atteint 2,0% en Suisse al\u00e9manique et 3,3% en Suisse romande comme au Tessin.\r\n(02/GFS RFFA ITV RYTZ) *** Les suisses seraient pr\u00eats \u00e0 voter le 19 mai en faveur de RFFA : la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS......\r\nC'est ce qui ressort de notre 2e sondage SSR publi\u00e9 ce matin (MER). \r\nLa directive sur les armes serait aussi \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s par la population. \r\nPour RFFA, la tendance au oui s'est accentu\u00e9e depuis un mois... pour s'\u00e9tablir \u00e0 59% d'avis favorables.\r\nC\u00f4t\u00e9 opposants, la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz y voit le r\u00e9sultat d'une dispropotion de moyens entre les deux camps.\r\n  37'' \r\nla pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz avec Marie Giovanola\r\n(03/GFS RFFA ITV BARAZZONE) La tendance au oui pour la r\u00e9forme fiscale RFFA s'est donc accentu\u00e9e depuis un mois... \r\nle resultat selon  Guillaume Barazzone conseiller national PDC  \u00e0 un bon compromis... \r\n  14'' \r\nGuillaume Barazzone conseiller national PDC Interrog\u00e9 par st\u00e9phane deleury\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'insitut Gfs.bern pour le compte de la SSR entre le 23 et le 30 avril. 5817 personnes ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone et via internet. La marge d'erreur est de 2,7 points.\r\n(06/REFORME PEREQUATION FINANCIERE ITV HILTPOLD) La p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re r\u00e9pondra \u00e0 de nouveaux m\u00e9canismes. \r\nApr\u00e8s le Conseil des Etats, le National a valid\u00e9 hier cette r\u00e9forme du syst\u00e8me de redistribution des richesses entre cantons. \r\nMais certains comme le Valais, Fribourg, Jura et Berne font la grimace. \r\nAlors que les cantons dits \"riches\" comme Gen\u00e8ve ne verseront plus autant...\r\nEcoutez la r\u00e9action du conseiller national PLR genevois Hugues Hiltpold. \r\n  42'' \r\nDes propos reccueillis par Marc Menichini\r\n(TF6/FORUM DE PARIS/ENDETTEMENT EMERGENTS PI) L'endettement croissant des pays en d\u00e9veloppement \u00e9tait au coeur des discussions du Forum de Paris sur la dette et le d\u00e9veloppement qui a r\u00e9uni hier (MAR) plus d'une trentaine de ministres des Finances et de gouverneurs de banques centrales. \r\nLe tout, \u00e0 un mois du G20 qui aura lieu au Japon en juin. \r\nSi la Chine n'a pas \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e nomm\u00e9ment lors de ce Forum, elle n'en \u00e9tait pas moins le grand sujet de conversation. Cynthia Racine\r\n  1'34\r\n((C'est pour ses pratiques opaques dans le cadre des \"Nouvelles routes de la soie\" que la Chine est apparue en toile de fond. \r\nLa crainte c'est que les pays le plus vuln\u00e9rables participant au projet chinois... ne perdent leur souverainet\u00e9 sur certaines infrastructures critiques. \r\nAllusion au Sri Lanka, qui, incapable d'honorer ses dettes, a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb c\u00e9der \u00e0 P\u00e9kin le contr\u00f4le d'un port. Stephanie De Torquat, macro-strat\u00e9giste chez Lombard Odier, relativise.\r\nson 1\r\nIl faut dire que la dette des pays \u00e9mergents est source d'inqui\u00e9tudes. C'est plus sp\u00e9cialement la rapidit\u00e9 \u00e0 laquelle les pays \u00e9mergents s'endettent qui pr\u00e9occupe.\r\nson 2\r\nGlobalement ce sont bien les pays riches qui sont les plus endett\u00e9s. En moyenne la dette y atteint 380% du PIB.... contre 213% dans l'ensemble des pays en d\u00e9veloppement.))\r\n(21/ETUDE ALCOOLISME) La consommation d'alcool augmente dans le monde.\r\nEn moyenne, chaque adulte a consomm\u00e9 6,5 litres d'alcool pur en 2017, contre 5,9 litres en 1990. \r\nUn constat alarmant Cl\u00e9a Favre selon la revue m\u00e9dicale britannique The Lancet...\r\n--- \r\nD'autant plus que la consommation devrait atteindre 7,6 litres d'ici 2030.\r\nEn fait, derri\u00e8re ces moyennes, se cachent des tendances diff\u00e9rentes :\r\nla quantit\u00e9 d'alcool absorb\u00e9e diminue dans les pays riches (c'est le cas aussi en Europe, m\u00eame si le Vieux continent d\u00e9tient toujours le record mondial).\r\n\u00e0 l'inverse, on observe un ph\u00e9nom\u00e8ne de rattrapage dans des pays o\u00f9 le niveau de vie augmente : comme la Chine, l'Inde ou encore le Vietnam.\r\nDans l'ensemble de l'Asie du sud-est, la consommation a ainsi doubl\u00e9 en 27 ans.\r\nPour contrer cette \u00e9volution, et le fardeau sanitaire qu'elle repr\u00e9sente, les auteurs \u00e9mettent plusieurs recommandations :\r\ndes hausse de prix, davantage de contr\u00f4le de la distribution, et surtout de strictes restrictions de la publicit\u00e9 et des mesures rigoureuses contre l'alcool au volant.\r\n(TF7/LIVERPOOL - BARCELONE DI (8H)) ((DIRECT LIVERPOOL VIA APPLI LUCI UMAC 8 / SECOURS +41 79 **))\r\n*** Liverpool a r\u00e9ussi hier soir l'un des plus grands exploits de l'histoire du football...\r\nIl fallait, beaucoup, beaucoupe de folie pour immaginer les joueurs de J\u00fcrgen Klopp  battre 4 buts \u00e0 0 l'\u00e9quipe du meilleur joueur du monde...\r\nLe FC Barcelone et Lionel Messi qui avait pourtant gagn\u00e9 3 \u00e0 0 la semaine derni\u00e8re...\r\n6%... C'\u00e9tait les chances de voir Liverpool renverser le Bar\u00e7a \r\nMais hier soir Bernardin Alleman - vous l'avez vecu sur place - dans un stade d'Anfield Road en fuison... \r\nLes Reds on donc r\u00e9sussi l'impossible pour r\u00e9aliser cette improbable remont\u00e9e... \r\nDIR\r\n*** RELANCE : Voila pour ce qui est de Livepool... En Face pour Barcelone, c'est un nouvel \u00e9chec apr\u00e8s celui de l'an dernier face \u00e0 l'AS Rome...\r\nDIR\r\nEXTRO : En finale, les joueurs de Jurgen Klopp retrouveront le vainqueur du duel entre l'Ajax d'Amsterdam et Tottenham, pr\u00e9vu mercredi 8 mai. A l'aller, les N\u00e9erlandais s'\u00e9taient impos\u00e9s 1-0 sur la pelouse londonienne.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 659, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401470", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-08T08:00:18_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-08T08:00:18_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10401489", "ece-10401470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T06:51:32Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nFoued Boukari 12 ann\u00e9es de n\u00e9gociations entre T\u00e9h\u00e9ran et les grandes puissances, pour un accord aujourd'hui presque rompu des 2 c\u00f4t\u00e9s, un an jour pour jour apr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain l'Iran suspend ce matin, certains de ses engagements, nous serons \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran dans quelques secondes, le pr\u00e9sident vient de s'adresser \u00e0 la nation un double oui se dessine pour les votations du 19 mai autour de la r\u00e9forme fiscale RFFA et la r\u00e9vision de la loi sur les armes, selon le 2\u00e8me sondage SSR publi\u00e9 ce matin la tendance au oui s'est accentu\u00e9e depuis un mois pour RFFA et puis en Ligue des champions, les fans de Liverpool raide dingue depuis hier soir, l'exploit de leur \u00e9quipe, les Anglais vont disputer une 2\u00e8me finale d'affil\u00e9e apr\u00e8s avoir remont\u00e9 un retard de 3 buts sur le FC Barcelone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [97%] :\r\nL'Iran a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre certains de ses engagements pris dans le cadre de l'accord sur le nucl\u00e9aire, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e officiellement en d\u00e9but de matin\u00e9e aux ambassadeurs des pays encore parties \u00e0 cet accord, Allemagne, Chine, France, Grande-Bretagne et Russie, un an jour pour jour apr\u00e8s le retrait unilat\u00e9ral des \u00c9tats-Unis Siavosh Ghazi, vous \u00eates \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 le pr\u00e9sident Hassan Rohani a donn\u00e9 ce matin quelques pr\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [91%] :\r\nDans une d\u00e9claration \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat, le pr\u00e9sident Rohani a annonc\u00e9 qu'\u00e0 partir d'aujourd'hui, T\u00e9h\u00e9ran a laiss\u00e9 de vente son uranium enrichi, selon l'accord nucl\u00e9aire T\u00e9h\u00e9ran doit vendre sa production au-del\u00e0 de 300 kilos, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident Hassan Rouhani il a aussi affirm\u00e9 que l'Iran ne vendra plus sa production d'eau lourde au-del\u00e0 des 150 kilos pr\u00e9vu par l'accord nucl\u00e9aire pendant 60 jours nous n\u00e9gocierons avec des 5 pays, c'est-\u00e0-dire la France, l'Allemagne, la Grande-Bretagne, la Russie et la Chine pour trouver une solution et compenser les sanctions p\u00e9troli\u00e8res et bancaires des \u00c9tats-Unis, sinon nous prendrons d'autres d\u00e9cisions a en cours, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident iranien apr\u00e8s ce sont de jour, il a affirm\u00e9 que l'Iran ne respectera pas la limite d'enrichissement d'uranium, pr\u00e9vue \u00e03,65 pourcent de m\u00eame des d\u00e9cisions seront prises pour compl\u00e9ter le r\u00e9acteur d'Arak le pr\u00e9sident Hassan Rouhani, a \u00e9galement pr\u00e9venu que si les grandes puissances prenait pr\u00e9texte pour envoyer le dossier iranien devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et imposer de nouvelles sanctions alors l'Iran sera oblig\u00e9 de prendre des dettes si on radical Siavosh quasi peuvent Tessin Vaud T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [93%] :\r\nLa France, qui avait d\u00e9j\u00e0 mis en garde T\u00e9h\u00e9ran hier contre une telle d\u00e9cision Paris souligne que des entorses au compromis de 2015 entra\u00eeneraient des sanctions europ\u00e9ennes, l'actualit\u00e9 en Suisse, c'est la situation sur le march\u00e9 du travail qui s'est l\u00e9g\u00e8rement am\u00e9lior\u00e9 en avril le taux de ch\u00f4mage a diminu\u00e9 \u00e02,4 pourcent contre2,5 pourcent en mars, selon les chiffres du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, publi\u00e9 ce matin par r\u00e9gion, le taux de ch\u00f4mage atteint 2 pourcent en Suisse al\u00e9manique et 3 les rues de 3 pourcent en Suisse romande, comme au Tessin les suisses seraient pr\u00eats \u00e0 voter le 19 mai en faveur de la RFFA, la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS et c'est ce qui ressort de notre 2\u00e8me sondage SSR publi\u00e9 ce matin, la directive sur les armes, serait aussi accept\u00e9 par la population pour RFFA la tendance au oui s'est accentu\u00e9e depuis un mois, pour s'\u00e9tablir \u00e0 59 pourcent d'avis favorables C\u00f4t\u00e9 opposants la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz y voit le r\u00e9sultat d'une disproportion de moyens entre les 2 camps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [84%] :\r\nJe crois, \u00e7a, \u00e7a joue vraiment un une vraie contr\u00f4le parce que cette r\u00e9forme est tr\u00e8s compliqu\u00e9e, alors on doit l'expliquer et si on n'a pas les moyens pour finalement \u00eatre pr\u00e9sente au les m\u00e9dias avec aussi la place pay\u00e9e, c'est tr\u00e8s difficile d'\u00eatre pr\u00e9sent, Jean, c'est un oui le 19 mai qu'est ce que vous allez faire, on va lutter dans les cantons o\u00f9 la r\u00e9forme n'a pas d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9, alors \u00e7a veut dire les cantons comme va aller o\u00f9 Berne par exemple discussion \u00e9norme maintenant alors 16, la seule possibilit\u00e9 qu'on a, parce que si \u00e7a passe le niveau national poussette concurrence entre les cantons va \u00eatre tr\u00e8s dur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [95%] :\r\nLa pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz avec Marie Giovanola la tendance donc au oui pour la r\u00e9forme fiscale qui s'est accentu\u00e9e depuis un mois, le r\u00e9sultat, selon Guillaume Barazzone, conseiller national PDC un bon compromis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [92%] :\r\nC'est une tendance assez Net c'est jamais fait, il faut se battre jusqu'au bout mais \u00e7a montre que les Suisses et les Suissesses consid\u00e8re que c'est une votation et surtout un paquet \u00e9quilibr\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 entre la droite et la gauche et pour une fois, le Parlement a vraiment fait un compromis helv\u00e9tique et et je crois que \u00e7a porte ses frais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [95%] :\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Delory, ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFSBern pour le compte de la SSR, entre le 23 et le 30 avril 5817 personnes ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone et via internet, la marge d'erreur est de2,7 points la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re r\u00e9pondra \u00e0 de nouveaux m\u00e9canismes apr\u00e8s le Conseil des \u00c9tats, le National a valid\u00e9 hier cette r\u00e9forme du syst\u00e8me de redistribution des richesses entre cantons mais certains, comme le Valais, Fribourg, Jura et Berne font la grimace, alors que les cantons dits riches comme Gen\u00e8ve ne verseront plus autant, \u00e9coutez la r\u00e9action du conseiller national PLR je ne vois Hugues Hiltpold. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:52) [85%] :\r\nCrois c'est important, c'est d'avoir dans le fond un m\u00e9canisme d'\u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral pour l'entr\u00e9e des comptes en Suisse, on a constat\u00e9 que dans le fond, les cantons contributeurs et Gen\u00e8ve en \u00e9t\u00e9, un dans le fond, une part qui \u00e9tait tr\u00e8s important trop importante et sa n\u00e9cessit\u00e9 dans le fond d'avoir un r\u00e9\u00e9quilibrage sant\u00e9 diff\u00e9rents cantons pour que dans le fond, la solidarit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale, \u00e7a c'est toujours d'actualit\u00e9 : comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:12) [90%] :\r\nParler de solidarit\u00e9 compte certaines r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques vont percevoir moins d'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:16) [86%] :\r\nJean je crois qu'il y a effectivement r\u00e9\u00e9quilibre ce qui \u00e9tait n\u00e9cessaire, le canton de Gen\u00e8ve a beaucoup contribu\u00e9 pendant pendant des ann\u00e9es dans une proportion qui \u00e9tait somme toute trop importante au toit en juger par le vote d'aujourd'hui certes un cantons contributeurs restaurant un cantons contributeurs, c'est qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, mais il y avait n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir un r\u00e9\u00e9quilibrage sant\u00e9 diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [91%] :\r\nHugues Hiltpold, conseiller national PLR vois, interrog\u00e9 par Marc qui nie l'endettement croissant des pays en d\u00e9veloppement \u00e9tait au coeur des discussions du forum de Paris sur la dette et le d\u00e9veloppement qui a r\u00e9uni hier plus d'une trentaine de ministres des Finances et de gouverneurs de banque centrale, le tout \u00e0 un mois du G20, qui aura lieu au Japon au mois de juin si la Chine n'a pas \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e nomm\u00e9ment lors de ce forum, elle n'en \u00e9tait pas moins le grand sujet de conversation cit\u00e9 Racine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:02) [93%] :\r\nC'est pour ces pratiques opaques, dans le cadre des Nouvelles routes de la soie, que la Chine est apparue en toile de fond la crainte, c'est que les pays les plus vuln\u00e9rables, participant au projet chinois ne perdent leur souverainet\u00e9 sur certaines infrastructures critiques allusion au Sri Lanka qui, incapable d'honorer ses dettes, a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb c\u00e9der \u00e0 P\u00e9kin, le contr\u00f4le d'un port St\u00e9phanie de tort quoi macro- strat\u00e9giste chez Lombard Odier relativise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:26) [93%] :\r\nOn peut toujours voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide, le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, on ne sait pas tr\u00e8s bien de quel c\u00f4t\u00e9 \u00e7a va tomber, parce que oui, bien s\u00fbr qu'elle pourrait effectivement mettent certains pays fronti\u00e8re dans des situations difficiles, maintenant, la Chine est aussi un pays qui justement Zarrabeitia dans ces pays et pourrait aussi les aider \u00e0 se d\u00e9velopper, je trouve tr\u00e8s sain que ce soit en quelque sorte, surveill\u00e9 par le reste du monde pour essayer autant que possible d'infl\u00e9chir la Chine dans une direction qui soit positive pour ces pays fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:55) [96%] :\r\nIl faut dire que la dette des pays \u00e9mergents est source d'inqui\u00e9tude, c'est plus sp\u00e9cialement la rapidit\u00e9 \u00e0 laquelle les pays \u00e9mergents s'endettent qui pr\u00e9occupe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:04) [92%] :\r\nCes 2 derni\u00e8res d\u00e9cennies on a une augmentation extr\u00eamement rapide et extr\u00eamement importante de la dette et pays \u00e9mergents, \u00e0 l'inverse, la dette des pays d\u00e9velopp\u00e9s avaient beaucoup augment\u00e9 avant la crise de 2008, mais finalement, aujourd'hui, c'est plus ou moins stabilis\u00e9e, donc c'est une pr\u00e9occupation qui dispara\u00eet peut-\u00eatre un petit peu par rapport \u00e0 la dette \u00e9mergents. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:25) [95%] :\r\nGlobalement, ce sont bien les pays riches qui sont les plus endett\u00e9s en moyenne la dette, il atteint 380 pourcent du PIB, contre 213 pourcent dans l'ensemble des pays en d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [91%] :\r\nCe constat, \u00e0 pr\u00e9sent, la consommation d'alcool augmente dans le monde, en moyenne, chaque adulte a consomm\u00e9 si litres et demi d'alcool pur en 2017 contre5,9 litres en 1990 un constat alarmant Cl\u00e9a Favre, selon la revue m\u00e9dicale britannique d'Allende 7. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:53) [97%] :\r\nD'autant plus que la consommation devrait atteindre7,6 litres d'ici 2030 en fait derri\u00e8re ces moyennes se cachent des tendances diff\u00e9rentes, la quantit\u00e9 d'alcool absorb\u00e9e diminue dans les pays riches, c'est le cas aussi en Europe, m\u00eame si le vieux continent d\u00e9tient toujours le record mondial, \u00e0 l'inverse, on observe un ph\u00e9nom\u00e8ne de rattrapage dans des pays o\u00f9 le niveau de vie augmente, comme la Chine, l'Inde ou encore le Vietnam dans l'ensemble de l'Asie du Sud-Est, la consommation a ainsi doubl\u00e9 en 27 ans pour contrer cette \u00e9volution et le fardeau sanitaire qu'elle repr\u00e9sente les auteurs \u00e9mettent plusieurs recommandations des hausses de prix davantage de contr\u00f4le de la distribution et surtout de strictes restrictions de la publicit\u00e9 et des mesures rigoureuses contre l'alcool au volant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [92%] :\r\nLes pr\u00e9cisions sign\u00e9es Cl\u00e9a Favre, Liverpool a r\u00e9ussi hier soir l'un des plus grands exploits de l'histoire du football, il fallait beaucoup beaucoup de folie pour imaginer les joueurs de J\u00fcrgen Klopp battre 4 buts \u00e0 0, l'\u00e9quipe du meilleur joueur du monde, le FC Barcelone et Lionel Messi, qui avait pourtant gagn\u00e9 3 0 la semaine derni\u00e8re 6 pourcent c'\u00e9tait les chances de voir Liverpool renverser le Bar\u00e7a mais hier soir, Bernardin Alleman vous l'avez v\u00e9cu sur place dans un stade de dinde fil Road en fusion, les Reds ont donc r\u00e9ussi l'impossible pour r\u00e9aliser cette improbable remont\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:07) [83%] :\r\nOui, Anfield \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un lieu mythique du football europ\u00e9en via le le stade de Liverpool, a ajout\u00e9 une couche \u00e0 sa l\u00e9gende, c'est tr\u00e8s fort, ce qu'a r\u00e9alis\u00e9 Liverpool hier 3 0 \u00e0 l'aller, les absences surtout du duo magique d'attaquants Salah affirme Hinault les attaquants hier de Liverpool se Origi et Shaqiri, le Suisse et puis mais Vahina d'hommes qui est entr\u00e9 en d\u00e9but de 2\u00e8me p\u00e9riode en face c'\u00e9tait Messi Suarez Coutinho ben, r\u00e9sultat des courses, et 4 buts pour Liverpool de fonds Righi 2 fois banale d'hommes et 0 pour le Bar\u00e7a, Liverpool a r\u00e9ussi la possible et sauf donc une 2\u00e8me finale cons\u00e9cutive on disait Liverpool modique in\u00e9gal plus rien et l\u00e0 Liverpool \u00c9tat employes du sommet \u00e0 un match du sommet de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce qui est donc de Liverpool Bernardin en face pour le FC Barcelone, c'est un nouvel \u00e9chec apr\u00e8s celui, vous l'avez dit l'an dernier 2 face \u00e0 la Roma. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:57) [86%] :\r\nOui, effectivement, on parle de remonte \u00e0 souvent quand on a des des retours comme \u00e7a incroyables incroyable on parle de Mountada depuis Barcelone justement avait remont\u00e9 \u00e0 un d\u00e9ficit de 4 buts face au Paris Saint-Germain, il y a 2 maintenant, c'est le Bar\u00e7a qui les subit l'an dernier, l\u00e9galement, Barcelone avait 3 buts d'avance et a perdu la Roma Barcelone voyage relativement mal g\u00e9n\u00e9ralement en Coupe d'Europe pour le pour, plus r\u00e9aliste, le voil\u00e0 retomb\u00e9 dans ses travers, on n'a pas vu hier ses Stars Messi Bousquet Coutinho Suarez ou ne les a pas vu le Bar\u00e7a tout de jaune v\u00eatu a a subi, il a pris l'eau, on peut dire de la cit\u00e9 des Beatles, il a parfaitement jou\u00e9 le r\u00f4le de du Yellowstone Marine et pour la premi\u00e8re fois \u00e9galement, depuis 2013 pour Adidas n'est, ce n'est pas au club espagnol qui remportera cette ann\u00e9e la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [92%] :\r\nMerci Bernardin en elle \u00e9mane en Direct de Liverpool et en finale, donc le 1er juin \u00e0 Madrid dans le stade de l'Atletico Liverpool retrouvera le vainqueur du duel ce soir entre l'Ajax d'Amsterdam et Tottenham \u00e0 l'aller, les N\u00e9erlandais s'\u00e9taient impos\u00e9s 1 but \u00e0 0 sur la pelouse londonienne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T06:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29C1D2C7-D657-4EAA-8D52-8591FAE719E7", "internalArchiveId": "29C1D2C7-D657-4EAA-8D52-8591FAE719E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La RFFA, accept\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 60% selon un sondage: d\u00e9bat entre Agostino Soldini et Guillaume Barazzone", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guillaume Barazonne, conseiller national PDC genevois;Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du SSP, le Syndicat des services publics\r\nD\u00e9bat entre Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du Syndicat des services publics (SSP) et Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE).\r\n\r\nLa RFFA, accept\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 60% selon un sondage: d\u00e9bat entre Agostino Soldini et Guillaume Barazzone   (...)\r\nEt selon le dernier sondage SSR...r\u00e9allis\u00e9 par l'institut GFS-Bern, ...la loi sur les armes serait accept\u00e9e par deux tiers des votants...\r\nMais ce soir..on va se pencher sur l'autre objet...la RFFA, la r\u00e9forme qui m\u00eame fiscalit\u00e9 des entreprises et financement de l'AVS.\r\nCette r\u00e9forme serait accept\u00e9e de mani\u00e8re assez claire \u00e0 pr\u00e8s de 60%.\r\nLa tendance au OUI s'est...donc accentu\u00e9e depuis la pr\u00e9c\u00e9dente enqu\u00eate....effectu\u00e9e il y a un mois. \r\nAlors les opposants ont-ils encore des raisons d'y croire?\r\nPour en d\u00e9battre, avec Guillaume Barazonne...on accueille....\u00e9galement...AGOSTINO SOLDINI secr\u00e9taire central du SSP, le Syndicat des services publics .Vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 RFFA.\r\nAGOSTINO SOLDINI :\r\n- Ce sondage, et la tendance vers le OUI qui se dessine...est plut\u00f4t de mauvais pr\u00e9sage pour votre camp. Est-ce que la battaille est d\u00e9j\u00e0 perdue?\r\n-comment vous expliquez cette progression du OUI.  Regula Rytz pdte des Verts disait ce matin sur nos ondes que la diff\u00e9rence moyens  engag\u00e9s joue un r\u00f4le important..Face \u00e0 vous il y a...le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le parlement, trois grand partis gouvernementaux...et les milieux \u00e9conomiques...pas possible de r\u00e9gater face \u00e0 eux?\r\n- Dans les des sond\u00e9s dit reconna\u00eetre l'URGENCE d'une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et du financement de l'AVS...apr\u00e8s le refus de RIE3, les gens veulent que \u00e7a bouge...c'est une dimension que vous aviez sous-estim\u00e9e?\r\n-Le oui a progress\u00e9 m\u00eame chez les Verts, principal parti oppos\u00e9 \u00e0 RFFA, ce qu montre une division entre la base et l'\u00e9lite du parti. Un clivage encore plus marqu\u00e9 chez les verts lib\u00e9raux. \u00e7a vous inqui\u00e8te particuli\u00e8rement?\r\n- Chez les jeunes (les 18-39 ans), le soutien aussi est en augmentation. Il semble ind\u00e9niable que vous aurez besoin...de l'appui des \u00e9lecteurs les plus jeunes. Vos arguments...vraisemblalbement...ne les convainquent pas...\r\n- Au fond ces 2  milliards de compensation pour l'AVS, c'est toujours \u00e7a de pris non?\r\n-si c'est oui le 19 mai que ferez-vous, comment continuer votre combat?\r\n(pour Rytz c'est dans les cantons qui n'ont pas encore vot\u00e9 sur la RFFA cantonale que \u00e7a se passe, seule marge de manoeuvre qui resters...elle a cit\u00e9 VS et BE)\r\nGUILLAUME BARAZZONE, CN PDC GE  \r\n-l'impact du revenu sur les intentions de vote s'est v\u00e9rifi\u00e9...les sond\u00e9s des milieux plus modestse pr\u00e9voient majoritairement de voter contre RFFA, ceux des milieux les plus ais\u00e9s nettement pour, c'est peut-\u00eatre le signe que l'argument de la compendation sociale de l'AVS ne fonctionne pas? Repr\u00e9sentant d'une \u00e9lite?\r\n- RFFA-RIE3...m\u00eame combat : c'est ce que clament les opposants. Est-ce que...sous couvert de compensations \u00e0 l'AVS...vous n'\u00eates pas en train de faire passer une r\u00e9forme...qui finalement pas si diff\u00e9rentes dans l'esprit...Ce sera tout de m\u00eame de lourdes pertes fiscales pour les collectivit\u00e9s?\r\n- RIE3...l'ancien projet de r\u00e9forme fiscale des entreprises... \u00e9tait aussi soutenue par une assez large coalition...mais le peuple avait fini par refuser ce texte. Cette fois...il n'y aura pas de mauvaise surprise? Vous avez su convaincre?\r\n- 72% de oui au sein du PDC selon le sondage, stable par rapport \u00e0 y a un mois...soutien s'\u00e9rode en revanch eau PLR...(bon \u00e9tait tr\u00e8s haut \u00e0 82% et d\u00e9sormais 71)...\r\n-quelle influence en cas de oui sur la r\u00e9forme de l'AVS en cours? (Berset doit venir avec un projet...notamment hausse \u00e2ge retraite des femmes...)\r\n-si un tel compromis passe la rampe, \u00e7a va donner des id\u00e9es pour d'autres sujets ces prochaines ann\u00e9es, \u00e7a pourrait devenir la norme? Ca passe par un maintien des forces en pr\u00e9sence au Conseil des Etats?\r\n***EXTRO: Ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'insitut Gfs.bern pour le compte de la SSR entre le 23 et le 30 avril. 5817 personnes ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone et via internet. La marge d'erreur est de 2,7 points. Et le verdict...le vote du peuple ce sera donc dans 11 jours : 19 mai.\r\n(Deux miliards de pertes fiscales...compens\u00e9es par deux milliards vers\u00e9s par la conf\u00e9d\u00e9ration en faveur des retraites au sein de l'AVS)", "durationSec": 678, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401435", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La RFFA, accept\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 60% selon un sondage: d\u00e9bat entre Agostino Soldini et Guillaume Barazzone / FOR_2019-05-08T18:02:00_developpement-3", "Forum du 08.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du Syndicat des services publics (SSP) et Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE)."], "variantIds": ["ece-10401435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:59Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [97%] :\r\nOn va \u00e9voquer Julien les votations du 19 mai avec ce sondage publi\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [92%] :\r\nSelon le dernier sondage SSR r\u00e9alis\u00e9e par l'institut gfs Bern, la loi sur les armes serait accept\u00e9e par 2 tiers des votants mais ce soir on va se pencher sur l'autre objet, la RFFA, la r\u00e9forme qui m\u00eale fiscalit\u00e9 des entreprises au financement de l'AVS cette r\u00e9forme serait accept\u00e9e de mani\u00e8re assez claire \u00e0 pr\u00e8s de 60 pourcent la tendance oui c'est donc accentu\u00e9e depuis la pr\u00e9c\u00e9dente enqu\u00eate, effectu\u00e9e il y a un mois, alors les opposants ont -ils encore des raisons d'y croire pour en d\u00e9battre avec Guillaume Barazzone, on accueille \u00e9galement Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du SSP, le Syndicat des services publics, vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 RFFA, bonsoir monsieur, bonsoir alors Agostino Soldini justement ce sondage et la tendance vers le oui qui se dessine, \u00e7a sent plut\u00f4t de mauvais pr\u00e9sage pour votre camp est -ce que, au fond, la bataille n'est pas d\u00e9j\u00e0 perdue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [93%] :\r\nJe ne crois pas, en tout cas on va se battre jusqu'au bout, \u00e9videmment, c'est un combat in\u00e9gal, c'est un peu le combat de David contre Goliath, on a d'un c\u00f4t\u00e9 des forces les partisans, la RFFA, qui dispose d'un budget tr\u00e8s important qui font une campagne \u00e0 coups de millions, nous on a un petit budget mais on d\u00e9sesp\u00e8re pas pouvoir l'emporter, on continuera \u00e0 faire notre campagne et insist\u00e9 sur l'aspect essentiel \u00e0 nos yeux, \u00e0 savoir que la RFFA ne profiterait qu'\u00e0 une infime minorit\u00e9 de propri\u00e9taires d'entreprises les plus rentables qui b\u00e9n\u00e9ficierait d'un formidable cadeau fiscaux au d\u00e9triment de l'immense majorit\u00e9 de la population qui paieraient -ils le prix de ces cadeaux fiscaux parce qu'il y aurait moins d'argent pour sociale moins d'argent pour les cr\u00e8ches, moins d'argent pour r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence climatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [87%] :\r\nComment vous expliquez cette progression du oui c'est la coalition qui a face \u00e0 vous, le pour Sacha Dara le Parlement 3 grands partis gouvernementaux, les milieux \u00e9conomiques, c'est trop dur de de r\u00e9gater face \u00e0 eux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [92%] :\r\nNon, c'est pas que ce soit trop dur mais \u00e9videmment cette ce que certains ont appel\u00e9 une cette sainte alliance qui va d'\u00e9conomie suisse \u00e0 la direction du Parti socialiste, on passant par les principaux partis bourgeois c'est clair que c'est difficile de combattre une telle coalition au vu des moyens dont elle dispose, mais on voit que quand on fait l'accompagnent sur le terrain, on arrive \u00e0 faire avancer nos arguments n'arrive \u00e0 faire passer au notamment l'id\u00e9e que le financement suppl\u00e9mentaire pour l'AVS qui, d'apr\u00e8s votre sondage est un des \u00e9l\u00e9ments qui penchent en faveur du oui n'est que quand un moyen pour faire en sorte que les citoyennes et citoyens de ce pays accepte aujourd'hui ce qu'ils avaient ce qu'elles avaient refus\u00e9 massivement hier apr\u00e8s 2 ans parce qu'on \u00e7a ne vise qu'\u00e0 app\u00e2ter les citoyennes et citoyens pour leur faire avaler l'arnaque fiscale refus\u00e9 il y a 2 ans, donc on arrive \u00e0 faire passer ce message on faisant une campagne active et on va continuer \u00e0 l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [93%] :\r\nAlors Guillaume Barazzone apr\u00e8s RIE3 on est comme on l'entend train d'app\u00e2ter les citoyens avec quelques petites compensations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [90%] :\r\nBon, c'est pas des petites compensations il y a une \u00e9norme compensation sociale : c'est d'ailleurs pour \u00e7a que la r\u00e9forme est soutenu par le Parti socialiste, que \u00e7a soit au niveau national, mais \u00e9galement dans les, dans les cantons, enfin la plupart des cantons, je rappelle que ces 2 milliards qu'on va donner chaque ann\u00e9e \u00e0 l'AVS que ces 2 milliards sur ces 2 milliards il y a 1 milliard de qui sont cotis\u00e9s par par les patrons, par les hauts salaires, la plupart parce qu'il y a 93 pourcent des personnes qui re\u00e7oivent plus d'AVS quel nan nan cotisent, donc on voit que c'est vraiment un instrument solidaire et puis l'AVS, tout simplement, elle fait un alphabet un d\u00e9ficit d'un milliard par ann\u00e9e, donc il faut absolument qu'on qu'on compte ce d\u00e9ficit parce que l'AVS extr\u00eamement important pour la plupart des gens dans notre pays, notamment pour les personnes modestes qui n'ont que \u00e7a pour pour leur retraite et donc cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0, je crois qu'il est essentiel et ce qui est ce qui lui explique aussi que vous l'avez rappel\u00e9 dans votre sondage, la plupart des \u00e9lecteurs des Verts ont d\u00e9savou\u00e9 en fait la direction de leur parti, qui refusent la r\u00e9forme mais ont plut\u00f4t suivi \u00e0 la direction du du Parti socialiste, ainsi que les diff\u00e9rents partis socialistes des des des cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [91%] :\r\nJustement, vous parlez de l'importance des revenus \u00e0 et ce qu'on constate dans cette enqu\u00eate, c'est que les sond\u00e9s des milieux plus modestes pr\u00e9voient majoritairement de voter contre RFFA ceux des milieux les plus ais\u00e9s nettement pour ce n'est pas le signe que c'est peut-\u00eatre une r\u00e9forme \u00e9litiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [92%] :\r\nNon, c'est le signe qu'il faut continuer \u00e0 \u00e0 convaincre que la la, le vote n'est pas gagn\u00e9 et qu'il faut rappeler qu'il y a de plus en plus de gens qui vont \u00eatre \u00e0 la retraite que l'AVS fait un d\u00e9ficit et que, pour justement garantir que cet instrument social qu'elle avait \u00e0 ce dont on est fier, en Suisse, parce que les plus riches finalement cotiser davantage pour donner aux plus modestes, h\u00e9 bien continuer \u00e0 \u00e0 trouver des moyens au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es, et puis surtout faut faut aussi que la Suisse se mettent au diapason des standards internationaux, c'\u00e9tait aussi une des raisons pour lesquelles le Parti socialiste a soutenu cette r\u00e9forme parce qu'il ne se justifie plus d'accorder des cadeaux aux multinationales, ces multinationales que d\u00e9non\u00e7ait Monsieur tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien l'vont payer davantage d'imp\u00f4ts puisqu'on supprime des rabais fiscaux pour ces multinationales, au fond, mais sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 les petites PME avec les grandes entreprises qui est tout \u00e0 fait normal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [88%] :\r\nAgostino Soldini, c'est une des escroqueries de la campagne des partisans de la RFFA, on a fait de faire croire ou d'accr\u00e9diter l'id\u00e9e que les multinationales paieraient davantage demain c'est \u00e9videmment du baratin Walsh assez t\u00f4t le le taux d'imp\u00f4t oui oui c'est pour \u00e7a que toutes les multinationales font campagne pour aller financer une campagne massive parce qu'\u00e9videmment la compagnie financ\u00e9e par \u00e9conomie suisse qui \u00e9videmment est financ\u00e9 par Roche, Novartis et Nestl\u00e9 toutefois une campagne active pour le oui, c'est certainement parce qu'il s'agit d'un progr\u00e8s social majeur, si vous voulez aura leur soutien si tous les milieux bourgeois soutiennent c'est certainement pas un progr\u00e8s social majeur, il ne faut pas nous prendre pour pour plus con que je connais on r\u00f4le \u00e9mu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:36) [78%] :\r\nBien des partis de gauche qui soutiennent \u00e9galement voil\u00e0 et surtout \u00e7a la patte oui bien s\u00fbr toujours parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [89%] :\r\nSocialiste qui soutient en effet, c'est tr\u00e8s fort, mais revenons au concret sur l'aspect les multinationales et ce qu'que davantage nominalement leurs taux, le taux d'imposition sur les b\u00e9n\u00e9fices va l\u00e9g\u00e8rement augmenter tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 \u00e0 un niveau ridiculement bas par rapport au tous les pays qui nous entourent, mais on sait tr\u00e8s bien qu'il y aura une p\u00e9riode transitoire qui permettra \u00e0 ces entreprises de continuer de fait \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des statuts fiscaux sp\u00e9ciaux que le principe des exon\u00e9rations fiscales restera encore en vigueur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [91%] :\r\nEt que, il y aura tellement de niches fiscales qu'en fin de compte, les multinationales ne paieront pas davantage, en revanche, toutes celles qui sont aujourd'hui soumises au r\u00e9gime ordinaire d'imposition b\u00e9n\u00e9ficieront d'un cadeau fiscal massif pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame ces 4 milliards et demi d'imp\u00f4ts au moins Michel Perret demain 4 milliards et demi d'apr\u00e8s combat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:28) [84%] :\r\nOn va laisser r\u00e9pondre Guillaume Barazonne est -ce que vous craignez pas finalement cueilli dans quelques mois, c'est effectivement \u00e7a passe dimanche 19 mois un retour de balancier aupr\u00e8s quelques ann\u00e9es et puis qu'on vous dise mais finalement aller trop trop bas Lille on a trop baiss\u00e9 les imp\u00f4ts et puis manque trop d'argent aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [90%] :\r\nNon, c'est l'erreur que nous avons commises lors de la RI et RIE3 le pas plus indique tr\u00e8s clairement qu'il voulait pas un projet d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'on a r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9 en limitant les d\u00e9ductions fiscales, on les a limit\u00e9s \u00e0 des choses qui sont tr\u00e8s importantes pour la Suisse, encourager l'innovation, la recherche parce que \u00e7a, c'est ce qui garantit qu'il y aura de l'emploi et je m'\u00e9tonne que Monsieur qui est syndicaliste se soucient pas de cette question fondamentale de l'emploi, c'est des milliers d'emplois qui sont offerts aux gens aujourd'hui en Suisse si ces entreprises un jour elles vont peut-\u00eatre pas toutes partir mais si une partie de ces entreprises d\u00e9cidaient de partir tous ces emplois qui sont cr\u00e9\u00e9s, h\u00e9 bien risque de dispara\u00eetre et nous ce qu'on vous on ce qu'on veut c'est ramener et garder de la substance fiscale en Suisse, parce que c'est elle qui finance des prestations sociales, environnementales au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais \u00e9galement au niveau cantonal et au niveau municipal et puis toutes ces mesures -l\u00e0, elles ont \u00e9t\u00e9 limit\u00e9es parce qu'on \u00e0 limiter les d\u00e9ductions dont vous pouvez pas dire qu'on a cr\u00e9e une nouvelle niche fiscale, c'\u00e9tait peut-\u00eatre le cas en \u00e0 3 mais je peux vous dire que monsieur le vrai messieurs Nordmann du Parti socialiste ont veill\u00e9 au grain pour faire en sorte que cette ce volet fiscal mais \u00e9galement le volet de l'AVS soit compatible avec avec ce que veulent la population suisse air un projet \u00e9quilibr\u00e9 et qui est, qui est le fruit d'un compromis bien helv\u00e9tique pour trouver des solutions, parce que les gens vous savez, ils en ont marre qu'on parlait, ils veulent qu'on trouve des solutions \u00e0 leurs probl\u00e8mes et cette r\u00e9forme, elle est peut-\u00eatre pas id\u00e9al mais elle apporte des solutions tr\u00e8s concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [87%] :\r\nAgostino Soldini qui qui va r\u00e9pandre par le SSP. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [93%] :\r\nOui, je crois que vous faites quand confusion comme un peu avec votre votre carte de cr\u00e9dit compte vous \u00e9tiez dans des bo\u00eetes de nuit aux frais des contribuables Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:08) [89%] :\r\nJe crois que c'est pas d\u00e9bat ici \u00e0 vous faites confusion sur un aspect central, c'est-\u00e0-dire que la RAF enfin et la RIE3, c'est 2 soeurs jumelles et tout le monde le souligne tous les grands fiscalistes se pourrait vous sortir un nombre de citation incalculables des milieux patronaux, qui disent : il y a aucune diff\u00e9rence ou des diff\u00e9rences mineures au plan fiscal, et pourquoi, parce que la RFFA, comme l'arriv\u00e9e 3 les 2 \u00e9l\u00e9ments constitutifs, c'est le fait de permettre aux entreprises de b\u00e9n\u00e9ficier de nouvelles niches fiscales qui leur permettront de payer des imp\u00f4ts uniquement sur 30 pourcent de l'eau des b\u00e9n\u00e9fices qu'elles font et deuxi\u00e8mement, elle permettra de baisser massivement les taux d'imposition sur les b\u00e9n\u00e9fices au plan cantonal \u00e0 un niveau tels que on sera moiti\u00e9 moins, comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 d'autres reprises ce que sous 30 aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s sa r\u00e9forme fiscale donc c'est exactement le m\u00eame projet au plan fiscal que celui qui a \u00e9t\u00e9 massivement rejet\u00e9, \u00e9videmment, cette fois -ci, vous avez achet\u00e9 la gauche, comme le dit la NZZ pas moi donc le quotidien, la Bahnhofstrasse, comme l'a dit, vous aviez achet\u00e9 \u00e0 la gauche, avec le financement suppl\u00e9mentaire pour l'AVS pour faire passer le m\u00eame projet, qu'il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:13) [87%] :\r\nAgostino Soldini on entend en tout cas que vous \u00eates toujours aussi vif \u00e7a dans cette campagne, comment vous le ressentez Guillaume Barazzone c'est vrai qu'on a eu cette impression tr\u00e8s incertain, mais l'impression que c'est David contre Goliath et puis et on ne les derniers arguments sont assez vif, hein, on arrive en fin de semaine, est ce que vous pensez que ces derniers, ces derniers jours peuvent \u00eatre encore plus vif dans la campagne que que ces derniers mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [87%] :\r\nOn sent que l'arm\u00e9e moi on sent qu'il y a une certaine panique dans dans le camp du du nom parce qu'on voit que les arguments qu'on sont souvent tr\u00e8s extr\u00eame et souvent fallacieux, non pas forc\u00e9ment pris mais je rappelle moi je rappellerai des choses simples, que cette r\u00e9forme, elle est importante parce que l'Union europ\u00e9enne, nous d\u00e9non\u00e7ons depuis et \u00e0 mon avis, \u00e0 juste titre, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es parce qu'on a des statuts privil\u00e9gi\u00e9s pour les multinationales, sauf que voyez pas les messieurs vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:57) [68%] :\r\nMoi je suis termin\u00e9e, vous avez commenc\u00e9, elle stagne souvenir Alexis, enfin c'est termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:01) [89%] :\r\nVoil\u00e0, merci vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 assez agressif, je vais essayer de terminer, on essaye de supprimer ces statuts fiscaux parce qu'on veut se mettre en conformit\u00e9 avec les r\u00e8gles internationales, on veut pas mais \u00eatre mise au ban de la communaut\u00e9 internationale et sur l'AVS, je le rappelle, une derni\u00e8re fois, c'est simplement qu'on a trouv\u00e9 un deal avec l'ensemble des partis, c'est finalement tr\u00e8s suisse on ce on a trouv\u00e9 un compromis, aucun parti n'\u00e9tait finalement ravi de cette solution, mais on s'est tous mis autour d'une table, suite \u00e0 l'\u00e9chec de RIE3 pour trouver une solution pour financer l'AVS pour financer cette institution solidaires et n'en d\u00e9plaise \u00e0 Monsieur je pense que c'est une solution qui est tout \u00e0 fait acceptable et moi ce qui ce qui m'a guid\u00e9, se contenter de regrette et je finirai par l\u00e0 c'est que cela qu'il d\u00e9nonce ce qu'il d\u00e9noncent actuellement la le la proposition qui est soumise au pape n'aucune solution alternative \u00e0 proposer, et \u00e7a je pense que c'est regrettable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [94%] :\r\nEt on a pu entendre en tout cas les arguments de part et d'autre, merci d'\u00eatre venu en d\u00e9battre ici dans Forum Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du SSP et Guillaume Barazzone, conseiller national, je ne vois PDC on va encore rappeler que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs Bern pour le compte de la SSR, entre le 23 et le 30 avril avec2,7 points de marge d'erreur est le verdict du peuple sera donc dans les urnes le 11 mai le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:16) [80%] :\r\nProche la 19 effectivement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Soldini, Agostino", "role": "secr\u00e9taire central au SSP", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barazzone, Guillaume", "role": "Conseiller administratif, Dpt de l'environnement urbain et de la s\u00e9curit\u00e9, CN", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B80417F9-22F2-4851-A6D0-D28A636BEEA6", "internalArchiveId": "B80417F9-22F2-4851-A6D0-D28A636BEEA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les CFF veulent augmenter le prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral: interview de David Raedler et Guillaume Barazzone", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David Raedler, pr\u00e9sident de la section vaudoise de l'Association Transport et Environnement (ATE)\r\nInterview de David Raedler, pr\u00e9sident de la section vaudoise de l'Association transport et environnement (ATE), et r\u00e9action de Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE).\r\n\r\nLes CFF veulent augmenter le prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral: interview de David Raedler et Guillaume Barazzone  Forum: SLV David Raedler:\r\n... et pour r\u00e9agir... \u00e0 ces potentielles... augmentations... de tarifs.... on accueille justement... un membre des Vert... \r\nDavid Raedler...\r\nBonsoir...\r\nVous \u00eates ... le pr\u00e9sident ...de la section vaudoise .. de l'ATE\"... l'Association \"transport et environnement\".\r\nCanevas:\r\nCela fait... des ann\u00e9es... que les CFF notamment... n'ont pas r\u00e9alis\u00e9... d'augmentation g\u00e9n\u00e9rale des prix... Ces hausses... de tarif... ne sont-elles pas justifi\u00e9es? \r\nCe n'est \u00e0 ce stade... qu'un document de travail... mais qu'est-ce qui vous choque le pluss? La hausse des tarifs... pour les jeunes?\r\n10%... d'augmentation... pour l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral...  \u00e7a fait 4250 francs... par an... On d\u00e9passerait-l\u00e0... le seuil... fatidique... des 4000 francs. Est-ce que les usagers... pourront encore se l'offrir?\r\nLe risque pour vous... c'est que les citoyens... boudent... les transports publics... pour reprendre leur voiture?\r\nPourtant... dans le document interne... qui r\u00e9v\u00e8le ces hausses de prix... il est mentionn\u00e9...  que le prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral... est actuellement... trop bas ...et que le rapport ...prix-prestation... est trop favorable. N'est-ce pas normal... que les CFF cherchent... \u00e0 rentabiliser cet abonnement?\r\nMais Les CFF... offres de plus en pluss... de billets d\u00e9griff\u00e9s... \u00e7a \u00e9quilibre la balance non?\r\nLes jeunes de votre parti... les jeunes Verts... lancent donc cette p\u00e9tition \u00e0 Berne... vous pensez... que les politiques... peuvent encore... inverser les discussions... puisque rien n'est encore... officiellement d\u00e9cid\u00e9?", "durationSec": 376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401434", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les CFF veulent augmenter le prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral: interview de David Raedler et Guillaume Barazzone / FOR_2019-05-08T18:02:00_developpement-2", "Forum du 08.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de David Raedler, pr\u00e9sident de la section vaudoise de l'Association transport et environnement (ATE), et r\u00e9action de Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE)."], "variantIds": ["ece-10401434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:00Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPour r\u00e9agir \u00e0 ces potentielles des augmentations de tarifs, on accueille justement un membre des Verts, David Radler, bonjour, bonjour, vous \u00eates le pr\u00e9sident de la section vaudoise de la l'Association transports et environnement, \u00e7a fait des ann\u00e9es que les CFF n'avait pas r\u00e9alis\u00e9 d'augmentation g\u00e9n\u00e9rale des prix, finalement c'est hausses de tarifs dont on discute actuellement \u00e0 ce qu'elles ne sont pas justifi\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [88%] :\r\nAlors c'est toute la question, \u00e0 notre sens pas pourquoi parce que l'AG est un outil qui est particuli\u00e8rement important pour les utilisateurs et r\u00e9sister \u00e0 la triste, il faut savoir qu'on a un peu moins de 500000 \u00e2g\u00e9s en Suisse que l'\u00e2ge en 1990 co\u00fbtait 2150 francs et aujourd'hui \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, c'est 3860 francs, c'est un outil particuli\u00e8rement utile, c'est un outil qui est particuli\u00e8rement bon pour favoriser le train et c'est vrai que malheureusement la les CFF alors nous indique parfois assez souvent que n'est pas totalement rentables car ils ne sont pas totalement dans leurs chiffres mais sans publi\u00e9 ces chiffres et un petit manque de transparence qu'on voit et qu'on peut d\u00e9plorer et maintenant venir avec une augmentation l\u00e0 de 10 pour 100 de 45 pourcent pour les jeunes, c'est quelque chose qui ne peut simplement pas \u00eatre accept\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [94%] :\r\nPlus de 4000 francs pour vous, on d\u00e9passe un seuil fatidique par rapport aux yeux usagers, \u00e7a fait beaucoup trop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [91%] :\r\nAlors c'est tout \u00e7a le probl\u00e8me lorsqu'on parle de transport et de l'intermodalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire il faut toujours voir quel est l'Avantage de la personne qui va effectivement d\u00e9bours\u00e9s qui va sortir son porte- monnaie et on a toujours peur de ce petit ce petit rang auquel on va dire qu'on va d\u00e9passer et, finalement, qui va devenir trop cher pour certaines personnes, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s cher, le train est tr\u00e8s cher, en Suisse, on a un excellent r\u00e9seau donc c'est tr\u00e8s bien, mais il reste cher donc augmenter \u00e7a malheureusement, \u00e7a va peut-\u00eatre faire passer des personnes du train \u00e0 la voiture, on pas donner envie \u00e0 des personnes de prendre le train. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [91%] :\r\nPourtant, dans le document interne qui r\u00e9v\u00e8le c'est hausses de prix, il est mentionn\u00e9 que le prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral est actuellement trop bas, hein, quel rapport prix- prestations est trop favorable, est ce que c'est pas normal finalement que les CFF cherchent naturellement \u00e0 rentabiliser cet abonnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [89%] :\r\nAlors il y a des rentabilisation il faut viser la rentabilit\u00e9 du train maintenant, il faut bien voir que certains certes, certains points des CFF sont tr\u00e8s rentables \u00e2g\u00e9 les peut-\u00eatre un tout petit peu moins maintenant il donne envie \u00e0 beaucoup de personnes de prendre le train et c'est qu'elles sont tr\u00e8s rentables, alors on les billets de base, en fait, les billets de base, on offre une rentabilit\u00e9 qui est importante, qui est un tout petit peu r\u00e9duite par les billets d\u00e9griff\u00e9s qui selon une tr\u00e8s bonne mesure mise en oeuvre par les CFF mais des billets m\u00eame sont tr\u00e8s rentables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [89%] :\r\nJustement, les CFF de plus en plus de billets d\u00e9griff\u00e9s, est ce que \u00e7a permet pas d'\u00e9quilibrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [89%] :\r\nAh ben alors, c'est tout le point les sont des mesures qui sont d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 l'ann\u00e9e, on a vu d\u00e9j\u00e0 en d\u00e9but d'ann\u00e9e 2019 la terre \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 intervenu parce qu'il n'y avait plus de billets d\u00e9griff\u00e9s n'y avait plus au mois de janvier de billets d\u00e9griff\u00e9s de de r\u00e9duction \u00e7a a port\u00e9 un grand coup pour les personnes qui utilisaient ces billets et \u00e7a a men\u00e9 l\u00e0 \u00e0 une augmentation, l'autre point qu'on voit aussi, c'est justement cette augmentation pour les jeunes, cette augmentation pour les jeunes, elle vient 3 mois, ce projet vient 3 mois apr\u00e8s la suppression de la voix 7 qui lui elle d\u00e9j\u00e0 aveugle monter les prix pour les jeunes de plus de 50 pourcent et l\u00e0- dessus, l\u00e0 c'est clairement au point sur lequel l'ATE doit s'opposer parce que plus on donne envie aux jeunes de prendre le train, puis \u00e7a fait des personnes qui, un peu plus et ils vont prendre le train. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [90%] :\r\nJustement, David les jeunes Verts votre parti lance une p\u00e9tition qui veulent d\u00e9poser \u00e0 Berne pour demander aux politiques d'inverser les discussions, est-ce que vous pensez que les politiques peuvent encore faire pression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [96%] :\r\nAlors que, tr\u00e8s clairement, les politiques ont un r\u00f4le central \u00e0 jouer dans ce cadre -l\u00e0, il faut pas oublier que les CFF sont finalement une r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale, on le dit \u00e0 chaque fois et c'est clair que dans ce qui est pour les jeunes dans ce qui est le fait de promouvoir le train pour les jeunes, c'est absolument centrale s'assurer que les prix restent raisonnables et reste agr\u00e9able pour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [93%] :\r\nDavid Radler, justement, il se trouve qu'un conseiller national PDC nous \u00e9coutent en ce moment c'est vous Guillaume Barazzone bonsoir bonsoir aux invit\u00e9s pour d\u00e9battre du dernier sondage en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales du 19 mai mais avant \u00e7a, en tant qu'\u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral une r\u00e9action sur cette hausse des prix discut\u00e9s par les transports publics suisses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [91%] :\r\nAlors vous avez raison de rappeler que c'est discuter, je viens de recevoir un e-mail en m\u00eame temps que vous avez re\u00e7u, j'imagine, un communiqu\u00e9 de presse des CFF qui disent attention, on n'a rien d\u00e9cid\u00e9, on veut des prix stables, des baisses de tarifs, cela dit, je pense qu'une augmentation de 10 pourcent de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral, que \u00e7a soit en 2\u00e8me classe en 1\u00e8re classe n'est pas souhaitable d'une part, pour les raisons qu'a \u00e9voqu\u00e9 Monsieur Reid, l\u00e0, il faut qu'on encourage un certain nombre de personnes de prendre le train, il ne faut surtout pas qu'on d\u00e9courage ceux qui le prennent aujourd'hui de changer de mode de transport parce que ce serait une catastrophe, d'avoir davantage de personnes qui aujourd'hui prennent le train, qui sont certes des clients captifs aujourd'hui parce qu'ils doivent se rendent un point \u00e0 un point B, ils ont l'habitude de prendre l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral une augmentation de 10 pourcent me semble totalement disproportionn\u00e9, notamment quand on regarde le service si vous voulez, si le service suivait derri\u00e8re, qu'on avait eu une augmentation des prestations, mais dans l'arc l\u00e9manique si vous \u00eates jeune, voir, vous devez vous rendre \u00e0 Berne, on on met plus de temps pour se rendre \u00e0 Berne qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il y a de plus en plus de trains qui arrivent en retard parce que le r\u00e9seau est satur\u00e9, donc je pense qu'il faut qu'on ait une r\u00e9flexion beaucoup plus fondamentale de se dire est -ce qu'on va investir, on sait qu'il y a eu beaucoup d'investissements qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es ces derniers temps et qui vont voir qui vont appara\u00eetre dans quelques ann\u00e9es en Suisse pour le rail, il ne faut surtout pas que la Suisse, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale diminue ses efforts, notamment aupr\u00e8s des jeunes en fait aupr\u00e8s de l'ensemble de la population pour encourager le train, c'est vraiment de notre responsabilit\u00e9 y compris \u00e9cologique de de pas augmenter ses ses abonnements g\u00e9n\u00e9raux, ainsi qu'un cycle et les tarifs qu'a une augmentation de 1 ou 2 pourcent qui suivent l'augmentation du co\u00fbt de la vie, pourquoi pas, parce qu'elle se justifie dans toute une s\u00e9rie de domaines mais 10 pourcent \u00e7a me semble compl\u00e8tement d\u00e9raisonnable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [84%] :\r\nVous \u00eates pr\u00eat \u00e0 vous engager ces prochains mois toutes affaire ne pour \u00e9viter que \u00e7a arrive, David Raedler, vous \u00eates rassur\u00e9, il y a d\u00e9j\u00e0 un relais \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [87%] :\r\nAlors, on en a, il y a plusieurs, il y a beaucoup de relais heureusement ils verront donc bien dans des magnifiques, tandis que le PDC tr\u00e8s clair, c'est tr\u00e8s bien, il faut, et c'est un tr\u00e8s bon point com Barazzone avanc\u00e9 c'est l'importance en ces temps d'urgence climatique qui sont av\u00e9r\u00e9s d'assurer que les personnes vont continuer \u00e0 prendre le train et que de nouvelles personnes vont pouvoir le prendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:01) [89%] :\r\nVoil\u00e0 sur notre discussion sur cette potentielle hausse des tarifs, on souligne le potentiel, parce qu'effectivement, pour l'instant \u00e7a reste de lors d'un document de travail, mais effectivement, ce document travail existe bel et bien, David Radler, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct dans ce forum, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [100%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Raedler, David", "role": "pr\u00e9sident de l'ATE Vaud, avocat sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es et du droit du travail", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-900F38EB-96DB-49B0-B9F7-5D0925335F18", "internalArchiveId": "900F38EB-96DB-49B0-B9F7-5D0925335F18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "publicationDate": "2019-05-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Cury, chercheur \u00e0 l'Institut de recherche pour le d\u00e9veloppement \u00e0 Bruxelles;VLAHOVIC;Vlahovic ;ANDLAUER;Fabian Molina, conseiller national socialiste;Florian Baier, pr\u00e9sident du PEV Gen\u00e8ve;Thierry Vidonne, pr\u00e9sident du PBD genevois;Martin Neukom, ministre zurichois en charge du d\u00e9partement des travaux publics\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis (TF5/BIODIVERSITE P\u00caCHE INDUSTRIELLE 6H) *** Le rapport de l'ONU sur la biodiversit\u00e9 publi\u00e9 hier dresse plusieurs constats inqui\u00e9tant. \r\nLes chiffres parlent d'eux m\u00eame...: un million d'esp\u00e8ces sont menac\u00e9es d'extinction, 75% de l'environnement terrestre a \u00e9t\u00e9 \"gravement alt\u00e9r\u00e9\" par les activit\u00e9s humaines et 66% de l'environnement marin est touch\u00e9..... Dans ce cas pr\u00e9cis, plus de 55% de la zone oc\u00e9anique est concern\u00e9e par la p\u00eache industrielle, l'une des grandes coupables point\u00e9e du doigt dans ce rapport. Natacha Van Cutsem.  \r\n  1'18''\r\n((Tout comme l'agriculture, la p\u00eache industrielle a un objectif principal:  nous nourrir. Selon les experts, la soci\u00e9t\u00e9 doit revoir ses mod\u00e8les de production et de consommation. Dans le document pr\u00e9sent\u00e9 hier, les scientifiques demandent aux gouvernements de cesser d'accorder des subventions \u00e0 cette p\u00eache. Un secteur qui p\u00e8se 20 milliards de francs par ann\u00e9e. Philippe Cury, chercheur, travaille \u00e0 l'Institut de recherche pour le d\u00e9veloppement \u00e0 Bruxelles. \r\nDIGAS clip cury 1 (18'') \r\nLes chaluts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s au 18\u00e8me si\u00e8cle. Ces bateaux raclent les fonds marins et les d\u00e9truisent.  Mais il est possible de faire une p\u00eache qui fait attention aux \u00e9cosyst\u00e8mes. Philippe Cury. \r\nDIGAS clip cury 2 (23'')\r\nUtiliser les nouvelles technologies pour p\u00eacher, m\u00eame d\u00e9fi pour le secteur de l'agriculture. En 2050, il faudra nourrir 10 milliards de personnes de fa\u00e7on \"durable\".)) \r\n((Extro: et \u00e0 7h32, pour parler de ce rapport sur la biodiversit\u00e9, Ludovic Rocchi recevra le zoologiste Daniel Ch\u00e9rix.))\r\n(G7 climat) Et puis a ce sujet toujours,  paral\u00e8llement \u00e0 la publication de ce rapport de l'ONU les ministres de l'Environnement du G7 ont adopt\u00e9 hier une charte pour la biodiversit\u00e9, non contraignante..... \r\nFrance, Canada, Allemagne, Etats-Unis, Italie, Japon, Royaume-Uni sont \u00e9galement parvenus \u00e0 la r\u00e9daction d'un communiqu\u00e9 final commun, apr\u00e8s deux jours de discussions, mais avec un paragraphe diff\u00e9rent pour marquer les divergences avec les Etats-Unis sur le climat. Les Etats-Unis ont refus\u00e9 de s'associer au paragraphe 25 \"sur le fait de rehausser notre ambition en mati\u00e8re de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\" et ont \"demand\u00e9 que soit adjoint un petit texte, qui est donc le paragraphe 26 et qui est leur position propre\"....Ce paragraphe indique que \"les Etats-Unis r\u00e9it\u00e8rent leur intention de se retirer de l'Accord de Paris sur le climat\".\r\n(09/GAZA TREVE FRAGILE PA) ***L'accord de cessez-le-feu au Proche-Orient, dont nous parlions hier, s'av\u00e8re fragile.... \r\nOui la tr\u00eave est respect\u00e9e mais la situation reste pr\u00e9caire... On le rappelle La bande de Gaza et le sud d'Isra\u00ebl ont \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre ce week-end de la plus grave flamb\u00e9e de violences depuis la guerre de 2014..Une escalade militaire qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 quatre Isra\u00e9liens et vingt cinq Palestiniens.. ..\r\nL'accord de cessez-le-feu arrach\u00e9 in extremis par l'ONU et l'Egypte ce lundi reste donc tr\u00e8s pr\u00e9caire.... \r\nLes explications de notre correspondante dans les Territoires Palestiniens Marine VlahoviK\r\n  0'47\"\r\n((Un retour \u00e0 la case d\u00e9part, c'est ainsi que l'on peut r\u00e9sumer les termes de l'accord de cessez-le-feu conclu entre les groupes arm\u00e9s de la bande de Gaza et Isra\u00ebl. En \u00e9change de l'arr\u00eat des tirs de roquettes, l'Etat h\u00e9breu s'engage \u00e0 laisser le Qatar verser une aide mensuelle \u00e0 l'enclave palestinienne, ainsi que d'am\u00e9liorer l'approvisionnement en l'\u00e9lectricit\u00e9 et d'\u00e9tendre les zones de p\u00eache. De son c\u00f4t\u00e9, le Hamas promet d'encadrer les manifestations de la marche du retour. Des dispositions en fait d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablies avant le d\u00e9ferlement de violences du week-end dernier. Les factions palestiniennes n'ont pas obtenu un v\u00e9ritable all\u00e8gement du blocus, tant esp\u00e9r\u00e9 dans une bande de Gaza au bord de la catastrophe humanitaire. Et cette tr\u00eave pr\u00e9caire laisse craindre une prochaine pouss\u00e9e de fi\u00e8vre Marine Vlahovic pour RTS Info Ramallah))\r\n(Birmanie) En Birmanie....Deux journalistes de Reuters condamn\u00e9s \u00e0 sept ans de prison apr\u00e8s avoir enqu\u00eat\u00e9 sur un massacre de Rohingyas ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une amnistie pr\u00e9sidentielle. Ils ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s cette nuit, selon une vid\u00e9o mise en ligne par leur agence.\r\n(Venezuela) Au Venezuela Juan Guaido parle... il a accord\u00e9 une interview hier a l'agence france presse.... l'opposant numero 1 \u00e0 Maduro admet que certaines personnes qui s'\u00e9taient dites pr\u00eates \u00e0 suivre son appel au soul\u00e8vement militaire contre Nicolas Maduro mardi dernier \"n'ont pas tenu parole\"..... tout en assurant que le changement \u00e9tait \"tr\u00e8s proche\" au Venezuela.... \r\nDepuis que Juan Guaido s'est proclam\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim le 23 janvier, et qu'il a \u00e9t\u00e9 reconnu comme tel par une cinquantaine de pays, l'\u00e9tat-major est toutefois rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 Nicolas Maduro. Et l'appel de l'opposant au soul\u00e8vement de mardi dernier a fait long feu: quelque 25 militaires ont demand\u00e9 asile \u00e0 l'ambassade du Br\u00e9sil, tandis que l'opposant Leopoldo Lopez se r\u00e9fugiait \u00e0 l'ambassade du Chili, puis \u00e0 celle d'Espagne.\r\n(11/TURQUIE NOUVEAU SCRUTIN PA 22h30) ***Aux municipales du 31 mars, l'opposition turque avait arrach\u00e9 la victoire au parti du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan dans la plus grande ville du pays, Istanbul. \r\nUne victoire \u00e0 13.800 voix pr\u00e8s, que le pouvoir avait officiellement contest\u00e9e. Ce lundi (6 mai), le Haut conseil \u00e9lectoral a d\u00e9cid\u00e9 d'invalider cette \u00e9lection, appelant les Stambouliotes \u00e0 voter \u00e0 nouveau le 23 juin. \r\nLes pr\u00e9cisions d'Anne Andlauer, \u00e0 Istanbul.\r\n  0'51'' \r\n((Exactement comme Recep Tayyip Erdogan l'avait r\u00e9clam\u00e9, le Haut conseil \u00e9lectoral a donc invalid\u00e9 la plus grande victoire de l'opposition turque aux municipales du 31 mars. Et plong\u00e9 le pays, et son \u00e9conomie, dans une nouvelle p\u00e9riode d'incertitude.Sous tr\u00e8s forte pression du pouvoir politique depuis d\u00e9but avril, les 11 juges de cette instance officiellement ind\u00e9pendante ont donn\u00e9 raison au pr\u00e9sident turc et \u00e0 son parti, l'AKP, qui arguaient que des \u00ab\u00a0irr\u00e9gularit\u00e9s\u00a0\u00bb avaient entach\u00e9 le scrutin \u00e0 Istanbul. Le parti au pouvoir avan\u00e7ait notamment que pr\u00e8s d'un tiers des membres des bureaux de vote n'\u00e9taient pas des fonctionnaires, comme la loi le pr\u00e9voit.Jusqu'au dernier moment, l'opposition avait esp\u00e9r\u00e9 une d\u00e9cision en sa faveur. Mais pour Recep Tayyip Erdogan, l'enjeu \u00e9tait trop important. Le pr\u00e9sident semble pr\u00eat \u00e0 tout pour reconqu\u00e9rir Istanbul, et pour couper les ailes d'Ekrem Imamoglu, le vainqueur des urnes du 31 mars. Ce dernier va devoir quitter son fauteuil de maire. Il sera remplac\u00e9, jusqu'au prochain scrutin, par un administrateur nomm\u00e9 par les autorit\u00e9s.))\r\n(Berset) *** La visite d'Alain Berset en Centrafrique se poursuit... \r\nHier le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a pu constater les conditions tr\u00e8s difficiles pour les habitants en mati\u00e8re d'\u00e2cc\u00e8s aux soins. \r\nAlain Berset s'est rendu dans la ville de Kaga-Bandoro... au centre du pays, une r\u00e9gion fortement affect\u00e9e par les violences jusqu'\u00e0 l'an dernier.\r\nEn 2019, la Suisse pr\u00e9voit des contributions financi\u00e8res de 11 millions 600 mille francs en R\u00e9publique centrafricaine, soit une hausse de pr\u00e8s de deux millions par rapport \u00e0 l'an dernier. La sant\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9e comme prioritaire.\r\n(02/AUDIT CDF IV MOLINA 8H) ****Surveiller des conversations t\u00e9l\u00e9phoniques, c'est tr\u00e8s utile pour les enqu\u00eates p\u00e9nales, \r\noui mais \u00e7a co\u00fbte cher. Et selon un rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, rendu public il y a quelques heures, le flou r\u00e8gne sur les co\u00fbts engendr\u00e9s par la surveillance des t\u00e9l\u00e9communications.... \r\nLe rapport pointe en particulier les op\u00e9rateurs qui facturent lourdement leurs services. Pour le conseiller national socialiste Fabian Molina, qui a combattu la nouvelle loi sur la surveillance, il faut surtout limiter les \u00e9coutes plut\u00f4t que discuter de leur prix.\r\n  0'42''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(04/GE COALITION CENTRE PI) *** A Gen\u00e8ve, les petits partis du centre unissent leurs forces... Les Vert'lib\u00e9raux, le PBD ainsi que le P\u00e8ve, le parti \u00e9vang\u00e9lique, ont annonc\u00e9 hier  la cr\u00e9ation d'une Coalition du centre. \r\nOn ne parle pas de fusion... cette coalition prend la forme d'un apparentement g\u00e9n\u00e9ral pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet automne, avec l'objectif d'obtenir un si\u00e8ge au National. Un objectif qui peut sembler ambitieux, Guillaume Rey. \r\n  1'09''\r\n((PBD, vert'lib\u00e9raux, PEV: 3 partis qui peinent \u00e0 exister \u00e0 Gen\u00e8ve. En 2015, lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ils pesaient \u00e0 eux trois environ 4%... il faudra faire mieux pour esp\u00e9rer un si\u00e8ge \u00e0 Berne. Mais ces partis veulent croire en des \u00e9lections ouvertes cette ann\u00e9e. Ils esp\u00e8rent que la voix du centre s\u00e9duise... pas forc\u00e9ment simple \u00e0 Gen\u00e8ve, mais le d\u00e9fi motive Florian Baier, pr\u00e9sident du PEV Gen\u00e8ve, le parti \u00e9vang\u00e9lique.\r\n23''\r\nCette coalition du centre se fait toutefois sans le PDC, rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 son alli\u00e9 PLR. Mais Thierry Vidonne, le pr\u00e9sident du PBD genevois, ne perd pas espoir. \r\n12''\r\nCette coalition du centre n'est pas ferm\u00e9e. Elle se dit d'ailleurs ouverte \u00e0 ce que d'autres mouvements la rejoigne.))\r\n(07/ZH NOUVEAU CHEF TRAVAUX PUBLICS IV NEUKOM) **** Dans le canton de Zurich, le Vert, Martin Neukom, a obtenu le d\u00e9partement des travaux publics qu'il briguait.\r\nLe nouveau gouvernement cantonal a annonc\u00e9 hier la r\u00e9partition de ses discast\u00e8res.  Apr\u00e8s avoir cr\u00e9\u00e9 la surprise lors de son \u00e9lection le 24 mars dernier, le jeune ing\u00e9nieure, jusqu'ici inconnu,  devient le premier Vert en charge de ce d\u00e9partement cl\u00e9 pour l'environnement dans le canton.\r\nS\u00e9verine Ambrus lui a demand\u00e9 quelles seront maintenant ses priorit\u00e9...\r\n  0'35''\r\n((\"Ma priorit\u00e9, c'est en tout cas qu'ici, dans le canton de Zurich, nous puissions apporter notre contribution dans le domaine de la protection du climat mais aussi de la nature. Il faut savoir que les travaux publics, c'est un d\u00e9partement qui comprend une immense palette domaines diff\u00e9rents. Alors, il y aura beaucoup de choses \u00e0 faire et je vais me mettre au travail.\"\r\nquestion sev\r\n\"J'esp\u00e8re vraiment que la vague verte n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne de mode et j'esp\u00e8re aussi bien s\u00fbr qu'au parlement f\u00e9d\u00e9ral, les forces \u00e9cologiques auront \u00e9galement le vent en poupe mais je ne veux pas m'exprimer davantage sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales aujourd'hui.\" ))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Marmotte funeste) Et puis biodiversit\u00e9 encore...Deux ressortissants Mongols sont morts de la peste apr\u00e8s avoir mang\u00e9 des reins de marmotte crus, annonce faite hier par les autorit\u00e9s. Une ville enti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9e et des voyageurs, dont une dizaine de Suisse, restent sous surveillance.", "durationSec": 642, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10398384", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-05-07T05:59:52_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-05-07T05:59:52_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10398395", "ece-10398384"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-13T06:14:31Z", "webPublicationDate": "2019-05-07T05:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA5D2975-8322-492C-8DFC-BB243531E007", "internalArchiveId": "DA5D2975-8322-492C-8DFC-BB243531E007", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;BAKALOGLOU;Bakaloglou, Sarah  ;Olivier Girardin, directeur de la Fondation rurale interjurassienne;Louis Ndji\u00e9, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Institut agricole d'Obala au Cameroun;Fabian Molina, conseiller national socialiste;Florian Baier, pr\u00e9sident du PEV Gen\u00e8ve;Thierry Vidonne, pr\u00e9sident du PBD genevois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/TOURNEE UE POMPEO 8H) Mike Pompeo a entam\u00e9 hier une tourn\u00e9e europ\u00e9enne de 4 jours.\r\nle chef de la diplomatie americaine doit rencontrer aujourd'hui le chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel \u00e0 Berlin. \r\nIl se rendra ensuite au Royaume-Uni et au Groenland. \r\nUne visite strat\u00e9gique pour les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Europe, mais aussi Rapha\u00ebl Grand. pour des int\u00e9r\u00eats qui vont au-del\u00e0 des fronti\u00e8res europ\u00e9enne.\r\n  1'11'' ((script en attente))\r\n*** RELANCE : Mike Pompeo qui a justement rencontr\u00e9, en Finlande, son homologue russe Sergei Lavrov.\r\n  0'45'' ((script en attente))\r\nEXTRO :\r\n(Bve Donald Trump popularit\u00e9) *** Toujours au Etats-Unis, ce record de popularit\u00e9 pour Donald Trump. \r\nLa cote du pr\u00e9sident am\u00e9ricain a franchi la barre des 45%,  une premi\u00e8re depuis son arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche... \r\n46% des Am\u00e9ricains approuvent l'action de leur pr\u00e9sident, contre 50% qui d\u00e9sapprouvent.\r\nCes chiffres interviennent apr\u00e8s la publication du r\u00e9sum\u00e9 du rapport du procureur Mueller, qui a conclu \u00e0 l'absence de collusion entre l'\u00e9quipe Trump et la Russie lors de la pr\u00e9sidentielle de 2016.\r\n(19/VENEZUELA) Il d\u00e9nonce... Juan Guaido est revenu hier sur le soul\u00e8vement militaire rat\u00e9... \r\n\"Certains n'ont pas tenu parole\" dit-il \r\nSelon le chef de file de l'opposition, certaines personnes, qui s'\u00e9taient dites pr\u00eates \u00e0 le suivre, n'ont pas concr\u00e9tis\u00e9 leur promesse, Cl\u00e9a Favre...\r\n---- \r\nMais Juan Guaido reste optimiste.\r\n\"Cela ne signifie pas qu'elles ne le feront pas sous peu\", ajoute-il.\r\nJuan Guaido estime d'ailleurs que le changement est \"tr\u00e8s proche\".\r\nUn nouveau bilan des manifestations de mardi et mercredi derniers a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par le parquet g\u00e9n\u00e9ral :\r\nles heurts ont fait 5 morts et 233 arrestations.\r\nJuan Guaido devrait recevoir un nouveau coup de pouce des Etats-Unis... qui veulent convaincre les militaires de changer de camp.\r\nLe vice-pr\u00e9sident, Mike Pence, doit annoncer cet apr\u00e8s-midi des mesures pour encourager l'arm\u00e9e \u00e0 tourner le dos \u00e0 Nicolas Maduro, le pr\u00e9sident en exercice.\r\nIl doit aussi proposer de l'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui Caracas...\r\ntout en mena\u00e7ant le r\u00e9gime Maduro de nouvelles sanctions.\r\nCette fois, ce sont 25 juges suppl\u00e9mentaires de la Cour supr\u00eame qui pourraient en faire les frais.\r\n(Bve cyberattaque Gaza) Envoyer un missile pour r\u00e9pondre \u00e0 une attaque informatique...\r\nC'est ce qui s'est pass\u00e9 samedi dernier \u00e0 Gaza... \r\nIsra\u00ebl dit avoir d\u00e9jou\u00e9 une cyberattaque du Hamas, avant de frapper le site d'origine...\r\nSelon les information du journal Le Monde, c'est en effet la premi\u00e8re fois qu'un Etat dit avoir utilis\u00e9 la force militaire physique, en r\u00e9ponse \u00e0 une attaque informatique.\r\nLa doctrine militaire dominante est de r\u00e9pondre par un parall\u00e9lisme des moyens :  une cyberattaque par une autre cyberattaque.\r\nPar ailleurs, selon le porte-parole de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, la cyberattaque n'aurait pas eu lieu, puisque les services isra\u00e9liens sont parvenus \u00e0 la d\u00e9jouer.\r\n4 isra\u00e9liens et 25 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au cours du week-end avant l'annonce hier d'une tr\u00eave...\r\n(20/BIRMANIE) Ils ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s apr\u00e8s avoir pass\u00e9 plus de 500 jours en prison. \r\nLes deux journalistes de Reuters condamn\u00e9s \u00e0 sept ans de prison en Birmanie,  ont \u00e9t\u00e9 relach\u00e9s ce matin apr\u00e8s une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle. \r\nLes deux reporters avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en d\u00e9cembre 2017 pour avoir enqu\u00eat\u00e9 sur un massacre de musulmans rohingyas.\r\nUn massacre reconnu ensuite par l'arm\u00e9e...\r\nIl a fallu des mois de pression internationale sur le gouvernement de la prix Nobel de la Paix Aung San Suu Kyi pour obtenir cette lib\u00e9ration. Eliza 1 \r\n  0'46''\r\n((Cette lib\u00e9ration intervient apr\u00e8s une condamnation \u00e0 7 ans de prison pour atteinte au Secret d'Etat - confirm\u00e9e \u00e0 deux reprises en appel, notamment par la Cour Supreme birmane- et apr\u00e8s un proc\u00e8s qualifi\u00e9 de farce par de nombreux observateurs. A la barre, un policier avait reconnu avoir pi\u00e9g\u00e9 les deux journalistes, en leur confiant pendant leur enqu\u00eate des documents confidentiels, avant de les arr\u00eater. \r\nWa Lone et Kyaw Soe Oo font partie des plus de 6500 prisonniers lib\u00e9r\u00e9s aujourd'hui - une large amnistie et une fa\u00e7on de minimiser peut-\u00eatre pour le gouvernement l'influence de la pression internationale. Car depuis l'annonce de leur arrestation, les Etats-Unis, l'Union Europ\u00e9enne ou encore l'ONU ont \u00e0 plusieurs reprises appel\u00e9 la dirigeante Aung San Suu Kyi \u00e0 lib\u00e9rer ces deux journalistes. sans succ\u00e8s avant aujourd'hui, dans un pays qui compte encore 48 prisonniers politiques derri\u00e8re les barreaux.))\r\n(Bve Turquie) Une nouvelle \u00e9lection municipale se tiendra \u00e0 Istanbul...\r\nL'Autorit\u00e9 \u00e9lectorale de Turquie a d\u00e9cid\u00e9, hier  d'annuler la victoire de l'opposition dans la premi\u00e8re ville du pays.\r\nUn nouveau vote se tiendra le 23 juin.\r\nLe parti pr\u00e9sidentiel, l'AKP, r\u00e9clamait la tenue d'un nouveau scrutin en d\u00e9non\u00e7ant des \"irr\u00e9gularit\u00e9s\" qui auraient selon lui \u00e9maill\u00e9 le vote du 31 mars.\r\nEkrem Imamoglu avait battu l'ex-Premier ministre Binali Yildirim avec moins de 13 000 voix d'avance.\r\nUn \u00e9cart infime \u00e0 l'\u00e9chelle de la m\u00e9gapole turque de 8 millions d'habitants.\r\n(TF3/JU-CAMEROUN ECHANGES AGRICOLES) *** C'est un projet d'\u00e9change in\u00e9dit dans le domaine agricole qui vient de d\u00e9buter dans le Jura. \r\nDes formateurs en provenance du Cameroun et de C\u00f4te d'Ivoire d\u00e9couvrent en ce moment la r\u00e9alit\u00e9 du syst\u00e8me dual tel qu'il est pratiqu\u00e9 en Suisse, en particulier dans la gestion de projet. \r\nCe s\u00e9jour sera suivi l'automne prochain par le voyage de jeunes agriculteurs jurassiens en Afrique. Ga\u00ebl Klein \r\n  1'31''\r\n((La d\u00e9marche initi\u00e9e par les diff\u00e9rents partenaires se veut r\u00e9solument orient\u00e9e march\u00e9, en particulier dans le domaine de l'entreprenariat agricole et la cr\u00e9ation de valeur ajout\u00e9e. Pour les Jurassiens qui se rendront en novembre au Cameroun, il s'agira surtout d'\u00e9changer des exp\u00e9riences avec de jeunes agriculteurs africains qui ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de conditions-cadre identiques.  \r\nLe directeur de la Fondation rurale interjurassienne, Olivier Girardin\r\nLouis Ndji\u00e9 est le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Institut agricole d'Obala au Cameroun qui forme plus de 850 \u00e9tudiants par ann\u00e9e. Un institut qui s'est beaucoup inspir\u00e9 du mod\u00e8le suisse et qui veut encore mieux le transposer sur le terrain.  \r\nUn projet qui s'inscrit donc aussi comme une forme de r\u00e9ponse aux questions migratoires avec de r\u00e9elles perspectives de d\u00e9veloppement. Le programme est plac\u00e9 sous l'\u00e9gide de Movetia, l'agence nationale en charge de la promotion des \u00e9changes et de la mobilit\u00e9.))\r\n(02/AUDIT CDF IV MOLINA 8H) Surveiller des conversations t\u00e9l\u00e9phoniques, cela peut-etre utile pour les enqu\u00eates p\u00e9nales, mais \u00e7a co\u00fbte cher. \r\nEt selon un rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, c'est le grand flou sur les co\u00fbts engendr\u00e9s par la surveillance des t\u00e9l\u00e9communications. \r\nLe rapport pointe en particulier les op\u00e9rateurs qui facturent lourdement leurs services. \r\nPour le conseiller national PS, Fabian Molina, qui a combattu la nouvelle loi sur la surveillance, il faut surtout limiter les \u00e9coutes plut\u00f4t que discuter de leur prix.\r\n  0'42''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(04/GE COALITION CENTRE PI) A Gen\u00e8ve, les petits partis du centre unissent leurs forces... \r\nLes Vert'lib\u00e9raux, le PBD ainsi que le PEV ((prononcer p\u00e8ve)), le parti \u00e9vang\u00e9lique, ont annonc\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'une Coalition.\r\nCoalition pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet automne, avec l'objectif d'obtenir un si\u00e8ge au National. \r\nUn objectif qui peut sembler ambitieux, Guillaume Rey. \r\n  1'09''\r\n((PBD, vert'lib\u00e9raux, PEV: 3 partis qui peinent \u00e0 exister \u00e0 Gen\u00e8ve. En 2015, lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ils pesaient \u00e0 eux trois environ 4%... il faudra faire mieux pour esp\u00e9rer un si\u00e8ge \u00e0 Berne. Mais ces partis veulent croire en des \u00e9lections ouvertes cette ann\u00e9e. Ils esp\u00e8rent que la voix du centre s\u00e9duise... pas forc\u00e9ment simple \u00e0 Gen\u00e8ve, mais le d\u00e9fi motive Florian Baier, pr\u00e9sident du PEV Gen\u00e8ve, le parti \u00e9vang\u00e9lique.\r\n23''\r\nCette coalition du centre se fait toutefois sans le PDC, rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 son alli\u00e9 PLR. Mais Thierry Vidonne, le pr\u00e9sident du PBD genevois, ne perd pas espoir. \r\n12''\r\nCette coalition du centre n'est pas ferm\u00e9e. Elle se dit d'ailleurs ouverte \u00e0 ce que d'autres mouvements la rejoigne.))\r\n(15/LIVERPOOL-BARCELONE PA) *** La question est sur toutes les l\u00e8vres des amateurs football: Liverpool peut-il s'offrir un \"come-back\" ce soir contre Barcelone?\r\nMatch retour des demi-finales de la ligue des Champions. \r\nBattus 3 \u00e0 0 la semaine derni\u00e8re en Espagne, les Anglais devront composer sans plusieurs de leurs joueurs clefs. \r\nUne mission presque impossible Laurent Bastardoz, pour l'entraineur des Reds...\r\n  1'02'' \r\nEXTRO : Liverpool-Barcelone, un match \u00e0 suivre en direct et en int\u00e9gralit\u00e9 ce soir \u00e0 la radio dans l'\u00e9mission Sport Premi\u00e8re.\r\n((Jurgen Klop, embl\u00e9matique entra\u00eeneur de Liverpool n'a pas du beaucoup dormir ces derniers jours. Son \u00e9quipe est toujours en course pour un 19\u00e8me sacre de champion d'Angleterre, une premi\u00e8re depuis 1990 et une place en finale de la Ligue des Champions lui tendait les bras voici encore 6 jours ! Seulement voil\u00e0. S\u00e8chement battu 3 \u00e0 0 \u00e0 l'aller par Liverpool devra se passer pour ce match retour de deux de ses atouts offensifs majeurs, Roberto Firmino et Mohamed Sala, tous deux bless\u00e9s ! \r\nKlopp n'est toutefois pas sans alternative pour \u00e9pauler le S\u00e9n\u00e9galais Man\u00e9. Xherdan Shaqiri pourrait bien occuper une aile. En pointe, Origi, buteur providentiel samedi dernier \u00e0 Newcastle, ou Sturridge ont d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 cette saison les pompiers de service mais sont loin du niveau de Salah ou Firmino\r\nL'autre pr\u00e9occupation de Jurgen Klop sera de trouver comment \u00e9touffer Lionel Messi ? L'argentin s'est fait l'auteur d'un doubl\u00e9 lors du match aller, signant son 12 buts en ligue des Champions cette saison, son 48\u00e8me toutes comp\u00e9titions confondues. \r\nReste ce souvenirs sur lequel les anglais peuvent se pencher : l'an dernier Barcelone avait \u00e9t\u00e9 exclu de la Champion's League en quart de finale par l'AS Rome pourtant battu au match aller 4 \u00e0 1 au Camp Nou. ))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 658, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10398447", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-07T07:59:35_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-07T07:59:35_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10398471", "ece-10398447"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-13T06:40:32Z", "speechToTexts": ["13.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nFoued Boukari, d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains et contrecarrer les plans de Moscou et P\u00e9kin, c'est l'objectif de la tourn\u00e9e europ\u00e9enne du chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Mike Pompeo qui \u00e9voquera justement la situation dans l'Arctique dans ce journal, \u00e9galement un projet d'\u00e9change in\u00e9dit dans le domaine agricole entre la Suisse et de pays africains, \u00e7a se passe dans le Jura, projet pour comprendre le syst\u00e8me dual telle qu'il est pratiqu\u00e9 en Suisse et puis ce soir, le monde du football aura les yeux braqu\u00e9s sur Anfield le stade de Liverpool Les Reds re\u00e7oivent Barcelone pour une mission quasi impossible en demi- finale retour de la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [95%] :\r\nPompeo entame une tourn\u00e9e d'europ\u00e9enne de 4 jours, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine doit rencontrer aujourd'hui la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel \u00e0 Berlin, il se rendra ensuite au Royaume-Uni et au Groenland, une visite strat\u00e9gique pour les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Europe mais aussi Rapha\u00ebl Grand pour des int\u00e9r\u00eats qui vont au-del\u00e0 des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [96%] :\r\nOui, parce que durant ce voyage diplomatique, il sera question du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, de l'Iran, de la Russie ou de la Chine au moment o\u00f9 Trump menace la Chine de nouvelles taxes douani\u00e8res Mike Pompeo vient prendre le pouls de cette Europe qui vacille entre Washington et P\u00e9kin, les alli\u00e9s europ\u00e9ens qui eux ne manqueront sans doute pas de souligner l'isolement des \u00c9tats-Unis sur le climat, une th\u00e9matique d\u00e9licate apr\u00e8s l'annonce du retrait am\u00e9ricain de l'accord de Paris Mike Pompeo \u00e0 son arriv\u00e9e en Finlande pour une rencontre minist\u00e9rielle du Conseil de l'Arctique s'est montr\u00e9 tr\u00e8s clair sur la position am\u00e9ricaine que stewards. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [90%] :\r\nL'Am\u00e9rique est le leader mondial en mati\u00e8re de protection de l'environnement, les \u00c9tats-Unis atteignaient leur r\u00e9duction \u00e0 la mani\u00e8re am\u00e9ricaine par des avanc\u00e9es scientifiques par la technologie par la mise en place d'infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques sur et s\u00e9curisant par notre croissance \u00e9conomique et d'une fa\u00e7on qui n'entravent pas le d\u00e9veloppement avec une r\u00e9glementation toujours qui cr\u00e9e plus de risques pour l'environ laisse rien voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [94%] :\r\nLe climat dans l'agenda de Mike Pompeo aura surtout \u00e9t\u00e9 l'occasion d'\u00e9voquer le cas de l'Arctique, justement, le r\u00e9chauffement climatique, la fonte des glaces va permettre d'exploiter dans cette r\u00e9gion de nouvelles ressources naturelles du p\u00e9trole, du gaz, des m\u00e9taux rares, la Russie et la Chine sont sur les rangs : Washington d\u00e9nonce la mainmise de ces pays sur une r\u00e9gion du globe devenu strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [89%] :\r\nCar et Mathieu Pompeo qui a justement rencontr\u00e9 en Finlande son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [91%] :\r\nEt les 2 hommes se sont souris se sont serr\u00e9 la main et heureusement que quand vous savez, je ne vous voyez vous voyez Cabrol doyenne j'ai p\u00e9ch\u00e9, s'en est suivi une conversation agr\u00e9able malgr\u00e9 des int\u00e9r\u00eats divergents, ajoutera le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain parmi les sujets br\u00fblants, il y a \u00e9videmment le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la un conflit par procuration entre Moscou qui soutient le r\u00e9gime de Nicolas Maduro et Washington qui soutient l'opposant Juan Guaido, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine aura aussi \u00e9voquer avec Sergue\u00ef Lavrov les ing\u00e9rences russes lors des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaine mettant en garde son homologue pour les \u00e9lections \u00e0 venir, les ing\u00e9rences, ce sont des choses inappropri\u00e9, c'est le terme tr\u00e8s diplomatique utilis\u00e9e par Mike Pompeo Donald Trump, qui avait pass\u00e9 plus d'une heure avec Vladimir Poutine au t\u00e9l\u00e9phone la semaine pass\u00e9e, les 2 pr\u00e9sidents n'avait pas abord\u00e9 le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [94%] :\r\nLe sujet de Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, et toujours aux \u00c9tats-Unis, ce record de popularit\u00e9 pour Donald Trump en tout cas, selon un sondage, la, la cote de popularit\u00e9 du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui a franchi la barre des 45 pourcent, une premi\u00e8re depuis son arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche 46 pourcent des Am\u00e9ricains approuveraient l'action de leur pr\u00e9sident, contre 50 pourcent qui d\u00e9sapprouvent ces chiffres interviennent apr\u00e8s la publication du r\u00e9sum\u00e9 du rapport du procureur Mueller, qui a conclu \u00e0 l'absence de collusion entre l'\u00e9quipe Trump et la Russie lors de la pr\u00e9sidentielle de 2016, il d\u00e9nonce Juan Guaido est revenu hier sur le soul\u00e8vement militaire rat\u00e9, certains n'ont pas tenu parole, dit -il, selon le chef de file de l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, certaines personnes qui s'\u00e9taient dites pr\u00eates \u00e0 le suivre, non pas concr\u00e9tis\u00e9 leur promesse, Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:45) [94%] :\r\nMais Juan Guaido reste optimiste : cela ne signifie pas qu'elles ne le feront pas sous peu, ajoute -t-il, Juan estime d'ailleurs que le changement est tr\u00e8s proche, un nouveau bilan des manifestations de mardi et mercredi dernier, a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par le parquet g\u00e9n\u00e9ral, les heurts ont fait 5 morts et 233 arrestations Juan Guaido devrait en tout cas, recevoir un nouveau coup de pouce des \u00c9tats-Unis qui veulent convaincre les militaires de changer de camp, le vice- pr\u00e9sident Mike peine se doit annoncer cet apr\u00e8s- midi des mesures pour encourager l'arm\u00e9e \u00e0 tourner le dos \u00e0 Nicolas Maduro, le pr\u00e9sident en exercice, il doit aussi proposer de l'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui Caracas, tout en mena\u00e7ant le r\u00e9gime Maduro de nouvelles sanctions, cette fois, ce sont 25 juges suppl\u00e9mentaires de la Cour supr\u00eame qui pourrait en faire les frais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [94%] :\r\nEnvoyer un missile pour r\u00e9pondre \u00e0 une attaque informatique Isra\u00ebl dit avoir d\u00e9jou\u00e9 une cyber attaque du Hamas avant de frapper le site d'origine \u00e0 Gaza, samedi dernier, selon des informations du journal Le Monde, c'est en effet la premi\u00e8re fois qu'un \u00c9tat dit avoir utilis\u00e9 la force militaire physique en r\u00e9ponse \u00e0 une attaque informatique, par ailleurs, selon le porte parole de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a cyberattaque n'aurait pas eu lieu puisque les services isra\u00e9liens sont parvenus \u00e0 la d\u00e9jouer 4 isra\u00e9liens et 25 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au cours du week- end dernier, avant l'annonce hier d'une tr\u00eave, ils ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s apr\u00e8s avoir pass\u00e9 plus de 500 jours en prison, les 2 journalistes de Rutter ce condamn\u00e9 \u00e0 7 ans de prison en Birmanie ont \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9s ce matin apr\u00e8s une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle, les 2 reporters avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en d\u00e9cembre 2007 pour avoir enqu\u00eat\u00e9 sur un massacre de musulmans Rohingyas massacre reconnu ensuite par l'arm\u00e9e, il aura donc fallu des mois de pression internationale sur le gouvernement de la prix Nobel de la paix Aung San Suu Kyi pour obtenir cette lib\u00e9ration \u00c9lisa. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:29) [93%] :\r\nC'est une lib\u00e9ration qui intervient apr\u00e8s une condamnation \u00e0 7 ans de prison pour atteinte au secret d'\u00c9tat confirm\u00e9 \u00e0 2 reprises, en appel, notamment par la Cour supr\u00eame birmane et apr\u00e8s un proc\u00e8s qualifi\u00e9 de farce par de nombreux observateurs, \u00e0 la barre, un policier avait reconnu avoir pi\u00e9g\u00e9 les 2 journalistes en leur confiant pendant leur enqu\u00eate des documents confidentiels, juste avant de les arr\u00eater wallonne et Tiozzo font partie des plus de 6500 prisonniers lib\u00e9r\u00e9s aujourd'hui une large amnistie est une fa\u00e7on de minimiser, peut-\u00eatre pour le gouvernement, l'influence de la pression internationale, car depuis l'annonce de leur arrestation, les \u00c9tats-Unis, l'Union europ\u00e9enne ou encore l'ONU ont \u00e0 plusieurs reprises appel\u00e9 la dirigeante Aung San Suu Kyi \u00e0 lib\u00e9rer ces 2 journalistes sans succ\u00e8s avant aujourd'hui dans un pays qui compte encore 48 prisonniers politiques derri\u00e8re les barreaux, \u00c9lisa, imp\u00f4ts rtsinfo Rangoun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [95%] :\r\nC'est un projet d'\u00e9change in\u00e9dit dans le domaine agricole, qui vient de d\u00e9buter dans le Jura, des formateurs en provenance du Cameroun et de C\u00f4te d'Ivoire, d\u00e9couvrent en ce moment la r\u00e9alit\u00e9 du syst\u00e8me dual telle qu'il est pratiqu\u00e9 en Suisse en particulier dans la gestion de projet ce s\u00e9jour sera suivi l'Automne prochain par le voyage de jeunes agriculteurs jurassiens en Afrique, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:36) [96%] :\r\nLa d\u00e9marche initi\u00e9e par les diff\u00e9rents partenaires se veut r\u00e9solument orient\u00e9e march\u00e9 en particulier dans le domaine de l'entreprenariat agricole et la cr\u00e9ation de valeur ajout\u00e9e pour les Jurassiens qui se rendront en novembre au Cameroun, il s'agira surtout d'\u00e9changer des exp\u00e9riences avec de jeunes agriculteurs africains qui ne b\u00e9n\u00e9ficie pas de conditions cadres identique, le directeur de la Fondation rurale interjurassienne Olivier Girardin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:59) [93%] :\r\nC'est l'ouverture aussi, hein, un autre monde, un autre milieu on se plaint, peut-\u00eatre aussi des fois un petit peu des conditions qu'on peut rencontrer dans l'agriculture va devoir aussi les d\u00e9fis que peuvent avoir de jeunes agriculteurs, dans un contexte Cam\u00e9rounais o\u00f9 on n'a pas les soutiens qu'on peut peut-\u00eatre avoir ici en Suisse, on n'a pas des mesures de protection sur fronti\u00e8res donc de voir un peu, qu'est ce que veut dire agriculture au Cameroun et puis de sortir chez soi ben \u00e7a permet d'ouvrir aussi un peu les perspectives r\u00e9fl\u00e9chir aussi \u00e0 ce qu'on fait chez soi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:22) [94%] :\r\nLuigi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Institut agricole d'Obala au Cameroun qui font plus de 850 \u00e9tudiants par ann\u00e9e, un institut qui s'est beaucoup inspir\u00e9 du mod\u00e8le suisse et qui veut encore mieux le transposer sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:34) [91%] :\r\nEn terme d'employabilit\u00e9, le syst\u00e8me de formation suisse reste quand m\u00eame le meilleur, et c'est un syst\u00e8me qui peut permettre aux pays africains d'employer ces ces millions de jeunes qui sont l\u00e0, avec tout le potentiel que nous avons en terme de Terres agricoles, nous pensons vraiment que \u00e7a pourrait permettre aux jeunes de s'auto- employer parce que c'est l'auto- emploi maintenant qu'il faut chercher pour les jeunes Africains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:56) [95%] :\r\nUn projet qui s'inscrit donc aussi comme une forme de r\u00e9ponse aux questions migratoires avec de r\u00e9elles perspectives de d\u00e9veloppement, le programme est plac\u00e9 sous l'\u00e9gide de mauvais Sia, l'Agence nationale en charge de la promotion des \u00e9changes et de la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [95%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Ga\u00ebl Klein surveiller des conversations t\u00e9l\u00e9phoniques, cela peut \u00eatre utile pour des enqu\u00eates p\u00e9nales mais \u00e7a co\u00fbte cher et, selon un rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, c'est le grand flou sur les co\u00fbts engendr\u00e9s par la surveillance des t\u00e9l\u00e9communications, le rapport pointe en particulier les op\u00e9rateurs qui facturent lourdement leurs services pour le conseiller national PS Fabian Molina qui a combattu la nouvelle loi sur la surveillance, il faut surtout limiter les \u00e9coutes plut\u00f4t que discuter de leur prix. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:37) [92%] :\r\nLes surveillance c'est une attaque aussi 3 fondamentaux et pour \u00e7a il faut \u00eatre tr\u00e8s restrictif et je crois que en forfait pour les procureurs pour la police, \u00e7a peut pas \u00eatre la solution, mais quand on a chang\u00e9 la loi j'\u00e9tais personnellement contre parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 vu ou pr\u00e9vu que \u00e7a pose probl\u00e8me aussi en terme d'\u00e9coute et c'est maintenant la question qui paye, donc il faut rester tr\u00e8s restrictif et il faut trouver un mod\u00e8le dans lequel la transparence en terme du paiement et plus clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [91%] :\r\nFabienne Molina, conseiller national PS, interrog\u00e9 par Alexandra Richard alors l\u00e0 Foued, je suis oblig\u00e9 de vous poser la question qui nous taraude tous, amateurs de football Liverpool peut -il s'offrir un Comeback ce soir contre Barcelone, h\u00e9 bien r\u00e9ponse dans la soir\u00e9e, justement en match retour des demi- finales de la Ligue des champions, battus 3 buts \u00e0 0 la semaine derni\u00e8re en Espagne, les Anglais devront composer sans plusieurs de leurs joueurs cl\u00e9s ce soir une mission presque impossible Laurent Bastard, do pour l'entra\u00eeneur des Reds. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:47) [95%] :\r\nJ\u00fcrgen Klopp embl\u00e9matique entra\u00eeneur de Liverpool n'a pas du beaucoup dormir ces derniers jours, son \u00e9quipe est toujours en course pour un 19\u00e8me sacre de champion d'Angleterre, une premi\u00e8re depuis 1990 et une place en finale de la Ligue des Champions lui tendait les bras, voici encore 6 jours Seulement voil\u00e0, s\u00e8chement battu 3 0 \u00e0 l'aller par Barcelone, Liverpool devra se passer pour ce match retour de 2 de ses atouts offensifs majeurs Roberto Firmino et Mohamed Sala, tous 2 bless\u00e9s Klop n'est toutefois pas sans alternative pour \u00e9pauler le S\u00e9n\u00e9galais Man\u00e9 Sherman Shaqiri pourrait bien occuper une aile en pointe Origi buteur providentiel samedi dernier \u00e0 Newcastle ou Sturridge ont d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 cette saison, les pompiers de service mais sont loin du niveau de Salah ou Firmino l'autre pr\u00e9occupation de J\u00fcrgen Klopp sera de trouver comment \u00e9touffer, Lionel Messi, l'argentin s'est fait l'auteur d'un doubl\u00e9 lors du match aller, signant son 12\u00e8me but en Ligue des champions cette saison son 48\u00e8me toutes comp\u00e9titions confondues, reste ce souvenir sur lequel les Anglais peuvent se pencher l'an dernier, Barcelone avait \u00e9t\u00e9 exclu de la cha\u00eene, puis yachting en quart de finale par l'AS Rome, pourtant battu au match aller 4 ans au Campenon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [92%] :\r\nLa Liverpool- Barcelone match \u00e0 suivre en Direct et en int\u00e9gralit\u00e9 ce soir \u00e0 la radio dans l'\u00e9mission Sport Premi\u00e8re mais rendez- vous est pris, merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-07T06:42:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20EDACF6-F4B3-4A8B-A871-BCEB01DCB3E6", "internalArchiveId": "20EDACF6-F4B3-4A8B-A871-BCEB01DCB3E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... Une presse qui commente le refus des actionnaires d'UBS, hier, d'accorder la d\u00e9charge de responsabilit\u00e9 \u00e0 ses dirigeants.\r\nUn refus qui signifie que les actionnaires se r\u00e9servent le droit d'attaquer ces m\u00eame dirigeants en justice. \r\nPlusieurs \u00e9ditoriaux s'accordent \u00e0 dire que c'est surtout une giffle symbolique, c'est le terme de la NZZ et de 24heures: elle \u00e9tait n\u00e9cessaire pour le quotidien romand: les actionnaires sont fatigu\u00e9s des affaires, et on le sentiment qu'on ne les \u00e9coute pas. \r\nUn d\u00e9g\u00e2t d'image pour les dirigeants, rench\u00e9rissent le Tages Anzeiger, le Bund, la Berner et la Basler Zeitung. Ce vote est surtout un avertissement expliquent ces journaux: les actionnaires sont peu convaincus de la strat\u00e9gie appliqu\u00e9e aux contentieux.\r\nTout \u00e7a, \u00e9crivent la Luzerner Zeitung et l'Aargauer Zeitung dans leur \u00e9ditorial, c'est \u00e0 cause de l'arrogance du pr\u00e9sident Weber et du directeur Ermotti, dans l'affaire fran\u00e7aise. \r\nArrogance, le mot est aussi l\u00e2ch\u00e9 par le commentaires de la Libert\u00e9, d'Arcinfo et de la C\u00f4te: le message de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale est claire: puss de pragmatisme, moins d'arrogance. Si \u00e7a ne marche pas, des t\u00eates vont tomber. \r\n*** A Crans-Montana, en f\u00e9vrier, on a fr\u00f4l\u00e9 un nouveau scandale, explique ce matin le Blick.\r\nEn f\u00e9vrier, quand la coupe du monde f\u00e9minine faisait \u00e9tape \u00e0 Crans-Montana. \r\nSelon le journal al\u00e9manique, tout s'est jou\u00e9 l'automne dernier. \r\nLe milliardaire Radovan Vitek, actionnaire majoritaire des remont\u00e9es m\u00e9caniques CMA a fait \u00e9crire un courriel par le pr\u00e9sident ces m\u00eames remont\u00e9es m\u00e9caniques, Philippe Magistretti. \r\nDans ce courrier, une menace: soit c'est CMA qui organise l'\u00e9v\u00e9nement et la restauration, soit la station sera ferm\u00e9e pendant les courses. \r\nPhilippe Magistretti explique ce matin au Blick qu'il fallait que CMA contr\u00f4le tout, pour des questions de s\u00e9curit\u00e9, et p\u00e9cise que l'affaire s'est termin\u00e9e \u00e0 l'amiable. \r\nOr ce ne serait pas tout \u00e0 fait le cas, pr\u00e9cise le journal: les organisateurs ont pli\u00e9, et le responsable de la restauration, un restaurant local, a perdu son contrat. Ni lui, ni la f\u00e9d\u00e9ration internationale de ski n'ont voulu s'exprimer sur le sujet. \r\nEt toujours concernant le ski: la commune d'Ayent pourrait s'acheter la soci\u00e9t\u00e9 \"T\u00e9l\u00e9 Anz\u00e8re\", lit-on dans le Nouvelliste, qui d\u00e9veloppe une information de Rh\u00f4ne FM. Le conseil communal envisage de mettre 8 millions de francs pour assainir la soci\u00e9t\u00e9; elle en deviendrait l'actionnaire majoritaire. Le l\u00e9gislatif se prononcera en juin prochain.\r\n*** Politique, maintenant. Avec un grand dossier du Temps sur les enjeux de la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet automne.\r\nUne double-page avec un petite infographie pour chaque canton.\r\nIl y a les cantons \"tranquilles\", Berne et Jura, o\u00f9 la stabilit\u00e9 devrait marquer le scrutin.\r\nTout diff\u00e9rent est le cas de Neuch\u00e2tel, qui compte 6 repr\u00e9sentants entre le national et les Etats. Et sur ces 6, 4 ne se repr\u00e9sentent pas. \"Le grand chambardement\", dit le Temps. \r\nDu d\u00e9sordre \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 la droite est dispers\u00e9e. Le PDC menac\u00e9 en Valais, la grand inconnue de la succession de Dominide de Buman \u00e0 Fribourg, ou encore, le si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire au National pour Vaud et Gen\u00e8ve. Dans les deux cantons, ce sont les Verts qui semblent les mieux plac\u00e9s pour remporter le nouveau fauteuil. \r\nL'autre enjeu de ces \u00e9lections, note le quotidien: la participation des 18-25 ans. 30% seulement en 2015. La question est de savoir si leur massive mobilisation dans les manifestations pour le climat leur aura donn\u00e9 envie de se rendre aux urnes. \r\n*** Un peu de r\u00e9flexion avant le week-end, pour terminer. Une r\u00e9flexion sur l'\u00e9criture.\r\nJ'\u00e9cris donc je suis, titre d'un grand article de la NZZ, ce matin. \r\nLe journal s'interroge: il ne s'est jamais \u00e9crit autant de livres, les ateliers d'\u00e9criture font un carton, et on peut s'auto-\u00e9diter sur internet.\r\nQu'est-ce qui pousse les gens \u00e0 \u00e9crire ? \r\nLa NZZ a pouss\u00e9 les portes d'un atelier, qui ne d\u00e9semplit pas. \r\nPour les participants, \u00e9crire, c'est d\u00e9couvrir un nouveau monde, prendre un moment pour soir, se cr\u00e9er une bulle. L'organisateur explique: certains font du yoga, d'autres \u00e9crivent. \r\nEcrire, c'est aussi un processus d'acceptation de soi. Des plateformes sont m\u00eames sp\u00e9cialements d\u00e9di\u00e9es au r\u00e9cit de soi. Il y a m\u00eame un prix suisse, le \"Swiss biography award\". \r\nUn membre du jury, sp\u00e9cialiste en anthropologie sociale, explique: \u00e9crire son autobiographie donne un apercu de sa propre vie, et permet d'en \u00e9largir sa perception.", "durationSec": 425, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390156", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-03T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-03T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10390168", "ece-10390156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-09T06:48:49Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL \u00e0, c'est l'heure de Val\u00e9rie Val\u00e9rie une presse qui commente le refus des actionnaires d'UBS hier d'accorder la d\u00e9charge de responsabilit\u00e9 \u00e0 ses dirigeants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [91%] :\r\nUn refus qui signifie que les actionnaires se r\u00e9serve le droit d'attaquer ces m\u00eames dirigeants en justice et plusieurs \u00e9ditoriaux s'accordent \u00e0 dire que c'est surtout une giffle symbolique \u00e7a au terme de la NZZ et de 24 heures elle \u00e9tait n\u00e9cessaire, cette gifle pour le quotidien Romand, les actionnaires sont fatigu\u00e9s des affaires et ont le sentiment qu'on ne les \u00e9coute pas un d\u00e9g\u00e2t d'image pour les dirigeants, rench\u00e9rissent le Tages-Anzeiger, le Bund La Bernerie la base leur Zeitung, ce vote est surtout un avertissement expliquent ces journaux, les actionnaires sont peu convaincus de la strat\u00e9gie appliqu\u00e9e aux contentieux tout \u00e7a tout \u00e7a, \u00e9crivent la Luzerner Zeitung et largue avoir Zeitung dans leur \u00e9ditorial, tout \u00e7a c'est \u00e0 cause de l'arrogance du pr\u00e9sident Weber et du directeur Ermotti dans l'affaire fran\u00e7aise arrogance, le mot est aussi l\u00e2ch\u00e9 par le commentaire de la libert\u00e9 d'Arc Info et de la c\u00f4te, le message de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale est claire plus de pragmatisme : moins d'arrogance et si \u00e7a ne marche pas, h\u00e9 bien, des t\u00eates vont tomber. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [90%] :\r\nNicole, vous avez beaucoup parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de de responsabilit\u00e9 face \u00e0 la protection de l'environnement de la plan\u00e8te, vous avez dit ce sentiment de responsabilit\u00e9 il arriv\u00e9 jusqu'au Forum de Davos jusqu'au leader de l'\u00e9conomie mondiale, manifestement, il faut encore un peu leur leur tordre le bras \u00e0 certains, je pense notamment aux dirigeants de l'UBS \u00e0 qui les actionnaires ont d\u00fb dire hier, la responsabilit\u00e9, c'est, c'est important, puis on y tient, il y a quelque chose qui est en train de se passer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [92%] :\r\nOui, moi je pense que ce qui est, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir \u00e7a, parce qu'on sait qu'\u00e9videmment que le secteur financier a une influence \u00e9norme, notamment il y a eu des rapports qui sont sortis r\u00e9cemment par rapport aussi \u00e0 la responsabilit\u00e9 de de financer d\u00e8s son entreprise active dans le d\u00e9boisement des for\u00eats tropicales et \u00e0 partir du moment o\u00f9 les actionnaires commencent \u00e0 pouvoir justement agir et dire non, nous ne sommes pas d'accord, on a, on commence \u00e0 avoir plus d'opportunit\u00e9s, parce que c'est vrai que c'est un peu le coeur du probl\u00e8me, c'est la finance, mais \u00e7a doit venir de l\u00e0, c'est devenir des actionnaires, \u00e7a se fera pas tout seul, j'ai un j'aimerais bien que \u00e7a se passe tout seul, mais je pense que \u00e7a peut venir de diff\u00e9rents diff\u00e9rents endroits, je voulais on a des chefs d'entreprises qui sont visionnaires, il y en a pas beaucoup mais il y en a qui qui veulent vraiment transformer leur entreprise mais je pense aussi qu'il y a une opportunit\u00e9 plus large pour que des individus puissent exercer leur influence et commencer \u00e0 passer des messages comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [94%] :\r\n\u00e0 Crans-Montana, maintenant on est en f\u00e9vrier, on a fr\u00f4l\u00e9 un nouveau scandale, c'est ce qu'explique en tout cas le le Blick ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [94%] :\r\nOui, en f\u00e9vrier, quand la Coupe du monde f\u00e9minine de ski faisait \u00e9tape \u00e0 Crans-Montana, selon le journal al\u00e9manique, tout s'est jou\u00e9 l'Automne dernier, le milliardaire Radovan Vitek, actionnaire majoritaire des remont\u00e9es m\u00e9caniques CMA a fait \u00e9crire un courriel par le pr\u00e9sident de ces m\u00eames remont\u00e9es m\u00e9caniques, Philippe Magistretti et, dans ce courrier, une menace, soit c'est CMA, qui g\u00e8re l'\u00e9v\u00e9nement et la restauration soit la station sera ferm\u00e9e pendant ces courses Philippe Magistretti explique ce matin au Blick qu'il fallait que CMA contr\u00f4le tout, pour des questions de s\u00e9curit\u00e9, et pr\u00e9cise que l'affaire s'est termin\u00e9e \u00e0 l'amiable, or ce ne serait pas tout \u00e0 fait le cas, pr\u00e9cise le journal, les organisateurs ont pli\u00e9 et le responsable de la restauration, un restaurant local a perdu son contrat ni ce dernier ni la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski n'ont voulu s'exprimer sur le sujet et puis toujours concernant le ski, la commune d'ailleurs, on est toujours en Valais pourrait s'acheter la soci\u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9 11 heures, lit -on dans le Nouvelliste qui d\u00e9veloppe une information de Rh\u00f4ne FM le conseil communal envisage de mettre 8 millions de francs pour assainir la soci\u00e9t\u00e9 elle en deviendrait ainsi l'actionnaire majoritaire, se prononcera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [94%] :\r\nEn juin prochain, ou de la politique aussi dans la presse du jour avec un grand dossier, c'est dans le temps sur les enjeux de la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [92%] :\r\nUne double page avec une petite infographie pour chaque canton, alors il y a les cantons tranquilles, Berne et le Jura, o\u00f9 la stabilit\u00e9 devrait marquer le scrutin tout diff\u00e9rent et le cas de Neuch\u00e2tel, qui compte 6 repr\u00e9sentants entre national et des \u00c9tats, et sur ces 6 4 ne se repr\u00e9sente pas le grand chambardement dit le temps du d\u00e9sordre \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 la droite est dispers\u00e9e, le PDC menac\u00e9 en Valais la la grande inconnue de la succession de Dominique documents \u00e0 Fribourg ou encore le si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire au National pour Vaud et Gen\u00e8ve dans les 2 cantons, ce sont les verts qui semblent les mieux plac\u00e9s pour remporter le nouveau fauteuil et l'autre enjeu de ces \u00e9lections, dit le Otan la participation des 18 25 ans 30 pourcent seulement en 2015, la question est de savoir si leur massive mobilisation dans les manifestations pour le climat leur aura donn\u00e9 envie de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [91%] :\r\nSe rendre aux urnes Nicole Chevalier vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, l'urgence, hein, \u00e0 agir pour pour la plan\u00e8te pour la protection de l'environnement, manifestement, les Verts, en tout cas, plusieurs sondages et les r\u00e9centes \u00e9lections dans les contr\u00f4les l'ont montr\u00e9 les Verts ont le vent en poupe parce que, selon vous, c'est eux qui sont le mieux \u00e0 m\u00eame de porter ce message et de et de faire concr\u00e8tement passer des changements par rapport du changement politique par rapport \u00e0 notre comportement sur sur l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [91%] :\r\nAlors je pense qu'\u00e9videmment ils sont bien plac\u00e9s pour faire passer ce message et que c'est important qu'il qu'il Vienne de leur part, mais de nouveaux, je pense que c'est, c'est une responsabilit\u00e9 commune, et que il faut prendre conscience que l'\u00e9conomie est bas\u00e9e sur la nature et donc c'est pas on va dire : c'est pas une une une th\u00e9matique qui n'appartient qu'\u00e0 un seul parti, je veux dire c'est une th\u00e9matique globale collective et que tous les partis devraient prendre en compte dans leur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:22) [92%] :\r\nProposition \u00e7a semble manifestement \u00eatre le cas, en tout cas, si on en croit le changement de programme annonc\u00e9 par le PLR 7 heures 52 un peu de r\u00e9flexion avant le week- end pour terminer cette revue de presse Val\u00e9rie, une r\u00e9flexion sur l'\u00e9criture, ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [92%] :\r\nJ'\u00e9cris donc je suis, titre d'un grand article de la NZZ ce matin le journal s'interroge, il ne s'est jamais \u00e9crit autant de livres, les ateliers d'\u00e9criture, font un carton et on peut s'auto- \u00e9diter sur Internet et qu'est ce qui pousse donc les gens \u00e0 \u00e9crire la NZZ \u00e0 pousser les portes d'un de ces ateliers qui ne d\u00e9semplit pas, c'est \u00e0 Z\u00fcrich pour les participants, \u00e9crire c'est d\u00e9couvrir un nouveau monde, prendre un moment pour soi se cr\u00e9er comme une bulle l'organisateur explique certains font du yoga, d'autres \u00e9crivent : \u00e9crire, c'est aussi un processus d'acceptation de soi des plateformes sont m\u00eame sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9e au r\u00e9cit de soi il y a m\u00eame un prix suisse, le Swiss graphie Howard, un membre du jury, sp\u00e9cialiste en anthropologie sociale explique \u00e9crire son autobiographie, donne un aper\u00e7u de sa propre vie et permet d'en \u00e9largir sa perception. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [88%] :\r\nAlors vous Nicole Schwab, vous avez \u00e9crit un livre, c'est pas une autobiographie je crois en tout cas le le coeur du labyrinthe, je sais pas s'il est publi\u00e9 en fran\u00e7ais, ou uniquement en anglais, donc l\u00e0 uniquement l'anglais c'est s\u00fbr au fond votre autre combat, celui de l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, c'\u00e9tait important de passer par l'\u00e9criture, c'est c'est un roman donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [93%] :\r\nOui, c'est un roman, mais c'est un roman qui parle aussi de notre relation avec la nature et je jamais bien loin, parce que je pense qu'enfin c'est un roman qui explore vraiment cette question d'\u00e9quilibre, un \u00e9quilibre \u00e0 l'int\u00e9rieur de nous donc ce que vous avez dit donc l'\u00e9criture qui qui est un m\u00e9canisme aussi qui nous permet de nous poser des questions par rapport \u00e0 nous-m\u00eames qui sommes -nous, pourquoi on est l\u00e0 notre relation \u00e0 nous-m\u00eames mais aussi notre relation aux autres, et notre relation au monde autour de nous donc \u00e0 la nature, Nicole Schwaab. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T06:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59983699-1180-4330-BCB4-C4E85A49C692", "internalArchiveId": "59983699-1180-4330-BCB4-C4E85A49C692", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Alain Fridez, conseiller national socialiste;Gabrielle Ineichen-Fleisch, secr\u00e9taire d'Etat et directrice du SECO;Brigitte Leoni, responsable de communication au bureau des Nations Unies pour la pr\u00e9vention des risques de catastrophes\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay (04/AVIONS DE COMBAT PA 6H) Viola Amherd dispose d\u00e9sormais de 3 rapports suppl\u00e9mentaires sur l'achat d'avions de combats et la d\u00e9fense sol-air. Dont celui de l'astronaute Claude Nicollier qu'elle avait mandat\u00e9 pour une seconde expertise. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale tenait \u00e0 se faire une image compl\u00e8te du programme Air 2030 avant de soumettre son projet au gouvernement. Une stat\u00e9gie, Marie Giovanola, qui s'av\u00e8re jusqu'ici payante...\r\n  0'54''\r\n((Oui...la nouvelle ministre de la d\u00e9fense Viola Amherd semble bien partie pour trouver une majorit\u00e9 politique dans ce dossier \u00e0 8 milliards de francs. Ce rapport de Claude Nicollier, qui pr\u00e9conise de s\u00e9parer l'achat des avions de combat de la d\u00e9fense sol-air, rejoint l'avis du PLR et du PDC qui avaient critiqu\u00e9 l'id\u00e9e de lier dans un seul vote les deux aspects de la d\u00e9fense a\u00e9rienne. M\u00eame les Verts, tr\u00e8s sceptiques sur la question des jets, estiment qu'il est opportun de s\u00e9parer les choses. Le PS a pour sa part salu\u00e9 l'approche de la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. \r\nConfier ce mandat \u00e0 Claude Nicollier se r\u00e9v\u00e8le aussi politiquement judicieux puisqu'elle peut d\u00e9sormais s'appuyer sur les recommandations d'un ancien pilote militaire, personnalit\u00e9 connue et respect\u00e9e, pour aller de l'avant. Une personnalit\u00e9 qui donne une l\u00e9gitimit\u00e9 suppl\u00e9mentaire au projet et qui pourrait peser de tout son poids dans la future bataille qui s'annonce, puisqu'une votation aura probablement lieu fin 2020...La teneur tr\u00e8s politique du rapport de Claude Nicollier d\u00e9montre d'ailleurs que la campagne est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e...))\r\nEXTRO:\r\nViola Amherd devrait maintenant assez rapidement faire une proposition \u00e0 ses coll\u00e8gues. Elle souhaite que le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral soit pr\u00eat avant l'\u00e9t\u00e9.\r\n(05/AVIONS DE COMBAT IV FRIDEZ 6H) Alors faire voter le peuple sur l'achat de nouveaux avions de combat mais pas sur les moyens de d\u00e9fense sol-air cette recommandation de Claude Nicollier s\u00e9duit largement oui mais pas tout le monde. Notamment \u00e0 gauche, c'est le cas du conseiller national national Pierre-Alain Fridez qui estime que cette proposition trahit l'id\u00e9e de base du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n  0'43''\r\nPierre-Alain Fridez interrog\u00e9 par Mathieu Henderson\r\n(01/AIDE AU DEVELOPPEMENT IV INEICHEN-FLEISCH) ***La coop\u00e9ration internationale doit servir les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de la Suisse. C'est la volont\u00e9e exprim\u00e9e en tout cas par Ignazio Cassis.\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Berne le projet strat\u00e9gique pour 2**. Le projet a \u00e9t\u00e9 mis sur pied en collaboration avec le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, secr\u00e9taire d'Etat et directrice du SECO, explique le r\u00f4le du secteur priv\u00e9 dans ce projet mis en consultation....\r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott\r\nLa rougeole a fait deux morts en Suisse depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, a annonc\u00e9 hier l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, soulignant l'importance de la vaccination pour emp\u00eacher la propagation de cette maladie hautement contagieuse.\r\nA Gen\u00e8ve, la gauche veut introduire le droit de vote \u00e0 16 ans sur le plan cantonal et communal. Elle a annonc\u00e9 hier le d\u00e9p\u00f4t d'un projet de loi aupr\u00e8s du Grand Conseil.\r\n(TF6/INDE CYCLONE EVACUATION PI 6H) *** Le cyclone Fani va toucher l'Inde aujourd'hui et les op\u00e9rations en amont des autorit\u00e9s sont dantesques\r\nL'Etat d'Odisha, au sud de Calcutta, devrait \u00eatre particuli\u00e8rement touch\u00e9.P r\u00e8s d'un million de personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es. De fortes pluies et des rafales de plus de 200 kilom\u00e8tres-heure sont attendues. Les explications de  Katja Schaer\r\n  1'20''\r\n((L'envergure de cette op\u00e9ration est, vue de Suisse, inimaginable. Ce serait comme \u00e9vacuer plus de deux fois la ville de Zurich en quelques heures. En Inde, l'arm\u00e9e est mobilis\u00e9e, les syst\u00e8mes d'alerte sont en place et des milliers de centre d'accueil ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s. Et pour Brigitte Leoni, responsable de communication au bureau des Nations Unies pour la pr\u00e9vention des risques de catastrophes, cette r\u00e9gion de l'Inde est un exemple en mati\u00e8re d'\u00e9vacuation et de pr\u00e9paration aux cyclones.\r\nS\r\nEt les op\u00e9rations d'\u00e9vacuation ne concernent pas que les hommes. Le b\u00e9tail est, lui aussi, emmen\u00e9 en lieu s\u00fbr. Pour pr\u00e9parer l'apr\u00e8s-catastrophe.\r\nS\r\nSelon les autorit\u00e9s indiennes, Fani est le cyclone le plus violent en Inde depuis celui d'Orissa il y a vingt ans, qui avait caus\u00e9 la mort de 10'000 personnes.))  \r\nOn en parlait hier dans ce journal, l'incident que nous relations \u00e0 l'hopital Piti\u00e9 Salp\u00e9tri\u00e8re \u00e0 Paris en marge des manifestations du 1er mai, ne s'est peut-\u00eatre pas d\u00e9roul\u00e9 comme l'affirmaient la direction de l'\u00e9tablissement et des membres du gouvernements. Selon de nombreux t\u00e9moignages vid\u00e9os les manifestants qui ont tent\u00e9 de p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans l'hopital n'\u00e9taient pas violents et cherchaient \u00e0 se mettre en s\u00e9curit\u00e9. L'opposition s'en est pris au ministre de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner, l'accusant de mentir et lui demandant de \"s'expliquer\".\r\n(12/MORT DA VINCI ENJEUX POLITIQUE PA) ***Apr\u00e8s des mois de tensions politiques, l'Italie et la France affichent leurs retrouvailles. \r\nEt cela, sous les auspices de Leonard de Vinci. A l'occasion du 500\u00e8me anniversaire de la mort de l'artiste le 2 mai 1519, Emmanuel Macron et son homologue italien Sergio Mattarella ont en effet c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier (je) \u00e0 Amboise ce symbole de l'amiti\u00e9 franco-italienne. A Rome, une correpsondance d'Eric Jozsef.\r\n  0'57''\r\nFacebook a lanc\u00e9 hier une nouvelle offensive contre des promoteurs de discours extr\u00e9mistes, violents, antis\u00e9mites, racistes. Dans le viseur du r\u00e9seau social, Le complotiste Alex Jones, ou Louis Farrakhan, le leader de l'organisation noire extr\u00e9msite \"Nation of Islam\r\n(16/EUROPA LEAGUE PA) ***En football, Francfort resiste \u00e0 Chelsea!\r\nMalmen\u00e9 hier lors de sa demi-finale aller de Ligue Europa disput\u00e9e \u00e0 domicile, l'Eintracht Frankfurt s'en est finalement sorti avec un match nul plut\u00f4t heureux : 1 but partout. \r\nLa formation de Bundesliga a confirm\u00e9 son invincibilit\u00e9 cette saison en Ligue Europa. \r\nChristophe Cerf.\r\n  0'51''\r\nEXTRO : Dans l'autre demi-finale aller de Ligue Europa, Granit Xhaka et Arsenal ont battu hier soir Valence 3 \u00e0 1.\r\nStefan K\u00fcng a remport\u00e9 en solitaire la 2e \u00e9tape du Tour de Romandie, qui menait les coureurs du Locle \u00e0 Morges. Le Thurgovien a ainsi f\u00eat\u00e9 son troisi\u00e8me succ\u00e8s sur les routes du TdR, apr\u00e8s ceux conquis de la m\u00eame mani\u00e8re \u00e0 Fribourg en 2015 et \u00e0 Bulle en 2017.\r\nApr\u00e8s producteurs et acteurs, ce sont d\u00e9sormais les \u00e9diteurs qui boudent Woody Allen... le cin\u00e9aste ne trouve pas preneur pour son projet de m\u00e9moires, selon le New York Times. En cause, les accusations d'abus sexuels qui l'ont rattrapp\u00e9. L'image du r\u00e9alisateur s'est \u00e9galement d\u00e9grad\u00e9e apr\u00e8s une interviewdans laquelle il estimait qu'il avait le profil pour \u00eatre un h\u00e9ros du mouvement #MeToo.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 611, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390082", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LMA_2019-05-03T06:00:28_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LMA_2019-05-03T06:00:28_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10390092", "ece-10390082"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-09T06:12:06Z", "webPublicationDate": "2019-05-03T05:23:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cerf, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92789A40-2FDA-4C88-865A-021939EC367E", "internalArchiveId": "92789A40-2FDA-4C88-865A-021939EC367E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 03.05.2019", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\nInvit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d'Etat\r\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\r\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production).\r\n\r\n* * Invit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d'Etat\r\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\r\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3575, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10378511", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 03.05.2019", "Les Dicodeurs du 03.05.2019", "Les Dicodeurs \u00e0 Fully du 29 avril au 3 mai 2019 5/5 / DIC_2019-05-03T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs \u00e0 Fully du 29 avril au 3 mai 2019 5/5 / DIC_2019-05-03T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d\u2019Etat\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\n\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production).", "Invit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d\u2019Etat\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\n\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production)."], "variantIds": ["ece-10378512", "ece-10378511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:48:54Z", "speechToTexts": ["10.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes Dicodeurs avec Avenches Op\u00e9ra ont fait qui pr\u00e9sente les airs d'op\u00e9ra jou\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [84%] :\r\nIls mettent le grappin sur un mot Beam qu'ils le connaissent ou pas, c'est pas important, il lui tisse lui tresse lui tord \u00e7a lui Torti une d\u00e9finition \u00e0 leur guise et \u00e7a tous les jours, bien entendu, sur la premi\u00e8re sous le nom de Dicodeurs oui, vous les connaissez, on voit ces quatre mesdames et messieurs, Marc devenait monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:30) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [84%] :\r\nC'est un conseiller d'\u00c9tat valaisan qu'ils proposent leurs services explicatif de mots hein, c'est \u00e7a, c'est Christophe Darbellay, qui jouent avec nous pilote. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:53) [71%] :\r\nLe week- end, le cargo pas est -ce que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:56) [93%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, vous pouvez en profiter du week- end monsieur le conseiller d'\u00eatre un bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:00:58) [91%] :\r\nSouvent des obligations le week- end, mais j'essaie dans profiter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:01) [88%] :\r\nD'avoir quand m\u00eame des moments o\u00f9 Alain la r\u00e9putation qui font plaisir et puis il y a des concerts, il y a des fanfare qui font les il y a 10. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [85%] :\r\nDe th\u00e9\u00e2tre n'est -ce pas Thierry en ce je pense puisque c'est aussi musical Bourvil, c'\u00e9tait bien, c'est un spectacle avec Rinaldi Maria Metral Claude Bourdet Zini et vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:17) [84%] :\r\nVous avez plein d'autres noms sont 7 chanteurs sur le plateau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [89%] :\r\nCe sera le coeur en s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 hier soir, c'\u00e9tait bien, on a fait un carton d'accord de l'article ce soir et demain au Th\u00e9\u00e2tre Pito\u00ebff \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est parce que \u00e7a les gens et puis, le 17 mai au crochetant \u00e0 Monthey. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:32) [81%] :\r\nOui, pas loin \u00e7a pour vous croit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:34) [61%] :\r\nBourvil, c'\u00e9tait bien, non, mais autre hommage \u00e0 voir avec les Sarrebruck familial portable vous savez du permis des. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:38) [84%] :\r\nOui c'est tellement cool non mais c'est vrai, c'est vrai, moi, que c'est chouette, bon et puis alors le week- end prochain, en l'occurrence ici a fui, \u00e7a va \u00eatre la grande Fiesta pour les fili\u00e8res et le Rennes c'est juste que je dis et puis tous les autres qui veulent venir, bien entendu, c'est ouvert vont f\u00eater leur fanfare l'avenir qui a 100 ans un un centenaire quand m\u00eame c'est extraordinaire et puis l\u00e0, ce sera aussi le 100 4\u00e8me Festival de La FFDCC 3 jours pour \u00e7a, vendredi, samedi, dimanche 17 18 19 mai le toutes sur le site, je je veux nouveau me tromper parce que juste n'ouvre pas les yeux de Tysabri Avenir, Avenir s'enfuit. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:02:16) [86%] :\r\nFully lavenir oui Ch. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [79%] :\r\n3 W point sans avenir avenir fuit sans Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:26) [79%] :\r\nPour cette fois, c'est dans le bon sens du vent, on est vendredi, \u00e7a va mieux, Laurent ouais, \u00e7a va bien \u00e0 les tentes qu'on joue, mais sans par des priv\u00e9s, comment 101 00 ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [94%] :\r\nJe cin\u00e9ma Christophe Darbellay c'est pas trop votre dada. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:45) [96%] :\r\nOu alors je suis pas tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:46) [85%] :\r\nBon, mais les James Bond, de temps en temps, un petit peu ok parce que \u00e7a va \u00eatre l\u00e0, je voudrais savoir qui est le m\u00e9chant dans le film de James Bond moderne oui car les Dicodeurs r\u00e9pondent Thierry Romanens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:58) [91%] :\r\nOui, le m\u00e9chant, c'est Bernard M\u00e9nez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:00) [81%] :\r\nAvant qu'on est pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:03) [88%] :\r\nVous avez pas vu tous les James Bond non plus, il a pas \u00e9t\u00e9 m\u00e9chant tr\u00e8s longtemps, hein, c'est le m\u00e9chant, c'est marrant cette maison dont la dur\u00e9e, lui, \u00e9t\u00e9 la plus courte dans un James Bond de il s'appelle Hector ball-trap projetait de faire sauter la couronne d'Angleterre mais deviennent vont d'inverser le syst\u00e8me de mise \u00e0 feu et l'avion de de de Verdun fade Hector ball-trap, le personnage a est parti en fum\u00e9e en plein ciel, bref c'est une sc\u00e8ne qui se produit \u00e0 la 7\u00e8me minute du film, c'est donc une sc\u00e8ne d'un m\u00e9chant en ouverture que James Bond comme \u00e7a voil\u00e0 Bernard M\u00e9nez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:33) [66%] :\r\nSi vous voulez il ben oui Marc Donnet Monay vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:36) [90%] :\r\nDans le film James Bond Moon Waquet ou James Bond interpr\u00e9t\u00e9 alors par Roger Moore, encore un Valaisan. \r\nLe pur Walesa moi, elle a pass\u00e9 \u00e0 Crans-Montana toute sa vie \u00e0 partir de 62 ans, enfin c'est devenu tr\u00e8s copain avec un Bernois Johnny Hallyday c'est \u00e0 l'\u00e9cole ensemble, je crois, amis pour la vie, donc dans le film avec au James Bond, enqu\u00eate sur la disparition d'une navette spatiale, le film sort en 1979 la premi\u00e8re navette Columbia effectuera son 1er vol 2 ans plus tard, en 1981 vous souvenez regarder \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 en Direct, c'est fascinant, ces monstres rempli de carburant qui d\u00e9collent et dans un bruit indescriptible qui fon\u00e7ait vers l'espace et qu'il se s\u00e9parait en deux 3 laisser retomber dans la mer des r\u00e9servoirs vides. \r\nAlors maintenant pourrait plus regarder \u00e7a sans se dire mais \u00e7a pollue ah oui on a, on a quand m\u00eame perdu une part de r\u00eave avec le r\u00e9chauffement climatique, maintenant on va dire, mais faudrait fabriquer des navettes hybride des navettes bio des navettes \u00e0 p\u00e9dales construites avec du papier recycl\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9thique et qu'elle passe entre les oiseaux pas tellement honte qu'elle leur distribue des graines, on passe. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:04:47) [75%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:48) [90%] :\r\nNon, c'\u00e9tait quand m\u00eame ces ann\u00e9es 80 villes la mort donc le m\u00e9chant dans le film o\u00f9 nous inqui\u00e8te le Docteur Fox un scientifique fou qui voulait d\u00e9truire le monde, en raison de pas fini sa th\u00e9rapie quoi voil\u00e0 et c'est, et j'ai pas vu le film. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:01) [82%] :\r\nMais en plus le maire, voil\u00e0, OK, on en a d\u00e9j\u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:05) [81%] :\r\nUn 3\u00e8me avec un homme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:07) [98%] :\r\nLa r\u00e9ponse de Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:09) [87%] :\r\nOui, dans mon Rackers Moonraker le m\u00e9chant, c'est celui qui n'est pas gentil, \u00e7a s'appelle Serge God Wax ont h\u00e9ros britannique de la Seconde Guerre mondiale, mais qui est pas tr\u00e8s content puisqu'il a comme id\u00e9es de d\u00e9truire Londres en y lan\u00e7ant un missile chance c'est lui le m\u00e9chant, il est \u00e0 noter que Moonraker Moonraker et le seul film de James Bond, qui a eu droit \u00e0 un rime avec un mec valaisan, le film s'appelle moult raclette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:39) [80%] :\r\n\u00e7a c'est bien go\u00fbteuse et donn\u00e9 cette info, je crois, bah c'est capital. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:43) [96%] :\r\nC'est capital et on va finir avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [94%] :\r\nLes mots de Bruno Coppens. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:05:50) [85%] :\r\nEn fait, c'est pas un m\u00e9chant, c'est une m\u00e9chante, c'est une femme espionne venue d'Angleterre, qui s'appelle Theresa joint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:58) [87%] :\r\nC'est la soeur de celle que vous connaissez les Theresa jou\u00e9 pendant le sommeil de l'agent secret farfouille fouille dans l'ordinateur de James Bond, il regarde s'appelle regard sa page Facebook c'est une Acoss terribles, elle casse les codes pour p\u00e9n\u00e9trer dans le site officiel de l'agent 007 pour y d\u00e9poser un virus, le site est acquis, c'est le Brexit de Theresa. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:06:18) [66%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:19) [88%] :\r\nTellement jalouse de sa soeur Teresa, que vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:23) [70%] :\r\nMoi qui alors a \u00e9t\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:27) [84%] :\r\nJean dans le James Bond Moonraker Christophe Darbellay pour Thierry Robin, lance Bernard M\u00e9nez nous a pas donn\u00e9 le nom du personnage me comme Altran ah oui Hector Vastra pardon bien. \r\nMarc Donnet Monay nous dit que c'est le Docteur Fox oui pour Pascal Vincent, c'est le seul truc que Duras Bruno Coppens nous parle de Theresa juin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:49) [55%] :\r\nMais Boetsch \u00e7a Chun Tew tuning la Choquet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:53) [90%] :\r\nChristophe Darbellay c'est marrant, quand a commenc\u00e9 \u00e0 parler Bruno monsieur Darbelet spontan\u00e9ment, il a \u00e9cras\u00e9 ton nom. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:02) [76%] :\r\nCarr\u00e9ment impunit\u00e9 des sont \u00e9videmment une collaboration rendent est -ce que c'est non Theresa, qui a fait, mais il a l'habitude de tracer des normes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:09) [89%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est un peu exag\u00e9r\u00e9 avec Teresa, je pense que vous avez voulu me faire plaisir, c'est Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:16) [78%] :\r\nC'est Roger Moore c'est Roger Moore dans ces r\u00e9ponses de marteler bonheur n'a emmen\u00e9 Moonrise c'\u00e9tait une initiative personnelle, leur faire plaisir parce que l'enfant monsieur le conseiller gr\u00e2ce \u00e0 la bonne r\u00e9ponse, c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:26) [79%] :\r\nKarl Vincent effectivement, tant pis, oui vous avez bien oui parce qu'en fait il y avait plus de vous arrivez toujours \u00e0 c'est bien Roger Moore qui \u00e9tait dans ce Moonraker et le m\u00e9chant, c'est ce Hugo Grax, interpr\u00e9t\u00e9 par Michael Lonsdale oui et puis c'est vrai que c'est une histoire de navettes spatiales, hein. \r\nLe contrat que cette un influence alors britanniques de la presse avec Garmendia j'avais plein malgache pi\u00e9g\u00e9 \u00e0 mort mais ce personnage m\u00e9chant des tests, la Grande-Bretagne et projette de lancer un missile pour d\u00e9truire Londres le coquin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:57) [95%] :\r\nVous avez dit que le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [83%] :\r\nC'est pas votre truc exactement ni Sony Sony \u00e7a, bon ben tant pis on va laisser faire la g\u00e9ant on va appeler une seconde fois les 18 points que vous avez d\u00e9j\u00e0 parce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:07) [96%] :\r\n\u00e7a, c'est bon \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:16) [74%] :\r\nQuel but arri\u00e8re jusqu'au moyen- \u00e2ge, Christophe Darbellay au moyen- \u00e2ge Capelette ont une Basse-Terre n'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:24) [85%] :\r\nVoyons faciale Vincent fa\u00e7on oui une Basse-Terre na\u00eet une po\u00e9sie moyen\u00e2geuse pour chevalier casqu\u00e9, elle \u00e9tait g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9clam\u00e9 cette po\u00e9sie avant une baston par le pro- chevalier en armure pour avoir du coeur au ventre avant d'avoir le ventre potentiellement perfor\u00e9 \u00e0 en cas de d\u00e9faite sur son adversaire oui alors les casques d'armures de l'\u00e9poque \u00e9tant ce qu'ils sont ce qu'ils \u00e9taient, c'est-\u00e0-dire soit int\u00e9gral soit \u00e0 visi\u00e8re pleine qui englobe tout le visage pour plus de protection, c'est encore \u00e0 l'int\u00e9rieur du casque qu'on entendait le mieux les envol\u00e9es subtil et la beaut\u00e9 des verrous ou de la prose d\u00e9bat Stern, chaque ann\u00e9e, depuis cette ann\u00e9e \u00e0 ce \u00e0 quoi chaque ann\u00e9e 2 alors mieux au ch\u00e2teau de Fillon : le festival de Basse-Terre n'a bu oui, l'entr\u00e9e est un peu cher du casque mais, pour l'occasion, c'est normal, cette ann\u00e9e, c'est Ludovic de 200 grenaille qui, dans sa belle armure et son homme parfaitement conserv\u00e9 d'\u00e9poque, a remport\u00e9 le concours de d\u00e9clamation de Basse-Terre n'avec ce po\u00e8me de la fin du 8\u00e8me si\u00e8cle sign\u00e9 de la plume d'oie de Gant d'or de Douai, tr\u00e8s beau po\u00e8me intitul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:36) [83%] :\r\nOui, non alors par chance, je me suis procur\u00e9 l'enregistrement de ce moment rare, oui, beaucoup oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:09:46) [72%] :\r\nAvant son on, on vous \u00e9crit \u00e0 500 ont un slogan, je me suis invention on veut. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:03) [72%] :\r\nVous \u00eates, vous \u00eates connaisseur pr\u00e9dire de bravo auto. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:07) [80%] :\r\nSous le casque sur casque oui, c'est un genre quoi Abbas El Ballah un langage particulier, il y a pas doit se faire, mais vous \u00eates pas mal, hein, \u00e7a vous va bien, bon alors Bastien toujours et Thierry Robin, donc on fait beau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:18) [80%] :\r\nOui, m\u00eame m\u00eame origine pardon j'ai vous mangez un petit bonbon dans la vie, ce n'est pas une asperge, je croyais que c'\u00e9tait un beau mais c'est vous voyez c'est le dentier serpent d'une main un bonbon ah oui allez \u00e7a \u00e0 Rabat, cela c'est pas loin du bocal, plut\u00f4t que d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:10:36) [70%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:37) [79%] :\r\nIl y a pas qu'on a d\u00e9j\u00e0, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 Chamb\u00e9riens comme \u00e7a mais c'est plus avec d\u00e9go\u00fbt dont on gagnera un peu l'origine Pierre-Luc c'\u00e9tait enl\u00e8ve mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:49) [85%] :\r\n\u00e7a va aller, je mets le doigt si tu soucieux qu'on appelle la m\u00eame origine que Bastian \u00e7a fait des bulles m\u00eame origine que bastion que l'on conna\u00eet mieux bastion, c'est le point fort de la ligne de d\u00e9fense c'est une fortification qui \u00e0 priori devaient \u00eatre inviolable, hein, le bastion, l'histoire nous prouve souvent le contraire, mais c'est ainsi : voil\u00e0 le Basse-Terre, c'est une petite tour aux angles des murs de fortifications donc aux points strat\u00e9giques en hauteur, au sommet du Mur \u00e0 l'angle qui permet d'y placer garde ou un veilleur o\u00f9 en fait ce que vous voulez pouvait imm\u00e9diat rend assez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:19) [81%] :\r\nJ'ai aussi, c'est pas le but 1er de la Basse-Terre l'id\u00e9e, c'est de le soldat, d'accord, le soldat dans cette tour qui est donc prot\u00e9g\u00e9e quoi mais si admettons, vous aimez Aaron, hein, j'avais une base terme sous la main, alors le soldat est en mesure d'observer le paysage alentour et pourquoi pas d'y d\u00e9guster Lear encore est plac\u00e9 parade. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:40) [80%] :\r\nSon oncle, un parfum pour IDC, la pr\u00e9sence d'un avant l'intrus qu'est -ce que je m'ennuie la sans doute la phrase la plus prononc\u00e9e par le soldat qui \u00eates piquet parce que son maire des dettes, mais il fallait autrement comme de tous les gardes d'ailleurs les gardes, vous avez d\u00e9j\u00e0 vu les gares devant les palais royaux mais oui mais oui, assure alors les touristes, c'est super, un ennui mortel comme boulot, quel boulet non mais c'est vrai, c'est, c'est superbe r\u00e9sultat c'est dur quoi chapeau allez une petite pens\u00e9e pour ces gens -l\u00e0, oui, et donc c'est \u00e7a la base, c'est-\u00e0-dire c'est la petit tour au sommet toujours la avoir cette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:05) [84%] :\r\nD'accord, merci, \u00e7a fait 2 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:08) [87%] :\r\nNous sommes, en voici une 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:13) [95%] :\r\nPar la voix et les mots de Bruno Coppens. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:15) [84%] :\r\nOn conna\u00eet le Western, mais moins le Baas Stern c'est li\u00e9 au moyen- \u00e2ge au temps des croisades Bastien c'est l'odeur qui se d\u00e9gage des c\u00f4tes de maille au retour des saintes croise. \r\nSes croisades Duracell parfois 4, voire 10 ann\u00e9es lumi\u00e8re et donc ne se change en point durant tout le voyage dans Les Herbiers de l'\u00e9poque avec la chaleur, la sueur et chevauchant destrier toute journ\u00e9e durant, dormant avec pr\u00e8s des crottins et de la paille compress\u00e9e, dois -je vous d\u00e9peindre le tableau non le chevalier puanteur sans l'odeur, le cheval ne faisaient plus qu'un avec ses habits des c\u00f4tes comme une seconde peau, et quand on dit qu'il avait maille \u00e0 partir, c'est pas avec l'ennemi avec ses propres oripeaux il voyageait donc une maille \u00e0 Nevers, une Langlois et \u00e0 force de tirer sur le harnais pour que cheval avant \u00e7a se les chevaliers s'Rennes mais les rois n'ont su se rien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:07) [79%] :\r\nIl existait un produit purificateur la javel qu'on rebaptise \u00e0 en soumis des croisades Javel Lacroix. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:13) [78%] :\r\nLes dames ont leur donjons s'ennuie assez de cette situation et attendez que Chevalier pr\u00e9sentable fut l'ennui englouti c'est leur fr\u00eale jeunesse et leur vierge beaut\u00e9 quand soudain Advance Roland de Roncevaux qui pratiquait la chasse \u00e0 courre, sans user de son corps. \r\nL'instrument, les chevaliers crott\u00e9s jalouser le r\u00f4le Roland qui connut son heure de gloriole lorsque savant sir les Sarrasins Roland se mirent alors Martel en t\u00eate et Charles accepta derechef sans se d\u00e9filer jusqu'\u00e0 Ronceveaux, l\u00e0, ce fut carnage et turpitudes idem car Roland dont le corps large part de l'instrument, le corps en forme de corne pouvait par moments servait de r\u00e9cipient pour moultes boissons coureuse d'o\u00f9 son nom de Cornavin voil\u00e0. \r\nCe jour- l\u00e0, il joua du corps il cornac mais dans ce d\u00e9fil\u00e9 Avalanche sur 20 Pierre de s'\u00e9crouler et l'\u00c9tat de Rockefeller. \r\nLes chevaliers ne furent plus jaloux car Roland mourut puceau dans son corps de chasse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:11) [92%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:11) [70%] :\r\nC'est la rue en peur, oui \u00e0 la puanteur qui se d\u00e9gage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:19) [73%] :\r\nAnabolisants aussi un et derni\u00e8re explication de ce terme Basse-Terre nos Marc Donnet bonne passe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:24) [84%] :\r\nMoyen- \u00e2ge \u00e9tait une chaise \u00e0 porteurs, mais port\u00e9 par 2 mulets plut\u00f4t que par des hommes si donc en gros, c'est comme un carrosse une diligence, mais qui n'a pas de route, donc tout le poids est port\u00e9 par les mulets au mulet, je sais pas pourquoi les hommes s'acharnent sur les mules c'est je s'\u00e9chouent les mulets, mais je crois que c'est \u00e0 cause d'une adolescence pas compl\u00e8tement r\u00e9gl\u00e9 certains hommes s'acharnent sur les mulets parce le mus\u00e9e, c'est un animal donc n\u00e9e du croisement d'un \u00e2ne et d'une jument donc certains \u00e7a leur rappelle leur adolescence chr\u00e9tien garder leur copine Caroline dans ce ils \u00e9tait secr\u00e8tement amoureux mais qui sortait avec Christophe et qui se disaient : mais comment une belle jument comme \u00e7a peut se faire, tir\u00e9e par un \u00e2ne pareil. \r\nAlors que moi je suis l\u00e0, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je suis tellement sensible fut gentil fut dr\u00f4le du coup \u00e0 prix se vengent sur le mulet tient porte \u00e7a on va rajouter du poids, \u00e7a les frais le\u00e7on \u00e0 ta salope de mer alors que le milieu il y peut rien et puis m\u00eame la jument si elle a d\u00e9cid\u00e9 de faire sa vie et qu'un \u00e2ne, c'est son droit, je veux dire l'amour \u00e7a s'explique pas bah moi je porte en tout cas je porte aucun jugement sur les filles dont j'\u00e9tais amoureux \u00e0 20 ans et qui ont fait leur vie avec des connards, ma foi, parfois c'est comme \u00e7a, c'est la vie, ne restons pas dans l'amertume qui sert \u00e0 \u00e7a et l\u00e0 de temps en temps, un peu d'incompr\u00e9hension, certes, mais 30 ans apr\u00e8s, de la remettent le sujet sur le tapis, c'est-\u00e0-dire c'est une c'est ridicule, ne comptez pas sur moi pour abreuver ceci on l'mais n'en parlons plus, \u00e7a me d\u00e9range d'aucune Basse-Terre ni chaise \u00e0 porteurs sur des mulets se not\u00e9 exemple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:59) [84%] :\r\nUne Basse-Terre il y en a 4 fils, une fois de plus, Christophe Darbellay, Pascal Vincent vous a parl\u00e9 de po\u00e9sie moyen\u00e2geuse entre chevalier casqu\u00e9 absolument m\u00eame donner un exemple tout \u00e0 fait illustratif pour Thierry Romanens lance une Basse-Terre, c'est une petite tour on point strat\u00e9gique en fait hein oui, 20 gardiens \u00e9videmment, voil\u00e0 qui \u00e9tait cens\u00e9 avoir l'oeil sur tout ce qui se passe, Bruno Coppens nous a parl\u00e9 de Basse-Terre m'comme puanteur odeur des soldats en croisade, il se douchait point depuis depuis l'\u00e9t\u00e9 en plein air, bon \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:36) [87%] :\r\nMais bon, et pour Marc Donnet Monay une Basse-Terre c'est une chaise \u00e0 porteurs, port\u00e9 par des mulets. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:44) [81%] :\r\nVoil\u00e0, tout est l\u00e0, Christophe Darbellay, j'ai h\u00e9sit\u00e9 entre la tour et les mulet oui alors une des 2 et juste d\u00e9j\u00e0 vous avez \u00e9limin\u00e9 2 ans bien vous \u00eates venu comment, aujourd'hui, c'est vrai qu'un chauffeur mais sans mulet non je me permettre une coupe mulet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:09) [99%] :\r\nParfaitement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:10) [70%] :\r\nAu moyen- \u00e2ge l\u00e0- bas Stern. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:14) [87%] :\r\n\u00e9tait une sorte de chaise \u00e0 porteurs, en effet, mais port\u00e9 par 2 mulets plut\u00f4t que par des hommes, voil\u00e0 monsieur existe plus maintenant l\u00e0 dessus, je ne sais pas si j'ai quelque chose de sp\u00e9cial \u00e0 vous dire d'autre, non, je crois que c'est bon, sinon que c'est un 19\u00e8me point pour vous Christophe dans. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:17:30) [84%] :\r\nVoil\u00e0 o\u00f9 nous avant de passer \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:34) [95%] :\r\nSuite Bernard Lavilliers, que nous allons \u00e9couter extrait d'un album qui vient de sortir en hommage \u00e0 Jacques Brel, vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:40) [83%] :\r\nDe Jean-Paul II entendu de parler de \u00e7a, \u00e7a s'appelle ces gens -l\u00e0, parce que je crois bien que cette ann\u00e9e, Jacques Toubon non aurait lieu dans les 90 ans voil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:48) [88%] :\r\nAlors il y a plusieurs artistes qui se sont mis, qui ont repris des titres comme vous avez peut-\u00eatre entendu le Vesoul de Thomas Dutronc qu'un petit c\u00f4t\u00e9 plus swing entendu tout l'album alors et nous gardons un peu plus manouche choix l\u00e0 mais Gentil papa d'Marianne Faithfull en anglais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:02) [84%] :\r\nIl reprend proche va Amsterdam vraiment \u00e0 la voix qui va, qui va bien avec, si on veut, Melody Gardot, vous la connaissez peut-\u00eatre elles reprennent les magnifiquement les vieux \u00e0 la chanson des vieux amants tellement belle chanson de Jacques Brel, enfin voil\u00e0 et alors Bernard Lavilliers lui qu'est -ce qui apprend, Carla Bruni, elle reprend quand on a que l'amour, \u00e7a c'est franchement un des titres les plus les plus on est d'accord, bon Bernard la ville Lulu, c'est la chanson de Jacky ah oui beau, beau, beau et qu'on a la foi ou qu'on qu'on qu'on y beau \u00e0 la fois annonc\u00e9e plus comment \u00e7a va, oui, enfin vous allez l'entendre exactement c'est \u00e7a magnifique belle interpr\u00e9tation il am\u00e8ne sa touche et Jean-Baptiste roumain ce qui nous fait la programmation musicale, cette semaine, nous dit qu'il sera en concert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:40) [94%] :\r\nLe 12 juillet prochain \u00e0 Sion sous les \u00e9toiles, Bernard Lavilliers et le 2 ao\u00fbt \u00e0 l'Estivale d'Estavayer-le-Lac en attendant, il est sur les ondes de la 1\u00e8re maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:51) [73%] :\r\nMais apr\u00e8s les l\u00e9sions dues dans les \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:03) [94%] :\r\nM\u00eame si un jour \u00e0 Cloclo le devient, comme je le redoute. \r\nSi un jour au paradis, je deviens comme j'en serais surpris chanteur phosphore le. \r\nM\u00eame si je leur chante leur rejeton le tendon ou c'est pas tous les jours des mots. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:47) [87%] :\r\nLe week- end prochain 17 18 19 mai Fully c\u00e9l\u00e8brent la fanfare l'avenir qui a 100 ans et vivra le 100 4\u00e8me Festival de la f\u00e9d\u00e9ration des fanfare d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne du Centre vendredi 17 on l'a vu il y a un concours les talents locaux tous azimut samedi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:12) [86%] :\r\nBravo, samedi, vous avez vu tout le programme, Christophe Darbellay, un programme impressionnant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:18) [88%] :\r\nMais totalement impressionnant alors qu'est ce que je enfin on va pas tout \u00e9num\u00e9rer, vous pouvez me qu'a fait \u00e7a, voil\u00e0 ce qu'il faut savoir c'est samedi aura d\u00e9j\u00e0 \u00e0 partir de 11 heures le kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:27) [91%] :\r\nHein, Jean-Marc Richard qui sera l\u00e0 avec \u00e9videmment toute une s\u00e9rie d'artistes qui vont jouer dans ce cadre -l\u00e0, et probablement des fanfare. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:35) [85%] :\r\nJe sais pas ce qu'on peut souligner, on veut simplement dire qu'il y a nous qui sera l\u00e0 n'est -ce pas, c'est un peu la t\u00eate d'affiche en tout cas du samedi, nos c'est-\u00e0-dire Marc Donnet Monay et surtout Lambiel via la comparaison BL. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:48) [85%] :\r\nDe retour au pays, pratiquement on peut dire \u00e7a \u00e9videmment rien en a 2 1 parfaite ma\u00eetrise de l'anglais, oui c'est vrai, il a pass\u00e9 3 mois \u00e0 abattre, donc nous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:59) [83%] :\r\nFaut juste venir vous voir les 2, c'est tout, il y a quelque chose \u00e0 dire d'autre, non, non, \u00e7a sera une des toute toute derni\u00e8re repose ah oui vous co\u00fbtera 2 ou 3 apr\u00e8s \u00e7a ce que vous avez tourn\u00e9 beaucoup hein vivez magnifique oui mais, mais on s'sent on s'bien \u00e0 s'aimer et puis \u00e0 s'envoyer des piques, c'est un peu \u00e7a, ce spectacle et c'est vrai que c'est \u00e7a qui finalement est assez sympathique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:17) [89%] :\r\nEt puis il y a, vendredi, samedi, dimanche \u00e0 B\u00e2le avec ma Magic parce qu'on finit toujours une soir\u00e9e en Valais en dansant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:25) [91%] :\r\nEn buvant un petit coup mais en dansant vous dansez Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:28) [98%] :\r\n\u00e7a m'arrive une fois par ann\u00e9e mais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:30) [87%] :\r\nEh bien c'est aujourd'hui Sandrine Viglino \u00e0 la musique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:35) [93%] :\r\nNon, non, mais peut-\u00eatre dans le cas de ce Week. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:37) [83%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 la Foire du Valais, mais c'est souvent mal Diekmann. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:39) [87%] :\r\nAh, ah, c'est vrai, vous les connaissez assez des Stars d'accord et puis alors le dimanche aimerais juste souligner que \u00e7a commence \u00e0 7 heures 45 avec un hommage au cimeti\u00e8re ah bon non mais pourquoi \u00e7a c'est vrai que pour moi c'est c'est particulier pas c'est vrai, c'est particulier, c'est un hommage au \u00e0 celles et ceux qui ont fait des sentiments qui sont plus l\u00e0 effectivement \u00e0 la copie oui dans la fanfare, donc effectivement c'est original, mais c'est pour vous dire qu'on va aller, on fait la f\u00eate le samedi jusqu'\u00e0 pas d'heure, \u00e7a nous regarde et met \u00e0 7 heures 45 on est au cimeti\u00e8re pour rendre hommage, c'est extraordinaire mais vous dormez pas les Valaisans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:10) [89%] :\r\nEn tout cas pas prendre ces 3 jours- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:12) [80%] :\r\nPendant ces 3 jours, la toute \u00e9vidence, ensuite il y a l\u00e0 mais \u00e7a, on reste dans quelque chose de tr\u00e8s. \r\nBen, \u00e0 la fois religieux, politique, je peux tout hein, finalement c'est \u00e7a et puis \u00e0 10 heures 30 le dimanche, c'est le grand cort\u00e8ge avec 20 et 5 chars jamais vu \u00e7a, Bruno. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:31) [83%] :\r\nNon je crois pas, j'\u00e9tais pas l\u00e0 il y a 100 ans concern\u00e9s c'\u00e9tait pas comme \u00e7a et ans, probablement, enfin vous vous tutoyez et puis bon, moi, \u00e7a continue avec une remise de dixit distinction enfin on passe, on peut pipe, enfin voil\u00e0, il se passe des choses, \u00e7a va \u00eatre compl\u00e8tement chaud pendant ces 3 jours ici \u00e0 fui et vous ne serez peut-\u00eatre Christophe Darbellay chiffre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:51) [88%] :\r\nFaire un saut, \u00e9videmment \u00e0 un moment donn\u00e9, un quasi blanche \u00e0 \u00e0 7 heures 45 peut-\u00eatre \u00e0 7 heures 45 oui, ah oui, surtout pour le grand cort\u00e8ge et le discours, c'est \u00e0 quelle heure votre discours vers midi, les gens ont faim et quand ils ont soif, effectivement, il va faire beau n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:10) [90%] :\r\nBah oui, alors il fait il y a une grande tradition Valais parce que les radicaux en g\u00e9n\u00e9ral leur festival, une semaine auparavant, en g\u00e9n\u00e9ral il fait plut\u00f4t mauvais temps et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:19) [84%] :\r\nAh oui, comment ils sont mais mais mais mais mais le ciel est ensuite nous interpr\u00e9terait non non c'est compris. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:26) [90%] :\r\nC'est la plaisanterie, c'est pas toujours comme \u00e7a, heureusement il y a 300 jours de soleil par ann\u00e9e sur 365 et qu'\u00e0 Marseille, qu'il y en a plus, y en a 400 il para\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:38) [75%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:40) [89%] :\r\nMagnifique bon enfin bref on souhaite vraiment le meilleur des bon vent, quoi qu'il en soit, sans qu'il ait de du vent vraiment mais enfin vraiment un temps magnifique et puis de toute fa\u00e7on la Fiesta, elle va \u00e0 l'esprit de la f\u00eate sera l\u00e0, donc ce qu'il on va \u00e0 s'arr\u00eater ici parce que vous allez lancer votre dernier d\u00e9fi au Dicodeurs Christophe Darbellay maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:56) [90%] :\r\nDans le savez Didier histoire \u00e0 mon p\u00e8re et son fr\u00e8re jumeau, a \u00e9crit un roman, c'est une saga familiale qui s'appelle quand on est descendu, c'est l'histoire de la famille qui descend du petit village de donne pour s'installer \u00e0 Charrat pr\u00e8s de Martigny et puis il y a une histoire qui est arriv\u00e9e \u00e0 une maison lorsqu'il avait 7 ans s'appelait vital 83 ans exactement, et il est all\u00e9 au jardin. \r\nIl s'appelle lieu-dit va et puis il est all\u00e9 voir si quelque chose avait pouss\u00e9 quelle \u00e9tait cette chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:26) [100%] :\r\nSa fille. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:29) [84%] :\r\n\u00e0 7 ans si la terre avait pouss\u00e9 parce qu'il pensait que c'\u00e9tait le bout du monde et que non, le monde s'arr\u00eatait l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:40) [76%] :\r\nUn v\u00e9g\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:42) [80%] :\r\nUne plante, c'est un mammif\u00e8re \u00e9coutez r\u00e9pondent par You pardon, c'est un truc religieux, il avait un chalumeau, il a voulu voir si la que non mots \u00e9taient avait pouss\u00e9 dans ce pr\u00e9nom c'est une croyance d'enfants, un truc \u00e0 une chansonnette pousser la chansonnette infernaux, il avait plant\u00e9 sa dedans qu'il avait perdu quelque temps \u00e7a vous oui ou enterr\u00e9s anonymement des oeufs de P\u00e2ques non s'ils avaient pouss\u00e9 une Crotte de lapin, non c'est l'avait pouss\u00e9 \u00e0 haricot non mais il avait enterr\u00e9 quelque chose. \r\nOn sort la hache de guerre, c'est symbolique, c'est symbolique, \u00e9videmment, c'est une petite histoire d'enfants qui est assez dr\u00f4le, hein, mais est -ce que c'est une histoire de micro un cri pouss\u00e9 encore une taille trop petite, la meilleure or par par \u00e7a et l\u00e0 on vous aimez cet Automne non ah \u00e7a, plus jamais \u00e7a, non, \u00e7a donnait. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:29) [89%] :\r\nOuais, alors qu'est -ce qui a pouss\u00e9 dans le jardin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:34) [91%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait l'\u00e9poque des d\u00e9veloppements durables tous recycl\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas de toilettes avec une chasse d'eau, il y avait des toilettes avec la chute sur le vide, simplement une planche et puis de temps en temps, h\u00e9 bien il fallait vider les toilettes et puis on mettait tout dans les toilettes, et il y avait mis notamment une paire de vieux pantalon et puis il est all\u00e9 au jardin pour voir si ces pantalons avait pouss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:55) [81%] :\r\nMais non rose les choses non non, c'est une sous- tellement vous savez quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:04) [91%] :\r\nUne belle histoire qui m\u00e9rite un point et c'est un tr\u00e8s joli point mesdames et messieurs, le 20\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:10) [79%] :\r\n3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:15) [85%] :\r\nL\u00e0- dessus, les informations. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:17) [80%] :\r\nQui ont comme d'habitude \u00e0 sorcier et on se retrouve pour les tout derniers jeu ici \u00e0 Fully, bien s\u00fbr, entre Christophe Darbellay et les Dicodeurs \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:26) [82%] :\r\nAvec le Tour de Romandie et sport, les paris sportifs de la Loterie romande \u00e9coutez la premi\u00e8re il sonne midi rtsinfo Didier du ployer. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:38) [96%] :\r\nLes \u00e9lections locales d'hier en Angleterre et en Irlande du Nord ont tourn\u00e9 au v\u00e9ritable vote sanction contre les conservateurs au pouvoir et aussi contre l'opposition travailliste Catherine Litch on vous rejoint en Direct de Londres alors si les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs de ce scrutin, qui porte sur pr\u00e8s de 9000 si\u00e8ges municipaux si ces r\u00e9sultats d\u00e9finitifs ne seront pas connus avant la fin de la journ\u00e9e, ce qui ressort d\u00e9j\u00e0 clairement Catherine c'est le fort ressentiment des \u00e9lecteurs face \u00e0 la gestion du Brexit par les 2 principales formations du pays. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:06) [94%] :\r\nOui, une tr\u00e8s mauvaise nuit pour les les conservateurs qui ont perdu d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 450 si\u00e8ges et qui craignent que les pires pr\u00e9dictions des sondages se r\u00e9alise avec encore plusieurs centaines de si\u00e8ges en moins l'on s'attendait \u00e0 untel vote sanction, c'est souvent le cas lors d'\u00e9lections locales pour un parti au pouvoir et l'impasse actuelle sur le Brexit n'a rien arrang\u00e9, en revanche, le score des travaillistes et, plus surprenant, en tant que principal parti d'opposition, il \u00e9tait cens\u00e9 enregistrer des gains, or c'est l'inverse qui se produit avec pour le moment 77 si\u00e8ges en moins, le Labour a donc \u00e9galement \u00e9t\u00e9 vraisemblablement pour son manque de clart\u00e9 sur l'Europe, les lib\u00e9raux d\u00e9mocrates, quant \u00e0 eux, clairement anti- Brexit, h\u00e9 bien ils ont le sourire, il profite de l'h\u00e9morragie chez les conservateurs, surtout en remportant plus de 300 si\u00e8ges \u00e9tonnamment il progresse aussi dans des circonscriptions eurosceptique, le signe que certains \u00e9lecteurs ont surtout voulu exprimer un vote de protestation contre les grands partis, plut\u00f4t que d'adh\u00e9sion \u00e0 la cause pro- europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:12) [93%] :\r\n\u00e0 Catherine idyllique, en Direct de Londres, merci les pilotes de la compagnie a\u00e9rienne su\u00e9doise SAS mettent fin \u00e0 leur gr\u00e8ve, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre leur syndicat et la direction, c'est un accord qui pr\u00e9voit une augmentation de leurs salaires cette ann\u00e9e de3,5 pourcent au total, cette gr\u00e8ve entam\u00e9e il y a une semaine d\u00e9j\u00e0 aura concern\u00e9 380000 passagers ce d\u00e9mant\u00e8lement d'une vaste plateforme de trafic sur le darknet en Allemagne, 3 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, soup\u00e7onn\u00e9es de g\u00e9rer le 2\u00e8me plus gros march\u00e9 dark Net au monde une plateforme o\u00f9 pouvaient \u00eatre achet\u00e9s toutes sortes de drogues des documents falsifi\u00e9s, des donn\u00e9es personnelles aussi ou bien encore des virus informatiques, plus de 63000 offres pour plus de 5000 vendeurs et plus d'un 1000000 de comptes clients, l'UDC veut lutter contre les bouchons, les mesures chicane hier et les hausses des taxes dans le trafic routier, il a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne, un rapport qui va dans ce sens, Camille du Golfe, vous avez suivi cette pr\u00e9sentation que d\u00e9nonce ce parti. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:32:14) [91%] :\r\nLe les r\u00e9seaux routiers n'ont pas suivi la courbe de l'augmentation de la population et le constat de l'UDC, il le m\u00eame pour le chemin de fer cons\u00e9quence bouchons sur les routes des passagers debout dans les trains entre Berne et Z\u00fcrich, en bref, l'infrastructure a atteint ses limites, elle doit \u00eatre adapt\u00e9e du d\u00e9c\u00e8s s'oppose \u00e0 l'abaissement de la vitesse maximale sur l'autoroute aux amendes pour exc\u00e8s de vitesse et demande plus de places de parts pour les voitures, en fait, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l'UDC veut revaloriser aussi les investissements tant la route par rapport \u00e0 ceux du rail, il a aussi \u00e9t\u00e9 question de la taxe CO2, ce matin, l'UDC la rappeler, elle s'y oppose fermement le parti est donc d\u00e9j\u00e0 en train de pr\u00e9parer le terrain en vue des prochaines discussions au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:54) [92%] :\r\nQui a mis c\u00f4tes en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci les d\u00e9ductions fiscales pour frais de garde devrait augmenter les parents devraient pouvoir d\u00e9duire jusqu'\u00e0 25000 francs, la commission de l'\u00e9conomie du Conseil des \u00c9tats soutient cette revalorisation en se ralliant en tous points au projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas question en revanche de porter de 6500 \u00e0 10000 francs la somme d\u00e9ductible pour chaque enfant mineur ou en apprentissage ou aux \u00e9tudes la strat\u00e9gie nationale de lutte contre les infections nosocomiales, porte ses fruits, selon un bilan de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, les h\u00f4pitaux appliquent de mieux en mieux les mesures cl\u00e9s pour \u00e9viter qu'un patient une telle infection lors d'une op\u00e9ration, un groupe d'experts pr\u00e9conisaient 3 mesures sp\u00e9cifiques, la d\u00e9sinfection pr\u00e9op\u00e9ratoire de la peau, le rasage la prophylaxie antibiotique, h\u00e9 bien, les r\u00e9sultats sont concluants dans les h\u00f4pitaux qui participent \u00e0 la phase pilote l'application correcte de ces mesures est pass\u00e9 de 59 \u00e0 80 pourcent le taux de ces infections postop\u00e9ratoires clairement diminu\u00e9, on va parler cyclisme maintenant avec une \u00e9tape compliqu\u00e9e qui attend les coureurs du Tour de Romandie aujourd'hui un parcours en boucle autour de roman sur 160 kilom\u00e8tres Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous rejoint, au d\u00e9part de cette 3\u00e8me \u00e9tape, une \u00e9tape qui ne comporte Patrick, pas un seul m\u00e8tre de plat. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:07) [91%] :\r\nOui, effectivement, \u00e7a va monter et descendre tout l'apr\u00e8s- midi de 1763 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 positif pour 2714 de d\u00e9nivel\u00e9 n\u00e9gatif, ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9dire, c'est une course nerveuse, tr\u00e8s nerveuse au d\u00e9but pour former la bonne \u00e9chapp\u00e9e du jour dans laquelle devrait se trouver des Suisses, on pense \u00e0 Simon Pellaud, meilleur grimpeur maillot de meilleur grimpeur sur le dos, il veut marquer des points aujourd'hui dans les 4 c\u00f4tes r\u00e9pertori\u00e9es, on pense aussi aux presque r\u00e9gional de l'\u00e9tape, Danilo Wyss, ce serait une course nerveuse aussi car les \u00e9quipes dont les leaders peuvent remporter le classement g\u00e9n\u00e9ral vont devoir contr\u00f4ler cette \u00e9chapp\u00e9e courses difficiles tactique qui ne devrait pas d\u00e9boucher sur une arriv\u00e9e au sprint car les sp\u00e9cialistes vont souffrir et ils n'ont pas non plus, on l'a vu hier \u00e0 Morges l'\u00e9quipe comme dans les grands tours, capable de les ramener sur les \u00e9chapp\u00e9es, l'occasion donc d'aller chercher une victoire au plus haut niveau pour certains baroudeurs du peloton pour des jeunes aussi, ou pour des Suisses tr\u00e8s en \u00e9vidence, pour l'instant sur ce Tour de Romandie, d\u00e9part de cette \u00e9tape \u00e0 Rome on \u00e0 tr\u00e9sor 20 pour une arriv\u00e9e \u00e0 Rome 4 heures plus tard \u00e0 suivre bien s\u00fbr sur tous les vecteurs de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:02) [91%] :\r\nC'est not\u00e9 Patrick Mercier, puisqu'on parle de cyclisme ce forfait, celui d'Alejandro Valverde il renonce au Tour d'Italie, le Giro, qui commence le 11 mai tous bient\u00f4t donc bless\u00e9 lors d'une chute \u00e0 l'entra\u00eenement, le coureur espagnol n'a pas encore r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 la m\u00e9t\u00e9o avec de belles \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi en plein accompagn\u00e9 de 15 degr\u00e9s demain, retour des pr\u00e9cipitations, l'apr\u00e8s- midi et des conditions carr\u00e9ment hivernale en fin de journ\u00e9e avec une limite de la neige qui s'abaissera \u00e0 500 m\u00e8tres temp\u00e9ratures maximales 11 sur le plateau 14 ans 20 l\u00e0 il fera encore plus froid dimanche, pas plus de 8 degr\u00e9s sur le plateau 12 degr\u00e9s en Valais, sous un ciel en partie ensoleill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:43) [87%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec de Devillard du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents, les Dicodeurs avec Avenches Op\u00e9ra ont fait qui pr\u00e9sente les airs d'op\u00e9ra jou\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:00) [90%] :\r\nVous nous accordez une oreille c'est gentil et l'autre c'est bien vous, si \u00e9ventuellement, voici les Dicodeurs pour vous chatouille les tympans, quoiqu'il en soit, Marc Donnet Monay Thierry Romanens en ce Bruno. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:09) [73%] :\r\nDonc lundi Pascal Vincent bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:14) [87%] :\r\nH\u00f4tel- restaurant du m\u00eame nom, ils partagent leur jeu avec le conseiller d'\u00c9tat, Christophe Darbellay. \r\nEt c'est Pascal Vincent qui se pr\u00e9sentent \u00e0 vous Christophe leur pour 2 minutes un face-\u00e0-face convivial, allez une fois de plus devant le public, mais oui, c'est vrai, c'est sympathique, \u00e7a nous met un peu d'exercice oui \u00e7a tape depuis la couleur pas plus exactement. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:36:41) [87%] :\r\nPlus il y a des toiles, mieux c'est, on conna\u00eet les h\u00f4tels 4 \u00e9toiles, mais vous, Christophe Darbellay, vous ne vous laissez pas impressionner par \u00e7a, hein, puisque vous avez 13 \u00e9toiles \u00e0 votre vision, un 13 \u00e9toiles dans votre programme, visible sur votre site Internet je pas si votre programme, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a chaque \u00e9toile \u00e9tant un th\u00e8me qu'il a fallu trouver des \u00e9trangers bien int\u00e9gr\u00e9s, \u00e7a fait un th\u00e8me une \u00e9toile des finances publiques saines, \u00e7a fait 2, des infrastructures modernes au service du Valais 3, etc, etc, etc, 13 \u00e9toiles ce n'est pas innocent, bien s\u00fbr, c'est en rapport aux 13 \u00e9toiles du drapeau valaisan, bien entendu, heureusement que le drapeau valaisan n'est pas le drapeau am\u00e9ricain parce que lui il a 50 \u00e9toiles et il y aurait fallu trouver encore 37 autres th\u00e8mes vous auriez trouv\u00e9 quoi comme autre th\u00e8me pour arriver \u00e0 50, vous en aviez encore en r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:32) [86%] :\r\nMoi, j'en avais encore plein r\u00e9serve mais il fallait un symbole et le symbole, c'\u00e9tait les 13 \u00e9toiles du canton, donc il avait assez avec 13 mais et le le r\u00e9pertoire valaisan a fait un programme gouvernemental, on en a parl\u00e9 tous ensemble et puis on a r\u00e9duit d\u00e9j\u00e0 distants, qui est un progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:37:46) [97%] :\r\nAh oui d'accord mais il y a un th\u00e8me. \r\nAuquel vous avez pens\u00e9 et que vous avez -vous regrettez vraiment notre par exemple j'h\u00e9site. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:52) [84%] :\r\nBah \u00e9videmment tous en t\u00eate, mais me souvenir exactement lesquels \u00e9taient 13 th\u00e8mes, il y en a certainement plus. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:38:00) [83%] :\r\nC'est notre probl\u00e8me mais ce qui m'a le climat bah oui, moi je ferais bien Nor\u00e9ade pour mieux vous conna\u00eetre encore en je, je vais vous demander de r\u00e9pondre \u00e0 mon petit questionnaire en 13 questions, 13 questions un questionnaire sous forme de vous \u00eates plut\u00f4t ceci ou plut\u00f4t cela, mais la mani\u00e8re, \u00e7a vous va, allez -y c'est parti, vous \u00eates plut\u00f4t montagne ou pyjama montagne plut\u00f4t sucr\u00e9s aux musiques classique, musique classique, vous \u00eates plut\u00f4t \u00e9oliennes ou Vanessa Paradis, \u00e9oliennes, vous \u00eates plut\u00f4t Indiana Jones ou gr\u00e8ve des coll\u00e9giens pour le climat. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:38:37) [79%] :\r\nOn peut fait en un 1er. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:38:39) [87%] :\r\nIndiana Jones plut\u00f4t week- end entre amis ou slip kangourou week- end entre amis en slip kangourou non vous avez -vous on se conna\u00eet pas tellement vous \u00eates plut\u00f4t sapin de No\u00ebl ou Darius Rochebin. \r\nC'est pas sympa pour Darius Darius various, vous avez plut\u00f4t mots fl\u00e9ch\u00e9s ou la plus a pu ce qui depuis que je sais ce que 16 la plus la pub que vous \u00eates l\u00e0, on est tous cela plus la pub, vous \u00eates plut\u00f4t Gandhi ou rasoir \u00e9lectrique, quel est le rapport aucun alors Gandhi, il y a, il y a forc\u00e9ment une pr\u00e9f\u00e9rence, vous \u00eates plut\u00f4t Suisse- allemande au Rolling Stone Suisse- allemande mais plut\u00f4t peaux de phoque ou presbytes. \r\nJ'\u00e9tais s\u00fbr que \u00e7a allait faire bonne figure, Riom dans votre vous plut\u00f4t messe dimanche ou boxe anglaise mais ce dimanche, mais plut\u00f4t Pascal Couchepin au chocolat au lait, Pascal Couchepin, et la derni\u00e8re attention plut\u00f4t polar au fil dentaire filantes voil\u00e0 h\u00e9 bien merci, voil\u00e0 13 questions, 13 r\u00e9ponses gr\u00e2ce auquel il y a pas de lait, il y a pas de lien il y a aucun lien, aucun gagner la chute mais il y a des fois il y a des pr\u00e9f\u00e9rences et on conna\u00eet mieux par ses pr\u00e9f\u00e9rences agressif Christophe merci et bienvenue, non pas au 13 mai au Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:11) [99%] :\r\nQuelle est la particularit\u00e9 du mot institutionnalisation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:17) [88%] :\r\nMarc Donnet Monay quelle est la particularit\u00e9, hein, c'est \u00e7a, oui, mais je trouve les moi je trouve les questions sont de plus en plus complexes, Audika bon avant tout au d\u00e9but c'\u00e9tait quelle est la particularit\u00e9 du canard machin ou en Belgique, que signifie l'expression machin, mais maintenant c'est : quelle est la particularit\u00e9 du mot institutionnalisation, je pense que la production prend peu \u00e0 peu conscience que les Dicodeurs prennent de l'\u00e2ge et qu'il s'agit de faire travailler leur m\u00e9moire, leur casse pas citer c\u00e9r\u00e9brale pour leur \u00e9viter une s\u00e9nilit\u00e9 pr\u00e9coce, gymnastique, l'introduction des devinettes, il y a quelques semaines, dans l'\u00e9mission m'avait d\u00e9j\u00e0 mis la puce \u00e0 oreilles, je me dis : je m'\u00e9tais dit c'est bizarre cette histoire devinette : on n'est plus des enfants quand m\u00eame jusqu'\u00e0 ce que je comprenne les devinettes, des exercices pour personnes \u00e2g\u00e9es. \r\nQu'on reste \u00e0 l'espoir, alerte, vif d'esprit, et en fait j'ai j'ai enfin compris, on est dans un EMS ici et Laurence c'est l'infirmi\u00e8re, elle est l\u00e0 pour prendre soin de nous oui du coup j'ai discr\u00e8tement fouill\u00e9 son sac pendant une pause pour mais mon intuition et j'ai bl\u00eamit quand j'y ai trouv\u00e9 une bo\u00eete de suppositoires. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:16) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:16) [90%] :\r\nJ'ai compt\u00e9, c'\u00e9tait une bo\u00eete de 48 du coup j'ai compris plein chose pourquoi les heures de repas sont d\u00e9cal\u00e9s par exemple, des fois, on mange \u00e0 19 heures 30, elle dit : on va passer \u00e0 table c'est midi comme \u00e7a apr\u00e8s on peut dire \u00e0 ses chefs, tout s'est bien pass\u00e9 ce sont all\u00e9s se coucher \u00e0 15. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:31) [87%] :\r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:34) [89%] :\r\nSur le principe, \u00e7a me pose pas de probl\u00e8me, qu'on soit dans un SMS mais c'est vrai qu'on aurait bien aim\u00e9 \u00eatre averti voil\u00e0 institutionnalis\u00e9 ah oui, \u00e7a me fait bien travailler l'articulation des mots enfin la la prononciation et le mot qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:45) [86%] :\r\nContient le plus de vie dans la langue fran\u00e7aise, c'est votre r\u00e9ponse, mais elle a not\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:51) [83%] :\r\nVoici celle de Thierry Robin non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:54) [82%] :\r\nOui, h\u00e9 bien la particularit\u00e9, c'est que c'est un lit programme en un un lit de la lippe grammes, \u00e7a veut dire un texte sens Yahoo dans lequel il manque une lettre donc l\u00e0 il y a pas de E dans le mot, ce qui en fait le mot le plus long de la langue fran\u00e7aise, sans qui longe je pense encore jusqu'aujourd'hui que le mot le plus long tout court \u00e9taient donc pas sans un le plus long tout court \u00e9tait anticonstitutionnelle, bon c'est s\u00fbr qu'on avait toujours en t\u00eate devant oui Vincent l'\u00eatre et en fait non, depuis 2017 c'est plus lui la gouvernementale c'est intergouvernemental isolation qui en compte 26 et 27 si est au plus haut, \u00e7a, ben voil\u00e0, au pluriel, donc il y a un nouveau mot, vous aviez l'air de conna\u00eetre ses Darbellay voil\u00e0 intergouvernemental isolation d'accord c'est \u00e7a, le v\u00e9lo, facile \u00e0 dire, cette maison Claude Sesta 21 lettres c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal institutionnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:38) [82%] :\r\nC'est pas mal, oui, bon, j'ai not\u00e9 donc on demande pour l'instant \u00e7a va et encore 2 particularit\u00e9s qui arrivent, dont celle propos\u00e9e par Pascal Vincent maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:45) [97%] :\r\nOui institutionnalisation, c'est le mot qui revient le plus souvent dans l'oeuvre dans les paroles des chansons de Henri Dess. \r\nPrenez la m\u00e9lasse, mais h\u00e9las quand je mets les doigts dans la mais l\u00e0 ce j'en ai jusqu'au cou et \u00e7a me pla\u00eet beaucoup institutionnalisation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:01) [88%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:43:04) [82%] :\r\nAlors, la petite Charlotte pan pan pan qui est l\u00e0, c'est la petite Charlotte pendant, pendant qu'il est l\u00e0, la petite Charlotte j'aurais besoin d'un rouleau pour faire un cadeau, j'en ai pas j'en ai pas institutionnalisation v\u00eatements oui un peu, voil\u00e0 encore dans le facteur oui c'est un gentil facteur sur son v\u00e9lomoteur clermontois, un rien mais on a vraiment on arrive apr\u00e8s son arriv\u00e9e au frein quand on la voir venir avec un grand sourire, c'est du gentil facteur institutionnalisation mais les caisses du fait qu'que c'est que \u00e7a constitue bien Gordon dans enjoint partait de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:42) [91%] :\r\nOn a voulu poser la question principale int\u00e9ress\u00e9e sur le pourquoi du comment de cet engouement pour ce mot, malheureusement, il n'\u00e9tait pas l\u00e0 au moment du t\u00e9l\u00e9phone, on est tomb\u00e9 sur son r\u00e9pondeur, bonjour, vous \u00eates sur le r\u00e9pondeur d'Henri Dess. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:43:54) [89%] :\r\nJe sais pas, je suis pas je suis pas je suis pas l\u00e0 je pas pour l'instant, alors laissez -moi un message apr\u00e8s l'institutionnalisation sonore. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:02) [99%] :\r\nInstitutionnalisation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:07) [95%] :\r\nVainqueur mais on va t\u00e2cher de le rappeler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:11) [93%] :\r\nOui, oui absolument pas des explications parce que c'est quand m\u00eame bizarre Bruno Coppens. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:44:15) [83%] :\r\nC E mot difficile \u00e0 prononcer pour ceux qui ont insist\u00e9 sur la langue \u00e0 c'est ou pas, parce qu'il y a non mais c'est il y a, il y a, parce qu'il y a des ceux et Zaza et c'est c'est affreux d'avoir \u00e0 ce jour, la langue, mais ce qui est bien c'est que le cheveu sur la langue, il grandit en m\u00eame temps que le sur la t\u00eate ce que vers 35 40 ans Colom, comment veut enfin quand est tout nu sur le cr\u00e2ne sont se veut sur la longue 10 Parisot par mim\u00e9tisme, alors il y a plusieurs sortes de, de ce fait, sur la langue, elle veut boucler ce qui est tr\u00e8s non quand tu mange du riz. \r\nTous les gras qui et sur la langue dans le veut un Thales voeux qu'et craint pas humide quoi avec bon, l\u00e0, sur la langue, bon l\u00e0 il y a des emplois qui s'assouplissent mais bon le shampooing \u00e7a mousse fort alors apr\u00e8s il faut voir des eu beaucoup des UEFA de l'eau, quoi, on peut aussi s'affaire \u00e0 une teinture du se veut sur la langue, il y a des produits qu'on peut avaler sans probl\u00e8me pour que la couleur du cheveu se confondent la couleur de la langue, sinon s'il est blond le veut sur la langue, mais \u00e0 la longue rouge ta femme, elle demande avec qui tu ils \u00e9taient. \r\nDonc c'est \u00e7a institutionnalise \u00e0 ces autos bien Sion sont assez pas le mot, l\u00e0 c'est vraiment dur, mais alors il y a un mois encore plus dure \u00e0 prononcer quand un feu sur la langue, c'est FFDCC. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:30) [81%] :\r\nS\u00fbrement, c'est ce que. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:45:34) [79%] :\r\nEt pff c'est c'est c'est fuit c'est c'est c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:41) [76%] :\r\nOui, mais un seul mot un peu mon alors particularit\u00e9 du mot ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:47) [81%] :\r\nTutiaux Lisa Sion Christophe Darbellay Donnet Monay vous dites : c'est le mot qui a le plus de il dans la langue fran\u00e7aise pour Thierry non, c'est un lit pour Graham en c'est-\u00e0-dire le mot le plus long de la langue fran\u00e7aise sans. \r\nPascal Vincent nous explique que c'est un mot qui extr\u00eamement pr\u00e9sents dans les Oeuvres dans le vrai, les paroles en fait des chansons de Henri Dess c'est vraiment son vous en donner des exemples, on s'en est m\u00eame pas m'ont rendu compte en fait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:15) [83%] :\r\nMais m\u00eame lui, je suis sur le mod\u00e8le avait pas \u00e7a, ah oui, non, non, je vous assure que c'est inconscient c'est subconscient secondaire et pour Bruno Copen. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:25) [78%] :\r\nCe mot institutionnalisation est plus difficile, mais c'est, c'est le moment le plus difficile \u00e0 dire, enfin les mots les plus difficile \u00e0 dire quand on ce soir -l\u00e0 et on a ben oui oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:36) [90%] :\r\n\u00e7a doit \u00eatre le plus lent sans eux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:47) [87%] :\r\nInstitutionnalisation dans les 21 lettres le plus long mot de la langue fran\u00e7aise sans la lettre le plus long Lip en on dit dans ce cas -l\u00e0, il dit programme hein, \u00e7a vient du grec, bien entendu, l'imp\u00f4t en fait et puis lettre, la lettre, on va dans un petit peu \u00e7a et en ce qui concerne le point de plus pour vous, il y avait 21 \u00eatre dans ce mot, c'est votre 21i\u00e8me fois Christophe Darbellay bravo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:31) [94%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:26) [95%] :\r\nJe crois qu'on a le temps d'une petite devinette, donc c'est un auditeur Christian Cholet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:33) [90%] :\r\nQui habite \u00e0 Rossini\u00e8re dans le pays, dont le et qui nous \u00e9coutent et qui a d\u00e9cid\u00e9 de poser une question, par le biais de notre site RTL Point CH barres oblique Dicodeurs pose une question, je vais poser Dicodeurs et \u00e0 vous, et une minute pour trouver la r\u00e9ponse, si vous trouvez pas, il aura droit \u00e0 un cadeau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:52) [88%] :\r\nMonsieur et madame du ciel ont 5 filles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:56) [83%] :\r\nComment s'appelle -t-elle \u00e7a je suis s\u00fbr que c'est une blague, tomb\u00e9e du ciel pour l'amour du ciel non mais c'est quoi alors ce quoi il y a, il y a cinq pr\u00e9nom avons trouv\u00e9 5 pr\u00e9noms du alors Jeanne, ils sont venus du ciel \u00e9tait du c'est Jeanne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:12) [79%] :\r\nBon, je vais laisser passer tic-tac tu sais pas, vous faites quoi, parce que c'est pas l'ou une demi- journ\u00e9e, c'est ce qui a comme expression pour \u00e9tayer oui, il faut essayer de trouver quelque chose qui finit donc c'est un ciel c'est pour les du il y a J\u00e9sus il y a pas J\u00e9sus, jugeant donc je crois qu'il faut donc du ciel, c'est \u00e7a, oui, et des 5 filles, pourquoi on va nous restons quand on on a pas No\u00ebl, quand tu descendu du ciel, c'est petit, c'est pas un pr\u00e9sident \u00e0 temps, on va trouver, apr\u00e8s il faut trouver des pr\u00e9noms un petit en soi, Edith et de papa Edith on parle du seul il y a pas J\u00e9sus, No\u00ebl c'est un pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:42) [76%] :\r\nQuand on Anthon Anthon trop ah oui on Sandra Sandra Sandra accompagnait un vent d'autant plus d\u00e9cent ah oui Andr\u00e9, oui Andr\u00e9 bondr\u00e9e Sandra du ciel en c'est \u00e7a alors, Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:51:56) [72%] :\r\nAttends un donc il y a No\u00ebl Andr\u00e9 Sandra et avancer Edith petites pattes. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:01) [75%] :\r\nPetit parce que le \u00e7a, \u00e7a n'en fait pas partie papa ONU alors l\u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:06) [82%] :\r\nC'\u00e9tait sur le chemin, mais c'\u00e9tait pas compl\u00e8tement s'appuie toute fa\u00e7on \u00e0 la minute est pass\u00e9 ben alors, c'\u00e9tait bien, effectivement, petit papa No\u00ebl, quand tu descendra du ciel en Laurence les 5 filles de monsieur, madame du ciel s'appelle Betty bah pas No\u00ebl candide et Sandra Beattie Baba No\u00ebl candide, vous avez 30 du ciel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:24) [79%] :\r\nNon, Germain Bemba je pr\u00e9f\u00e8re la version Bruno \u00e0 Paris j'ai lu qui nous doit un cadeau non mais il y a possibilit\u00e9 mais alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:35) [78%] :\r\nC'est quand m\u00eame pas mal, pas mal, non pas parce qu'on ne sait pas le pr\u00e9nom mais oui maintenant quand on sait qu'un pas papa No\u00ebl c'est pas, raconte encore les 3, c'\u00e9tait pas mal du tout bravo si on suivait ces 30 secondes j'y aura droit, \u00e7a la Cholet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:49) [99%] :\r\nAller. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:50) [72%] :\r\nOn est peur pour dire les Jeux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:57) [87%] :\r\nChanson c'est celle qui signe la fin de cette semaine en en votre compagnie, Christophe Darbellay, hymne de la politique, c'est pas tout le monde ment non je rigole, Lala, Massilia Sound System ont le coeur en c'est un titre plut\u00f4t sympathique, mais qui se plaint effectivement de mensonge, un petit peu partout autour de nous, vous aurez droit \u00e0 4 couplets et un seul, qui appartient \u00e0 la chanson 4 Dicodeurs concentr\u00e9e, elle aussi sur son clavier, mesdames et messieurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:25) [79%] :\r\nDouble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:26) [87%] :\r\nFemme de sc\u00e8ne et musicienne, bien s\u00fbr, Sandrine Viglino. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:53:35) [65%] :\r\nMarc Ferro abord. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:53:37) [73%] :\r\nVoil\u00e0 dor\u00e9navant demande le gouvernement \u00e9norm\u00e9ment, tout le monde, la mort, tout le monde, amendement, le gouvernement nord- \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:44) [90%] :\r\nThierry le physique. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:53:46) [73%] :\r\nComment montrer devant le Bulgare remonter le poliment le b\u00e9atement justement le chargement cr\u00e9dit\u00e9 autrement Willy directement le cens\u00e9ment plus logiquement le carr\u00e9ment le plus le Bordelais l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:53:58) [64%] :\r\nNon, il y a que ma maman. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:00) [98%] :\r\nQui moi. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:54:01) [81%] :\r\nAlors que le r\u00f4le, tout le monde avant les bombardements mais Darbellay particuli\u00e8rement Maroc que la mort d'un enfant, le gouvernement devrait leur Gabon Omar. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:54:09) [82%] :\r\nCar le suisse allemand mort le Suisse romande, le Japonais le Tha\u00eflandais, mort il y a tout le monde qui mais finalement est -ce qu'on peut croire, puisque tout le monde ment, je me pose la question de mon comportement, j'ai peu de Dream en main, \u00e7a va bient\u00f4t se voir si le prochain vers tr\u00e8s probablement, je n'ai plus d'id\u00e9es au secours ma mort. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:54:34) [71%] :\r\nLe 1er quoi dans le monde un tout le monde de l'm\u00eame int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:54:41) [72%] :\r\nPascal mais moi je m'pas les moyens dont parlait c'\u00e9tait un bras, enfin, tant pis pour toi pond\u00e9r\u00e9 dans Antoine de lever Mahendra me d\u00e9concentre Wade l'emm\u00e8ne en mais l\u00e0 tout le monde avant ce point \u00e9videmment moi \u00e9videmment j'esp\u00e8re que tu m'entends, j'\u00e9tais enti\u00e8rement sous r\u00e9serve, un manque de papa, abattoirs, je ne suis pas la mort en fait. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:54:59) [64%] :\r\nLa bonne mine monnaie m\u00eame le noir leur d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:06) [99%] :\r\nBruno. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:55:07) [75%] :\r\nLa belle dormant au bois Robin arrive maintenant le prince charmant goul\u00fbment l'embrassant la bas, ne dormant c'est d\u00e9sarmant car ces l\u00e9g\u00e8rement \u00e7a peut l\u00e0- dedans, c'est donc sans brosse \u00e0 dents, plus le Liban, l'appellerons flambera d\u00e9primant chez maman. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:55:23) [86%] :\r\nTout le monde devant Leningrad alarmante \u00e9norm\u00e9ment l'\u00e9t\u00e9 dernier dans \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:37) [99%] :\r\nChristophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:38) [84%] :\r\nC'est pas vrai ce qu'elle raconte cette chanson boutefeu s\u00fbrement pas vous le tome enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:43) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a exactement alors en l'occurrence, vous pouvez attraper un 22\u00e8me point nous donnant le nom du Dicodeurs qui chantait le bon coups pleuvent. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:55:51) [99%] :\r\nTout le monde demande. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:52) [90%] :\r\nPense que c'est le 1er Thierry. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:54) [71%] :\r\nThierry Riera annonc\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:01) [86%] :\r\n22 sur 25. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:03) [81%] :\r\nChapeau sont \u00e0 vous maintenant, c'est pour vous en faites ce que vous voulez, Christophe Darbellay, la premi\u00e8re fois, je sais plus quand m\u00eame pas vous avez fait mot. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:09) [83%] :\r\nVous non plus, parce que moi, \u00e7a ne va pas s'avouer \u00e0 certains de ses biens tout augment 3 moins que Nuria Gorrite quand m\u00eame, elle a fait 25 voyez oui c'est marrant D et des 4. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:19) [93%] :\r\nPersonne aujourd'hui qui ont fait les 25 points depuis d\u00e9but de cette \u00e9mission, donc voil\u00e0 en 20 ans chapeau pratiquement 20 ans non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:27) [77%] :\r\nCe que je pourrais pas maintenant avancer dans la 24 mais non mais qu'est ce qui dit voil\u00e0, parce que c'est une femme, elle avait repart non c'est pas non, non, tout de m\u00eame, un homme a non, non, donc \u00e7a Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:56:40) [88%] :\r\nOn de ne jamais les r\u00e9ponses \u00e0 l'avance, \u00e9videmment c'est tout \u00e0 fait clair bon \u00e0 Christophe Darbellay, on vous souhaite le meilleur des bon vent merci hein en g\u00e9n\u00e9ral et en particulier dans la politique que vous menez, bien entendu, vous allez f\u00eater le week- end prochain, ici \u00e0 feuilles, donc on vous souhaite de tenir la de tenir la route, bonjour, \u00e7a devrait aller, voil\u00e0 ce qu'apparemment vous \u00eates assez fortiche physiquement, vous dormez, tr\u00e8s peu, et puis en m\u00eame temps faut tenir avec tout ce qui est un petit peu \u00e9nervant qui peut quittant alors qu'une Fiesta ici comme ici \u00e0 feuilles, \u00e7a sera plut\u00f4t beaucoup de bien, non, pas vous, d\u00e9j\u00e0, oui, on va en parler, mais avoue d\u00e9j\u00e0 merci beaucoup Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:16) [82%] :\r\nC'est un participation tout au long de la qui m\u00e8ne oui qui fait son avenir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:57:23) [81%] :\r\nC'est joli et dire \u00e7a comme \u00e7a, mais je suis fait \u00e7a fanfare n'est -ce pas Bruno qui a 100 ans, vous avez cess\u00e9 et veulent faire les 17 18 19 mai prochain ce sera \u00e9galement la 104 100 4\u00e8me Festival de la FFDCC Food m\u00eame festival, non pas de pardon, F\u00e9d\u00e9ration des fanfare d\u00e9mocratique du catholique du chr\u00e9tien Durban d\u00e9mocratique du Centre d\u00e9mocratique chr\u00e9tien du Centre, mais on va y arriver \u00e0 bon bah. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:57:49) [75%] :\r\nEt puis, puis ou rares oui, on peut mieux faire mieux et BP. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:57:54) [96%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:57:55) [84%] :\r\nMais vous semblez c'est un petit peu maigrichon, donc bravo, hein, on salue \u00e0 toute l'\u00e9quipe et notamment Ludovic, qui est le pr\u00e9sident de la commission de toutes les animations ici et puis toute l'\u00e9quipe des b\u00e9n\u00e9voles \u00e9videmment qui travaillent court. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:06) [89%] :\r\n\u00e9videmment, c'est tout \u00e0 fait clair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:11) [84%] :\r\nRen\u00e9 et Sylvie Schr\u00f6der pour l'accueil chez eux eux dans cet h\u00f4tel restaurant de Fully on a go\u00fbt\u00e9 au premi\u00e8res aspect oui alors l\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait un bonheur les les phrases \u00e9galement et vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:25) [83%] :\r\nC'est une bonne table : c'est une tr\u00e8s bonne table, on peut vraiment venir ici, on est toujours bien servi, on est tr\u00e8s, tr\u00e8s bien accueilli, il y a tr\u00e8s longtemps qu'ils sont cet \u00e9tablissement et c'est vraiment un super adresse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:58:35) [96%] :\r\nTr\u00e8s bien dit donc merci beaucoup. \r\nC'est pas not\u00e9 ce qui avait, la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:58:49) [82%] :\r\nLes Dicodeurs, je crois, oui mais c'est c'est cette maladie lundi au vendredi, aujourd'hui, jeudi et vendredi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:58:56) [81%] :\r\nLe Aigle ah oui c'est vrai, avec Marco invit\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:00) [96%] :\r\nLa semaine prochaine, lundi prochain, les Dicodeurs seront \u00e0 Aigle, en compagnie de Fran\u00e7ois Margot. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:59:06) [86%] :\r\nQui est l'abb\u00e9, pr\u00e9sident de la confr\u00e9rie des vignerons, bien s\u00fbr, d'ici l\u00e0, votre appel week- end qui arrive par o\u00f9 vous voulez et vous en faites bon usage n'est -ce pas, je le souhaite joyeux \u00e0 lundi, tout le monde, tchao. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:59:18) [99%] :\r\nLes Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:19) [89%] :\r\nAvec Avenches Op\u00e9ra ont fait qui pr\u00e9sente les airs d'op\u00e9ra jou\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:59:26) [80%] :\r\nL'heure avec le Tour de Romandie et caf\u00e9 Kiko Doro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:30) [88%] :\r\n\u00e0 midi et demi sur la premi\u00e8re, voici le journal pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui par jour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Eric", "role": "musicien, chanteur suisse romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Sabine", "role": "humoriste, membre de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission RTS \"Les Dicodeurs\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nicolas", "role": "Technicien du son", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "Stagiaire Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5EE21045-C752-43FA-A2D5-0AE297C2210E", "internalArchiveId": "5EE21045-C752-43FA-A2D5-0AE297C2210E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un mouvement citoyen, regroupant principalement des politiques se mobilise contre le transfert de l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de la RTS \u00e0 Lausanne: interviews de Pascal Crittin, directeur de la RTS et Sophie Dubuis, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce genevois", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9mant\u00e8lement de la tour SSR : un m\u00e9pris pour Gen\u00e8ve ?\r\nLa SSR m\u00e9prise Gen\u00e8ve... \r\nC'est ce que d\u00e9plore un mouvement citoyen, regroupant des politiques de tous bords... le socialiste Carlo Sommaruga, le Vert Nicolas Walder, la PDC B\u00e9atrice Hirsch et les lib\u00e9raux-radicaux Ivan Slatkine et Sophie Dubuis... ainsi que la journaliste Jo\u00eblle Kuntz.\r\nSignataires d'une opinion publi\u00e9e dans Le Temps, ils ne comprennent pas la strat\u00e9gie de la SSR, qui a annonc\u00e9 le d\u00e9m\u00e9nagement en 2024 de l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de la RTS \u00e0 Lausanne...\r\nBonsoir Sophie Dubuis... Vous \u00eates pr\u00e9sidente de Gen\u00e8ve Tourisme, de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce genevois et candidate PLR au Conseil national...\r\nBonsoir Pascal Crittin... Vous \u00eates le directeur de la RTS...\r\n- Sophie Dubuis, que craignez-vous avec le d\u00e9m\u00e9nagement de l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne ?\r\n- Pascal Crittin, une ann\u00e9e tout juste apr\u00e8s l'initiative No Billag largement rejet\u00e9e par les citoyens genevois, comprenez-vous que la SSR paraisse ingrate en d\u00e9cidant de d\u00e9localiser le plateau du 19:30 \u00e0 Lausanne ?\r\n- Sophie Dubuis, n'est-ce pas logique de vouloir rapprocher les r\u00e9dactions pour raisonner en termes de contenu, \u00e9viter les redondances, travailler en compl\u00e9mentarit\u00e9 pour enrichir l'offre de contenu de mani\u00e8re plus coh\u00e9rente, plus innovante ? Tout cela n\u00e9cessite une synergie, non ?\r\n- Pascal Crittin, le num\u00e9rique a beau transformer notre soci\u00e9t\u00e9, la Suisse reste un pays profond\u00e9ment f\u00e9d\u00e9ral, o\u00f9 une entreprise de service public comme la SSR - et vous l'avez dit pendant la campagne sur No Billag - repr\u00e9sente un ciment f\u00e9d\u00e9rateur... Concentrer une bonne partie de l'actualit\u00e9 \u00e0 l'EPFL, n'est-ce pas renoncer \u00e0 cette fonction ?", "durationSec": 706, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10390121", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["information", "radio", "service public", "restructuration de l'entreprise", "t\u00e9l\u00e9vision"], "thematicPersons": ["SSR", "RTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse"], "alternativeTitle": ["Citoyens genevois mobilis\u00e9s contre le transfert de l'Actu TV \u00e0 Lausanne: d\u00e9bat entre Pascal Crittin et Sophie Dubuis / FOR_2019-05-03T18:02:00_developpement-6", "Forum du 03.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Pascal Crittin, directeur de la RTS, et Sophie Dubuis, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce genevois et candidate PLR au Conseil national."], "variantIds": ["ece-10390121"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:51Z", "webPublicationDate": "2019-05-03T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubuis, Sophie", "role": "pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crittin, Pascal", "role": "directeur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1829223", "internalArchiveId": "AA1904828764", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-03T00:00:00Z", "durationSec": 1883, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10408872", "imageURL": "http://www.rts.ch/10408871.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10408872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-09T02:10:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:19:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:19:17  00:00:21:09\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:21:11  00:00:24:14\r\n{\\an1}La campagne autour du projet\r\nqui lie la r\u00e9forme\r\n\r\n00:00:24:16  00:00:28:14\r\n{\\an1}de la fiscalit\u00e9 des entreprises\r\nau financement de l'AVS s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n00:00:28:16  00:00:31:14\r\n{\\an1}Les ministres romands des Finances\r\nse mobilisent,\r\n\r\n00:00:31:16  00:00:35:03\r\n{\\an1}avec le soutien de Christian Levrat.\r\n\r\n00:00:35:05  00:00:38:02\r\n{\\an1}Le texte est soutenu\r\nde gauche \u00e0 droite.\r\n\r\n00:00:38:04  00:00:42:06\r\n{\\an1}Une union presque contre nature,\r\ncomme nous dira Rouven Gueissaz.\r\n\r\n00:00:44:13  00:00:49:15\r\n{\\an1}En progression, la rougeole\r\na fait deux morts en Suisse.\r\n\r\n00:00:49:17  00:00:54:08\r\n{\\an1}Le nombre de cas a bondi\r\ndepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:00:54:10  00:00:55:17\r\n{\\an1}Sept fois plus qu'en 2018.\r\n\r\n00:00:56:20  00:00:58:15\r\n{\\an1}Nous verrons la concurrence acharn\u00e9e\r\n\r\n00:00:58:17  00:01:01:03\r\n{\\an1}entre les leaders\r\ndu march\u00e9 des smartphones.\r\n\r\n00:01:01:05  00:01:04:20\r\n{\\an1}De nouveaux fabricants chinois\r\nentrent dans la danse.\r\n\r\n00:01:04:22  00:01:08:00\r\n{\\an1}Comment se positionne\r\nle consommateur suisse ?\r\n\r\n00:01:08:02  00:01:12:00\r\n{\\an1}Nous en parlons avec le journaliste\r\nAnouch Seydtaghia.\r\n\r\n00:01:13:08  00:01:15:20\r\n{\\an1}Dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie\r\nconsacr\u00e9e au bruit.\r\n\r\n00:01:15:22  00:01:19:09\r\n{\\an1}Nous avons vu l'impact\r\ndes nuisances sonores sur la sant\u00e9.\r\n\r\n00:01:19:11  00:01:21:22\r\n{\\an1}Mais le bruit est aussi rassurant.\r\n\r\n00:01:22:00  00:01:26:03\r\n{\\an1}Vous verrez comme le silence\r\npeut \u00eatre d\u00e9concertant.\r\n\r\n00:01:27:05  00:01:29:23\r\n{\\an1}Nous retrouverons No\u00e9mie Guignard\r\n\u00e0 Lucerne, o\u00f9 chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n00:01:30:01  00:01:32:02\r\n{\\an1}9 mios de visiteurs\r\nd\u00e9ferlent dans la ville.\r\n\r\n00:01:32:04  00:01:35:18\r\n{\\an1}La population cherche des solutions\r\npour g\u00e9rer la situation.\r\n\r\n00:01:37:03  00:01:39:14\r\n{\\an1}A 15 jours de la votation\r\n\r\n00:01:39:16  00:01:43:08\r\n{\\an1}sur la r\u00e9forme des entreprises\r\net le financement de l'AVS,\r\n\r\n00:01:43:10  00:01:45:20\r\n{\\an1}c'est l'heure\r\ndes derni\u00e8res mobilisations.\r\n\r\n00:01:45:22  00:01:48:10\r\n{\\an1}Les ministres cantonaux des Finances\r\n\r\n00:01:48:11  00:01:56:21\r\n{\\an1}\u00e9taient r\u00e9unis ce matin \u00e0 Bulle\r\nen compagnie de Christian Levrat.\r\n\r\n00:01:58:02  00:01:59:21\r\n{\\an1}-G.Godel, PDC fribourgeois.\r\n\r\n00:01:59:23  00:02:02:20\r\n{\\an1}P.Broulis, PLR vaudois.\r\n\r\n00:02:02:22  00:02:05:06\r\n{\\an1}C.Juillard, PDC jurassien.\r\n\r\n00:02:05:08  00:02:07:11\r\n{\\an1}N.Fontanet, PLR genevoise.\r\n\r\n00:02:07:13  00:02:09:19\r\n{\\an1}R.Schmidt, PDC valaisan.\r\n\r\n00:02:09:21  00:02:13:11\r\n{\\an1}Ces ministres cantonaux des Finances\r\nsont en campagne\r\n\r\n00:02:13:13  00:02:18:21\r\n{\\an1}pour l'acceptation de la r\u00e9forme\r\nfiscale et le financement de l'AVS.\r\n\r\n00:02:18:23  00:02:21:09\r\n{\\an1}Ce matin, derni\u00e8re \u00e9tape.\r\n\r\n00:02:22:11  00:02:24:03\r\n{\\an1}-Cette pr\u00e9sence\r\n\r\n00:02:24:05  00:02:26:00\r\n{\\an1}des ministres des Finances\r\n\r\n00:02:26:02  00:02:28:12\r\n{\\an1}montre l'unit\u00e9 derri\u00e8re ce projet.\r\n\r\n00:02:30:06  00:02:34:22\r\n{\\an1}-Ils ont re\u00e7u un soutien de poids,\r\nle pr\u00e9sident du parti socialiste.\r\n\r\n00:02:34:23  00:02:40:20\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir fait capoter la RIE III,\r\nil est \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n00:02:42:00  00:02:44:08\r\n{\\an1}-Nous avons une r\u00e9forme positive.\r\n\r\n00:02:44:10  00:02:47:18\r\n{\\an1}Elle pr\u00e9voit 2 mias pour l'AVS\r\n\r\n00:02:47:20  00:02:51:18\r\n{\\an1}et une augmentation d'imp\u00f4ts\r\npour les multinationales.\r\n\r\n00:02:51:20  00:02:58:12\r\n{\\an1}Le message pour la population,\r\nc'est \"take it and run\".\r\n\r\n00:02:58:14  00:03:02:10\r\n{\\an1}-Le fait de rassembler\r\nune grande coalition de partis,\r\n\r\n00:03:02:11  00:03:05:09\r\n{\\an1}\u00e7a montre qu'on a accept\u00e9\r\n\r\n00:03:05:11  00:03:08:13\r\n{\\an1}de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un compromis.\r\n\r\n00:03:08:15  00:03:11:14\r\n{\\an1}Ca veut dire que,\r\ndans le mod\u00e8le suisse,\r\n\r\n00:03:11:16  00:03:15:08\r\n{\\an1}quand le dialogue existe,\r\non trouve une solution.\r\n\r\n00:03:17:04  00:03:21:07\r\n{\\an1}-Une unanimit\u00e9 qui laisse de marbre\r\nleurs adversaires.\r\n\r\n00:03:22:15  00:03:26:10\r\n{\\an1}-Je suis dubitatif de voir\r\n\r\n00:03:26:11  00:03:28:09\r\n{\\an1}une telle unanimit\u00e9\r\n\r\n00:03:28:11  00:03:30:02\r\n{\\an1}pour un sujet si important.\r\n\r\n00:03:30:04  00:03:33:17\r\n{\\an1}Dubitatif aussi\r\nde voir des chefs des Finances\r\n\r\n00:03:33:19  00:03:37:08\r\n{\\an1}accepter de perdre\r\ndes milliards d'imposition.\r\n\r\n00:03:38:18  00:03:40:02\r\n{\\an1}-Ces Goliath de la politique\r\n\r\n00:03:40:04  00:03:42:12\r\n{\\an1}esp\u00e8rent avoir concoct\u00e9\r\nun projet rassembleur.\r\n\r\n00:03:43:11  00:03:44:22\r\n{\\an1}-Rouven Gueissaz, bonsoir.\r\n\r\n00:03:45:00  00:03:48:07\r\n{\\an1}Il y a une large coalition\r\nde gauche \u00e0 droite pour ce projet,\r\n\r\n00:03:48:09  00:03:50:09\r\n{\\an1}comment le comprendre ?\r\n\r\n00:03:50:11  00:03:52:07\r\n{\\an1}-C'est l'essence du compromis.\r\n\r\n00:03:52:09  00:03:56:06\r\n{\\an1}Personne n'est content mais chacun y\r\ntrouve son compte.\r\n\r\n00:03:56:08  00:04:00:17\r\n{\\an1}On n'est pas dans un duel classique\r\ngauche-droite.\r\n\r\n00:04:00:17  00:04:08:06\r\n{\\an1}Mais la droite est contente avec le\r\nmod\u00e8le propos\u00e9\r\n\r\n00:04:08:08  00:04:17:20\r\n{\\an1}d'imposition des entreprises.\r\n\r\n00:04:18:00  00:04:23:20\r\n{\\an1}La gauche de la gauche n'a pas la\r\nm\u00eame force de frappe.\r\n\r\n00:04:29:18  00:04:33:20\r\n{\\an1}L'UDC recommande la libert\u00e9 de vote.\r\n\r\n00:04:34:00  00:04:39:22\r\n{\\an1}L'ambiance tranche avec la virulence\r\n\r\n00:04:41:00  00:04:46:12\r\n{\\an1}du d\u00e9bat sur la RIE III.\r\n\r\n00:04:46:16  00:04:50:04\r\n{\\an1}Pourtant, les objets sont centraux.\r\n\r\n00:04:50:04  00:04:51:18\r\n{\\an1}-Deux d\u00e9c\u00e8s annonc\u00e9s.\r\n\r\n00:04:51:20  00:04:55:04\r\n{\\an1}La rougeole conna\u00eet\r\nune importante pouss\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n00:04:55:06  00:04:59:03\r\n{\\an1}Au premier trimestre de cette ann\u00e9e,\r\n138 cas ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s.\r\n\r\n00:04:59:05  00:05:01:11\r\n{\\an1}Sept fois plus que l'an pass\u00e9.\r\n\r\n00:05:01:12  00:05:07:02\r\n{\\an1}La vaccination est recommand\u00e9e.\r\n\r\n00:05:08:17  00:05:11:20\r\n{\\an1}-Un d\u00e9c\u00e8s pour 3'000 cas en moyenne.\r\n\r\n00:05:11:22  00:05:16:16\r\n{\\an1}La rougeole tue quand elle tourne\r\nen enc\u00e9phalite ou en pneumonie.\r\n\r\n00:05:16:18  00:05:19:11\r\n{\\an1}Les personnes vuln\u00e9rables\r\nsont celles\r\n\r\n00:05:19:12  00:05:23:13\r\n{\\an1}qui n'ont jamais eu la maladie\r\net qui ne sont pas vaccin\u00e9es.\r\n\r\n00:05:24:18  00:05:27:16\r\n{\\an1}-La rougeole a encore la r\u00e9putation\r\n\r\n00:05:27:18  00:05:30:19\r\n{\\an1}d'\u00eatre une maladie d'enfance b\u00e9nigne.\r\n\r\n00:05:30:21  00:05:35:07\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas le cas,\r\ncomme ces deux d\u00e9c\u00e8s le montrent.\r\n\r\n00:05:35:09  00:05:37:18\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 le niveau de notre m\u00e9decine\r\n\r\n00:05:37:20  00:05:42:21\r\n{\\an1}un adulte peut mourir de la rougeole\r\nen Suisse aujourd'hui.\r\n\r\n00:05:44:15  00:05:50:11\r\n{\\an1}-Le taux de 95 % de personnes\r\nvaccin\u00e9es dans la population,\r\n\r\n00:05:50:12  00:05:53:02\r\n{\\an1}qui permettrait\r\nd'\u00e9liminer la maladie,\r\n\r\n00:05:53:04  00:05:55:07\r\n{\\an1}n'est pas atteint en Suisse.\r\n\r\n00:05:55:09  00:05:58:18\r\n{\\an1}Comment reconna\u00eetre\r\nune infection de rougeole ?\r\n\r\n00:06:00:13  00:06:04:01\r\n{\\an1}-Les premiers sympt\u00f4mes ressemblent\r\n\u00e0 un \u00e9tat grippal ordinaire:\r\n\r\n00:06:04:03  00:06:10:03\r\n{\\an1}on a de la fi\u00e8vre, on tousse,\r\non est g\u00ean\u00e9 par la lumi\u00e8re, fatigu\u00e9.\r\n\r\n00:06:10:05  00:06:14:08\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s deux-trois jours\r\nsurviennent des plaques rouges,\r\n\r\n00:06:14:10  00:06:19:16\r\n{\\an1}d'abord sur le visage,\r\npuis sur le reste du corps.\r\n\r\n00:06:19:18  00:06:26:17\r\n{\\an1}Il faut demander conseil \u00e0 un m\u00e9decin\r\nd\u00e8s les premiers sympt\u00f4mes\r\n\r\n00:06:26:19  00:06:33:17\r\n{\\an1}si on pense qu'on a pu \u00eatre\r\nen contact avec un cas de rougeole.\r\n\r\n00:06:35:02  00:06:38:06\r\n{\\an1}-D\u00e9j\u00e0 137 cas de rougeole\r\ncette ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n00:06:38:08  00:06:40:02\r\n{\\an1}C'est en forte hausse.\r\n\r\n00:06:40:04  00:06:43:20\r\n{\\an1}57 % de ces cas \u00e9taient des adultes.\r\n\r\n00:06:43:22  00:06:46:23\r\n{\\an1}C'est \u00e0 eux\r\nque l'OFSP recommande le vaccin,\r\n\r\n00:06:47:01  00:06:50:07\r\n{\\an1}adolescents et adultes\r\nn\u00e9s apr\u00e8s 1963,\r\n\r\n00:06:50:09  00:06:53:19\r\n{\\an1}et bien s\u00fbr aux enfants:\r\ndeux doses, \u00e0 9 et 12 mois.\r\n\r\n00:06:54:15  00:06:57:16\r\n{\\an1}-Le projet de d\u00e9m\u00e9nagement\r\ndu d\u00e9partement \"actualit\u00e9s\" de la RTS\r\n\r\n00:06:57:18  00:07:01:12\r\n{\\an1}de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne interpelle\r\ndes personnalit\u00e9s genevoises.\r\n\r\n00:07:01:14  00:07:07:06\r\n{\\an1}Elles demandent des explications\r\naux dirigeants de la cha\u00eene,\r\n\r\n00:07:07:08  00:07:14:10\r\n{\\an1}d\u00e9plorant le d\u00e9placement\r\ndes \u00e9quipes du \"19h30\".\r\n\r\n00:07:15:13  00:07:18:16\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve, place\r\n\u00e9conomique et internationale,\r\n\r\n00:07:18:18  00:07:21:03\r\n{\\an1}mais no man's land m\u00e9diatique.\r\n\r\n00:07:21:05  00:07:23:18\r\n{\\an1}C'est ce que craint\r\nce comit\u00e9 citoyen\r\n\r\n00:07:23:20  00:07:28:11\r\n{\\an1}compos\u00e9 de repr\u00e9sentants politiques,\r\n\u00e9conomiques et touristiques.\r\n\r\n00:07:28:12  00:07:32:05\r\n{\\an1}Une mont\u00e9e au cr\u00e9neau\r\npour d\u00e9noncer le projet de la RTS\r\n\r\n00:07:32:07  00:07:37:02\r\n{\\an1}de transf\u00e9rer son d\u00e9partement\r\n\"Actualit\u00e9s\" \u00e0 Ecublens,\r\n\r\n00:07:37:04  00:07:42:09\r\n{\\an1}sur le site de l'EPFL, o\u00f9 elle veut\r\nimplanter son nouveau d\u00e9partement:\r\n\r\n00:07:42:11  00:07:44:16\r\n{\\an1}Campus RTS.\r\n\r\n00:07:44:18  00:07:49:00\r\n{\\an1}Les craintes genevoises portent\r\nau-del\u00e0 de la perte de production\r\n\r\n00:07:49:02  00:07:50:18\r\n{\\an1}du t\u00e9l\u00e9journal.\r\n\r\n00:07:52:01  00:07:53:17\r\n{\\an1}-En termes pragmatiques\r\n\r\n00:07:53:19  00:07:55:23\r\n{\\an1}c'est 200 emplois\r\n\r\n00:07:56:01  00:07:57:16\r\n{\\an1}qui quittent Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:07:57:18  00:07:59:11\r\n{\\an1}Qui nous assure\r\nque la rubrique sport\r\n\r\n00:07:59:12  00:08:01:03\r\n{\\an1}ne va pas aussi quitter Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n00:08:01:05  00:08:02:11\r\n{\\an1}C'est pr\u00e9occupant.\r\n\r\n00:08:02:17  00:08:03:20\r\n{\\an1}-Avant de prendre\r\n\r\n00:08:03:22  00:08:05:17\r\n{\\an1}les derni\u00e8res d\u00e9cisions,\r\n\r\n00:08:05:19  00:08:07:13\r\n{\\an1}soyez attentifs \u00e0 ce qu'il se passe.\r\n\r\n00:08:07:15  00:08:09:16\r\n{\\an1}Cette centralisation\r\nn'est pas la bienvenue,\r\n\r\n00:08:09:18  00:08:15:05\r\n{\\an1}elle fait fi de la richesse de la\r\nGen\u00e8ve \u00e9conomique et internationale.\r\n\r\n00:08:16:09  00:08:19:02\r\n{\\an1}-Interpell\u00e9e, la direction de la RTS\r\nconteste le d\u00e9mant\u00e8lement\r\n\r\n00:08:19:04  00:08:21:06\r\n{\\an1}de son site genevois.\r\n\r\n00:08:22:03  00:08:23:11\r\n{\\an1}-Notre vision,\r\n\r\n00:08:23:12  00:08:25:15\r\n{\\an1}c'est deux sites \u00e9quilibr\u00e9s\r\n\r\n00:08:25:17  00:08:28:02\r\n{\\an1}avec les activit\u00e9s\r\nmultim\u00e9dias des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n00:08:28:04  00:08:30:02\r\n{\\an1}De la radio, de la t\u00e9l\u00e9vision\r\net du digital,\r\n\r\n00:08:30:04  00:08:31:18\r\n{\\an1}\u00e0 Gen\u00e8ve, comme \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:08:32:07  00:08:34:18\r\n{\\an1}-Des d\u00e9veloppements\r\nsont envisag\u00e9s au bout du lac.\r\n\r\n00:08:35:07  00:08:37:18\r\n{\\an1}-A la fin, il y aura\r\nde nouvelles activit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:08:37:20  00:08:40:20\r\n{\\an1}comme un projet\r\nsur la place internationale,\r\n\r\n00:08:40:22  00:08:46:11\r\n{\\an1}pour qu'on puisse y cr\u00e9er du contenu\r\nentre m\u00e9dias suisses et \u00e9trangers.\r\n\r\n00:08:48:00  00:08:52:13\r\n{\\an1}-La RTS \u00e9tudie plusieurs variantes\r\npour sa r\u00e9organisation.\r\n\r\n00:08:52:15  00:08:57:02\r\n{\\an1}L'option retenue sera soumise au\r\nConseil d'administration de la SSR.\r\n\r\n00:08:58:11  00:09:00:06\r\n{\\an1}-Les r\u00e9cents attentats au Sri Lanka\r\n\r\n00:09:00:08  00:09:04:05\r\n{\\an1}rappellent comment ces \u00e9v\u00e9nements ont\r\ndes r\u00e9percussions sur le tourisme.\r\n\r\n00:09:04:07  00:09:10:11\r\n{\\an1}Les habitudes des vacanciers \u00e9voluent\r\nvite en fonction de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:09:10:12  00:09:13:13\r\n{\\an1}La Tunisie, l'Egypte et d'autres pays\r\n\r\n00:09:13:15  00:09:18:05\r\n{\\an1}se sont plus ou moins bien relev\u00e9s\r\napr\u00e8s les attaques.\r\n\r\n00:09:19:11  00:09:23:08\r\n{\\an1}-Rester attentif \u00e0 l'actualit\u00e9 pour\r\nchoisir une destination de vacances,\r\n\r\n00:09:23:10  00:09:25:19\r\n{\\an1}c'est ce que recommande\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:09:25:21  00:09:30:04\r\n{\\an1}Nous sommes dans la cellule\r\n\"conseils aux voyageurs\".\r\n\r\n00:09:32:00  00:09:34:18\r\n{\\an1}-Chaque conseil est le r\u00e9sultat\r\n\r\n00:09:34:20  00:09:37:23\r\n{\\an1}d'une consultation au sein du DFAE.\r\n\r\n00:09:38:01  00:09:41:20\r\n{\\an1}Les ambassades \u00e0 l'\u00e9tranger\r\nen font partie.\r\n\r\n00:09:44:18  00:09:47:12\r\n{\\an1}-Les attaques au Sri Lanka\r\nont co\u00fbt\u00e9 la vie\r\n\r\n00:09:47:14  00:09:49:21\r\n{\\an1}\u00e0 5 personnes habitant en Suisse.\r\n\r\n00:09:49:23  00:09:53:11\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9conseille\r\nde se rendre sur place.\r\n\r\n00:09:54:20  00:09:58:05\r\n{\\an1}-Nous avons mentionn\u00e9 les attentats,\r\npuis l'\u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n00:09:58:07  00:10:03:09\r\n{\\an1}Samedi, nous avons d\u00e9conseill\u00e9\r\nde s'y rendre.\r\n\r\n00:10:04:18  00:10:07:05\r\n{\\an1}-Tourisme et g\u00e9opolitique sont li\u00e9s.\r\n\r\n00:10:07:07  00:10:12:06\r\n{\\an1}En Tunisie, depuis le Printemps\r\narabe, les visiteurs sont revenus\r\n\r\n00:10:12:08  00:10:14:19\r\n{\\an1}mais moins nombreux qu'avant.\r\n\r\n00:10:14:21  00:10:18:10\r\n{\\an1}En France, le nombre de voyageurs a\r\nfl\u00e9chi apr\u00e8s les attentats de 2015.\r\n\r\n00:10:18:11  00:10:21:09\r\n{\\an1}Au Sri Lanka,\r\nles touristes augmentent\r\n\r\n00:10:21:11  00:10:24:12\r\n{\\an1}depuis la fin de la guerre civile,\r\n\r\n00:10:24:14  00:10:27:19\r\n{\\an1}avec un point d'interrogation\r\npour la suite.\r\n\r\n00:10:28:02  00:10:29:22\r\n{\\an1}-Bonjour, Madame.\r\n\r\n00:10:31:14  00:10:34:23\r\n{\\an1}-R\u00e9volutions, attentats\r\nou catastrophes naturelles,\r\n\r\n00:10:35:01  00:10:38:18\r\n{\\an1}pour les agences,\r\nils n'ont pas tous la m\u00eame port\u00e9e.\r\n\r\n00:10:39:13  00:10:41:17\r\n{\\an1}-On mesure l'impact avec la facult\u00e9\r\n\r\n00:10:41:19  00:10:43:11\r\n{\\an1}des autorit\u00e9s locales\r\n\r\n00:10:43:13  00:10:45:23\r\n{\\an1}\u00e0 stabiliser la chose.\r\n\r\n00:10:46:01  00:10:51:04\r\n{\\an1}On ne perd pas une client\u00e8le,\r\nc'est la destination qui est touch\u00e9e.\r\n\r\n00:10:52:17  00:10:56:02\r\n{\\an1}-Les Suisses sont prudents\r\napr\u00e8s une trag\u00e9die,\r\n\r\n00:10:56:04  00:11:00:18\r\n{\\an1}mais ne sont pas pr\u00eats \u00e0 renoncer\r\n\u00e0 leur instinct voyageur.\r\n\r\n00:11:02:05  00:11:05:10\r\n{\\an1}-La concurrence est rude entre\r\nles leaders du march\u00e9 de smartphones.\r\n\r\n00:11:05:11  00:11:08:23\r\n{\\an1}Huawei s'installe \u00e0 la deuxi\u00e8me\r\nplace des t\u00e9l\u00e9phones portables,\r\n\r\n00:11:09:01  00:11:12:16\r\n{\\an1}derri\u00e8re Samsung num\u00e9ro un,\r\nmais devant Apple.\r\n\r\n00:11:12:18  00:11:16:15\r\n{\\an1}En avance sur la 5G,\r\nde nouveaux fabricants chinois\r\n\r\n00:11:16:17  00:11:19:23\r\n{\\an1}font irruption\r\nsur le march\u00e9 helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:11:21:02  00:11:25:17\r\n{\\an1}-L'\u00eatre humain\r\nfonctionne en mode tribal,\r\n\r\n00:11:25:19  00:11:27:16\r\n{\\an1}m\u00eame avec son smartphone.\r\n\r\n00:11:27:18  00:11:32:04\r\n{\\an1}Il y a la tribu Apple,\r\nla Samsung et la Huawei.\r\n\r\n00:11:32:06  00:11:36:01\r\n{\\an1}La hi\u00e9rarchie des clans\r\na subi des mutations.\r\n\r\n00:11:38:01  00:11:41:10\r\n{\\an1}Les destin\u00e9es sont diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:11:47:20  00:11:50:15\r\n{\\an1}Les destin\u00e9es sont diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:11:50:17  00:11:53:03\r\n{\\an1}Sur les trois premiers mois\r\nde l'ann\u00e9e,\r\n\r\n00:11:53:05  00:11:56:23\r\n{\\an1}Samsung a enregistr\u00e9\r\nune baisse de vente de 8 %,\r\n\r\n00:11:57:01  00:12:03:08\r\n{\\an1}Apple -30 % et pour Huawei,\r\naugmentation de 50 %.\r\n\r\n00:12:03:10  00:12:04:23\r\n{\\an1}Tout \u00e7a sans vendre\r\n\r\n00:12:05:01  00:12:08:10\r\n{\\an1}un seul t\u00e9l\u00e9phone\r\naux Etats-Unis, officiellement.\r\n\r\n00:12:08:11  00:12:18:17\r\n{\\an1}En Suisse, Apple reste num\u00e9ro un\r\navec 44 % du march\u00e9.\r\n\r\n00:12:18:19  00:12:23:11\r\n{\\an1}Les Suisses appr\u00e9cient le luxe.\r\n\r\n00:12:23:12  00:12:27:00\r\n{\\an1}Second, le Sud-Cor\u00e9en Samsung 36 %\r\net Huawei 8 %.\r\n\r\n00:12:27:02  00:12:30:04\r\n{\\an1}Nouveaut\u00e9: l'arriv\u00e9e\r\nde deux nouveaux fabricants chinois,\r\n\r\n00:12:30:06  00:12:34:01\r\n{\\an1}Xiaomi et Oppo, qui pourraient\r\ngrignoter 10 % du march\u00e9.\r\n\r\n00:12:34:03  00:12:40:09\r\n{\\an1}Comment expliquer\r\ncette perc\u00e9e chinoise ?\r\n\r\n00:12:40:11  00:12:45:06\r\n{\\an1}Le prix, et ce sont eux\r\nqui arriveront les premiers\r\n\r\n00:12:45:08  00:12:48:20\r\n{\\an1}avec des appareils\r\ncompatibles avec la 5G.\r\n\r\n00:12:50:23  00:12:52:17\r\n{\\an1}-Anouch Seydtaghia, bonsoir.\r\n\r\n00:12:52:19  00:12:57:05\r\n{\\an1}Vous \u00eates journaliste sp\u00e9cialiste\r\ndans le domaine de la t\u00e9l\u00e9phonie.\r\n\r\n00:12:57:07  00:12:59:11\r\n{\\an1}La concurrence est rude\r\nsur ce march\u00e9.\r\n\r\n00:12:59:12  00:13:08:12\r\n{\\an1}Est ce qu'Apple\r\na du souci \u00e0 se faire en Suisse ?\r\n\r\n00:13:08:16  00:13:13:22\r\n{\\an1}-Apple a baiss\u00e9 ces derni\u00e8res\r\nann\u00e9es.\r\n\r\n00:13:14:02  00:13:20:00\r\n{\\an1}Mais \u00e7a reste un march\u00e9 int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:13:21:04  00:13:26:10\r\n{\\an1}Son dernier iPhone, il le vend\r\njusqu'\u00e0 1'600 francs.\r\n\r\n00:13:26:13  00:13:32:11\r\n{\\an1}Les op\u00e9rateurs subventionnent les\r\nappareils.\r\n\r\n00:13:34:01  00:13:40:01\r\n{\\an1}On peut payer par mensualit\u00e9s.\r\n\r\n00:13:40:15  00:13:46:15\r\n{\\an1}-Est-ce qu'on peut imaginer un grand\r\nnombre de Suisses\r\n\r\n00:13:47:20  00:13:53:20\r\n{\\an1}avec des Huawei ?\r\n\r\n00:13:55:18  00:13:59:13\r\n{\\an1}-Un client reste fid\u00e8le \u00e0 Apple, a\r\npriori.\r\n\r\n00:13:59:17  00:14:04:23\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de services\r\n\r\n00:14:05:03  00:14:09:09\r\n{\\an1}pour lesquels le client reste\r\nfid\u00e8le.\r\n\r\n00:14:09:12  00:14:11:21\r\n{\\an1}-C'est pour \u00e7a que le fabricant\r\nchinois\r\n\r\n00:14:12:01  00:14:14:04\r\n{\\an1}a du mal \u00e0 percer.\r\n\r\n00:14:14:08  00:14:20:03\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:14:20:07  00:14:26:05\r\n{\\an1}Ils ont eu des accords avec Swisscom\r\net Salt.\r\n\r\n00:14:26:12  00:14:29:06\r\n{\\an1}A priori, on voit mal Xiaomi et Oppo\r\n\r\n00:14:29:10  00:14:32:14\r\n{\\an1}percer \u00e0 long terme.\r\n\r\n00:14:32:18  00:14:38:16\r\n{\\an1}-Mais ils cassent les prix.\r\n\r\n00:14:40:01  00:39:47:01\r\n{\\an1}-En Suisse, le premier appareil de\r\nOppo est \u00e0 900 francs.\r\n\r\n00:14:44:14  00:39:47:12\r\n{\\an1}Ils visent quand m\u00eame le haut de\r\ngamme.\r\n\r\n00:14:49:20  00:39:48:14\r\n{\\an1}Ce sont les premiers \u00e0 proposer un\r\nt\u00e9l\u00e9phone 5G.\r\n\r\n00:14:55:08  00:14:59:23\r\n{\\an1}Les Chinois profitent de cette\r\nfen\u00eatre de tir.\r\n\r\n00:15:00:03  00:15:06:01\r\n{\\an1}Ce sont les premiers \u00e0 avoir des\r\nt\u00e9l\u00e9phones 5G.\r\n\r\n00:15:06:17  00:15:11:01\r\n{\\an1}Swisscom et Sunrise sont contents.\r\n\r\n00:15:11:05  00:15:14:04\r\n{\\an1}Il faut voir s'ils vont tenir t\u00eate.\r\n\r\n00:15:14:04  00:15:16:06\r\n{\\an1}-Le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur\r\n\r\n00:15:16:08  00:15:19:04\r\n{\\an1}accus\u00e9 de propager\r\nde fausses nouvelles.\r\n\r\n00:15:19:06  00:15:23:04\r\n{\\an1}Durant les manifestations du 1er mai,\r\nil a parl\u00e9 d'attaque contre l'h\u00f4pital\r\n\r\n00:15:23:06  00:15:26:15\r\n{\\an1}Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re \u00e0 Paris,\r\nalors que des vid\u00e9os publi\u00e9es\r\n\r\n00:15:26:17  00:15:31:08\r\n{\\an1}sur les r\u00e9seaux sociaux donnent\r\nune autre vision des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n00:15:35:00  00:15:39:03\r\n{\\an1}-Le moment n'est pas habituel:\r\nun ministre pronon\u00e7ant des regrets.\r\n\r\n00:15:41:00  00:15:43:04\r\n{\\an1}-Le reproche qui m'est fait\r\n\r\n00:15:43:06  00:15:45:18\r\n{\\an1}d'avoir utilis\u00e9 le mot \"attaque\".\r\n\r\n00:15:45:20  00:15:48:14\r\n{\\an1}Je souhaite qu'aucune pol\u00e9mique\r\nn'existe sur ce sujet.\r\n\r\n00:15:48:16  00:15:54:00\r\n{\\an1}La voyant na\u00eetre, je me dis\r\nque je n'aurais pas d\u00fb l'employer.\r\n\r\n00:15:55:06  00:15:57:11\r\n{\\an1}-Depuis 2 jours, la pol\u00e9mique enfle.\r\n\r\n00:15:57:12  00:15:59:22\r\n{\\an1}En cause: l'intrusion\r\nde manifestants\r\n\r\n00:16:00:00  00:16:03:18\r\n{\\an1}lors du cort\u00e8ge du 1er mai, vers\r\nl'h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re\r\n\r\n00:16:03:20  00:16:08:11\r\n{\\an1}et les commentaires du ministre\r\nvenu sur les lieux.\r\n\r\n00:16:11:10  00:16:17:16\r\n{\\an1}Hier, des images et des t\u00e9moignages\r\nrelativisaient l'attaque.\r\n\r\n00:16:17:18  00:16:21:15\r\n{\\an1}Certains, encercl\u00e9s de policiers\r\ntentent de p\u00e9n\u00e9trer\r\n\r\n00:16:21:17  00:16:25:15\r\n{\\an1}le service de r\u00e9animation, mais en\r\nsont emp\u00each\u00e9s par le personnel.\r\n\r\n00:16:27:10  00:16:29:21\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 aider les infirmiers\r\n\r\n00:16:29:23  00:16:32:06\r\n{\\an1}pour les emp\u00eacher de rentrer\r\n\r\n00:16:32:08  00:16:35:08\r\n{\\an1}et tout est rentr\u00e9\r\ndans l'ordre rapidement.\r\n\r\n00:16:36:23  00:16:39:16\r\n{\\an1}-La surench\u00e8re du ministre\r\nest d\u00e9nonc\u00e9e,\r\n\r\n00:16:39:18  00:16:41:20\r\n{\\an1}aussi sa gestion\r\ndes forces de l'ordre,\r\n\r\n00:16:41:22  00:16:45:09\r\n{\\an1}avec des appels \u00e0 la d\u00e9mission\r\nqui se multiplient.\r\n\r\n00:16:45:11  00:16:47:18\r\n{\\an1}Tout cela jusqu'\u00e0 son mea-culpa.\r\n\r\n00:16:48:14  00:16:51:11\r\n{\\an1}24 heures de pol\u00e9mique et des\r\nattaques sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:16:51:12  00:16:55:19\r\n{\\an1}Cette nouvelle affaire montre\r\nl'atmosph\u00e8re \u00e9lectrique qui r\u00e8gne.\r\n\r\n00:16:55:21  00:17:01:14\r\n{\\an1}Crise sociale et violence\r\npourrissent le d\u00e9bat public.\r\n\r\n00:17:01:16  00:17:10:00\r\n{\\an1}Une enqu\u00eate est ouverte\r\navec une plainte de la direction.\r\n\r\n00:17:10:02  00:17:16:03\r\n{\\an1}Pour Christophe Castaner,\r\nc'est un risque de d\u00e9fiance majeur.\r\n\r\n00:17:18:05  00:17:20:17\r\n{\\an1}-La France confront\u00e9e au d\u00e9fi\r\n\r\n00:17:20:19  00:17:23:16\r\n{\\an1}de la reconstruction\r\nde Notre-Dame de Paris.\r\n\r\n00:17:23:18  00:17:25:19\r\n{\\an1}Les d\u00e9put\u00e9s ont valid\u00e9 la loi\r\n\r\n00:17:25:21  00:17:28:11\r\n{\\an1}qui doit permettre de restaurer\r\nla cath\u00e9drale en cinq ans.\r\n\r\n00:17:28:13  00:17:31:17\r\n{\\an1}En Allemagne,\r\napr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale,\r\n\r\n00:17:31:19  00:17:35:00\r\n{\\an1}de nombreux monuments\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.\r\n\r\n00:17:35:02  00:17:37:05\r\n{\\an1}Pour conserver leur patrimoine,\r\n\r\n00:17:37:07  00:17:40:17\r\n{\\an1}les autorit\u00e9s des villes\r\nont fait des choix tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:17:41:17  00:17:43:10\r\n{\\an1}-Reconstruite il y a quinze ans,\r\n\r\n00:17:43:11  00:17:46:14\r\n{\\an1}Notre-Dame de Dresde est tr\u00e8s vite\r\nredevenue le symbole de la ville.\r\n\r\n00:17:48:00  00:17:50:03\r\n{\\an1}-J'en ai \u00e0 chaque fois\r\nla chair de poule.\r\n\r\n00:17:50:05  00:17:53:05\r\n{\\an1}-C'est fantastique,\r\nsurtout les vieilles pierres.\r\n\r\n00:17:53:07  00:17:57:09\r\n{\\an1}-Nous croisons les doigts\r\n\r\n00:17:57:11  00:18:00:17\r\n{\\an1}pour que Notre-Dame de Paris\r\nsoit aussi bien reconstruite.\r\n\r\n00:18:00:23  00:18:02:21\r\n{\\an1}-Bombard\u00e9e par les Anglais en 1945,\r\n\r\n00:18:02:23  00:18:05:14\r\n{\\an1}Notre-Dame de Dresde\r\nn'\u00e9tait plus qu'un amas de pierres.\r\n\r\n00:18:05:16  00:18:08:15\r\n{\\an1}Il faudra attendre la chute du mur\r\npour sa reconstruction,\r\n\r\n00:18:08:17  00:18:12:02\r\n{\\an1}men\u00e9e par l'architecte\r\nThomas Gottschlich.\r\n\r\n00:18:12:22  00:18:15:13\r\n{\\an1}-Ces pierres d'\u00e9poque\r\n\r\n00:18:15:15  00:18:19:01\r\n{\\an1}sont \u00e0 certains endroits enti\u00e8res\r\n\r\n00:18:19:03  00:18:23:10\r\n{\\an1}et \u00e0 d'autres, elles sont compl\u00e9t\u00e9es\r\navec des \u00e9l\u00e9ments modernes.\r\n\r\n00:18:23:11  00:18:30:01\r\n{\\an1}C'est la mani\u00e8re choisie\r\npour rester authentique.\r\n\r\n00:18:31:12  00:18:35:03\r\n{\\an1}-Ce joyau baroque attire chaque\r\nann\u00e9e 2 millions de visiteurs.\r\n\r\n00:18:35:05  00:18:40:18\r\n{\\an1}La reconstruction a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e\r\npour moiti\u00e9 par des dons.\r\n\r\n00:18:40:20  00:18:44:22\r\n{\\an1}Co\u00fbt: 183 mios d'euros.\r\n\r\n00:18:46:14  00:18:48:23\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s la R\u00e9volution tranquille\r\n\r\n00:18:49:01  00:18:50:15\r\n{\\an1}de 1989,\r\n\r\n00:18:50:17  00:18:53:14\r\n{\\an1}la reconstruction de l'\u00e9glise\r\na permis aux gens de se retrouver.\r\n\r\n00:18:53:16  00:18:55:22\r\n{\\an1}Nous avions un objectif commun\r\net cela a contribu\u00e9\r\n\r\n00:18:56:00  00:18:58:13\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9lan de solidarit\u00e9\r\nen Allemagne et dans le monde.\r\n\r\n00:18:58:20  00:19:01:05\r\n{\\an1}-Autre ville, autre \u00e9poque:\r\nl'\u00e9glise cass\u00e9e de Berlin.\r\n\r\n00:19:01:07  00:19:03:12\r\n{\\an1}Au lendemain\r\nde la Seconde Guerre mondiale,\r\n\r\n00:19:03:14  00:19:07:07\r\n{\\an1}l'\u00e9difice que les Berlinois\r\nsurnomment \"La dent creuse\",\r\n\r\n00:19:07:09  00:19:09:10\r\n{\\an1}tr\u00f4ne au milieu des ruines.\r\n\r\n00:19:10:08  00:19:12:09\r\n{\\an1}-Ce qui restait,\r\n\r\n00:19:12:11  00:19:15:16\r\n{\\an1}c'\u00e9tait la tour de l'ancienne \u00e9glise\r\n\r\n00:19:15:18  00:19:20:09\r\n{\\an1}qui est devenu un symbole de Berlin\r\ndans les ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n00:19:20:21  00:19:24:06\r\n{\\an1}-Les autorit\u00e9s d\u00e9cident\r\nd'en faire un m\u00e9morial.\r\n\r\n00:19:24:08  00:19:28:19\r\n{\\an1}Un \u00e9difice moderne viendra encadrer\r\nla tour d\u00e9truite.\r\n\r\n00:19:28:21  00:19:33:11\r\n{\\an1}L'\u00e9glise est un des monuments\r\nles plus visit\u00e9s de Berlin.\r\n\r\n00:19:35:11  00:19:38:00\r\n{\\an1}-Les gens ressentent l'impression\r\n\r\n00:19:38:02  00:19:40:05\r\n{\\an1}de la m\u00e9moire de la guerre\r\n\r\n00:19:40:07  00:19:43:04\r\n{\\an1}et l'appel \u00e0 la paix\r\net \u00e0 la r\u00e9conciliation\r\n\r\n00:19:43:06  00:19:45:20\r\n{\\an1}qui est tr\u00e8s important pour nous.\r\n\r\n00:19:48:00  00:19:50:02\r\n{\\an1}-A Berlin comme \u00e0 Dresde,\r\n\r\n00:19:50:04  00:19:54:10\r\n{\\an1}des appels aux dons ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s\r\npour Notre-Dame de Paris.\r\n\r\n00:19:55:12  00:19:58:16\r\n{\\an1}-Dernier \u00e9pisode\r\nde notre s\u00e9rie sur le bruit.\r\n\r\n00:19:58:18  00:20:02:11\r\n{\\an1}Si le bruit peut \u00eatre d\u00e9rangeant,\r\nvoire dangereux,\r\n\r\n00:20:02:12  00:20:06:00\r\n{\\an1}l'exp\u00e9rience du silence\r\nest aussi perturbante.\r\n\r\n00:20:06:02  00:20:09:18\r\n{\\an1}Les sons qui nous entourent ont des\r\nfonctions cognitives essentielles.\r\n\r\n00:20:10:16  00:20:15:06\r\n{\\an1}-Nous sommes dans la salle\r\nan\u00e9cho\u00efque de l'EPFL,\r\n\r\n00:20:15:07  00:20:20:23\r\n{\\an1}une chambre sourde\r\ndont les parois absorbent le son.\r\n\r\n00:20:21:01  00:20:27:17\r\n{\\an1}Etrange sensation que de d\u00e9couvrir\r\nle bruit des paupi\u00e8res qui clignent,\r\n\r\n00:20:27:19  00:20:33:01\r\n{\\an1}les battements du coeur,\r\nle sifflement de l'air dans le nez.\r\n\r\n00:20:33:03  00:20:39:18\r\n{\\an1}Des sons si l\u00e9gers que notre micro\r\nn'arrive pas \u00e0 les capter.\r\n\r\n00:20:39:20  00:20:43:17\r\n{\\an1}L'exp\u00e9rience est surprenante.\r\n\r\n00:20:45:10  00:20:47:17\r\n{\\an1}-Dans la vie,\r\n\r\n00:20:47:19  00:20:50:08\r\n{\\an1}il y a toujours du bruit:\r\n\r\n00:20:50:10  00:20:53:00\r\n{\\an1}un oiseau qui chante, le vent.\r\n\r\n00:20:53:02  00:20:57:06\r\n{\\an1}On n'est pas habitu\u00e9s\r\n\u00e0 ces conditions de silence,\r\n\r\n00:20:57:08  00:21:00:19\r\n{\\an1}alors \u00e7a peut g\u00eaner parce qu'on\r\nentend tout d'un coup des bruits\r\n\r\n00:21:00:21  00:21:04:03\r\n{\\an1}qu'on n'a pas l'habitude d'entendre.\r\n\r\n00:21:05:11  00:21:08:09\r\n{\\an1}-Destin\u00e9es \u00e0 mesurer le volume\r\nsonore des appareils \u00e9lectroniques,\r\n\r\n00:21:08:11  00:21:11:01\r\n{\\an1}ces chambres an\u00e9cho\u00efques\r\nsont aussi utilis\u00e9es par la NASA\r\n\r\n00:21:11:03  00:21:13:17\r\n{\\an1}pour habituer les astronautes\r\nau silence de l'espace.\r\n\r\n00:21:13:19  00:21:16:00\r\n{\\an1}Ceux qui y sont rest\u00e9s longtemps\r\n\r\n00:21:16:02  00:21:18:22\r\n{\\an1}racontent avoir \u00e9t\u00e9 victimes\r\nd'hallucinations ou d'angoisses.\r\n\r\n00:21:19:00  00:21:20:18\r\n{\\an1}D\u00e8s notre naissance, et d\u00e9j\u00e0 avant,\r\n\r\n00:21:20:20  00:21:22:19\r\n{\\an1}nous vivons entour\u00e9s\r\nde bruits et de sons.\r\n\r\n00:21:22:21  00:21:24:23\r\n{\\an1}Ils sont m\u00eame essentiels\r\n\u00e0 notre d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:21:25:01  00:21:27:18\r\n{\\an1}Au service de n\u00e9onatologie\r\nde l'H\u00f4pital cantonal de Fribourg,\r\n\r\n00:21:27:20  00:21:30:04\r\n{\\an1}les nourrissons pr\u00e9matur\u00e9s\r\nsont soumis \u00e0 des voix,\r\n\r\n00:21:30:06  00:21:32:00\r\n{\\an1}des sons\r\net des musiques enregistr\u00e9s.\r\n\r\n00:21:32:02  00:21:34:14\r\n{\\an1}Plusieurs fois par mois,\r\nune harpiste vient les bercer.\r\n\r\n00:21:34:16  00:21:37:20\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats sont spectaculaires:\r\nle son calme le rythme cardiaque,\r\n\r\n00:21:37:22  00:21:40:19\r\n{\\an1}stabilise la respiration\r\net am\u00e9liore la digestion des b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n00:21:42:06  00:21:44:05\r\n{\\an1}-Ca fait partie\r\nde la prise en charge.\r\n\r\n00:21:44:07  00:21:46:11\r\n{\\an1}C'est des bruits qu'ils ont\r\n\r\n00:21:46:12  00:21:50:06\r\n{\\an1}d\u00e9j\u00e0 entendu durant la grossesse.\r\n\r\n00:21:50:08  00:21:54:18\r\n{\\an1}Le silence peut \u00eatre angoissant.\r\n\r\n00:21:55:07  00:21:57:13\r\n{\\an1}-Ce n'est pas seulement\r\nune affaire de d\u00e9cibels.\r\n\r\n00:21:57:15  00:22:00:09\r\n{\\an1}Directrice du Laboratoire\r\ndes sciences cognitives du CHUV,\r\n\r\n00:22:00:11  00:22:02:07\r\n{\\an1}la professeure Stephanie Clarke\r\n\r\n00:22:02:09  00:22:05:12\r\n{\\an1}observe dans le cerveau les \u00e9motions\r\nque provoquent les sons.\r\n\r\n00:22:06:20  00:22:09:02\r\n{\\an1}-Les sons sont plus \u00e9motionnels\r\n\r\n00:22:09:03  00:22:10:18\r\n{\\an1}que les images.\r\n\r\n00:22:10:20  00:22:15:10\r\n{\\an1}Si vous avez un bruit qui fait peur,\r\nla fr\u00e9quence cardiaque augmente.\r\n\r\n00:22:15:11  00:22:22:18\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0 chez les foetus,\r\non associe bruits et \u00e9motions,\r\n\r\n00:22:22:20  00:22:32:10\r\n{\\an1}par exemple, la voix de la maman\r\net le bien-\u00eatre.\r\n\r\n00:22:33:12  00:22:36:03\r\n{\\an1}-Le bruit,\r\nparfois d\u00e9rangeant mais important.\r\n\r\n00:22:36:05  00:22:39:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui, des applications\r\nproposent des bruits blancs\r\n\r\n00:22:39:22  00:22:44:06\r\n{\\an1}pour aider \u00e0 trouver le sommeil.\r\n\r\n00:22:44:08  00:22:48:01\r\n{\\an1}Des effets que la science\r\nne peut expliquer.\r\n\r\n00:22:49:03  00:22:50:07\r\n{\\an1}-Vous pouvez retrouver\r\n\r\n00:22:50:09  00:22:55:02\r\n{\\an1}les reportages de cette s\u00e9rie\r\nconsacr\u00e9e au bruit sur RTS info.ch.\r\n\r\n00:22:55:02  00:22:57:17\r\n{\\an1}Un ph\u00e9nom\u00e8ne tend \u00e0 s'installer\r\n\r\n00:22:57:19  00:23:01:07\r\n{\\an1}depuis plusieurs ann\u00e9es:\r\nl'overtourisme.\r\n\r\n00:23:01:09  00:23:04:07\r\n{\\an1}Ce terme d\u00e9crit\r\nl'afflux massif de touristes\r\n\r\n00:23:04:09  00:23:09:06\r\n{\\an1}dans des grandes villes\r\ncomme Barcelone, Dubrovnik ou Venise.\r\n\r\n00:23:09:08  00:23:13:06\r\n{\\an1}La Suisse aussi est concern\u00e9e,\r\nnotamment \u00e0 Interlaken\r\n\r\n00:23:13:08  00:23:16:04\r\n{\\an1}ou Lucerne o\u00f9 vous \u00eates, N.Guignard.\r\n\r\n00:23:16:06  00:23:18:22\r\n{\\an1}Est-ce que\r\nla situation est comparable\r\n\r\n00:23:19:00  00:23:27:16\r\n{\\an1}\u00e0 celle des grandes villes\r\ninternationales ?\r\n\r\n00:23:27:20  00:23:32:03\r\n{\\an1}-Non, pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:23:32:07  00:23:38:05\r\n{\\an1}Il n'y a pas d'acc\u00e8s direct \u00e0 la\r\nmer.\r\n\r\n00:23:42:07  00:23:48:07\r\n{\\an1}Mais \u00e0 l'heure de pointe,\r\n\r\n00:23:48:20  00:23:52:19\r\n{\\an1}les cars d\u00e9filent.\r\n\r\n00:23:52:23  00:23:58:15\r\n{\\an1}Mais les touristes ne restent pas\r\nlongtemps.\r\n\r\n00:23:58:19  00:24:01:11\r\n{\\an1}Ce tourisme de masse journalier est\r\nprobl\u00e9matique.\r\n\r\n00:24:01:14  00:24:05:08\r\n{\\an1}Regardez ce reportage.\r\n\r\n00:24:05:08  00:24:07:19\r\n{\\an1}-Ni P\u00e9kin ni S\u00e9oul, mais Lucerne.\r\n\r\n00:24:07:21  00:24:10:19\r\n{\\an1}9,4 mios de visiteurs\r\nd\u00e9ferlent chaque ann\u00e9e\r\n\r\n00:24:10:21  00:24:13:15\r\n{\\an1}dans ce condens\u00e9 de Suisse\r\nde 80'000 habitants.\r\n\r\n00:24:13:17  00:24:15:16\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s tr\u00e8s beau.\r\n\r\n00:24:15:18  00:24:17:16\r\n{\\an1}J'adore Lucerne.\r\n\r\n00:24:17:18  00:24:20:20\r\n{\\an1}-Les flux se concentrent\r\nautour de deux places:\r\n\r\n00:24:20:22  00:24:24:00\r\n{\\an1}la Schwanenplatz et la Loewenplatz.\r\n\r\n00:24:24:01  00:24:28:03\r\n{\\an1}Certains habitants n'en peuvent plus\r\nde ce tourisme de masse.\r\n\r\n00:24:30:03  00:24:33:23\r\n{\\an1}-On n'arrive plus \u00e0 traverser.\r\n\r\n00:24:34:01  00:24:37:15\r\n{\\an1}On ne se sent plus chez soi.\r\n\r\n00:24:39:08  00:24:42:02\r\n{\\an1}-Face \u00e0 ce ras-le-bol,\r\nles propositions d'am\u00e9nagement\r\n\r\n00:24:42:04  00:24:45:15\r\n{\\an1}se multiplient: quotas de touristes,\r\nparkings excentr\u00e9s, m\u00e9tro.\r\n\r\n00:24:45:17  00:24:51:00\r\n{\\an1}La gauche demande une taxe\r\nde stationnement pour les cars\r\n\r\n00:24:51:02  00:24:55:02\r\n{\\an1}afin d'am\u00e9liorer le trafic.\r\n\r\n00:24:56:09  00:24:58:10\r\n{\\an1}-On n'a rien contre le tourisme,\r\n\r\n00:24:58:11  00:25:00:05\r\n{\\an1}mais c'est normal qu'ils participent\r\n\r\n00:25:00:07  00:25:01:20\r\n{\\an1}aux frais qu'ils engendrent.\r\n\r\n00:25:01:22  00:25:04:14\r\n{\\an1}Le montant est modeste:\r\n3 francs par touriste, par exemple.\r\n\r\n00:25:04:16  00:25:06:11\r\n{\\an1}Le prix d'une bouteille d'eau.\r\n\r\n00:25:07:04  00:25:09:14\r\n{\\an1}-Sur cette place, o\u00f9 le chiffre\r\nd'affaires touristique\r\n\r\n00:25:09:16  00:25:11:11\r\n{\\an1}est l'un des plus importants\r\nau monde,\r\n\r\n00:25:11:12  00:25:13:15\r\n{\\an1}les commer\u00e7ants\r\nsont conscients des tensions.\r\n\r\n00:25:13:17  00:25:15:08\r\n{\\an1}L'enseigne familiale Casagrande\r\n\r\n00:25:15:10  00:25:18:03\r\n{\\an1}rappelle l'importance\r\nde l'industrie touristique.\r\n\r\n00:25:19:11  00:25:24:22\r\n{\\an1}-C'est un facteur important,\r\n\r\n00:25:25:00  00:25:28:11\r\n{\\an1}notamment d'un point de vue fiscal.\r\n\r\n00:25:28:12  00:25:33:00\r\n{\\an1}Les magasins de la place\r\ng\u00e9n\u00e8rent 430 mios de francs.\r\n\r\n00:25:34:14  00:25:39:23\r\n{\\an1}-L'afflux massif de visiteurs g\u00e9n\u00e8re\r\ndu profit, mais \u00e0 quel prix ?\r\n\r\n00:25:40:01  00:25:43:13\r\n{\\an1}C'est la question pos\u00e9e\r\nau Forum mondial du tourisme\r\n\r\n00:25:43:15  00:25:47:21\r\n{\\an1}qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 des solutions\r\npour mieux encadrer le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n00:25:49:13  00:25:51:05\r\n{\\an1}-Il faut int\u00e9grer\r\n\r\n00:25:51:07  00:25:53:11\r\n{\\an1}la question touristique\r\n\r\n00:25:53:13  00:25:56:00\r\n{\\an1}dans le d\u00e9veloppement urbain.\r\n\r\n00:25:56:02  00:25:59:23\r\n{\\an1}Par exemple,\r\ndynamiser certains quartiers\r\n\r\n00:26:00:01  00:26:01:15\r\n{\\an1}pour r\u00e9partir les touristes.\r\n\r\n00:26:02:02  00:26:04:11\r\n{\\an1}-La gestion des flux touristiques\r\nsera primordiale\r\n\r\n00:26:04:11  00:26:07:04\r\n{\\an1}pour maintenir la paix\r\nentre visiteurs et habitants.\r\n\r\n00:26:08:04  00:26:09:20\r\n{\\an1}-Au Tour de Romandie,\r\n\r\n00:26:09:22  00:26:14:04\r\n{\\an1}David Gaudu s'est impos\u00e9 au sprint\r\ndans la 3\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Romont.\r\n\r\n00:26:14:06  00:26:19:05\r\n{\\an1}Le classement g\u00e9n\u00e9ral reste inchang\u00e9\r\navec Primoz Roglic toujours en t\u00eate.\r\n\r\n00:26:19:07  00:26:22:16\r\n{\\an1}Demain, c'est l'\u00e9tape reine\r\nde Lucens \u00e0 Torgon.\r\n\r\n00:26:27:23  00:26:30:03\r\n{\\an1}Le Tour de Romandie\r\nest diffus\u00e9 dans 190 pays.\r\n\r\n00:26:30:05  00:26:33:19\r\n{\\an1}Une vitrine pour les communes,\r\nmais cette organisation a un co\u00fbt.\r\n\r\n00:26:40:14  00:26:43:05\r\n{\\an1}-Derniers d\u00e9tails \u00e0 r\u00e9gler\r\ndans le village du tour\r\n\r\n00:26:43:07  00:26:46:08\r\n{\\an1}pour le pr\u00e9sident du Comit\u00e9\r\nd'organisation de Morges.\r\n\r\n00:26:46:10  00:26:49:21\r\n{\\an1}Accueillir une arriv\u00e9e,\r\nY-E.Kahn sait combien \u00e7a co\u00fbte,\r\n\r\n00:26:49:23  00:26:52:07\r\n{\\an1}mais pas combien \u00e7a va rapporter.\r\n\r\n00:26:53:03  00:26:55:09\r\n{\\an1}-On a un budget \u00e0 99'000 frs.\r\n\r\n00:26:55:11  00:26:57:22\r\n{\\an1}On ira peut-\u00eatre un peu au-de\u00e7\u00e0.\r\n\r\n00:26:58:00  00:27:00:21\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 des 40'000 frs\r\nque nous devons \u00e0 l'organisation,\r\n\r\n00:27:00:23  00:27:04:08\r\n{\\an1}il y a 50'000 francs\r\nde frais li\u00e9s \u00e0 l'op\u00e9ration.\r\n\r\n00:27:05:16  00:27:07:17\r\n{\\an1}-Le retour sur investissement\r\nest variable,\r\n\r\n00:27:07:19  00:27:09:11\r\n{\\an1}entre 20'000 et 300'000 francs.\r\n\r\n00:27:09:13  00:27:12:06\r\n{\\an1}Le retour n'est pas le m\u00eame\r\npour tout le monde.\r\n\r\n00:27:13:16  00:27:18:11\r\n{\\an1}-\"La boutique restera ferm\u00e9e\r\nle jeudi 2 mai\".\r\n\r\n00:27:18:12  00:27:21:14\r\n{\\an1}On ne peut pas dire\r\nquand on a des retomb\u00e9es.\r\n\r\n00:27:21:16  00:27:24:15\r\n{\\an1}L'h\u00f4tellerie peut le dire.\r\n\r\n00:27:24:17  00:27:28:04\r\n{\\an1}Morges, dans l'ombre\r\nde ces villes les plus connues,\r\n\r\n00:27:28:06  00:27:32:08\r\n{\\an1}doit montrer qu'elle est\r\nune destination int\u00e9ressante.\r\n\r\n00:27:34:02  00:27:37:05\r\n{\\an1}-Les images sont diffus\u00e9es\r\ndans 190 pays,\r\n\r\n00:27:37:07  00:27:39:12\r\n{\\an1}soit environ 20 mios\r\nde t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n00:27:39:14  00:27:41:02\r\n{\\an1}L'affaire se joue localement.\r\n\r\n00:27:41:17  00:27:43:15\r\n{\\an1}-C'est une visibilit\u00e9 extraordinaire.\r\n\r\n00:27:43:17  00:27:45:16\r\n{\\an1}Ce matin, les rues \u00e9taient vides\r\n\r\n00:27:45:18  00:27:47:18\r\n{\\an1}et maintenant, y a du monde.\r\n\r\n00:27:49:02  00:27:51:00\r\n{\\an1}-Le public a r\u00e9pondu pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:27:51:02  00:27:54:05\r\n{\\an1}Ces \u00e9tapes sont vitales\r\npour la survie de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:27:55:09  00:27:56:21\r\n{\\an1}-Si vous avez pas\r\n\r\n00:27:56:23  00:27:59:02\r\n{\\an1}les \u00e9lus qui vous aident,\r\n\r\n00:27:59:04  00:28:00:17\r\n{\\an1}les gendarmeries,\r\n\r\n00:28:00:19  00:28:04:11\r\n{\\an1}des gens motiv\u00e9s pour nous recevoir,\r\nc'est impossible.\r\n\r\n00:28:04:12  00:28:07:07\r\n{\\an1}On cr\u00e9e un spectacle\r\nsur l'espace public.\r\n\r\n00:28:07:09  00:28:09:06\r\n{\\an1}On a besoin d'eux.\r\n\r\n00:28:10:15  00:28:12:21\r\n{\\an1}-Jeudi, Morges avait le sourire.\r\n\r\n00:28:12:23  00:28:16:16\r\n{\\an1}Sur sa carte postale, une victoire\r\nsuisse et m\u00eame le soleil.\r\n\r\n00:28:16:18  00:28:19:04\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0\r\nun retour sur investissement.\r\n\r\n00:28:20:04  00:28:24:12\r\n{\\an1}-Notre chronique photo revient\r\nsur l'histoire de Caster Semenya.\r\n\r\n00:28:24:14  00:28:29:02\r\n{\\an1}L'athl\u00e8te sud-africaine voulait\r\nfaire annuler un r\u00e8glement imposant\r\n\r\n00:28:29:04  00:28:33:20\r\n{\\an1}aux femmes hyperandrog\u00e8nes de faire\r\nbaisser leur taux de testost\u00e9rone.\r\n\r\n00:28:33:22  00:28:39:11\r\n{\\an1}Le Tribunal arbitral du sport\r\nen a d\u00e9cid\u00e9 autrement.\r\n\r\n00:28:44:14  00:28:48:22\r\n{\\an1}-Homme ou femme ?\r\n\r\n00:28:49:00  00:28:55:04\r\n{\\an1}Caster Semenya, 1 m 78, 73 kilos,\r\nquels muscles, quelle carrure !\r\n\r\n00:28:55:06  00:28:59:23\r\n{\\an1}Mais Caster Semenya, 28 ans,\r\nest bien une femme.\r\n\r\n00:29:00:01  00:29:04:01\r\n{\\an1}Une femme qui court, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:29:04:03  00:29:07:17\r\n{\\an1}Tr\u00e8s vite, trop vite.\r\n\r\n00:29:07:19  00:29:10:00\r\n{\\an1}Le 26 avril dernier \u00e0 Germiston,\r\n\r\n00:29:10:02  00:29:13:18\r\n{\\an1}elle gagne encore: championne\r\nd'Afrique du Sud du 5'000 m.\r\n\r\n00:29:13:20  00:29:16:10\r\n{\\an1}Avant cela,\r\ndouble championne olympique\r\n\r\n00:29:16:11  00:29:19:07\r\n{\\an1}et triple championne\r\ndu monde du 800 m.\r\n\r\n00:29:19:09  00:29:21:13\r\n{\\an1}C.Semenya, femme hyperandrog\u00e8ne,\r\n\r\n00:29:21:15  00:29:24:20\r\n{\\an1}produit naturellement davantage\r\nde testost\u00e9rone que la moyenne.\r\n\r\n00:29:24:22  00:29:28:12\r\n{\\an1}Trop, selon la F\u00e9d\u00e9ration\r\ninternationale d'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:29:28:14  00:29:30:22\r\n{\\an1}Une femme qui court comme un homme\r\n\r\n00:29:31:00  00:29:34:08\r\n{\\an1}mais qui court chez les femmes,\r\nest-elle une femme ou un homme ?\r\n\r\n00:29:34:10  00:29:35:22\r\n{\\an1}Pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:29:36:00  00:29:38:22\r\n{\\an1}D\u00e8s ao\u00fbt 2009 aux championnats\r\ndu monde d'athl\u00e9tisme de Berlin,\r\n\r\n00:29:39:00  00:29:41:12\r\n{\\an1}Semenya, 18 ans,\r\nd\u00e9fraie la chronique.\r\n\r\n00:29:41:14  00:29:44:22\r\n{\\an1}La f\u00e9d\u00e9ration enqu\u00eate alors\r\nsur son genre sexuel.\r\n\r\n00:29:50:14  00:29:54:17\r\n{\\an1}L'histoire d'un corps\r\nqui est venu au monde comme \u00e7a.\r\n\r\n00:29:54:19  00:30:01:23\r\n{\\an1}Mais ce corps, cette force,\r\nces muscles, c'est trop.\r\n\r\n00:30:02:01  00:30:05:23\r\n{\\an1}Bataille m\u00e9diatique,\r\nscientifique, juridique.\r\n\r\n00:30:06:01  00:30:09:08\r\n{\\an1}D\u00e8s le 8 mai, pour courir,\r\n\r\n00:30:09:09  00:30:13:04\r\n{\\an1}C.Semenya devra faire baisser\r\nson taux de testost\u00e9rone\r\n\r\n00:30:13:06  00:30:17:20\r\n{\\an1}par la prise de m\u00e9dicaments, pour\r\nenfin \u00eatre une femme comme il faut.\r\n\r\n00:30:18:20  00:30:22:22\r\n{\\an1}-Son r\u00f4le de Chewbacca\r\ndans la saga \"Star Wars\"\r\n\r\n00:30:23:00  00:30:26:01\r\n{\\an1}l'a rendu mondialement c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n00:30:26:03  00:30:30:17\r\n{\\an1}L'acteur britannique Peter Mayhew\r\nest d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 74 ans.\r\n\r\n00:30:30:19  00:30:32:09\r\n{\\an1}Du haut de ses 2,21 m,\r\n\r\n00:30:32:11  00:30:36:10\r\n{\\an1}il avait r\u00e9ussi \u00e0 rendre\r\nson personnage expressif et humain,\r\n\r\n00:30:36:11  00:30:40:13\r\n{\\an1}malgr\u00e9 un lourd costume,\r\net sans aucune r\u00e9plique parl\u00e9e.\r\n\r\n00:30:45:07  00:30:47:11\r\n{\\an1}-Si imb\u00e9cile, si mal fichu,\r\n\r\n00:30:47:13  00:30:49:04\r\n{\\an1}si effront\u00e9 ?!\r\n\r\n00:30:49:06  00:30:52:04\r\n{\\an1}-Je suis mal fichu ?\r\nChewbacca approuve\r\n\r\n00:30:52:05  00:31:00:08\r\n{\\an1}Tu peux rire, boule de peluche !\r\n\r\n00:31:01:07  00:31:03:15\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:31:03:17  00:31:07:01\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n00:31:07:03  00:31:09:12\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n00:31:09:14  00:31:13:07\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, L.Estade, M.Kastrati,\r\nO.Schopfer, P.Pouranpir\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT048789\r\nDate de transcription : 09-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:17 > 0:02:34) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9 la campagne autour du projet, qui lie la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises au financement de l'AVS acc\u00e9l\u00e8re les ministres romands des finances se mobilisent comme jamais, avec un soutien de poids, celui du pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat, le texte est soutenu, de gauche \u00e0 droite une union presque contre nature, c'est ce que nous dira Rouven Gueissaz en progression, la rougeole a fait 2 morts en Suisse le nombre de cas a bondi depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e cette fois plus qu'au 1er trimestre 2018, les m\u00e9decins appellent ce soir \u00e0 la vigilance, nous verrons la concurrence de plus en plus acharn\u00e9e entre les leaders du march\u00e9 de smartphones entre Samsung et Apple et alors que de nouveaux fera en chinois, entrent dans la danse, comment le consommateur suisse se positionne, nous en parlons avec le journaliste \u00e0 nous, je sais, un sp\u00e9cialiste du secteur de la t\u00e9l\u00e9phonie, dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au bruit, nous avons vu quel impact les nuisances sonores peuvent avoir sur la sant\u00e9, mais le bruit c'est aussi rassurant, vous verrez ce soir comment le silence, peut-\u00eatre d\u00e8s concertant et nous retrouverons No\u00e9mie Guignard \u00e0 Lucerne o\u00f9 chaque ann\u00e9e 9 millions de visiteurs d\u00e9ferlent dans la ville, la population fatigu\u00e9e par ce tourisme de masse, cherche des solutions pour g\u00e9rer la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:36 > 0:02:55) [91%] : \r\n\u00e0 15 jours de la votation sur la r\u00e9forme des entreprises et le financement de l'AVS, c'est l'heure des derni\u00e8res mobilisations engag\u00e9es comme rarement dans une campagne politique, les ministres cantonaux des finances, ils \u00e9taient r\u00e9unis ce matin \u00e0 Bulle en compagnie d'un invit\u00e9 de poids, le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian Levrat alerte hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:56 > 0:03:19) [91%] : \r\nGeorges Godel PDC fribourgeois le Vaudois Pascal Broulis PLR leur coll\u00e8gue Charles Juillard PDC jurassien Nathalie Fontanet PLR et genevoise et Roberto Schmidt PDC valaisan depuis plusieurs semaines ses ministres cantonaux des finances arpente la Suisse romande en campagne pour l'acceptation de la r\u00e9forme fiscale et le financement d'AB, ce matin, ils \u00e9taient \u00e0 Bulle, derni\u00e8re \u00e9tape de leur p\u00e9riple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:03:28) [90%] : \r\nCette pr\u00e9sence de ministre des Finances de diff\u00e9rents cantons romands montre, en effet, cette unit\u00e9 derri\u00e8re un projet qui est fondamental pour l'avenir \u00e9conomique de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:29 > 0:03:39) [95%] : \r\nEt l\u00e0, ils ont re\u00e7u un soutien de poids, Christian Levrat, le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, lui qui avait fait capoter le 1er projet de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises aujourd'hui il est \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:39 > 0:04:13) [86%] : \r\nLe sens et \u00e7a, c'est tout dire, nous avons aujourd'hui une r\u00e9forme qui est positive, qui pr\u00e9voit 2 milliards pour la BA 100 milliards pour les cantons qui pr\u00e9voit une augmentation des imp\u00f4ts pour les multinationales et les actionnaires, un message qui envie : donner \u00e0 la population qui, comme moi, avaient refus\u00e9 la RIE III cette et Keaton radical, le fait de pouvoir rassembler une grande coalition de partis, c'est intelligent, \u00e7a montre qu'au final on a accept\u00e9 de poser les armes, il r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 un compromis, et \u00e7a, de nouveau, \u00e7a veut dire que dans le mod\u00e8le suisse compte le dialogue existe, \u00e7a nous permet, au final, trouver une solution, le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:13 > 0:04:17) [93%] : \r\nUne belle unanimit\u00e9 qui laisse pourtant de marbre leurs adversaires Verts en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:17 > 0:04:32) [93%] : \r\nJe suis tr\u00e8s dubitatif toujours d'ailleurs, quand il y a une telle unanimit\u00e9 pour un sujet aussi important dubitatif aussi de voir des chefs des finances accepter de plusieurs milliards de francs d'imposition dans un projet comme cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:32 > 0:04:40) [89%] : \r\nIl est certes d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 assez Goliath de la politique de perte des votations mais l\u00e0, ils esp\u00e8rent vraiment avoir concoct\u00e9 un projet aussi rassembleur que possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:41 > 0:04:47) [92%] : \r\nOn va Nguessan large coalition de gauche \u00e0 droite pour ce projet de r\u00e9forme, une union presque contre nature : comment le comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:48 > 0:05:43) [94%] : \r\nEh bien, c'est l'essence m\u00eame du compromis, personne n'est content \u00e0 \u00e0 100 pourcent mais chacun y trouve son compte, d'autant qu'ici on n'est pas dans un duel classique gauche- droite, ajoutez \u00e0 cela le fait que les opposants ont de la peine \u00e0 th\u00e9matiser leurs arguments, c'est un peu David contre Goliath, les opposants de la gauche de la gauche n'ont pas les m\u00eames moyens que les partisans et donc pas la m\u00eame force de frappe de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique, les opposants de la droite de la droite se montre plut\u00f4t discret avec par exemple l'UDC qui recommande la libert\u00e9 de vote, r\u00e9sultat, on est \u00e0 2 semaines de la votation et globalement, on a quand m\u00eame v\u00e9cu une campagne tr\u00e8s calme, l'ambiance tranche en tout cas avec la virulence du d\u00e9bat avant la votation sur la Rio 3 la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme tout un paradoxe alors que \u00e7a concerne la fiscalit\u00e9 des entreprises et les retraites 2 objets centraux de la l\u00e9gislature qui est sur le point de s'achever, merci beaucoup Rouven.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:44 > 0:06:06) [92%] : \r\nLes 2 d\u00e9c\u00e8s annonc\u00e9s hier par les autorit\u00e9s sanitaires en sont la douloureuse expression la rougeole conna\u00eet une importante pouss\u00e9e en Suisse, au 1er trimestre de cette ann\u00e9e 138 cas ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, 7 fois plus qu'\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an pass\u00e9, la vaccination est recommand\u00e9e pour se prot\u00e9ger, mais aussi pour limiter les risques de contagion Julien Guillaume Fr\u00e9d\u00e9ric Berna Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:08 > 0:06:21) [91%] : \r\nUn d\u00e9c\u00e8s pour 3000 cas en moyenne oui : la rougeole tue quand elle tourne en enc\u00e9phalite ou en pneumonie par exemple vuln\u00e9rables, les personnes qui n'ont jamais eu la maladie et qui ne sont pas vaccin\u00e9s ou dont le syst\u00e8me immunitaire est affaibli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:21 > 0:06:44) [94%] : \r\nMalheureusement, la rougeole est encore empreinte de cette r\u00e9putation d'\u00eatre une maladie d'enfance b\u00e9nigne, or ce n'est pas le cas, comme le montre bien, ces 2 d\u00e9c\u00e8s, malgr\u00e9 le niveau de soins dont on peut b\u00e9n\u00e9ficier en Suisse, le niveau de notre m\u00e9decine un adulte peut mourir de la rougeole encore en Suisse aujourd'hui donc c'est important de se faire vacciner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:44 > 0:06:45) [89%] : \r\nBah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:45 > 0:06:56) [94%] : \r\n6 nations : le taux de 95 pourcent de personnes vaccin\u00e9es dans la population qui permettraient d'\u00e9liminer la maladie n'est toujours pas atteint en Suisse d\u00e8s lors pas inutile de savoir reconna\u00eetre une infection de rougeole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:56 > 0:07:33) [91%] : \r\nLes tout premiers sympt\u00f4mes sont peu sp\u00e9cifiques ressemble \u00e0 un \u00e9tat grippal ordinaire, \u00e0 savoir qu'on a un peu de fi\u00e8vre, on a un peu de rue ont tous, on a un peu g\u00ean\u00e9 par la lumi\u00e8re, on est un peu fatigu\u00e9 et puis, c'est au bout de 2-3 jours que surviennent des plaques rouges en des taches rouge hein l\u00e9g\u00e8rement sur\u00e9lev\u00e9, d'abord sur le visage, puis qui s'\u00e9tendent au reste du corps, et c'est important de de demander un conseil \u00e0 un m\u00e9decin d\u00e8s les premiers sympt\u00f4mes si si on pense qu'on a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 en contact avec un cas de rougeole parce que c'est important de faire le diagnostic tr\u00e8s t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:33 > 0:07:50) [94%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 137 cas de rougeole cette ann\u00e9e en Suisse, en forte hausse, comme dans le reste de l'Europe et en Afrique, la majorit\u00e9 de ces cas, 57 pourcent \u00e9taient des adultes, c'est \u00e0 eux notamment que l'OFSP recommande le vaccin, adolescents et adultes n\u00e9s apr\u00e8s 1963 et bien s\u00fbr aux enfants de doses \u00e0 9 et 12 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:51 > 0:08:12) [93%] : \r\nLe projet de d\u00e9m\u00e9nagement du d\u00e9partement de l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9visuel de la RTS de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne, annonc\u00e9 pour 2024 interpelle plusieurs personnalit\u00e9s genevoises, elle demande des explications aux dirigeants de la cha\u00eene, d\u00e9plorant notamment le d\u00e9placement possible des \u00e9quipes du 19 heures 30, elles estiment que le canton aurait beaucoup \u00e0 y perdre, Matthieu Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:14 > 0:08:45) [91%] : \r\nGen\u00e8ve place \u00e9conomique et internationale mais no man s'Land m\u00e9diatique, c'est ce que craint ce comit\u00e9 citoyen compos\u00e9 de repr\u00e9sentants politiques de gauche comme de droite et des milieux \u00e9conomiques, touristiques et culturels une mont\u00e9e au cr\u00e9neau pour d\u00e9noncer le projet de la RTS de transf\u00e9rer son d\u00e9partement actualit\u00e9 \u00e0 Lausanne, plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur le site de l'EPFL \u00e0 Ecublens ou la RTS veulent implanter son nouveau p\u00f4le m\u00e9diatique nomm\u00e9 Campus les craintes genevoise porte au-del\u00e0 de la perte de la production du t\u00e9l\u00e9journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:45 > 0:09:12) [86%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 en termes pragmatique, c'est 200 emplois qui quittent Gen\u00e8ve en termes \u00e9conomiques, ensuite, qui nous assure aujourd'hui que l'information qu'il quitte Gen\u00e8ve ce n'est pas le reste, le sport, etc, qui va quitter Gen\u00e8ve donc c'est pr\u00e9occupant avant de prendre les derni\u00e8res d\u00e9cisions, soyez attentifs \u00e0 \u00e0 ce qui se passe, c'est une centralisation qui est pas bienvenue, elle fait finalement de la richesse de Gen\u00e8ve, que ce soit la Gen\u00e8ve internationale \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:12 > 0:09:55) [92%] : \r\n\u00e9conomique interpell\u00e9 la direction de la RTS conteste vouloir d\u00e9manteler son site Genevois notre vision ces 2 sites \u00e9quilibr\u00e9s avec des activit\u00e9s plurim\u00e9dia l'des 2 c\u00f4t\u00e9s et donc de la radio de la t\u00e9l\u00e9vision et du digital \u00e0 Gen\u00e8ve comme \u00e0 Lausanne, le canton de nouveaux d\u00e9veloppements sont m\u00eame envisag\u00e9es au bout du lac, je pense m\u00eame qu'\u00e0 la fin, il y aura peut-\u00eatre de nouvelles activit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve dans les sc\u00e9narios qu'on \u00e9tudie, il y a par exemple l'id\u00e9e de d\u00e9velopper un projet sp\u00e9cifique sur la place internationale pour qu'on puisse produire avec des m\u00e9dias \u00e9trangers des m\u00e9dias suisses de la des continue autour de la place internationale la RTS \u00e9tudie toujours plusieurs variantes pour sa r\u00e9organisation, l'option retenue sera soumise en d\u00e9but d'Automne au conseil d'administration de la SSR pour validation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:56 > 0:10:17) [95%] : \r\nLes r\u00e9cents attentats au Sri Lanka dans des \u00e9glises et des h\u00f4tels rappelle comme ces \u00e9v\u00e9nements dramatiques ont des r\u00e9percussions directes sur le tourisme La Suisse d\u00e9conseille les voyages vers ce pays, les habitudes des vacanciers \u00e9voluent vite en fonction de l'actualit\u00e9, la Tunisie, l'\u00c9gypte et d'autres pays se sont plus ou moins bien relev\u00e9 apr\u00e8s les attaques Rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:18 > 0:10:30) [96%] : \r\nRester attentif \u00e0 l'actualit\u00e9 avant de choisir une destination de vacances, c'est ce que recommande la Conf\u00e9d\u00e9ration Berne garde un oeil sur plus de 160 pays nous sommes ici au sein de la cellule conseil aux voyageurs chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:30 > 0:10:43) [86%] : \r\nC'est aux voyageurs, le r\u00e9sultat d'une consultation au sein du DFAE font partie les s'ambassades \u00e0 l'\u00e9tranger qui ont trait cran r\u00e9seau de d'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:43 > 0:10:51) [94%] : \r\nLes attaques au Sri Lanka ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 5 personnes domicili\u00e9es en Suisse, la conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9conseille d\u00e9sormais aux voyageurs de se rendent sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:52 > 0:11:02) [95%] : \r\nNous avons mentionn\u00e9 d'abord les attentats puis l'\u00e9tat d'urgence et samedi pass\u00e9, nous avons d\u00e9conseill\u00e9 de se rendre au Sri Lanka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:03 > 0:11:23) [96%] : \r\nTourisme et g\u00e9opolitiques sont intimement li\u00e9s en Tunisie par exemple depuis le printemps arabe de 2010 les visiteurs sont revenus, mais pas aussi nombreux qu'avant en France aussi, le nombre de voyageurs a l\u00e9g\u00e8rement fl\u00e9chi apr\u00e8s les attentats de 2015 quant au Sri Lanka, le nombre de touristes n'a fait qu'augmenter depuis la fin de la guerre civile avec un gros point d'interrogation pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:24 > 0:11:26) [69%] : \r\nKuoni voyage tous les bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:27 > 0:11:28) [98%] : \r\nOui bonjour madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:28 > 0:11:34) [85%] : \r\nR\u00e9volution attentat aux catastrophes naturelles pour les agences de voyages, ces \u00e9v\u00e9nements n'ont pas tous la m\u00eame port\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:35 > 0:11:51) [94%] : \r\nOn mesure l'impact par rapport \u00e0 la facult\u00e9 qu'a le gouvernement ou les autorit\u00e9s locales \u00e0 stabiliser la chose je pense pas qu'on perde forc\u00e9ment une qui une client\u00e8le, c'est surtout la destination qui est touch\u00e9 sur un certain laps de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:51 > 0:11:59) [94%] : \r\nLes Suisses sont prudents, surtout apr\u00e8s une trag\u00e9die, mais ils ne sont pas pr\u00eats pour autant \u00e0 renoncer \u00e0 leur instinct voyageurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:00 > 0:12:19) [90%] : \r\nLa concurrence est de plus en plus rude entre les leaders du march\u00e9 des smartphones, le Chinois Wang Wei s'installe \u00e0 la 2\u00e8me place des t\u00e9l\u00e9phones portables, derri\u00e8re Samsung num\u00e9ro un, mais devant Apple en 3\u00e8me position, en avance sur la 5 G de nouveaux fabricants chinois font irruption sur le march\u00e9 helv\u00e9tique elle recopie de la taux Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:20 > 0:13:06) [87%] : \r\nL'\u00eatre humain est ainsi fait, il fonctionne en mode tribales m\u00eame avec son smartphone il y a la tribu Apple la tribu Samsung et l\u00e0 o\u00f9, Hawa\u00ef, h\u00e9 bien sachez que la hi\u00e9rarchie des l'a subi quelques mutations, ces derni\u00e8res semaines au niveau mondial, Samsung reste leader incontest\u00e9 du march\u00e9 suivi d\u00e9sormais de Wye et 3\u00e8me place sur le podium, rel\u00e9gu\u00e9 Apple en chiffres pour ses marques les destin\u00e9es sont diff\u00e9rentes, sur les 3 premiers mois de l'ann\u00e9e, Samsung a enregistr\u00e9 une baisse de ses ventes de 8 pourcent Apple, moins 30 pourcent et le chinois ou lui d\u00e9crocher la lune, augmentation de ses ventes de 50 pourcent et pour la petite histoire, tout \u00e7a sans vendre un seul t\u00e9l\u00e9phone aux \u00c9tats-Unis, officiellement en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:07 > 0:13:47) [89%] : \r\nLe cas de la Suisse maintenant toujours particulier chez nous, la cote de popularit\u00e9 d'Apple et de ses iPhone reste incontest\u00e9 num\u00e9ro 1 avec 44 pourcent du march\u00e9, les Suisses, appr\u00e9cie le luxe second le sud- cor\u00e9en Samsung 36 pourcent ou Hawa\u00ef 8 pour 100, nouveaut\u00e9, l'arriv\u00e9e de 2 nouveaux fabricants chinois sur le march\u00e9 helv\u00e9tique omis et Oppo il pourrait bien \u00e0 terme grignoter \u00e0 eux d'outils pour 100 du march\u00e9, c'est ce que pr\u00e9disent certains analystes, alors comment expliquer cette perc\u00e9e chinoise le prix meilleur march\u00e9 et puis surtout, ce sont eux les fabricants chinois qui arriveront les premiers, avec des appareils compatibles avec la 5 G.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:48 > 0:14:01) [88%] : \r\nBonsoir \u00e0 cette vous \u00eates journaliste, sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies et du domaine de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, aussi, on l'a entendu, la concurrence est rude : est-ce que Apple pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Suisses, visiblement, a du souci \u00e0 se faire en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:01 > 0:14:31) [85%] : \r\nAlors bonsoir Apple baiss\u00e9 ainsi derni\u00e8res ann\u00e9es on est \u00e0 60 pourcent de parts de march\u00e9, il y a 2, 3 ans on a environ 40 pourcent aujourd'hui, mais \u00e7a reste un march\u00e9 extr\u00eamement int\u00e9ressant pour Apple qui a le pouvoir d'achat des Suisses \u00e9videmment Apple phobique son dernier iPhone le vent entre 1200 et 1600 francs donc \u00e7a source d'\u00e9normes avec une envie aussi que les op\u00e9rateurs maintenant subventionne davantage les appareils ont permettons au consommateur de payer par mensualit\u00e9s 30 40 francs par mois \u00e7a fait vendre nos factures beaucoup moins douloureuse et \u00e0 pas mal de personnes de se payer des t\u00e9l\u00e9phones tr\u00e8s haute gamme, ceux d'appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:31 > 0:14:36) [88%] : \r\nMais ce qu'on peut imaginer \u00e0 une grande majorit\u00e9 de Suisses ou en tout cas un grand nombre de Suisse avec D. Y \u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:36 > 0:15:01) [82%] : \r\nAlors, a priori pas ob\u00e9i, comme le le reportage montrait sans dire 8 pourcent de parts de march\u00e9 aujourd'hui, on sait que quand un consommateur opte pour une marque de t\u00e9l\u00e9phone surtout pour Apple, il va a priori, il restait fid\u00e8le puisque l'ensemble de ces photos sont ligne stock\u00e9s sur \u00e0 \u00e9clore, le service d'Apple il y a beaucoup de de services pour lesquels le consommateur pays reste li\u00e9 \u00e0 la marque, il aussi le fait que le l'appel reste une marque prestigieuse haut de gamme et beaucoup de Suisse, il reste attach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:01 > 0:15:03) [93%] : \r\nC'est pour \u00e7a que le fabricant chinois du mal \u00e0 percer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:04 > 0:15:23) [87%] : \r\n\u00e0 priori oui alors vous voyez, c'est quand m\u00eame 8 pourcent de parts de march\u00e9 sont soutenu qu'en 2012, donc ils ont bien r\u00e9ussi \u00e0 monter sur le march\u00e9, ils ont des accords importants avec Swisscom Saultain Sunrise aussi mobile son et, \u00e7a, c'est extr\u00eamement important \u00e0 d'avoir des accords tr\u00e8s pr\u00e9cieux avec les op\u00e9rateurs pour la distribution, \u00e0 priori, on voit mal Oppo et omis les 2 derniers \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:23 > 0:15:26) [90%] : \r\nM\u00eame si le prix est plus int\u00e9ressant parce qu'il casse les cris, les prix, c'est de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:26 > 0:16:07) [86%] : \r\nAlors ils cassent les prix sur des march\u00e9s \u00e9mergents en Suisse, on voit que le 1er appareil de Oppo il N900 de France et de chiens en 1850 francs donc il vise le tr\u00e8s haut de gamme tout de m\u00eame pour l'instant, ils sont en mesure de le faire parce que ce sont les premiers \u00e0 proposer des t\u00e9l\u00e9phones 5 G Samsung avec son 10 5 G, ce sera pas avant juillet, a priori, Apple sera m\u00eame peut-\u00eatre l'ann\u00e9e prochaine que ces t\u00e9l\u00e9phones seront sans lancer donc les Chinois profitent aujourd'hui de cette fen\u00eatre de Tir est une voil\u00e0, on est les premiers \u00e0 avoir des t\u00e9l\u00e9phones 5 G Swisscom et Sunrise sont tout contents parce qu'ils sont que j'ose une course \u00e0 la communication entre pour lancer les premiers ces smartphones trop 5 G, il faudra voir ce long terme si ces 2 nouveaux entrants chinois pourront tenir t\u00eate aux acteurs bien \u00e9tablis, comme Apple, Samsung et maintenant ou Hawa\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:07 > 0:16:32) [96%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 nos d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur, accus\u00e9e de propager de fausses nouvelles, la pol\u00e9mique enfle en France avant hier durant les manifestations du 1er mai il a parl\u00e9 d'attaques contre l'h\u00f4pital Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re \u00e0 Paris, alors que des vid\u00e9os publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux donnent une toute autre version des \u00e9v\u00e9nements Christophe Castaner devient donc la cible de l'opposition Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:33 > 0:16:37) [92%] : \r\nLe moment n'est pas habituel, un ministre qui prononce des regrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:37 > 0:16:40) [91%] : \r\nLe reproche qui m'est fait d'avoir utilis\u00e9 le mot attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:41 > 0:16:46) [92%] : \r\nJe souhaite qu'aucune pol\u00e9mique n'existe sur ce sujet et en le voyant l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:47 > 0:16:51) [90%] : \r\nJe me dis que le voyant na\u00eetre, je n'aurais pas d\u00fb l'employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:51 > 0:17:05) [96%] : \r\nDepuis 2 jours, la pol\u00e9mique enfle en cause l'intrusion de manifestants lors des cort\u00e8ges du 1er mai dans le p\u00e9rim\u00e8tre de l'h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, \u00e0 l'est de Paris, et surtout les commentaires du ministre venu sur les lieux, il accuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:06 > 0:17:21) [89%] : \r\nIci, on a attaqu\u00e9 un h\u00f4pital, on a agress\u00e9 son personnel soignant mais hier des images ainsi que des t\u00e9moignages, relativise la dite attaque des gens encercl\u00e9e de policiers veulent bien p\u00e9n\u00e9trer dans le service de r\u00e9animation mais en sont emp\u00each\u00e9s par le personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:21 > 0:17:33) [89%] : \r\nNous on sur le moment, je vais aider je veux aider les infirmiers pour pour les emp\u00eacher de de rentrer et tout est rentr\u00e9 dans l'ordre rapidement et heureusement sans casse et sans blessure, les services.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:33 > 0:17:44) [95%] : \r\nFil des heures, c'est la dramatisation, la surench\u00e8re du ministre qui est d\u00e9nonc\u00e9 aussi sa gestion des forces de l'ordre avec des appels \u00e0 la d\u00e9mission qui se multiplient tout cela jusqu'\u00e0 son demi- mea culpa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:44 > 0:18:01) [90%] : \r\n24 heures de pol\u00e9mique, les attaques de tous bords, via les r\u00e9seaux sociaux au-del\u00e0 du rat\u00e9 du ministre de l'Int\u00e9rieur, cette affaire, une nouvelle affaire montre l'atmosph\u00e8re \u00e9lectrique qui r\u00e8gne ici d\u00e9sormais la crise sociale, la violence qui appelle \u00e0 la violence, un cercle infernal qui pourrit le d\u00e9bat public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:02 > 0:18:13) [96%] : \r\nQui a tort qui a raison, pourquoi avoir p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans l'enceinte d'un h\u00f4pital, une enqu\u00eate est ouverte avec une plainte de la direction et pour Christophe Castaner pour sa rh\u00e9torique, le risque d'une d\u00e9fiance majeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:13 > 0:18:36) [93%] : \r\nLa France, \u00e9galement confront\u00e9 au d\u00e9fi de la reconstruction de Notre-Dame de Paris, les d\u00e9put\u00e9s ont valid\u00e9 hier la loi qui doit permettre de restaurer la cath\u00e9drale en 5 ans, comme le souhaite le pr\u00e9sident Emmanuel Macron dans ce contexte, nous nous rendons en Allemagne apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, de nombreux monuments ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits puis reconstruits, le reportage de S\u00e9bastien Viars et Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:38 > 0:18:45) [88%] : \r\nReconstruite, il y a 15 ans seulement Notre-Dame de Dresde tr\u00e8s vitraux, devenue le symbole de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:45 > 0:18:48) [85%] : \r\nCe Michel, j'en ai \u00e0 chaque fois la Chair de poule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:48 > 0:18:54) [87%] : \r\nC'est fantastique et surtout ses vieilles pierres imbriqu\u00e9 dans la reconstruction Stein rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:54 > 0:18:58) [89%] : \r\nNous croisons les doigts pour que Notre-Dame de Paris soit aussi bien reconstruite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:58 > 0:19:10) [92%] : \r\nBombard\u00e9 par les Anglais en 1945 Notre-Dame de Dresde n'\u00e9tait plus qu'un amas de pierres, il faudra attendre la chute du mur pour sa reconstruction, men\u00e9 par l'architecte Thomas G\u00f6tschl il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:10 > 0:19:29) [82%] : \r\nIl y avait une dit c'\u00e9tait : vous voyez, c'est Pierre d'\u00e9poque NVidia, elles sont \u00e0 certains endroits enti\u00e8re moderne Hagen soumettre et \u00e0 d'autres, nous les avons compl\u00e9t\u00e9s avec des \u00e9l\u00e9ments modernes ce soir avant feront ce naufrage, c'est la mani\u00e8re que nous avons choisi pour rester le plus authentique possible Aspen vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:29 > 0:19:34) [94%] : \r\nLe r\u00e9sultat, un joyau baroque qui attire chaque ann\u00e9e 2 millions de visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:36 > 0:19:44) [96%] : \r\nLa reconstruction a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 pour moiti\u00e9 par des dons, co\u00fbt de l'op\u00e9ration 183 millions d'euros ou Bellew Anna.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:44 > 0:19:55) [92%] : \r\nJuste apr\u00e8s la r\u00e9volution tranquille de 1989 le lancement de la reconstruction de l'\u00c9glise a permis aux joueurs de se retrouver, nous avions foisonnant adjectif commun et cela a contribu\u00e9 \u00e0 cet \u00e9lan de solidarit\u00e9 en Allemagne et dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:55 > 0:19:59) [88%] : \r\nAutre ville, autre \u00e9poque, l'\u00e9glise de Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:00 > 0:20:07) [91%] : \r\nIci, au lendemain de la seconde guerre mondiale, l'\u00e9difice que les Berlinois surnomme affectueusement la dent creuse, tr\u00f4ne au milieu d'un Champ de ruines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:08 > 0:20:19) [88%] : \r\nCe qui est rest\u00e9 seulement, c'est la tour de l'ancienne \u00e9glise et \u00e7a est devenue un symbole de Berlin dans les ann\u00e9es 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:19 > 0:20:31) [94%] : \r\nLes autorit\u00e9s d\u00e9cident alors d'en faire un m\u00e9morial, un \u00e9difice moderne viendra encadrer la tour d\u00e9truite aujourd'hui encore l'\u00e9glise du Souvenir comptent parmi les monuments les plus visit\u00e9s de Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:31 > 0:20:42) [90%] : \r\nBeaucoup de gens ressentent l'impression de r\u00e9fute, m\u00e9moire de la guerre et cet appel, appel \u00e0 la paix et \u00e0 la r\u00e9conciliation qui est tr\u00e8s important pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:42 > 0:20:51) [92%] : \r\n\u00e0 Berlin comme \u00e0 Dresde des appels aux dons ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s pour Notre-Dame de Paris avec cette certitude tout monuments pour rena\u00eetre de ses cendres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:52 > 0:21:05) [92%] : \r\nTermeer \u00e9pisodes ce soir de notre s\u00e9rie sur le bruit, nous avons vu les questions qu'ils posent en termes de sant\u00e9 publique si le bruit peut \u00eatre d\u00e9rangeant, voire dangereux l'exp\u00e9rience du silence est aussi perturbante Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:11 > 0:21:18) [83%] : \r\nNous sommes dans la salle, ann\u00e9e Quick du laboratoire d'acoustique de les PFL une chambre sourde dont les parois absorbe le son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:22 > 0:21:35) [87%] : \r\n\u00e9trange sensation que de s'y enfermer et de d\u00e9couvrir le bruit des paupi\u00e8res qui clignotent les battements du coeur, le sifflement de l'air qui passent dans les narines des sont si l\u00e9ger que notre Mikron arrive pas \u00e0 les capter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:36 > 0:21:39) [95%] : \r\nL'exp\u00e9rience est surprenante presque d\u00e9rangeante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:39 > 0:21:57) [86%] : \r\nDans la vie de tous les jours il y a toujours du bruit est toujours un petit peu de perturbations qui va faire que je ai pas un oiseau qui chante le vent qui souffle les feuillages qui qui se mettent \u00e0 bouger pour ne pas habitu\u00e9s \u00e0 ces conditions de silence, alors \u00e7a peut g\u00eaner parce qu'on entend tout un coup et des sons qu'on n'a pas habitudes d'entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:57 > 0:22:29) [91%] : \r\nDestin\u00e9 \u00e0 mesurer le volume sonore des appareils \u00e9lectroniques, ces chambres, un \u00e9cho X sont aussi utilis\u00e9s par exemple \u00e0 la Nasa pour habituer les astronautes au silence de l'espace, ceux qui sont rest\u00e9s longtemps raconte avoir \u00e9t\u00e9 victime d'hallucinations ou d'angoisse car d\u00e8s notre naissance et d\u00e9j\u00e0 avant, nous vivons entour\u00e9s d'une multitude de bruits et de sons, ils sont m\u00eame essentiels \u00e0 notre d\u00e9veloppement au service de n\u00e9onatologie de l'h\u00f4pital cantonal de Fribourg, les nourrissons pr\u00e9matur\u00e9s sont soumis \u00e0 des voix des sons et des musiques enregistr\u00e9es plusieurs fois par mois une harpiste Pia aussi les bercer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:31 > 0:22:38) [86%] : \r\nLes r\u00e9sultats sont spectaculaires, le son calme, le rythme cardiaque stabilise la respiration et am\u00e9liore la digestion des b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:38 > 0:22:53) [84%] : \r\n\u00e7a fait partie de notre prise en charge, donc \u00e7a comme un traitement X ou Y, une perfusion une son menace doit gastrique, c'est des bruit soit qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 entendu effectivement quand il \u00e9tait dans le ventre de la maman et puis c'est vrai qu'il y a pas le le silence peut \u00eatre aussi angoissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:53 > 0:23:03) [93%] : \r\nCe n'est pas seulement une affaire de d\u00e9cibels, directrice du Laboratoire des sciences cognitives du CHUV la professeure St\u00e9phanie Clark observe dans le cerveau, les \u00e9motions que provoquent les sons qui nous entourent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:03 > 0:23:30) [88%] : \r\nLaissons sont parfois m\u00eame plus z'\u00e9motionnel que les images, vous entendez un bruit qui vous fait peur et \u00e7a fait augmenter la fr\u00e9quence cardiaque, \u00e7a fait tout, tous ces r\u00e9actions au niveau du corps, donc tr\u00e8s rapidement, probablement d\u00e9j\u00e0 chez chez le foetus et chez le nouveau- n\u00e9 et il y a un ajustement entre un bruit donc la voie de la m\u00e8re, par exemple, et le bien- \u00eatre qu'elles ressemblent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:31 > 0:23:36) [93%] : \r\nLe bruit parfois si d\u00e9rangeant et pourtant si important aujourd'hui de nombreuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:36 > 0:23:44) [88%] : \r\nSituation propose des bruit blanc du rendement des wagons gr\u00e9sillement d'un ventilateur pour aider \u00e0 trouver le sommeil des effets que la science ne peut expliquer avec pr\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:46 > 0:24:19) [92%] : \r\nEt vous pouvez retrouver tous les reportages, cette s\u00e9rie consacr\u00e9e au bruit sur rtsinfo Point CH arr\u00eatons-nous maintenant sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui tend \u00e0 s'installer depuis plusieurs ann\u00e9es, il s'agit de lover tourisme un terme \u00e0 la mode, qui d\u00e9crit l'afflux massif de touristes dans des grandes villes comme Barcelone Dubrovnik ou encore Venise alors la Suisse aussi concern\u00e9e, ce trop plein de visiteurs touche notamment des villes comme Interlaken ou Lucerne o\u00f9 vous \u00eates No\u00e9mie Guignard No\u00e9mie est-ce qu'on peut dire qu'ici la situation est comparable \u00e0 celle des grandes villes internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:22 > 0:24:58) [89%] : \r\nNon, pas tout \u00e0 fait dans le sens o\u00f9 Lucerne n'a pas dit de date d'acc\u00e8s Direct \u00e0 la mer, elle est donc pr\u00e9serv\u00e9 des milliers de touristes qui d\u00e9barquerait de ces gigantesques bateaux de croisi\u00e8re, cela dit, c'est vrai, \u00e0 l'heure de pointe l'\u00e9cart d\u00e9filant continu \u00e0 Lucerne, ce sont des groupes de touristes qui viennent essentiellement d'Asie et des \u00c9tats-Unis ou d'un d'un tourisme Mex Express irait les les touristes restent l\u00e0 une heure maximum une heure et demie, ils sont certainement ce soir d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Paris et c'est ce tourisme de masse journalier qui est tr\u00e8s probl\u00e9matique, car les touristes sont concentr\u00e9s sur des points tr\u00e8s sp\u00e9cifique de la ville et c'est l\u00e0 o\u00f9 peuvent se cristalliser des tensions, regardez ce reportage, on l'a r\u00e9alis\u00e9 avec Armin rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:01 > 0:25:32) [85%] : \r\nNi P\u00e9kin ni S\u00e9oul mais Lucerne \u00e0 l'heure de pointe 9,4 millions de visiteurs d\u00e9ferlent chaque ann\u00e9e dans ce condens\u00e9 de Suisse, de 8 ans 1000 habitants, oui, elle est ou elle est bio fonds tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, j'adore Lucerne les flux se concentre autour de 2 places l\u00e2che plate, \u00e0 2 pas du pont de la chapelle et la L\u00f6wen Platz proche du Lion de Lucerne ce tourisme de masse, certains habitants n'en peuvent plus vertueux, la suite McCormick, maire, on n'arrive plus \u00e0 traverser, ils prennent toute la place dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:33 > 0:25:35) [71%] : \r\nOn se sent plus chez soit, mais toujours AOC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:36 > 0:25:48) [90%] : \r\nFace \u00e0 ce ras-le-bol de la population, les propositions d'am\u00e9nagement se multiplient, quotas de touristes Parking excentr\u00e9 ou encore M\u00e9tro, la gauche, elle demande une taxe de stationnement pour les Cars afin d'am\u00e9liorer le trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:50 > 0:26:02) [90%] : \r\nOn n'a rien contre le tourisme de masse, mais on est-il normal qu'il participe aux frais qu'ils engendrent, avec un montant modeste de 3 francs par touristes par exemple, cela n'a rien d'excessif, c'est ce qu'il d\u00e9pense r\u00e9ussi pour une bouteille d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:03 > 0:26:16) [94%] : \r\nSur cette place o\u00f9 le chiffre d'affaires touristiques est l'un des plus importants au monde, les commer\u00e7ants sont conscients de ces tensions, mais l'enseigne familiale Casagrande qui a fra\u00eechement inaugur\u00e9 un 6\u00e8me magasin rappelle aussi l'importance de l'industrie touristique pour la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:19 > 0:26:34) [89%] : \r\nC'est \u00e7a, mais c'est un facteur l\u00e0, c'est un facteur tr\u00e8s important, notamment d'un point de vue fiscal car ici les magasins de la place g\u00e9n\u00e8re 430 millions de francs sur quelques centaines de m\u00e8tres seulement, mais les commandes mais est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:34 > 0:26:45) [96%] : \r\nL'afflux massif de visiteurs g\u00e9n\u00e8re donc du profit, mais \u00e0 quel prix, c'est la question pos\u00e9e \u00e0 quelques pas de l\u00e0, au forum mondial du tourisme qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 des solutions pour mieux encadrer le ph\u00e9nom\u00e8ne du tourisme de masse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:45 > 0:26:57) [88%] : \r\nClassement une fois il faut int\u00e9grer la question touristiques dans le d\u00e9veloppement urbain par exemple d\u00e9velopper de nouvelles attractions dynamiser certains quartiers pour \u00e9largir l'offre et mieux r\u00e9partir les touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:57 > 0:27:04) [95%] : \r\nC'est dans ce contexte, le tourisme urbain est en plein essor, la gestion des flux touristiques sera primordial pour maintenir la paix entre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:06 > 0:27:15) [95%] : \r\nDu sport maintenant Tour de Romandie, le Fran\u00e7ais David Gaudu s'est impos\u00e9 au sprint dans la 3\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Romont le classement g\u00e9n\u00e9ral reste inchang\u00e9 avec Primoz Roglic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:15 > 0:27:20) [92%] : \r\nToujours en t\u00eate, demain c'est l'\u00e9tape reine qui conduira les coureurs de Lu\u00e7on \u00e0 tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:26 > 0:27:38) [81%] : \r\nLe Tour de Romandie et diffus\u00e9 dans sa 90 pays une vitrine pour les communes qui accueillent les \u00e9tapes, mais cette organisation a un co\u00fbt, exemple \u00e0 Morges jeudi St\u00e9phane \u00e7a Purito Alberto mont\u00e9 si \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:38 > 0:27:49) [91%] : \r\nDernier d\u00e9tail \u00e0 r\u00e9gler dans le village du tout pour le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation de Morges r\u00e9gion accueillir une arriv\u00e9e qui d\u00e9tiennent Kahn c'est tr\u00e8s bien, combien \u00e7a co\u00fbte, mais pas encore combien \u00e7a va rapporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:50 > 0:28:02) [92%] : \r\nNous, on a un budget \u00e0 99000 francs, on va peut-\u00eatre aller un peu en de\u00e7\u00e0 de ce ce budget mais naturellement effectivement au-del\u00e0 des 40000 francs que nous devons \u00e0 l'organisation de Richard Chassot il y a 40 \u00e0 50000 francs de frais li\u00e9s \u00e0 l'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:02 > 0:28:10) [96%] : \r\nLe retour sur investissement est variable entre 20 et 300000 francs selon les villes et ses infrastructures et le retour n'est pas le m\u00eame pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:11 > 0:28:12) [82%] : \r\nLe centre- ville \u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:12 > 0:28:31) [88%] : \r\nEn otage par le Tour de Romandie, la boutique se seront ferm\u00e9s le jeudi 2 mai on ne peut pas dire \u00e0 quel moment on a des retomb\u00e9es sont difficiles \u00e0 quantifier, moi je crois que l'h\u00f4tellerie, on peut le dire et puis Morges ben dans l'ombre de ces, de ces villes les plus connus, doit montrer qu'elle est sur la carte qui est d'\u00eatre une des destinations qui est int\u00e9ressant, donc c'est dans ce sens qu'on travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:31 > 0:28:37) [95%] : \r\nLes images sont diffus\u00e9es dans 190 pays, soit environ 20 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, mais c'est surtout localement que l'affaire ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:37 > 0:28:47) [92%] : \r\nOn s'en rend compte d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, c'est une visibilit\u00e9 extraordinaire parce que tout \u00e0 coup, ce matin, la rue de les rues \u00e9taient vides et puis avant, il y a plein de monde, il y a les cam\u00e9ras, il y a toute une une effervescence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:47 > 0:28:52) [92%] : \r\nEntre les gouttes, le public a r\u00e9pondu pr\u00e9sent exercice r\u00e9ussi pour ces villes \u00e9tape vitale pour la survie de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:28:52 > 0:29:07) [91%] : \r\nSi vous avez pas l'acc\u00e8s \u00e0 l'espace public, si vous avez pas les \u00e9lus qui vous aident les gendarmeries et les services de la ville, la dignit\u00e9 des gens motiv\u00e9s pour nous recevoir, c'est impossible, nous on on cr\u00e9e en fait un spectacle sur sur l'espace public, on peut pas vraiment privatis\u00e9, donc on a vraiment besoin de oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:08 > 0:29:15) [92%] : \r\nJeudi, Morges avait le sourire sur sa carte postale, il y avait une victoire suisse et m\u00eame le soleil, c'est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 un retour sur investissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:16 > 0:29:37) [93%] : \r\nNotre chronique photo de ce vendredi, revient sur l'histoire de Kaster S\u00e9m\u00e9niako double championne olympique et triple championne du monde du 800 m\u00e8tres l'athl\u00e8te sud- africaine voulait faire annuler un r\u00e8glement imposant aux femmes hyperandrog\u00e8nes de faire baisser leur taux de testost\u00e9rone, cette semaine, le Tribunal arbitral du sport en a d\u00e9cid\u00e9 autrement la chronique est sign\u00e9e Sedrine Vergara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:41 > 0:29:48) [75%] : \r\nHomme ou femme Kaster ces Magna un m\u00e8tre 78 73 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:49 > 0:30:02) [78%] : \r\nQuel muscles quel m\u00e2choire quelles cuisses quelle carrure les Castors, ces magnats 28 ans, h\u00e9 bien une femme, une femme qui court tr\u00e8s bien tr\u00e8s vite, trop vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:02 > 0:30:40) [91%] : \r\nLe 26 avril dernier miston, la voici qui gagne encore championne d'Afrique du Sud du 5000 m\u00e8tres avant cela, double championne olympique et triple championne du monde du 800 m\u00e8tres Kaster Semenya femmes hyperandrog\u00e8nes produit naturellement davantage de testost\u00e9rone que la moyenne trop, selon la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, une femme qui court comme un homme mais qui court chez les femmes est-elle une femme ou un homme pol\u00e9mique d\u00e8s ao\u00fbt 2009 aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme de Berlin c'est Magna 18 ans Paris et d\u00e9fraie la chronique, la F\u00e9d\u00e9ration enqu\u00eate alors sur son genre sexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:41 > 0:31:15) [89%] : \r\nIls rient de moi parce que je suis diff\u00e9rente, je ris de parce qu'ils sont tous pareils, \u00e9crit taire, 10 ans plus tard, l'histoire d'un corps qui est la venue au monde comme \u00e7a, comme il est mais ce corps l\u00e0 cette force-l\u00e0, ces muscles-l\u00e0 c'est trop bataille m\u00e9diatique et scientifique, juridique, fin de parcours, d\u00e8s le 8 mai prochain pour courir Kaster ces magnats devra faire baisser son taux de testost\u00e9rone par la prise de m\u00e9dicaments pour enfants, \u00eatre une femme comme il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:16 > 0:31:38) [95%] : \r\nEt cet hommage pour terminer le journal son r\u00f4le de Chewbacca dans la saga Star Wars, l'avait rendu mondialement c\u00e9l\u00e8bre, l'acteur britannique Peter Migout est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 74 ans, du haut de ses 2 m\u00e8tres 21 il avait r\u00e9ussi le pari de rendre son personnage expressif et tr\u00e8s humain malgr\u00e9 un lourd costume et sans aucune r\u00e9plique parl\u00e9e, regardez, \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:38 > 0:31:49) [77%] : \r\nSi M. baissent-ils si mal fichu, dit affronter, moi je suis mal fichu aujourd'hui le rire de plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:55 > 0:31:56) [82%] : \r\nOn ne peut rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:58 > 0:32:07) [97%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o Nathalie Sba\u00ef puis votre \u00e9mission Passe-moi les jumelles je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:15 > 0:32:18) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:39 > 0:32:50) [79%] : \r\nC'est vrai que les vaches et sera avec lui \u00e0 la petite reine, le combat de reines, avant il \u00e9tait tiens 25 et oui, moi je suis l\u00e0, tout le week- end, yes, tiens tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:52 > 0:32:54) [77%] : \r\nUn remerciant \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:00 > 0:33:10) [88%] : \r\nPetite pens\u00e9e pour ces coureurs qui prendront le d\u00e9part de l'\u00e9tape reine de ce Tour de Romandie, l'\u00e9tape de montagne entre Luchon \u00e9tant content d'ailleurs que les conditions ne seront pas optimal, notamment au niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:10 > 0:33:13) [64%] : \r\nL'\u00e9cole si passes les jumelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:14 > 0:33:26) [87%] : \r\nNon, je crois, oui, bonjour \u00e0 tous, j'esp\u00e8re que vous aurez l'occasion de profiter un peu de cette lucarne de vendredi avec finalement un assez bon ensoleillement, notamment sur le l'le Valais et le Sud, car ce week- end s'annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:26 > 0:33:32) [88%] : \r\nOn va dire hivernal en tout cas en montagne aujourd'hui un temps de tra\u00eene \u00e0 l'arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:44 > 0:33:47) [67%] : \r\nIl y a cinq parfaitement, j'entendais implique donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:49 > 0:36:04) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous esp\u00e8rent que vous aurez profiter au mieux de cette lucarne d'aujourd'hui avec finalement un assez bon ensoleillement puisque ce Week-End se confirme qu'en ayant des petits heure de divers sp\u00e9cialement en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:36 > 0:41:01) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, c'est \u00e7a que vous aurez l'occasion de profiter un peu de cette lucarne de vendredi avec finalement un assez bon ensoleillement, notamment dans les Alpes, sur l'ouest l\u00e9manique au et au Tessin puisque \u00e7a se confirme, c'est vraiment un assaut hivernal qui nous attend ce week- end, aujourd'hui nous \u00e9tions dans un ciel de tra\u00eene \u00e0 l'arri\u00e8re de la perturbation d'hier avec donc pratiquement 8 heures de soleil OT 106 \u00e0 7 heures sur l'ouest l\u00e9manique, c'\u00e9tait un peu plus p\u00e9jor\u00e9 au nord, il a fait 10 degr\u00e9s \u00e0 Sion 20 degr\u00e9s \u00e0 Locarno et 13 \u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau, c'\u00e9tait honn\u00eate, les choses vont changer consid\u00e9rablement puisqu'on a vraiment une perturbation qui va plonger sur nous, associ\u00e9 \u00e0 des vents tr\u00e8s forts et de la, de l'air froid qui va arriver, qui va faire vraiment baisser la limite des chutes de neige, proche de la plaine d'ici dimanche et nous aurons dimanche justement un courant de bise m\u00eame qui va s'installer avant l'embellie qui va se dessiner pour lundi ce sera temporaire, selon Michael Schwander, de M\u00e9t\u00e9oSuisse pour demain matin, on aura une premi\u00e8re zone d'averses sur le Jura et le plateau alors qu'on aura encore du soleil dans les Alpes et au Tessin, \u00e0 ce stade, la limite des chutes de neige se situera \u00e0 1500 m\u00e8tres la perturbation \u00e0 proprement parler sera normalement sur le Jura, vers 14 heures la limite des chutes de neige \u00e0 son passage va baisser brutalement 2400 \u00e0 800 m\u00e8tres et cette perturbation va pouvoir progresser en direction de l'Est au fil des heures et gagner toutes les r\u00e9gions en soir\u00e9e cette limite se situera entre 500 et 700 m\u00e8tres les quantit\u00e9s seront importantes, notamment pour un d\u00e9but, mais avec des avis de degr\u00e9 2 et 3 \u00e9mis pour 24 heures par M\u00e9t\u00e9oSuisse, on pourrait avoir, par exemple entre 20 et 50 centim\u00e8tres de neige au-dessus de 1000 m\u00e8tres dans l'Oberland bernois ou encore en Suisse centrale aussi 20 \u00e0 40 centim\u00e8tres de neige possibles dans les Pr\u00e9alpes ou le Chablais donc, tenez-en compte attention d'avoir vos \u00e9quipements divers si vous allez dans les hauteurs en voiture, les temp\u00e9ratures donc vont chuter les temp\u00e9ratures maximales que vous voyez ici en blanc seront atteintes en fait \u00e0 la mi- journ\u00e9e, et celle que vous voyez en bleu seront celles de la fin d'apr\u00e8s- midi et soir et du, de m\u00eame que l'isotherme va chuter de 1800 m\u00e8tres \u00e0 900 m\u00e8tres pour couronner le tout, le vent donc sera tr\u00e8s fort au passage de la perturbation avec des avis de degr\u00e9 3 et 2 des rafales de Jorand qui dans l'air froid \u00e0 l'arri\u00e8re sont vraiment forte en pleine donc vraiment, il y aura de de tous pour avoir vraiment une ambiance hivernale dit non, \u00e7a, c'est le temps que tra\u00eene qui va se dessiner avec encore beaucoup de pr\u00e9cipitation par barrages le long des Pr\u00e9alpes une limite qui soci\u00e9t\u00e9 aura entre 400 et 700 m\u00e8tres il fera 7 \u00e0 8 degr\u00e9s tout au plus, sur le plateau et on verra aussi progressivement l'accalmie se dessiner par l'ouest et nous aurons aussi de la bise lundi quelques r\u00e9sidus nuageux et de flocons en Suisse orientale, autrement le soleil va gagner du terrain, mais vraiment dans une ambiance fra\u00eeche et surtout la nuit sera froide pour mardi \u00e9galement attention \u00e0 la vigne \u00e0 l'agriculture aux arbres fruitiers, il faudra en tenir compte, alors que, mardi, l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a va remonter progressivement c'est l'embellie ce seront 2 journ\u00e9es d'embellie lundi et mardi, puisque d\u00e9j\u00e0 mercredi, ce sera l'installation d'un courant d'ouest perturb\u00e9 avec cette fois-ci, de la pluie, mais des temp\u00e9ratures un peu moins froide d'une situation qui pourrait nous accompagner jusqu'au week- end voil\u00e0 on se quitte avec cette image des des coureurs \u00e0 qui l'on pense parce que demain ils affronteront l'\u00e9tape reine du Tour de Romandie, l'\u00e9tape de montagne, autant dire que les conditions ne seront pas optimal, notamment au niveau des cols, bonne chance \u00e0 eux entre Lu\u00e7on et Orgon dans quelques instants, passe-moi les jumelles extr\u00eamement soir\u00e9e et \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:41Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905831062", "durationSec": 163, "title": "FRIGO BRUIT BRUIT QUI RASSURE_RTS000001819831", "excerpt": "Si le bruit peut \u00eatre d\u00e9rangeant ou dangereux, l'exp\u00e9rience du silence est aussi perturbante. Car d\u00e8s notre naissance, et d\u00e9j\u00e0 avant, nous vivons entour\u00e9s d\u00bfune multitude de bruits et de sons qui sont essentiels \u00e0 notre d\u00e9veloppement.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CORMINBOEUF, Cyprien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BRUIT", "SON (ONDE)"], "sequenceIds": ["1831974"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831063", "durationSec": 105, "title": "FRIGO VOYAGES RECOMMANDATIONS V2_RTS000001823297", "excerpt": "Les attentats et \u00e9v\u00e9nements dramatiques ont des r\u00e9percussions directes sur le tourisme et les habitudes des vacanciers \u00e9voluent vite en fonction de l'actualit\u00e9. La Suisse dispose d'un bureau de conseils aux voyageurs au Centre de gestion des crises (KMZ) du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) qui donne des recommandations et peur d\u00e9conseiller les voyages vers certains pays.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOYAGE", "TOURISME", "ADMINISTRATION PUBLIQUE"], "sequenceIds": ["1831927"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831064", "durationSec": 138, "title": "SO ALL RECONSTRUCTIONS EGLISES_RTS000001824467", "excerpt": "Apr\u00e8s la seconde guerre mondiale de nombreux monuments religieux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, puis reconstruits, comme l'\u00e9glise Notre-Dame de Dresde et l'\u00e9glise du Souvenir de Berlin.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN", "DRESDE"], "thematicThemes": ["\u00c9GLISE (\u00c9DIFICE)", "RECONSTRUCTION"], "sequenceIds": ["1831969"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831065", "durationSec": 100, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO SEMENYA_RTS000001824779", "excerpt": "D\u00e9cryptage de la photo de l'athl\u00e8te sud-africaine Caster Semenya. Elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire annuler un r\u00e8glement du Tribunal arbitral du sport imposant aux femmes hyperandrog\u00e8nes de faire baisser leur taux de testost\u00e9rone.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JOHANNESBURG"], "thematicThemes": ["HYPERANDROG\u00c9NIE"], "thematicPersons": ["SEMENYA, CASTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831066", "durationSec": 104, "title": "SO DEPART RTS GENEVE_RTS000001824816", "excerpt": "Le projet de d\u00e9m\u00e9nagement du d\u00e9partement de l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9visuel de la RTS de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne, annonc\u00e9 pour 2024, interpelle plusieurs personnalit\u00e9s genevoises. Un comit\u00e9 citoyen  demande des explications aux dirigeants de la cha\u00eene et estiment que le canton aurait beaucoup \u00e0 y perdre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["COMP\u00c9TITIVIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE"], "thematicCorporations": ["RTS"], "sequenceIds": ["1831923"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831067", "durationSec": 26, "title": "SO MORT ACTEUR CHEWBACCA_RTS000001824491", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nSon r\u00f4le de Chewbacca dans la saga Star Wars l'avait rendu mondialement c\u00e9l\u00e8bre.... L'acteur britannique, Peter Mayhew, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 74 ans.... Du haut de ses 2 m\u00e8tres 21, il avait r\u00e9ussi le pari de rendre son personnage expressif et tr\u00e8s humain, malgr\u00e9 un lourd costume et sans aucune r\u00e9plique parl\u00e9e...regardez et \u00e9coutez...."}, {"internalArchiveId": "AA1905831068", "durationSec": 131, "title": "SO OVERTOURISME GESTION LUCERNE V2_RTS000001824832", "excerpt": "L'overtourisme est un terme qui d\u00e9crit l'afflux massif de touristes dans des grandes villes. La Suisse aussi est concern\u00e9e, ce trop plein de visiteurs touche notamment la ville de Lucerne.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["TOURISME DE MASSE"], "sequenceIds": ["1831995"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831069", "durationSec": 103, "title": "SO POLEMIQUE HOPITAL FRANCE_RTS000001824819", "excerpt": "Le ministre fran\u00e7ais de l'int\u00e9rieur Christophe Castaner est accus\u00e9 de propager de fausses informations. La pol\u00e9mique se r\u00e9pand en France depuis que durant les manifestations du 1er mai, il a parl\u00e9 d'attaque contre l'h\u00f4pital Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re \u00e0 Paris, alors que des vid\u00e9os publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux donnent une toute autre vision des \u00e9v\u00e9nements.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["CASTANER, CHRISTOPHE"], "sequenceIds": ["1831967"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831070", "durationSec": 99, "title": "SO RETOMBEES ECO TDR_RTS000001824839", "excerpt": "Morges esp\u00e8re des retomb\u00e9es \u00e9conomiques en accueillant la 2e \u00e9tape du Tour de Romandie cycliste, malgr\u00e9 un budget de plusieurs dizaines de milliers de francs. Le Tour de Romandie constitue une occasion de faire la promotion de la ville de Morges, gr\u00e2ce \u00e0 l'impact m\u00e9diatique de cette comp\u00e9tition cycliste.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE"], "sequenceIds": ["1831875"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831071", "durationSec": 106, "title": "SO RFFA MOBILISATION POUR_RTS000001824680", "excerpt": "Les conseillers d'Etat de Suisse romande en charge des finances soutiennent la votation populaire sur la loi f\u00e9d\u00e9rale relative \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS (RFFA) du 19.05.2019. R\u00e9unis \u00e0 Bulle, ils ont re\u00e7u le soutien du pr\u00e9sident du parti socialiste suisse Christian Levrat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "VOTATION", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "FISCALIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831072", "durationSec": 107, "title": "SO ROUGEOLE NOUVEAUX DECES_RTS000001824844", "excerpt": "La rougeole conna\u00eet une importante pouss\u00e9e en Suisse, notamment avec deux d\u00e9c\u00e8s annonc\u00e9s par les autorit\u00e9s sanitaires. Au premier trimestre 2019, 138 cas ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, 7 fois plus qu'\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an pass\u00e9. La vaccination est recommand\u00e9e pour se prot\u00e9ger, mais aussi pour limiter les risques de contagion. Itw de la responsable secteur vaccination de l'OFSP Virginie Masserey.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1831907"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831073", "durationSec": 92, "title": "SO SMARTPHONES FABRIQUANTS HUAWEI_RTS000001824688", "excerpt": "La concurrence est de plus en plus rude entre les leaders du march\u00e9 mondial de smartphones. Le chinois Huawei s'installe \u00e0 la deuxi\u00e8me place des t\u00e9l\u00e9phones portables intelligents derri\u00e8re Samsung num\u00e9ro un, mais devant Apple. En Suisse, Apple est leader devant Samsung et Huawei, mais de nouveaux fabricants chinois font leur apparition et proposent la 5G, tel Xiaomi et Oppo.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "CECCON, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831074", "durationSec": 20, "title": "SO SONORE CHEWBACCA_RTS000001824647", "excerpt": "Victoire du coureur cycliste fran\u00e7ais David Gaud, qui a remport\u00e9 la 3e \u00e9tape du Tour de Romandie cycliste qui s'est courue \u00e0 Romont."}, {"internalArchiveId": "AA1905831078", "durationSec": 21, "title": "SO TOUR DE ROMANDIE V2_RTS000001824894", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROMONT"], "thematicThemes": ["TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905831421", "summary": "Morges : itw Yves-Etienne Kahn, pr\u00e9sident comit\u00e9 organisation \u00e9tape de Morges du Tour de Romandie cycliste.\nAttroupement regardant Tour de Romandie cycliste diffus\u00e9 sur \u00e9cran g\u00e9ant.\nItw C\u00e9dric Jotterand, r\u00e9dacteur en chef Journal de Morges.\nArriv\u00e9e de l'\u00e9tape du Tour de Romandie cycliste.\nItw Richard Chassot, directeur g\u00e9n\u00e9ral Tour de Romandie cycliste.\nPodium d'arriv\u00e9e du Tour de Romandie cycliste devant le ch\u00e2teau de Morges.", "id": "1831875", "visualThemes": ["TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE"], "visualGeographicals": ["MORGES"], "visualPersons": ["CHASSOT, RICHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831453", "summary": "Bulle : Georges Godel, conseiller d'Etat PDC fribourgeois. Pascal Broulis, conseiller d'Etat PLR vaudois. Charles Julliard, ministre PDC jurassien. Nathalie Fontanet, conseill\u00e8re d'Etat PLR genevoise. Roberto Schmidt, conseiller d'Etat PDC valaisan.\nItw Christian Levrat. Itw Pascal Levrat, conseiller aux Etats et pr\u00e9sident PS Suisse. Itw Pascal Broulis. \nItw Nicolas Walder, maire Verts Carouge.", "id": "1831907", "visualGeographicals": ["BULLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "BROULIS, PASCAL", "JUILLARD, CHARLES", "GODEL, GEORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831469", "summary": "Gen\u00e8ve : Conf\u00e9rence de presse d'un comit\u00e9 citoyen contre le d\u00e9part de Gen\u00e8ve de r\u00e9daction RTS actualit\u00e9. \nProjet Campus RTS pr\u00e8s de l'EPFL. \nItw Sophie Dubuis, pr\u00e9sidente F\u00e9d\u00e9ration du commerce genevois et Gen\u00e8ve Tourisme. Itw Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois.\nItw Pascal Crittin, directeur RTS.", "id": "1831923", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831473", "summary": "Archives de plage avec joueurs de beach-volleyball, puis d'avion Swiss d\u00e9collant. \nBerne : bureaux de la cellule conseil aux voyageurs du DFAE. Itw Esther Leupp, cheffe conseils aux voyageurs DFAE.\nEmploy\u00e9e agence de voyages Kuoni travaillant. Itw Fran\u00e7ois Sancho, responsable des ventes tourisme Kuoni Suisse romande.", "id": "1831927", "visualThemes": ["ADMINISTRATION PUBLIQUE", "AGENCE DE VOYAGES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831504", "summary": "Plateau : itw Anouch Seydtaghia, journaliste Le Temps.", "id": "1831958"}, {"internalArchiveId": "AA1905831513", "summary": "Paris : Christophe Castaner, ministre fran\u00e7ais de l'int\u00e9rieur, en conf\u00e9rence de presse. \nParis, 01.05.2019 : Vid\u00e9o amateur, manifestants pr\u00e8s de l'h\u00f4pital Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re. \nItw Michael Seban, m\u00e9decin. \nPoliciers lors d'une manifestation.", "id": "1831967", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "VID\u00c9O AMATEUR", "POLICE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["CASTANER, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831515", "summary": "Dresde : Ext et int \u00e9glise Notre-Dame de Dresde reconstruite. Itw de rue. Thomas Gottschlich, architecte en charge de la reconstruction. Itw Sebastian Feydt, pasteur de Notre-Dame de Dresde.\nBerlin : Ext \u00e9glise du Souvenir avec cocher cass\u00e9 et m\u00e9morial attenant.  Martin Germer, pasteur de l'\u00e9glise du souvenir de Berlin", "id": "1831969", "visualThemes": ["INTERVIEW DE RUE", "\u00c9GLISE (\u00c9DIFICE)"], "visualGeographicals": ["BERLIN", "DRESDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831520", "summary": "Ecublens : Int salle an\u00e9cho\u00efque du laboratoire d'acoustique de l'EPFL Itw Herv\u00e9 Lissek, Laboratoire de traitement des signaux EPFL. \nH\u00f4pital de Fribourglo : b\u00e9b\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9 \u00e9coutant des sons musicaux. Itw Sandrine Robalo Felicio, infirmi\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9e en n\u00e9onatologie.\nLausanne : Itw Stephanie Clarke, m\u00e9decin cheffe adjointe en neurosciences CHUV.\nFemme utilisant un casque d'\u00e9couteurs sans fils Marshall pour \u00e9couter du bruit blanc.", "id": "1831974", "visualThemes": ["BRUIT", "H\u00d4PITAL", "B\u00c9B\u00c9", "PR\u00c9MATUR\u00c9"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS", "FRIBOURG-VILLE", "LAUSANNE"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831541", "summary": "Lucerne : touristiques asiatiques marchant. Touristes asiatiques prenant des photos avec des smartphones. Homme r\u00e9gulant le trafic des cars touristiques. Touristes pr\u00e8s de la sculpture du Lion de Lucerne. Itw habitants. Autobus touristiques parqu\u00e9s. Itw Martin Wyss, D\u00e9put\u00e9 PS lucernois. Ext magasins d'horlogerie. Int magasin de souvenirs de luxe Casagrande. Itw Robert Casagrande. Participants au forum mondial du tourisme. Itw J\u00fcrg Stettler, professeurr Haute Ecole de Lucerne.", "id": "1831995", "visualThemes": ["TOURISME DE MASSE", "AUTOBUS", "VILLE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "role": "Duplex Lucerne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1783645", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048789", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-58E8F7E3-624B-44AE-887B-E19C7840AB5E", "internalArchiveId": "58E8F7E3-624B-44AE-887B-E19C7840AB5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "publicationDate": "2019-05-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Delille;Pascal Debay, membre de la commission ex\u00e9cutive du syndicat de la CGT;Beat Vonlanthen, conseiller aux Etats PDC FR;Philippe Liotard, Maitre de Conf\u00e9rences au Laboratoire sur les Vuln\u00e9rabilit\u00e9s et l'Innovation dans le Sport \u00e0 l'Universit\u00e9 Claude Bernard de Lyon\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/VENEZUELA/SUITE MANIFS RE) Les manifestations du 1er mai s'annon\u00e7aient tendues au V\u00e9n\u00e9zuela, et elles l'ont \u00e9t\u00e9...\r\nDe nombreux affrontements ont oppos\u00e9 forces de l'ordre et manifestants de l'opposition, en particulier \u00e0 Caracas. \r\nUne journ\u00e9e marqu\u00e9e par la mort d'une jeune manifestante, tu\u00e9e par balle. \r\nSi le soul\u00e8vement militaire de mardi n'a pas permis de renverser Nicolas Maduro, il aura en tout cas redonn\u00e9 espoir \u00e0 de nombreux opposants. \r\nM\u00eame si.. d\u00e9sormais.. manifestation rime avec r\u00e9pression.\r\nLe reportage de Benjamin Delille.\r\n 1'27''\r\n((C'est encore sur l'autoroute devant la base militaire de la Carlota que la situation a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9. L'opposition se rassemblait dans 14 points de la capitale. Et la concentration d'Altamira, probablement la plus importante, a d\u00e9cid\u00e9 de se d\u00e9placer vers cette autoroute pour la bloquer dans un d\u00e9fi \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\nTr\u00e8s vite, les militaires encore fid\u00e8les \u00e0 Nicolas Maduro et repli\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de la base ont tent\u00e9 de disperser la foule en lan\u00e7ant des bombes lacrymog\u00e8nes. En face, des jeunes, le visage couvert d'un foulard, ont r\u00e9pondu en lan\u00e7ant des pierres. Le tout sous le regard encourageant d'une foule d'opposants r\u00e9unis sur les bretelles de l'autoroute malgr\u00e9 les nuages de gaz lacrymog\u00e8ne.\r\nAu fur et \u00e0 mesure de l'apr\u00e8s-midi, la quantit\u00e9 de manifestants a grossi, la pression sur la garde nationale aussi. Ce qui a entra\u00een\u00e9 une r\u00e9ponse particuli\u00e8rement violente des militaires, renforc\u00e9s par des blind\u00e9s, qui ont repouss\u00e9 la foule avec violence. Des rafales de tirs \u00e0 balles r\u00e9elles ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 Altamira\r\nUne fois de plus c'est donc la violence qui aura marqu\u00e9 cette journ\u00e9e de mobilisation, peut-\u00eatre plus encore qu'hier. Probablement parce que l'appel \u00e0 manifester de Juan Guaido a \u00e9t\u00e9 largement entendu et suivi et qu'il y avait beaucoup plus de monde. Benjamin Delille pour RTS Info, Caracas.))\r\n(11/PARIS/1ER MAI ITV DEBAY) *** A Paris, le d\u00e9fil\u00e9 du Premier Mai aussi, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par des heurts, entre forces de l'ordre et manifestants... \r\nLes policiers auraient \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 des activistes violents et des membres radicalis\u00e9s des Gilets Jaunes qui se seraient infiltr\u00e9s parmis les 28'000 manifestants, selon les autorit\u00e9s.\r\nCes incidents, violents, ont minimis\u00e9 le message central de la manifestation, d\u00e9plore Pascal Debay, membre de la commission ex\u00e9cutive du syndicat de la CGT (Conf\u00e9d\u00e9ration G\u00e9n\u00e9rale du Travail) :\r\n  0'47'' \r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\n*** En Suisse, le 1er mai a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement suivi \u00e0 Zurich \r\npr\u00e8s de 16'000 personnes sont descendues dans les rues.\r\nA Gen\u00e8ve ils \u00e9taient 2500 et \u00e0 Lausanne environ 500 mille. \r\nTh\u00e9matique centrale : l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\"C'est un jour o\u00f9 nous examinons de pr\u00e8s si nous vivons vraiment dans une soci\u00e9t\u00e9 juste - ou dans une soci\u00e9t\u00e9 qui pr\u00e9tend l'\u00eatre\", a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Soleure le C F Alain Berset.\r\nPierre-Yves Maillard, lui, pour la premi\u00e8re fois en public en tant que nouveau pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse (USS), a prononc\u00e9 un discours \u00e0 Olten et Sion. \r\nIl en a profit\u00e9 pour saluer la mobilisation des jeunes sur le climat. \r\nA l'occasion du 1er mai tjrs, la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga a visit\u00e9 une cr\u00e8che \u00e0 Fribourg. Elle a ainsi voulu rendre hommage aux personnes qui travaillent avec la petite enfance. Un secteur essentiellement f\u00e9minin o\u00f9 les salaires sont bas.\r\n(01/SSR/REGIONS SITES PROD PA) *** La SSR doit rester libre de choisir ses sites de production. \r\nLa commission des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil des Etats ne veut pas obliger l'entreprise \u00e0 conserver tous ses sites. \r\nA la quais unanimit\u00e9, elle recommande de rejeter l'initiative parlementaire qui plaide pour la diversit\u00e9 plut\u00f4t que la centralisation, Alexandra Richard: \r\n  51'' \r\n((A l'origine de l'initiative parlementaire: les projets de centralisation de la SSR. C\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, le d\u00e9m\u00e9nagement de la r\u00e9daction radio de Berne \u00e0 Zurich. Et c\u00f4t\u00e9 romand, la concentration \u00e0 Lausanne pour la t\u00e9l\u00e9vision. \r\nL'auteur de l'initiative, le conseiller aux Etats Beat Vonlanthen, veut inscrire les sites de production du service public dans la loi pour garantir une diversit\u00e9. Avec une implantation r\u00e9gionale et un caract\u00e8re f\u00e9d\u00e9raliste.\r\nMais cette diversit\u00e9 s'exprime dans les programmes et la pr\u00e9sence partout sur le terrain, selon la majorit\u00e9 de la commission: ce n'est pas le r\u00f4le de la politique de g\u00e9rer l'organisation du travail de la SSR ou ses choix strat\u00e9giques. Elle doit se limiter \u00e0 juger le contenu.\r\nLe Conseil national pourrait se montrer plus intrusif, la semaine prochaine. En session sp\u00e9ciale, il va d\u00e9battre du service public. Et pas moins de cinq initiatives veulent, l\u00e0 aussi, inscrire dans la loi des sites de production d\u00e9finitifs.))\r\n(02/SSR/REGIONS SITES PROD ITV VONLANTHEN) Ecoutez l'auteur de ceette initiative, le conseiller aux Etats PDC fribourgeois Beat Vonlanthen:\r\n  0'44'' \r\nRappelons que le CN d\u00e9battra du service public en session sp\u00e9ciale la semaine prochaine. \r\nL'importation de mati\u00e8res textiles co\u00fbtera moins cher d\u00e8s le mois de juillet. \r\nR\u00e9pondant \u00e0 une demande de la branche, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suspend.. temporairement une s\u00e9rie de droits de douane.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration y perdra environ 3 millions de francs de recettes fiscales par ann\u00e9e. \r\nMais cette mesure, contrebalance le gvnt, devrait avoir des retomb\u00e9es positives sur l'ensemble de l'\u00e9conomie.\r\nEt en parlant de douane, celle de Boncourt (JU) a saisi pr\u00e8s de 300 kilos de viande.\r\nUn ressortissant turc tentait de faire entrer cette marchandise ill\u00e9galement. \r\nDu poulet et du boeuf destin\u00e9s \u00e0 fabriquer des k\u00e9babs a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte dans le coffre de sa voiture.\r\nL'int\u00e9gralit\u00e9 de la marchandise a \u00e9t\u00e9 saisie.\r\n(13/SUITES VERDICT SEMENAYA ITV LIOTARD) *** L'athl\u00e8te Caster Semenya a perdu devant le tribunal arbitral du sport...\r\nL'instance a rejet\u00e9 hier le recours de la Sud-Africaine contre les r\u00e8gles de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme. \r\nLa f\u00e9d\u00e9ration oblige les athl\u00e8tes hyperandrog\u00e8nes, comme elle, \u00e0 faire baisser leur taux de testost\u00e9rone.\r\nCe r\u00e8glement entrera en vigueur dans qqs jours: le 8 mai. \r\nPour Philippe Liotard, Maitre de Conf\u00e9rences au Laboratoire sur les Vuln\u00e9rabilit\u00e9s et l'Innovation dans le Sport \u00e0 l'Universit\u00e9 Claude Bernard de Lyon, Caster Semenya n'a peut-\u00eatre pas totalement perdu son combat... \r\n 0'44''\r\nPhilippe Liotard avec Laurent Bastardoz \r\nL'athl\u00e8te sud-Africaine a 30 jours pour faire recours aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEn cyclisme, Primoz Roglic a pris une \u00e9clatante revanche en s'imposant au sprint au terme de la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour de Romandie \u00e0 La Chaux-de-Fonds. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, le Slov\u00e8ne s'empare du maillot jaune. \r\nAuj, 174 km attendent les coureurs entre Le Locle et Morges.\r\nEn football, le gardien sur FC Porto Iker Casillas a \u00e9t\u00e9 victime hier d'un infarctus survenu \u00e0 l'entra\u00eenement. \r\nSon \u00e9tat est \"stable\" et le \"probl\u00e8me cardiaque r\u00e9solu\" mais sa saison est termin\u00e9e, annonce son club. \r\nTimea Bacsinszky n'a pas pass\u00e9 le cap du 2e tour au tournoi de Rabat. \r\nLa joueuse de tennis s'est inclin\u00e9e hier face \u00e0 l'Australienne Ajla Tomljanovic.\r\nDu coup la Vaudoise n'entrera pas, d\u00e8s lundi prochain, dans le top 100 mondial.", "durationSec": 543, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10387626", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / LME_2019-05-02T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / LME_2019-05-02T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10387663", "ece-10387626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-08T06:35:17Z", "speechToTexts": ["08.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nEt c'est le journal Laurence Milosevic bonjour Laurence bonjour \u00e0 tous, un 1er mai sous haute tension \u00e0 Caracas, c'est encore sur l'autoroute bloqu\u00e9e et que la situation a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, la foule a d\u00fb battre en retraite sous des bombes lacrymog\u00e8nes 1er mai sous tension aussi \u00e0 Paris, apparemment des Gilets jaunes se seraient infiltr\u00e9s parmi les 28000 manifestants les incidents ont parfois r\u00e9duit l'impact du message de cette journ\u00e9e du travail une initiative parlementaire veut d'inscrire les sites de production du service public dans la loi pour garantir une diversit\u00e9 avec une implantation r\u00e9gionale et un caract\u00e8re f\u00e9d\u00e9raliste dans ce journal, nous entendrons son auteur b\u00e9ate Vonlanthen Kaster Semenya hyperandrog\u00e8nes perd une manche devant le Tribunal arbitral du sport mais l'athl\u00e8te gardent le moral et souhaite toujours inspir\u00e9 les jeunes femmes dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [95%] :\r\nLes manifestations du 1er s'annon\u00e7ait tendue au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, elles ont \u00e9t\u00e9 de nombreux affrontements ont oppos\u00e9 forces de l'ordre et manifestants de l'opposition, en particulier dans la capitale, une journ\u00e9e marqu\u00e9e par la mort d'un jeune d'une jeune manifestante tu\u00e9e par balles si le soul\u00e8vement militaire de mardi n'a pas permis de renverser Nicolas Maduro, il aura en tout cas, redonn\u00e9 espoir \u00e0 de nombreux opposants m\u00eame si d\u00e9sormais manifestation rime avec r\u00e9pression, le reportage de Benjamin Delille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [88%] :\r\nC'est dans une ambiance festive en chanson que les partisans de l'opposition rejoignent l'un des 14 points de concentration de Caracas, le plus important, celui d'Altamira d\u00e9borde de monde de nombreux manifestants comme Llorente 21 ans n'avait pas pr\u00e9vu de venir bien Audio, \u00e7a et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [92%] :\r\nJe suis de ceux qui avaient perdu espoir, le changement n'arrivaient pas, \u00e7a prenait trop de temps, mais hier, l'espoir est revenu et c'est pour \u00e7a qu'il y a autant de monde hier, c'est une vraie \u00e9tape vers la fin de l'usurpation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [88%] :\r\nOn passe \u00e0 Lokeren et assez indolent c'est \u00e7a de son patient, m\u00eame si le soul\u00e8vement militaire n'a pas fonctionn\u00e9, les manifestants continuent d'y croire d'ailleurs une partie de la foule d\u00e9cide spontan\u00e9ment d'aller bloquer l'autoroute face \u00e0 la base militaire de la Carlota il hurle \u00e0 tout le monde de descendre Maria reste en retrait \u00e9tait donc \u00e0 Vienne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:00) [93%] :\r\nC'est s\u00fbr que la r\u00e9pression arrive qu'il va falloir partir en courant, je ne peux pas courir mais sinon je serais descendue avec plaisir parce qu'il faut le faire manifester, on ne veut plus de cette r\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [86%] :\r\nM\u00eame pas d'et cela ne tarde pas des militaires repli\u00e9 dans la base tentent de disperser la foule \u00e0 coups de gaz lacrymog\u00e8nes des jeunes riposte foulard sur le nez, car l'air est irrespirable sur la bretelle de l'autoroute, les plus \u00e2g\u00e9s, les encourage comme Carlos 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [85%] :\r\nQuatre lance au mieux, ce sont des jeunes humble qui risquent leur vie pour nous d\u00e9fendre, ils n'ont que des pierres, des pierres contre des balles, c'est totalement injuste ce h\u00e9ros pour regarder France h\u00e9ro\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [97%] :\r\nAlors que les manifestants sont de plus en plus nombreux, des renforts arrivent pour repousser la foule des rafales se font entendre l'affrontement continuera toute l'apr\u00e8s- midi sans que rien ne change \u00e0 l'\u00e9chelle du pays Benjamin Delille pour RTS Info Caracas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:46) [94%] :\r\nEt puis, \u00e0 Paris, le d\u00e9fil\u00e9 du 1er mai aussi a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des heurts entre forces de l'ordre et manifestants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [95%] :\r\nLes policiers auraient \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 des activistes violents et des membres radicalis\u00e9s des Gilets jaunes qui se seraient infiltr\u00e9s parmi les 28000 manifestants, selon les autorit\u00e9s, ces incidents violents ont minimis\u00e9 le message central de la manifestation, d\u00e9plore Pascal Debay, lui c'est un membre de la commission ex\u00e9cutive du syndicat de la CGT, la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:12) [91%] :\r\nIl y a aussi avec l'encha\u00eenement des r\u00e9seaux sociaux, les cha\u00eenes d'actualit\u00e9 qui diffuse 24 h/24 il y a une sc\u00e9narisation, il y a une mise en sc\u00e8ne depuis plusieurs jours, malheureusement de ce 1er mai parisien et des violences qui pouvait arriver, moi je crois que beaucoup d'acteurs doivent s'interroger aussi autour de de ces ph\u00e9nom\u00e8nes et de regarder, peut-\u00eatre de fa\u00e7on un peu plus calme, comment \u00e0 l'avenir, on peut \u00e9viter de remettre au devant de la sc\u00e8ne, ce genre de moments p\u00e9nibles pour tout le monde parce que ce qui est important de retenir aujourd'hui, c'est que dans notre pays, il y a une souffrance sociale il y a des aspirations des salari\u00e9s, des revendications qui s'exprime depuis de longs mois dans les entreprises, et pas seulement \u00e0 par les gilets jaunes, les samedi et que donc monsieur Macron et son gouvernement doivent r\u00e9pond maintenant aux exigences sociales parce qu'on a un probl\u00e8me de salaires, on a un probl\u00e8me de service public donc. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:54) [93%] :\r\nOui, on a un probl\u00e8me de fiscalit\u00e9 et donc on a besoin de de r\u00e9ponses \u00e0 la hauteur de l'\u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [85%] :\r\nDes propos recueillis par Katia cher et puis ensuite, aussi, le 1er mai a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement suivi alors pas de manifestation mais \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [97%] :\r\nPr\u00e8s de 16000 personnes sont descendues dans les rues \u00e0 Gen\u00e8ve, ils \u00e9taient 2500 \u00e0 Lausanne, environ 500000 th\u00e9matique centrale l'\u00e9galit\u00e9 salariale, c'est un jour nous examinons de pr\u00e8s si nous vivons vraiment dans une soci\u00e9t\u00e9 juste ou dans une soci\u00e9t\u00e9 qui pr\u00e9tend l'\u00eatre, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Soleure le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset Pierre-Yves Maillard, lui, pour la premi\u00e8re fois en public en tant que nouveau pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse a prononc\u00e9 un discours \u00e0 Olten et \u00e0 Sion il en a profit\u00e9 pour saluer la mobilisation des jeunes sur le climat, la SSR doit rester libre de choisir ses sites de production, la commission des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil des \u00c9tats ne veut pas obliger l'entreprise \u00e0 conserver tous ses sites \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9, elle recommande de rejeter l'initiative parlementaire, qui plaide pour la diversit\u00e9 plut\u00f4t que pour la centralisation Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:54) [95%] :\r\n\u00e0 l'origine de cette initiative parlementaire, il y a les projets de centralisation de la SSR C\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique le d\u00e9m\u00e9nagement de la r\u00e9daction radio de Berne \u00e0 Z\u00fcrich et c\u00f4t\u00e9 Romand la concentration \u00e0 Lausanne pour la t\u00e9l\u00e9vision, l'auteur de l'initiative, le conseiller aux \u00c9tats b\u00e9ate Vonlanthen veut inscrire les sites de production du service public dans la loi pour garantir une diversit\u00e9 avec une implantation r\u00e9gionale et un caract\u00e8re f\u00e9d\u00e9raliste mais cette diversit\u00e9 s'exprime dans les programmes et la pr\u00e9sence partout sur le terrain, selon la majorit\u00e9 de la commission, ce n'est pas le r\u00f4le de la politique de g\u00e9rer l'organisation du travail de la SSR ou ses choix strat\u00e9giques, elle doit se limiter \u00e0 juger le contenu, le Conseil national pourrait se montrer plus intrusif, la semaine prochaine en session sp\u00e9ciale il va d\u00e9battre du service public et pas moins de cinq initiatives veulent l\u00e0 aussi inscrire dans la loi, les sites de production d\u00e9finitif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [97%] :\r\n\u00e9coutez l'auteur de cette initiative, le conseiller aux \u00c9tats PDC fribourgeois b\u00e9ate Vonlanthen. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:51) [91%] :\r\nC'est important que la SSR, qui est une institution financ\u00e9e en grande partie par des redevances, fasse en sorte que le f\u00e9d\u00e9ralisme, la production r\u00e9gionale soit assur\u00e9, qu'elle soit ancr\u00e9 dans les diff\u00e9rents endroits comme aujourd'hui et la centralisation assur\u00e9 qu'elle est quand m\u00eame un probl\u00e8me incroyable dans le contexte de la politique, des m\u00e9dias, il y a d\u00e9j\u00e0 maintenant les m\u00e9dias priv\u00e9s qui ont tout centralis\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich et maintenant il y a encore la SSR comme institution de service public qui va aussi centraliser la production de l'information \u00e0 Thierry qui est quand m\u00eame tr\u00e8s grave pour la diversit\u00e9 des a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:35) [96%] :\r\nEt rappelons que le Conseil national d\u00e9battra du service public en session sp\u00e9ciale la semaine prochaine l'importation de mati\u00e8res textiles co\u00fbtera moins cher d\u00e8s le mois de juillet, r\u00e9pondant \u00e0 une demande de la branche, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suspend temporairement une s\u00e9rie de droits de douane, la Conf\u00e9d\u00e9ration y perdra environ 3 millions de francs de recettes fiscales par an, mais cette mesure contrebalance le gouvernement devrait avoir des retomb\u00e9es positives sur l'ensemble de l'\u00e9conomie et en parlant de douane celle de Boncourt, dans le Jura, a saisi pr\u00e8s de 300 kilos de viande, c'est un ressortissant turc qui tentait de faire entrer cette marchandise ill\u00e9galement du poulet et du boeuf destin\u00e9s \u00e0 fabriquer des kebabs, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans le coffre de sa voiture, l'int\u00e9gralit\u00e9 de la marchandise a \u00e9t\u00e9 saisie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:18) [98%] :\r\nL'athl\u00e8te Kaster Semenya a perdu hier devant le Tribunal arbitral du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:22) [93%] :\r\nPour l'instance a rejet\u00e9 le recours de la Sud-Africaine contre les r\u00e8gles de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, la f\u00e9d\u00e9ration oblige les athl\u00e8tes hyperandrog\u00e8nes comme elle un \u00e0 faire baisser leur taux de testost\u00e9rone, ce r\u00e8glement entrera en vigueur dans quelques jours, le 8 mai pour Philippe Liotard, ma\u00eetre de conf\u00e9rences au Laboratoire sur les vuln\u00e9rabilit\u00e9s et l'Innovation dans le sport \u00e0 l'Universit\u00e9 Claude Bernard de Lyon Kaster Semenya n'a peut-\u00eatre pas totalement perdu son combat. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:48) [92%] :\r\nCe n'est pas seulement une d\u00e9faite de ces m\u00e9dias, pour moi c'est plut\u00f4t un point de d\u00e9part parce que cette d\u00e9cision qui est assez peu compr\u00e9hensible, selon moi, compte tenu du fait que quand m\u00eame le Tribunal arbitral du sport, reconna\u00eet que la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme n'par mesure par exemple de prouver qu'il y a un v\u00e9ritable Avantage athl\u00e9tique dans les \u00e9preuves, c'est quand m\u00eame important, c'est-\u00e0-dire qu'on a un tribunal qui reconna\u00eet que ce r\u00e8glement n'est pas fond\u00e9 sur des bases scientifiques, alors m\u00eame qu'il s'appuie sur ses et justification scientifique pour se justifier et quand m\u00eame assez impressionnant de voir la difficult\u00e9 en fait qu'il y a pour le Tribunal arbitral du sport \u00e0 Suresnes mot tenir un propos et proposer des d\u00e9cisions des avis qui sont des avis raisonnables au plan de la logique et de l'\u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:33) [93%] :\r\nPhilippe Liotard avec Laurent Bastareaud et l'athl\u00e8te sud- africaine a 30 jours pour faire recours aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en football, le gardien du FC Porto, Iker Casillas a \u00e9t\u00e9 victime d'un infarctus survenu \u00e0 l'entra\u00eenement, c'est ailleurs, son \u00e9tat est stable et le probl\u00e8me cardiaque r\u00e9solu, mais bon voil\u00e0, sa saison est termin\u00e9e, annonce son club. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:52) [93%] :\r\nLaurence Milasevic \u00e0 merci pour ce journal, il est 6 heures 39 excellent r\u00e9veil \u00e0 vous qui nous \u00e9coutez sur la premi\u00e8re, nous sommes le jeudi 2 mai au programme jusqu'au journal de cette r\u00e9union. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-02T04:46:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Delille, Benjamin", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-485A2237-B88A-4DCD-8B80-B917108CE6C2", "internalArchiveId": "485A2237-B88A-4DCD-8B80-B917108CE6C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 02.05.2019", "publicationDate": "2019-05-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\nInvit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d'Etat\r\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\r\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production).\r\n\r\n* * Invit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d'Etat\r\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\r\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3544, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10374803", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 02.05.2019", "Les Dicodeurs du 02.05.2019", "Les Dicodeurs \u00e0 Fully du 29 avril au 3 mai 2019 4/5 / DIC_2019-05-02T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs \u00e0 Fully du 29 avril au 3 mai 2019 4/5 / DIC_2019-05-02T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d\u2019Etat\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\n\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production).", "Invit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d\u2019Etat\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\n\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production)."], "variantIds": ["ece-10374804", "ece-10374803"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:48:54Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLes Dicodeurs avec Avenches Op\u00e9ra ont fait qui pr\u00e9sente les airs d'op\u00e9ra jou\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [92%] :\r\nFaute de pouvoir vous d\u00e9crocher la lune \u00e0 cette heure -ci, fin de matin\u00e9e, c'est vrai que c'est un petit peu difficile quand m\u00eame les Dicodeurs esp\u00e8re au moins d\u00e9clencher des sourires parmi vous \u00e0 l'\u00e9coute, il vous salue bien, \u00e7a c'est s\u00fbr, Thierry Robin, lance par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [92%] :\r\nMarc Donnet Monay bonjour madame, bonjour monsieur et Pascal Vincent bonjour \u00e0 l'h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [90%] :\r\nRestaurant de Fully, dans le District de Martigny, il rencontre le conseiller d'\u00c9tat valaisan Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:55) [96%] :\r\nBonjour \u00e0 vous, bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [84%] :\r\nQui trouveraient qui le tr\u00e8s belle matin\u00e9e il fait avec les Dicodeurs, il sourit alors \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment radiophonique en sont bien entendu Christophe Darbellay Darbellay, vous participez \u00e0 ces \u00e9missions, notamment pour annoncer avec nous au monde entier que la voyez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:13) [86%] :\r\n\u00e0 100 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:14) [85%] :\r\nDe fusils \u00e0 100 ans effectivement \u00e0 Bel \u00e2ge en g\u00e9n\u00e9ral et en particulier pour une fanfare, mais c'est vrai que dans ce pays, dans ce canton, mais il y a quand m\u00eame pas mal de fanfare qui tiennent la route pendant tout ce temps, c'est, c'est c'est c'est \u00e7a c'est joli \u00e7a au fond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:26) [91%] :\r\nC'est vraiment tr\u00e8s beau, hein, c'est l'histoire du Valais, c'est l'histoire des villages, c'est l'histoire de ce lien social aussi elle fanfare, \u00e7a reste quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s important Valais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [84%] :\r\nBen, il y en a plusieurs qui ont s'entend, et puis il y a une f\u00e9d\u00e9ration laF. FFDCC n'est -ce pas Bruno qui lance pendant les 100 ans de l'avenir ou en m\u00eame temps on va dire son 100 4\u00e8me festival mais c'est bon, \u00e7a aussi, sans qu'un peu l'applaudir, mais oui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:57) [94%] :\r\nLaF.F.B.. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [85%] :\r\nC'est, c'est la f\u00e9d\u00e9ration des fanfare d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne du centre de ce canton valaisan, bien entendu, alors ces f\u00eates auront lieu pendant quoi 3 jours vendredi 17 samedi 18 dimanche 19 mai ici a fui, bien \u00e9videmment, et il y aura par exemple un concours fuit Stars qu\u00e8saco on s'y penche apr\u00e8s le 1er jeu que voici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:29) [85%] :\r\nMoi moi moi ma maman. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:33) [82%] :\r\nAlain Berset, esp\u00e8ce de trompettes, on ne sait pas ce que c'est exactement, mais \u00e7a fait partie de nos jours de notre d\u00e9cor nos virgule n'pas carr\u00e9ment de Sophie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [94%] :\r\nChristophe Darbellay, les Dicodeurs vont une fois de plus vous embrouiller probablement avec 3 d\u00e9finitions de plus de trop en r\u00e9pondant \u00e0 la question qu'est -ce qu'un au micro. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:54) [79%] :\r\nQu'est -ce qu'un au micro, Bruno Copen, ce 1er REP. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:57) [99%] :\r\nVous connaissez l'alphabet grec. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:00) [86%] :\r\nAlfa Rom\u00e9o B. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:03) [78%] :\r\nAs bloquant William a tout issues Delta du Nil epsilon in Babylone \u00e9tat \u00c9tat Tettey taille autant comme dans Star Wars alors yakapa Cabanas lambda lambada et puis \u00e9mu si au micro pis alors coinc\u00e9 entre taxis et puis ex- hippie n'est pas le pr\u00e9nom du pr\u00e9sident chinois, mais les 2 lettres qui entoure la 15\u00e8me de l'alphabet grec, il est au micro, si on peut \u00eatre la lettre ou dans notre belle alphabet, hein, et l'eau qui coule bien fait ce bruit qu'on appelle Londres d'o\u00f9 l'id\u00e9e que l'au micro ondes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [82%] :\r\nA beau s'accrocher, hein, c'est du ce pur sucre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:45) [91%] :\r\nUne fois de plus, se dirait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:46) [86%] :\r\nPascal Vincent comme vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:52) [76%] :\r\nMoi, pour l'\u00e9lu au lieu pour voir cro\u00eetre matin et au port prof fou mais joue sur le caf\u00e9, pourquoi c'est bon le caf\u00e9 nous c'est beau, mais plus il y a les bois moi, plus il est sous les r\u00e9veiller non oui oui moi et et moi je vous chanter pourquoi ces content ah oui, oui, mais tous mes amis qui doutent de la guitare, ils dorment encore pourquoi c'est la 14\u00e8me et au FPI pas pas bon voil\u00e0, caf\u00e9, mais moi je vois et chanter alors au plan. \r\nL'au micro et je crois que micro et Oprah, l'homme est clos, une vieille fait lors karaok\u00e9 la karaok\u00e9 locale quelle aux paroles que tous les, les gens sont. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:53) [71%] :\r\nJe n'ai pas normal d\u00e9but mars en Alg\u00e9rie, je vois le j'ai souhait\u00e9 que c'est g\u00eanant, mettre en a quitt\u00e9 charter interrompant qui entrent d\u00e9caper quitte inventer les dimanches au carcan fier et c'est prend au caf\u00e9 ah la la la proposition du diab\u00e8te, moi je n'ai pas chang\u00e9 la ouais, moi j'ai sous les 12 jours \u00e0 Person qui voit la mais c'\u00e9tait par l'\u00c9tat am\u00e9ricain mais c'\u00e9tait pas assez riche, riche comme la barricade de caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:26) [77%] :\r\nAh la la la la la, non, non. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:35) [72%] :\r\nLes les carrefours. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:42) [83%] :\r\nMoi j'en supprimer. \r\nDonc magnifique la la la la la la, je sais pas comment arr\u00eater sous machin, voil\u00e0 c'est fini, et ont cass\u00e9 qui est tr\u00e8s bien l'grand a justement \u00e0 assez \u00e7a m'aideront l'homme est toujours pour le karaok\u00e9 toujours le cas, qui ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:15) [83%] :\r\nC'est un micro sp\u00e9cial merci Pascal Vincent vous tomberez vous aide n'est -ce pas Christophe Darbellay encore une fois au micro 3\u00e8me Marc Donnet Monay a nomm\u00e9 croate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:24) [88%] :\r\nUne unit\u00e9 de mesure qui repr\u00e9sente un 10\u00e8me de Micron microm\u00e8tres d\u00e9signant un millioni\u00e8me de m\u00e8tre, c'est-\u00e0-dire un milli\u00e8me de millim\u00e8tre, donc il faut donc 1000 migrants pour faire un millim\u00e8tre, donc c'est tout petit au micron, si un 10\u00e8me de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire un 10 millioni\u00e8mes de ma\u00eetre moi je connaissais pas ce mot, moi j'ai eu des probl\u00e8mes pour aller aux toilettes, \u00e0 une \u00e9poque j'arrivais pas uriner correctement donc chez les j'ai d\u00fb aller chez le m\u00e9decin, il m'a dit : je vais vous examinez d\u00e9shabillez vous montrez -moi votre appareil g\u00e9nital, comment il est et c'est l\u00e0 que j'ai appris l'existence de cette unit\u00e9 de mesure. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:07) [92%] :\r\nC'est pas si petit que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:11) [79%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, pour un grand qu'un ma\u00eetre, par exemple, mais c'est quand m\u00eame plus que je ne ai pas cette c'est dans la moyenne souhait\u00e9e mais je je souhaite pas mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [75%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:26) [69%] :\r\nHomme \u00e9cran derni\u00e8re d\u00e9finition Thierry Robin dans. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:30) [87%] :\r\nOui, je suis dans les m\u00eames probl\u00e8mes de taille que Marc enfin bon que le micro, c'est pas grand chose, il a10,6 alors toi t'as dit un 10 milli\u00e8me de millim\u00e8tre \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:40) [83%] :\r\nMoi je dis, moi c'est 10 moins 9 en fait donc \u00e7a fait un milli\u00e8me de c'est 1000 fois plus petite le micro en fait le au micro, 1000 fois plus petit, donc \u00e7a doit faire pas du tout le m\u00eame truc c'est 100 fois plus petit. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:52) [89%] :\r\nLe mien, alors voil\u00e0, c'est \u00e7a : tu verras, on peut \u00eatre tr\u00e8s heureux. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:08:02) [79%] :\r\nBon 10 mois 9 fois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:04) [91%] :\r\n10 mois 9, on va voir alors 10 mois je note, parce qu'apr\u00e8s j'oublie Christophe Darbellay on apprend des choses avec les Dicodeurs, on apprend ce que c'est qu'un au micro, mais pour l'instant, il y a des choses farfelues. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:16) [80%] :\r\nPour Bruno Copen, ce lot microns, c'est la 15\u00e8me lettre de l'alphabet grec qui correspond \u00e0 notre eau pour Pascal Vincent qui se l\u00e8ve \u00e0 battent hein, c'est l'micro c'est le micro du karaok\u00e9 ok. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:30) [81%] :\r\nQui fait des bruitages, des au, enfin qui qui r\u00e9sonne enfin c'est de le voil\u00e0 Marc Donnet Monay parce que c'est un m\u00e9tier pour beaucoup c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:38) [84%] :\r\nNous dit que l'homme \u00e9cran c'est une unit\u00e9 de mesure, c'est le 10\u00e8me de Micron c'est \u00e0 10 millioni\u00e8mes de ma\u00eetre mais il a dit que c'\u00e9tait pas mal en fait oui, et pour Thierry Romanens lance, c'est encore plus petit 10 mois 9 16000 fois plus petit que le micron Espagne vous choisissez copains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:56) [84%] :\r\nNous voulons, c'est bien s\u00fbr, on re\u00e7oit Clermont, c'est comme une question de toute fa\u00e7on, ces mesures n'y avait pas besoin donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:04) [78%] :\r\nC'est dans le d\u00e9tail, effectivement au micron auM.I.C.R. O N l'au micro et donc la 15\u00e8me lettres de l'alphabet grec l'microns est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par le s'il est suivi du pis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:16) [81%] :\r\nEt \u00e7a, c'est ce que Bruno nous a dit : bon, apr\u00e8s, j'ai toute l'alphabet ici 1 2 3 4 1, 2, 3, 4, 5, 6, 6 fois 4 24h/24 \u00eatre pourquoi c'est le grec non mais enfin dans mon \u00e9pouse a fait grec mais enfin voil\u00e0, donc elle sait qu'il y a, il y a des lettres en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:35) [84%] :\r\nAlphabet qu'on a \u00c9tat et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:37) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, il y il y a certaines \u00e9videmment nous para\u00eet un peu plus, mais autrement, voil\u00e0, au micro, typiquement au micro alors \u00e7a on est d'accord maintenant, c'est au et pour vous, c'est m\u00eame l'\u00e9quivalent du 15\u00e8me pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:49) [88%] :\r\nLe Club varois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:56) [87%] :\r\nAlors c'est pas ce week- end, mais c'est le suivant : 17 18 19 mai il va y avoir la Fiesta a fui pour les 100 ans de la fanfare des lieux l'avenir bien s\u00fbr et dans le cadre du 100 4\u00e8me Festival de la f\u00e9d\u00e9ration des fanfare d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne du Centre, alors \u00e7a commence avec une soir\u00e9e Fully Star, Christophe Darbellay, hein, vous savez probablement, vous avez regard\u00e9, c'est le vendredi 17 mai un concours dans le Style je dirais un peu d'or ils et elles ont un incroyable talent du son qu'on a pu voir sur une TV fran\u00e7aise \u00e0 sur une cha\u00eene fran\u00e7aise donc, en l'occurrence il y aura 12 candidats candidates dans des styles et des mondes extr\u00eamement diff\u00e9rents, je dirais, avec des ajouts aussi extr\u00eamement diff\u00e9rents, j'ai gard\u00e9 parmi tous les participants et les participantes, le plus jeune \u00e0 6 ans et le plus \u00e2g\u00e9 en a 50 et puis concernant les prestations en fait, la plupart sont dans ceux des styles musicaux, puisque sur 12 \u00e0 8 qui chante ou qui donne un concert et puis il y en a 12 qui font des choses diff\u00e9rentes, alors quoi, par exemple, il y a Christina qui a 16 ans et qui fait de la gymnastique rythmique sportive, j'ai vu dans des choses qui sont absolument original, en fait, il y a par exemple les leur peur de Fully c'est quoi les canines nos peurs. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:18) [87%] :\r\nC'est un peu comme elle Cengel s', mais non non c'est pas \u00e7a non, en tout cas en moto. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:22) [81%] :\r\nIls sont 3, ils ont entre 14 et 17 ans, mais ils ne sont pas tout seul, parce que le Canon Europe \u00e7a existe \u00e0 fait les chiens non canine canin d'\u00c9douard Baer, le commandement, c'est des lapins, des lapins sportive des lapins qui font des des parcours je pense du saut d'obstacles pour la trouille. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:38) [73%] :\r\nNon, c'est vrai, bon voil\u00e0, eux, ils participent \u00e0 \u00e0 ah ben il Duracell, ils veulent bah non, mais c'est des vrais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:11:45) [84%] :\r\nPas un seul les oreilles je le recul a appel\u00e9 les participants une catapulte mais non mais non. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:51) [93%] :\r\nMais pas du tout, est ce qu'il avait un fusil le lapin non et puis il y aura aussi les par exemple des P\u00e9kinois c'est un groupe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:00) [87%] :\r\nPeu de plusieurs personnes de 18 \u00e0 50 ans, et il faut viennent de d'et yodel et gruppetto de cuivre \u00e0 vous pr\u00eate au d\u00e9collage Jodel aussi, alors on fait \u00e7a c'est aussi de la musique, mais c'est quand m\u00eame un tout petit peu diff\u00e9rent y \u00e0 l'accord\u00e9on, enfin il y a des choses extr\u00eamement vari\u00e9es, vous avez vu, vous connaissez cette soir\u00e9e Christophe Darbellay passe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:18) [89%] :\r\nSoir\u00e9e mais \u00e7a donne envie et absolument r\u00e9f\u00e9rence mais j'attends pour pour. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:21) [75%] :\r\nQuelle est la lapins ou pas un groupe est au d\u00e9cours l\u00e0, une jeune fille de 10 ans Tania par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:26) [83%] :\r\nQui vient d'Orsi\u00e8res et qui sont toute seule avec sa guitare, ben voil\u00e0, il y a vraiment des choses vari\u00e9es et puis je pense qu'il a \u00e0 des publics non alors beaucoup sont de Fully mais \u00e7a un peu fuit et c'est un petit peu moins environ, oui c'est \u00e7a, oui, si la presse que j'ai pu voir et donc, en fait, cette soir\u00e9e ben \u00e0 la fin, il y aura des prix qui vont \u00eatre distribu\u00e9s, donc il y a un jury qui va oui, d'ailleurs il un jury effectivement je pourrais peut-\u00eatre vous donner les noms des oui parce qu'on va aller l\u00e0 longtemps connaissait, il a misK. et Federer Jennifer voil\u00e0 je laisse dire hein, il y a St\u00e9phane Ruda, c'est ce que je disais artiste valaisan multiples facettes Musica musiciens, mais vous ne connaissez Aubert, chanteur et acteur Christophe Burgess. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:04) [77%] :\r\nOui, quelque chose non pas moi voil\u00e0 G\u00f6rges. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:08) [77%] :\r\nBurgess, non, je crois, vous dites -vous bien \u00e7a, je crois que m'excuse, il y a pas de plus donc B U G au dosage pour moi ce jeu Hail\u00e9 s'il y a Barbara. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:20) [90%] :\r\nQu'Obama, qui a du temps. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:24) [84%] :\r\nIl y a \u00e9galement Margot d'or \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:29) [80%] :\r\nDorsaz effectivement il y a un zeste mais je crois qu'elle pense, bonsoir et p\u00e9ruvienne p\u00e9ruvienne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:36) [89%] :\r\nQui est plut\u00f4t dans la danse et puis il y a des pr\u00e9sentateurs pour cette soir\u00e9e et \u00e0 Mathieu baisse elle dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:42) [91%] :\r\nOui, com\u00e9dien, \u00e9galement professeur de th\u00e9\u00e2tre et puis format que vous connaissez bien entendu dans ce pays qui est une chanteuse qui est une musicienne qui a de l'humour aussi, enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:51) [90%] :\r\nEnfin bref, \u00e7a va \u00eatre une soir\u00e9e tout \u00e0 fait, p\u00e9tillante, je peux imaginer et chacun pourra participer, puis je pense qu'il peut donner son avis, m\u00eame s'il y a un jury extr\u00eamement pour \u00e7a c'est aussi vraiment fuit, \u00e7a c'est le vendredi 17 mai c'est le d\u00e9but de la grande Fiesta pour les 100 ans de l'avenir, Givet et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:11) [89%] :\r\nAu 104 c'est le 100 4\u00e8me Festival de laF.F.D.C.C. : je vous donne encore une fois l'adresse pour avoir toutes les infos sur le site 3 W point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:22) [79%] :\r\nAvenir fuit sans point C H, tout est l\u00e0 dessus sans avenir Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:33) [86%] :\r\nMarc Donnet Monay taisez -vous, vous aviez tendu la perche sont \u00e9coutez plut\u00f4t le d\u00e9fi qu'il vous a lanc\u00e9 : maintenant c'est votre d\u00e9fi du jeudi : allez viens un peu vient Peskov Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:43) [88%] :\r\nAlors un petit d\u00e9fi tr\u00e8s facile, ne dites pas \u00e7a, non, \u00e7a c'est pour nous humilier, mais quelle est la plus vieille colonie autour du Chaval art autour de la montagne, la valeur ainsi que de fuir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:57) [77%] :\r\nUne friandise, c'est une montagne juste l\u00e0- dessus colonies la colonie colonies de vacances ou des bonus devrait para\u00eetre parce que sa molle, ce sont des aliments oui des gypa\u00e8tes barbus des mouflons non si ce sont des mammif\u00e8res oui oui des d'AUA non, non, mais pas des mammif\u00e8res travaille c'est \u00e7a vole dans des chamois des mammif\u00e8res en \u00e7a il y a des grenouilles, non, mais si j'avais pas le genre, \u00e7a vaut un peu long, illustr\u00e9 ces petits c'est tout petit, non c'est gros des ours moi je fait au alors hasard ces groupes des Grizzlies, non pas des chamois non c'est Herv\u00e9 Chabaud non non, terme des meubles \u00e0 des poup\u00e9es juste. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:43) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:44) [74%] :\r\nLes bouquins, il y a 2 ans, bouquetins dans la et je vous voil\u00e0 je jusqu'\u00e0 la cabane Rembert c'est le Jean Chamoux, hein, faut pas confondre nous en Belgique c'est oui Jean voil\u00e0 quoi ah non non c'est pas pareil oui au p\u00e9ril des siens, c'est pas on je change \u00e0 et \u00e9ch\u00e9ance moi quoi on est d'accord, oui, mais faut \u00eatre non pas pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:01) [81%] :\r\nAlors cette fois et alors c'est Val\u00e9rie d'entendre va passer production qui a trouv\u00e9 assez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:05) [69%] :\r\nTh\u00e8me mais le porte mourrait ciel peut elle pas droit indiscutable, le public de la ville. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:16:12) [82%] :\r\nAlors on a eu des pieds pas non, mais je vous donne les points on a la solidarit\u00e9 n'ont pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:16) [81%] :\r\nNon, moi j'aime bien c'est donc d\u00e8s ah oui des bouquins, bon, en l'occurrence, effectivement \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de la 200 francs non mais bon voil\u00e0, il le sait, Pascal Vincent qui l'a dit : allez, on n'a qu'\u00e0 dire que c'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:28) [89%] :\r\nBon, la prochaine sera plus difficile, tr\u00e8s bien refrain celle de demain et ce sera la derni\u00e8re, vous en \u00eates \u00e0 15 francs toute fa\u00e7on pour l'instant, Christophe Darbellay tout va bien. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:37) [85%] :\r\nEt l\u00e0, nous allons \u00e9couter Alo\u00efs sauvage. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:42) [90%] :\r\nBien connu sa m\u00e8re Jacqueline Sauvage, Catherine Sauvage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:46) [90%] :\r\nElle est chanteuse, elle a \u00e9galement oui c'est vrai, on pourrait penser \u00e0 \u00e7a veut pas du tout, actrice, il faut le dire, elle sera en concert le 20 8 le 23 pardon juillet prochain au Pal\u00e9o Festival de Nyon. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:59) [86%] :\r\nOui, c'est int\u00e9ressant d'aller voir sa vid\u00e9o avant la vid\u00e9o- clip de tu te contentes c'est pr\u00e9sentement le titre, alors elle a raison, vous allez toujours dans le d\u00e9sert, pas du tout, non, elle est suspendue il y a un micro suspendu et elle se l\u00e2che, elle se laisse. \r\nAllez d'avant en arri\u00e8re avec ce micro et c'est, c'est une esp\u00e8ce de, de, de, de danse de chor\u00e9graphies assez particuli\u00e8re, elle parfois carr\u00e9ment par terre, elle se faire lever enfin voil\u00e0 allez vraiment sauvage \u00e0 sauvage, oui, c'est son nom, c'est sur la premi\u00e8re pr\u00e9sentement. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:17:29) [75%] :\r\nPeople, IT pour qui se passe dans ton regard, la fid\u00e8le, fid\u00e8le c'est PLM son le destin mais tu m'en rappeler non \u00e7a sert \u00e0 faire dans la rigueur pas sans faire en rigolant isolant sur notre idylle je vois que 13\u00e8me du revers me chercher, vient le chercher. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:17:55) [77%] :\r\nMais pr\u00e9sent mais d\u00e8s lors que le plus, surtout que j'ai pas les faire, mais, mais on se pas \u00e0 les faire. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:18:11) [63%] :\r\nPour pas j'adore ne r\u00e9pond qu'est elle en cours, remet un peu la banque temple. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:18:26) [76%] :\r\nJean Paisley reste d'une vieille f\u00eate maudite soit -elle ZG ont attaqu\u00e9 dans la temp\u00eate en Jean, une maudite soit -elle, cette ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:18:38) [70%] :\r\nMais pr\u00e9sent mais des pays, on dit que le ce si autant que j'pas les faire mais pr\u00e9sence mettez et en ce qui me g\u00eane pas. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:18:54) [64%] :\r\nPour cause, mais pas je suis atteinte raconter et la ne compromet pas un que ne r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:19:07) [72%] :\r\nJe sais que tu rassurer mais j'assure pas puisque \u00e7a susurrer leurs astuces fiables. \r\nPour durer ad vitam, sans doute, m\u00eame dans le d\u00e9sert quand certes le d\u00e9sir qui nous faisait jadis danser. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:19:21) [74%] :\r\nLa rage mardi menace de voir avant les grandes \u00e9coles et sur des jumeaux suite rentr\u00e9 \u00e0 monter quand tout explose \u00e0 que s'empare de maison je trouve g\u00e2ch\u00e9, j'ai tout l\u00e2ch\u00e9 quoi c'est c'est tout et je trouve chez tous, j'ai tout l\u00e2ch\u00e9 c'est tout tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:55) [89%] :\r\nVoici un jeu qui nous emm\u00e8ne quelques minutes en Chine, Christophe Darbellay, en Chine et qu'est -ce qu'un l\u00e0 o\u00f9 il aille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:06) [68%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 gagner. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:07) [76%] :\r\nLa les \u00e0 proprement et l\u00e0, oui, j'ai un petit probl\u00e8me avec le chinois \u00e0 l'accent du sud, l'accent Patrick Roi l\u00e0 gars et vous, vous allez dire comment allez -y Marc Donnet Monay l\u00e0 gars vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:15) [89%] :\r\nLa Chine est en train de devenir la premi\u00e8re puissance \u00e9conomique mondiale, c'est pas encore fait, mais ont d\u00e9pass\u00e9 le Japon et fonce vers les \u00c9tats-Unis, d'o\u00f9 une certaine crispation chez le pr\u00e9sident qu'on qu'on salue d'ailleurs et qu'on aime beaucoup de Donald, un homme c'est chouette d'avoir un pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis qui a le pr\u00e9nom d'un personnage de Disney, mais ne vous inqui\u00e9tez pas, \u00e7a va continuer quand Donald Trump partir \u00e0 la retraite, il sera remplac\u00e9 par Mickey Rourke, hein, c'est pas chouette les Am\u00e9ricains pourront se dire les 2 derniers pr\u00e9sidents am\u00e9ricains qu'on a eu c'est Donald et Mickey voil\u00e0 donc c'est la Chine qui devient de plus en plus une grande puissance industrielle, commerciale, culturelle a r\u00e9ussi, il y a quelques semaines, un exploit technologique, vous avez vu, peut-\u00eatre dans le les gens, ils ont pos\u00e9 un satellite sur la face cach\u00e9e de la Lune, ce qui a jamais \u00e9t\u00e9 fait, vous savez que la Lune nous pr\u00e9sente toujours la m\u00eame face car elle en rotation synchrone avec la Terre, c'est-\u00e0-dire que sa p\u00e9riode de rotation sur elle- m\u00eame, est la m\u00eame que la p\u00e9riode de r\u00e9volution autour de la Terre, c'est-\u00e0-dire 27 jours environ, ce n'est pas un hasard, c'est une cons\u00e9quence naturelle de la rotation d'un satellite autour d'une plan\u00e8te au bout d'un certain temps on arrive toujours \u00e0 une rotation synchrone donc la Lune ne pr\u00e9sente toujours la m\u00eame face, un peu comme Darius Rochebin ont et je vois jamais la face cach\u00e9e de la lune de Darius Rochebin Marc, enfin \u00e7a a r\u00e9ussi \u00e0 poser un satellite sur cette face cach\u00e9e et il y en a fait une difficult\u00e9 \u00e9norme, c'est de pouvoir comme et pourquoi c'est difficile, pourquoi c'est un exploit technologique, un pour les Chinois, c'est de communiquer avec le satellite qui se pose sur la Lune, puisqu'on le voit plus, hein, donc il faut installer un relais, la Chine avait donc envoy\u00e9 quelques mois avant un satellite base baptis\u00e9e Key qui le pont des pays qui voyait, \u00e0 la fois la terre et la face cach\u00e9e de la Lune et donc le Module d'exploration chinois, le temps qu'font IV a pu se poser au tout d\u00e9but janvier sur cette partie de la Lune et pr\u00e9voit d'envoyer prochainement des humains sur la Lune qui sont probablement des Chinois, hein, et ils sont actuellement dans un camp d'entra\u00eenement, les astronautes chinois pour apprendre \u00e0 manger avec des baguettes dans l'espace c'est d\u00e9j\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 que c'est compliqu\u00e9 sur terre, alors dans l'espace, m\u00eame les Chinois, \u00e7a les \u00e9nerve donc \u00e0 la au gagne en Chine, c'est un satellite artificiel voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 OK. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:20) [81%] :\r\nEt pour vous Thierry Robin dans ces points l\u00e0 o\u00f9 gagne. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:23) [82%] :\r\nLa Olga, ici, est un Champ de travail de la terre, un par une usine de la Terre il y a une p\u00e9riode en Chine o\u00f9 le boulot de la Terre n'est pas vraiment un choix, un retour aux sources volontaires non, non, c'\u00e9tait une question du ou de mort donc fallait tout le monde dans les champs et dans ces conditions de souffrance qui en rappelle d'autres ailleurs, pour le coup, nous dans nos civilisations a vraiment le choix, pour \u00e9voquer les p\u00e9riodes de souffrance en c\u00e9dant comme les drames se reproduisent tout le temps \u00e0 Jacques \u00e9poque nature qui vont dans les champs et bosser et sachant peut-\u00eatre, c'est ainsi que na\u00eet la musique allez savoir ainsi d\u00e8s la mi- elle a des gros spirit ou encore le blues, le maloya, \u00e0 la R\u00e9union, enfin le et l\u00e0 orgueil en Chine, c'est moins populaire important la Chine elle c'est c'est populaire, la Chine, mais, mais c'est sa musique, on y acc\u00e8de un peu moins, il faut avoir l'oreille on peut caricaturer, \u00e7a c'est assez mal que moi maintenant moins. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:05) [79%] :\r\nOui non, oui, oui, dans le mois. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:08) [83%] :\r\nTu vas voir si la vie conna\u00eet rien, donc, mais les r\u00e8gles musicales sont tellement diff\u00e9rents des n\u00f4tres pour les m\u00eames gamme pas les m\u00eames harmonies par les m\u00eames voies pour les m\u00eames instruments comment s'y retrouver, donc voil\u00e0 on on conna\u00eet pas bien, mais c'est, c'est \u00e7a le l'orgueil c'est le blues chinois sur d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:29) [84%] :\r\n3\u00e8me r\u00e9ponse travaille l\u00e0- dedans Thierry Bruno Coppens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:33) [83%] :\r\nLe la aux gays et le supplice chinois qui consiste \u00e0 enfiler le fameux bas de contention chinois appel\u00e9 la haut Gail, vous voyez un peu le contention pour \u00e9viter la phl\u00e9bite les jambes engourdies dans les ann\u00e9es qui ont etc, les gens pardon bah, il la fait Ha\u00efti et \u00e7a un peu m\u00fbr bah Pel\u00e9 bas de contorsions cas pour les enfiler sans lubrifiant, c'\u00e9tait un supplice chinois, alors j'ai test\u00e9 pour vous le la aux bon parce que je suis tr\u00e8s acteurs studieux, un homme, un mot chinois, je vais en Chine, j'ai pris le bas vers le haut, parce que j'ai j'ai j'ai remont\u00e9 le bas vers le haut, couch\u00e9, bien s\u00fbr, un moteur tortillant comme \u00e0 Jajce, au Vietnam, passant sous les fils barbel\u00e9s, ce qui est bien par compte, c'est que quand tu remontes le bas prix par jusqu'aux genoux, h\u00e9 bien cette photo choc ta jambe, c'est-\u00e0-dire que les varices : la carte des routes fuit le bas de la jambe gommer le bas de contention, c'est le Botox du pauvre, d'accord, le lifting \u00e0 port\u00e9e de main, tu souffres mais tu gagnes 20 ans du bas, bon il y a encore tellement de prix dans le haut du bas, enfin dans le bas qui va vers le haut, je remonte selon pr\u00e9servatif couleur Chair au-dessus des fesses en esp\u00e9rant \u00e9viter le d\u00e9hanchements d'Elvis Presley, mais on dirait plut\u00f4t que je fais du houla hop je tire dessus, me disant ben l\u00e0 il m'arrive au nombril, je peux l\u00e2cher j'ai l\u00e2ch\u00e9 c'est tomber plus bas, et l\u00e0 j'ai d\u00e9couvert le au micro. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:54) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:55) [80%] :\r\nLe la au gagne, c'est donc un supplice chinois, et le nom aussi de se bas de contorsions. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:00) [79%] :\r\nAh, c'est les 2 choses : ah oui, c'est moi, oui, parce que c'est le plat contorsions un supplice chinois en lui- m\u00eame, oui, donc c'est pour \u00e7a que le nom est \u00e0 \u00e0 2 l'ann\u00e9e 02 c'est pas fait pour \u00eatre un supplice au d\u00e9part non, mais \u00e7a ne vient d'accord, je trouve, pour vous compris, ok, \u00e7a fait 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:13) [88%] :\r\nIl ne 4 il y avait derni\u00e8re r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:17) [81%] :\r\nNous arrivent sign\u00e9 par Pascal va. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:19) [85%] :\r\nEst ce qu'un bon signal, on peut partir tous d'un grand \u00e9clat de rire : attention signale. \r\nMerci parce que c'est pas s\u00fbr que pour le coup, on rit beaucoup sur ce qui va suivre, mais mais mais la Olga et voil\u00e0 oblig\u00e9 un mot en 2006 dans le dictionnaire fran\u00e7ais l'abr\u00e9viation de Laon au Tonga Garrido ou qu'on peut traduire par r\u00e9\u00e9ducation par le travail, il s'agit du camps de travail cr\u00e9\u00e9e en R\u00e9publique populaire de Chine par Mao 1, Zeitung d'un point c'est tout, le gars qui a, on le compare souvent au goulag sovi\u00e9tique, ils sont intern\u00e9s pour une r\u00e9\u00e9ducation par le travail, un grand nombre de criminels emprisonn\u00e9s qui attendent leur jugement, ce qui selon moi en d\u00e9sengorge les prisons et \u00e9vite que ces gens -l\u00e0 ne soient nourrir dans l'affaire, mais on y trouve \u00e9galement les ennemis du Parti communiste chinois d\u00e9sign\u00e9 par 9 cat\u00e9gories propri\u00e9taires fonciers et paysans riches contre- r\u00e9volutionnaire mauvais \u00e9l\u00e9ments droitistes tous droitiers propri\u00e9taires non r\u00e9sidents secondaires en Valais ah non, non, pas \u00e7a non mais militaires et agents du 1000 tangue, le Parti national et le chinois, hein, j'aurais patati patata d'Dave \u00e7a fait du monde depuis 1951 le la gays a connu quelques \u00e9volutions, enfin quand je dis \u00e9volution par exemple depuis 1990 les autorit\u00e9s chinoises r\u00e9cup\u00e8re les organes sur des prisonniers pour les transplanter sur d'autres organes, ceux du Parti communiste, peut-\u00eatre, je ne sais pas, \u00e0 l'interrogatoire peut durer 15 mois, c'est parce qu'il veut \u00eatre s\u00fbr pas prendre de risque non je je voulais y a pas de quoi rire d'autres tendances que le syst\u00e8me de r\u00e9\u00e9ducation par le travail autoris\u00e9 \u00e0 enfermer les d\u00e9linquants en opposant politique jusqu'\u00e0 4 ans sans proc\u00e8s ni possibilit\u00e9 de recours \u00e0 un avocat, voil\u00e0 je. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:05) [83%] :\r\nOui, je dois vous demander de vous souvenir de les cadres avec la plus avant, d'accord avec cette euphorie, l\u00e0 tout de suite vous voulez pas casser l'ambiance non mais merci pour votre r\u00e9ponse, de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:13) [74%] :\r\nAlors en Chine qu'est -ce qu'un. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:17) [83%] :\r\nGail et Christophe Darbellay, vous venez d'entendre Pascal Vincent pour lui, donc c'est un camp de travail instaur\u00e9e par Mao Ts\u00e9-Toung r\u00e9\u00e9ducation pour r\u00e9\u00e9ducation pour Bruno peine a le la et c'est \u00e0 la fois \u00e0 la fa\u00e7on de mettre son bas de contention oui du coup un supplice voil\u00e0 chinois parce que c'est pas simple pour Thierry vont maintenant ce logo et c'est un Champ de travail de la Terre, c'est dans une esp\u00e8ce de blues chinois et pour Marc Donnet Monay le la au Ghana et c'est un satellite artificiel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:52) [82%] :\r\nSi l'on a toujours bien s\u00fbr c'est la r\u00e9\u00e9ducation au travail Pascal voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:00) [90%] :\r\nEffectivement pas dr\u00f4le, hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:04) [89%] :\r\nMais en 1951 par Mao Ts\u00e9-Toung le la aux gars est un camp de r\u00e9\u00e9ducation par le travail en R\u00e9publique populaire de Chine, c'est si vous voulez, l'\u00e9quivalent du goulag sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:17) [87%] :\r\nPoint donc c'est pas dr\u00f4le, hein, mais c'est, on parle de tout, dans cette \u00e9mission, voyez -vous, mais on va voir \u00e7a, autant on parle du goulag autant Logan et c'est vrai que \u00e7a nous \u00e9chappe peut-\u00eatre, c'est bien que \u00e7a vous \u00e9chappe, mais en ce qui me concerne, \u00e7a vous am\u00e8ne m\u00eame au 16\u00e8me point Christophe Darbellay c'est au moins \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:36) [94%] :\r\nEt c'est l\u00e0- dessus qu'on se quitte d'accord ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:39) [79%] :\r\nParce qu'on est arriv\u00e9 au bout de, enfin aux sources qui pour quelques instants en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:44) [96%] :\r\nVous voulez encore nous faire croire qu'il est midi quoi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:46) [76%] :\r\nCe n'est pas vous fait croire regarde l'horloge, c'est vrai, il est midi, on se retrouve \u00e0 Fully, juste apr\u00e8s, \u00e0 tout \u00e0 l'heure, monde cette maladie sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:54) [93%] :\r\nL'heure avec le Tour de Romandie et le fromage, le mar\u00e9chal. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:29:04) [80%] :\r\nRtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:07) [93%] :\r\nLe peuple doit pouvoir trancher sur l'achat de nouveaux avions de combat, mais pas sur les moyens de d\u00e9fense sol-airM. mandat\u00e9 en tant qu'expert par la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd pour \u00e9valuer les rapports r\u00e9alis\u00e9s jusqu'ici dans le cadre du projet R 2030, l'astronaute Claude Nicollier a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne, ces recommandations Marie de Giovanna, l\u00e0 vous \u00eates en Direct avec nous du Palais f\u00e9d\u00e9ral la proposition s'est donc s\u00e9par\u00e9 les 2 volets de ce projet \u00e0 8 milliards de francs en vue d'une probable votation. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:29:36) [94%] :\r\nUne bataille qui s'annonce comme de coutume, bien plus \u00e9motionnel que professionnel : c'est ainsi que l'ex- astronaute et pilote militaire Claude Nicollier qualifie la future campagne de votation qui visent \u00e0 renouveler la d\u00e9fense a\u00e9rienne suisse les citoyens pourraient \u00eatre appel\u00e9s aux urnes avant la fin 2020 et pour l'expert, il est inutile de lier la d\u00e9fense sol-air de longue port\u00e9e \u00e0 l'achat de nouveaux jette comme le pr\u00e9voyait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral car l'attention se focalisera de toute fa\u00e7on sur les avions de combat, il s'agit d'\u00e9viter \u00e0 tout prix de reproduire l'\u00e9chec cuisant des Gripen, selon lui, le dossier est d\u00e9j\u00e0 en retard de 15 ans sur la planification son avertissement : si le projet ne peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l'horizon 2030, c'est la fin de la d\u00e9fense a\u00e9rienne et de la police du ciel suisses. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:30:18) [85%] :\r\nEt justement, Marie- pour l'acquisition de ces dettes que recommande -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:30:23) [91%] :\r\nTous les moyens de d\u00e9fense a\u00e9rienne arrive en fin de vie, Claude Nicollier, soutient un renouvellement global, il faut tendre \u00e0 l'acquisition d'une quarantaine d'avions avec un retrait progressif des FA/18 EDF F5 Tiger, une option de viser environ un milliard de plus que le plafond fix\u00e9 jusqu'ici \u00e0 8 milliards, la ministre de la D\u00e9fense, Viola Amherd maintenant analyser ces rapports dans le d\u00e9tail et faire une proposition au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement devrait trancher sur la forme de ces acquisitions avant l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:30:51) [91%] :\r\nMarie- de Giovanola en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci, informer et conseiller, ce sont les 2 objectifs de la campagne 2019 de pr\u00e9vention du cancer de la peau chaque ann\u00e9e 20 \u00e0 25000 personnes en Suisse d\u00e9veloppe une forme agressive de ce cancer et la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de dermatologie, rappelle aujourd'hui ses r\u00e8gles d'or \u00e9viter le soleil entre 11 heures et 15 heures porter les couleurs fonc\u00e9es, un chapeau renouveler l'application de la cr\u00e8me solaire, toutes les 2, 3 heures et plus de 80 dermatologues vont proposer du 13 au 17 mai un examen gratuit et anonyme des grains de beaut\u00e9 suspects, vous en trouvez la liste sur m\u00e9lanome un point CH l'ouverture aujourd'hui au Maroc du proc\u00e8s des assassins pr\u00e9sum\u00e9s de 2 jeunes touristes scandinaves d\u00e9capit\u00e9 mid\u00e9cembre dans les montagnes de l'Atlas, au nom du groupe \u00c9tat islamique de Suisse sont mis en cause, au c\u00f4t\u00e9 de 22 autres accus\u00e9s, un report d'audience pourrait \u00eatre demand\u00e9 ce qui sont directement impliqu\u00e9s dans ces crimes risque th\u00e9oriquement la peine de mort et si L\u00e9onard de Vinci \u00e9tait le meilleur agent diplomatique entre la France et l'Italie, les pr\u00e9sidents des 2 pays sont en ce moment m\u00eame, au ch\u00e2teau d'Amboise en Touraine, ils c\u00e9l\u00e8brent, jour pour jour, les 500 ans de la disparition du g\u00e9nie de la Renaissance, Emmanuel Macron et Sergio Mattarella, tente ainsi de tourner la page des brouilles diplomatiques de ces derniers mois, de Paris, les pr\u00e9cisions de Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:32:12) [94%] :\r\nQuand L\u00e9onard de Vinci, devient un symbole d'entente plut\u00f4t que de discorde ces derniers mois l'h\u00e9ritage du ma\u00eetre florentin a pourtant suscit\u00e9 les passions, un membre du gouvernement italien a m\u00eame menac\u00e9 de suspendre un accord culturel entre la France et l'Italie, estimant que Paris agissait comme si L\u00e9onard de Vinci avait \u00e9t\u00e9 fran\u00e7ais, les pr\u00e9sident Macron et Mattarella rencontreront cet apr\u00e8s- midi 500 jeunes fran\u00e7ais et italiens pour c\u00e9l\u00e9brer les Liens culturels et historiques entre les 2 pays, une mani\u00e8re de prendre de la hauteur et d'oublier les tensions de ces derniers mois, attention autour des politiques migratoires mais aussi des gilets jaunes soutenue \u00e0 plusieurs reprises par le gouvernement populiste italien, la France avait m\u00eame rappel\u00e9 son ambassadeur \u00e0 l'approche des \u00e9lections europ\u00e9ennes, explique sans doute une partie de cet acc\u00e8s de fi\u00e8vre l'\u00c9lys\u00e9e note n\u00e9anmoins ces derniers jours une am\u00e9lioration des relations Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour rtsinfo Park. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:33:03) [92%] :\r\nLes Sud-Africains r\u00e9agissent avec col\u00e8re et consternation la d\u00e9cision du Tribunal arbitral du sport, de rejeter les recours de caract\u00e8re ces cette double championne olympique du 800 m\u00e8tres qui contestaient le nouveau r\u00e8glement de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme qui doit obliger les athl\u00e8tes hyperandrog\u00e8nes comme \u00e0 faire baisser leur taux de testost\u00e9rone en prenant des m\u00e9dicaments de Johannesburg, le r\u00e9cit de Val\u00e9rie Hirsch. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:33:27) [88%] :\r\nLes Sud-Africains sont constern\u00e9s, la double championne olympique du 800 m\u00e8tres est une h\u00e9ro\u00efne dans son pays, qui fait l'unanimit\u00e9, elle est devenue une figure embl\u00e9matique du long combat des Sud-Africains contre toute forme de discrimination raciale ou de genre, la ministre des femmes battent habile et Dlamini, a d\u00e9plor\u00e9 que Kaster ces magnats doivent, je cite : se conformer \u00e0 des crit\u00e8res occidentaux beaucoup de Sud-Africains estiment en effet que si Kaster \u00e9tait europ\u00e9enne et blanche, elle ne serait pas trait\u00e9s de cette mani\u00e8re, la ministre des Sports, toc, \u00d6zil et que \u00e7a a d\u00e9nonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 une atteinte aux droits de l'homme, ici, on estime que la championne devrait \u00eatre respect\u00e9 en tant que femme, quels que soient ses diff\u00e9rences biologiques Val\u00e9rie Hirsch pour rtsinfo Johannesburg. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:14) [93%] :\r\nEnfin, au Tour de Romandie, le slov\u00e8ne Primoz Roglic est en jaune au d\u00e9part de la 2\u00e8me \u00e9tape aujourd'hui, lui qui a remport\u00e9 la premi\u00e8re hier aujourd'hui 2\u00e8me \u00e9tape donc 174 kilom\u00e8tres du Locle Morges, d\u00e9part \u00e0 13 heures 15 \u00e0 suivre sur les vecteurs de la RTS notamment sur RTS deux d\u00e8s 15 heures 30 la m\u00e9t\u00e9o avec de la pluie, cet apr\u00e8s- midi, sous forme d'orages parfois une limite de la neige vers 1300 m\u00e8tres ce soir et des temp\u00e9ratures de 15 \u00e0 18 degr\u00e9s demain sera le plus souvent nuageux avec des averses, temp\u00e9ratures maximales 15 degr\u00e9s samedi sera pluvieux, avec une limite de la neige B \u00e0 600 m\u00e8tres en soir\u00e9e et dimanche un peu de soleil en pleine des nuages en montagne avec des averses limite de la neige vers 500 \u00e0 700 m\u00e8tres et des temp\u00e9ratures surtout bien plus fra\u00eeches, encore, il fera de 6 \u00e0 11 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:35:05) [91%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du copieur \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:09) [91%] :\r\nLes Dicodeurs avec Avenches Op\u00e9ra ont fait qui pr\u00e9sente les airs d'op\u00e9ra jou\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:24) [89%] :\r\nBoum badaboum, badaboum, boum-boum, voil\u00e0 les Dicodeurs Pascal Vincent Bruno Coppens Marc Donnet Monay Thierry Jean, Valence. \r\nQuant au Dicodeurs sur votre \u00e9paule accueillante, mesdames et messieurs qui nous \u00e9coutent et et \u00e9galement \u00e0 l'h\u00f4tel- restaurant de Fully en compagnie de Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:35:44) [96%] :\r\nNous sommes donc dans ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:46) [86%] :\r\nCette ancienne salle de cin\u00e9ma extr\u00eamement, extr\u00eamement, il a une cour, l'h\u00f4tel est juste l\u00e0 et depuis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:53) [91%] :\r\nTen chambres de l'h\u00f4tel, h\u00e9 bien il y a une vue sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, d'ailleurs c'est plut\u00f4t des vignes, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:59) [76%] :\r\nN'pas des vies ne sera pas l\u00e0 et c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne adresse chez Sylvie Renaix preneurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:03) [82%] :\r\nAlors on a go\u00fbt\u00e9 notamment les asperges succulent de \u00e7a Georges Saillon ohlala \u00e7a c'est affreux, puis les fraises de sais pas vous, mais \u00e9galement d'ici, donc c'est tr\u00e8s terroir, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s les produits naturels. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:13) [90%] :\r\nEt les frais sans un petit peu t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:16) [88%] :\r\nMais elle nous a dit que c'\u00e9tait bon, oui, oui, je crois, vous, Sylvie, je connais avec en sous- a dit non, non, c'est les premi\u00e8res fraises dans vos croire \u00e7a de valait le soleil Potvin ah ben oui, c'est \u00e7a quoi bon \u00e7a donne faim tout \u00e7a, on ne peut pas, je disais : c'est un endroit paisible au fond un endroit paisible, ici, on ne peut pas forc\u00e9ment utilisaient le m\u00eame adjectif pour qualifier la vie de politiciens, Christophe Darbellay, vous \u00eates un homme politique donc figure publique depuis plus de 20 ans ou autour de 20 ans \u00e7a chahute parfois politiquement professionnellement aussi dans la vie priv\u00e9e, doit -on tout savoir section je me posais en fait sur nos \u00e9lus finalement je prends 2 exemples : les tartines y est plus, moi je sais pas, personnellement, quelle vie priv\u00e9e, elle avait, on sait pas, elle \u00e9tait extr\u00eamement discr\u00e8te Didier Burkhalter qui de plus en plus au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, son \u00e9pouse \u00e9tait tr\u00e8s souvent la dans, dans, dans, dans certaines manifestations, c'est bien, c'est pas bien, ben je sais pas, c'est parce que ce que vous pouvez en penser nos hommes et femmes politiques dans ce pays, Christophe Darbellay est ce que ce sont des mod\u00e8les \u00e0 suivre ce qu'il sait pas qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:22) [89%] :\r\nVous qui \u00eates assur\u00e9 les politiciennes en leurs qualit\u00e9s et leurs d\u00e9fauts ont aussi leur leur sph\u00e8re priv\u00e9e, je crois que. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:28) [94%] :\r\nMais c'est \u00e7a, \u00e7a nous regarde pas, \u00e7a nous regarde quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:31) [91%] :\r\n\u00e7a a co\u00fbt\u00e9, il y a des aspects de la vie priv\u00e9e qui peuvent avoir une influence sur la vie publique, \u00e7a je crois qu'il faut en \u00eatre conscient, on doit \u00eatre le plus irr\u00e9prochable possible et dessins, j'en connais pas beaucoup, c'est \u00e7a, vous \u00eates pas il para\u00eet donc je pense que tout politicien doit aussi avoir sa sph\u00e8re priv\u00e9e, en effet, j'ai fait diff\u00e9rentes exp\u00e9riences \u00e0 cet \u00e9gard, et j'ai \u00e9t\u00e9 parfois \u00e0 ceux qui ont invent\u00e9 le people et puis maintenant j'invente affaire priv\u00e9e et je pense que c'est le dernier moment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:58) [97%] :\r\nOK, c'est not\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:59) [95%] :\r\nEt aussi pour les autres, je conseillerai \u00e0 n'importe quel politicien nos politiciens en devenir, il y en a beaucoup qui seront candidats aux prochaines \u00e9lections de rien montr\u00e9 de leur vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:07) [85%] :\r\nC'est 2 choses, parce que c'est un homme en m\u00eame temps ce Havre de paix ou si la la la vie priv\u00e9e, c'est un moment o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:11) [78%] :\r\nOui, il en faut, il en faut aussi a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:13) [84%] :\r\nOui, mais vous donnez un doigt, on vous prend le bras non mais c'est \u00e7a, heureux, dira toujours que c'est vous qui avez th\u00e9matis\u00e9 telle ou telle sujets je crois qu'il faut \u00eatre vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s prudents sur cet aspect. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:24) [84%] :\r\nApr\u00e8s la politique, c'est un pouvoir bien entendu qui monte \u00e0 la t\u00eate de certains, de certaines lan\u00e7ait : est ce que politicien est au-dessus des lois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:31) [86%] :\r\nNon, voil\u00e0, non plus, il est pas au-dessous des lois non plus, hein, j'ai vu, Peter Rothenb\u00fchler, qui est un oracle venu d'aller Suisse al\u00e9manique oui et lui a dit qu'on \u00e9tait les rois soleil les membres de gouvernements cantonaux \u00e9tait pendant longtemps du Roi-Soleil, c'est peut-\u00eatre vrai, mais on n'est pas non plus devenu des sous- citoyens qui n'ont m\u00eame pas le droit qu'il a en m\u00eame pas le droit, d\u00e9fendent leurs droits parce que c'est \u00e7a aujourd'hui la r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'on vous juge avant d'avoir la connaissance des f\u00eates et avant d'avoir un proc\u00e8s \u00e9quitable et c'est pas quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:03) [91%] :\r\nVous avez dit \u00e0 Christophe Darbellay \u00e0 Thierry maintenant soit c'\u00e9tait hier que c'\u00e9tait finalement du plaisir d'\u00eatre conseiller d'\u00c9tat aujourd'hui pour vous, mais ce qu'il faut quand m\u00eame du courage pour faire de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:14) [91%] :\r\nBon, il en faut beaucoup parce qu'il faut avoir la accord sacr\u00e9ment \u00e9paisse et puis il faut r\u00e9sister \u00e0 beaucoup de choses, il y a vraiment beaucoup de bassesse aujourd'hui avec les r\u00e9seaux sociaux, je les critique pas, \u00e7a existe, c'est comme \u00e7a, mais \u00e7a va tr\u00e8s, tr\u00e8s loin, il y a des zones comme \u00e7a, le Hongrois qui sont en train de se d\u00e9velopper, c'est vraiment assez pr\u00e9occupant et comme politicien, je crois qu'il faut \u00eatre vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s solide pour r\u00e9sister \u00e0 \u00e7a, si on n'a pas une bonne constitution si on n'a pas envie, si on n'est pas convaincu par un certain nombre de causes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:42) [83%] :\r\nMais \u00e7a, pour avoir mis un d\u00e9fi sur le le cuir dur comme \u00e7a, c'est avant de se lancer dans une carri\u00e8re non mais on est sur le tas, on ressent si on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:49) [90%] :\r\nS'il fait un peu, mais c'est vrai qu'il y a des moments tr\u00e8s durs dans la vie politique, on est tr\u00e8s seul et il faut il faut r\u00e9sister, mais pour \u00e7a, pour \u00e7a il faut avoir une constitution, une envie parce que je crois que on d\u00e9courage beaucoup de personnes se lance dans la vie politique, j'essaye de contacter un certain nombre de personnes pour des prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, on aimerait bien avoir, notamment, une autre femme, dans le gouvernement, \u00e7a sera pas les \u00e7a une partie de plaisir et ce que je peux vous dire c'est que tr\u00e8s souvent cette surexposition de la vie priv\u00e9e est un \u00e9l\u00e9ment r\u00e9dhibitoire pour des femmes brillantes en politique et c'est triste, c'est pay\u00e9 combien j'ai bien pay\u00e9 pour les \u00e0 la question principale, il y a, sont beaucoup mieux pay\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:31) [91%] :\r\nGarder un petit peu comment s'habiller, sourire Fontanel il faut du courage pour faire de la politique, pas pour jouer avec les Dicodeurs juste envie de s'amuser, on reparle des candidats. \r\nChanson et voici Thierry Romain lance tout seul une fois par semaine irlandais qui sont tout seul avec un titre de son choix, Christophe Darbellay, il va vous interpr\u00e9ter ce titre \u00e9crit par Boris Vian chant\u00e9 par lui, peut-\u00eatre par d'autres, si on n'est pas l\u00e0 pour se faire engueuler n'est -ce pas alors vous allez entendre 3 couplets et refrains et il y en a un qui appartient \u00e0 la chanson, les 2 autres sont sign\u00e9s Robin danse pur sucre, donc et et Robin c'est tout seul, oui mais non, il est quand m\u00eame pas tout nu, il est entour\u00e9 des notes et de savoir- faire du doigt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:22) [85%] :\r\nSur le clavier et ce qui m'a remont\u00e9 son ventre, ce qui est demand\u00e9, il y a qu'\u00e0 demander donc. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:28) [94%] :\r\nDu savoir- faire de Sandrine Viglino. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:41:39) [82%] :\r\nUn beau matin de juillet, le r\u00e9veil a sonn\u00e9 d\u00e8s le lever du soleil, et j'ai dit \u00e0 ma poup\u00e9e photo c'est aujourd'hui qu'il va, on arrive sur le boulevard sans retard pour voir d\u00e9filer le roi sont mais bien s\u00fbr en ai refoul\u00e9 par les agents, alors j'ai dit. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:42:02) [91%] :\r\nPas l\u00e0 pour se faire engueuler, on est l\u00e0 pour voir le d\u00e9fil\u00e9, on n'est pas l\u00e0 pour se fier pi\u00e9tiner, on est l\u00e0 pour voir le d\u00e9fil\u00e9 si tout le monde \u00e9tait rest\u00e9 chez soi \u00e7a ferait du tort \u00e0 la R\u00e9publique, laissez -nous donc quand le regard si plus tard quand la reine reviendra \u00e0 ma parole nous on reviendra pas. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:42:29) [79%] :\r\nUn autre jour o\u00f9 mon mais cocos, on avait pris non pas le nouveau maillot, je voulais tenter la plong\u00e9e, oui, c'est vrai dans les abords du l\u00e0 que soudain il y a le m\u00eame agent pas content bondit dit vous ne pouvez pas la Hollande non il y a pas d'eau pour les riches d'eau pour l'\u00e9cho, alors j'ai dit : on n'est pas l\u00e0 pour se. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:42:54) [86%] :\r\nFaire reculer, on est juste venu pour mettre \u00e0 l'eau, c'est pas courant, alors vous devriez plut\u00f4t nous encourager, si tout le monde faisait tout comme il faut, \u00e7a serait d'une tristesse pas croyable src enfin c'est soit de casting salles proches \u00e0 courir \u00e0 vraiment plus. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:43:20) [84%] :\r\nC'est l'heure de l'ap\u00e9ro, mais poteaux on sait d\u00e9goter un bon petit bistrot le patron est en cong\u00e9, c'est f\u00e9ri\u00e9 le joyeux porte. \r\nOn sait ainsi dans la rue qui le cru et on s'est mis \u00e0 chanter le pied pour gagner, il y a l'gougnafiers qui nous a retrouv\u00e9, alors j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:43:43) [84%] :\r\nOn n'est pas l\u00e0 pour se faire engueuler pas notre faute si les bistrots est ferm\u00e9 et puis d'abord surveillaient pas fatigu\u00e9 a toujours tent\u00e9 de pister, venez donc vous asseoir \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s et vous verrez tout va quand on rigole il nous dit : attendez, je veux pas \u00e0 Lyon, il sert point\u00e9 dans la seconde, c'est peu vite les bras charg\u00e9s de petites filles. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:44:10) [85%] :\r\nCe qui prouve quand preuve non, non, avec un peu de vin blanc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:16) [80%] :\r\nOn finit. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:44:19) [75%] :\r\nDes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:37) [81%] :\r\nPlus vous pouvez \u00e9liminer facile Franck Christophe Darbellay y avoir par joli petit clin d'oeil, c'est le 3\u00e8me point d'or alors il reste 2 le quel r\u00f4le c'est le 1er mai c'est le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:45:15) [80%] :\r\nOr je soutenais la \u00e7a lui aussi une B non la gaz d'\u00e2ge. \r\nUne bah nous l\u00e0 est -ce que j'soit des auteurs, l\u00e0 oui, mais pas des moments d'une annonce d'hommes, je suis pas 15. \r\nMais que \u00e7a le soir devenue st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e, mais le choix de moins plus de homme \u00e9tait o\u00f9. \r\nChose je l'ai \u00e0 \u00e7a et puis s'va B bien mort de la seule. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:23) [85%] :\r\nAlors je Christophe Darbellay qui, qui, en l'occurrence, qui \u00e9tait barbe de ni com\u00e9die voyons Bruno Coppens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:32) [81%] :\r\nC'\u00e9tait des miss Rousseau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:35) [78%] :\r\nBon, il y a un ajouter \u00e0 la pilosit\u00e9 l\u00e9gendaire, il para\u00eet que \u00e7a 3 \u00e9tait le lieu de vacances de tous les acariens oh non fourmille devait rester au hier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:43) [85%] :\r\nVenant passer l'\u00e9t\u00e9 en Cr\u00e8te, o\u00f9 se trouvaient des miss Rousseau dans le village de demi com\u00e9die alors d\u00e9mis sociaux devait passer la tondeuse \u00e0 gazon sur son torse une fois par semaine, il avait une tondeuse robot solaire comme une tortue, hein, et d\u00e8s les grandes chaleurs se coucher en pleine nature, il pose de sur le torse et le soir, on avait des miss un pel\u00e9s et un tondu. \r\nDe miss ce chanteur corpulent et encore plus lent dor\u00e9navant vu qui nous a quitt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:49:08) [77%] :\r\nEt tu Robien 8000 y. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:14) [85%] :\r\nC'est le supplice chinois, c'est pas moi non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:17) [63%] :\r\nVoil\u00e0 les go\u00fbts une couleur Ruquier Bordoli com\u00e9dies bas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:23) [86%] :\r\nDonnet Monay cette \u00e9quipe barbe Denis com\u00e9die est une martyre chr\u00e9tienne du 3\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a c'est un joli pr\u00e9nom pour une fille je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:30) [76%] :\r\nBah, c'est facile \u00e0 porter un plus, a des bars, on h\u00e9sitait en bas les moustaches mais alors quand on voit comme elle est devenue belle, on n'a pas de r\u00e9cup\u00e9rer alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:44) [92%] :\r\nDonc martyre chr\u00e9tienne du IIIe si\u00e8cle, voici son histoire en 2 mots un jour son p\u00e8re d\u00e9cida de la mari\u00e9e alors barbe refusa car \u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de se consacrer au Christ pour la punir son p\u00e8re qui n'\u00e9tait pas chr\u00e9tien d\u00e9cida de l'enfermer dans une tour \u00e0 2 fen\u00eatre de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:01) [98%] :\r\nAu retour d'un voyage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:03) [85%] :\r\nBarbe lui a appris qu'elle avait perc\u00e9 une 3\u00e8me fen\u00eatre dans la tour pour repr\u00e9senter la Sainte Trinit\u00e9 au qu'elles \u00e9taient chr\u00e9tiennes, \u00e7a fait 2, coup dur pour le p\u00e8re, donc je suis chr\u00e9tienne et en plus j'ai fait un trou dans le mur, voil\u00e0 furieux : le p\u00e8re mis fin \u00e0 la tour, c'est un peu de circonstance, oui, cette fois, c'est \u00e0 Paris il y a pas longtemps ouais \u00e7a rigolait le r\u00f4le, non sans barbe parviennent \u00e0 s'enfuir, mais un berger d\u00e9couvrit sa cachette et avertit le p\u00e8re a l\u00e0 encore un ami fid\u00e8le, elle fut condamn\u00e9e par le gouverneur au supplice et comme elle refusaient d'abjurer sa foi chr\u00e9tienne, son p\u00e8re lui- m\u00eame qui, du la d\u00e9capiter, voil\u00e0 ce qu'on appelle l'amour paternel, ce qu'on appelle couper la barbe en fait des mais le p\u00e8re fut aussit\u00f4t ch\u00e2ti\u00e9 par le ciel, et mourut frapp\u00e9 par la foudre quant aux bergers qui l'avait d\u00e9nonc\u00e9 il fut chang\u00e9 en Pierre et ses moutons en sauterelle alors moi je comprends tout dans cette histoire, je comprends tout \u00e0 fait que le p\u00e8re d\u00e9capite sa fille si elle fait pas ce qu'elle veut, \u00e7a c'est normal qu'il veut que le ciel se vengeant la foule en le foudroyant parce qu'il a tu\u00e9 une chr\u00e9tienne, je comprends aussi qui change le berger en Pierre, OK, il y a une chose que je comprends pas c'est pourquoi s'en prendre aux moutons oui peuvent rien allez oui les moutons ciel AOL je change sauterelles c'est c'est je veux, moi je sais pas, je serai un des moutons concern\u00e9s, je ferai appel, j'irai jusqu'\u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme s'il faut voil\u00e0 donc c'est une martyre chr\u00e9tienne qui qui not\u00e9, on salue quelle histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:30) [68%] :\r\nUne bourse venir n'ont cependant pas pour finir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:33) [87%] :\r\nC'est dans la barbe, c'est le bouc \u00e9missaire, le. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:36) [78%] :\r\nAu donc oui c'est \u00e7a, \u00e0 la barre, Denis com\u00e9die dont encore de description Pascal Vincent ici. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:41) [85%] :\r\nDes Denis, com\u00e9die en effet un jour, il y a des parents, ils se sont dits h\u00e9 bien on s'marre, on fait un enfant si c'est un gar\u00e7on, on l'appelle, barbe et si c'est une fille barbichette, tu peux, tu peux bah oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un gar\u00e7on barbe com\u00e9die par la suite, est devenu l'inventeur, le cr\u00e9ateur de la poup\u00e9e Barbie. \r\nD'ailleurs cette poup\u00e9e ne s'appelle pas Barbie pour rien parce que tu prends barbe Denis com\u00e9die de \u00e7a tu enl\u00e8ves de Nycomed. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:13) [68%] :\r\nEh ben, il reste Barbie, c'est fini, \u00e7a, c'est donc la signe que la volaille de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:18) [85%] :\r\nPreuve que, je dirais, bonne r\u00e9ponse, mais bien s\u00fbr d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:22) [73%] :\r\nInquiet de son derni\u00e8re r\u00e9ponse Thierry maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:26) [86%] :\r\nOui, je me demande des fois dans quelle mesure le patronyme, une partie de notre identit\u00e9 : tu t'appelles Thierry Romanens ensuite appel Denis com\u00e9die et ce que nous pourrions avoir le m\u00eame destin je je sais pas, barbe est un auteur du XVIIIe si\u00e8cle, hein, donc contemporain de Rousseau, Diderot, Voltaire ou Marivaux donc barbe Denis com\u00e9die est un peu moins connu visiblement moi je oui, c'est-\u00e0-dire, on lui doit cette phrase \u00e0 barbe Denis com\u00e9die j'ai tellement la gueule de bois que je pourrais ouvrir une menuiserie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:52:55) [70%] :\r\nJe peux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:58) [85%] :\r\nAu XVIIIe si\u00e8cle, il a dit \u00e7a, les femmes de plus gros qui sont moins connus, oui un peu rasoir c'est votre c'est votre phrase, je veux vous bien voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:10) [77%] :\r\nTr\u00e8s \u00e0 plat non je rigole pas vers. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:13) [83%] :\r\nIl voit tout juste une bi\u00e8re de temps en temps, bon alors qu'il \u00e9tait bavard Denis com\u00e9die Christophe Darbellay les 4 propositions seront l\u00e0, elles sont toutes pour vous et c'est vous qui avait nous choisir le zinc r\u00e9ponse ou pas Bruno Coppens nous parle de Denis Rousseau \u00e7a qu'est n\u00e9 dans le village de des com\u00e9die tout \u00e7a pour Marc Donnet Monay barbe Denis com\u00e9die barbe \u00e9tait une femme qui martyre du du IIIe si\u00e8cle \u00e9tait une chr\u00e9tienne enfin mort parce qu'elle a voulu \u00eatre chr\u00e9tienne, c'est-\u00e0-dire une sorte tiennent pas comme certaines dans la salle. \r\nPascal Vincent \u00e0 vie nous expliqueraient aucune information \u00e0 barbe ni com\u00e9die \u00e9tait le cr\u00e9ateur en fait de la poup\u00e9e Barbie, oui, mais il y en a quand m\u00eame qui devrait s'faut Thierry maintenant nous expliquer que ben Denis com\u00e9die \u00e9tait un auteur du XVIIIe si\u00e8cle peu m\u00e9connu, effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:04) [85%] :\r\nSuivez mon regard, que Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:07) [95%] :\r\nJe sais pas si c'est la m\u00eame que la patronne, sainte patronne des mineurs mais \u00e7a doit \u00eatre Sainte-Barbe martyre chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:13) [98%] :\r\nAlors la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:23) [80%] :\r\nMartyre chr\u00e9tienne du IIIe si\u00e8cle, originaire de ni com\u00e9die en Asie mineure, barbe de lui dit la sainte patronne des pompiers ah bon oui le lieu o\u00f9 l'on entreprit en entreposait la poudre sur les bateaux s'appellent \u00e7a sans barbe, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette martyrs dans le bourreau fut frapp\u00e9 par la foudre etc puisqu'45 bah. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:45) [80%] :\r\nVoil\u00e0, m\u00eame celle des mineurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:47) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, l\u00e0 j'ai pas cette. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:48) [78%] :\r\nC'est la m\u00eame si elle a fait la m\u00eame valeur dans les mandats oui la m\u00eame \u00e0 la batterie, l\u00e0 aussi, les barbes Sainte-Barbe, enfin voil\u00e0 exactement, il \u00e9tait rousse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:55) [83%] :\r\nOui, oui, ah ben les postiers avant les pompiers avant les pompiers. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:01) [88%] :\r\nElle \u00e7a va \u00eatre bon une une terrible histoire parce qu'en fait elle s'est adonn\u00e9e au Christ parce qu'elle voulait pas \u00e9pouser l'homme que son p\u00e8re voulait qu'elle demande et \u00e7a c'est pas bien, je sais pas, on doit dire, c'est \u00e0 18\u00e8me point pour Christophe Darbellay \u00e7a se. \r\nCe qui est bon pour, je crois que c'est le moment d'une devinette, d'une demande de quelqu'un qui nous \u00e9coute et qui nous a envoy\u00e9 une question sur RTS Point CH barres oblique Dicodeurs n'est -ce pas qui va avoir un qui va peut-\u00eatre avoir un cadeau si les Dicodeurs et notre invit\u00e9 Christophe Darbellay ne trouve pas la r\u00e9ponse \u00e0 la question que je vais poser, ils ont une minute pour tenter de r\u00e9pondre en personne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:41) [99%] :\r\nPour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:42) [76%] :\r\nIls d\u00e9couvrent lui d\u00e9couvrent alors attention, non, vous \u00eates tous ensemble ordonner fourrure. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:47) [87%] :\r\nAlors le la pilule a pu qui le la plus la plus et le nom du poisson national des Philippines pourquoi porte -t-il ce nom de la plus la plus. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:57) [81%] :\r\nLa pluie, la plus parce que les des grandes oreilles comme les la pub non pas du tout la plus il n'a pas du tout une caract\u00e9ristique qui la qui sont toujours par 2, d'o\u00f9 le double non. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:56:07) [90%] :\r\nNon pas s'il est excellent, c'est le poisson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 et il est tr\u00e8s pas chaque fois qu'on voit pour le demander le vendeur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:13) [81%] :\r\nEt dans la peur, la peur non alors hommage, je pense qu'on pourra pas trouver mieux alors oui parce ce que tu vois il Dian\u00e9 votre voiture vous chinois aux Philippines : \u00e7a m'arrive oui, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:29) [82%] :\r\nLa paix, la plus encore l'appui, il est parfaitement sym\u00e9trique comme comme tous les poissons fait souvent en fait d'un poisson qui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:56:34) [84%] :\r\nMais je vois pas pourquoi tout \u00e7a pas voir la la plus la plus la responsabilit\u00e9, j'ai pas de parti de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:41) [86%] :\r\nTu tapes qui vit en apn\u00e9e, non sous l'eau, non dans la foul\u00e9e, sous l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:56:47) [96%] :\r\nC'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:47) [71%] :\r\nC'est un poisson sec poisson steak non sa boisson non plus. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:56:52) [80%] :\r\nIl est, c'est la couleur du poisson et tous les points, parce que la puce \u00e7a veut dire rouge en fait trop, non, je dis l\u00e0 on peut-\u00eatre ce qu'il veut, il fait la plus a le beau temps. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:57:00) [79%] :\r\nEt cet effet papillon, il faut qu'on, on attendait beaucoup plus loin du Blayais c'est \u00e7a sous abri comme le chat l'jour et prenons anabolisants \u00e0 mon avis, Pascal Lazare. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:10) [84%] :\r\nJe euphorique sur ce que vous ne pouviez pas trouv\u00e9, donc on le coeur en ce qui sait qui nous propose cette r\u00e9ponse et Claude allemand d'Auvernier va gagner un cadeau de la part des Dicodeurs la pu porte le nom du chef local qui tue \u00e0 Magellan en avril 1500 21 heures nier ou \u00e0 noter la plus la plus, donc c'\u00e9tait un roi sur l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:57:32) [73%] :\r\nD'accord, il faut savoir d'acteurs comme id\u00e9e, vous le monde, les bact\u00e9ries, ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:57:36) [78%] :\r\nMais elle est la Cor\u00e9e, lui, \u00e0 un moment donn\u00e9, premi\u00e8res habitant de leur succ\u00e8s, le 1er la butte en avoir r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la colonisation espagnole et \u00e0 mener la bataille de Mac temps seuls, il peut avoir au cours de laquelle va Fernand de Magellan mourut il est reconnu comme un h\u00e9ros national et en r\u00e9sine. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:57:51) [64%] :\r\nC'est aux colons espagnols et donc faire donc Magellan o\u00f9 Fernand de Magellan de n'Fernand de bonjour, c'est pas la plus la 7, si Dieu \u00e0 la il est pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:58:02) [68%] :\r\nVous savez pourquoi on r\u00e9ussit, oui, il a pris 6 5 compl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:58:05) [82%] :\r\nMais Jos\u00e9 Achile aurait voyag\u00e9 en fait en l'occurrence, non l'autre, il a, il a, il a une, il a une stature enfin voil\u00e0 toi oui moi photo \u00e0 Lille, le National h\u00e9ros national, c'est vraiment, voil\u00e0 le bel homme qui a gagn\u00e9 la plus la, enfin voil\u00e0, comme \u00e7a, on apprend la plus la plus, c'est un poisson et c'est un h\u00e9ros aux Philippines effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:58:23) [83%] :\r\nRegardez, c'est \u00e9galement via un chat qui s'appelle Hollande une ch\u00e8vre sa plume, c'est, c'est une tradition qu'on regarde comme \u00e7a, on donne les noms des chefs les animaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:33) [91%] :\r\nC'\u00e9tait un petit peu \u00e7a voil\u00e0 mais c'est l\u00e0- dessus qu'on va s'arr\u00eater d'accord aujourd'hui, belle suite de jeudi \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain pour les derniers jeux \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:43) [79%] :\r\nOui, H\u00f4tel- restaurant d'autres fuient les Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:58:48) [90%] :\r\nAvec Avenches Op\u00e9ra ont fait qui pr\u00e9sente les airs d'op\u00e9ra jou\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:58:55) [88%] :\r\nL'heure avec le Tour de Romandie et Aquatis aquarium vivarium. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:59:01) [83%] :\r\n\u00e0 midi, admis sur la premi\u00e8re, voici le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-02T10:46:03Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "Stagiaire Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Eric", "role": "musicien, chanteur suisse romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Sabine", "role": "humoriste, membre de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission RTS \"Les Dicodeurs\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nicolas", "role": "Technicien du son", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01CA0C31-2D3B-4A45-91CE-546E74161E17", "internalArchiveId": "01CA0C31-2D3B-4A45-91CE-546E74161E17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9bastien Fanti est dans le collimateur de la commission valaisanne de la protection des donn\u00e9es", "publicationDate": "2019-05-02T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\nS\u00e9bastien Fanti est dans le collimateur de la commission valaisanne de la protection des donn\u00e9es  \r\nEn Valais, S\u00e9bastien Fanti continue \u00e0 crisper certaines autorit\u00e9s politiques. Cette fois, le pr\u00e9pos\u00e9 est dans le collimateur de la commission cantonale charg\u00e9e de superviser son travail, la commission de protection des donn\u00e9es et de transparence. S\u00e9bastien Fanti consid\u00e8re que cette autorit\u00e9 outrepasse ses comp\u00e9tences. Qu'elle lui demande des choses qu'elle n'a pas le droit d'exiger de lui. La commission estime quant \u00e0 elle qu'elle est dans son droit. Et Yves Terrani, elle a demand\u00e9 un avis de droit \u00e0 l'ancien pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant Jean-Philippe Walter.\r\n. Jean-Philippe Walter dont le verdict est attendu fin mai, a-t-on appris cet apr\u00e8s-midi. En l'\u00e9tat, S\u00e9bastien Fanti ne s'exprime pas. \u00abJ'attends l'avis de droit\u00bb, nous a-t-il dit. Pr\u00e9sident de la commission, le socialiste S\u00e9bastien Nendaz nie quant \u00e0 lui qu'il y a de l'eau dans le gaz entre les deux parties. \u00abNous devrions nous fixer certaines limites les uns, les autres\u00bb, estime-t-il. Tout en pr\u00e9cisant que la LIPDA, comprenez la Loi valaisanne sur l'information du public, la protection des donn\u00e9es et l'archivage ne pr\u00e9cise pas lesquelles.\r\n*** La LIPDA dont la r\u00e9vision est ardemment r\u00e9clam\u00e9e.\r\n. Depuis 4 ans par S\u00e9bastien Fanti, depuis 2017 par la commission. Une motion \u00e0 ce propos sera d\u00e9pos\u00e9e lors de la session du Parlement cantonal de la semaine prochaine. Le Parlement qui devra aussi se pencher sur une motion du PDC haut-valaisan Aaron Pfamatter. Lequel r\u00e9clame rien moins que la suppression de la commission de protection des donn\u00e9es et de transparence...\r\n*** Les chances que cela se produise existent-elles, Yves?...\r\n. La commission entend \u00e9videmment combattre cette motion. Maintenant, l'avis de droit de Jean-Philippe Walter pourrait aussi conclure \u00e0 l'inutilit\u00e9 de cet organe. \u00abSi tel est le cas, et bien nous transmettrons la mission de surveillance \u00e0 une autre commission ou \u00e0 l'ext\u00e9rieur\u00bb, conc\u00e8de S\u00e9bastien Nendaz.\r\n*** Et puis, il y avait des questions de salaire impay\u00e9 \u00e0 S\u00e9bastien Fanti en raison d'un contrat non sign\u00e9 par ce dernier.\r\n. De quoi tendre les relations entre le pr\u00e9pos\u00e9 et le chef du Service parlementaire, Claude Bumann. Les deux parties s'accusant mutuellement. Mais l'argent a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9 ce matin. Quant au contrat, c'est la n\u00e9buleuse. S\u00e9bastien Nendaz affirme qu'il a \u00e9t\u00e9 ent\u00e9rin\u00e9 par la pr\u00e9sidence du Grand Conseil et par S\u00e9bastien Fanti. Ce dernier pr\u00e9cise simplement que \u00abla question de la signature d'un contrat est l'une de celles qui devra \u00eatre trait\u00e9 par l'avis de droit\u00bb. Or, selon l'avis de diff\u00e9rents juristes consult\u00e9s, la mission du pr\u00e9pos\u00e9 ne d\u00e9coule pas d'un contrat, mais uniquement de la loi. Tout au plus serait-il possible de fixer certains aspects mat\u00e9riels et organisationnels dans un tel document.\r\n*** Bref, Yves, en plus des d\u00e9cisions politiques \u00e0 venir autour de la r\u00e9vision de la LIPDA, l'avis de droit de Jean-Philippe Walther est bel et bien la cl\u00e9 de toute cette affaire.\r\n. Et il est donc ardemment attendu vous l'aurez compris. Mais d'ici l\u00e0, S\u00e9bastien Fanti. r\u00e9\u00e9lu tacitement pour 4 ans \u00e0 son poste en septembre dernier. et la commission pourraient bien continuer \u00e0 se regarder en chiens de fa\u00efence. Avec en toile de fond. et c'est de notori\u00e9t\u00e9 publique. le souhait de nombre de politiciens valaisans de voir museler le bouillant pr\u00e9pos\u00e9. Sans succ\u00e8s jusqu'ici.", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10387606", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9bastien Fanti est dans le collimateur de la commission valaisanne de la protection des donn\u00e9es / FOR_2019-05-02T18:02:00_developpement-8", "Forum du 02.05.2019"], "variantIds": ["ece-10387606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:48Z", "speechToTexts": ["08.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Valais S\u00e9bastien Fanti continue \u00e0 crisper certaines autorit\u00e9s politiques cette fois, le pr\u00e9pos\u00e9 est dans le collimateur de la commission cantonale charg\u00e9e de superviser son travail, la Commission de protection des donn\u00e9es et de transparence, S\u00e9bastien Fanti consid\u00e8re que cette autorit\u00e9 outrepasse ses comptes pitance qu'elle lui demande des choses qu'elle n'a pas le droit d'exiger de lui la commission, elle estime qu'elle est dans son droit et Yves Terrani, elle a demand\u00e9 un avis droit l'ancien pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant Jean-Philippe Walter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nOui, Jean-Philippe Walter, dont le verdict est attendu fin mai, a -t-on appris cet apr\u00e8s- midi, en l'\u00e9tat, S\u00e9bastien Fanti ne s'exprime pas, j'attends l'avis de droit, nous a -t-il dit, le pr\u00e9sident de la commission, le socialiste S\u00e9bastien Nendaz nie, quant \u00e0 lui, qu'il y a de l'eau dans le gaz entre les 2 parties, nous devrions nous fixer certaines limites, les uns les autres, estime -t-il, tout en pr\u00e9cisant que la LIPDA, comprenez la Loi valaisanne sur l'information du public : la protection des donn\u00e9es et l'archivage ne pr\u00e9cise pas lesquelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [88%] :\r\nAlors une loi dont la r\u00e9vision est ardemment r\u00e9clam\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [93%] :\r\nDepuis 4 ans par S\u00e9bastien Fanti depuis 2017, par la commission une motion \u00e0 ce propos, sera d\u00e9pos\u00e9e lors de la session du Parlement cantonal de la semaine prochaine le Parlement qui devra aussi se pencher sur une motion du PDC haut- valaisan Aaron pas ma terre, lequel r\u00e9clame rien moins que la suppression de la commission de protection des donn\u00e9es et de transparence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [88%] :\r\nMais ce qu'il y a des chances que cela se produise Yves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [93%] :\r\nLa commission entend \u00e9videmment combattre cette motion maintenant l'avis de droit de Jean-Philippe pourrait aussi conclure \u00e0 l'inutilit\u00e9 de cet organe si telle est le cas, h\u00e9 bien nous transmettrons la mission de surveillance \u00e0 une autre commission ou \u00e0 l'ext\u00e9rieur, conc\u00e8de S\u00e9bastien Nendaz. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [92%] :\r\nEt puis il y avait des questions de salaire impay\u00e9 \u00e0 S\u00e9bastien Fanti en raison d'un d'un contrat qu'il n'avait pas sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [93%] :\r\nDe quoi tendre les relations entre le pr\u00e9pos\u00e9 et le chef du service parlementaire Claude Baumann, les 2 parties s'accusant mutuellement, mais l'argent a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9 ce matin quant au contrat, c'est la n\u00e9buleuse S\u00e9bastien Nimda affirme qu'il a \u00e9t\u00e9 ent\u00e9rin\u00e9 par la pr\u00e9sidence du Grand Conseil et par S\u00e9bastien Fanti, ce dernier pr\u00e9cise simplement que la question de la signature d'un contrat et l'une de celles qui devra \u00eatre trait\u00e9 par l'avis de droit, or, selon l'avis des diff\u00e9rents juristes consult\u00e9s, la mission du pr\u00e9pos\u00e9 ne d\u00e9coule pas d'un contrat, mais uniquement de la loi, tout au plus serait -il possible de fixer certains aspects mat\u00e9riels et organisationnels dans un tels documents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [91%] :\r\nYves, en plus des d\u00e9cisions politiques \u00e0 venir autour de la de la r\u00e9vision de la loi, l'avis de droit de Jean-Philippe Walter est bel et bien la cl\u00e9 de toute cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [96%] :\r\nEt il est donc ardemment attendu vous l'aurez compris mais d'ici l\u00e0, S\u00e9bastien Fanti et la commission pourrait bien continuer \u00e0 se regarder en chiens de fa\u00efence, avec en toile de fond et c'est de notori\u00e9t\u00e9 publique, le souhait de nombre de politiciens valaisans de voir museler le bouillant pr\u00e9pos\u00e9 sans succ\u00e8s jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [98%] :\r\nMerci beaucoup Yves Terrani. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-02T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D27C7E62-F039-4F1C-84AA-DD2B18710127", "internalArchiveId": "D27C7E62-F039-4F1C-84AA-DD2B18710127", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vote sur un parking souterrain \u00e0 la Place du March\u00e9 de Vevey: d\u00e9bat entre Philippe Oertl\u00e9 et Alain Gonthier", "publicationDate": "2019-05-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Oeterl\u00e9, Philippe;Gonthier, Alain\r\nD\u00e9bat entre Philippe Oertl\u00e9, porte-parole et coordinateur du comit\u00e9 \"Oui au parking souterrain\", et Alain Gonthier, conseiller communal \u00e0 Vevey pour le parti \"D\u00e9croissances alternatives\".\r\n\r\nVote sur un parking souterrain \u00e0 la Place du March\u00e9 de Vevey: d\u00e9bat entre Philippe Oertl\u00e9 et Alain Gonthier  \r\nDans un peu plus de 15 jours les habitants de Vevey se prononcent sur une question cruciale pour leur ville. Faut-il, oui ou non, construire un parking souterrain sous la place du March\u00e9 ? Cette place mythique, qui fait office de parking \u00e0 ciel ouvert, mais qui accueille aussi bon nombre de manifestations, dont la F\u00eate des Vignerons. \r\nDeux visions s'affrontent dans cette campagne. Avec d'un c\u00f4t\u00e9 les partisans de l'initiative, soutenus par les milieux \u00e9conomique et la droite. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des opposants, on retrouve le centre et la gauche. \r\nAu coeur des crispations : la place de la voiture en ville et la question du co\u00fbt de ce parking souterrain. Pour en parler, nous recevons ce soir : \r\n- Philippe Oertl\u00e9, vous \u00eates le porte-parole et le coordinateur du comit\u00e9 \"Oui au parking souterrain\"\r\n- Alain Gonthier, vous \u00eates conseiller communal \u00e0 Vevey, du parti \"D\u00e9croissances alternatives\" (extr\u00eame gauche - \u00e9quivalent de Solidarit\u00e9s) et membre du comit\u00e9 \"Notre ville\" (camp des opposants)\r\nQuestions Philippe Oertl\u00e9 (POUR)\r\n- La question du parking souterrain est \"un vieux serpent de mer\" \u00e0 Vevey, pourquoi revenir \u00e0 la charge aujourd'hui ?\r\n- Construire un parking souterrain, c'est favoriser les adeptes de la mobilit\u00e9 individuelle. Pas tr\u00e8s heureux en cette p\u00e9riode o\u00f9 la question climatique est sur toutes les l\u00e8vres, non ? \r\n(c'est vrai mais la voiture \u00e0 Vevey, c'est un pis-aller. On a pas la chance d'avoir un m2 comme \u00e0 Lausanne.)\r\n- Qui dit parking, dit co\u00fbts suppl\u00e9mentaires ... combien ce projet va-t-il co\u00fbter aux Veveysans ?\r\n(Rien. L'id\u00e9e c'est de partir sur un partenariat public-priv\u00e9 pour financer le parking. La ville accorderait un droit de superficie au constructeur, qui verserait une redevance \u00e0 la commune. Pour les am\u00e9nagements en surfaces, il table sur des partenariats, m\u00e9cenats)\r\n-  La Municipalit\u00e9 a une autre vision du stationnement. Elle pr\u00e9voit trois autres parkings : dont un vers la gare. Ce ne sont pas de bons projets selon vous ?\r\n(non. Ces parkings sont soit trop excentr\u00e9s, soit ils sont li\u00e9s \u00e0 des parcelles qui posent probl\u00e8me. De plus, celui de la gare appartient au CFF, qui vont vendre le terrain \u00e0 un haut prix)\r\n- Est-ce qu'un oui le 19 mai remettrait en question le plan de stationnement de la Municipalit\u00e9 ? \r\n(en partie oui, mais ce n'est pas un mal. Les mesures d\u00e9j\u00e0 prises par la ville concernant le stationnement = chaos total. C'est tout le concept de circulation qui doit \u00eatre repens\u00e9 \u00e0 Vevey)\r\n- Vous \u00eates soutenus par les commer\u00e7ants, le PLR et le PDC. Face \u00e0 vous, il y a la Municipalit\u00e9 et les partis du centre et de la gauche (majoritaires au conseil communal), c'est un peu le combat \"David contre Goliath\", non ?\r\nQuestions Alain Gonthier\r\n- Il faut l'admettre... cette place du march\u00e9 de Vevey n'est vraiment pas valoris\u00e9e aujourd'hui. Que des voitures, pas d'arbres, dans un \u00e9crin magnifique. Parquer les 450 places actuelles en sous-sol, ce n'est pas une bonne solution selon vous ?\r\n(Il reconna\u00eet que la place du march\u00e9 dans sa version actuelle ne convient pas. Il faut donc soutenir le projet de la Municipalit\u00e9, qui consiste \u00e0 r\u00e9am\u00e9nager partiellement la place du march\u00e9. En supprimant 250 places de stationnement sur les 450 actuelles. Les places manquantes seraient compens\u00e9es par la construction d'autres parkings)\r\n- Vous \u00eates conseiller communal depuis trente ans, on imagine que cette question de parking souterrain \u00e0 la place du march\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e plusieurs fois en politique, non ?\r\n- Pour les partisans, ce parking souterrain permettrait de fluidifier la circulation au centre-ville. Et surtout d'\u00e9viter les automobilistes qui circulent longtemps avant de trouver une place, vous y croyez ?\r\n(Absolument pas, enterrer les voitures ne va pas d\u00e9sengorger le trafic. De plus il faut diminuer la place de la voiture au centre-ville et favoriser les parkings proches des grands axes et \u00e0 l'entr\u00e9e de la ville.)\r\n- La place du March\u00e9 est entour\u00e9e de salles de spectacles, de restaurants, de commerces. A l'heure actuelle, elle est totalement recouverte par les ar\u00e8nes de la f\u00eate Vignerons. Et les petits commerces tirent la sonnette d'alarme, leur chiffre d'affaires a baiss\u00e9. Si on ne maintient pas des places de parc \u00e0 cet endroit, ils risquent d'en p\u00e2tir non ?\r\n(le probl\u00e8me du stationnement n'est pas l'unique souci des commer\u00e7ants...)\r\n- Selon les partisans, le financement du parking serait effectu\u00e9 par des fonds priv\u00e9s. Donc rien ne serait \u00e0 charge des habitants, vous \u00eates sceptique ? \r\n(oui. Si on se base sur le parking souterrain d'Yverdon, souvent cit\u00e9 en exemple par les partisans, la ville a d\u00e9bours\u00e9 16 millions de sa poche pour les \u00e9tudes, mesures d'accompagnement, canalisations et travaux arch\u00e9ologiques,... si c'est \u00e7a le mod\u00e8le \u00e7a va co\u00fbter qqch)\r\n- Si les habitants disent oui le 19 mai que va-t-il se passer ?\r\n(On repart pour des ann\u00e9es de batailles st\u00e9riles. Il faudra faire un cr\u00e9dit d'\u00e9tudes, faire accepter le projet, r\u00e9f\u00e9rendum ou pas ... alors que le compromis actuel de la Municipalit\u00e9 est suffisant.)\r\n-------------------\r\nPOUR\r\nPlace laide \u00e0 cause des places de parc\r\nParking souterrain permet d'\u00e9viter que els gens tournent en cherchant une place, \u00e7a fluidifie le trafic et \u00e7a d\u00e9sengorge.\r\nCirculer \u00e0 vevey, c'est vraiment difficile. \r\nYverdon fait aussi un parking couvert de 1000 places \u00e0 la gare, accept\u00e9 par Conseil communal,  \r\non n'est pas Lausanne, on ne peut pas conbstruire de M2, la voiture faute de mieux. \r\nCONTRE\r\nvision pass\u00e9iste de la mobilit\u00e9\r\nParkings doivent \u00eatre faits \u00e0 l'ext\u00e9rieur des villes ou plus proche de la gare\r\nArr\u00eater de faciliter la vie \u00e0 la voiture\r\nCher - Yverdon a pay\u00e9 16 millions  la preuve que c'est trop cher", "durationSec": 448, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10387607", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Vote sur un parking souterrain \u00e0 la Place du March\u00e9 de Vevey: d\u00e9bat entre Philippe Oertl\u00e9 et Alain Gonthier / FOR_2019-05-02T18:02:00_developpement-9", "Forum du 02.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Philippe Oertl\u00e9, porte-parole et coordinateur du comit\u00e9 \"Oui au parking souterrain\", et Alain Gonthier, conseiller communal \u00e0 Vevey pour le parti \"D\u00e9croissances alternatives\"."], "variantIds": ["ece-10387607"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:50Z", "speechToTexts": ["08.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe 19 mai prochain les habitants de Vevey se prononcent sur une question cruciale pour leur ville : faut -il oui ou non construire un Parking souterrain sous la place du march\u00e9, cette place mythique qui fait office de Parking \u00e0 ciel ouvert, mais qui accueille aussi bon nombre de manifestations dont la F\u00eate des Vignerons pour en d\u00e9battre, nous accueillons Philippe Oertl\u00e9 bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le porte- parole et le coordinateur du comit\u00e9 Oui au Parking souterrain face \u00e0 vous, Alain Gonthier, bonsoir Monsieur oui, bonsoir, vous \u00eates conseiller communal \u00e0 Vevey, du parti D\u00e9croissances alternatives et membre du comit\u00e9 notre ville donc dans le camp des opposants, Philippe Oertl\u00e9, construire un Parking souterrain, c'est favoriser les adeptes de la mobilit\u00e9 individuelle au moment o\u00f9 la question climatique est sur toutes les l\u00e8vres, c'est pas tr\u00e8s heureux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [89%] :\r\n\u00e9coutez, la ville de Vevey, \u00e0 une place de march\u00e9 qui est son poumon pour y acc\u00e9der, il faut y arriver en voiture, mais on peut aussi arriver \u00e0 pied, en v\u00e9lo, bien s\u00fbr, mais comme c'est un poumon sain ou c'est un poumon \u00e9conomique, c'est l'acc\u00e8s \u00e0 la vieille ville, c'est aussi l'acc\u00e8s \u00e0 la culture, qui se trouve tout autour, par cons\u00e9quent, vous devez pouvoir accueillir les gens qui ne viennent pas tous ce que de Vevey mais qui deviennent, qui viennent d'ailleurs de toutes les communes alentours pour asseoir ses manifestations ou aller au cin\u00e9ma et pour cela ils ont besoin de quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [88%] :\r\nAlain Gonthier c\u00e9dera sa place du march\u00e9, les rend pas tellement valoris\u00e9e \u00e0 toutes ces places de parc c\u00f4t\u00e9 voitures, pas d'arbres finalement parquer les 450 places actuelles en sous- sol, \u00e7a peut \u00eatre une bonne solution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [87%] :\r\nAlors d'abord puisque vous embrayer sur les un, pour commencer, il y a c'est pas vrai qu'il y en a pas, il y a des all\u00e9es d'arbres, il y a des terrasses qui sont sous ces arbres et c'est fort agr\u00e9able en \u00e9t\u00e9, le projet qui est il y a eu un mandat d'\u00e9tudes parall\u00e8les dans un concours, le projet qui est issu de ce concours pr\u00e9voit de renforcer l'arbre, la chance d'en planter, soit 100 de plus que ce qu'il y a actuellement donc \u00e7a c'est pris en compte et on va \u00e7a cette place pour devenir beaucoup plus belle, notamment ce projet maintient certes de 200 places de parc sur les bords de cette place au bord ouest mais d\u00e9gage totalement la vue depuis la Grenette ce qui change ce qu'un changement tout \u00e0 fait consid\u00e9rable depuis maintenant, maintenant, si vous permettez juste \u00e7a fait depuis 1970 qu'on parle de Parking souterrain cette place, oui je suis au conseil communal depuis 1989 une des premi\u00e8res choses qu'on a mis en avant c'est dire mais quand est -ce qu'on nous d\u00e9barrasse de cette m\u00e8re de t\u00f4le qui assure cette place et il y a eu des tas de des tentatives d'une fa\u00e7on ou d'une autre, et le fait est que la on arrivait en consensus politique qui pouvait \u00eatre majoritaire au moins au conseil communal pour la premi\u00e8re fois depuis tr\u00e8s longtemps, en 2009, il y a pas eu ce consensus avait une proposition \u00e0 plusieurs plusieurs variantes qui \u00e9tait totalement an\u00e9anti par tout le monde et pour, cette fois en arriver entre le projet, l'am\u00e9nagement de la place, le projet de plan directeur des stationnement en arriver \u00e0 un consensus politique nouvelle, enfin, faire avancer les choses et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que certains ont lanc\u00e9 l'une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [78%] :\r\nVous avez Portier pour bless\u00e9s le proclamer, c'\u00e9tait \u00e0 une autre vision du stationnement, il y a d'autres projets, elle pr\u00e9voit trois autres parkings dont un vers la guerre, ce sont pas des bons projets, selon vous, Fall l'arriv\u00e9e avec une initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez pour r\u00e9pondre aussi \u00e0 monsieur Gonthier, bien s\u00fbr, a eu une diff\u00e9rents projets qui n'ont qui ont pas \u00e0 trouver une majorit\u00e9, mais la population veveysanne n'a jamais \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 notre initiative vise justement \u00e0 donner une fois pour toutes la possibilit\u00e9 aux voeux en de s'exprimer sur la place du march\u00e9, veulent -ils une belle place ou veulent -ils maintenir des voitures en surface, \u00e7a c'est la question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [87%] :\r\nPhilippe Oertl\u00e9, Alain Gonthier, excusez -moi le le le les Parking Internet fait \u00e0 l'ext\u00e9rieur des villes ou proches de la gare, c'est \u00e7a votre vision des choses, \u00e7a peut pas \u00eatre faits comme \u00e7a sous la place du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [88%] :\r\nAlors ce qui a c'est je poursuis dans la logique de la solution politique acceptable, acceptable d'aller le sens du terme, c'est-\u00e0-dire qu'il peut trouver une majorit\u00e9, et qui est acceptable par un arc suffisant de partis s'enqu\u00e9rir de r\u00e9f\u00e9rendum de et de r\u00e9volte, cette proposition, c'est l\u00e0 qu'on essaye d'avancer et cette proposition c'est des Parking sur l'axe principal de la RC 780 donc la route cantonale qui traverse la ville et un Parking important en dehors de ville \u00e0 la jonction enfants entrant qui permet de passer de l'autoroute au train puisqu'\u00e0 le train r\u00e9gional qui passe l\u00e0 qui sera au quart d'heure, donc c'est une vraie conception qui veut pas interdire la voiture en ville qui veut pas emp\u00eacher nos voisins de venir en ville mais qui dit on peut all\u00e9ger la pression sur la ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [89%] :\r\nPhilippe Oertl\u00e9, finalement, ne veut pas interdire la voiture, la voiture en ville, la conception des ma\u00eetres plut\u00f4t les Parking vers la gare pas forc\u00e9ment vers cette place du march\u00e9, \u00e9viter que les voitures ne rentre dans dans la ville, \u00e7a peut s'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [89%] :\r\nMais \u00e9coutez Vevey si vous connaissez Vevey pour arriver \u00e0 Vevey, on passe par la route centrale et j'aimerais quand m\u00eame r\u00e9pondre \u00e0 Monsieur Gonthier, c'est clair que la municipalit\u00e9 a propos\u00e9 3 Parking pour compl\u00e9ter \u00e7a simplement c'est Parking on peu d'chance de faire celui de la gare aura des oppositions, donc on est bloqu\u00e9 pour 4 ans ou 5 ans au minimum celui d'Hauterive, dont Monsieur Gonthier parle il y a peu d'chance il est en zone agricole difficilement des honorables et en plus le 3\u00e8me qui est entre 2 villes, il y a 2 groupes qui se sont int\u00e9ress\u00e9s qui sont retir\u00e9s parce qu'il n'\u00e9tait pas rentable, donc voil\u00e0, je veux dire c'est plut\u00f4t un ch\u00e2teau de cartes qu'on essaye d'opposer \u00e0 notre initiative, voil\u00e0 les Vevey d\u00e9cideront, \u00e7a sera un Parking qui ne co\u00fbtera rien au Vevey je les incite en tout cas les eux engagea \u00e0 voter massivement pour qu'on puisse enfin une fois faire une belle place \u00e0 Vevey. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [89%] :\r\n\u00e0 la gauche Alain Gonthier Yverdon aussi une ville de taille moyenne, elle, elle a accept\u00e9 de faire un Parking couvert de 1000 places est -ce que c'est pas un exemple \u00e0 suivre, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [87%] :\r\nAvant de devenir sur sur Yverdon, je voudrais quand m\u00eame revenir penser que les services qui ont travaill\u00e9, penser que la commission r\u00e9gionale d'am\u00e9nagement du territoire, donc qu'on prend des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des diff\u00e9rentes municipalit\u00e9s du District penser aussi que le canton dans le le MPD, qui a pass\u00e9 mardi au Grand Conseil qui d\u00e9nonce ce qui vise \u00e0 favoriser les le passage le transfert modal en dehors des localit\u00e9s penser que tout \u00e7a c'est des idioties qui tiennent pas debout, qui sont des ch\u00e2teaux de car. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [75%] :\r\nMais c'est c\u00f4t\u00e9 en 30 secondes, exemple divers dans ce qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [84%] :\r\nAlors hiver d'Yverdon venant si c'est pas \u00e9tonnant que Vinci que excusez -moi que Marty qui qui fait ce Parking trouve ce Parking rentable et que Vinci qui \u00e9tait partie prenante dans un proposition de contrat \u00e0 Vevey, les patrouilles rentable \u00e0 Yverdon la commune paye 23 pour 100 du co\u00fbt Net de construction du Parking sans am\u00e9nagements de surface, alors qu'\u00e0 Vevey, on doit compter Vinci payer tout, y compris l'am\u00e9nagement de surface. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:15) [89%] :\r\nSi les peurs voil\u00e0, parfois, c'est vrai, j'ai, coordinateur du comit\u00e9 Oui au Parking souterrain et Alain Gonthier, conseiller communal de Vevey, du parti D\u00e9croissances alternatives on vote le 19 mai prochain \u00e0 Vevey, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci petit. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-02T17:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FFD8A7AA-4FA9-42BF-ACD1-5E7341C680EE", "internalArchiveId": "FFD8A7AA-4FA9-42BF-ACD1-5E7341C680EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;David Favre, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'office cantonal des transports, GE;Jean Luc Bourget, directeur de la r\u00e9gulation du trafic, GE;Boukari, Fouad;J\u00f6rg Meuthen, Copr\u00e9sident de l'AfD;Ojardias\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/GE/2019 CHANTIERS OUVERTS PI) Lignes de trams \u00e9tendues, nouveaux bus, nouvelles routes... Le d\u00e9partement des infrastructures du canton de Gen\u00e8ve l'a annonc\u00e9 hier et il n'a pas peur de la formule : 2019 ouvre une \u00e8re de grandes r\u00e9alisations.... \r\nAvec \u00e0 la cl\u00e9 Benjamin Luis : des chantiers... et forc\u00e9ment, les bouchons qui vont avec.  \r\n  1'15\r\n((En 2019, Gen\u00e8ve ne sera que pelleteuses et marteaux pilon, avec pas moins de 50 chantiers d'envergure qui se d\u00e9ployeront sur tout le canton.. \r\nEt avec eux, leur impact, important, sur les d\u00e9placements en tout genre. A l'office cantonal des transports, on demande aux genevois d'\u00eatre patients et on pr\u00e9f\u00e8re voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein. \r\nDavid Favre, directeur g\u00e9n\u00e9ral. \r\nDIGAS FAVRE Indispensable 00'19''   \r\n+\r\nDIGAS FAVRE PROMESSE 00'17'' \r\nLE canton mise \u00e9viedemment sur la capacit\u00e9 d'absorption du CEVA, le leman express qui devrait entrer en service \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e...Et pour tenter d'adoucir ce quotidien fait de routes eventr\u00e9es et d'interruptions de lignes.le canton lance son appli maison . qu'a-t-elle de plus que les google maps ou autre waze ? Jean Luc Bourget, directeur de la r\u00e9gulation du trafic. \r\nDIGAS Bourget 00'12''\r\nInfo mobilit\u00e9 GENEVE est d'ores et d\u00e9j\u00e0 telechargeable et compatible avec les principaux smartphones. ))\r\n(Bve Venezuela 6h30) *** Situation toujours aussi floue au Venezuela ou Nicol\u00e1s Maduro d\u00e9nnonce une \"tentative de coup d'Etat\"....\r\nUne \"escarmouche putschiste\" affirme le chef de l'Etat qu'il dit avoir mise en \u00e9chec.\r\nDans une allocution \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, Nicol\u00e1s Maduro a annonc\u00e9 des \"poursuites p\u00e9nales\" contre les soldats qui ont fait d\u00e9fection pour rallier l'opposant Juan Guaido.\r\nLes violences d'hier ont fait 69 bless\u00e9s selon les services de sant\u00e9...\r\nNicol\u00e1s Maduro qui a aussi d\u00e9menti les propos de la diplomatie americaine qui a affirm\u00e9 qu'il comptait fuir le Venezuela pour se rendre \u00e0 Cuba, avant d'en \u00eatre dissuad\u00e9 par la Russie.\r\n(07/AFD VEUT SUPPRESSION PE PI) *** Il est visiblement possible de faire campagne pour \u00eatre \u00e9lu au Parlement \u00e0 Strasbourg. tout en militant pour sa suppression. \r\nC'est la position de la droite dure, en Allemagne, \u00e0 moins d'un mois des \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\nPour le parti AfD, Alternative f\u00fcr Deutschland, le Parlement europ\u00e9en est une instance non d\u00e9mocratique. Guillaume Meyer.\r\n  1'12\r\n((Pourquoi vouloir abolir, purement et simplement, le Parlement europ\u00e9en? L'eurod\u00e9put\u00e9 J\u00f6rg Meuthen, copr\u00e9sident de l'AfD, pose un argument de principe.\r\nMEUTHEN 1/2\r\n\u00abIl faut poser la question de fond: qui a un parlement? Ce sont les Etats qui ont un parlement. Si nous voulons que l'Union europ\u00e9enne soit une organisation intergouvernementale, comparable aux Nations unies, \u00e0 l'OTAN, \u00e0 l'OCDE et d'autres. ils n'ont pas de parlement!\u00bb\r\nAvec cette position, l'AfD se distingue dans le camp eurosceptique. Pour certains partis voisins, au Royaume-Uni, au Danemark, le Parlement europ\u00e9en offre une chance, justement, de peser sur le destin europ\u00e9en. J\u00f6rg Meuthen, lui, voit dans ce Parlement, un moteur pour plus d'Europe, depuis les premi\u00e8res \u00e9lections directes, en 1979.\r\nMEUTHEN 2/2\r\n\u00abA ce moment-l\u00e0, on a fait un pas d\u00e9cisif en direction des Etats-Unis d'Europe. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 une erreur capitale, parce qu'une dynamique propre s'est d\u00e9velopp\u00e9e dans les d\u00e9cennies qui ont suivi. \u00c7a a conduit \u00e0 une communautarisation toujours plus grande. Nous n'en voulons pas.\u00bb\r\nCe discours portera-t-il, aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs allemands? Pour l'instant, J\u00f6rg Meuthen est le seul d\u00e9put\u00e9 AfD \u00e0 Strasbourg. Le parti vise une douzaine d'\u00e9lus, \u00e0 la fin du mois.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Bve Robert Mueller) Le procureur sp\u00e9cial am\u00e9ricain charg\u00e9 d'enqu\u00eater sur les ing\u00e9rences russes dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine a fait part au ministre de la justice de son m\u00e9contentement... \r\nRobert Mueller s'est plaint de la mani\u00e8re trop favorable au pr\u00e9sident Trump dont a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 son travail. \r\nDans un courrier adress\u00e9 le 27 mars au ministre Bill Barr, le procureur sp\u00e9cial affirmait que le r\u00e9sum\u00e9 publi\u00e9 trois jours plus t\u00f4t ne traduisait pas \"le contexte, la nature et la substance\" de son enqu\u00eate, selon le Washington Post qui a eu acc\u00e8s \u00e0 ce courrier.\r\nBill Barr, le ministre de la justice avait conclu que Donald Trump ne pouvait pas \u00eatre poursuivi.\r\n(08/UK/ENQUETE SANG CONTAMINE PA) *** Au Royaume-Uni, une enqu\u00eate publique destin\u00e9e \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur un tr\u00e8s grave scandale de sang contamin\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 et 80 a d\u00e9but\u00e9 hier, avec les t\u00e9moignages de victimes. \r\nEn tout, quelque 5000 h\u00e9mophiles ont contract\u00e9 l'h\u00e9patite C ou le VIH, apr\u00e8s avoir re\u00e7u des transfusions de sang import\u00e9 des Etats-Unis...\r\nLes Etats-Unis qui avaient pour pratique de r\u00e9mun\u00e9rer les donneurs, parmi lesquels se trouvaient des groupes \u00e0 haut risque tels que des prisonniers et des toxicomanes. \r\nL'enqu\u00eate, qui devrait durer au moins deux ans, devra d\u00e9terminer comment le scandale a pu se produire et si faits ont \u00e9t\u00e9 dissimul\u00e9s. Catherine Ilic\r\n  1'00\r\n((Derek Martindale a 23 ans lorsqu'il apprend qu'il a contract\u00e9 le virus du SIDA et l'h\u00e9patite C, \u00e0 la suite de transfusions de sang. Les m\u00e9decins, qui lui donnent un an \u00e0 vivre, lui demandent de ne pas en parler \u00e0 sa famille. 30 ans plus tard, il raconte son cauchemar et t\u00e9moigne en m\u00e9moire de son fr\u00e8re, lui aussi h\u00e9mophile, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 du SIDA. Alors que les r\u00e9cits de victimes se succ\u00e8dent, le Royaume-Uni prend la mesure de l'ampleur de cette trag\u00e9die qui a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 plus de 2000 personnes. Les responsabilit\u00e9s n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies alors qu'en France, frapp\u00e9e par un scandale similaire, des m\u00e9decins et m\u00eames des ministres avaient d\u00fb compara\u00eetre devant la justice dans les ann\u00e9es 90. Pour les personnes touch\u00e9es outre-manche et leurs familles, qui ont milit\u00e9 pendant des d\u00e9cennies pour qu'une enqu\u00eate publique puisse voir le jour, il est temps que les responsables rendent des comptes. Ils veulent notamment savoir pourquoi plusieurs signaux d'alarme ont \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque et pourquoi des milliers de documents \u00e0 charge ont disparu. CI, RTS-info, Londres))\r\n(Syrie) La formation d'un comit\u00e9 constitutionnel est \u00e0 bout touchant... en Syrie\r\nL'\u00e9missaire de l'ONU l'a affirm\u00e9 hier au conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\nCe comit\u00e9 aura la charge... \u00e0 terme... de r\u00e9viser la constitution syrienne... \r\nIl est donc cens\u00e9 ouvrir la voie \u00e0 une soluion politique... pour mettre fin \u00e0 la guerre\r\nIl doit \u00eatre compos\u00e9 de 150 membres d\u00e9sign\u00e9s \u00e0 part \u00e9gale par l'opposition... le pouvoir et l'ONU\r\nEt selon les nations unies, il n'y aurait plus que six noms \u00e0 changer pour boucler la liste\r\n(03/VOTE ELECTRONIQUE PA) *** La Suisse n'est pas encore pr\u00eate \u00e0 passer au vote \u00e9lectronique au niveau national. \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 d'un tel syst\u00e8me n'est tout simplement pas garantie, estiment les partis politiques et de nombreuses organisations concern\u00e9es. \r\nLa consultation sur le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est termin\u00e9e hier. \r\nLe gouvernement veut permettre aux citoyens de voter par internet.\r\n Marc Menichini, les failles constat\u00e9es dans le syst\u00e8me de \"e-voting\" de La Poste ont tr\u00e8s certainement renforc\u00e9 le scepticisme dans la classe politique. \r\n  0'56''\r\n((Les tests d'intrusion men\u00e9s par La Poste en f\u00e9vrier et mars dernier avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dimportantes failles de s\u00e9curit\u00e9 dans leur nouveau syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique. Le g\u00e9ant jaune avait alors d\u00e9cid\u00e9 de suspendre ce service dans 4 des 9 cantons qui l'utilisent. \r\nCest dire si la consultation sur le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est arriv\u00e9 au plus mauvais moment, du moins selon les partisans de ce systme de vote.\r\nAujourdhui les partis politiques, de gauche \u00e0 droite, expriment de nombreuses r\u00e9serves. L'UDC va m\u00eame jusqu'\u00e0 demander au gouvernement de suspendre son projet. Ce qu'exige d'ailleurs une nouvelle initiative populaire. \r\nPour le PS, la protection des donn\u00e9es doit \u00eatre renforc\u00e9e. PDC et PLR abondent dans le m\u00eame sens: il est trop t\u00f4t pour instituer le vote par internet au niveau national. De nouveaux essais doivent \u00eatre effectu\u00e9s.  \r\nPas de quoi r\u00e9jouir notamment les Suisses de l'\u00e9tranger ou les personnes avec un handicap qui attendent depuis des ann\u00e9es de pouvoir exprimer, plus facilemment, leur voix gr\u00e2ce aux nouvelles technologies. ))\r\n(09/ECRAN VERTICAL SAMSUNG PA) *** Sujet insolite \u00e0 pr\u00e9sent... Un ecran de t\u00e9l\u00e9vison cr\u00e9e sur mesure pour les accros au smartphone... \r\nSamsung vient de d\u00e9velopper le premier mod\u00e8le de t\u00e9l\u00e9viseur vertical...\r\nL'id\u00e9e est de permettre \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration Instagram de projeter les vid\u00e9os de leur t\u00e9l\u00e9phone, souvent film\u00e9es \u00e0 la verticale, sur un \u00e9cran plus g\u00e9n\u00e9reux...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Ojardias.\r\n   0'55''\r\n(((Elle s'appelle \u00ab\u00a0Sero\u00a0\u00bb\u00a0: c'est une t\u00e9l\u00e9vision verticale de 43 pouces qui peut afficher directement le contenu de votre smartphone\u00a0: vid\u00e9os Youtube, Instagram, jeux, messagerie... des applis en g\u00e9n\u00e9ral verticales.\r\n\u00ab\u00a0La t\u00e9l\u00e9vision a une signification tr\u00e8s diff\u00e9rente pour les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, et notre nouvelle s\u00e9rie d'\u00e9crans est juste le reflet de ces nouveaux usages \u00bb, assure Han Jong-hee, repr\u00e9sentant de Samsung. \r\nAvec le Sero, le g\u00e9ant sud-cor\u00e9en cible ainsi une nouvelle client\u00e8le, celle des 20, 30 ans. Son esp\u00e8ce de smartphone g\u00e9ant peut n\u00e9anmoins pivoter pour retrouver un format horizontal plus traditionnel.\r\nCe mod\u00e8le est repr\u00e9sentatif de l'approche Samsung\u00a0: l'entreprise dispose d'\u00e9normes r\u00e9serves de liquidit\u00e9s, et elle a les moyens d'essayer des gadgets parfois \u00e9tranges - comme son r\u00e9cent smartphone \u00e0 \u00e9cran souple et pliable - juste pour voir ce qui fonctionnera aupr\u00e8s des consommateurs.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\nGadget qui sera vendu en mai en Cor\u00e9e du Sud pour l'\u00e9quivalent d'un peu plus de 1.600 francs\r\n(Bve Foot LDC) Nouvelle grosse prestation europ\u00e9en de l'incroyable Ajax Amsterdam. \r\nApr\u00e9s avoir fait exploser le Real Madrid et la Juve, les jeunes N\u00e9erlandais se sont impos\u00e9s hier soir en demi-finale aller de la Ligue des champions...\r\nVictoire 1 \u00e0 0, sur le terrain de Tottenham. \r\nCe soir, l'autre demi-finale aller opposera Barcelone \u00e0 Liverpool.", "durationSec": 559, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10385279", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari / LME_2019-05-01T06:30:28_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari / LME_2019-05-01T06:30:28_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10385314", "ece-10385279"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-07T06:16:34Z", "webPublicationDate": "2019-05-01T05:04:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-784AF998-FC0E-49AB-B34D-2E93639C3AE4", "internalArchiveId": "784AF998-FC0E-49AB-B34D-2E93639C3AE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 01.05.2019", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\nInvit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d'Etat\r\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\r\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production).\r\n\r\n* * Invit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d'Etat\r\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\r\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3568, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10372042", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 01.05.2019", "Les Dicodeurs du 01.05.2019", "Les Dicodeurs \u00e0 Fully du 29 avril au 3 mai 2019 3/5 / DIC_2019-05-01T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs \u00e0 Fully du 29 avril au 3 mai 2019 3/5 / DIC_2019-05-01T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d\u2019Etat\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\n\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production).", "Invit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d\u2019Etat\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\n\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production)."], "variantIds": ["ece-10372043", "ece-10372042"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:48:54Z", "speechToTexts": ["08.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes Dicodeurs avec Avenches Op\u00e9ra ont fait qui pr\u00e9sente les airs d'op\u00e9ra jou\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [91%] :\r\nParmi les 1001 petites choses du quotidien qui font du bien au moral, c'est pas pour autant que les rep\u00e8res, d'ailleurs il y a par exemple des dates souhaite comme celle du jour le 1er mai qui dit simplement qu'il est revenu le mois de mai, le joli mois de mai, ben \u00e7a c'est ce qu'on verra bien entendu, mais on y croit volontiers, c'est une jolie date Guy seriez -vous parmi vos petits moments journalier joyeux le rendez- vous Dicodeurs c'est possible, si vous \u00eates fid\u00e8le \u00e0 notre \u00e9coute, je vous dis merci, d'ailleurs, les voici ces Dicodeurs a fui de Fully dans l'ancienne salle de cin\u00e9ma et les Dicodeurs chez vous aussi, o\u00f9 que vous vous trouviez \u00e0 savoir Pascal Vincent bonjour semaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:02) [87%] :\r\nDonnez -moi bonjour madame, bonjour monsieur Bruno Coppens bonjour bonjour et Thierry non, ben non bonjour Lala, bonjour l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [93%] :\r\nLa politique se m\u00e8ne -t-elle comme une fanfare. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [93%] :\r\nTambour battant et harmonieusement en \u00e9vitant les fausses notes et les trop longs solos, notre invit\u00e9, sans doute un point de vue l\u00e0- dessus, il est dans la politique depuis bient\u00f4t 20 ans, nous dit -il, il est conseiller d'\u00c9tat valaisan Christophe Darbellay. \r\nAlors vous avez peut-\u00eatre sourit enfin un petit peu ce parall\u00e8le politique fanfare je sais pas si on peut en faire un, mais la politique, c'est quand m\u00eame un peu un show aussi un spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:51) [88%] :\r\nC'est aussi un spectacle, mais je crois qu'il faut quand m\u00eame avoir un peu de fond sinon \u00e7a devient un spectacle qui pourraient \u00eatre ennuyeux, donc la politique, c'est, c'est quelque chose d'int\u00e9ressant, mais il faut la rendre int\u00e9ressant, donc c'est le son haute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [91%] :\r\n\u00e9videmment c'est important, vous \u00eates notamment passer par Berne est -ce que c'est pas utile justement d'avoir un talent de com\u00e9dien de com\u00e9dienne pour mieux communiquer et faire passer ses messages se faire remarquer, argumenter, attirer l'attention. \r\n\u00e7a, \u00e7a fait partie job. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:19) [87%] :\r\nDe vendredi, oui, une cause, je pense que c'est tr\u00e8s important, maintenant, celui qui se limiterait \u00e0 son caract\u00e8re d'acteurs en g\u00e9n\u00e9ral il est \u00e9limin\u00e9 par le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:29) [90%] :\r\nOn pense \u00e0 personne, non mais c'est \u00e7a, donc il faut avoir une consistance, on ne peut simplement blablablabla des actes qui sont devenu pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:38) [82%] :\r\nHier, Ronald Reagan voil\u00e0 Sega, note la prochaine fois, puis on en a un qui fait pas mal de l'acteur ces temps- ci. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:44) [83%] :\r\nOui, mais c'est-\u00e0-dire est -ce que vous pensez que le train pendant passera du bien dans 20 ans comment pense du bien aujourd'hui de Ronald Reagan, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque que Reagan, c'\u00e9tait aussi le type non je vomis par toutes les Jocelyn t\u00e9l\u00e9 Jihadia. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:55) [90%] :\r\nJe ne crois pas qu'on en pense fera beaucoup de bien plus tard, mais je trouve qu'on a une perception de tram qui est pas toujours celle des Am\u00e9ricains parce que sinon il serait pas pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, on a une une opinion tr\u00e8s biais\u00e9 parce que nous disent les m\u00e9dias de tram je suis pas en train de dire que c'est un type bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:12) [89%] :\r\n3 petits points, on va laisser Willem et puis revenir \u00e0 quelque chose que vous connaissez, vous \u00eates aujourd'hui conseiller d'\u00c9tat, dans une structure beaucoup plus petite que conseiller national par exemple en Valais 5 membres de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:26) [87%] :\r\nPas trop par les filles dans ce canton on adjoint une femme on est d'accord de gare ah bah il faut il faut qu'on en est, nous caract\u00e8re pour faire on est d'accord, de lui fit oui mais j'esp\u00e8re qu'on ait une la prochaine fois il faut voil\u00e0 35 doit \u00eatre et vous avez remarqu\u00e9 que le canton de Vaud fait vraiment des choses magnifiques parce qu'ils sont 7, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 longtemps qu'ils sont, les femmes sont en majorit\u00e9 l\u00e0 maintenant, il y en a 5 sur 7 mais est -ce que c'est pas un roman. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:49) [75%] :\r\nC'est clair, du coup, tu vois et vous tout suite composent la caisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:53) [81%] :\r\nC'est aussi \u00e7a vous extraordinaire quoi bon alors voil\u00e0 effectivement Esther ZR Kaberle incapables pardon calepin Matar oui exactement Roberto Schmidt Fr\u00e9d\u00e9ric F\u00e8vre Wavre Favre j'ai marqu\u00e9 f\u00e8ves pardon bien et s'ils sont tous sympas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:09) [80%] :\r\nIls sont tr\u00e8s sympa, j'ai vraiment des coll\u00e8gues formidables, franchement, sans rire, c'est pour une fois on s'ins\u00e9rer dans cette \u00e9mission, mais c'est vraiment des collectes tr\u00e8s sympa. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [93%] :\r\nEt puis il faut bien que ce soit, il faut que \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [86%] :\r\nQui travaille bien en plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:22) [87%] :\r\nIl y a personne qui reste en arri\u00e8re non non non, c'est-\u00e0-dire est -ce que c'est le moment de le dire, au cas o\u00f9 un non non non pas disait -elle,M. tous la fanfare toutes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [91%] :\r\nAlors y en a qui aiment plus la fanfare que d'autres, mais non, je crois que tout le monde aime la musique, d'accord, et puis on essaye de faire r\u00e9sonner une certaine harmonie dans les. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:04:40) [74%] :\r\nOh, \u00e7a va, une harmonie, c'est joli. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:43) [83%] :\r\nAlors est -ce que vous savez a repr\u00e9sent\u00e9 d'une fa\u00e7on du l'autre, le Conseil d'\u00c9tat aller 17 18 19 mai prochain pour les 100 ans de l'avenir, c'est la fanfare de Fuji, h\u00e9 bien s\u00fbr et le 100 4\u00e8me Festival de La FFDCC ben on verra pour l'instant si jamais vous pouvez pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [93%] :\r\nBonjour discours politique la cantine et \u00e7a c'est tr\u00e8s formateur pour des politiciens \u00e0 faire un discours devant plus de 1000 personnes qui en principe n'\u00e9coute pas beaucoup, mais si vous dites une b\u00eatise, ils le savent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:12) [77%] :\r\nAh oui, ah d'accord, mais c'est en Valais, est ce que vous avez parl\u00e9 avec vous, c'est vous qui allez faire un Nice alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:17) [82%] :\r\nOn avait d'un retour Tournus avec mon coll\u00e8gue Meili oui, une fois chacun et cette ann\u00e9e c'est moi ou c'est pas moi, c'est mon assez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:24) [89%] :\r\nVoil\u00e0 comme c'est pas lui qui les a \u00e9crits, je remercie, c'est qu'il fallait discours et pour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:33) [85%] :\r\nQui conserve la f\u00eate les, les, les f\u00eates, les anniversaires, l\u00e0 c'est 3 W point Avenir sans Point CH tous d\u00e9j\u00e0 vous renseigner mais on aura l'occasion d'en reparler bien entendu Christophe Darbellay ces moments du d\u00e9fi du jour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:46) [72%] :\r\nAlors le Valais, en Suisse, enfant\u00e9 quelques g\u00e9nies merci. \r\n\u00e0 part Marc Donnet Monay quelques autour d'humoristes. \r\nIl y en a un qui s'appelait Valter Ritz. \r\nD'une dynastie qui a donn\u00e9 beaucoup de g\u00e9nie au comptant dans toutes sortes de domaines et qu'fait Valter Ritz pour se rendre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:15) [81%] :\r\nC\u00e9l\u00e8bres des h\u00f4tels, elle aurait non \u00e7a c'\u00e9tait C\u00e9sar de la fausse monnaie non \u00e7a c'\u00e9tait pas, lui, est ce que c'\u00e9tait une activit\u00e9 artistique non culinaire non j'civil, hein, il a d\u00fb faire un pont ou un tunnel WorldCom non non il aurait su scientifique scientifique tr\u00e8s scientifique \u00e0 scientifique dans le domaine scientifique des gares, c'est lui qui a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 distiller le 1er monsieur Morin fait \u00e7a, toujours comme \u00e7a avec des traditions valaisanne \u00e7a quelque chose de tr\u00e8s valaisan, ou bien on pas tr\u00e8s mal, c'est important pour le quotidien des gens pour les objets de ou c'est intenable, \u00e7a a une influence sur sur \u00e7a a \u00e0 voir avec l'\u00e9nergie un peu un chauffage avec le Rh\u00f4ne ah c'est encore avec l'usine, a Fully l\u00e0 sais contre fait une turbine, aujourd'hui on commenc\u00e9 \u00e0 lui tous les jours en disant : ah bah faudrait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:07) [87%] :\r\nFaut \u00eatre vraiment dans ce domaine, assez sp\u00e9cialis\u00e9s mon pourrait penser \u00e0 lui tous les jours, dans le fond \u00e7a a une influence sur la vie quotidienne des gens, mais de mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:14) [80%] :\r\nDans le transport, un li\u00e8vre dire dans le vent, le des moisissures de champignons voil\u00e0. \r\nC'est toi la moisissure \u00e9toile champignons alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:27) [89%] :\r\nAlors, Valter \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des descendants de cette dynastie des rites qui venaient tous de Niederwald, un petit village, un dans le la vall\u00e9e de Conches, il y a eu \u00e9videmment C\u00e9sari l'h\u00f4telier des rois et le roi des h\u00f4teliers, il y a eu des peintres Rapha\u00ebl Ritz et d'autres et puis il y a eu un \u00e9minent scientifique est un physicien qui a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, Einstein \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich et qui est un des des p\u00e8res de plusieurs th\u00e9ories en physique, il a \u00e9t\u00e9 entre 20 et 31 ans, il est mort \u00e0 31 ans, malheureusement ce dont c'\u00e9tait peut-\u00eatre lui Einstein, il a \u00e9t\u00e9 un \u00e9minent scientifique et on lui doit la fameuse formule Rietberg en physique et puis la th\u00e9orie en physique quantique, hein, il y a eu la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 d'Einstein et en physique quantique aussi la m\u00e9canique quantique, la m\u00e9thode variations Neil de Ritz, c'est quelque chose d'absolument incroyable et m\u00eame Poincar\u00e9, qui \u00e9tait un des plus grands savants math\u00e9maticiens d\u00e9fieront quartiers bien Poincar\u00e9 lui a d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 titre posthume un est un grand pas qui dans le domaine de la physique et des math\u00e9matiques, donc c'\u00e9tait vraiment quelqu'un d'acc\u00e8s, en gros, c'est quoi, c'est un v\u00e9cu que jusqu'\u00e0 31 ans le pour vous explique pas parce que \u00e7a dur\u00e9 toute la soir\u00e9e Nord th\u00e9orie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:38) [81%] :\r\nNon, mais enfin en journ\u00e9e, quand je suis assez point allez -y la Wallonie, donner des d\u00e9tails, non, non, non, je crois qu'on s'y perdrait mais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:45) [85%] :\r\nEffectivement important Walter Reed, c'est donc mes 31 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:48) [89%] :\r\n31 ans, il est mort, il a pass\u00e9 entre 20 et 31 ans le temps \u00e0 \u00e9tudier \u00e0 produire \u00e9norm\u00e9ment de choses en physique et notamment en physique quantique et puis Walter Reed, c'est mort d'une \u00e9tait malade pendant 10 ans, il est mort de la tuberculose, voil\u00e0 la goutte Jean son \u00e9poque, il a fait des s\u00e9jours dans toutes sortes de sanatorium et puis il est mort \u00e0 Goettingen, c'\u00e9tait la Mecque des scientifiques, la Mecque notamment des math\u00e9maticiens, des physiciens d'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:12) [88%] :\r\nEncore un d\u00e9fi gagner avec Valtteri c'est le 11\u00e8me point pour vous Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:36) [80%] :\r\nSes r\u00eaves quand TV, de 2 choses l'autre. \r\nBien de joie pour pourtant de et est l\u00e0 je du Capitaine. \r\nMort vivre sans regret ni remord. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:00) [94%] :\r\nLes morts sont -ils des folies. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:08) [63%] :\r\nS'ennuyer l\u00e0 Rome ne tels des dessous andante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:04) [85%] :\r\nUn mot de d\u00e9finition seulement et si Christophe Darbellay donc une fausse une une bonne, une bonne, une \u00e0 travers de sketches qu'est -ce que le feraF.R.A.S.A. G le fraisage, c'est quoi, on va le d\u00e9couvrir dans le 1er sketch de Marc Donnet Monay en tout cas une une d\u00e9finition bien s\u00fbr Marc Donnet Monay et pour l'interpr\u00e9tation avec lui, Thierry Robin dans Bruno Coppens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:30) [86%] :\r\nDe bon les enfants, c'est le moment de la pri\u00e8re, ben oui, bah c'est comme \u00e7a, allez, on se l\u00e8ve, qu'est un peu d'enthousiasme, on fait son devoir, fid\u00e8le en a marre, non j'ai rien entendu, allez, je vous \u00e9coute : notre P\u00e8re qui \u00eates aux cieux que ton nom soit 5 qui \u00e0 ma technique et qui, si vous faites l\u00e0- bas, en fait, la pri\u00e8re, la Prius, c'est quoi, c'est c'est fini \u00e7a, on n'est plus au 19\u00e8me si\u00e8cle, on fait des efforts pour la la\u00efcit\u00e9, c'est pas parce qu'on est en Valais canton catholique on doit continuer \u00e0 r\u00e9citer des pri\u00e8res chr\u00e9tiennes, il y a des \u00e9l\u00e8ves de toutes les confessions, dans un col des juifs, des musulmans, il y a m\u00eame des protestants, alors essayez d'\u00eatre peu et communiquent quoi d'\u00eatre ouvert aux autres croyants et je vous \u00e9coute, \u00e0 la d'un non non Stop peut-\u00eatre pas exag\u00e9rer non plus, on est ouvert, mais quand m\u00eame, non mais je mens pas de faire la pri\u00e8re \u00e0 Dieu est un Dieu qui rassemble tout le monde, un duo oecum\u00e9nique par le Dieu des chr\u00e9tiens, des musulmans ou des juifs, OK, mais c'est qui alors Dieu si c'est pas Dieu c'est qui Dieu mais r\u00e9fl\u00e9chissez qui Dieu hein, c'est qui, aujourd'hui, le Dieu sur terre, celui que tout le monde v\u00e9n\u00e8re qui soit, protestants, juifs ou musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:41) [88%] :\r\nJe sais pas mais mais Federer en. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:44) [75%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:45) [83%] :\r\nRoger Federer s'est, lui, que tout le monde adore c'est pas un adieu Federer si c'est pas un Dieu f\u00e9d\u00e9rer mais qui se qui faut pas entendre comme comme le gars, il a gagn\u00e9 20 Grand Chelem, il est rest\u00e9 plus de 300 semaines num\u00e9ro 1 mondial, il est redevenu num\u00e9ro 36 ans, et c'est pas Dieu mais qui est qui qui qui ce qu'il faut faire pour \u00eatre alors excusez -moi monsieur va, va, \u00e7a ira pour cette fois mais je plantant de blasph\u00e8me OK, bon alors on a, on va faire la pri\u00e8re r\u00e9p\u00e9tez apr\u00e8s moi : un, puis vous faites attention phrase Agen l'articulation sinon recommence, OK, OK, bon j'y vais, concentrez -vous, on se concentre, on ferme les yeux on joint les mains, on prend une grande respiration, on pense \u00e0 notre Seigneur et on dit tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:28) [84%] :\r\nFederer qui \u00eates aux cieux Federer qui est aux cieux que ton slice soit sanctifi\u00e9 peut Sly soit sanctifi\u00e9 que Tournai se viennent que tombait se Vienne que ta d\u00e9cision soit faite en coup droit comme en revers que ta d\u00e9cision soit faite en coup droit comme en revers de nous aujourd'hui notre match quotidien de de l'Aude, l'odorat du match quotidien et pardonnez -nous nos postes pip\u00e9s et pas de nos nos pauses pipi comme nous pardonnons \u00e0 ceux qui t'avais enterr\u00e9 comme nous parle non je suis \u00e0 ce qui \u00e9tait Terre et ne nous soumets pas \u00e0 la terre battue, ne nous sourit pas vraiment l'air battu et d\u00e9livre -nous du serbe et des livres du serbe victoire, victoire, vous vous sentez maintenant un profond apaisement la lumi\u00e8re du Seigneur est descendu sur nous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:19) [83%] :\r\nOui Monsieur si j'ai une question ouais, c'est pas un peu raciste d\u00e9livrez -nous du cerf. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:24) [82%] :\r\nVoil\u00e0 maintenant mais non mais c'est pas contre les Serbes, ses comptes, un serbe et encore \u00e7a a chang\u00e9, avant c'\u00e9tait espagnol, vous voyez un concile il y a quelques ann\u00e9es pour changer les paroles pour les adapter \u00e0 notre \u00e9poque, bon, bon, c'est bon, vous le savez, oui monsieur, \u00e0 faire suivant Bruno : tiens, lis cette pri\u00e8re : voil\u00e0, vous la connaissez pas celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:41) [81%] :\r\nJe vous salue Mirka pleine de graisse Nando. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:44) [73%] :\r\nGr\u00e2ce, de gr\u00e2ce, au bar de graisse ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:47) [89%] :\r\nDonc, pardon, pleine de gr\u00e2ce, Federer est avec vous, vous \u00eates b\u00e9nie entre toutes les femmes de joueurs et Charlene Riva Myla Rose L\u00e9o et Helena le fruit de vos entrailles du pur\u00e9e mais il y en a eu des combien de gamins. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:58) [71%] :\r\nOui, mais l\u00e0, pas de commentaire lui en tandem chaque fois elle a pas choisi hein. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:02) [88%] :\r\nLe fruit de vos entrailles est b\u00e9ni \u00e7a Mirka, femme de Roger, priez pour nous pauvres t\u00e9l\u00e9spectateurs, maintenant et \u00e0 l'heure de sa retraite oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:11) [84%] :\r\nToi, voil\u00e0, c'est bien \u00e0 la lumi\u00e8re de Mirka est descendu sur nous, hein, vous avez bien retenu c'est de pri\u00e8re auxquels on pourrait citer tous les matins chez vous pour vous faire du bien, et maintenant pour y aller hein, dans la paix et la confiance Monsieur Monsieur j'ai une question : mais pourquoi on veut pas une pri\u00e8re \u00e0 Wawrinka toutes les grandes religions sont monoth\u00e9istes mon petit hier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:38) [83%] :\r\nUn second sketch qui va aussi nous donner une d\u00e9finition de ce mot phrase Aja sketch de Pascal Vincent oui tout seul, non, non, non mais Thierry Jobin dense, c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:50) [87%] :\r\nAujourd'hui, c'est le 1er mai Monsieur Martinet oui c'est le 1er mai oui, vous savez, vous savez ce que c'est qu'en fait le 1er mai mais bien entendu de ce que j'ai oui mais alors c'est quoi. \r\nLes audits jeudi alors c'est quoi comme f\u00eate le 1er mai Monsieur Martinet, or le buzzer le 1er ben oui \u00e7a fait oui, oui, \u00e7a fait la f\u00eate, de quoi un feuilleton, c'est la f\u00eate du abattu, c'est la f\u00eate du du \u00e7a fait depuis qu'il l'a fait du tr\u00e8s fait unique du tr\u00e8s le 1er mai c'est la f\u00eate du. \r\nLe 1er mai vous savez du 31 2 jours oui. \r\nOui, bon, si on veut Monsieur Martinet, si on veut, vous m'avez encore fait appeler et je suis mont\u00e9 il y a un probl\u00e8me c'est rose, h\u00e9 ben \u00e7a c'est nouveau point pour vous aujourd'hui, c'est plus facile \u00e0 m\u00e2cher comme \u00e7a c'est c'est s\u00fbr qu'il a plus vos sur moi, je suis juste l\u00e0, pas fait bah oui, mais parce que c'est du PAF sans phrase \u00e2ge vous savez Elf rasage c\u00e8de la 1\u00e8re \u00e9tape du p\u00e9trissage consiste \u00e0 m\u00e9langer les ingr\u00e9dients jogger mort dans dans les ingr\u00e9dients qui composent la patte oui c'est bon cru tout l'ouvrage nourrit pas inhaler ce cru David du c'est juste pas bon, aujourd'hui c'est pas bon, puis je sais pas quoi oui ben oui oui c'est pas qui, parce qu'aujourd'hui, \u00e0 la cuisine et son cong\u00e9, c'est la f\u00eate du travail, faut \u00eatre compr\u00e9hensif Monsieur Martinet d\u00e9j\u00e0 que moi je suis de garde pour vous, \u00e0 vous et les autres de \u00e9tage, vous avez bien de la chance, vous savez Monsieur Martin oui alors donc aujourd'hui je mange pas presque que j'ai un peu de temps, l\u00e0 o\u00f9 tu n'en du travail, du travail, Monsieur Martinet, du travail, donc j'ai toujours Liv lui pas du la f\u00eate inaugurale, la hauteur o\u00f9 s'\u00e9quipent d\u00e9j\u00e0 pas, j'aime mieux si je vous la grosse bosse que je mange peut-\u00eatre pas cru mais j'ai de la chance 12 soyez merci Docteur quand m\u00eame aujourd'hui pour moi aussi, j'ai bloqu\u00e9 quelque chose et web exactement, voil\u00e0, voil\u00e0, vous avez tout \u00e0 fait compris, voil\u00e0 c'est bien, mais je peux encore faire quelque chose pour moi j'ai pris le nom de Dieu, ben oui, bobo, alors ben qu'est ce que je peux faire des hein je voudrais des pilules bleues oui c'est le 1er ma\u00efs avec le festival. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:28) [87%] :\r\nFantastique on en perdrait de vue la question d'origine qui est Christophe Darbellay qu'-ce que l'oeuf rasage alors Marc Donnet Monay dans son sketch nous a fait comprendre que le fraisage, c'est l'art et la mani\u00e8re d'art. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:41) [80%] :\r\n\u00e9cul\u00e9e comme il faut, pour Pascal Vincent oui aussi la phrase \u00e2ge en s'articuler, mais alors dans dans la farine, mais c'est peut \u00eatre bien, c'est la 1\u00e8re \u00e9tape, c'est le m\u00e9lange des ingr\u00e9dients avant de faire d'accord mais bon, le parc 1er voil\u00e0 vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:54) [89%] :\r\nEnfin, heureusement que vous r\u00e9sumer parce qu'elle franchement non, c'est le pain. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:58) [84%] :\r\nC'est le pain il y a pas d'autant en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:08) [87%] :\r\nLe phrase \u00e2ge et la 1\u00e8re \u00e9tape du p\u00e9trissage Dupin il consiste \u00e0 m\u00e9langer des ingr\u00e9dients qui composent la p\u00e2te durant cette \u00e9tape afin d'obtenir la consistance souhait\u00e9 soit on ajoute de l'eau, soit de la farine plusieurs mois tentent plus ou moins dont dense, si on veut bien bravo, en ce qui vous concerne, Christophe Darbellay dans cette \u00e9mission et depuis lundi, vous ajoutez continuellement des points, il y en a pas, qui vous \u00e9chappe et c'est le 12\u00e8me, que nous saluons ici bravo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:37) [91%] :\r\nLa suite Segond Vincere. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:40) [86%] :\r\nQui arrivent sur les ondes de la premi\u00e8re connaissez Gauvain sers qui casquette comme \u00e7a, oui, oui, un petit, un peu un gros ce qu'on appelle \u00e7a la titi parisien, Titi comme \u00e7a, oui, effectivement, extrait de son 2\u00e8me album les oublier s'appelle cet album, il nous parle de la langue de Pr\u00e9vert. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:13) [84%] :\r\nC'\u00e9tait le genre de lyc\u00e9ens un peu perdu dans son coin, toujours assis au fond de la Clarence pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans tes Godard sur qu'on se cherche \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, mais la jeunesse Fed \u00e7a r\u00e9fugi\u00e9 dans une chanson pour l'\u00e9vasion, les frissons et puis un jour, des cours. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:46) [74%] :\r\nTu t'es plong\u00e9 dans les et tu pourras et les inqui\u00e9tudes de ceux qui te belle loi comme balle a renvoy\u00e9 Berdou passer l'adolescence, toujours dans le sac \u00e0 dos une science, mais d'passion, c'est l'\u00e9criture, les pattes de mouche LRA tu es en jach\u00e8re, \u00e9crit -il. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:26) [80%] :\r\nC'est vrai, Bierhoff bureau maintenant dans tes fringues mal dans ta peau de ne jamais avoir os\u00e9 claqu\u00e9 la porte sont tout retourn\u00e9s, un jour, tu as pu saisir sachant avec la bonne dose d'insouciance pour pas finir \u00e9crit des tendeurs dans les cieux entre la tendresse, tu la presse. \r\nEt aujourd'hui, c'est : on maintient toutes les plan\u00e8tes sont quand sur un lyc\u00e9en tairai pas Paris et son destin mais comme ton truc, c'est la musique et pas leur vous du statistique, quel que soit le sort du moment tu marches tranquillement et tu veux libre Koblet. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:32) [96%] :\r\nToujours dans la langue de pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:01) [86%] :\r\nSon ah elle est jolie celle -l\u00e0 au naturel, en tout cas, on verra ce que \u00e7a donne avec les Dicodeurs, \u00e9videmment Christophe Darbellay on va voir ce qui vend en faire \u00e0 titre de Francis Cabrel, je l'aime \u00e0 mourir \u00e7a L \u00e0, tout le monde a conna\u00eet on est d'accord, alors \u00e7a devrait pas trop compliqu\u00e9, j'imagine qu'ils se sont l\u00e2ch\u00e9s pour les accompagner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:23) [88%] :\r\nOn va voir ce qui voil\u00e0, non mais les portes n'est-ce-pas importantissime musicienne et femme de sc\u00e8ne, vous la connaissez, Sandrine Viglino. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:24:35) [88%] :\r\nC'est une grande aussi br\u00fblant, moi je l'aimais bien mais, voil\u00e0, j'ai grandi, il n'est plus le gardien du sommeil de minuit je l'aide \u00e0 mourir ma peluche va s'ouvrir que je lui arrache les bras mais je dois Avenir je me Marie dans un mois, joie de la d\u00e9truire, mais ces po\u00eales \u00e0 frire, je l'aide \u00e0 mourir. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:57) [81%] :\r\nLa marque au monde dans sa grotte cach\u00e9e sous les toits, je dois louer des noms sabre de bois la Mouly justement asseoir, je me dois pas parler, je ne dois rien \u00e0 vouloir je dois juste essayer de lui appartenir lui appartenait la Hamouri. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:20) [81%] :\r\nL \u00e0 les faire toujours les guerres pour \u00eatre si fort aujourd'hui Fernando les gars de la vie et la mort aussi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:39) [80%] :\r\nQuand on prend la voiture et quand on prend la route on va toute allure et on n'a pas de doute, de l'aime \u00e0 mourir, l'autoroute du plaisir \u00e0 pas d'\u00e2ge on peut drainer \u00e0 partir sans le p\u00e9age, laisse -moi conduire le jeu moi conduire Gen\u00e8ve Hamouri et Pascal, je la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:01) [79%] :\r\nCrois et ruelles, elle \u00e9tait boulevard du pav\u00e9 de bonnes intentions, je la traversais Bonnard je l'aime \u00e0 mourir si je me fais \u00e9craser cet entre de beaux draps elle mon la venue du jeu de mains rougies pas ne pas s'abstenir : ne pas s'abstenir Gen\u00e8ve mais. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:22) [82%] :\r\nElle a d\u00fb faire un retour de l'\u00e9coeurement pour \u00eatre si fort non, non, elle a d\u00fb faire autour de d\u00e9g\u00e2ts Europe et un moment aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:48) [86%] :\r\n\u00e7a va, ils n'ont pas trop amoch\u00e9 on, on, on, on apprend ainsi, c'est un sacril\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:52) [79%] :\r\nOui, se reprennent pour Cabrel pas possible ah oui j'\u00e9tais il y a pas si longtemps alors bah. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:56) [77%] :\r\nLa \u00e0 Zermatt oui suis allez l'\u00e9couter, pas trop bien, donc j'ai fait la r\u00e9ponse est en g\u00e9n\u00e9ral et et chanter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:02) [70%] :\r\nVous sautiez vous donc, agence d'un homme, mais allez -y, faites -nous un peu les mamours, il a son. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:08) [84%] :\r\nC'est absolument alors bien avant cette veut quand m\u00eame pas mal de l'avoir en emploi Agde \u00e0 Zermatt non \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:14) [82%] :\r\nLa chanter pendant plus de 2 heures et plogue c'est vraiment magique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:17) [74%] :\r\nPuis devait \u00eatre est -ce que c'est la premi\u00e8re fois, qui mont\u00e9 l\u00e0- ou \u00e0 Zermatt peu de doute : oui c'est, c'est un d\u00e9cor \u00e9videmment extraordinaire \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:23) [88%] :\r\nOui, d'habitude il est plut\u00f4t pr\u00e8s de la la dame de Haute-Savoie mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:26) [82%] :\r\nC'est savoir o\u00f9 il est m\u00eame plus en l'Sudan du c\u00f4t\u00e9 de pr\u00e9nom mais enfin voil\u00e0 r\u00e9pondent Cabrel, vu par les Dicodeurs, ne compte il y a la possibilit\u00e9 d'avoir un point de plus, si vous me donnez le nom, \u00e7a devrait pas \u00eatre mis donner Barton abonn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:45) [98%] :\r\nEt \u00e7a fait un 13\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:47) [90%] :\r\nPoint tr\u00e8s c'est un bon chiffre, \u00e9videmment, mais \u00e7a me permet de poser la question politicien que vous le politicien que vous \u00eates et ce que vous avez dit des superstitions Christophe Darbellay aucune, aucune voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:57) [79%] :\r\nNon, je suis pas superstitieux du Tour, le 13 ne fait m\u00eame pas peur, mais j'ai, et puis les horoscopes et tout \u00e7a, je n'en qui regarde p\u00e2tisserie aussi sinon je les oublie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:06) [89%] :\r\nAutrement, quand vous avez un discours \u00e0 faire quelque chose d'important \u00e0 d\u00e9fendre et ce que vous avez une une esp\u00e8ce de traque c'est possible est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:13) [85%] :\r\nMoi j'ai pas gri\u00e8vement au d\u00e9but, c'est vrai qu'on a un petit peu le trac, mais apr\u00e8s, on s'y habitue et puis il faut se met dans le mode et en sait toute fa\u00e7on qu'on perd \u00e9norm\u00e9ment de ses moyens, si on a le trac, donc autant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:23) [79%] :\r\nAh oui, oui, mais \u00e7a, \u00e7a se d\u00e9cide de de fin donc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:25) [76%] :\r\nNon, mais je suis contr\u00f4l\u00e9 traqu\u00e9 non non non, concentr\u00e9, mais pas tr\u00e8s d'accord d\u00e9roger qui fin \u00a3 sur le trac. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:31) [88%] :\r\nIl est en train d'interviewer Des com\u00e9diens chanteurs des hommes politiques, \u00e0 des chirurgiens \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:37) [77%] :\r\nComme quoi le train qui est porteur aussi parfois de grandes chirurgiens j'aimerais pas trop un chirurgien Calcio enfin et s\u00fbr qu'il leur traque ne quitteront ben oui mais c'est \u00e7a un gastro- ent\u00e9rologue, le gars qui dit je suis d\u00e9sol\u00e9, j'avais le trac mais mauvais gastro- ent\u00e9rologue sa ma\u00eetresse face traque c'est terrible, bon le 3\u00e8me point on l'applaudit, donc on est bon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:00) [91%] :\r\nL\u00e0 il va y avoir les infos bien entendu et on se retrouve apr\u00e8s a fui, nous sommes dans ce d'anciennes salles de cin\u00e9ma de l'H\u00f4tel de Fully, au bout du compte, dans lequel il se passe des choses incroyables, et notamment ses je Dicodeurs voil\u00e0 on se retrouve apr\u00e8s les infos que voici que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:19) [80%] :\r\nLeur avec le Tour de Romandie et bibelots et ses Pacte multim\u00e9dia vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est midi non d\u00e9j\u00e0 ouais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:28) [81%] :\r\nRtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:30) [91%] :\r\n70 licenciements Le groupe fran\u00e7ais Nexans, ce g\u00e9ant europ\u00e9en dans la construction de c\u00e2ble va finalement proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 70 licenciements sur son site de Cortaillod, dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est le syndicat employ\u00e9 suisse qui l'annonce ce matin la restructuration annonc\u00e9e fin janvier concerne donc plus de 20 pourcent des postes de travail sur l'unique site de Nexans Suisse Julien avant- guerre taire les anciens c\u00e2bles de Cortaillod sont un peu moins touch\u00e9 tout de m\u00eame qu'initialement pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:58) [93%] :\r\nLe groupe Nexans pr\u00e9voyait une centaine de suppressions de postes \u00e0 Cortaillod ce sera finalement 70 licenciements qui d\u00e9buteront \u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine, entre un tiers et la moiti\u00e9 de ses emplois supprim\u00e9s concernent des postes administratifs malgr\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Nexans proc\u00e8de \u00e0 une vaste restructuration avec la suppression de plus de 600 employes \u00e0 travers l'Europe, le groupe invoque des ventes en repli et des mati\u00e8res premi\u00e8res, toujours plus cher, selon le syndicat, employ\u00e9 suisse le site neuch\u00e2telois serait le seul \u00e0 avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de changement dans le plan pr\u00e9vu initialement Nexans aurait finalement renonc\u00e9 \u00e0 d\u00e9localiser en R\u00e9publique tch\u00e8que, une de ses divisions bas\u00e9es \u00e0 ta\u00efaut le plan social concernant les futurs licenciements est encore en n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:42) [90%] :\r\nJulien bancaire en Direct de Neuch\u00e2tel, merci les nouveaux trains Duplex TGV elle des CFF seront plus stable et plus confortable, en tout cas, ils l'ont assur\u00e9 ce matin aux c\u00f4t\u00e9s du constructeur Bombardier \u00e0 bord d'ailleurs de l'un de ces trains entre Z\u00fcrich et B\u00e2le, le profil des roues, a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 par exemple pour que les voyageurs s'ils sont un peu moins secou\u00e9 et d\u00e8s le mois de d\u00e9cembre, ces nouveaux trains circuleront syst\u00e9matiquement sur la ligne B\u00e2le- Z\u00fcrich Coire, ce ne sera pas le cas en revanche sur la ligne entre Gen\u00e8ve et Saint-Gall, ce sera pour plus tard que pr\u00e9vu, les Suisses n'iront pas voter le 24 novembre prochain en tout cas pas sur un sujet f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce matin, une d\u00e9cision qui n'est pas inhabituel, le gouvernement n'a jamais organis\u00e9 de votations f\u00e9d\u00e9rales juste apr\u00e8s des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales depuis 1987 en France, ce 1er mai est synonyme de tensions, les autorit\u00e9s redoutaient des violences aliment\u00e9es par des Black, le noyau dur des gilets jaunes et un important dispositif policier a ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Paris o\u00f9 l'on rejoint Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:42) [93%] :\r\nDes quartiers entiers boucl\u00e9 autour des lieux de pouvoir \u00c9lys\u00e9e Place de la Concorde, Matignon une vingtaine de stations de m\u00e9tro ferm\u00e9es, la capitale fran\u00e7aise et pour partie fantomatique, ce sont pas moins de 7400 membres des forces de l'ordre qui sont mobilis\u00e9s ainsi que des dr\u00f4nes et des v\u00e9hicules blind\u00e9s, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, dit attendre 1000 \u00e0 2000 activistes radicaux, selon ses termes, sur les r\u00e9seaux sociaux des groupes ont appel\u00e9 \u00e0 faire de Paris la capitale de l'\u00e9meute hors de Paris, les d\u00e9fil\u00e9s sont interdits dans les centres villes de Lyon, Caen et Toulouse, ce matin, la police a diffus\u00e9 des images d'un arsenal retrouv\u00e9 sur 3 espagnols interpell\u00e9s dans la capitale fran\u00e7aise des masques \u00e0 gaz, des marteaux, des brise- vitre des bidons d'essence, ces fouilles pr\u00e9ventives r\u00e9pondent au souhait d'Emmanuel Macron, d'un dispositif, je cite, extr\u00eamement ferme, un dispositif qui fait r\u00e9agir certains responsables politiques de gauche, selon Olivier Besancenot, ce n'est pas la journ\u00e9e des travailleurs, c'est la journ\u00e9e de la psychose Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:41) [93%] :\r\nEt des milliers de personnes vont \u00e9galement manifest\u00e9 en Suisse en ce 1er mai cette ann\u00e9e cette F\u00eate du travail est plac\u00e9e sous le signe de la mobilisation pour la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux socialistes seront \u00e9galement pr\u00e9sents Simonetta Sommaruga visitera aujourd'hui une cr\u00e8che \u00e0 Fribourg alors qu'Alain Berset participera \u00e0 une manifestation \u00e0 Soleure, on va parler cyclisme maintenant avec le Tour de Romandie, c'est le slov\u00e8ne Jan interethniques qui qui portera le 1er maillot jaune aujourd'hui entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds au programme une \u00e9tape de 168 kilom\u00e8tres J\u00e9r\u00f4me, j'en ai, on vous retrouve sur place, J\u00e9r\u00f4me, c'est une \u00e9tape qui sera bien plus qu'une \u00e9tape de transition. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:20) [91%] :\r\nOui, Neuch\u00e2tel -l\u00e0 Chaux-de-Fonds c'est tout d'abord une \u00e9tape \u00e0 forte port\u00e9e symbolique entre le bas et le haut du canton, les rivalit\u00e9s politiques nous le ferait presque oublier un entre la place du port et l'avenue L\u00e9opold-Robert il n'y a que 20 kilom\u00e8tres, autant dire que les coureurs ne vont pas tirer une ligne droite entre les 2 villes, les organisateurs leur ont concoct\u00e9 un parcours accident\u00e9 piment\u00e9 par 5 grands prix de la montagne, le peloton va tout d'abord musarder le long du lac avant de serrer les dents pour gravir le balcon du Jura, du Val-de-Travers, il encha\u00eenera ensuite la C\u00f4te de Rosi\u00e8res, La Vue-des-Alpes et le col de la tourne avant de d\u00e9bouler sur La Chaux-de-Fonds, pas loin de 3000 m\u00e8tres de d\u00e9nivellation totale \u00e0 profil sans doute trop exigeant pour les sprinters profil la casse- pattes qui va favoriser les \u00e9chapp\u00e9s ou profiter \u00e0 un groupe de finisseur des hommes qui vont se jouer la victoire peu apr\u00e8s 10 sites 17 heures dans la m\u00e9tropole horlog\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:11) [94%] :\r\nEt le d\u00e9part donc de cette \u00e9tape sera donn\u00e9 peu avant 13 heures lui \u00e0 12 heures 55 \u00e0 suivre, surtout les vecteurs de la RTS notamment sur RTS 2 aussi, d\u00e8s 15 heures 30 J\u00e9r\u00f4me merci \u00e0 vous et puis cette autre rendez- vous sportif, ce sera ce soir \u00e0 21 heures sur RTS 2 la 2\u00e8me demi- finale de la Ligue des champions Barcelone Liverpool hier soir en match aller de la 1\u00e8re demi- finale Ajax Amsterdam a pris une option sur la finale en battant Tottenham 1 \u00e0 0 et l'on attend ce devrait \u00eatre d'ici quelques instants, cette d\u00e9cision du Tribunal arbitral du sport, il doit rendre son verdict sur le cas de caract\u00e8re ces m\u00e9dias cet athl\u00e8te sud- africaine, triple championne du monde, double championne olympique du 800 m\u00e8tres ce tribunal doit valider ou non le nouveau r\u00e8glement impos\u00e9 par l'IAAF aux femmes qui, comme elles produisent naturellement trop de testost\u00e9rone, ce r\u00e8glement qui veut leur imposer de prendre des m\u00e9dicaments pour faire diminuer le taux la m\u00e9t\u00e9o avec du soleil aujourd'hui des temp\u00e9ratures de 18 degr\u00e9s sur le Plateau 22 en Valais demain \u00e7a se d\u00e9grade \u00e0 partir de l'Ouest, de la mi- journ\u00e9e, avec des pr\u00e9cipitations et de la neige et 1000 500 m\u00e8tres temp\u00e9ratures de 14 \u00e0 17 degr\u00e9s ensuite, le temps sera frais avec des averses pour la fin de la semaine, dimanche, par exemple, la limite de la neige va se situer entre 500 et 700 m\u00e8tres il fera 9 degr\u00e9s sur le plateau 12 en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:31) [89%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents, les Dicodeurs avec Avenches Op\u00e9ra ont fait qui pr\u00e9sente les airs d'op\u00e9ra jou\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:52) [85%] :\r\nAvant de faire la Fiesta autour de sa fanfare centenaire et de c\u00e9l\u00e9brer, \u00e9galement le 100 4\u00e8me Festival de La FFDCC Spa, Bruno, ce sera le vendredi 17 samedi 18 et dimanche 19 mai prochain \u00e0 l'air sympa je vais venir moi a fui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:12) [97%] :\r\nPr\u00e9voyez un d\u00eener. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:14) [90%] :\r\nEh bien ce sont Les Dicodeurs qui s'amuse \u00e0 suivi les Dicodeurs cette semaine, Marc Donnet Monay Bruno Coppens Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:28) [91%] :\r\nC'est \u00e0 l'H\u00f4tel de Fully, je l'ai dit que se d\u00e9roulent ces Jeux en compagnie du conseiller d'\u00c9tat, Christophe Darbellay. \r\nQui a faim tr\u00e8s faim, bon c'est bient\u00f4t l'\u00e0 midi et demi, hein, donc \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:45) [97%] :\r\nIl est le belge qui conna\u00eet le mieux la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:49) [88%] :\r\nParmi ses concitoyens concitoyens, donc je suis absolument s\u00fbr, bien entendu, c'est Bruno Copen, ce qui nous rejoint r\u00e9guli\u00e8rement toutes les 5 6 7 semaines grosso modo et c'est vrai que vous connaissez tous, de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:01) [87%] :\r\nEn haut, en bas de la montagne non mais pas mal quand m\u00eame, oui, oui, commence \u00e0 conna\u00eetre, mais plus bas et conna\u00eet il s'amuse avec les mots, vous l'entendez quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:09) [86%] :\r\nIl est avec nous Dicodeurs bien entendu, il est sur sc\u00e8ne aussi r\u00e9guli\u00e8rement en Suisse et ailleurs, beaucoup en Belgique, c'est tout \u00e0 fait clair, il joue avec les mots, il a \u00e9crit des ouvrages l'\u00e9lu dictionnaire et invente des et des d\u00e9finitions un peu comme ici, si jamais il a ainsi 3 W point boum je. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:26) [76%] :\r\nBaba Bruno Coppens Point com Coppens cesser au PPN. S ici on dirait r\u00e9compense en France on dirait Coppens et au Qu\u00e9bec et Bruno. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:37) [86%] :\r\nBen voil\u00e0 exactement Bruno Coppens je vous, je voudrais que \u00e0 notre invit\u00e9 me rejoignent Belga alors un petit moment de dialogue, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:48) [87%] :\r\nAlors bonjour Christophe, bon, je viens de Belgique je ne vous connaissais pas, hein, on a d\u00e9j\u00e0 assez de souci avec nos hommes politiques \u00e0 nous, donc j'ai lu beaucoup sur vous et j'ai lu ceci : vous avez d\u00e9clar\u00e9 en 2008, mon mod\u00e8le en politique, c'est Angela Merkel, d'autre part, d'autres disait de vous \u00e0 l'\u00e9poque, Christophe, il aime rire et les tri paille alors Angela Merkel et le rire, vous vouliez r\u00e9unir le Ying et le yang. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:11) [89%] :\r\nC'est pas \u00e9vident, c'est vrai, mais on apprend hein vient qui ce qui me fascinait chez elle, non, je pense que c'est la rigueur, c'est l'histoire aussi de cette femme qui vient d'un milieu assez modeste qui vient d'Allemagne de l'Est, on l'a vu la premi\u00e8re fois, comme jeune politicienne avec un t-shirt blanc et franchement, on peut lui faire des reproches sur tous ce les positions qu'elle a pu prendre, notamment dans la pratique migratoire, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 la chose la plus facile, mais elle a tenu l'Europe pendant tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:37) [77%] :\r\nCette affaire aujourd'hui, ce serait que les votre conscience, votre mod\u00e8le politique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:38:41) [99%] :\r\n\u00e0 l'international. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:42) [84%] :\r\nAlors j'ai plusieurs mod\u00e8les en politique, mais il y a des gens que j'ai ador\u00e9, je pense \u00e0 notamment Delamuraz il est plus l\u00e0 qui Delamuraz connaissaient pas qu'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:53) [77%] :\r\nFrancfort autant par leur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:54) [87%] :\r\nOui enfin d'accord, OK, \u00e7a vous avez rencontr\u00e9 des jeunes qui manifestent pour le climat alors en Belgique, c'est tous les jeudis, qui marche, vous en Suisse et quelques jours qu'il marche en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:39:03) [86%] :\r\nAvant, c'\u00e9tait le vendredi mais la la prochaine est pr\u00e9vue, je sais pas, je crois que c'est m\u00eame un samedi, donc ils sont habitu\u00e9s \u00e0 ce que, d'accord, \u00e0 Cholet retiennent pendant 2 heures, s'ils vont \u00e0 la gr\u00e8ve, par cons\u00e9quent, ils sont \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:15) [87%] :\r\nAlors je me disais chouette les Suisses aussi font \u00e7a et je dis para\u00eet tellement fort que j'ai r\u00e9veill\u00e9 mon voisin de si\u00e8ge dans l'avion qui m'am\u00e8ne ici parce que je prends l'avion pour venir ici, alors bien s\u00fbr je culpabilise de prendre l'avion, vous avez pris EasyJet non non pas EasyJet non mais je crois juste pallier parce que des jeunes luttent pour le climat et il y a d'autres moyens pour voyager le Tibet par exemple aides priv\u00e9es, \u00e7a va vite, et moi je dis plus vite je vole moins longtemps, je reste en l'air, donc moins on voit que je pollue, voyez -vous, prenant l'avion ou. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:39:44) [94%] :\r\nJe prends quand l'avion, mais j'essaie de limiter les d\u00e9placements et puis j'essaye de privil\u00e9gier le train parce que c'est quand m\u00eame mieux pour l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:50) [93%] :\r\nVous connaissez le truc pour d\u00e9culpabiliser non, on compte le nombre de passagers, on divise l'empreinte carbone par le nombre de gens, \u00e7a fait baisser la pression. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:59) [79%] :\r\nDans l'avion, est ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:01) [91%] :\r\nEst ce que vous lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, une action que vous menez par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:40:05) [90%] :\r\nAh bah typiquement j'essaye de manger local de manger des produits d'ici d'\u00e9viter des transports sur des milliers de km de produits qui devraient \u00eatre noy\u00e9 dans le k\u00e9ros\u00e8ne ou dans le fioul fait voil\u00e0, c'est la premi\u00e8re mesure parce que manger, c'est quand m\u00eame le 1er besoin d'hommes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:18) [95%] :\r\nD'accord, je vous propose 8 actions et on verra votre score et donc votre niveau de lutte pour le climat dans une d\u00e9chetterie ou rangez -vous les disques de Plastic Bertrand. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:29) [92%] :\r\nLa photo. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:40:30) [92%] :\r\nDans le bac PVC ou PMC. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:34) [82%] :\r\nUne r\u00e9ponse, je n'ai garde parce que. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:40) [80%] :\r\nDonc mes 14 ans je l\u00e9gal accords Herg\u00e9 alors mais je c'\u00e9tait : avez -vous mis une brique dans la cuvette de votre chasse d'eau dou\u00e9, c'est une hybride dans le bac \u00e0 vous comme \u00e7a, il y a, il y a moins de j'ai pas fait vous face \u00e0 \u00e7a faisait dire je sais j'ai pas me blesser en o\u00f9 placez vos vieux jeans ce di\u00e9sel dans les bacs \u00e0 huiles usag\u00e9es dans les caisses, Emma\u00fcs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:01) [74%] :\r\nJe crois Emma\u00fcs ah. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:05) [87%] :\r\nPour demander pardon \u00e0 la nature, pr\u00eat \u00e0 embrasser un \u00e0 un tronc d'arbre. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:41:09) [89%] :\r\nS'il est pas trop grand, oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:11) [92%] :\r\nD'accord, elle vous pr\u00eat \u00e0 prendre une douche, tout en faisant pipi en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:17) [98%] :\r\n\u00e7a m'est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:21) [83%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, le rejet 3 vous supprimez le latex qui d\u00e9rivent du p\u00e9trole prenez -vous l'usage des pr\u00e9servatifs en bambou. \r\nJe savais pas que \u00e7a exister, moi non plus, point, \u00eates -vous favorable \u00e0 l'usage des pr\u00e9servatifs recyclable. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:41) [88%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:41) [89%] :\r\nNon, \u00e7a d\u00e9pend de la m\u00e9thode aussi et enfin comme Trump et climato-sceptique, seriez -vous pr\u00eat \u00e0 lancer des \u00e9pingles durable sur une poup\u00e9e vaudou lavable \u00e0 son effigie biod\u00e9gradable. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:41:54) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est pas mal et pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:57) [84%] :\r\nVous le feriez pourquoi pas ok, parfait, alors j'ai retenu 4 points d\u00e9j\u00e0 donc 4 sur 8 c'est pas mal quand m\u00eame \u00e0 moiti\u00e9 oui c'est pas mal, oui, PDC voil\u00e0, bravo, bienvenue au Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:16) [88%] :\r\nChristophe Darbellay, les Dicodeurs vont ici et maintenant avoir le plaisir de vous expliquer chacun avec sinc\u00e9rit\u00e9, bien s\u00fbr, ce qu'est le Damon Nice mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:30) [73%] :\r\nThierry ce 1er r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:32) [87%] :\r\nOui, c'est une doctrine philosophique, elle est simple, on en parlait l\u00e0 lundi, je me rappelle, c'est entendu ce mot, d\u00e9j\u00e0, oui c'est \u00e7a, voil\u00e0, c'est pas forc\u00e9ment courant philosophique, ce soit simple, alors profitons -en tellement somme qu'elle para\u00eet banal, cette doctrine voire \u00e9vidente : le principe de le Damon isme, c'est que le bonheur et le but de la vie humaine, moi je connais personne dans le but de la vie serait de ne pas \u00eatre heureux de ne pas acc\u00e9der au bonheur, mais c'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, comme toujours en philosophie qu'une question d'mais d'une autre, qu'est -ce que le bonheur, voil\u00e0 un \u00e9tat de pleine satisfaction bon admettons pour atteint 30 \u00e0 l'\u00c9tat, il faut que tu but 15 personnes alors \u00e7a pose la question de la durabilit\u00e9 du bonheur parce qu'une fois qu'un but \u00e9tait 15 personnes qui nage dans le bonheur, mais \u00e7a ne va pas durer, ensuite, se pose aussi la question, le bonheur est -il individuels ou collectifs, pour \u00eatre total, enfin etc et puis m\u00eame si cela para\u00eet \u00e9vident et -ce que nos actions sont mus par l'envie d'acc\u00e9der au bonheur, on le croit, on le croit mais c'est plus compliqu\u00e9, dans la r\u00e9alit\u00e9 du quotidien, combien de temps consacre \u00e0 cela, la plupart du temps je dois r\u00e9aliser quantit\u00e9 toujours ceux qui ne sont pas le chemin le plus Direct pour acc\u00e9der au bonheur, gagner de l'argent sans fournir un travail p\u00e9nible, acc\u00e9der au pouvoir gagner mon ind\u00e9pendance, etc, et puis si c'est le but de la vie, pour la plupart d'entre nous d'acc\u00e9der au bonheur, comment se fait- il qu'en fin de vie, la plupart n'y parviennent pas, si on prend les vieux sont -ils les plus heureux sur Terre, pas s\u00fbr, je dirais m\u00eame que la vieillesse et mode, une belle saloperie qui prive des gens qui aiment qui Bouzy le corps voil\u00e0 c'est pas si simple le d\u00e9molissent ce que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:01) [95%] :\r\nVoil\u00e0 en tout cas merci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:03) [80%] :\r\nPour ces explications, \u00e7a ferait plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:08) [88%] :\r\nEst ce que c'est la bonne r\u00e9ponse A on peut pas dire maintenant, c'est Marc Donnet Monay qui propose la sienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:12) [85%] :\r\nLe 2\u00e8me ann\u00e9e se mettent une science occulte tr\u00e8s pratiqu\u00e9 au moyen\u00e2geux s\u00e8che prononce pas juger, c'est bien de la dame, Madeleine, on estime \u00e0 moins connus aujourd'hui, car les superstitions et les fausses croyances sont aujourd'hui compl\u00e8tement disparu \u00e0 la science est beaucoup plus suivi de nos jours et \u00e7a c'est gr\u00e2ce \u00e0 feu Facebook beaucoup oui, Facebook fait bapt\u00eame la science oui pour la m\u00e9decine, par exemple, l'avant pour devenir m\u00e9decin, c'\u00e9tait 6 ans d'\u00e9tudes hein, non mais c'est \u00e9norme 6 ans une ann\u00e9e de formation g\u00e9n\u00e9rale, une ann\u00e9e d'anatomie et 4 ans de m\u00e9decine plus des stages et un m\u00e9decin qui voulait se former par exemple sur les maladies tropicales et les vaccins, c'\u00e9tait encore quelques mois de plus, mais c'est fini \u00e7a, maintenant, un m\u00e9decin qui veut se former sur les vaccins, il regarde une vid\u00e9o sur Facebook et en 3 minutes il c'est tout c'est tout sur le sujet que les vaccins c'est mauvais, que \u00e7a provoque l'autisme red\u00e9colle, le gain de temps et c'est g\u00e9nial, un historien c'est pareil maintenant il regarde une vid\u00e9o Dieudonn\u00e9 et en 3 minutes, il sait que les chambres \u00e0 gaz n'ont pas exist\u00e9 mais il encore la puissance des r\u00e9seaux sociaux, moi je me forme enti\u00e8rement la tumeur je sais tout sur place, sujet : je suis devenu un sp\u00e9cialiste de la 5 G par exemple si, si, il y a des experts qui m'appelle d'ailleurs du monde entier qui disent moi dans ma conna\u00eetre votre opinion sur les effets de la 5 G jeudi, \u00e7a tombe bien, je viens de voir une vid\u00e9o sur Facebook, je vais vous expliquer, ils ont fait des essais aux Pays-Bas il y a 100 oiseaux qui sont tomb\u00e9s du ciel, d'un coup, alors ils prennent des notes, ah c'est vraiment l\u00e0 l'Avantage de Facebook, on peut tout savoir sur un sujet en 2 minutes, moi quand je ressors ma collection pour les nuls, je trouve \u00e7a d'un compliqu\u00e9, maintenant il y a plein de pages et \u00e0 des nuances, en plus, \u00e7a c'est un truc que je vois presque tout \u00e7a pour dire que je connais bien le de mani\u00e9risme qui \u00e9tait une science occulte du Moyen-Age \u00e2ge qui permettaient de transformer l'eau en diamants oh l\u00e0, voil\u00e0 o\u00f9 j'ajoute que je m'\u00e9tais reproduit depuis, mais c'est parce que les gens sachent jamais march\u00e9 sur ce Sedan Jean-Marc \u00e7a je ne sais pas, voil\u00e0 merci th\u00e9orie oui, mais je voudrais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:59) [76%] :\r\nMerci marqueurs des mots. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:04) [70%] :E.D. mains 3\u00e8me d\u00e9finition Pascal va. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:08) [88%] :\r\nC'est tout \u00e0 l'heure, Bruno parlait de l'avion, il y a, il y a pas longtemps, moi ce que je crains le plus quand je prends l'avion c'est pas les turbulences, ce n'est pas une panne moteur ou m\u00eame un crash, moi ce que je crains, c'est de tomber sur un steward cabotin qui donne les consignes de s\u00e9curit\u00e9, de mani\u00e8re comique en faisant le clown voil\u00e0 en esp\u00e9rant qu'on le filmait qui fasse LeBuzz plus tard sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a \u00e7a me terrorise et des vid\u00e9os qui tra\u00eene comme \u00e7a sur Internet, \u00e7a me fout de ses p\u00e9toche voici l'h\u00f4tesse sur le steward commence \u00e0 faire un num\u00e9ro sur les consignes de s\u00e9curit\u00e9 je casse le hublot et je m'enfuis ou si on a d\u00e9j\u00e0 des coll\u00e8ges d\u00e9tournent l'avion pour qui se pose au plus vite, je suis d\u00e9sol\u00e9, moi quand tu vas dans un avion, c'est s\u00e9rieux, tu dois te sentir en s\u00e9curit\u00e9, t'as pas envie que le personnel fasse preuve de Damon m'c'est-\u00e0-dire lorsqu'on sort de ses fonctions en cassant totalement l'image qu'on attend de vous, c'est comme quand tu vas chez le mettent \u00e7a t'as pas envie qu'ils per\u00e7oivent en tutu en dansant le lac il y a une bouteille de William in \u00e0 la main, non, quand un policier te demande tes papiers et t'arr\u00eates par la suite, c'est pas agr\u00e9able d'accord mais c'est moins perturbants que s'il te les demandes en ayant respirer de l'h\u00e9lium avec sur la t\u00eate des oreilles de Mickey ramen\u00e9 d'EuroDisney. \r\nAh non, \u00e7a pas donc dans certaines professions, m\u00eame on peut \u00eatre envoy\u00e9 pour eux des monnaies isme, c'est en g\u00e9n\u00e9ral marqu\u00e9 noir sur blanc sur le contrat, il faut bien lire avant d'accord non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:44) [96%] :\r\nEt on termine avec la proposition de Bruno Copen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:47) [66%] :\r\nPeu Damon avec eux privatif, hein, comme dans eunuque t\u00eate sans coup. \r\nLe g\u00e9nie sans lumi\u00e8re et oeufs \u00e0 la coque sans. \r\nEt vous avez isme le suffixe qui d\u00e9signe une issue l'isthme de Panama, c'est par l\u00e0 l'issue et Izmailov, dont le doigt dans l'oeil, il ne trouvera pas l'issue, le D\u00e9monide signifie en fait se muscler sans faire aucun effort, par exemple, Laurence regardez -moi oui vous voyez quelque chose. \r\nUn homme habill\u00e9 vont vous vous avez devait pourtant sous la chemise, j'ai l'abdos gaines fait boire une gaine \u00e0 impulsions \u00e9lectriques ah oui parce que les ados \u00e7a se rel\u00e2che avec l'\u00e2ge, c'est mon coach sant\u00e9 qui me l'a r\u00e9gl\u00e9 automatique la gaine 100 quand je suis trop rel\u00e2ch\u00e9 et hop \u00e7a se d\u00e9clenche un peu \u00e0 bouger \u00e0 \u00e7a se d\u00e9clenche, bon \u00e7a tombe pas toujours tr\u00e8s bien, l'autre jour chez le coiffeur, assis, t\u00eate en arri\u00e8re suis relax\u00e9 la Degen s'est d\u00e9clench\u00e9e, je vous dis pas la coupe, mais c'est efficace, du coup j'ai aussi acheter le muscle slip non pour le fessier ah oui mais dis peu le mot muscles au slip muscles lisent pas facile \u00e0 \u00e0 non pas et c'est plus dur que FFDCC hein, bravo oui voil\u00e0 aussi muscles slip c'est fait expr\u00e8s pour travailler l'articulation en m\u00eame temps, donc en fait ces 2 \u00e9lastique \u00e0 l'arri\u00e8re avec \u00e9lectrodes qui masque les fesses en permanence faut ma\u00eetriser le l'joue avec mon petit-fils, je vais \u00e0 la piscine, j'enl\u00e8ve la garde bien s\u00fbr mais je garde le muscle slip parce que \u00e7a ressemble \u00e0 un maillot, j'ai failli \u00e9lectrocut\u00e9 40 enfants. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:16) [68%] :\r\nPlus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:16) [85%] :\r\nLe muscle slip et l\u00e0 de gagne parfois se d\u00e9marre en m\u00eame temps \u00e7a se d\u00e9clenche alors heureusement qu'au Dicodeurs j'ai pas le temps de me relaxer, sinon je vous montrerai comment \u00e7a marche, les 2, dommage, je peux vous voulez pr\u00eater aussi Laurent non, je voudrais plut\u00f4t voir comment \u00e7a marche sur vous, voil\u00e0 en tout cas, \u00e7a veut dire que \u00e7a le d\u00e9moniser, c'est se muscler sans aucun effort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:33) [89%] :\r\nEt \u00e7a fait 4 alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:41) [87%] :\r\nLe Damon Iceman n'aura plus de secret pour vous, fin d'un d'un peu plus d\u00e9j\u00e0 pour Thierry Romanens ce c'est une doctrine philosophique qui nous dit que le but de la vie humaine, c'est le bonheur pour Marc Donnet Monay le de cette aide ne sciences occultes oui au au Moyen-Age ont transform\u00e9 l'eau en diamants, \u00e7a fait un peu r\u00eaver \u00e7a Pascal Vincent nous dit que le de mener ce la fa\u00e7on l'art et la mani\u00e8re de sorte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:05) [95%] :\r\nTirs de ses fonctions en cassant une image habituelle quoi en utilisant une image un peu. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:11) [76%] :\r\nContre qui a des blouses de m\u00e9decins employes ou quoi \u00e7a un oui, mais c'est plus de policiers, on a une image. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:17) [83%] :\r\nPour Bruno Copen \u00e7a enfin le d\u00e9molissent Isma c'est se muscler sans veut fort gr\u00e2ce \u00e0 des impulsions \u00e9lectriques qu'on se colle sur o\u00f9 on veut le corps voil\u00e0 Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:30) [81%] :\r\nIci l'oui je crains de perdre mon 1er point, mais quand on sait plus que faire, on fait confiance hein chablaisien Donnet Monay. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:44) [79%] :\r\nEh ben, oui, qui est plus dur \u00e0 perdre \u00e0 se penser que vous allez dire, quand on sait pas employer une belle r\u00e9ponse, celle de Thierry Romanens ensemble en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:51) [91%] :\r\nParce que c'est \u00e7a le des d\u00e9molissent mettent une doctrine philosophique qui pose comme principe que le bonheur et le but de la vie humaine. \r\nD'accord, et se diff\u00e9rencie de l'h\u00e9donisme \u00e7a peut-\u00eatre qu'on en a plus entendu parler Nice voil\u00e0 mais c'est la doctrine qui fixe le plaisir et non le bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:09) [92%] :\r\nComme but de la vie \u00e0 une petite diff\u00e9rence, mais quand m\u00eame quoi, mais le bonheur et le plaisir, on peut choisir les 2 d'ailleurs source que ce serait une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:51:18) [89%] :\r\nC'est un peu \u00e7a conduit inscrit le plaisir permet d'acc\u00e9der au bonheur ou est -ce que c'est pas le renoncement qui permet d'y a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:23) [86%] :\r\nEnfin c'est compliqu\u00e9 : non, mais le plaisir am\u00e8ne le bonheur forc\u00e9ment aussi. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:51:27) [83%] :\r\nRabat pas toujours pr\u00e9sente, moi j'adore boire des coups, mais au bout d'avance \u00e7a emmerde quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:32) [83%] :\r\nOui, bon, ben voil\u00e0, vous voyez pas vous voyez, c'est beaucoup plus difficile, est ce que je dis, c'est compliqu\u00e9, d'accord, bon ben voil\u00e0 E des manifs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:40) [93%] :\r\nNous sommes un peu pas tr\u00e8s charmant comme \u00e7a, mais \u00e9videmment que \u00e7a vient encore une fois du grec et c'est \u00e7a la vie humaine \u00e0 un seul but le bonheur, on est d'accord avec \u00e7a et puis ma foi, mais le public est avec vous quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:20) [80%] :\r\nJe qu\u00e8saco Christophe Darbellay qu'appelle -t-on le Marching Band, je dis \u00e0 la fran\u00e7aise Martine bande qu'est-ce que c'est Marc Donnet Monay. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:29) [88%] :\r\nLe Martigues la pratique o\u00f9 la technologie qui consiste \u00e0 traquer vos besoins de consommateurs sur Internet vous soumettre constamment de la publicit\u00e9 cibl\u00e9e, ensuite, par exemple, vous tapez croquettes pour chien sur Google parce que M\u00e9dor, il a besoin de tels types de croquettes qui se trouve pas dans le magasin, c\u00f4t\u00e9 chez vous et ensuite pendant 6 mois sur n'importe quel site que vous allez vous verrez des encarts avec de la pub pour les croquettes ou alors vous commandez, de la lingerie pour votre femme. \r\nPour lui faire plaisir, parce que vous \u00eates quelqu'un de g\u00e9n\u00e9reux et ensuite vous allez sur le site du dioc\u00e8se de Sion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:03) [82%] :\r\nMais l\u00e0, vous dites : c'est bizarre que le cessent de Sion, fasse de la pub pour de la lingerie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:09) [80%] :\r\nAh ben \u00e7a, c'est pas \u00e0 cause de Monseigneur Lowe s elle Marching Band les les cookies, tout \u00e7a, ben si vous comprenez a des vu il y a des vid\u00e9os sur Facebook explique OK, voil\u00e0 la premi\u00e8re r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:23) [92%] :\r\nEn voici une 2\u00e8me Bruno Coppens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:26) [81%] :\r\nVous connaissez les pom-pom Girls, mais si vous connaissez les pentes pomme Boris, ce sont des musiciens qui jouent de la musique pan pan pan de pommes en bougeant du pantin et quand vous mettez, pom-pom Girls et pom-pom pente pente Boys, vous avez un Ben, qui marche en dansant, c'est le Mark Qing bande, c'est donc une fanfare, des danseurs, des danseuses et il faut une Cor\u00e9e tout en se d\u00e9pla\u00e7ant comme dans les salles, am\u00e9ricains ou ici pour les f\u00eates des 100 ans de la FFDCC. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:55) [76%] :\r\nQui est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:01) [80%] :\r\nThierry dans oui. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:56:02) [91%] :\r\nAlors le Marching Band, c'est le nom du Viagra aux \u00c9tats-Unis, alors les indications sont les m\u00eames, il y a souvent dans la vie, au nord, on aurait besoin de plus de souplesse sur les d\u00e9lais ou tout \u00e7a mais il y a des moments o\u00f9, dans la vie, davantage de rigidit\u00e9 et bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:56:19) [93%] :\r\nMais comme vous dites \u00e7a, bon d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:25) [99%] :\r\nEt pour terminer Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:26) [89%] :\r\nJe suis pas loin d'\u00eatre d'accord avec Thierry, tiens, tiens, tiens, oui, le march\u00e9 5 bandes chez les m\u00e9decins qui prescrivent la petite pilule bleue appel\u00e9e aussi petite pilule verte chez les daltoniens le Maryland et le r\u00e9sultat positif c'est quand \u00e7a marche, et donc que \u00e7a que \u00e7a marche, quoi, le patient est invit\u00e9 \u00e0 noter l'heure de la prise de la pilule et l'heure de la prise de l'autre prise Koidu Marching Band quoi moins agr\u00e9able, il peut y avoir aussi le running bande c'est comme \u00e7a marche, mais que \u00e7a va beaucoup trop vite et que tout le monde sait souffle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:57:03) [86%] :\r\nC'est tout le monde d'accord Wilkinson, donc oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:06) [87%] :\r\nBon, c'est pas qu'ils aient bien compris tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:10) [88%] :\r\nQu'appelle -t-on le marketing Christophe Darbellay Marc Donnet Monay vous a parl\u00e9 de cette fa\u00e7on de traquer le besoin des consommateurs des consommatrices pour cibler les cibler ensuite leur envoyer la publicit\u00e9 qui font, enfin en principe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:23) [84%] :\r\nPour Bruno Copen seul Marching Band, c'est une fanfare qui fait de la musique, bien entendu, qui d\u00e9file et qui dans, enfin une v\u00e9ritable chor\u00e9graphie pour Thierry Romanens se le Marching Band, c'est en gros le Viagra aux \u00c9tats-Unis, tout \u00e7a, et Pascal Vincent nuit nous dit que c'est la la suite donc le Martine, c'est le r\u00e9sultat positif suite \u00e0 la prise de Viagra exact voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:57:47) [91%] :\r\nMais pas qu'aux \u00c9tats-Unis, Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:57:51) [93%] :\r\nJe pense \u00e0 la \u00e0 la fanfare qui fait des chor\u00e9graphes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:53) [93%] :\r\nBien jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:55) [81%] :\r\nOui c'est elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:02) [81%] :\r\n\u00e0 mort King Ban dans fait est une fanfare avec danseurs se d\u00e9pla\u00e7ant de mani\u00e8re chor\u00e9graphi\u00e9 Les Mall Singh Ban d\u00e9filent souvent dans les stades am\u00e9ricains avant un match, je peux vous dire : allez voir sur internet c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:17) [84%] :\r\nIncroyable c'est sportif, c'est pr\u00e9cis, cette technique, c'est immense, c'est \u00e9norme, c'est vraiment pas de la brousse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:24) [89%] :\r\nC'est, il aime les gar\u00e7ons et les filles sont assez t\u00f4t ce jeune je dire ils sont, il faut avoir du souffle pour avoir un corps bien bien bien bien bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:58:33) [82%] :\r\nBien, mais avec l'hebdo et le muscle, ils sont bien l\u00e0, ailleurs non plus bien rien l\u00e0 ils elles non non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:40) [88%] :\r\nAbsolument plus besoin, je peux vous dire alors la fanfare l'avenir d\u00e9filent -t-elle de mani\u00e8re chor\u00e9graphi\u00e9 \u00e0 bien s\u00fbr le week- end du 17 18 19 mai prochain puisque l'Avenir f\u00eate ses 100 ans, il y aura \u00e9galement le 100 4\u00e8me festival FFDCC, qui est tr\u00e8s ch\u00e8re \u00e0 Bruno Coppens voil\u00e0 on aura l'occasion d'en reparler bien entendu belle suite de mercredi, bon app\u00e9tit en ce qui me concerne, c'est \u00e0 Fully, l'h\u00f4tel de Fully a fui que \u00e7a se passe \u00e0 demain, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:59:11) [90%] :\r\nLes Dicodeurs avec Avenches Op\u00e9ra ont fait qui pr\u00e9sente les airs d'op\u00e9ra jou\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:59:19) [86%] :\r\nL'heure avec le Tour de Romandie et Aquatis aquarium vivarium. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:25) [95%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est midi et demi, voici le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-01T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Eric", "role": "musicien, chanteur suisse romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Sabine", "role": "humoriste, membre de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission RTS \"Les Dicodeurs\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "Stagiaire Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nicolas", "role": "Technicien du son", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C75A3FCA-36B1-41B7-A7D7-75AA4CF15F43", "internalArchiveId": "C75A3FCA-36B1-41B7-A7D7-75AA4CF15F43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Se dirige-t-on vers l'imposition individuelle des couples? D\u00e9bat entre Benjamin Roduit et Andrea Caroni", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Andrea Caroni, conseiller aux Etats (PLR/SG), et Benjamin Roduit, conseiller national (PDC/VS).\r\n\r\nSe dirige-t-on vers l'imposition individuelle des couples? D\u00e9bat entre Benjamin Roduit et Andrea Caroni   \r\nDeux parlementaires avec nous pour en d\u00e9battre... Le conseiller national PDC valaisan Benjamin Roduit et le conseiller aux Etats appenzellois Andrea Caroni, bonsoir \u00e0 vous!\r\n@andrea caroni\r\n- mod\u00e8le de l'imposition individuelle, \u00e7a fait des ann\u00e9es, des d\u00e9cennies m\u00eame qu'on en parle... Mais il n'y a jamais eu de majorit\u00e9 en sa faveur... Qu'est-ce qui vous ferait croire que les choses seraient diff\u00e9rentes aujourd'hui?\r\n-Les cantons notamment n'en veulent pas parce que \u00e7a les obligerait \u00e0 adapter leur r\u00e9gime de taxation... Comment vous allez faire pour les convaincre d'accepter ce big bang fiscal?\r\n-Ces 60 000 emplois qu'on nous promet en cas de passage au r\u00e9gime de l'imposition individuelle... C'est vraiment \u00e0 prendre au s\u00e9rieux? Qu'est-ce qui nous garantit que ce sera le cas???\r\n-\u00e7a p\u00e9nalise les couples o\u00f9 il n'y a qu'une seule personne qui travaille... En clair on cr\u00e9e de nouvelles in\u00e9galit\u00e9s?\r\n-L'autre crainte, c'est celle de cr\u00e9er un monstre bureaucratique... Avec des centaines de d\u00e9clarations fiscales en plus... \u00e7a aura un co\u00fbt important... \u00e7a ne fait pas peur au lib\u00e9ral que vous \u00eates?\r\n@benjamin roduit\r\nOn sait que la majorit\u00e9 des pays de l'OCDE appliquent aujourd'hui ce mod\u00e8le de la taxation individuelle... On peut imaginer qu'un jour ou l'autre \u00e7a deviendra aussi une r\u00e9alit\u00e9 chez nous?\r\n-Un des grands avantages du mod\u00e8le c'est qu'il aurait des effets positifs sur la croissance, en incitant notamment les femmes \u00e0 reprendre un travail... On estime m\u00eame que \u00e7a pourrait g\u00e9n\u00e9rer 60 000 emplois... \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir!!\r\n-La soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue et il y a aujourd'hui une grande diversit\u00e9 des mod\u00e8les familiaux. Est-ce que le passage \u00e0 l'imposition individuelle n'est pas le meilleur moyen de s'adapter \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0?\r\nOn parle du co\u00fbt qu'impliquerait le passage \u00e0 l'imposition individuelle... en m\u00eame temps, avec la cyberadministration, la possibilit\u00e9 de r\u00e9diger ses d\u00e9clarations en ligne, on peut imaginer que les co\u00fbts soient moins importants qu'on le dit parfois?", "durationSec": 650, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10385264", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Se dirige-t-on vers l'imposition individuelle des couples? D\u00e9bat entre Benjamin Roduit et Andrea Caroni / FOR_2019-05-01T18:02:00_developpement-2", "Forum du 01.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Andrea Caroni, conseiller aux Etats (PLR/SG), et Benjamin Roduit, conseiller national (PDC/VS)."], "variantIds": ["ece-10385264"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:47Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nL'heure est -elle venue pour la Suisse, de passer \u00e0 l'imposition individuelle des couples, cette question de loin pas nouvelle r\u00e9sonne de plus en plus fort, \u00e0 Berne, s\u00e9jour, c'est qu'avec l'annulation de la votation sur l'initiative du PDC les tenants de la taxation individuelle donnent de la voix PS PLR Vert et Vert lib\u00e9raux sont en ordre de marche face \u00e0 eux, l'UDC et le PDC et Marc qui nie cette bagarre sur l'avenir de l'imposition des couples, elle recommence, tr\u00e8s concr\u00e8tement, demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [95%] :\r\nOui, o\u00f9 il sera question en commission du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9former l'imposition des couples et de la famille, alors pourquoi ce projet pr\u00e9sent\u00e9 il y a un an, ressort -il des tiroirs du gouvernement, en fait, il \u00e9tait gel\u00e9 en attendant l'issue de la votation sur l'initiative du PDC ce texte propos\u00e9 d'en finir avec la discrimination fiscale qui touche les couples mari\u00e9s texte balay\u00e9e par le peuple, sauf que le mois dernier le tribunal f\u00e9d\u00e9ral a valid\u00e9 l'annulation de cette votation alors les discussions sur le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, se retrouve en quelque sorte demain, elles vont \u00eatre un peu court- circuit\u00e9e par la perspective d'un nouveau vote sur le texte du PDC, vous voyez un peu la confusion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [85%] :\r\nCollision donc un de projets d'id\u00e9es mais qu'est ce que propose exactement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Marc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [90%] :\r\nUne imposition des couples \u00e0 la carte, l'administration sera charg\u00e9 d'effectuer de calcul individuel et conjoint et la taxation la plus avantageuse sera alors choisie le gouvernement entend ainsi r\u00e9aliser les objectifs de l'Initiative du PDC, mais les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens n'y croit qu'\u00e0 moiti\u00e9 bien d\u00e9termin\u00e9, EA \u00e0 d\u00e9fendre leur projet jusqu'au bout, \u00e0 savoir l'imposition conjointe alors je disais en perspective d'un nouveau vote du coup ben oui, la gauche, le PLR en profite pour relancer l'id\u00e9e de l'imposition individuelle, les milieux lib\u00e9raux ont d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 en d\u00e9but de semaine, une \u00e9tude vantant les avantages de ce mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [92%] :\r\nMais cette id\u00e9e, ce mod\u00e8le, c'est pas nouveau, est pour l'heure, il n'a jamais trouv\u00e9 de majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [92%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est que le bloc conservateur, appelons -le comme \u00e7a, PDC et UDC r\u00e9siste veulent la taxation commune la famille doit toujours, selon eux, \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une entit\u00e9 \u00e9conomique en tant que telle vision archa\u00efque, clament les tenants d'une taxation individuelle selon, selon eux, h\u00e9 bien c'est le seul mod\u00e8le qui vaille pour une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les mod\u00e8les familiaux sont en constante mutation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [92%] :\r\nMarc Meunier qui ni en Direct de Berne et de parlementaires avec nous pour en d\u00e9battre, le conseiller national PDC valaisan Benjamin Roduit et le conseiller aux \u00e9tats appenzellois Andr\u00e9a Caroni bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Andr\u00e9a Caroni on l'entendait \u00e0 l'instant, ce mod\u00e8le de l'imposition individuelle, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on en parle, mais il n'y a jamais eu de majorit\u00e9 en sa faveur qu'est -ce qui vous fait croire que les choses seraient diff\u00e9rentes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:42) [84%] :\r\nComment donc on a vraiment une tr\u00e8s belle chanson que finalement r\u00e9aliser ce projet, un bonheur qui p\u00e9nalise aucun \u00e9tat civil et qui incite surtout les femmes aussi \u00e0 travailler en plus, c'est parce que on, on, on a ce d\u00e9bat maintenant sur sur la table avec le produit du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec l'initiative qui dans la rotation a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, on puisse vraiment l\u00e0 et chiffres plus haut qui montre qu'il y a quand m\u00eame plus de couples mari\u00e9s qu'\u00e7a veut dire que le co\u00fbt administratif \u00e9tait toujours l\u00e0 le reproche principal contre l'imposition individuelle maintenant ce serait vaudra plus la peine puisqu'il a plus couples mari\u00e9s qui en profiteraient et en plus elle temps sont plus moderne que dans les ann\u00e9es vit tant\u00f4t le tribunal f\u00e9d\u00e9ral a pour la premi\u00e8re fois, sujet qui avait Kervella en probl\u00e8me et finalement un argument politique pour finalement r\u00e9aliser dans plusieurs individuelle s'est -il pour le PDC c'est vraiment super important de trouver une solution, maintenant je crois qu'ils seront plus pr\u00eats \u00e0 un compromis s\u00e9jour puisque, il leur faut une solution au Parlement, c'est si on n'en trouve pas que le probl\u00e8me du PDC parce qu'il serait l\u00e0 ils resteront avec leur initiative qui veulent eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [92%] :\r\nAlors, Benjamin Roduit on aura l'occasion, un de revenir sur ces diff\u00e9rents arguments en faveur de l'imposition individuelle qu'list\u00e9 Andr\u00e9a Caroni mais d'abord ce fait d'amour, on sait que la la majorit\u00e9 des pays de l'OCDE appliquent ce mod\u00e8le de la taxation individuelle, aujourd'hui, on peut imaginer qu'un jour ou l'autre, \u00e7a deviendra aussi une r\u00e9alit\u00e9 chez nous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:12) [91%] :\r\nAlors je ne sais pas si ce sera une r\u00e9alit\u00e9, un jour ou l'autre, une chose est s\u00fbre, c'est que \u00e7a fait exactement 35 ans qu'on en parle, \u00e7a fait 35 ans que \u00e7a fait blocage qu'il y a une discrimination qui est absolument insupportable en ce qui concerne les couples mari\u00e9s vis-\u00e0-vis des des couples concubins et donc c'est de cela que le que le PDC ce Cuper en priorit\u00e9 ces aimerais rebondir quand m\u00eame sur quelques arguments qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s tout d'abord sur la notion de la famille affectivement encore \u00e0 ce jour, reconnu comme une communaut\u00e9 \u00e9conomique donc comme une entit\u00e9 \u00e9conomique au m\u00eame titre, une entreprise et chacun comprend bien qu'on ne va pas finalement taxer une entreprise comme ont \u00e0 qui \u00e7a une personne physique maintenant la la notion de modernit\u00e9, je vous rappelle que l'initiative du PDCI a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en 2012 qu'elle a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en d\u00e9cembre 2016, \u00e7a m'\u00e9tonnerait qu'en 3 ans, la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 quel point, quel est le le v\u00e9ritable enjeu, c'est celui d'emp\u00eacher la discrimination et pas n\u00e9cessairement par un certain syst\u00e8me peut-\u00eatre encore plus rationnelle de de taxation d'amener plus de gens \u00e0 travailler, commen\u00e7ons d\u00e9j\u00e0 par abolir les injustices et ensuite, effectivement, on peut d\u00e9j\u00e0 sp\u00e9culer ce comme le fait l'\u00e9tude et au plan et bien s\u00fbr un certain nombre de de personnes qui seraient amen\u00e9es \u00e0 travailler si il y avait l'imposition individuelle, donc pour toutes ces raisons, le PDC en position de force, ce n'est pas le PDC qui fait blocage, ce sont les partis qui, depuis 1984 refuse une solution sur laquelle le peuple \u00e9tait \u00e0 quelques ch\u00f4meurs d'accepter et c'est ce que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, nous dit -on au finalement en recomptant en recomptant le nombre de couples concern\u00e9s en disant, ben oui, \u00e7a vaut la peine de de revoter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [92%] :\r\nAlors c'est sur cet aspect, justement, Andr\u00e9a Caroni, de l'incitation au travail, ce que nous disent les partisans de de l'imposition individuelle, c'est que ce r\u00e9gime permettrait de cr\u00e9er des dizaines de milliers d'emplois, on parle de 60000 emplois cr\u00e9\u00e9s, est ce que c'est vraiment \u00e0 prendre au s\u00e9rieux, qu'est ce qui nous garantit que ce sera le cas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:28) [87%] :\r\nBon, j'ai pas fait le calcul, mais une chose est \u00e9vidente sur souvent pour celui qui gagnait le 2\u00e8me revenu souvent la femme, \u00e7a vaut pas la peine de travailler ou d'augmenter le volume de travail puisque on paye plus pour les cr\u00e8ches, on re\u00e7oit moins de soucis des subventions pour les cr\u00e8ches et troisi\u00e8mement on paye beaucoup plus tempo parce que le propre salaire est calcul\u00e9 encore pr\u00e9vue, du salaire du conjoint, donc avec l'impression individuelle, \u00e7a serait fini, chacun commence \u00e0 0 dans l'imposition avec son propre revenu il serait beaucoup plus attractifs pour, surtout pour les femmes, pour la 2\u00e8me personne de ce travail, ce qui assurera aussi la s\u00e9curit\u00e9 sociale dans un futur qui int\u00e8gre aussi les femmes et, ce qui est \u00e0 notre \u00e9conomie nationale de de trouver les gens, elle a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [93%] :\r\nMais est -ce qu'on risque pas aussi de de p\u00e9naliser les couples o\u00f9 il n'y a qu'une seule personne qui travaille, et puis de de cr\u00e9er du coup de nouvelles in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:26) [85%] :\r\nOh, pas du tout parce que les couples, il y a une seule personne qui travaille, en fait, ils ont d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui une un genre de imposition individuelle parce qu'a une seule personne qui en revient donc aujourd'hui, dans ces cas l\u00e0, c'est les couples mari\u00e9s qui profite des d\u00e9ductions, en particulier les tarifs particuliers quand que il y a pas de peine de mariage pour eux, les couples, il y a une seule personne qui travaille, parce qu'il y a pas de calcul conjoint et si on me permet juste un argument par rapport aux arguments de monsieur et Roduit que les p\u00e9quistes qui avait propos\u00e9 des solutions, ce n'est pas le cas, alors cette initiative l\u00e0 elle proposait aucune solution et la justice, il faut \u00e0 la taxation taxation cr\u00e9ation conjointe, ce qu'on a depuis des centaines d'ann\u00e9es mais et attrape oppos\u00e9 la solution concr\u00e8te, par contre ce qui propose l'imposition individuelle, \u00e7a serait un pas concret comme par ailleurs le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais celui -l\u00e0 emport\u00e9 : Jean des injustices a pu finir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [99%] :\r\nBenjamin Roduit. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:24) [90%] :\r\nOui, alors bien s\u00fbr, je dois rester \u00e0 corriger certaines choses non il va rester une injustice crasse concernant les couples mari\u00e9s \u00e0 un revenu et \u00e7a fait 200000 couples en Suisse, en Suisse, ensuite les propositions, elles ont \u00e9t\u00e9 faites lors du d\u00e9p\u00f4t de l'initiative, l'id\u00e9e de base c'est qu'il y a une taxation commune, ensuite, que ce soit sous la forme de Split sera droit d'option pour la taxation comme le conna\u00eet le le syst\u00e8me allemand, par exemple, ou alors ce que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire multiples avec calculs l'alternative de l'imp\u00f4t, alors oui, l\u00e0, on peut y souscrire maintenant dans la premi\u00e8re intervention Caroni a parl\u00e9 de compromis, mais pour le PDC le fait d'entrer en mati\u00e8re sur le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est d\u00e9j\u00e0 un compromis, c'est d\u00e9j\u00e0 un effort par rapport \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, donc vous dans notre initiative, or qu'est ce que l'on remarque h\u00e9 bien finalement on veut transmettre transform\u00e9, ce qui est somme toute une victoire de du PDC cette ce jugement du tribunal f\u00e9d\u00e9ral en une occasion r\u00eav\u00e9e pour remettre tout en question, je vous rappellerai peut-\u00eatre quand m\u00eame que le Conseil national et \u00e7a, \u00e7a date de d\u00e9cembre 2016 a accept\u00e9 le la motion de votre coll\u00e8gue merci Caroni de Pirmin Bischof sur donc le projet d'\u00e9liminer la p\u00e9nalisation fiscale due au mariage, et c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que le Conseil national se prononcer pour la position commune des couples et contre l'imposition individuelle et maintenant 2 ans plus tard, donc on va, on va repartir \u00e0 0, alors il n'y aura pas d'entrer en mati\u00e8re, je ne vais pas pr\u00e9juger de ce que mes coll\u00e8gues demain matin au Conseil des \u00c9tats dans la commission de l'\u00e9conomie et la redevance vont faire comme propositions mais on est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 du mod\u00e8le d'apposition individuelle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:10) [58%] :\r\nAlors que opposition tous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:11) [90%] :\r\nPas du tout si vous permettez, le m\u00eame national a aussi adopt\u00e9 une motion qui demande l'imposition individuelle et l\u00e0 vous voyez il y a jamais majorit\u00e9 pour un certain mod\u00e8le, mais il y a toujours des id\u00e9es mais jamais, jamais, majorit\u00e9 et avec l'initiative qui PDC on n'aurait pas de pollution non plus avec le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui mais avec beaucoup de p\u00e9nalisation pour les couples concubins concubins et c'est pour \u00e7a que je propose, demain, encore une fois l'imposition individuelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:37) [96%] :\r\nVoil\u00e0 le match imposition individuelle versus imposition commune qui n'a donc pas fini de se jouer au Parlement merci Andr\u00e9a Caroni Benjamin Roduit d'avoir \u00e9t\u00e9 en ligne avec nous, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:49) [67%] :\r\nMais ce soir, rayon. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-01T16:35:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roduit, Benjamin", "role": "CN PDC VSr (d\u00e8s f\u00e9vrier 2018) ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Caroni, Andrea", "role": "Professeur, conseiller aux Etats PLR appenzellois ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1828436", "internalArchiveId": "AA1904827977", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-04-30T19:30:00Z", "durationSec": 2029, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10401277", "imageURL": "http://www.rts.ch/10401276.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10401277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-06T02:20:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:01  00:00:19:14\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:16  00:00:26:19\r\n{\\an1}Notre pouvoir d'achat\r\na baiss\u00e9 de 0,4 %.\r\n\r\n00:00:26:21  00:00:31:20\r\n{\\an1}L'inflation a rogn\u00e9 le salaire r\u00e9el,\r\non verra la r\u00e9action du patronat.\r\n\r\n00:00:32:15  00:00:37:07\r\n{\\an1}J-F.Rime, patron de l'Union suisse\r\ndes arts et m\u00e9tier nous r\u00e9pondra.\r\n\r\n00:00:37:15  00:00:42:18\r\n{\\an1}Des fonctionnaires fribourgeois\r\nont fait gr\u00e8ve pendant une heure.\r\n\r\n00:00:42:20  00:00:45:16\r\n{\\an1}Ils sont inquiets pour les retraites.\r\n\r\n00:00:46:00  00:00:49:03\r\n{\\an1}Au Venezuela,\r\nl'opposant Juan Guaido\r\n\r\n00:00:49:05  00:00:55:23\r\n{\\an1}revendique le soutien des soldats\r\ndans une base militaire.\r\n\r\n00:00:57:16  00:01:01:13\r\n{\\an1}H.Schlaepfer \u00e9voquera\r\nla protection des mineurs,\r\n\r\n00:01:01:15  00:01:06:00\r\n{\\an1}tr\u00e8s critiqu\u00e9e\r\ndans plusieurs cantons.\r\n\r\n00:01:07:21  00:01:12:01\r\n{\\an1}Nous verrons l'encadrement\r\nde mineurs dans un foyer vaudois.\r\n\r\n00:01:12:03  00:01:14:15\r\n{\\an1}Une pol\u00e9mique avait point\u00e9\r\nle manque d'informations\r\n\r\n00:01:14:17  00:01:17:02\r\n{\\an1}entre les services\r\nqui s'occupent des mineurs.\r\n\r\n00:01:17:11  00:01:22:00\r\n{\\an1}An\u00e9mone, l'actrice, est morte.\r\n\r\n00:01:22:02  00:01:25:17\r\n{\\an1}On retracera sa carri\u00e8re\r\nen fin de journal.\r\n\r\n00:01:26:18  00:01:33:06\r\n{\\an1}Et on verra la sc\u00e8ne d'anthologie\r\navec C.Eastwood.\r\n\r\n00:01:33:08  00:01:39:17\r\n{\\an1}Les passionn\u00e9s ont reconstruit\r\nles lieux o\u00f9 le film a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9.\r\n\r\n00:01:42:12  00:01:50:03\r\n{\\an1}-Notre pouvoir d'achat a, en moyenne,\r\nrecul\u00e9 de 0,4 % en un an.\r\n\r\n00:01:50:04  00:01:56:06\r\n{\\an1}Le chiffre ne passera pas inaper\u00e7u\r\ndemain, le 1er mai.\r\n\r\n00:01:58:15  00:02:02:19\r\n{\\an1}-Les Suisses ont perdu\r\ndu pouvoir d'achat en 2018.\r\n\r\n00:02:14:01  00:02:18:05\r\n{\\an1}En clair: il reste moins d'argent\r\ndans le porte-monnaie des Suisses.\r\n\r\n00:02:18:07  00:02:21:11\r\n{\\an1}-On a un probl\u00e8me\r\nde pouvoir d'achat en Suisse ?\r\n\r\n00:02:21:13  00:02:23:17\r\n{\\an1}-Non, on reste un des pays\r\n\r\n00:02:23:19  00:02:26:10\r\n{\\an1}les mieux lotis \u00e0 ce niveau-l\u00e0,\r\n\r\n00:02:26:11  00:02:30:20\r\n{\\an1}m\u00eame si la tendance stagne\r\nvoire baisse dans certains secteurs.\r\n\r\n00:02:31:11  00:02:35:19\r\n{\\an1}-Au coeur de l'explication,\r\nla productivit\u00e9, souvent en panne.\r\n\r\n00:02:35:21  00:02:41:00\r\n{\\an1}Les industries comme l'horlogerie\r\nont du mal \u00e0 augmenter les salaires.\r\n\r\n00:02:41:02  00:02:45:05\r\n{\\an1}A l'inverse, les secteurs\r\no\u00f9 la productivit\u00e9 augmente\r\n\r\n00:02:45:07  00:02:50:11\r\n{\\an1}s'en sortent mieux,\r\ncomme la pharma ou la finance.\r\n\r\n00:02:50:12  00:02:54:09\r\n{\\an1}Comment retrouver\r\ndu pouvoir d'achat ?\r\n\r\n00:02:55:03  00:02:58:19\r\n{\\an1}-Une solution viendra des syndicats,\r\n\r\n00:02:58:21  00:03:01:11\r\n{\\an1}qui se montreront plus agressifs.\r\n\r\n00:03:01:12  00:03:05:03\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s pourraient\r\nse saisir de la question\r\n\r\n00:03:05:05  00:03:08:21\r\n{\\an1}en essayant d'am\u00e9liorer\r\nla productivit\u00e9 dans le pays.\r\n\r\n00:03:08:23  00:03:12:23\r\n{\\an1}Cela passera\r\npar des investissements plus soutenus\r\n\r\n00:03:13:01  00:03:15:20\r\n{\\an1}dans les secteurs\r\n\u00e0 faible productivit\u00e9.\r\n\r\n00:03:17:17  00:03:21:10\r\n{\\an1}-Le but: \u00e9viter une \u00e9conomie\r\n\u00e0 deux vitesses.\r\n\r\n00:03:21:11  00:03:24:02\r\n{\\an1}2018 a \u00e9t\u00e9 la meilleure ann\u00e9e\r\n\r\n00:03:24:04  00:03:26:08\r\n{\\an1}pour la croissance en Suisse\r\n\r\n00:03:26:10  00:03:30:13\r\n{\\an1}depuis la crise, mais tout le monde\r\nn'en b\u00e9n\u00e9ficie pas.\r\n\r\n00:03:30:15  00:03:35:10\r\n{\\an1}Nous verrons si cette question\r\ns'invitera dans les d\u00e9bats.\r\n\r\n00:03:37:11  00:03:39:14\r\n{\\an1}-Jean-Fran\u00e7ois Rime, bonsoir.\r\n\r\n00:03:39:16  00:03:51:09\r\n{\\an1}Vous \u00eates patron de l'Union suisse\r\ndes arts et m\u00e9tiers.\r\n\r\n00:03:51:12  00:03:54:21\r\n{\\an1}\u00cates-vous pr\u00eat \u00e0 donner un signal ?\r\n\r\n00:03:55:01  00:04:00:01\r\n{\\an1}Le patronat peut-il l\u00e2cher un peu de\r\nlest pour compenser ?\r\n\r\n00:04:00:05  00:04:05:00\r\n{\\an1}-Il faut remarquer que les\r\nconventions collectives ont lieu\r\n\r\n00:04:05:04  00:04:09:10\r\n{\\an1}\u00e0 partir du mois de septembre\r\nou octobre.\r\n\r\n00:04:09:13  00:04:15:11\r\n{\\an1}On verra l'\u00e9volution d'ici l\u00e0.\r\n\r\n00:04:25:16  00:04:27:21\r\n{\\an1}Si on regarde\r\nles pronostics conjecturels\r\n\r\n00:04:28:01  00:04:30:06\r\n{\\an1}de la banque nationale,\r\nils sont prudents.\r\n\r\n00:04:30:10  00:04:32:12\r\n{\\an1}Dans la zone euro,\r\nil y a des probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:04:32:16  00:04:35:08\r\n{\\an1}Dans les affaires que je connais,\r\nc'est plut\u00f4t bon.\r\n\r\n00:04:35:11  00:04:38:18\r\n{\\an1}Mais dans le domaine voisin, les\r\nprix sont plut\u00f4t \u00e0 la baisse.\r\n\r\n00:04:38:22  00:04:42:08\r\n{\\an1}-Que pensent les patrons ?\r\n\r\n00:04:42:11  00:04:44:19\r\n{\\an1}Souvent, ils disent qu'il ne faut\r\npas r\u00eaver,\r\n\r\n00:04:44:23  00:04:47:09\r\n{\\an1}que l'avenir, c'est la stagnation.\r\n\r\n00:04:47:12  00:04:54:22\r\n{\\an1}Les Chinois seront augment\u00e9s, mais\r\nen Europe, \u00e7a restera comme cela.\r\n\r\n00:04:55:02  00:05:00:16\r\n{\\an1}Vous le pensez ?\r\n\r\n00:05:00:20  00:05:07:09\r\n{\\an1}-Non, on doit surtout mettre l'accent\r\npour gagner une avance technologique,\r\n\r\n00:05:07:12  00:05:09:01\r\n{\\an1}on est rest\u00e9 forts l\u00e0-dedans.\r\n\r\n00:05:09:05  00:05:11:12\r\n{\\an1}On a un syst\u00e8me\r\nde formation professionnelle\r\n\r\n00:05:11:17  00:05:12:22\r\n{\\an1}presque unique au monde.\r\n\r\n00:05:13:03  00:05:15:11\r\n{\\an1}On doit d\u00e9fendre ce syst\u00e8me.\r\n\r\n00:05:15:15  00:05:19:17\r\n{\\an1}Ensuite, on est au front\r\ndans les arts et m\u00e9tiers.\r\n\r\n00:05:19:21  00:05:25:19\r\n{\\an1}-Demain,\r\non entendra Pierre-Yves Maillard.\r\n\r\n00:05:26:09  00:05:28:20\r\n{\\an1}C'est un bulldozer\r\nqui arrive dans le paysage.\r\n\r\n00:05:29:00  00:05:35:01\r\n{\\an1}Il vous fait peur ?\r\n\r\n00:05:37:07  00:05:39:11\r\n{\\an1}-Non, je le connais.\r\n\r\n00:05:39:15  00:05:41:18\r\n{\\an1}J'ai si\u00e9g\u00e9 avec lui.\r\n\r\n00:05:41:22  00:05:44:08\r\n{\\an1}Je vais faire un d\u00e9bat\r\nau mois de juin.\r\n\r\n00:05:44:11  00:05:47:21\r\n{\\an1}Je pr\u00e9f\u00e8re avoir en face de moi\r\ndes partenaires,\r\n\r\n00:05:48:02  00:05:52:00\r\n{\\an1}des contradicteurs qui\r\nsont des fortes personnalit\u00e9s.\r\n\r\n00:05:52:00  00:05:56:00\r\n{\\an1}-Diff\u00e9rence de points de vue\r\nentre employeurs et syndicats\r\n\r\n00:05:56:02  00:06:00:15\r\n{\\an1}\u00e0 Fribourg, o\u00f9 il y a eu 1'000\r\nfonctionnaires gr\u00e9vistes selon l'Etat\r\n\r\n00:06:00:17  00:06:02:22\r\n{\\an1}et 3'000 selon les syndicats.\r\n\r\n00:06:03:00  00:06:09:22\r\n{\\an1}Cette gr\u00e8ve d'une heure exprime\r\nl'inqui\u00e9tude envers les retraites.\r\n\r\n00:06:13:21  00:06:18:12\r\n{\\an1}-09h00, pause anticip\u00e9e pour\r\nces fonctionnaires fribourgeois.\r\n\r\n00:06:18:14  00:06:23:00\r\n{\\an1}Pendant une heure, services\r\nadministratifs, \u00e9coles ou h\u00f4pitaux\r\n\r\n00:06:23:02  00:06:26:18\r\n{\\an1}ont tourn\u00e9 au ralenti,\r\ncomme ici, \u00e0 Marsens.\r\n\r\n00:06:26:20  00:06:29:19\r\n{\\an1}Une heure pour protester\r\ncontre la r\u00e9forme\r\n\r\n00:06:29:21  00:06:32:05\r\n{\\an1}de la caisse de pr\u00e9voyance\r\nde l'Etat,\r\n\r\n00:06:32:07  00:06:34:14\r\n{\\an1}qui augure une diminution\r\ndes rentes.\r\n\r\n00:06:35:01  00:06:37:14\r\n{\\an1}-A 54 ans, au meilleur des cas,\r\n\r\n00:06:37:16  00:06:42:00\r\n{\\an1}ma rente baissera de 11 %.\r\n\r\n00:06:42:02  00:06:44:05\r\n{\\an1}-Les autorit\u00e9s\r\n\r\n00:06:44:07  00:06:46:14\r\n{\\an1}font ce qu'elles veulent.\r\n\r\n00:06:46:16  00:06:48:20\r\n{\\an1}Il faut dire stop.\r\n\r\n00:06:49:05  00:06:53:18\r\n{\\an1}-Deux mois apr\u00e8s une manifestation\r\nqui avait r\u00e9uni 4'000 personnes,\r\n\r\n00:06:53:20  00:06:56:11\r\n{\\an1}les employ\u00e9s d'Etat\r\nen remettent une couche.\r\n\r\n00:06:56:13  00:07:00:21\r\n{\\an1}Et tant pis si le Conseil d'Etat\r\na jug\u00e9 ce d\u00e9brayage illicite.\r\n\r\n00:07:01:07  00:07:04:08\r\n{\\an1}-La pression \u00e9tait forte \u00e0 l'HFR.\r\n\r\n00:07:04:10  00:07:07:06\r\n{\\an1}C'est des pratiques d'un autre \u00e2ge.\r\n\r\n00:07:07:08  00:07:10:09\r\n{\\an1}Un d\u00e9brayage d'une heure\r\npour d\u00e9fendre les retraites,\r\n\r\n00:07:10:11  00:07:12:05\r\n{\\an1}c'est l\u00e9gitime.\r\n\r\n00:07:12:07  00:07:16:19\r\n{\\an1}Le fait qu'autant de gens se soient\r\nmobilis\u00e9s malgr\u00e9 les pressions,\r\n\r\n00:07:16:21  00:07:22:06\r\n{\\an1}\u00e7a montre la d\u00e9termination\r\ndu personnel.\r\n\r\n00:07:23:02  00:07:25:17\r\n{\\an1}-Principal reproche des syndicats:\r\n\r\n00:07:25:19  00:07:29:21\r\n{\\an1}la faible participation financi\u00e8re\r\nde l'Etat \u00e0 la r\u00e9forme.\r\n\r\n00:07:29:23  00:07:33:04\r\n{\\an1}Mais la mobilisation\r\nn'\u00e9branle pas le gouvernement.\r\n\r\n00:07:33:12  00:07:36:13\r\n{\\an1}-La large majorit\u00e9 des collaborateurs\r\n\r\n00:07:36:15  00:07:39:14\r\n{\\an1}a compris qu'il y a des discussions\r\n\r\n00:07:39:15  00:07:42:06\r\n{\\an1}avec des partenaires sociaux.\r\n\r\n00:07:42:08  00:07:47:11\r\n{\\an1}La prochaine s\u00e9ance a lieu le 8 mai\r\npour trouver une solution.\r\n\r\n00:07:48:07  00:07:50:20\r\n{\\an1}-Une solution, c'est in\u00e9vitable,\r\n\r\n00:07:50:22  00:07:55:08\r\n{\\an1}car le rendement des placements\r\nfinanciers des caisses de pension\r\n\r\n00:07:55:10  00:07:59:02\r\n{\\an1}est en baisse, tandis\r\nque l'esp\u00e9rance de vie augmente.\r\n\r\n00:07:59:11  00:08:01:11\r\n{\\an1}-Le sauve-qui-peut\r\n\r\n00:08:01:12  00:08:03:14\r\n{\\an1}des caisses publiques\r\n\r\n00:08:03:16  00:08:05:17\r\n{\\an1}n'est pas seulement fribourgeois.\r\n\r\n00:08:05:19  00:08:07:16\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve va voter\r\npour une recapitalisation\r\n\r\n00:08:07:18  00:08:09:05\r\n{\\an1}de sa caisse de pr\u00e9voyance,\r\n\r\n00:08:09:07  00:08:11:14\r\n{\\an1}et en Valais, l'Etat injectera\r\n1,5 mia de frs en 2020\r\n\r\n00:08:11:16  00:08:13:11\r\n{\\an1}pour r\u00e9organiser\r\nsa caisse de pension.\r\n\r\n00:08:13:21  00:08:16:09\r\n{\\an1}-Si les cantons romands\r\naffrontent ces r\u00e9formes,\r\n\r\n00:08:16:11  00:08:19:02\r\n{\\an1}une majorit\u00e9 de cantons al\u00e9maniques\r\nont pris des mesures\r\n\r\n00:08:19:04  00:08:21:14\r\n{\\an1}pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9\r\nde leur caisse de pension.\r\n\r\n00:08:23:11  00:08:25:13\r\n{\\an1}-Au Venezuela, l'arm\u00e9e se divise\r\n\r\n00:08:25:15  00:08:31:22\r\n{\\an1}entre les partisans de J.Guaido\r\net ceux de N.Maduro.\r\n\r\n00:08:32:00  00:08:41:09\r\n{\\an1}Des affrontements\r\nse produisent \u00e0 Caracas.\r\n\r\n00:08:45:01  00:08:49:00\r\n{\\an1}-Des coups de feu retentissent\r\nsur un pont o\u00f9 sont r\u00e9unis\r\n\r\n00:08:49:02  00:08:54:09\r\n{\\an1}des partisans de Juan Guaido,\r\nsoutenus par l'opposition.\r\n\r\n00:08:54:11  00:08:59:05\r\n{\\an1}Ces hommes portent un brassard bleu\r\net visent une base a\u00e9rienne\r\n\r\n00:08:59:07  00:09:07:02\r\n{\\an1}d\u00e9fendue par des soldats loyalistes,\r\nfid\u00e8les au pr\u00e9sident Maduro.\r\n\r\n00:09:07:04  00:09:11:01\r\n{\\an1}Leopoldo Lopez,\r\nfigure historique de l'opposition,\r\n\r\n00:09:11:03  00:09:15:12\r\n{\\an1}assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence depuis deux ans\r\net lib\u00e9r\u00e9 par des militaires,\r\n\r\n00:09:15:14  00:09:18:22\r\n{\\an1}est rejoint par Juan Guaido.\r\n\r\n00:09:22:14  00:09:24:20\r\n{\\an1}-Les forces arm\u00e9es sont avec\r\n\r\n00:09:24:22  00:09:28:11\r\n{\\an1}le peuple et non avec le dictateur !\r\n\r\n00:09:30:06  00:09:33:12\r\n{\\an1}-Seul un groupe de militaires\r\nsemble avoir bascul\u00e9\r\n\r\n00:09:33:14  00:09:37:11\r\n{\\an1}dans le camp de l'opposition,\r\n\u00e9paul\u00e9s par des manifestants\r\n\r\n00:09:37:13  00:09:40:12\r\n{\\an1}qui ont r\u00e9pondu\r\n\u00e0 l'appel de Juan Guaido.\r\n\r\n00:09:41:21  00:09:43:21\r\n{\\an1}-Je suis ici car je veux\r\n\r\n00:09:43:23  00:09:46:05\r\n{\\an1}que cette situation cesse,\r\n\r\n00:09:46:07  00:09:48:04\r\n{\\an1}que mes proches reviennent.\r\n\r\n00:09:48:06  00:09:50:23\r\n{\\an1}Je veux vivre dans un pays libre.\r\n\r\n00:09:52:00  00:09:54:18\r\n{\\an1}-Foule plus compacte\r\ndans le camp adverse,\r\n\r\n00:09:54:20  00:09:57:17\r\n{\\an1}o\u00f9 Nicolas Maduro appelle\r\nses partisans \u00e0 se rassembler\r\n\r\n00:09:57:19  00:10:01:15\r\n{\\an1}pour d\u00e9noncer le coup\r\nd'Etat de l'opposition.\r\n\r\n00:10:02:15  00:10:05:03\r\n{\\an1}-Nous ne nous plierons pas\r\n\r\n00:10:05:05  00:10:08:05\r\n{\\an1}devant les vis\u00e9es imp\u00e9rialistes\r\n\r\n00:10:08:07  00:10:10:21\r\n{\\an1}des USA et des tra\u00eetres \u00e0 la patrie.\r\n\r\n00:10:10:23  00:10:13:17\r\n{\\an1}Vive Chavez,\r\nvive le pr\u00e9sident Maduro !\r\n\r\n00:10:15:02  00:10:19:02\r\n{\\an1}-\"La violence ne vous conduira pas\r\nau palais de Miraflores\",\r\n\r\n00:10:19:03  00:10:22:17\r\n{\\an1}menace le ministre de la D\u00e9fense.\r\n\r\n00:10:22:19  00:10:26:18\r\n{\\an1}Un camp loyaliste d\u00e9termin\u00e9 \u00e0\r\nbloquer l'appel au soul\u00e8vement\r\n\r\n00:10:26:20  00:10:28:11\r\n{\\an1}lanc\u00e9 par Juan Guaido.\r\n\r\n00:10:30:08  00:10:38:00\r\n{\\an1}-Au Japon, l'empereur Akihito\r\ntransmet le tr\u00f4ne \u00e0 son fils a\u00een\u00e9.\r\n\r\n00:10:38:02  00:10:41:05\r\n{\\an1}Le nouvel empereur\r\nouvre une nouvelle \u00e8re,\r\n\r\n00:10:41:07  00:10:46:05\r\n{\\an1}nomm\u00e9e \"l'\u00e9poque\r\nde la belle harmonie.\"\r\n\r\n00:10:48:07  00:10:51:03\r\n{\\an1}On le croyait mort,\r\nil est peut-\u00eatre vivant.\r\n\r\n00:10:51:05  00:10:55:02\r\n{\\an1}Abou Bakr al-Baghdadi\r\nest apparu hier dans une vid\u00e9o.\r\n\r\n00:10:55:04  00:10:58:17\r\n{\\an1}Elle doit \u00eatre authentifi\u00e9e,\r\nmais elle montre l'incertitude\r\n\r\n00:10:58:19  00:11:02:10\r\n{\\an1}quant aux sort r\u00e9el des criminels\r\ndu groupe Etat islamique.\r\n\r\n00:11:02:11  00:11:06:03\r\n{\\an1}Leur mort annonc\u00e9e apr\u00e8s des\r\nbombardements n'est pas certaine.\r\n\r\n00:11:06:05  00:11:09:09\r\n{\\an1}La reconnaissance des visages\r\nn'est pas toujours fiable.\r\n\r\n00:11:09:11  00:11:13:22\r\n{\\an1}La vid\u00e9o menace d'autres actions\r\ncomme la tuerie du Sri Lanka.\r\n\r\n00:11:15:20  00:11:19:12\r\n{\\an1}-La vid\u00e9o de l'ennemi public\r\nnum\u00e9ro 1 de la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:11:19:14  00:11:25:07\r\n{\\an1}Aucun lieu ni date,\r\nmais la seconde apparition en 5 ans.\r\n\r\n00:11:25:09  00:11:30:15\r\n{\\an1}Le calife autoproclam\u00e9 pourrait \u00eatre\r\nvivant malgr\u00e9 les sp\u00e9culations.\r\n\r\n00:11:32:03  00:11:37:07\r\n{\\an1}-Ce serait Al-Baghdadi, vivant,\r\n\r\n00:11:37:09  00:11:39:16\r\n{\\an1}malgr\u00e9 ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9\r\n\r\n00:11:39:18  00:11:41:14\r\n{\\an1}\u00e0 plusieurs reprises.\r\n\r\n00:11:41:16  00:11:46:06\r\n{\\an1}La fin de son intervention, o\u00f9 est\r\nabord\u00e9e la situation au Sri Lanka,\r\n\r\n00:11:46:08  00:11:49:09\r\n{\\an1}a pu \u00eatre ajout\u00e9e\r\n\u00e0 l'interview originale.\r\n\r\n00:11:50:01  00:11:54:16\r\n{\\an1}-Baghouz, en Syrie, le dernier\r\nterritoire du califat est tomb\u00e9.\r\n\r\n00:11:54:18  00:11:58:01\r\n{\\an1}Le chef terroriste\r\ns'est probablement exfiltr\u00e9,\r\n\r\n00:11:58:03  00:12:01:15\r\n{\\an1}et vient se rappeler\r\nau bon souvenir de ses ennemis.\r\n\r\n00:12:02:08  00:12:06:06\r\n{\\an1}-L'enjeu strat\u00e9gique\r\npour l'Etat islamique est de dire\r\n\r\n00:12:06:08  00:12:10:08\r\n{\\an1}que la perte de son territoire\r\nne signifie pas\r\n\r\n00:12:10:10  00:12:16:04\r\n{\\an1}la fin de l'Etat islamique\r\nni de son objectif.\r\n\r\n00:12:16:06  00:12:23:18\r\n{\\an1}C'est un message aux troupes\r\net au monde.\r\n\r\n00:12:24:11  00:12:33:19\r\n{\\an1}-Assis, une kalachnikov \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s,\r\nil rappelle Oussama Ben Laden.\r\n\r\n00:12:34:11  00:12:40:10\r\n{\\an1}-Cette arme ainsi pr\u00e9sent\u00e9e rappelle\r\ncelle que Ben Laden utilisait\r\n\r\n00:12:40:11  00:12:44:13\r\n{\\an1}pour ses propres vid\u00e9os.\r\n\r\n00:12:44:15  00:12:47:11\r\n{\\an1}C'est une communication\r\ntr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9e.\r\n\r\n00:12:48:00  00:12:52:09\r\n{\\an1}-Le calife consulte ostensiblement\r\nles dossiers de ses filiales\r\n\r\n00:12:52:11  00:12:57:20\r\n{\\an1}et promet une longue guerre d'usure\r\ncontre l'Occident.\r\n\r\n00:13:00:14  00:13:03:20\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, une p\u00e9tition\r\ndemandant de r\u00e9former\r\n\r\n00:13:03:22  00:13:08:23\r\n{\\an1}le Service de protection des mineurs\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e.\r\n\r\n00:13:08:23  00:13:15:17\r\n{\\an1}Hannah Schaepfer, la protection des\r\nmineurs est sous le feu des critiques\r\n\r\n00:13:15:19  00:13:23:00\r\n{\\an1}dans plusieurs cantons.\r\n\r\n00:13:23:04  00:13:28:16\r\n{\\an1}-Oui, avec la m\u00eame question partout:\r\n\r\n00:13:28:20  00:13:32:08\r\n{\\an1}les services\r\nde protection de l'enfance\r\n\r\n00:13:32:12  00:13:35:05\r\n{\\an1}en font-ils trop ou pas assez.\r\n\r\n00:13:35:08  00:13:39:15\r\n{\\an1}\u00c0 Gen\u00e8ve, les p\u00e9titionnaires\r\ncritiquent des placements h\u00e2tifs.\r\n\r\n00:13:39:20  00:13:41:07\r\n{\\an1}Faut-il placer moins ?\r\n\r\n00:13:41:11  00:13:49:10\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve a annonc\u00e9 qu'il r\u00e9duirait le\r\nnombre de places en foyer.\r\n\r\n00:13:49:13  00:13:55:11\r\n{\\an1}La question avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e\r\nen 2018.\r\n\r\n00:13:58:03  00:14:02:04\r\n{\\an1}Un p\u00e8re avait abus\u00e9 de ses enfants\r\nalors qu'il \u00e9tait suivi par le SPJ.\r\n\r\n00:14:02:08  00:14:06:15\r\n{\\an1}Le SPJ a pris des mesures pour voir\r\n\r\n00:14:06:19  00:14:10:03\r\n{\\an1}quels sont les enfants\r\nqui font figure d'exception.\r\n\r\n00:14:10:03  00:14:12:17\r\n{\\an1}-07h00: l'heure du r\u00e9veil.\r\n\r\n00:14:12:19  00:14:15:15\r\n{\\an1}Au foyer des Airelles\r\n\u00e0 La Tour-de-Peilz,\r\n\r\n00:14:15:17  00:14:19:17\r\n{\\an1}pas d'alarme, juste la voix\r\nde J-L.Emery, \u00e9ducateur.\r\n\r\n00:14:19:19  00:14:24:11\r\n{\\an1}Au petit-d\u00e9jeuner,\r\ntartines et r\u00e9sum\u00e9 de match.\r\n\r\n00:14:24:22  00:14:27:20\r\n{\\an1}-Qui a marqu\u00e9 pour la Juventus ?\r\n-Ronaldo ?\r\n\r\n00:14:27:22  00:14:30:07\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:14:30:18  00:14:33:10\r\n{\\an1}-Des minois qui resteront anonymes.\r\n\r\n00:14:33:11  00:14:36:21\r\n{\\an1}Comme eux, 15 enfants\r\nentre 5 et 14 ans vivent ici\r\n\r\n00:14:36:23  00:14:39:04\r\n{\\an1}suite \u00e0 une d\u00e9cision de justice.\r\n\r\n00:14:39:06  00:14:41:19\r\n{\\an1}Semaine, week-end, vacances.\r\n\r\n00:14:41:21  00:14:44:22\r\n{\\an1}Ils sont 7 \u00e0 l'\u00e9tage des petits.\r\n\r\n00:14:46:16  00:14:49:02\r\n{\\an1}-J'aime pas l'\u00e9cole !\r\n\r\n00:14:49:04  00:14:52:21\r\n{\\an1}-C'est quoi qui est difficile\r\n\u00e0 l'\u00e9cole ?\r\n\r\n00:14:52:23  00:14:56:02\r\n{\\an1}Il faut quand m\u00eame y aller.\r\n\r\n00:14:56:04  00:14:59:12\r\n{\\an1}-J'ai pas envie d'y aller !\r\n\r\n00:14:59:14  00:15:08:10\r\n{\\an1}-J'ai l'impression d'avoir plus\r\nde patience ici qu'avec mes enfants.\r\n\r\n00:15:10:07  00:15:14:22\r\n{\\an1}-Le patriarche ici, c'est Jacques,\r\ncuisinier depuis 19 ans,\r\n\r\n00:15:15:00  00:15:17:21\r\n{\\an1}entour\u00e9 par 11 \u00e9ducateurs.\r\n\r\n00:15:17:23  00:15:21:05\r\n{\\an1}A midi, ils prennent\r\nleur repas ensemble.\r\n\r\n00:15:21:07  00:15:26:03\r\n{\\an1}A 14 ans, Oc\u00e9ane a une vie de foyers\r\nderri\u00e8re elle.\r\n\r\n00:15:27:10  00:15:29:11\r\n{\\an1}-Parfois je me dis\r\n\r\n00:15:29:12  00:15:31:16\r\n{\\an1}que c'est nul d'\u00eatre ici.\r\n\r\n00:15:31:18  00:15:35:19\r\n{\\an1}Parfois je pense que chez moi\r\nce ne serait pas mieux.\r\n\r\n00:15:35:21  00:15:39:18\r\n{\\an1}Quand je suis chez mon p\u00e8re,\r\nc'est plus moi qui m'occupe de lui\r\n\r\n00:15:39:20  00:15:42:05\r\n{\\an1}que l'inverse car il est malade.\r\n\r\n00:15:43:02  00:15:45:17\r\n{\\an1}-Il faut quand m\u00eame d\u00e9construire\r\n\r\n00:15:45:19  00:15:50:04\r\n{\\an1}l'id\u00e9e qu'on arrache des enfants\r\n\r\n00:15:50:06  00:15:54:21\r\n{\\an1}\u00e0 des parents alors que tout va bien.\r\n\r\n00:15:56:05  00:16:01:16\r\n{\\an1}-Ruben, faire de la randonn\u00e9e ?\r\n-Wandern.\r\n\r\n00:16:03:00  00:16:06:19\r\n{\\an1}-En moyenne, un enfant\r\nvit entre 3 et 4 ans aux Airelles.\r\n\r\n00:16:06:21  00:16:11:04\r\n{\\an1}Ruben est arriv\u00e9 en ao\u00fbt 2018\r\nsuite \u00e0 un conflit parental.\r\n\r\n00:16:12:14  00:16:15:07\r\n{\\an1}-Ca m'a permis de r\u00e9fl\u00e9chir et voir\r\n\r\n00:16:15:09  00:16:18:17\r\n{\\an1}ce qui \u00e9tait le mieux pour moi.\r\n\r\n00:16:18:19  00:16:22:22\r\n{\\an1}Il y a des choses que je ne devais\r\npas faire ni entendre.\r\n\r\n00:16:23:21  00:16:27:08\r\n{\\an1}-S\u00e9paration parfois n\u00e9cessaire\r\nmais douloureuse.\r\n\r\n00:16:27:10  00:16:32:23\r\n{\\an1}Le p\u00e8re de Ruben devrait bient\u00f4t\r\nr\u00e9cup\u00e9rer la garde de son fils.\r\n\r\n00:16:37:07  00:16:40:10\r\n{\\an1}-On a vu la diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:16:40:11  00:16:43:11\r\n{\\an1}Ruben s'est remis \u00e0 rire.\r\n\r\n00:16:43:13  00:16:49:20\r\n{\\an1}Ca reste douloureux, car on se\r\ndemande si on n'aurait pas r\u00e9ussi\r\n\r\n00:16:49:22  00:16:56:07\r\n{\\an1}\u00e0 faire \u00e7a, \u00e0 le sortir de \u00e7a\r\nsans l'intervention du SPJ.\r\n\r\n00:16:56:08  00:17:03:15\r\n{\\an1}Mais ce n'\u00e9tait pas possible.\r\n\r\n00:17:14:11  00:17:18:06\r\n{\\an1}-Ce chiffre est comparable\r\naux autres cantons romands.\r\n\r\n00:17:18:08  00:17:21:13\r\n{\\an1}Pour le SPJ vaudois,\r\npas question de placer plus,\r\n\r\n00:17:21:15  00:17:25:23\r\n{\\an1}m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 suite\r\n\u00e0 l'affaire du p\u00e8re incestueux\r\n\r\n00:17:26:01  00:17:28:16\r\n{\\an1}jug\u00e9 en 2018.\r\n\r\n00:17:28:18  00:17:31:22\r\n{\\an1}Il avait maltrait\u00e9 ses 8 enfants\r\ndurant 11 ans\r\n\r\n00:17:32:00  00:17:33:22\r\n{\\an1}alors qu'il \u00e9tait suivi par le SPJ.\r\n\r\n00:17:34:00  00:17:36:17\r\n{\\an1}Depuis, les crit\u00e8res d'\u00e9valuation\r\nont \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9s,\r\n\r\n00:17:36:19  00:17:40:17\r\n{\\an1}et la Commission interdisciplinaire\r\nd'\u00e9thique et de protection (CIEP)\r\n\r\n00:17:40:19  00:17:43:11\r\n{\\an1}est charg\u00e9e d'\u00e9valuer\r\nles cas difficiles.\r\n\r\n00:17:43:22  00:17:46:17\r\n{\\an1}-Ces mesures visent \u00e0 am\u00e9liorer\r\n\r\n00:17:46:19  00:17:49:16\r\n{\\an1}la gestion du risque.\r\n\r\n00:17:49:18  00:17:55:11\r\n{\\an1}On demande \u00e0 ce que les situations\r\nsensibles remontent \u00e0 la direction.\r\n\r\n00:17:55:12  00:17:59:19\r\n{\\an1}Mais le placement\r\nreste l'ultime recours.\r\n\r\n00:18:02:13  00:18:05:14\r\n{\\an1}-Depuis octobre,\r\nla commission a si\u00e9g\u00e9 3 fois\r\n\r\n00:18:05:16  00:18:09:19\r\n{\\an1}pour r\u00e9pondre\r\n\u00e0 la question du placement.\r\n\r\n00:18:09:21  00:18:12:12\r\n{\\an1}Aux Airelles,\r\non se garde de trancher.\r\n\r\n00:18:12:14  00:18:16:19\r\n{\\an1}Car la situation\r\nest rarement id\u00e9ale pour un enfant.\r\n\r\n00:18:19:02  00:18:22:12\r\n{\\an1}-Nous poursuivons notre s\u00e9rie\r\nconsacr\u00e9e au bruit.\r\n\r\n00:18:22:14  00:18:26:01\r\n{\\an1}Pr\u00e8s de 1'200 personnes\r\nsont atteintes de surdit\u00e9\r\n\r\n00:18:26:03  00:18:33:12\r\n{\\an1}chaque ann\u00e9e en Suisse\r\n\u00e0 cause de bruits trop violents.\r\n\r\n00:18:36:14  00:18:40:04\r\n{\\an1}-Un jour comme un autre\r\nsur le chantier.\r\n\r\n00:18:40:06  00:18:43:22\r\n{\\an1}Des briques \u00e0 scier,\r\net des d\u00e9cibels \u00e0 encaisser.\r\n\r\n00:18:44:00  00:18:48:07\r\n{\\an1}Ce chef d'\u00e9quipe est entr\u00e9\r\ndans la profession il y a 15 ans.\r\n\r\n00:18:48:19  00:18:50:23\r\n{\\an1}-A l'\u00e9poque, les anciens\r\n\r\n00:18:51:01  00:18:53:11\r\n{\\an1}se prot\u00e9geaient peu.\r\n\r\n00:18:53:13  00:18:57:00\r\n{\\an1}Maintenant,\r\nles jeunes font plus attention.\r\n\r\n00:18:57:11  00:19:01:07\r\n{\\an1}-L'entreprise doit fournir\r\nles protections individuelles\r\n\r\n00:19:01:09  00:19:03:20\r\n{\\an1}et imposer leur utilisation.\r\n\r\n00:19:03:22  00:19:09:09\r\n{\\an1}Ici, on le rappelle une fois par an,\r\nmais ce n'est pas suffisant.\r\n\r\n00:19:10:19  00:19:13:12\r\n{\\an1}-On doit le rappeler assez souvent,\r\n\r\n00:19:13:14  00:19:16:01\r\n{\\an1}mais on a maintenant des cadres\r\n\r\n00:19:16:03  00:19:19:08\r\n{\\an1}qui font bien respecter ces normes.\r\n\r\n00:19:20:00  00:19:24:21\r\n{\\an1}-Des normes pr\u00e9cises: protections\r\nauditives obligatoires d\u00e8s 85 dB.\r\n\r\n00:19:24:22  00:19:28:11\r\n{\\an1}Certains se prot\u00e8gent\r\nm\u00eame au-dessous.\r\n\r\n00:19:29:07  00:19:31:08\r\n{\\an1}-Les trois premi\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:19:32:00  00:19:35:15\r\n{\\an1}je travaillais sans ces protections.\r\n\r\n00:19:35:17  00:19:38:07\r\n{\\an1}Le soir, j'\u00e9tais plus fatigu\u00e9.\r\n\r\n00:19:38:09  00:19:44:16\r\n{\\an1}Avec les protections,\r\nj'ai un meilleur confort.\r\n\r\n00:19:45:23  00:19:49:01\r\n{\\an1}-Il y a\r\nles traditionnels tampons jaunes\r\n\r\n00:19:49:03  00:19:52:03\r\n{\\an1}ou des protections\r\nmoul\u00e9es individuelles.\r\n\r\n00:19:52:05  00:19:56:19\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 cela, les d\u00e9g\u00e2ts du travail\r\nsur l'ou\u00efe restent trop nombreux.\r\n\r\n00:20:08:03  00:20:10:14\r\n{\\an1}La SUVA effectue des contr\u00f4les,\r\n\r\n00:20:10:16  00:20:15:02\r\n{\\an1}mais ne peut pas aller\r\ncontre la nature des choses.\r\n\r\n00:20:15:20  00:20:18:14\r\n{\\an1}-Le travail sur un chantier\r\n\r\n00:20:18:16  00:20:20:23\r\n{\\an1}est tr\u00e8s physique.\r\n\r\n00:20:21:01  00:20:24:01\r\n{\\an1}Le corps vieillit plus vite,\r\ncomme l'ou\u00efe.\r\n\r\n00:20:24:03  00:20:29:11\r\n{\\an1}De plus, la priorit\u00e9\r\nsur les chantiers n'est pas l'ou\u00efe.\r\n\r\n00:20:30:07  00:20:35:11\r\n{\\an1}-La pr\u00e9vention est une chose,\r\nle quotidien en est une autre.\r\n\r\n00:20:37:11  00:20:40:09\r\n{\\an1}-Demain, nous verrons\r\ncomment se prot\u00e9ger\r\n\r\n00:20:40:11  00:20:43:17\r\n{\\an1}contre le bruit du voisinage,\r\nla terrasse de bar en bas de chez soi\r\n\r\n00:20:43:19  00:20:45:17\r\n{\\an1}ou les cloches de vache\r\n\u00e0 la campagne.\r\n\r\n00:20:47:07  00:20:51:04\r\n{\\an1}Nous votons le 19 mai sur la r\u00e9vision\r\npartielle de la loi sur les armes.\r\n\r\n00:20:51:06  00:20:56:16\r\n{\\an1}Je vous propose de bien comprendre\r\nce qui changerait ou non.\r\n\r\n00:20:56:18  00:21:01:01\r\n{\\an1}Lo\u00efc Siggen Lopez, quelles armes\r\nsont concern\u00e9es par la loi ?\r\n\r\n00:21:04:11  00:21:07:19\r\n{\\an1}-La cible de la votation, ce sont\r\nsurtout les armes semi-automatiques\r\n\r\n00:21:07:21  00:21:09:13\r\n{\\an1}avec chargeur de grande capacit\u00e9,\r\n\r\n00:21:09:15  00:21:16:09\r\n{\\an1}comme les pistolets 20 coups\r\nou les fusils 10 coups.\r\n\r\n00:21:16:11  00:21:21:06\r\n{\\an1}Personne ne sait\r\ncombien il y en a en Suisse,\r\n\r\n00:21:21:08  00:21:24:19\r\n{\\an1}mais elles sont courantes\r\ndans les stands de tir.\r\n\r\n00:21:24:21  00:21:29:15\r\n{\\an1}La loi les consid\u00e9rerait\r\ncomme des armes \"interdites\".\r\n\r\n00:21:29:22  00:21:32:22\r\n{\\an1}-Concr\u00e8tement\r\nqu'est-ce que \u00e7a change ?\r\n\r\n00:21:33:03  00:21:36:18\r\n{\\an1}-En Suisse, contrairement\r\n\u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens,\r\n\r\n00:21:36:20  00:21:39:10\r\n{\\an1}on peut acheter\r\ndes armes \"interdites\"\r\n\r\n00:21:39:11  00:21:42:13\r\n{\\an1}avec une \"autorisation\r\nexceptionnelle\"\r\n\r\n00:21:42:15  00:21:44:13\r\n{\\an1}des autorit\u00e9s cantonales.\r\n\r\n00:21:44:15  00:21:47:19\r\n{\\an1}La loi pr\u00e9voit trois solutions\r\npour l'obtenir:\r\n\r\n00:21:47:21  00:21:53:15\r\n{\\an1}prouver une pratique du tir sportif,\r\n\u00eatre membre d'une soci\u00e9t\u00e9 de tir,\r\n\r\n00:21:53:17  00:21:56:04\r\n{\\an1}ou, si vous \u00eates un collectionneur,\r\n\r\n00:21:56:06  00:22:02:08\r\n{\\an1}prouver que l'arme\r\nsera conserv\u00e9e de mani\u00e8re s\u00fbre.\r\n\r\n00:22:02:12  00:22:06:00\r\n{\\an1}-Ces dispositions\r\nne concernent que les futurs achats.\r\n\r\n00:22:06:02  00:22:09:11\r\n{\\an1}Ceux qui poss\u00e8dent d\u00e9j\u00e0 une arme\r\nn'auront rien \u00e0 prouver.\r\n\r\n00:22:09:15  00:22:13:04\r\n{\\an1}-C'est exact, les armes de chasse\r\net les fusils d'ordonnance\r\n\r\n00:22:13:06  00:22:16:19\r\n{\\an1}ne sont pas concern\u00e9s par cette loi.\r\n\r\n00:22:16:21  00:22:19:21\r\n{\\an1}Ceux qui poss\u00e8dent\r\nd\u00e9j\u00e0 un semi-automatique\r\n\r\n00:22:20:02  00:22:22:20\r\n{\\an1}vis\u00e9 par la loi\r\nne devront rien prouver.\r\n\r\n00:22:23:01  00:22:25:00\r\n{\\an1}Mais ils auront trois ans\r\n\r\n00:22:25:05  00:22:32:12\r\n{\\an1}pour annoncer leurs armes\r\naupr\u00e8s des autorit\u00e9s cantonales.\r\n\r\n00:22:32:17  00:22:43:04\r\n{\\an1}Un des buts de cette modification\r\nest de mieux recenser les armes.\r\n\r\n00:22:43:04  00:22:46:07\r\n{\\an1}-La question est de savoir\r\nsi les changements seraient efficaces\r\n\r\n00:22:46:09  00:22:49:21\r\n{\\an1}contre des utilisations criminelles,\r\nou contre le terrorisme, par exemple.\r\n\r\n00:22:51:23  00:22:55:22\r\n{\\an1}-Eric Goffin voue\r\nune passion aux armes\r\n\r\n00:22:56:00  00:22:58:11\r\n{\\an1}et g\u00e8re une armurerie en Romandie.\r\n\r\n00:22:58:12  00:23:00:05\r\n{\\an1}Une passion qui dure,\r\n\r\n00:23:00:07  00:23:03:23\r\n{\\an1}m\u00eame apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9\r\nau coeur des attentats de Li\u00e8ge.\r\n\r\n00:23:04:11  00:23:07:18\r\n{\\an1}-On quittait nos examens\r\nde l'\u00e9cole d'armurerie.\r\n\r\n00:23:07:20  00:23:10:10\r\n{\\an1}Un certain Nordine Amrani a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n00:23:10:11  00:23:14:02\r\n{\\an1}de faire quelque chose de mal.\r\n\r\n00:23:14:04  00:23:19:13\r\n{\\an1}Il s'est d\u00e9cha\u00een\u00e9 sur la foule\r\navec plusieurs armes.\r\n\r\n00:23:19:15  00:23:23:00\r\n{\\an1}J'\u00e9tais dedans avec des amis.\r\n\r\n00:23:23:02  00:23:25:11\r\n{\\an1}J'ai vu des gens mourir.\r\n\r\n00:23:25:12  00:23:28:19\r\n{\\an1}Ca a dur\u00e9 15 minutes\r\njusqu'\u00e0 ce qu'il ait\r\n\r\n00:23:28:21  00:23:32:06\r\n{\\an1}un d\u00e9faut de fonctionnement\r\net se donne la mort.\r\n\r\n00:23:33:02  00:23:36:11\r\n{\\an1}-Pour lui, un OUI\r\n\u00e0 la nouvelle loi sur les armes\r\n\r\n00:23:36:12  00:23:39:11\r\n{\\an1}n'emp\u00eacherait pas\r\nles terroristes d'agir.\r\n\r\n00:23:39:23  00:23:44:02\r\n{\\an1}-La l\u00e9gislation en Belgique\r\n\u00e0 cette \u00e9poque \u00e9tait hors normes.\r\n\r\n00:23:44:04  00:23:46:09\r\n{\\an1}Quelqu'un qui veut faire le mal\r\n\r\n00:23:46:11  00:23:48:23\r\n{\\an1}n'ach\u00e8tera pas l\u00e9galement une arme.\r\n\r\n00:23:49:01  00:23:51:03\r\n{\\an1}Cette loi ne changera rien,\r\n\r\n00:23:51:05  00:23:54:22\r\n{\\an1}que ce soit en France,\r\nen Allemagne ou en Belgique.\r\n\r\n00:23:56:05  00:23:58:10\r\n{\\an1}-Hormis l'UDC,\r\n\r\n00:23:58:11  00:24:01:14\r\n{\\an1}les partis traditionnels\r\nsont favorables \u00e0 cette loi.\r\n\r\n00:24:01:16  00:24:05:05\r\n{\\an1}Pour ce politicien,\r\nelle comblerait des lacunes.\r\n\r\n00:24:05:17  00:24:08:20\r\n{\\an1}-Suite aux actes terroristes\r\nen Europe,\r\n\r\n00:24:08:22  00:24:12:01\r\n{\\an1}la l\u00e9gislation europ\u00e9enne\r\ns'est renforc\u00e9e.\r\n\r\n00:24:12:03  00:24:15:17\r\n{\\an1}Cette loi n'emp\u00eachera pas des gens\r\n\r\n00:24:15:19  00:24:18:23\r\n{\\an1}d'acqu\u00e9rir des armes au march\u00e9 noir,\r\n\r\n00:24:19:01  00:24:22:18\r\n{\\an1}mais si une seule arme enregistr\u00e9e\r\npeut sauver des vies,\r\n\r\n00:24:22:20  00:24:24:11\r\n{\\an1}\u00e7a vaut le coup.\r\n\r\n00:24:25:00  00:24:28:04\r\n{\\an1}-Pour certains,\r\ncette votation repr\u00e9sente\r\n\r\n00:24:28:06  00:24:33:02\r\n{\\an1}une restriction des libert\u00e9s,\r\n\r\n00:24:34:17  00:24:37:21\r\n{\\an1}-Ueli Maurer est rentr\u00e9 de Chine.\r\n\r\n00:24:37:23  00:24:44:06\r\n{\\an1}Sa passion chinoise l'a m\u00eame\r\nport\u00e9 vers l'application TikTok.\r\n\r\n00:24:44:08  00:24:49:19\r\n{\\an1}Chacun choisit sa musique\r\net se filme dessus 60 secondes.\r\n\r\n00:24:49:21  00:25:02:07\r\n{\\an1}On voit qu'Ueli Maurer ne ma\u00eetrise\r\npas le jeu de la main avec le filtre.\r\n\r\n00:25:04:15  00:25:09:00\r\n{\\an1}En cyclisme, le coup d'envoi\r\ndu Tour de Romandie a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9.\r\n\r\n00:25:09:01  00:25:13:08\r\n{\\an1}Au programme, un prologue de 3,87 km\r\ndans les rues de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:25:13:10  00:25:18:07\r\n{\\an1}Un chien et son ma\u00eetre ont failli\r\ncompliquer la course de K.Frankiny.\r\n\r\n00:25:18:09  00:25:23:11\r\n{\\an1}Quelques minutes plus tard,\r\ndes pigeons ont surpris T.Bohli.\r\n\r\n00:25:23:12  00:25:26:12\r\n{\\an1}Le Suisse signe finalement\r\nle 3\u00e8me temps,\r\n\r\n00:25:26:14  00:25:28:09\r\n{\\an1}\u00e0 1 seconde du vainqueur.\r\n\r\n00:25:28:11  00:25:31:12\r\n{\\an1}C'est le Slov\u00e8ne J.Tratnik\r\nqui remporte ce prologue.\r\n\r\n00:25:32:20  00:25:35:08\r\n{\\an1}Les images qu'on a vues\r\nle rappellent,\r\n\r\n00:25:35:10  00:25:38:11\r\n{\\an1}les coureurs ne sont pas \u00e0 l'abri\r\nde mauvaises surprises.\r\n\r\n00:25:38:13  00:25:40:11\r\n{\\an1}La s\u00e9curit\u00e9 du parcours est un enjeu.\r\n\r\n00:25:40:13  00:25:42:04\r\n{\\an1}Reportage \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:25:43:20  00:25:49:01\r\n{\\an1}-Des incidents comme celui-ci,\r\nle Tour de Romandie n'en veut pas.\r\n\r\n00:25:49:03  00:25:54:02\r\n{\\an1}Si tout semble pr\u00eat\r\n\u00e0 quelques heures du d\u00e9part,\r\n\r\n00:25:54:04  00:25:56:18\r\n{\\an1}une inqui\u00e9tude persiste:\r\nla s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:25:57:08  00:25:59:07\r\n{\\an1}-C'est le pire stress.\r\n\r\n00:25:59:09  00:26:01:08\r\n{\\an1}Le reste, on est sereins.\r\n\r\n00:26:01:10  00:26:03:05\r\n{\\an1}Avec 1'200 personnes\r\n\r\n00:26:03:07  00:26:05:10\r\n{\\an1}sur des routes ouvertes,\r\n\r\n00:26:05:11  00:26:08:21\r\n{\\an1}c'est presque un miracle\r\nqu'il n'y ait pas de bobos.\r\n\r\n00:26:08:23  00:26:11:13\r\n{\\an1}On n'\u00e9conomise pas dans ce domaine.\r\n\r\n00:26:22:23  00:26:26:20\r\n{\\an1}-Le point chaud,\r\nc'est au bas de la descente.\r\n\r\n00:26:26:22  00:26:31:07\r\n{\\an1}Il y a un 180 degr\u00e9s qui sera dur.\r\n\r\n00:26:31:09  00:26:35:12\r\n{\\an1}C'est l'endroit o\u00f9 on pourrait avoir\r\nquelques chutes.\r\n\r\n00:26:36:06  00:26:38:17\r\n{\\an1}-Chaque virage,\r\ncarrefour et ruelle\r\n\r\n00:26:38:19  00:26:41:12\r\n{\\an1}est analys\u00e9\r\nen d\u00e9tail par cet homme.\r\n\r\n00:26:42:00  00:26:45:02\r\n{\\an1}-Ici, on en met deux\r\npour g\u00e9rer le secteur.\r\n\r\n00:26:45:12  00:26:48:15\r\n{\\an1}-Le jour J est enfin arriv\u00e9\r\npour Philippe Rauch,\r\n\r\n00:26:48:17  00:26:50:23\r\n{\\an1}mais toujours la m\u00eame inqui\u00e9tude.\r\n\r\n00:26:51:08  00:26:53:11\r\n{\\an1}-L'indiscipline de spectateurs.\r\n\r\n00:26:53:13  00:26:56:07\r\n{\\an1}A 16h00, il y a la sortie des \u00e9coles.\r\n\r\n00:26:56:09  00:26:58:04\r\n{\\an1}On conna\u00eet les gamins,\r\n\r\n00:26:58:06  00:27:00:18\r\n{\\an1}ils adorent courir.\r\n\r\n00:27:00:20  00:27:03:10\r\n{\\an1}C'est le facteur le plus risqu\u00e9.\r\n\r\n00:27:04:01  00:27:07:09\r\n{\\an1}-Comme il y a un mois\r\nlors du Tirreno Adriatico,\r\n\r\n00:27:07:11  00:27:10:18\r\n{\\an1}quand un cycliste\r\nest renvers\u00e9 par un spectateur.\r\n\r\n00:27:10:20  00:27:14:01\r\n{\\an1}Aujourd'hui \u00e0 part quelques\r\nincidents mineurs,\r\n\r\n00:27:14:03  00:27:16:03\r\n{\\an1}tout \u00e0 fonctionn\u00e9 comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:27:16:05  00:27:20:16\r\n{\\an1}Un an de travail\r\npour P.Rauch et ses hommes.\r\n\r\n00:27:22:20  00:27:25:16\r\n{\\an1}-L'actrice An\u00e9mone\r\nest d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 68 ans.\r\n\r\n00:27:25:18  00:27:29:09\r\n{\\an1}Coluche lui avait offert\r\nson premier grand r\u00f4le,\r\n\r\n00:27:29:11  00:27:32:06\r\n{\\an1}et elle est rest\u00e9e tr\u00e8s populaire.\r\n\r\n00:27:32:08  00:27:37:02\r\n{\\an1}C'est l'inoubliable Th\u00e9r\u00e8se\r\ndans \"Le p\u00e8re No\u00ebl est une ordure\".\r\n\r\n00:27:39:00  00:27:45:11\r\n{\\an1}-On a tous en t\u00eate la sc\u00e8ne du film\r\n\"Le p\u00e8re No\u00ebl est une ordure\",\r\n\r\n00:27:45:13  00:27:50:00\r\n{\\an1}o\u00f9 An\u00e9mone incarnait Th\u00e9r\u00e8se,\r\nl'acolyte de Thierry Lhermitte.\r\n\r\n00:27:50:02  00:27:51:18\r\n{\\an1}-Je suis ravi !\r\n\r\n00:27:51:20  00:27:53:21\r\n{\\an1}-Et point de vue coloris ?\r\n\r\n00:27:53:23  00:27:56:17\r\n{\\an1}J'avais pens\u00e9 \u00e0 du bleu marine\r\ncar vous aimez bien,\r\n\r\n00:27:56:19  00:27:59:12\r\n{\\an1}et je me suis dit\r\nque dans ces tons-l\u00e0 \u00e7a changera.\r\n\r\n00:27:59:14  00:28:03:00\r\n{\\an1}-Vous avez raison, le gris\r\net le bordeaux \u00e7a va avec tout !\r\n\r\n00:28:03:03  00:28:07:13\r\n{\\an1}-Elle a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re\r\ndans le caf\u00e9-th\u00e9\u00e2tre,\r\n\r\n00:28:07:15  00:28:11:06\r\n{\\an1}alors membre\r\nde la fameuse troupe du Splendid.\r\n\r\n00:28:11:08  00:28:14:21\r\n{\\an1}Une troupe dans laquelle\r\nelle a gagn\u00e9 sa notori\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:28:14:23  00:28:18:19\r\n{\\an1}L'actrice s'illustre dans le jeu,\r\nles com\u00e9dies, notamment,\r\n\r\n00:28:18:21  00:28:22:05\r\n{\\an1}de \"Ma femme s'appelle reviens\"\r\nau \"Quart d'heure am\u00e9ricain\",\r\n\r\n00:28:22:07  00:28:24:09\r\n{\\an1}puis dans des r\u00f4les plus s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:28:24:11  00:28:27:10\r\n{\\an1}Elle recevra le C\u00e9sar\r\nde la meilleure actrice en 88\r\n\r\n00:28:27:11  00:28:29:04\r\n{\\an1}pour \"Le Grand Chemin\".\r\n\r\n00:28:29:06  00:28:33:20\r\n{\\an1}Fin des ann\u00e9es 90, elle se tourne\r\nvers le th\u00e9\u00e2tre, jusqu'en 2017.\r\n\r\n00:28:33:22  00:28:37:02\r\n{\\an1}Elle se retire\r\nalors d\u00e9finitivement de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:28:37:04  00:28:40:23\r\n{\\an1}Militante pour un retour \u00e0 une\r\nsoci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9thique et \u00e9cologique,\r\n\r\n00:28:41:01  00:28:43:22\r\n{\\an1}elle avait choisi\r\nde s'installer \u00e0 la campagne.\r\n\r\n00:28:45:22  00:28:51:06\r\n{\\an1}-Beaucoup de critiques faisaient\r\nla fine bouche devant Louis de Fun\u00e8s.\r\n\r\n00:28:51:08  00:28:55:17\r\n{\\an1}Ils regardaient Sergio Leone,\r\np\u00e8re du western spaghetti,\r\n\r\n00:28:55:19  00:28:57:17\r\n{\\an1}de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n00:28:57:19  00:29:00:20\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 reconnu apr\u00e8s sa mort,\r\nil y a 30 ans.\r\n\r\n00:29:00:22  00:29:05:12\r\n{\\an1}Exemple avec la sc\u00e8ne d'anthologie\r\ndans \"Le bon, la brute et le truand\".\r\n\r\n00:29:05:14  00:29:10:00\r\n{\\an1}Des passionn\u00e9s ont reconstitu\u00e9\r\nle d\u00e9cor du cimeti\u00e8re,\r\n\r\n00:29:10:02  00:29:12:19\r\n{\\an1}o\u00f9 le tournage avait eu lieu,\r\nen Espagne.\r\n\r\n00:29:18:04  00:29:22:06\r\n{\\an1}-C'est le duel le plus c\u00e9l\u00e8bre\r\nde l'histoire du Western.\r\n\r\n00:29:22:08  00:29:27:03\r\n{\\an1}La sc\u00e8ne finale du film\r\n\"Le bon, la brute et le truand\".\r\n\r\n00:29:27:05  00:29:31:22\r\n{\\an1}Une ic\u00f4ne pour les cin\u00e9philes\r\ncomme David et Sergio.\r\n\r\n00:29:34:11  00:29:37:02\r\n{\\an1}-Je suis fan fou de ce film.\r\n\r\n00:29:37:04  00:29:39:11\r\n{\\an1}Je ne sais pas\r\n\r\n00:29:39:12  00:29:42:08\r\n{\\an1}si c'est\r\npour sa qualit\u00e9 cin\u00e9matographique\r\n\r\n00:29:42:10  00:29:46:16\r\n{\\an1}ou parce qu'il a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 ici,\r\nchez moi.\r\n\r\n00:29:48:00  00:29:51:17\r\n{\\an1}-En 1966, Sergio Leone\r\nchoisit cette vall\u00e9e de Castille\r\n\r\n00:29:51:19  00:29:54:11\r\n{\\an1}pour en faire\r\nle cimeti\u00e8re de Sad Hill.\r\n\r\n00:29:55:02  00:29:57:02\r\n{\\an1}-Ils ont tourn\u00e9 en Espagne,\r\n\r\n00:29:57:04  00:30:00:07\r\n{\\an1}car c'est bon march\u00e9\r\net les jours sont longs.\r\n\r\n00:30:00:09  00:30:02:17\r\n{\\an1}Le r\u00e9gime de Franco \u00e9tait en d\u00e9clin,\r\n\r\n00:30:02:19  00:30:06:03\r\n{\\an1}ce qui donnait une vision d'ouverture\r\npour les \u00e9trangers.\r\n\r\n00:30:06:14  00:30:10:02\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s le tournage,\r\nle cimeti\u00e8re tombe dans l'oubli.\r\n\r\n00:30:10:04  00:30:14:23\r\n{\\an1}En 2015, David, Sergio et leurs amis\r\nproposent aux internautes\r\n\r\n00:30:15:01  00:30:17:08\r\n{\\an1}de parrainer une tombe.\r\n\r\n00:30:17:10  00:30:20:08\r\n{\\an1}Les demandes affluent\r\ndu monde entier.\r\n\r\n00:30:20:23  00:30:23:01\r\n{\\an1}-Quelqu'un voulait une tombe\r\n\r\n00:30:23:03  00:30:25:11\r\n{\\an1}pour rendre hommage \u00e0 son p\u00e8re\r\n\r\n00:30:25:12  00:30:27:12\r\n{\\an1}qui \u00e9tait fan du film.\r\n\r\n00:30:28:15  00:30:33:15\r\n{\\an1}-Dans la r\u00e9gion,\r\non se souvient de cet \u00e9t\u00e9 1966.\r\n\r\n00:30:33:17  00:30:37:05\r\n{\\an1}1'500 figurants\r\nont particip\u00e9 au tournage.\r\n\r\n00:30:37:07  00:30:42:00\r\n{\\an1}Parmi eux, Domingo Contreras.\r\n\r\n00:30:42:02  00:30:45:13\r\n{\\an1}53 ans plus tard,\r\nil joue sur le m\u00eame harmonica,\r\n\r\n00:30:45:15  00:30:48:20\r\n{\\an1}un air d'Ennio Moricone.\r\n\r\n00:30:49:21  00:30:52:12\r\n{\\an1}-Quand j'ai vu Clint Eastwood\r\n\r\n00:30:52:14  00:30:54:21\r\n{\\an1}et sa doublure,\r\n\r\n00:30:54:23  00:30:57:21\r\n{\\an1}je ne savais pas qui \u00e9tait le bon.\r\n\r\n00:30:58:08  00:31:01:15\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, Sad Hill\r\nest un lieu de p\u00e8lerinage.\r\n\r\n00:31:02:04  00:31:06:01\r\n{\\an1}-Admirer ce paysage,\r\nc'est tr\u00e8s \u00e9mouvant.\r\n\r\n00:31:08:06  00:31:10:22\r\n{\\an1}-4'000 tombes ornent le cimeti\u00e8re.\r\n\r\n00:31:11:00  00:31:13:11\r\n{\\an1}Parmi elles, celle d'un inconnu,\r\n\r\n00:31:13:13  00:31:18:00\r\n{\\an1}dans laquelle C.Eastwood\r\nd\u00e9couvrait un tr\u00e9sor.\r\n\r\n00:31:20:02  00:31:23:17\r\n{\\an1}-Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o, suivie\r\nd'\"ABE\" avec une enqu\u00eate\r\n\r\n00:31:23:19  00:31:26:00\r\n{\\an1}sur la malbouffe\r\net sur les \u00e9tiquettes\r\n\r\n00:31:26:02  00:31:28:09\r\n{\\an1}qui peuvent guider le consommateur.\r\n\r\n00:31:28:11  00:31:30:09\r\n{\\an1}Bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:31:30:23  00:31:36:12\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nP.Pouranpir, R.Robert, M.Cuendet,\r\nM.Pisino, S.Vuissoz\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT048666\r\nDate de transcription : 06-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:02:41) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce mardi 30 avril notre pouvoir d'achat baisser le chiffre est d\u00e9voil\u00e9, c'est moins 0,4 pourcent l'inflation a reni\u00e9 le salaire r\u00e9el, on verra ce soir les r\u00e9actions du patronat est ce qu'il est pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher du lest, on posera la question \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Rime, le patron de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, toujours dans cette actualit\u00e9 sociale une partie des fonctionnaires fribourgeois a fait gr\u00e8ve pendant une heure, ils sont inquiets pour les retraites, les \u00e9v\u00e9nements s'acc\u00e9l\u00e8rent au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposant Juan d'autres revendiquent le soutien de soldats dans une base militaire, le pr\u00e9sident Nicolas Maduro parle de tentative de coup d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e2ge de fer \u00e9voquera la protection des mineurs qui est sous le feu des critiques dans plusieurs cantons \u00e0 Gen\u00e8ve une p\u00e9tition et d\u00e9pos\u00e9 et dans le canton de Vaud notre reportage montre l'encadrement des mineurs dans un foyer, une pol\u00e9mique avait point\u00e9 le manque d'informations entre les services qui s'occupent d\u00e9j\u00e0 An\u00e9mone est morte actrice immens\u00e9ment populaire, c'est l'inoubliable Th\u00e9r\u00e8se du P\u00e8re No\u00ebl est une ordure on retracera sa carri\u00e8re en fin de journal et puis on verra rejouer la sc\u00e8ne d'anthologie avec Clint Eastwood, elle a fait la gloire de Sergio L\u00e9one, le p\u00e8re du Western spaghetti est mort il y a 30 ans, les passionn\u00e9s reconstituent les lieux o\u00f9 le film a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:43 > 0:02:58) [94%] : \r\nC'est le chiffre du jour, notre pouvoir d'achat, a recul\u00e9 en moyenne, il a perdu 0,4 pourcent en une ann\u00e9e, il s'agit du salaire r\u00e9el en tenant compte de l'inflation, et bien s\u00fbr le chiffre ne passera pas inaper\u00e7u demain 1er mai Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:00 > 0:03:20) [95%] : \r\nLes Suisses ont perdu du pouvoir d'achat, l'an dernier la hausse modeste des salaires nominaux, plus 0,5 pourcent a \u00e9t\u00e9 mang\u00e9 par l'inflation \u00e0 0,9 pourcent r\u00e9sultat une baisse de 0,4 pourcent des salaires r\u00e9els, en clair, il reste moins d'argent dans le porte- monnaie des Suisses, on a un probl\u00e8me de pouvoir d'achat en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:21 > 0:03:32) [91%] : \r\nAlors, pouvoir d'achat en termes absolus non reste un des pays les mieux lotis en terme de pouvoir d'achat maintenant Hahnenkamm relatif, c'est vrai que la tendance est plut\u00f4t \u00e0 la stagnation, voire, dans certains secteurs, plut\u00f4t \u00e0 la baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:32 > 0:03:55) [96%] : \r\nAu coeur de l'explication, la productivit\u00e9 souvent en panne, les industries plus traditionnelles comme le bois ou l'horlogerie ont du mal \u00e0 augmenter les salaires, \u00e0 l'inverse, les employ\u00e9es de secteurs o\u00f9 la productivit\u00e9 augmente s'en sortent mieux dans la Pharma, la chimie ou la finance, mais alors quelles sont les pistes pour retrouver du pouvoir d'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:56 > 0:04:17) [92%] : \r\nUne solution viendra d'une part, peut-\u00eatre, des syndicats qui vont se montrer un petit peu plus agressifs 2\u00e8me mani\u00e8re, c'est certainement que les autorit\u00e9s se saisisse de la question, en essayant d'am\u00e9liorer la productivit\u00e9 dans le pays, cette am\u00e9lioration doit probablement passer par des investissements plus soutenue dans les secteurs o\u00f9 justement la la productivit\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 la traite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:18 > 0:04:37) [96%] : \r\nCorriger le Tir pour \u00e9viter de cr\u00e9er une \u00e9conomie \u00e0 2 vitesses 2018 a \u00e9t\u00e9 la meilleure ann\u00e9e pour la croissance en Suisse depuis la crise financi\u00e8re, mais tout le monde ne b\u00e9n\u00e9ficie pas de cette croissance c\u00f4t\u00e9 salaire, reste \u00e0 voir si cette question du pouvoir d'achat s'invitera dans les d\u00e9bats, en pleine ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:38 > 0:04:49) [86%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois Rime bonsoir bonsoir figures du patronat, patron de m'a, est ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 donner au signal est ce que le patronat peut l\u00e2cher un peu de lest pour compenser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:50 > 0:05:28) [92%] : \r\nIl faut tout d'abord remarquer que les conventions collectives ou les n\u00e9gociations salariales ont lieu \u00e0 partir du mois de septembre, octobre et on verra la situation d'ici l\u00e0, on verra l'\u00e9volution aussi de de ces indices, si on lit les pronostics conjoncturels de la Banque nationale ou d'autres organismes sp\u00e9cialis\u00e9s, on constate qu'ils sont quand m\u00eame relativement prudent et grossit aussi dans la zone Euro, il y a des probl\u00e8mes, alors aujourd'hui dans les affaires que je connais, c'est vrai que le taux d'activit\u00e9 l'Alstom relativement bon, mais dans le domaine du bois o\u00f9 plusieurs pays voisins ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par les ouragans, les prix sont plut\u00f4t \u00e0 la baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:28 > 0:05:43) [91%] : \r\nMonsieur RIM que pensent en fait les patrons quand on les interroge, hors micro, souvent, ils vous disent il ne faut pas r\u00eaver l'avenir c'est la stagnation, les Chinois seront augment\u00e9s les Indiens seront augment\u00e9s mais en Suisse, en Europe de toute fa\u00e7on \u00e7a restera comme \u00e7a, c'est ce que vous pensez au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:43 > 0:06:10) [92%] : \r\nNon je pense pas, moi je pense que on doit surtout mettent l'accent, pour garder une une avance technologique et \u00eatre tr\u00e8s bon dans les secteurs de 2 points et c'est la seule fa\u00e7on de de maintenir son pouvoir d'achat, on a aussi un syst\u00e8me de formation professionnelle qui est quasiment unique au monde et l\u00e0 aussi on doit vraiment d\u00e9fendre ce ce syst\u00e8me mais je crois que la l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, on est vraiment au front dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:10 > 0:06:22) [92%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois Rime merci objectivit\u00e9 absolue, demain, c'est l'autre point de vue qu'on entendra Pierre-Yves Maillard, nouveau repr\u00e9sentant de l'Union syndicale suisse ah c'est un bulldozer qui arrivent dans dans le paysage, il vous fait peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:23 > 0:06:45) [91%] : \r\nNon parce que je connais, Pierre-Yves Maillard je suis \u00e2g\u00e9, 2 ou 3 ans au Conseil national avait, je vais faire un d\u00e9bat prochainement dans une r\u00e9union de l'Ousama Champ\u00e9ry au mois de juin, et moi je dois vous dire que je pr\u00e9f\u00e8re avoir en face de moi des partenaires ou des des contradicteurs, mais les partenaires on n\u00e9gocie, qui sont des fortes personnalit\u00e9s, on peut se battre, on peut discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:45 > 0:07:13) [91%] : \r\nAh ben on verra si ce son point de vue demain merci beaucoup Jean-Fran\u00e7ois Rime merci bonne soir\u00e9e et cette diff\u00e9rence de point de vue entre employeur et syndicats, on la constate aujourd'hui m\u00eame \u00e0 Fribourg deux d\u00e9comptes tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s de la gr\u00e8ve, il y a eu 1000 fonctionnaires gr\u00e9vistes selon l'\u00e9tat 3000 selon les syndicats, de fait, cette gr\u00e8ve d'une heure a \u00e9t\u00e9 suivie et elle envoie un signal qui est d'ailleurs valable dans d'autres cantons, c'est l'inqui\u00e9tude sur les retraites, Nicolas Berre Alain Hertig Val\u00e9rie, j'ai lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:15 > 0:07:34) [93%] : \r\n9 heures ce matin, l'heure de la pause anticip\u00e9 pour les fonctionnaires fribourgeois pendant une heure, tout a tourn\u00e9 au ralenti dans les services administratifs, les \u00e9coles ou encore les h\u00f4pitaux comme ici \u00e0 Marsens, pas avare, une heure de d\u00e9brayage symbolique pour protester contre la r\u00e9forme de la caisse de pr\u00e9voyance de l'\u00c9tat qui augure une diminution des rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:34 > 0:07:43) [84%] : \r\nJ'ai 54 ans, au meilleur des cas je subiraient une diminution quand m\u00eame de 11 voire 12 pourcent d'Omar quand m\u00eame relativement \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:43 > 0:07:49) [93%] : \r\nLes autorit\u00e9s font ce qu'elles veulent et un moment donn\u00e9, il faut quand m\u00eame essayer de dire Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:50 > 0:08:02) [92%] : \r\n2 mois apr\u00e8s la manifestation qui avait r\u00e9uni pr\u00e8s de 4000 personnes dans les rues de Fribourg, les employ\u00e9es d'\u00e9tat en remet une couche, et tant pis si le Conseil d'\u00c9tat a jug\u00e9 ce d\u00e9brayage illicite certains services mena\u00e7ant m\u00eame leurs employ\u00e9es de sanctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:02 > 0:08:24) [90%] : \r\nLa pression a notamment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte \u00e0 l'HFR \u00e0 mon avis, \u00e7a c'est des pratiques d'un d'un autre \u00e2ge c'est un d\u00e9brayage d'une heure pour d\u00e9fendre les conditions de retraite et qui est totalement l\u00e9gitime, mais elle est le fait qu'il y a autant de gens qui soient mobilis\u00e9s malgr\u00e9 ces pressions, \u00e7a rend d'autant plus important, disons la la la mobilisation et \u00e7a montre la d\u00e9termination aussi du personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:24 > 0:08:32) [95%] : \r\nPrincipal reproche des syndicats la trop faible participation financi\u00e8re de l'\u00c9tat \u00e0 cette r\u00e9forme, formation, mais la mobilisation de ce matin est loin d'\u00e9branler le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:32 > 0:08:49) [95%] : \r\nMoi, j'ai plut\u00f4t le sentiment qu'une large majorit\u00e9 de collaboratrice collaborateurs ont compris qu'il y a des discussions actuellement avec les partenaires sociaux \u00e0 preuve la prochaine s\u00e9ance a lieu le 8 mai il y en aura encore \u00e9videmment durant le courant de l'\u00e9t\u00e9 pour trouver une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:49 > 0:09:21) [93%] : \r\nUne solution \u00e0 trouver in\u00e9vitablement car \u00e0 Fribourg, comme ailleurs en Suisse, le rendement des placements financiers des caisses de pension est en baisse, tandis que l'esp\u00e9rance de vie, elle ne fait qu'augmenter le sauve-qui-peut des caisses publiques n'est pas seulement un ph\u00e9nom\u00e8ne fribourgeois le canton de Gen\u00e8ve s'appr\u00eate \u00e0 voter pour une recapitalisation de sa caisse de pr\u00e9voyance, tandis qu'en Valais l'\u00c9tat injectera 1,5 milliard de francs d\u00e8s l'an prochain pour r\u00e9organiser sa caisse de pension des cantons romands affronte aujourd'hui c'est r\u00e9former la contestation qu'elle suscite, alors qu'une grande partie des cantons al\u00e9maniques ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de leur caisse de pension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:21 > 0:09:43) [92%] : \r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les \u00e9v\u00e9nements s'acc\u00e9l\u00e8rent l'arm\u00e9e semble se diviser ouvertement entre partisans de Juan Go Haid eau et ceux de Nicolas Maduro, le 1er opposant, soutenu par les \u00c9tats-Unis, le second, soutenu par la Russie, pr\u00e9sident en titre mais controvers\u00e9 en raison du d\u00e9sastre \u00e9conomique et du r\u00e9gime autoritaire, les affrontements se produisent \u00e0 Caracas Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:46 > 0:10:07) [92%] : \r\nDes coups de feu retentissent sur un pont autoroutier o\u00f9 sont regroup\u00e9s des partisans de Juan Guaido, soutenus par des soldats ralli\u00e9s \u00e0 l'opposition, quelques dizaines d'hommes portant un brassard bleu sur leur uniforme, il vise la base a\u00e9rienne de La Carlota, dans l'est de Caracas, d\u00e9fendu par des soldats loyalistes, fid\u00e8les au pr\u00e9sident Maduro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:08 > 0:10:20) [93%] : \r\nPr\u00e9sent sur le pont, L\u00e9opoldo Lopez, figure historique de l'opposition, assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence depuis 2 ans et lib\u00e9r\u00e9 par des militaires, il est ensuite rejoint par son camarade de parti, Juan Guaido.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:21 > 0:10:29) [88%] : \r\nEt \u00e0 cause de la France, les forces arm\u00e9es sont aux c\u00f4t\u00e9s du peuple aux c\u00f4t\u00e9s du peuple et non d\u00e8s que le dictateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:31 > 0:10:40) [90%] : \r\nPour l'heure, seul un groupe de militaires semble avoir bascul\u00e9 dans le camp de l'opposition, \u00e9paul\u00e9s par quelques milliers de manifestants qui ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de Roanne, gouaille d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:42 > 0:10:52) [83%] : \r\nIl \u00e9tait accord pour que \u00e7a sera je suis ici car je veux vraiment que cette situation prenne fin, je veux que mes proches reviennent dans leur pays, je veux vivre dans un pays libre, car j'ai \u00e9tudi\u00e9 ici, je vais avoir ma famille a Loana ramen\u00e9 semer la terreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:52 > 0:11:03) [90%] : \r\nFoule plus compact dans le camp adverse ou Nicolas Maduro, a demand\u00e9 \u00e0 ses partisans de se rassembler devant le palais pr\u00e9sidentiel de Miraflores s pour d\u00e9noncer le coup d'\u00e9tat de l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:03 > 0:11:13) [83%] : \r\nIl ne vraiment l\u00e9gal, nous ne plierons pas devant les vis\u00e9es imp\u00e9rialistes des \u00c9tats-Unis et de leurs laquais des tra\u00eetres \u00e0 la patrie, vive Chavez, vive le pr\u00e9sident Mazour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:14 > 0:11:29) [87%] : \r\n\u00e0 Miraflores et non \u00e7a \u00e9gal la violence ne vous conduira pas au palais de Miraflores s menace ce soir le ministre de la D\u00e9fense en s'adressant \u00e0 l'opposition un camp loyaliste d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 bloquer l'appel au soul\u00e8vement lanc\u00e9s par gouaille eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:30 > 0:11:46) [94%] : \r\nOn en parlait hier, une page se tourne au Japon apr\u00e8s 30 ans de r\u00e8gne l'empereur Akihito abdique pour son fils a\u00een\u00e9 Naruhito dans le langage de la tradition japonaise, le nouvel empereur ouvre une nouvelle \u00e8re en forme de voeu : elle se nomme, je cite, l'\u00e9poque de la belle harmonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:49 > 0:12:15) [89%] : \r\nOn le croyait mort, il est peut-\u00eatre vivant Abubakar et l'Baghdadi est apparu hier dans une vid\u00e9o, tout est dans le peut-\u00eatre la vid\u00e9o reste \u00e0 authentifier, elle montre l'incertitude quant au sort r\u00e9el des criminels du groupe \u00c9tat islamique leur mort annonc\u00e9e apr\u00e8s des bombardements n'est pas toujours certaines et la reconnaissance des visages mais pas toujours fiables, la vid\u00e9o menace d'autres actions comme la tuerie du Sri Lanka contre les chr\u00e9tiens et les Occidentaux Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:16 > 0:12:32) [89%] : \r\nAnne la cata, la vid\u00e9o de l'ennemi public num\u00e9ro un de la plan\u00e8te, pass\u00e9 sans doute au crible par les services de renseignement aucun lieu ni date mais la seconde apparition 5 ans le calife autoproclam\u00e9 pourrait \u00eatre vivant malgr\u00e9 les sp\u00e9culations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:32 > 0:12:50) [91%] : \r\nOu part plut\u00f4t d'une hypoth\u00e8se qui serait celle de Al-Baghdadi qui serait donc bien vivant et pas mort comme annonc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises la fin de son intervention o\u00f9 il est fait \u00e9tat de la situation, Sri-Lanka a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9e \u00e0 l'interview originale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:51 > 0:13:02) [86%] : \r\nBaghouz en Syrie, le dernier territoire du suppos\u00e9 Khalifa est tomb\u00e9 le chef terroriste est-il exfiltrer probable et il viendrait se rappeler au bon souvenir de ses ennemis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:02 > 0:13:25) [95%] : \r\nIl y a un enjeu strat\u00e9gique pour l'\u00c9tat islamique aujourd'hui et qui est d'envoyer un signal disons la perte du territoire de l'\u00c9tat islamique ne signifie pas la fin de l'\u00c9tat islamique et ne signifie pas la fin de la qu\u00eate de l'objectif de l'\u00c9tat islamique, donc c'est un message \u00e0 la fois au reste du monde et puis \u00e0 l'interne pour les troupes pour dire que, au fond, le chef est toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:25 > 0:13:35) [92%] : \r\nEnfin, il y a la mise en sc\u00e8ne, ah si une Kalachnikov \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s le rappel de l'ancien chef du jihadisme mondial Oussama Ben Laden.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:35 > 0:13:47) [85%] : \r\nLa Kalachnikov qui est en arri\u00e8re- plan, telle qu'elle est pr\u00e9sent\u00e9e, tr\u00e8s proche de celle que Ben Laden utilise aussi metteur en sc\u00e8ne dans ses propres vid\u00e9os, il y a une communication qui est tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:48 > 0:13:59) [85%] : \r\nLe qualifie de plus du territoire les consulte ostensiblement ici, les dossiers de ses filiales \u00c9gypte Sahel ou Y\u00e9men et promet une longue guerre d'usure contre l'Occident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:02 > 0:14:15) [93%] : \r\nRetour en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve une p\u00e9tition demande de r\u00e9former le service de protection des mineurs, elle a \u00e9t\u00e9 remise aujourd'hui au Grand Conseil, il fait \u00e9cho, ailleurs en Suisse romande, Hannah Schlaepfer la protection de la jeunesse est sous le feu des critiques dans plusieurs cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:18 > 0:15:04) [91%] : \r\nOui, avec finalement la m\u00eame question, partout, les services de protection de l'enfance en font-ils trop ou pas assez, \u00e0 Gen\u00e8ve, les 1200 p\u00e9titionnaires d\u00e9noncent, entre autres d\u00e9placements h\u00e2tif du Service de protection des mineurs alors faut-il placer moins le canton de Neuch\u00e2tel a, par exemple, l'a annonc\u00e9 cette ann\u00e9e qu'il allait r\u00e9duire le nombre de places en foyer plac\u00e9 moins ou plus, une question soulev\u00e9e aussi en 2018 avec l'affaire du p\u00e8re incestueux dans le Nord Vaudois, un p\u00e8re qui a maltrait\u00e9 ses enfants durant 11 ans alors qu'il \u00e9tait suivi par le Service de protection de la jeunesse depuis le SPJ Vaudois a pris des mesures, mais le placement demeure l'exception alors justement qui sont ces enfants qui font figure d'exception : aujourd'hui, un foyer d'accueil \u00e0 la tour de paix, a accept\u00e9 de nous ouvrir ses portes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:06 > 0:15:18) [90%] : \r\n7 heures leur douloureuse du r\u00e9veil sonne salut au foyer des Airelles \u00e0 la tour de paix pas d'alarme juste la voix de Jean-Luc Emery \u00e9ducateur ici depuis 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:18 > 0:15:20) [95%] : \r\nC'est un peu dur l\u00e0 ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:21 > 0:15:25) [93%] : \r\n\u00e0 la table du petit-d\u00e9jeuner des tartines et des r\u00e9sum\u00e9s de match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:25 > 0:15:29) [77%] : \r\nQui c'est qui a marqu\u00e9 pour la parce qu'os.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:31 > 0:15:47) [89%] : \r\nDes minois qui resteront anonymes comme 15 enfants entre 5 et 14 ans vivent sous ce grand toit suite \u00e0 une d\u00e9cision de justice semaine week- end vacances parfois \u00e0 l'\u00e9tage, des petits, ils sont 7 de quoi agiter la maison de bon matin et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:49 > 0:15:57) [85%] : \r\nNon mais c'est quoi, qui est difficile \u00e0 l'\u00e9cole, mais il faut quand m\u00eame y aller, Turin, \u00e7a va \u00eatre l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:00 > 0:16:10) [96%] : \r\nJe r\u00e9alise que parfois j'ai l'impression en tout cas d'avoir plus de patience \u00e0 mon travail, que ce que je vais avoir avec finalement mes propres enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:10 > 0:16:27) [88%] : \r\nPas vraiment une famille plus qu'un foyer le patriarche ici c'est Jacques cuisinier depuis 19 ans entour\u00e9s par 11 \u00e9ducateurs \u00e0 midi, petits et grands, prennent leur repas ensemble une cohabitation qu'Oc\u00e9ane conna\u00eet par coeur, \u00e0 14 ans, elle a d\u00e9j\u00e0 une vie de foyer derri\u00e8re elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:28 > 0:16:43) [85%] : \r\nParfois je me dis que c'est vraiment nul d'\u00eatre si\u00e8cles et parfois je me dis, enfin je pense que ce sera chez moi ben ce serait pas en ce moment parce que, quand chez mon p\u00e8re, c'est plus moi qui m'occupe de lui que lui, ce qui m'de moi ce qu'il est malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:43 > 0:16:56) [93%] : \r\nJe pense qu'il faut quand m\u00eame d\u00e9construire par moments dans le dans l'imaginaire, l'id\u00e9e qu'on arrache les enfants des vies par an, or que tout va bien pour cet enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:56 > 0:17:03) [82%] : \r\nAlors, Ruben alors faire de la randonn\u00e9e, on vole Van der parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:04 > 0:17:12) [91%] : \r\nEn moyenne, un enfant vit entre 3 et 4 ans aux Airelles Ruben, lui, est arriv\u00e9 en ao\u00fbt dernier suite \u00e0 un gros conflit parental, une pause salvatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:13 > 0:17:24) [89%] : \r\nLe placement, il m'a permis de, de r\u00e9fl\u00e9chir, de voir ce qui \u00e9tait le coup mieux pour moi et que je me rendais compte qu'il y avait des choses que c'\u00e9tait pas \u00e0 moi de faire qu'il y avait des choses que c'\u00e9tait pendant 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:24 > 0:17:37) [90%] : \r\nS\u00e9paration n\u00e9cessaire parfois douloureuses, toujours pour l'enfant, comme le parent, le p\u00e8re de Ruben, qui habite aujourd'hui \u00e0 les uns devrait bient\u00f4t r\u00e9cup\u00e9rer la garde de son fils, un fils que le placement \u00e0 transform\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:37 > 0:17:44) [87%] : \r\nEn quelques semaines, on va dire, on a vu la diff\u00e9rence given s'est remis \u00e0 rigoler apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:46 > 0:18:05) [90%] : \r\n\u00e7a reste douloureux, \u00e7a reste douloureux parce qu'on se dit, en tant que parent est ce qu'on n'aurait pas r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e7a, est ce qu'on n'aurait pas r\u00e9ussi finalement \u00e0 le sortir de tout \u00e7a, sans l'intervention du SPJ sur l'intervention d'un foyer de la justice, mais, mais c'\u00e9tait pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:06 > 0:18:43) [90%] : \r\nDans le canton de Vaud Sursee 1965 mineurs suivis par le SPG en 2018, 15 pourcent \u00e9taient plac\u00e9 un chiffre comparable aux autres cantons romands, mais pour le SPJ Vaudois, pas question de placer plus et ce, m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9 suite \u00e0 l'affaire du p\u00e8re incestueux, jug\u00e9 en 2018, un p\u00e8re ayant maltrait\u00e9, c'est 8 enfants durant 11 ans alors m\u00eame qu'il \u00e9tait suivi par le SPJ depuis, on a donc pris des mesures avec des crit\u00e8res d'\u00e9valuation renouvel\u00e9e et la cr\u00e9ation d'une commission interdisciplinaire d'\u00e9thique et de protection, un organe charg\u00e9 d'\u00e9valuer les cas difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:44 > 0:19:03) [91%] : \r\nLes nouvelles mesures qu'on a mis en place vise \u00e0 am\u00e9liorer la gestion du risque puisque on demande maintenant \u00e0 ce que les situations Sensible complexe remonte \u00e0 la direction du service \u00e7a ne remet pas en question de loin pas le fait que le placement est l'ultime recours, ils sont o\u00f9 les oeufs Choupi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:03 > 0:19:19) [89%] : \r\nDepuis octobre, la commission a d\u00e9j\u00e0 si\u00e9g\u00e9 3 fois pour r\u00e9pondre \u00e0 la question plac\u00e9e ou ne pas placer aux Airelles 11 garde bien de trancher car placement ou non, la solution n'est que rarement, sinon jamais id\u00e9al pour un enfant pourquoi on taux code.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:20 > 0:19:35) [88%] : \r\nNous poursuivons ce soir notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au bruit, c'est un mal du si\u00e8cle, on l'a vu hier qui affectent notre sant\u00e9, un nouveau chiffre ce soir pr\u00e8s de 1200 personnes sont atteintes de surdit\u00e9 chaque ann\u00e9e en Suisse, \u00e0 cause de bruit, trop violent, Aline Ceretti Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:38 > 0:19:47) [90%] : \r\nUn jour comme un autre sur le chantier, il y en avait, briques et des d\u00e9cibels \u00e0 encaisser ce chef d'\u00e9quipe est entr\u00e9e dans la profession, il y a 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:47 > 0:20:11) [87%] : \r\nEst-il avec nous, l'\u00e9volution de la pr\u00e9vention, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est qu'elle avait des anciennes personnes qui travaillaient avait plut\u00f4t tendance \u00e0 pas trop se prot\u00e9ger, puis je trouve que maintenant les jeunes beaucoup plus attention, l'entreprise a 2 obligations l\u00e9gales fournir les protections individuelles et en imposer l'utilisation \u00e0 ses collaborateurs, ici, on le rappelle, une fois par an gr\u00e2ce \u00e0 un avenant au contrat de travail, mais ce n'est pas suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:11 > 0:20:20) [87%] : \r\nBien s\u00fbr que oui, qu'on doit le rappeler, assez souvent, mais je dirais que maintenant on a, on a aussi des cadres, l'entreprise qui font aussi bien respecter ces normes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:20 > 0:20:29) [92%] : \r\nC'\u00e9tait des normes pr\u00e9cises les protections auditives sont obligatoires d\u00e8s 85 d\u00e9cibels dans l'industrie, on est g\u00e9n\u00e9ralement un peu en dessous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:30 > 0:20:46) [88%] : \r\nMais certains employ\u00e9 se prot\u00e8ge quand m\u00eame les 3 premi\u00e8res ann\u00e9es, je travaillais sans ses protections, faisant remarquer que le soir, j'\u00e9tais plus fatigu\u00e9 quoi en mettant ses protections, avec le bruit qui a permanents aussi je trouve que j'ai un meilleur confort et puis moins fatigu\u00e9 le soir son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:46 > 0:20:57) [81%] : \r\nC'est ou industrie il y a les traditionnelles tampons jaune ou des protections individuels, malgr\u00e9 cela, les d\u00e9g\u00e2ts du travail sur l'ou\u00efe restent trop nombreux, selon les derniers chiffres disponibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:58 > 0:21:16) [92%] : \r\n2200 l\u00e9sions auditives paralys\u00e9 sur l'ensemble du pays, dont 1200 nouveaux cas de surdit\u00e9, pour un co\u00fbt annuel total de 17 millions et demi de francs la SUVA effectue un maximum de contr\u00f4le mais ne peut pas aller contre la nature des choses, en particulier dans la construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:16 > 0:21:30) [89%] : \r\nLe travail dans le sur un chantier est un travail tr\u00e8s physique et le corps, a tendance \u00e0 vieillir plus vite, ce qui est le cas de l'ou\u00efe aussi la 2\u00e8me chose, c'est que la priorit\u00e9 sur les chantiers n'est pas de prot\u00e9ger l'ou\u00efe des travailleurs, mais de faire en sorte qu'ils puissent rentrer en bonne sant\u00e9, \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:30 > 0:21:37) [95%] : \r\nLa pr\u00e9vention, la loi et les contr\u00f4les sont donc une chose, mais on l'entend bien le quotidien en est une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:38 > 0:21:45) [90%] : \r\nVoil\u00e0 et demain la suite de la s\u00e9rie, on verra comment se d\u00e9fendent contre les bruits du voisinage, la terrasse de bar en bas, chez soi ou les cloches de vaches \u00e0 la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:46 > 0:22:03) [96%] : \r\nNous votons le 19 mai sur la r\u00e9vision partielle de la loi sur les armes, il s'agit d'adaptation \u00e0 une norme europ\u00e9enne, le sujet est tr\u00e8s sensible en Suisse, je vous propose de bien comprendre ce qui changerait ou non avec vous Lo\u00efs Siggen Lopez d'abord quelles sont les armes concern\u00e9es par la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:03 > 0:22:31) [91%] : \r\nLa loi est tr\u00e8s claire, soumise au vote, elle vise particuli\u00e8rement les armes semi- automatiques avec Chargeurs de haute capacit\u00e9, cela veut dire les pistolets avec des chargeurs de 20 coups ou plus les armes de poing, ou alors des fusils, des armes d'\u00e9paule avec des chargeurs de 10 coups ou plus, aujourd'hui, personne ne sait m\u00eame pas les autorit\u00e9s combien il y a de ces armes en Suisse mais elles existent, on peut notamment en trouver proche des stands de Tir, la modification de la loi propose de les faire passer dans la cat\u00e9gorie des armes dites interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:31 > 0:22:34) [87%] : \r\nQuand on dit interdites, est ce que \u00e7a veut dire qu'on ne peut pas les acheter du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:34 > 0:23:03) [93%] : \r\nNon, \u00e7a sera plus compliqu\u00e9, mais \u00e7a reste possible car en Suisse : contrairement \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens, h\u00e9 bien on peut se procurer certaines de ces armes, interdites, il faut en revanche une autorisation exceptionnelle d\u00e9livr\u00e9e par les autorit\u00e9s cantonales dans ce cas pr\u00e9cis pour les armes vis\u00e9es par la loi, h\u00e9 bien voil\u00e0 le changement, un acheteur devra soit prouv\u00e9 qu'il fait du Tir sportif ou alors \u00eatre membre d'une soci\u00e9t\u00e9 de Tir ou alors si c'est un collectionneur, ils pourront aussi en acqu\u00e9rir mais il devra tenir un registre et montrer et d\u00e9montrer qu'il garde ses armes de mani\u00e8re s\u00fbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:03 > 0:23:06) [93%] : \r\nEt puis 3\u00e8me question est-ce que ce sera r\u00e9troactif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:06 > 0:23:37) [91%] : \r\nAlors \u00e7a ne sera pas r\u00e9troactive, cela veut dire que toutes celles et ceux qui poss\u00e8dent avant l'entr\u00e9e en vigueur de la loi, si elle est accept\u00e9e, une arme vis\u00e9s par cette m\u00eame loi, h\u00e9 bien, ils n'auront rien \u00e0 prouver, du tout, il y aura tout de m\u00eame un petit changement, pour eux, ils devront annoncer s'assurer que leurs armes qu'il poss\u00e8de, celles qui sont vis\u00e9s par la loi, toujours soit annonc\u00e9 aupr\u00e8s des autorit\u00e9s cantonales comp\u00e9tentes, ils auront 3 ans pour le faire, derni\u00e8re petite pr\u00e9cision les fusils d'ordonnance ou les armes de chasse et bien ne sont pas concern\u00e9s par cette modification de loi soumise au vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:37 > 0:23:48) [89%] : \r\nMerci Lo\u00efs alors est-ce que ce sera ou non efficace contre des utilisations criminelle conte le terrorisme par exemple l'\u00e9couter les termes du d\u00e9bat, c'est le reportage de Flore Dussey et rwandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:51 > 0:24:04) [91%] : \r\nEric Goffin voue une v\u00e9ritable passion aux armes il g\u00e8re d'ailleurs l'une des plus grande armurerie de Suisse romande, une passion qui ne l'a jamais quitt\u00e9e, pas m\u00eame apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 au coeur des attentats de Li\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:04 > 0:24:32) [91%] : \r\nOn veut de quitter nos examens, donc de l'\u00e9cole d'armurerie il y a un fameux bonhomme du nom de Nordine Amrani, qui avait d\u00e9cid\u00e9 que c'\u00e9tait le moment, il avait d\u00e9cid\u00e9, en sorte de de faire quelque chose de mal et il est venu sur la place publique avec un fol en automatiques et des grenades, il s'est d\u00e9cha\u00een\u00e9e sur la foule litt\u00e9ralement sur la foule, moi je t'en plein dedans, avec des amis, j'ai vu des mauvaises choses, j'ai vu des gens mourir et \u00e7a a dur\u00e9 15 minutes 15 longues minutes jusqu'\u00e0 ce que lui et un d\u00e9faut de fonctionnement et il s'est donn\u00e9 la mort par apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:32 > 0:24:38) [96%] : \r\nPour Eric Goffin un oui \u00e0 la nouvelle loi sur les armes n'emp\u00eacherait pas les terroristes d'agir pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:38 > 0:24:56) [87%] : \r\nLa l\u00e9gislation en Belgique, quand il y a eu le le la c\u00e9dant \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 hors norme, quelqu'un qui veut faire quelque chose de mal ne va pas venir dans une armurerie pour acheter des armes l\u00e9galement, cette loi sur les armes, qu'elles soient europ\u00e9ennes et qui est, c'est le s'appliquent en Suisse ne changera rien, rien du tout, que ce soit en France, en Belgique, en Allemagne, \u00e7a changera rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:56 > 0:25:06) [97%] : \r\n\u00e0 l'exception de l'UDC les partis traditionnels sont favorables \u00e0 cette loi sur les armes pour ce politicien elle comblerait de s\u00e9rieuses lacunes au niveau s\u00e9curitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:06 > 0:25:25) [90%] : \r\nLes actes terroristes qui ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s en Europe ont fait que plut\u00f4t la l\u00e9gislation europ\u00e9enne s'est renforc\u00e9e, il y a cette loi, elle va de toute mani\u00e8re pas emp\u00each\u00e9 le fait que les gens pourront acqu\u00e9rir des armes au march\u00e9 noir, mais si c'est une seule arme enregistr\u00e9e et qui peut sauver des vies, je crois que \u00e7a vaut le coup de faire l'effort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:25 > 0:25:33) [94%] : \r\nCette votation repr\u00e9sente pour certains une restriction des libert\u00e9s individuelles, pour d'autres, un gage de s\u00e9curit\u00e9 en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:35 > 0:25:49) [86%] : \r\nUeli Maurer est rentr\u00e9, Chine, on \u00e9voquait hier son soutien aux routes de la soie, sa passion chinoise le porte m\u00eame vers l'application chinoise la plus c\u00e9l\u00e8bre du monde chez les adolescents, et d'ailleurs une des plus t\u00e9l\u00e9charger de la plan\u00e8te Tic Toc : le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:50 > 0:26:00) [86%] : \r\nLa version avec filtre, chacun choisit sa musique et ce film 60 secondes alors on voit plus les moyens ne ma\u00eetrise pas encore tout \u00e0 fait le jeu de la main avec le filtre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:01 > 0:26:03) [89%] : \r\nContribue au succ\u00e8s mondial du produit chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:05 > 0:26:14) [86%] : \r\nEn cyclisme, le Togo voulant voir du Tour de Romandie, a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 cet apr\u00e8s- midi au programme un prologue de 3 kilom\u00e8tres 870 dans les rues de Neuch\u00e2tel, un chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:14 > 0:26:31) [87%] : \r\nEt son ma\u00eetre ont failli compliquer la course de Kylian Franklin, quelques minutes plus tard, ce sont des pigeons qui ont surpris, Tom Bohli, le Suisse signe finalement le 3\u00e8me temps une seconde du vainqueur c'est le slov\u00e8ne Nick qui remporte ce prologue venant dignit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:32 > 0:26:41) [88%] : \r\nLes images qu'on a vu, rappelle les coureurs ne sont pas \u00e0 l'abri de mauvaises surprises plus ou moins graves : la s\u00e9curit\u00e9 du parcours \u00e9tonnant je reportage \u00e0 Neuch\u00e2tel de Marc jusque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:46 > 0:26:56) [95%] : \r\nDes incidents comme celui-ci, le Tour de Romandie n'en veut pas si apr\u00e8s des mois de travail, tous semblent pr\u00eats \u00e0 quelques heures du d\u00e9part, une inqui\u00e9tude persiste : la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:56 > 0:27:11) [91%] : \r\nC'est certainement le pire, stress, c'est la s\u00e9curit\u00e9, tout le reste, hein, on est assez sereins avec \u00e7a et quand on a 1200 personnes sur la route des routes ouvertes, c'est quand m\u00eame presque un miracle attend son sort sans aucun bobo, donc c'est vrai qu'on \u00e9conomise pas dans ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:11 > 0:27:23) [91%] : \r\nPas d'\u00e9conomies sur les 4,2 millions de francs de budget, la s\u00e9curit\u00e9 en repr\u00e9sente 15 pourcent ils sont notamment compter les frais des motards de la police ou encore des journ\u00e9es consacr\u00e9es au rep\u00e9rage des lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:23 > 0:27:35) [92%] : \r\nLe point qui sera chose c'est le au bas de la descente, il y a 180 degr\u00e9s qui sera assez terribles, c'est l'endroit o\u00f9 on pourrait avoir peut-\u00eatre malheureusement quelques chutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:36 > 0:28:21) [90%] : \r\nDepuis des mois, chaque virage, Carrefour et ruelles est analys\u00e9 en d\u00e9tail par cet homme ici en anglais de pour g\u00e9rer le tout, le tout le secteur l\u00e0 parce que le jour de la course est enfin arriv\u00e9 pour Philippe rare mais toujours la m\u00eame inqui\u00e9tude, c'est l'indiscipline de spectateurs vers 4 heures il y a la sortie des \u00e9coles, et puis on conna\u00eet les gamins adorent rigoler peut-\u00eatre courir \u00e0 travers la route parce qu'il y a un coureur qui arrive, c'est le facteur le plus risqu\u00e9 aujourd'hui comme il y a un mois lors du Tirreno-Adriatico lorsqu'un cycliste renvers\u00e9 en pleine course par un spectateur, aujourd'hui, \u00e0 part quelques incidents mineurs, tout a fonctionn\u00e9 comme pr\u00e9vu \u00e0 Neuch\u00e2tel, une ann\u00e9e de travail pour Philippe Praz or et ses hommes et le sentiment d'un devoir accompli avant la prochaine \u00e9tape demain d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:23 > 0:28:38) [86%] : \r\nL'actrice An\u00e9mone est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 68 ans, Coluche lui avait offert son 1er grand r\u00f4le, elle \u00e9tait rest\u00e9e une com\u00e9dienne immens\u00e9ment populaire, c'est l'inoubliable Th\u00e9r\u00e8se et son pulls tricot\u00e9s ou sa d\u00e9gustation de doux Beach ou dans le P\u00e8re No\u00ebl est une ordure Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:40 > 0:28:41) [79%] : \r\nL'empire cet \u00e2ge il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:41 > 0:28:49) [94%] : \r\nOn a tous en t\u00eate la fameuse sc\u00e8ne du film Le P\u00e8re No\u00ebl est une ordure ou An\u00e9mone incarner Th\u00e9r\u00e8se l'acolyte de Thierry Lhermitte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:49 > 0:29:06) [88%] : \r\nJe suis ravi, Th\u00e9r\u00e8se je suis ravie, vraiment je suis ravie et point de vue parce que j'avais pens\u00e9 un joli cama\u00efeu de bleu marine comme je sais que vous aimez bien, puis je me suis dit dans ces temps- l\u00e0 \u00e7a changera, vous avez tout \u00e0 fait raison du reste, parce que le grill Bordeaux \u00e7a va avec tout, alors, ne risquez pas de vous tromper, puis, c'est une chose qui n'est pas commune que vous ne verrez pas chez tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:06 > 0:29:44) [91%] : \r\nElle a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re dans le Caf\u00e9-th\u00e9\u00e2tre, alors membre de la fameuse troupe du Splendid parce qu'une troupe dans laquelle elle a gagn\u00e9 sa notori\u00e9t\u00e9, l'actrice s'illustre sur la longueur dans le jeu, les com\u00e9dies notamment par \u00e0 mois de ma femme s'appelle reviens au quart d'heure am\u00e9ricain qui, dans des r\u00f4les plus s\u00e9rieux, enfin c'est elle recevra le C\u00e9sar de la meilleure actrice en 1900, quelle sera sa pour le grand chemin \u00e9loign\u00e9 de moi cet phare des ann\u00e9es 90, elle se tourne vers le th\u00e9\u00e2tre jusqu'en 2017, elle se retire alors d\u00e9finitivement de la sc\u00e8ne militante pour un retour \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9thique et \u00e9cologique, elle avait choisi de s'installer \u00e0 la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:46 > 0:30:12) [89%] : \r\nOn reste au cin\u00e9ma ou les critiques ne rep\u00e8re pas toujours les g\u00e9nies beaucoup faisaient la fine bouche devant Louis de Fun\u00e8s au d\u00e9but de la m\u00eame fa\u00e7on, il regardait de haut Sergio L\u00e9one, le p\u00e8re du Western spaghetti, il a \u00e9t\u00e9 pleinement reconnu apr\u00e8s sa mort, il y a 30 ans exactement example la sc\u00e8ne d'anthologie avec Clint Eastwood, dans le bon, la Brute et le truand la l\u00e9gende est telle que les passionn\u00e9s reconstituent le d\u00e9cor Marie- Pauline Chess Yoann produire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:19 > 0:30:31) [94%] : \r\nC'est le duel le plus c\u00e9l\u00e8bre de l'histoire du Western, la sc\u00e8ne finale du film de Sergio L\u00e9one, le bon, la Brute et le Truand une ic\u00f4ne pour des millions de cin\u00e9philes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:32 > 0:30:33) [87%] : \r\nComme David et Sergio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:35 > 0:30:48) [89%] : \r\nSi \u00e7a peut, oui, je suis fan fou de ce film, je l'ai vu je ne sais combien de fois je ne sais pas si c'est pour sa qualit\u00e9 cin\u00e9matographique qui est pour moi \u00e9vidente ou si c'est parce qu'il a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 ici chez moi des Stars \u00e0 faire qui \u00e9tait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:48 > 0:30:55) [94%] : \r\nEn 1966 Sergio L\u00e9one choisi cette vall\u00e9e de Castille pour en faire le cimeti\u00e8re de Sad Hill.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:55 > 0:31:05) [92%] : \r\nAlors voil\u00e0, ils ont tourn\u00e9 en Espagne parce que ce n'\u00e9tait pas cher et qui si le jour dure longtemps, mais aussi le r\u00e9gime de Franco \u00e9tait en d\u00e9clin, cela donne une certaine vision d'ouverture pour les \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:05 > 0:31:20) [94%] : \r\nMais apr\u00e8s le tournage, le cimeti\u00e8re tombe dans l'oubli en 2015 David s\u00e9rieux et leurs amis, lance une campagne de financement participatif et propose aux internautes de parrainer une tombe, les demandes affluent du monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:20 > 0:31:28) [86%] : \r\nDonc c'est que repreneur quelqu'un voulait une tombe pour rendre hommage \u00e0 son p\u00e8re qui \u00e9tait fan du film, comme il avait \u00e9t\u00e9 incin\u00e9r\u00e9, il n'avait pas tombe donc son fils voulait une croix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:30 > 0:31:34) [98%] : \r\nDans la r\u00e9gion, personne n'a oubli\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 de 1966.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:35 > 0:31:38) [94%] : \r\n1500 figurants ont particip\u00e9 au tournage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:39 > 0:31:48) [89%] : \r\nUn jeune homme de 19 ans, Domingo contraire \u00e0 53 ans plus tard, il joue toujours sur le m\u00eame harmonica, un air Maurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:50 > 0:31:57) [91%] : \r\nEt le double que je me souviens tr\u00e8s bien que quand j'ai vu, Clint Eastwood et sa doublure pour la premi\u00e8re fois, je ne savais pas qui \u00e9tait le bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:57 > 0:32:02) [86%] : \r\nAujourd'hui \u00e7a-il est devenu un lieu de p\u00e8lerinage \u00e7a a tellement m\u00eame tonalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:02 > 0:32:06) [95%] : \r\nD\u00e8s qu'on descend de la voiture et qu'on admire ce paysage, c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:06 > 0:32:19) [91%] : \r\n\u00e7a me fait mal 4000 tombes orne le cimeti\u00e8re, parmi elles, celle d'un inconnu dans laquelle il y a 53 ans, Clint Eastwood d\u00e9couvrait un tr\u00e9sor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:20 > 0:32:30) [95%] : \r\nCe soir, c'est Nathalie Sba\u00ef qui vous pr\u00e9sente la m\u00e9t\u00e9o ensuite ABE enqu\u00eate sur la malbouffe et sur les \u00e9tiquettes qui peuvent guider le consommateur tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:38 > 0:32:41) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:16 > 0:33:44) [86%] : \r\nCe mois d'avril nous aura tout fait tant\u00f4t \u00e9norme hein alors demain pour le 1er jour de demain, il va faire beau, il faudra pas s'y habituer, faudra pas, parce qu'apr\u00e8s c'est l\u00e0 vraiment la catastrophe, la cam\u00e9ra si jamais la hauteur info mais ils vont voir, je pense, non l\u00e0 c'est pas si ils vont m'entendre, l\u00e0 c'est la hauteur de de Philippe et Claudia Vincent mais peut-\u00eatre c'est parce qu'ils ont pas encore fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:49 > 0:33:55) [85%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce mois d'avril nous aura tout fait tant\u00f4t hivernal, tant\u00f4t estivale ponctu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:59 > 0:34:16) [78%] : \r\nOn a r\u00e9agi quand il y a 6 mois, le plan \u00e0 la bonne hauteur de cam\u00e9ras Laurent pour moi, c'est un cas de th\u00e8mes parce ils conduisent perturbe absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:17 > 0:34:35) [86%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, au mois d'avril nous aura tout fait tant\u00f4t hivernal, tant\u00f4t estivale ponctu\u00e9e de tr\u00e8s nombreux \u00e9pisodes de feu ne temp\u00e9tueux, il tirait sa r\u00e9v\u00e9rence aujourd'hui avec ciel le contraste est vraiment un ensoleillement disparates demain l'Inde demain 1er mai s'annonce beaucoup plus homog\u00e8ne dans le beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:35 > 0:34:35) [98%] : \r\nVous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:36 > 0:34:37) [91%] : \r\nAh non, pas de souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:44 > 0:34:47) [79%] : \r\n\u00e7a va Yves pour le son sous un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:51 > 0:34:52) [62%] : \r\nCes essais b\u00e9gueule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:34:52 > 0:34:56) [76%] : \r\nCes b\u00e9gonias ok Yves merci oui, oui, c'est de se de la glycine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:57 > 0:35:00) [88%] : \r\nFaut que je me mette je pr\u00e9f\u00e8re une arriv\u00e9e par la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:04 > 0:35:05) [86%] : \r\nPas tant que \u00e7a serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:06 > 0:35:08) [79%] : \r\nDonc voil\u00e0 autant tiendra c'est top, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:11 > 0:35:16) [91%] : \r\nIl y a combien de temps les petits amis juste en gros d'accord rock.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:18 > 0:35:20) [81%] : \r\nIls veulent, enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:21 > 0:35:25) [86%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, au mois d'avril nous aura tout fait tant\u00f4t estival, tant\u00f4t l'\u00e2ge et la branche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:25 > 0:35:31) [84%] : \r\nDans annonce top non c'est plus joli l\u00e0, bonsoir \u00e0 tous, au mois d'avril nous aura tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:31 > 0:35:46) [85%] : \r\nC'est tentant hivernal, tant\u00f4t estival avec de tr\u00e8s nombreux \u00e9pisodes de Fun temp\u00e9tueux, il tirait sa r\u00e9v\u00e9rence aujourd'hui avec un ensoleillement disparates demain 1er mai s'annonce beaucoup plus homog\u00e8ne \u00e0 tous niveaux, mais apr\u00e8s \u00e7a se compliquera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:18 > 0:36:20) [75%] : \r\nEt propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:20 > 0:36:28) [82%] : \r\nD'accord, au tout donnera dernier moment la bouteille \u00e7a d\u00e9range pas un petit coup sur les pantalons, je ouais alors peut-\u00eatre juste un coup, je m'excuse, je vis dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:28 > 0:36:46) [79%] : \r\nStop, l\u00e0, c'est vraiment un truc qu'on ne peut pas surtout parce qu'\u00e0 cause des G\u00eanois ne reste juste un probl\u00e8me merci \u00e9coute Pim non \u00e0 cet effet l\u00e0 toute fa\u00e7on s'est accentu\u00e9e en plus, \u00e7a fait 4 plis m\u00eame si on n'a qu'un, merci beaucoup, il y a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:37:49 > 0:40:41) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, au mois d'avril nous aura tout fait tant\u00f4t hivernal, tant\u00f4t estivale ponctu\u00e9e de tr\u00e8s nombreux \u00e9pisodes de Fun temp\u00e9tueux et tirer sa r\u00e9v\u00e9rence, aujourd'hui avec un ensoleillement disparates d\u00e8s demain 1er jour du mois de mai, ce sera beaucoup plus homog\u00e8ne mais \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, aujourd'hui, on a vraiment de la vie qui a ramen\u00e9 tous ses paquets d'humidit\u00e9 sur le nord et l'Est, donc on a eu que 50 minutes de soleil \u00e0 B\u00e2le par exemple contre 11 heures du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, alors on va profiter d'une belle dorsale anticyclonique encore demain pour ce 1er jour du mois de mai, mais apr\u00e8s \u00e7a va se compliquer, parce qu'on a vraiment par Nord-Ouest ouest des zones d'humidit\u00e9 qui vont arriver, associ\u00e9 aussi \u00e0 de l'air instable, donc \u00e7a va se d\u00e9grader tr\u00e8s nettement et c'est de l'air, de plus en plus froid qui va affluer qui va m\u00eame devenir polaires pour le week- end, on aura dimanche une limite des chutes de neige entre 500 et 800 m\u00e8tres donc vraiment profiter au mieux de ce 1er mai demain parfaitement ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions et quelques rares cas de grisaille matinale plut\u00f4t sur le plateau al\u00e9manique l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a se profile, tr\u00e8s bien pour la 1\u00e8re \u00e9tape du Tour de Romandie entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds, en passant par Sainte-Croix : sur les 168 kilom\u00e8tres de parcours, de quoi ravir les nombreux spectateurs, ce sera au sec et au soleil, avec des temp\u00e9ratures qui remonte puisqu'on aura une moyenne de 19 degr\u00e9s sur le plateau 20 \u00e0 B\u00e2le, c'est 7 degr\u00e9s de mieux qu'aujourd'hui 22 au sud 22 en Valais 15 \u00e0 1000 m\u00e8tres attention par contre, le matin, nous aurons un faible risque de gel au sol et puis la bise \u00e0 la souffl\u00e9 aujourd'hui \u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, par exemple, h\u00e9 bien elle va vraiment s'assagir en toutes r\u00e9gions, pareil pour le vent du Nord au Tessin, \u00e7a se Corse, jeudi on aura encore passablement de soleil le matin en Valais et puis on verra des nuages avec les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations d\u00e8s la mi- journ\u00e9e, et on voit d\u00e9j\u00e0 une baisse graduelle des temp\u00e9ratures pour la journ\u00e9e de vendredi sa baisse m\u00eame davantage 13 degr\u00e9s seulement des pr\u00e9cipitations plus importantes par barrages le long des Pr\u00e9alpes et pour samedi, c'est vraiment cette fois-ci en francs, un peu plus organis\u00e9 qui va arriver la limite des chutes de neige se situera entre 1000 et 1200 m\u00e8tres d'altitude, ce sera vraiment compliqu\u00e9 pour l'\u00e9tape de montagne du Tour de Romandie 10 degr\u00e9s pas plus sur le plateau 13 en Valais et dimanche, on peut parler vraiment d'une ambiance hivernale, il fera 9 degr\u00e9s sur le plateau n'aura de la neige entre 500 et 800 m\u00e8tres mais on verra aussi l'embellie se dessine petit \u00e0 petit par l'ouest et justement pour la journ\u00e9e de lundi, on pourrait voir davantage de soleil, retour au sec, les temp\u00e9ratures remontent \u00e0 15, oui, mais la bise sera l\u00e0 encore tout comme dimanche, donc, il faudra vraiment prendre beaucoup de temps pour que l'atmosph\u00e8re se r\u00e9chauffe, on se quitte avec cette image de Neuch\u00e2tel, hein, o\u00f9 avait lieu le contre- la-montre dites de Romandie aujourd'hui dans quelques instants, un bon entendeur qui s'int\u00e9resse \u00e0 la malbouffe et \u00e0 l'\u00e9tiquetage, demain Philippe Jeanneret, excellente soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:40Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904830126", "durationSec": 138, "title": "SO ALL RECONSTRUCTIONS EGLISES_RTS000001820186", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant la carri\u00e8re de la com\u00e9dienne Anne Bourguignon alias An\u00e9mone \u00e0 l'occasion de son d\u00e9c\u00e8s survenu des suites d'une longue maladie."}, {"internalArchiveId": "AA1904830127", "durationSec": 66, "title": "SO ANEMONE MORT_RTS000001821528", "excerpt": "La reprise de la directive de l'Union europ\u00e9enne sur les armes qui sera soumise en votation f\u00e9d\u00e9rale n'est pas approuv\u00e9e par tous en Valais. L'armurier valaisan Eric Goffin ne croit pas qu'une telle directive emp\u00eachera quiconque voulant commettre un acte criminel ou une tuerie. A l'inverse, le pr\u00e9sident ad-int\u00e9rim du PDC valaisan St\u00e9pahen Pillet approuve le texte qui pr\u00e9voit l'obligation pour chaque d\u00e9tenteur d'armes \u00e0 feu munies d'un chargeur de grande capacit\u00e9 de se d\u00e9clarer aux autorit\u00e9s polici\u00e8res.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "D\u00c9C\u00c8S"], "thematicPersons": ["ANEMONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904830128", "durationSec": 107, "title": "SO ARMES ARMURIER V2_RTS000001821094", "excerpt": "Des passionn\u00e9s de cin\u00e9ma ont recr\u00e9\u00e9 le cimeti\u00e8re de Sad Hill qui servit de d\u00e9cor \u00e0 la l\u00e9gendaire sc\u00e8ne du duel dans le film Le Bon, la Brute et le Truand du r\u00e9alisateur italien Sergio Leone tourn\u00e9 en 1966 dans ce d\u00e9cor d\u00e9sertique espagnol. En faisant appel \u00e0 des dons sur internet, les initiants du projets ont eu la surprise de recevoir des r\u00e9ponses de nombreux pays o\u00f9 des passionn\u00e9s du western spaguetti ont voulu ainsi montrer leur attachement \u00e0 ce genre cin\u00e9matographique.\nItws des membres de l'Association culturelle Sad Hill David Brillo et Sergio Garcia.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["ARME", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1831018"]}, {"internalArchiveId": "AA1904830129", "durationSec": 128, "title": "SO ESPAGNE CIMETIERE SAD HILL_RTS000001821152", "excerpt": "2000 \u00e0 3000 fonctionnaires fribourgeois ont observ\u00e9 un mouvement de gr\u00e8ve d'une heure afin de protester contre le projet de r\u00e9forme de leur caisse de pension qui pourrait entra\u00eener des baisses substancielles de leurs retraites.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CASTILLE-LEON"], "thematicThemes": ["CIMETI\u00c8RE", "WESTERN", "RECONSTITUTION", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904830130", "durationSec": 129, "title": "SO FR GREVE FONCTION PUBLIQUE V2_RTS000001821476", "excerpt": "La Fondation des Airelles abrite un foyer qui accueille des enfants et des adolescents plac\u00e9s par le Service vaudois de la Protection de la Jeunesse afin d'\u00eatre pr\u00e9serv\u00e9s lors de graves conflits familiaux. Entour\u00e9s par des \u00e9ducateurs, ces pensionnaires tentent de mener une vie normale et mettent parfois \u00e0 profit ce retrait pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 leur situation familiale et au meilleur moyen de se pr\u00e9server.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARSENS", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["RETRAITE (PENSION)", "FONCTIONNAIRE", "CONSEILLER D'ETAT"], "thematicPersons": ["GODEL, GEORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1904830131", "durationSec": 259, "title": "SO GF FOYER V2_RTS000001821105", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLa diff\u00e9rence de point de vue entre employeur et syndicats, on la constate aujourd'hui \u00e0 Fribourg. Deux d\u00e9comptes tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s de la gr\u00e8ve. Il y a eu 1000 fonctionnaires gr\u00e9vistes selon l'Etat, 3000 selon les syndicats.... De fait cette gr\u00e8ve d'une heure a \u00e9t\u00e9 suivie et elle envoie un signal, qui est d'ailleurs valable dans d'autres cantons. C'est l'inqui\u00e9tude concernant les retraites. Nicolas Beer, Alain Hertig, Val\u00e9rie Gillioz.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TOUR-DE-PEILZ, LA", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["FOYER", "PROTECTION DE L'ENFANCE"], "sequenceIds": ["1830916"]}, {"internalArchiveId": "AA1904830132", "durationSec": 128, "title": "SO GREVE FONCTION PUBLIQUE_RTS000001821393", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nOn en parlait hier. Une page de l'histoire se tourne au Japon.... Apr\u00e8s 30 ans de r\u00e8gne, l'Empereur Akihito abdique pour transmettre le tr\u00f4ne \u00e0 son fils a\u00efn\u00e9 Naruhito. Dans le langage de la tradition japonaise, le nouvel empereur ouvre une nouvelle \u00e8re, en forme de voeu, elle se nomme je cite l'\u00e9poque de la belle harmonie."}, {"internalArchiveId": "AA1904830133", "durationSec": 21, "title": "SO IMAGE DU JOUR_RTS000001821453", "excerpt": "Chaque ann\u00e9e, la SUVA enregistre plus de 2000 nouveaux cas de l\u00e9sions de l'ou\u00efe et de surdit\u00e9 li\u00e9s aux activit\u00e9s professionnelles. Les professions li\u00e9es aux chantiers de construction sont particuli\u00e8rement expos\u00e9es m\u00eame si les entreprises ont l'obligation d'informer leurs employ\u00e9s et de leurs fournir des \u00e9quipement de protection de l'ou\u00efe."}, {"internalArchiveId": "AA1904830134", "durationSec": 24, "title": "SO JAPON ABDICATION EMPEREUR_RTS000001821271", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer a diffus\u00e9 un tweet le montrant en train de s'amuser avec l'application chinoise de r\u00e9seau sociaux Tiktok lors de sa visite officielle en Chine."}, {"internalArchiveId": "AA1904830135", "durationSec": 125, "title": "SO JU BRUIT CHANTIER V2_RTS000001821279", "excerpt": "Analyse de la diffusion d'une vid\u00e9o de propagande de l'Etat islamique montrant vivant son chef Abou Bakr al-Baghdadi auparavant pr\u00e9sum\u00e9 mort par Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, charg\u00e9 de cours au Global Studies Institute de l'UNIGE.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COURRENDLIN", "COURT"], "thematicThemes": ["BRUIT", "OU\u00cfE", "SURDIT\u00c9", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "thematicCorporations": ["SUVA"], "sequenceIds": ["1831002"]}, {"internalArchiveId": "AA1904830136", "durationSec": 15, "title": "SO MAURER TIK TOK 3_RTS000001821269", "excerpt": "Plateau couvert de la victoire du cycliste slov\u00e8ne Jan Tratnik qui remporte le prologue du Tour de Romandie cycliste.", "thematicGeographicals": ["PEKIN"], "thematicThemes": ["LOGICIEL", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION"], "thematicPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1904830137", "durationSec": 109, "title": "SO MESSAGE VIDEO_RTS000001821284", "excerpt": "Les Suisses ont vu leur pouvoir d'achat baisser de 0.4% en 2018 malgr\u00e9 une hausse des salaires qui n'a pas pu contrer une inflation de 0.9%. Cette baisse ne touche pas tous les secteurs, les employ\u00e9s des entreprises qui n'ont pas pu am\u00e9liorer leur comp\u00e9titivit\u00e9 sont les plus touch\u00e9s.\nR\u00e9action et analyse de Giovanni Ferro-Luzzi, professeur d'\u00e9conomie UNIGE.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DELALOYE, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PROPAGANDE POLITIQUE", "ISLAMISME"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1904830138", "durationSec": 25, "title": "SO PROLOGUE TOUR ROMANDIE_RTS000001821328", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n\u00c0 l'\u00e9tranger les \u00e9v\u00e9nements s'acc\u00e9l\u00e8rent au Venezuela. L'arm\u00e9e semble se diviser ouvertement entre les partisans de Juan Guiaido et ceux de Nicolas Maduro. Le premier, opposant soutenu par les Etats-Unis, le second soutenu par la Russie, pr\u00e9sident en titre mais controvers\u00e9 en raison du d\u00e9sastre \u00e9conomique et du r\u00e9gime autoritaire. Des affrontements se produisent \u00e0 Caracas.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904830139", "durationSec": 106, "title": "SO RECOMMANDATIONS VOYAGES_RTS000001821507", "excerpt": "La s\u00e9curit\u00e9 du public et des participants du Tour de Romandie est la priorit\u00e9 des organisateurs de cette \u00e9preuve sportive qui craignent toujours l'accident. Pour parer \u00e0 tous les risques, Philippe Rauch le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de cette course effectue un rep\u00e9rage du parcours pour chaque \u00e9tape.\nItw de Philippe Rauch et de Philippe Chassot, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du Tour de Romandie."}, {"internalArchiveId": "AA1904830140", "durationSec": 102, "title": "SO SALAIRES SUISSE_RTS000001821400", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DELALOYE, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["POUVOIR D'ACHAT", "COMP\u00c9TITIVIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE", "INFLATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1904830141", "durationSec": 107, "title": "SO VENEZUELA NEWS_RTS000001821499", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904830142", "durationSec": 101, "title": "SO TOUR DE ROMANDIE SECURITE V2_RTS000001821539", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"], "thematicPersons": ["CHASSOT, RICHARD"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905830420", "summary": "Duplex Fribourg :\nJean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'Union suisse des Arts et M\u00e9tiers.", "id": "1830874"}, {"internalArchiveId": "AA1905830438", "summary": "Fonctionnaires fribourgeois sortant de leur lieu de travail et manifestant devant le b\u00e2timent.\nItw Jean-Claude Berger, fonctionnaire \u00e2g\u00e9 de 54 ans.\nItw Jean-Claude Bovard, webmaster.\nItw Ga\u00e9tan Zurkinden, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat SSP.\nItw Georges Godel, conseiller d'Etat fribourgeois.\nStatement.\nEcoliers dans une cour de r\u00e9cr\u00e9ation faisant dessins au sol avec des craies.", "id": "1830892", "visualThemes": ["CONFLIT DU TRAVAIL", "RETRAITE (PENSION)", "FONCTIONNAIRE", "CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["MARSENS", "FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["GODEL, GEORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1905830462", "summary": "Maison d'enfants des Airelles.\nJean-Luc Emery, \u00e9ducateur r\u00e9veillant enfants du foyer.\nEnfants du foyer (anonymes) prenant petit-d\u00e9jeuner.\nItw Jean-Luc Emery.\nExt du b\u00e2timent du foyer.\nAnonyme, itw Oc\u00e9ane, adolescente plac\u00e9e dans le foyer.\nItw Ladislas Hierholtz, directeur de la Fondation des Airelles.\nAnonyme, itw Ruben, adolescent plac\u00e9 dans le foyer.\nAnonyme, itw du p\u00e8re de Ruben.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Vuissoz, directeur ad-int\u00e9rim du Service vaudois de la Protection de la Jeunesse.", "id": "1830916", "visualThemes": ["FOYER", "PROTECTION DE L'ENFANCE"], "visualGeographicals": ["TOUR-DE-PEILZ, LA", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905830548", "summary": "Christian Ch\u00e9telat, contrema\u00eetre de chantier sciant briques \u00e0 l'aide d'une scie circulaire.\nItw Christian Ch\u00e9telat.\nChristian Ch\u00e9telat mettant ses protections de l'ou\u00efe.\nOlivier Leuenberger, d\u00e9colleteur mettant tampons auriculaires avant d'entrer dans atelier.\nAtelier de d\u00e9colletage avec nombreuses d\u00e9colleteuses.\nItw Olivier Leuenberger.\nItw Jean-Luc Alt, porte-parole de la Suva", "id": "1831002", "visualThemes": ["BRUIT", "OU\u00cfE", "SURDIT\u00c9", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "visualCorporations": ["SUVA"]}, {"internalArchiveId": "AA1905830564", "summary": "Itw Eric Goffin, armurier.\nSt\u00e9phane Pillet, pr\u00e9sident ad-int\u00e9rim de la section valaisanne du PDC se promenant dans un march\u00e9 en plein air.\nItw St\u00e9phane Pillet.", "id": "1831018", "visualThemes": ["VOTATION", "ARME"], "visualGeographicals": ["SION"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur musical", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Stand-up", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1783297", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048666", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7ACF6831-C601-4E4A-A1C9-C36F5C72DB02", "internalArchiveId": "7ACF6831-C601-4E4A-A1C9-C36F5C72DB02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 30.04.2019", "publicationDate": "2019-04-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\nInvit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d'Etat\r\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\r\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production).\r\n\r\n* * Invit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d'Etat\r\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\r\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3566, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10369246", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 30.04.2019", "Les Dicodeurs du 30.04.2019", "Les Dicodeurs \u00e0 Fully du 29 avril au 3 mai 2019 2/5 / DIC_2019-04-30T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs \u00e0 Fully du 29 avril au 3 mai 2019 2/5 / DIC_2019-04-30T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d\u2019Etat\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\n\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production).", "Invit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d\u2019Etat\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\n\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production)."], "variantIds": ["ece-10369247", "ece-10369246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:48:54Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes Dicodeurs avec Avenches Op\u00e9ra ont fait qui pr\u00e9sente les airs d'op\u00e9ra jou\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [89%] :\r\nVous avez allum\u00e9 la premi\u00e8re vaut 2 oreilles aussi votre imagination, c'est bien, c'est mieux pour capter ce que les Dicodeurs vous raconter les voici, re\u00e7u \u00e0 l'h\u00f4tel de Fully, nous sommes dans la salle, l'ancienne salle de cin\u00e9ma Atlante, c'est bien s\u00fbr \u00e0 Fully dans le District de Martigny, les Dicodeurs, cette semaine, Marc Donnet Monay. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:31) [86%] :\r\nBravo, \u00e7a je l'adore, Thierry non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [84%] :\r\nPuis s'appr\u00eate \u00e0 f\u00eater sa fanfare l'avenir qui joue depuis 100 ans, fanfare, qui fait partie de la FFDCC, ce qui veut dire la F\u00e9d\u00e9ration des fanfare d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne du sang, tu vas devoir r\u00e9p\u00e9ter avant la rendre \u00e7a tu verras toi d'accord qui propose, dans le cas de l'anniversaire de l'avenir, son 100 4\u00e8me festival, c'est quand m\u00eame beau tous ces anniversaire, \u00e7a se passera quand \u00e7a se passe vendredi 17 samedi 18 dimanche 19 mai ici donc \u00e0 fuir notre invit\u00e9, s'en r\u00e9jouit, il est conseiller d'\u00c9tat, Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:01:38) [93%] :\r\nVous savez quel lien avec cette fanfare l'avenir en fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:40) [83%] :\r\nBah, d'abord, c'est mon District c'est une sa part d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, on aurait fanfare encore politis\u00e9, on va laisser \u00e7a on unique et puis j'ai beaucoup de famille a fui d'ailleurs dans les 2 grands partis de fuit, il y a des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens d'un c\u00f4t\u00e9 de la famille et puis des radicaux de l'autre, donc bon, \u00e7a aurait pu \u00eatre invit\u00e9 au centre D2 fanfare mais ma pr\u00e9f\u00e9rence est \u00e9videmment celle et \u00e7a va \u00eatre No\u00ebl pardon \u00e0 No\u00ebl, \u00e7a va bien, non, \u00e7a c'est pas mal, \u00e9coutez pour. \r\nAvoir de bons g\u00e8nes, il faut avoir des 2 c\u00f4t\u00e9s, je pense que c'est un fait partie d'\u00e9quilibres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:12) [91%] :\r\nAlors c'est beau une fanfare cela dit centenaire, c'est vrai, une fanfare, un r\u00f4le autre que juste musical, c'est d\u00e9j\u00e0 bien musical, mais enfin dans une commune, c'est vrai, parce que c'est, c'est probablement l'endroit o\u00f9 on n'approche o\u00f9 on apprend la musique pour beaucoup, hein, c'est un point d'd\u00e9part et puis c'est aussi un endroit de convivialit\u00e9, de soci\u00e9t\u00e9s de Liens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:02:33) [83%] :\r\nD\u00e9couverte des c\u00e9pages comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:35) [82%] :\r\nBah, aussi probablement mais on rentre dans une fanfare tout hein, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s jeune. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:38) [87%] :\r\nOui, mais \u00e7a fait partie de la fanfare sur. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:02:40) [82%] :\r\nAh voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:41) [89%] :\r\nJ'avais 10 ans mais comme j'ai grandi \u00e0 compter, j'ai pas eu la chance de faire partie de l'avenir mais de la pers\u00e9v\u00e9rance de plan comptait et j'ai jou\u00e9 quelques ann\u00e9es jusqu'au moment o\u00f9 je n'\u00e9tais pas un musicien particuli\u00e8rement dou\u00e9, jusqu'au moment o\u00f9 j'ai d\u00fb poser un appareil orthodontie qu'qui a \u00e9t\u00e9 la bonne occasion pour quitter la fanfare. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:56) [84%] :\r\nParce que vous jouiez de quoi, du Pippo jouer chez et jouait de l'Alto et du cornet \u00e0 piston ah oui, c'est un peu \u00e0 souffler non oui et puis \u00e7a se sont dans les les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:07) [85%] :\r\nFil dans non, c'\u00e9tait pas possible, vous pouvez pas jouer d'un instrument. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:11) [78%] :\r\nToute l'adolescence et puis mon appareil, 2 ou 3 ans, et puis maintenant la patron draguer \u00e0 13 ans avec l'appareil s'\u00e9tait souriait comme voil\u00e0 un an et d'affrontements, ben vous faire comme vous avez \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:20) [83%] :\r\nDonc j'avais des canines qui poussaient dans les dans les gencives dans tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:23) [83%] :\r\nVoil\u00e0 oui alors votre futur \u00e7a va ressembler un loup, j'ai du revenir \u00e0 5 ans pour moi alors qu'on dit qu'il faudrait avoir les dents longues les les \u00e9glises et ou pour les les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:32) [85%] :\r\nBen \u00e7a, on s'en occuper tr\u00e8s t\u00f4t, heureusement \u00e7a va mais \u00e7a se \u00e7a s'aff\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:39) [87%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a fait par la suite, \u00e7a peut rester tr\u00e8s discret, bon, une fanfare, donc on y apprend la musique, on y apprend le lien social ont beaucoup de rencontre de d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:47) [89%] :\r\nEt la politique, alors on va tout m\u00e9lang\u00e9s, mais n\u00e9anmoins c'est vrai, vous nous le disiez les fanfares notamment en Valais portent des banni\u00e8res tr\u00e8s clairement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:53) [86%] :\r\nDans le Valais central et dans une partie du Bas-Valais, les fanfares sont encore politis\u00e9, vous avez des villages o\u00f9 vous avez une fanfare d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, une fanfare radical et souvent une fanfare ind\u00e9pendante la c'est la forme, vous avez 3 fanfare mais tr\u00e8s souvent, en tout cas de fanfare. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:05) [84%] :\r\nMais si on veut et on n'est pas politis\u00e9, enfin quand on commence jeune, on l'est pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:10) [90%] :\r\nAvant, vous pouvez vous pouvez vous int\u00e9grer, on n'a pas forc\u00e9ment une couleur politique quand on fait partie d'une fanfare qui qui est politis\u00e9 mais \u00e7a fait partie de l'histoire et c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s stimulant, on voit que la concurrence l\u00e0 aussi a eu du bon, puisque les fanfares valaisannes sont r\u00e9guli\u00e8rement distingu\u00e9 comme les meilleures du pays, et m\u00eame \u00e0 l'international Les quoi. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:30) [85%] :\r\nDonc, \u00e7a s'appelle des. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:33) [81%] :\r\nDes brosses, 20 exactement, alors les Dicodeurs sont totalement hors parti multicolores tous azimuts, vous le savez, 1er jeu du jour, c'est maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:45) [75%] :\r\nAu mot helv\u00e9tico- helv\u00e9tique o\u00f9 \u00e7a aurait dit hein, Christophe Darbellay, c'est le titre de ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [94%] :\r\n1er jeu la Suisse ont produit 33000 tonnes par ann\u00e9e, de quoi s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:58) [92%] :\r\nPremi\u00e8res r\u00e9ponses premi\u00e8res propositions Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:01) [80%] :\r\nHier soir, je suis all\u00e9 dans un tr\u00e8s mauvais restaurant, ce n'est pas ici, j'ai mang\u00e9 un que j'ai mang\u00e9 d\u00e9j\u00e0 oui, j'ai mang\u00e9 un poisson n\u00e9 sous X : un poisson n\u00e9s sous X est un poisson de mer inconnues alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:14) [78%] :\r\nJoli oui de de mer oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:17) [88%] :\r\nMer M\u00e9diterran\u00e9e et pas d'une certaine Viel maire Bordeaux aucune id\u00e9e c'\u00e9tait, c'\u00e9tait m\u00eame \u00e0 se demander s'il avait un jour \u00e9tait dans l'eau, tellement il \u00e9tait pas bon et qui sentait mauvais, ce poisson un truc industrielle sans doute immonde, j'ai fait des bulles toute la toute la nuit en l'art autant je, je, je, carr\u00e9ment vous je vous le dis pas chaque ann\u00e9e, la Suisse, produit 33000 tonnes de m\u00e9dicaments et dans la digestion et c'est tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:44) [74%] :\r\nOn dit donc autant que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [94%] :\r\nQu'est ce que \u00e7a donne pour vous, Marc Donnet Monay. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:52) [90%] :\r\nLa Suisse produit 33000 tonnes de d\u00e9chets plastiques par ann\u00e9e oui grands probl\u00e8mes \u00e9cologiques de notre temps, le plastique, on le sait, on parle m\u00eame du 7\u00e8me continent 8\u00e8me contondant je sais plus \u00e0 propos de la montagne de plastique qui d\u00e9rive dans l'oc\u00e9an Pacifique, donc c'est un probl\u00e8me mondial, le seul \u00c9tat au monde \u00e0 \u00eatre \u00e9pargn\u00e9e par ce probl\u00e8me et le Valais en effet si je lance une bouteille en PET dans le Rh\u00f4ne, \u00e0 Niederwald dans le Haut-Valais, il faudra que quelques jours pour que cette bouteille de plastique atteignent donc plus de pollution plastique \u00e0 la source du Rh\u00f4ne dans les premiers kilom\u00e8tres, mais cette bouteilles de PET ne va pas s'arr\u00eater l\u00e0 puisqu'elle va continuer \u00e0 \u00eatre emport\u00e9 par le courant rejoint Vi\u00e8ge quelques jours plus tard, Sierre Sion Martini se jeter dans la Cl\u00e9ment environ une semaine plus tard, traverser le lac Cl\u00e9ment et termin\u00e9 sa course \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 elle va se d\u00e9poser au fond du lac dans la rade, donc on voit que le Valais, un syst\u00e8me d'\u00e9limination des d\u00e9chets plastiques extr\u00eamement performants et tr\u00e8s naturel, voil\u00e0, on estime que 98 pourcent des d\u00e9chets plastiques lanc\u00e9e dans le Rh\u00f4ne sont \u00e9limin\u00e9s de mani\u00e8re naturelle, voil\u00e0 le Valais a d'ailleurs re\u00e7u en 2018 le prix 0 Plastic d\u00e9cern\u00e9 par Greenpeace, en ce qui concerne les 2 pour 100 de d\u00e9chets plastiques qui n'arrivent pas \u00e0 se frayer un chemin jusqu'au lac, ce sont des d\u00e9chets qui s'agrippent dans les recoins du Rh\u00f4ne dans les pierres, les branches, c'est la raison pour laquelle une 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne est pr\u00e9vue pour lisser tout \u00e7a et permettre \u00e0 tous ces d\u00e9chets plastique de rejoindre tranquillement le lac d'\u00eatre stock\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve loin donc un bel exemple de ce qu'on peut faire aujourd'hui en mati\u00e8re de d'\u00e9cologie intelligente, vous avez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:14) [98%] :\r\nC'est du bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [79%] :\r\n33000 tonnes de quoi produit la Suisse Thierry Romanens en. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:24) [88%] :\r\nOui, en juin 80 1980 par ann\u00e9e, il y avait cette couverture de hara-kiri lors de la visite du pape \u00e0 Paris, alors il y avait un gros titre \u00e9tait marqu\u00e9, il a transform\u00e9 les merdes de chiens aux pommes Golden et il y avait une photo d'une rue de Paris et avec plein de pommes, Golden partout dans la dans la rue, voil\u00e0, c'\u00e9tait le journal de l'\u00e9poque, alors ensuite, c'est un peu la visite du pape chaque ann\u00e9e puisqu'elle inonde le march\u00e9 la Suisse de 33000 tonnes de pommes Gala. \r\nC'est \u00e7a, les 33000 tonnes, ce sont des pommes, ce sont des. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:55) [85%] :\r\nD'accord, nous allons Zajal des pommes et Bruno Coppens se pour finir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:00) [87%] :\r\nIl prend la Suisse propose 33000 tonnes par an de pr\u00e9servatifs c'est \u00e9norme mais moi on m'a dit que les Suisses ont 2 pour \u00eatre s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:10) [95%] :\r\nEt en hiver 3. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:13) [83%] :\r\nAlors vous avez \u00e9norme comme production mais il y a une partie qui per\u00e7oit exporter. \r\nChez nous, par exemple en Belgique, on n'arrive pas \u00e0 finir son paquet de frites on on glisse de 3 dans un pr\u00e9servatif parce que ses propres et sa garde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:25) [93%] :\r\nMais mais mais mais mais bon c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:32) [86%] :\r\nLa Suisse ont produit 33000 tonnes par ann\u00e9e, Christophe Darbellay, de quoi s'agit -il pour Pascal Vincent ce sont donc des m\u00e9dicaments qui aident \u00e0 la digestion dans tous les bons, mais \u00e7a fait beaucoup de m\u00e9dicaments pour en faire 33000 \u00e7a fait beaucoup, mais c'est gros m\u00e9dicaments c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, ils sont lourds en fait oui, Martin Monay, nous parle de d\u00e9chets plastiques Thierry on m'annonce nous parle de pommes Gala donc la marque pr\u00e9cise pour vous et Bruno Coppens nous dit que la Suisse vari\u00e9t\u00e9s ou 33000 tonnes de pr\u00e9servatifs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:02) [89%] :\r\nAlors ce sont les pommes c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:04) [66%] :\r\nEt les diverses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:12) [88%] :\r\nEn Suisse, on produit donc chaque ann\u00e9e, 33000 tonnes de pommes Gala c'est la vari\u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Suisses para\u00eet -il cultiv\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1934 en Nouvelle-Z\u00e9lande mais son toute Luc jusqu'ici et puis elle se elle se trouve pas mal ici, alors homme c'est int\u00e9ressant les histoires des pommes, moi je me rappelle que dans le cas de expos\u00e9 Rhodes ou ce n'est pas, il y avait un endroit o\u00f9 on voyait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:32) [83%] :\r\nPas le nombre de pommes qui y a c'est c'est elles \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9s, ils mais c'est \u00e9norme \u00e0 Neuch\u00e2tel je crois vous savez combien de vari\u00e9t\u00e9s de pommes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:39) [66%] :\r\nDe les mais la Gaule. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:43) [85%] :\r\nAlors quels que milliers de voiliers vari\u00e9t\u00e9s \u00e0 travers le monde, on compte 20000 vari\u00e9t\u00e9s et m\u00eame probablement plus c'est \u00e9norme apr\u00e8s chaque concert, sa pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, personnellement je beaucoup la Jazz, qui est un peu acidul\u00e9, vous avez des pr\u00e9f\u00e9rences car l'Apple Watch. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:58) [82%] :\r\nMais moi je pr\u00e9f\u00e8re celle de chez Morand distill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:02) [81%] :\r\nIl est un peu \u00e7a et marque voil\u00e0 tard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:06) [82%] :\r\nTop homme ah oui, oui \u00e0 vrai alors l\u00e0 \u00e7a d\u00e9pend des pommes, une petite Boskoop par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:10) [85%] :\r\nPour la tarte aux pommes, la meilleure, c'est la reinette du Canada info allez crois c'est loin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:16) [71%] :\r\nNon, non, non, il existe bien s\u00fbr nous sortent dans la sur moi pour moi, et bien entendu \u00e7a absolument on Naples. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:20) [72%] :\r\nParce cabr\u00e9 Burn tra\u00eenait en effet toutes sortes la Golden, la granny suisse la Pink Lady La Gravelle Stein etc etc etc pur d\u00e9pend voteront pas compte. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:29) [77%] :\r\nEt puis on en cr\u00e9e tout un donc Christophe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:32) [84%] :\r\nC'est donc \u00e7a, c'est parce que ces histoires de pommes et alors en ce qui vous concerne, Christophe Darbellay, donc vous aviez tous les points d'hier et \u00e7a continue aujourd'hui le 1er point du jour, ajout\u00e9 aux 5 dire voici votre 6\u00e8me pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:43) [75%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:56) [76%] :\r\nJ'ai encore perdu ton amour, tu sais, je peux pas en souvenir de ce que j'Jean-Ren\u00e9 faire pourtant commis cet incroyable comme tout dispara\u00eet, mais j'ai trouv\u00e9 dans mon carnet inspire cap alors groupe bleu vertu c'est pas changer je j'ai un fou du tout, non, je n'ai rien trouv\u00e9 dans le BG reste sous quelle kangourou, non sans un les boules d\u00e8s maintenant penserait mais je garde dans mon carnet Spin cas Laurent vertu ce corps. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:20) [85%] :\r\nJe garde dans mon carnet inspire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:27) [63%] :\r\nChanson. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:28) [91%] :\r\nEt les jeux de mots et de sons, de mots sign\u00e9 Serge Gainsbourg pour les Dicodeurs ce matin et pour vous, donc bien entendu Christophe Darbellay, les Dicodeurs vous interpr\u00e9ter l'ami Caouette. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:41) [83%] :\r\n4 couples, chacun le sien, un seul qu'il appartient \u00e0 la chanson pour attraper un de plus, bien entendu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:47) [87%] :\r\n4 Dicodeurs debout devant le public, re- enthousiaste dans cette ancienne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:56) [73%] :\r\nIl y a tout le. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:57) [91%] :\r\nPDC du Valais Romand qui et pour les accompagner ces gar\u00e7ons, mesdames et messieurs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:05) [93%] :\r\nLa fantastique Sandrine Viglino. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:12) [98%] :\r\nParce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:12) [86%] :\r\nOui, c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:15) [69%] :\r\nTu comme \u00e0 mes chaos. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:16) [74%] :\r\nOn me fait la t\u00eate car la vie non oui ne veut plus me parler le Nord la cas pas au cas o\u00f9 on l'a mis la barre est en costard Thierry la mort, le petit bon est \u00e0 l'envers, car non le vieux ben il en a qu'un maire, la Mini balle meurt garde bizarre et l\u00e0 Mirny va encore me mord la fesse ni mort, voil\u00e0 la mire Dinalle me touche la cuisse car et l\u00e0 l'ami honn\u00eate et Bruno fait la f\u00eate car le Net l'ami L\u00e9on on fout le bourdon qu'\u00e0 lui, les pays tout br\u00fble jusqu'au car et mot. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:55) [90%] :\r\nC'est pas tout simple et sont rest\u00e9s un petit peu dans l'esprit se sont amus\u00e9s avec les mots, ils ont pris les uns apr\u00e8s les autres, sans qu'on sache exactement oui alors c'\u00e9tait pas simple mais c'\u00e9tait joli Christophe Darbellay c'\u00e9tait tr\u00e8s joli, alors vous \u00eates au clair avec qui sont tellement complet non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:09) [96%] :\r\nJe pense que c'est Pascal Vincent c'est le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:15:11) [97%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:18) [89%] :\r\nInfaillible pour l'instant et votre 7\u00e8me point que nous allons applaudir Ga\u00efa. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:22) [89%] :\r\nBon, \u00e7a va bon train avant de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:28) [95%] :\r\nD\u00e9couvrir le jeu suivant on \u00e9coute J\u00e9r\u00e9my Fr\u00e9rot. \r\nVous vous souvenez du duo Fr\u00e9rot De La Vega. \r\nAlors il ont chacun fait son sa carri\u00e8re un petit penses au Louvre, il \u00e9tait siamois sur ce pass\u00e9, non pas du tout sont m\u00eame pas Fr\u00e9rot s'appelle fr\u00e9rot et et de la Vega et l\u00e0, J\u00e9r\u00e9my Fr\u00e9rot donc \u00e0 qui chante un extrait de matriochkas : c'est le 1er album solo de ce chanteur de ce musicien, le titre c'est : tu donnes avec un vid\u00e9o clip qu'on verra pas ici, mais peut-\u00eatre vous pouvez imaginer, c'est un monsieur qui est en moto et tombe au milieu du d\u00e9sert, un petit peu dans une station, genre Bagdad caf\u00e9 Bagdad caf\u00e9 exactly voil\u00e0 au milieu de nulle part et puis sa moto marche plus c'est triste et puis \u00e0 2 jeunes femmes magnifiques arrive dans une voiture d\u00e9capotable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:14) [91%] :\r\nOui, le truc qui arrive jamais quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:17) [86%] :\r\nEt gros lui dit si je comprends bien, attends -moi la chouchou -elles pas, elles vont se mettent des des masques, elles font un hold-up et hop repartent avec l'argent et le mec qui trouve \u00e7a assez rigolo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:27) [88%] :\r\nMais il y a une esp\u00e8ce de moralit\u00e9 dans l'histoire parce que le monsieur, il va r\u00e9cup\u00e9rer l'argent retrouv\u00e9 sa moto rentre d'argent \u00e0 la station service c'est pas beau \u00e7a c'est dans un, mais c'est faux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:36) [85%] :\r\nDonc, il n'arrive jamais, les filles sont d\u00e9\u00e7ues puis oui, enfin moi je suis pas s\u00fbr que c'\u00e9tait la chanson raconte vraiment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:42) [85%] :\r\nMais en tout cas c'est comme \u00e7a qu'il s'est illustr\u00e9 dans clip et maintenant vous avez ces images, vous pouvez \u00e9couter ce que \u00e7a donne, J\u00e9r\u00e9my Fr\u00e9rot sur la premi\u00e8re avec tuteur n'. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:53) [86%] :\r\nQuand je le nord quand la vie me fait courber l'\u00e9chine, quand l'hiver d\u00e9vore mon esprit jusque dans les \u00e0 Carhaix car ce mon coeur avec tes mots doux caresse. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:14) [83%] :\r\nRien compris du tout ce que tu Jenner et pr\u00e9cieux, rien qu'en \u00e9tant toi tu donnes toi tu donnes telle encore vivant ce que tu Jenner \u00e9paisse, rien qu'en \u00e9tant tu, toi tu donnes toi tu ne. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:36) [76%] :\r\nTu connais t\u00e2chant toi qui a choisi le c\u00f4t\u00e9 qui scintille mais tu sais l\u00e0 dans ce que fait l'existence quand Thumeries Carhaix ce mon coeur avec tes mots car caresse. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:57) [76%] :\r\nRien qu'Henri tu ce que tu Jenner et pr\u00e9cieux, rien qu'en m\u00eame temps tu, toi tu donnes quand et toi tu donnes telle un corps vivant ce que tu Jenner \u00e9paisse rien quand m\u00eame tu, toi tu donnes tenter toi tu donnes -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:40) [90%] :\r\n\u00e7a va tanguer pas quand tu me dis \u00e7a marche sur moi, je me dis que j'ai pas le soir qu'avec les yeux as quand tu regardes la vie, on comprend qu'avec toi, il peut tout au tarif. \r\nHein, il peut tout au tarif. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:02) [70%] :\r\nRien qu'est ce que tu Jenner presque rien quand tu toi Sud gants. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:15) [73%] :\r\nVoyons, Christophe Darbellay, ce qu'elle a b\u00e2ti Metris avez jamais entendu \u00e7a b\u00e2ti ou fit b\u00e2tir acheva si Baffie Baffie ma\u00eetre, il se bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:27) [80%] :\r\nMarc Donnet Monay Bastille Moth, oui, oui \u00e0 ce que. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:30) [89%] :\r\nOn reste dans le monde maritime, c'est la mesure des profondeurs marines b\u00e2tisses en grec, \u00e7a veut dire profond que ce soit des lacs, des maires, des oc\u00e9ans afin d'\u00e9tablir la topographie fonds sous- marins, prenons par exemple la Cl\u00e9ment une topographie extr\u00eamement pr\u00e9cise des fonds du lac a \u00e9t\u00e9 fait, on sait par exemple que la profondeur maximale du la Cl\u00e9ment et le lait, environ 400 m\u00e8tres non 380 m\u00e8tres non non 308 60 mais vous avez invers\u00e9, c'est 308308,90 je vous pardonne308,99 m\u00e8tres, soit une perte de 86 centim\u00e8tres en 100 25 ans \u00e0 cause de quoi je vous le demande, \u00e0 cause du charriages continue de s\u00e9diments par l'Euro n'a fait que \u00e7a am\u00e8ne du chenil Heathrow et de la transe mais la danse fran\u00e7aise souvent parce l'ado qui se jette dans le lac \u00e0 Thonon voil\u00e0 donc c'est le l'\u00e9tude des fonds marins des profondeurs marines, la mesure des profondeurs marines. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:24) [81%] :\r\nD'accord, 1er r\u00e9ponse merci bien. \r\nEn voici une : 2\u00e8me Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:32) [89%] :\r\nL'apathie et la science de la mesure des profondeurs de piq\u00fbres de moustiques utile, tr\u00e8s utiles dans la lutte conte le paludisme ou le chikungunya exactement il y a r\u00e9guli\u00e8rement des nouveaux types de moustiques qui nous apporte une il y a quelques ann\u00e9es, on a d\u00e9couvert le moustique-tigre, et puis cette ann\u00e9e, alors il y a un nouveau, ce n'est pas nouveau moustique mais c'est un moustique qui fait beaucoup parler de lui, c'est le moustique Elmaleh. \r\nUn moustique qui pique beaucoup \u00e0 ce qui para\u00eet, c'est un jeu d'Elmaleh. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:04) [72%] :\r\nElmaleh oui il est autrement d'accord avec cette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:12) [89%] :\r\nEt a des moustiques qui sont pas dr\u00f4le, hein, \u00e7a fait \u00e7a gratte, \u00e7a gratte pas le moustique-tigre, c'est pas tellement rigolo hein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:17) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est pas rigolo petit grain non non non non c'est ce de chikungunya. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:21) [86%] :\r\nBon oui non plus alors b\u00e2ti Metris votre proposition d\u00e9finition Bruno Coppens. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:27) [95%] :\r\nC'est la mesure du QI de notre 2\u00e8me cerveau qui est qui l'intestin. \r\nOui, le vent depuis le fameux livre le charme discret de l'intestin de Giulia Anders nous savons tous que chacun poss\u00e8de cerveau puisque l'intestin envoient des informations au cerveau d\u00fb au genre j'ai aval\u00e9 du chocolat noir, tu peux diminuer le niveau de stress. \r\nEnfin, c'est une bonne nouvelle pour tous ceux dont le cuit est un peu bas et m\u00eame riz cuit cuit, car ils ont peut-\u00eatre un intestin HP. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:55) [69%] :\r\nAh, j'ai pu le dire que compenser pulv\u00e9ris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:59) [81%] :\r\nOui Ch l\u00e0 donc, c'est \u00e7a, c'est le la mesure du cuit de ce 2\u00e8me cerveau la. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:03) [83%] :\r\nVoil\u00e0 cerveau l\u00e0 c'est not\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:09) [85%] :\r\nEt nous sommes tous, tous, et pour la derni\u00e8re r\u00e9ponse \u00e0 ce jeu, Thierry Robin annonce. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:12) [88%] :\r\nOui, il y a beaucoup d'enfants, HP qui sont justes, elle en fait, c'est-\u00e0-dire l\u00e9g\u00e8rement casse- couilles. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:19) [75%] :\r\nAlors que fait- on en \u00e9tait o\u00f9 on d\u00e9j\u00e0 lourd fait nous les avons alors la la la la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:26) [84%] :\r\nPatty Metris hein, oui c'est \u00e7a sa mesure sans doute quelque chose me quand Metris comme suffixe, on est dans la mesure, alors l\u00e0, le probl\u00e8me c'est le pr\u00e9fixe b\u00e2ti comme bah dis pas dehors, non, non, tu as alors je ne vois pas donc je ne vois pas ben justement, quand cette invisibles \u00e0 l'oeil nu, hein, c'est-\u00e0-dire plus petit qu'environ 0 virgule 1 millim\u00e8tre, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a qu'on qu'on estime pour la plupart d'entre nous, \u00eatre capable de voir encore un un 10\u00e8me de millim\u00e8tre voil\u00e0 h\u00e9 bien quand on a recours \u00e0 des outils en fait, h\u00e9 bien, on est dans ce qu'on appelle la B\u00e2tie ma\u00eetrise tout simplement d\u00e8s que \u00e7a d\u00e9passe la vision \u00e0 l'oeil nu mal ma\u00eetris\u00e9e, d'accord, d\u00eener faisant finalement la merci bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:09) [87%] :\r\nL\u00e0-bas sym\u00e9trie Christophe Darbellay j'esp\u00e8re que cette eau claire pour vous, je r\u00e9p\u00e8te, c'est mon r\u00f4le de p\u00e8re roquettes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:16) [86%] :\r\nPour Marc Donnet Monay l\u00e0- bas, ma\u00eetrise, c'est la mesure de la profondeur marine Pascal Vincent nous parle d'une mesure aussi et de profondeur mais profondeur de piq\u00fbres de moustiques. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:23:30) [100%] :\r\nAbsolument. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:31) [83%] :\r\nOui, parce que ce qu'on voit, c'est la petite bosse qui mais c'est 3 fois oui c'est l'iceberg exactement dans la peau, dans la Chair qu'est -ce que \u00e7a provoque, que \u00e7a c'est terrible et ce que \u00e7a leur annonce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:41) [89%] :\r\nBruno Coppens nous parle lui de b\u00e2ti m\u00e9trique qui mesure le QI de notre 2\u00e8me cerveau \u00e0 savoir de notre instinct et pour dire maintenant b\u00e2ti ma\u00eetrise \u00e0 vient d'\u00eatre utile, compte les choses sont invisibles \u00e0 l'oeil nu, quand on a besoin d'outils pour y voir clair, l\u00e0 on est dans la ma\u00eetrise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:02) [89%] :\r\nLa chirurgie bariatrique chirurgie du ventre, donc il pourrait y avoir l\u00e0 quelque chose mais je pense plut\u00f4t \u00e0 la profondeur des lacs oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:16) [98%] :\r\nApr\u00e8s cette profondeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:18) [82%] :\r\nEnfin, oui, bah \u00e9coutez il fallait bien la B\u00e2tie Metris donc on a desB.A.T.H.Y.M.. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:25) [75%] :\r\nAccents aigusT.R.I. donc b\u00e2tir je je crois bien que Marc l'a dit, hein, b\u00e2ti, \u00e7a vient donc du grec oui beaucoup et je pareil vraiment le grec ancien, b\u00e2ti, ce qui veut dire profond oui voil\u00e0 et puis ma\u00eetre ben c'est ma\u00eetre ce quoi mais l'avoir bien ben c'est : on a vu mesure oui voil\u00e0, \u00e7a fait au fond c'est tr\u00e8s simple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:44) [93%] :\r\nDonc la la science de la mesure des profondeurs du relais et du relief de l'oc\u00e9an pour d\u00e9terminer la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:50) [85%] :\r\nTopographie du sol de la mer b\u00e2ti mais m\u00e9tier on apprend des mots avec du si on veut aller chercher la nuit on va licenci\u00e9 la nuit, ils sont l\u00e0, autour de nous, mais il faut savoir les attraper apr\u00e8s ce que je dis souvent, c'est qu'il faut savoir retenir les bonne d\u00e9finition, ce qui n'est pas toujours s\u00fbr non plus en ce qui vous concerne, \u00e7a va bon train, Christophe Darbellay et votre huiti\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:15) [96%] :\r\nJe crois bien qu'il est temps d'une petite devinette : \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 maintenant quelques semaines que nous avons droit \u00e0 des devinettes comme \u00e7a de temps en temps, qui viennent de vous qui nous \u00e9coutez madame, monsieur, puisque vous pouvez aller sur notre site. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:27) [83%] :\r\nPoint CH barre oblique Dicodeurs il y a un endroit o\u00f9 se marquer proposer une devinette pour avoir un cadeau Dicodeurs quelque chose comme \u00e7a. \r\nLe cadeau Dicodeurs il exceptionnel sur un g\u00e2teau d\u00e9codeur non je crois que les du parler de mode mais c'est pas des bogues, mais c'est un petit truc tamponn\u00e9 de la radio, en tout cas c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:45) [92%] :\r\nAlors vous poser une question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:47) [88%] :\r\nElle est transmise \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 l'autre, c'est ce qui va se passer ici, les Dicodeurs et l'invit\u00e9, cherche \u00e0 trouver la r\u00e9ponse, en une minute et si il ne trouve. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:56) [92%] :\r\nPas bien \u00e0 la personne qui a pos\u00e9 la question, garde son cadeau, alors je vais prendre pour aujourd'hui tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:06) [89%] :\r\nCombien de femmes sont pr\u00e9sidente de commune. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:08) [85%] :\r\nNon en Valais, la question de Monique Kalam de monter, elle demande : quelle est la particularit\u00e9 du chat de l'\u00eele de Mans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:19) [84%] :\r\nAlors, l'\u00eele de Mans c'est quoi c'est c'est l'\u00eele d'Oman, enfin je sais pas o\u00f9 c'est qui existent pour devraient, comme les 24 heures du Mans, l\u00e0 oui, non, mais non, mais parce que nous, urbaine, mais tu poses une question es -tu tes parents. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:31) [78%] :\r\nC'est nier bah \u00e9coutez, on est oblig\u00e9 d'aller voir ce que l'\u00eele d'Oman, enfin une, \u00e7a me parle pas beaucoup une on cause c'est pas bon, mais enfin il y a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:37) [75%] :\r\n\u00e7a l\u00e0- bas le rachat, ce pays bien s\u00fbr sp\u00e9cial yakapa Sp\u00e9cial Pape fait non et ne miaule pas il aboie non c'est son aspect son aspect c'est dans son aspect, il est pour le Brexit, il faut non plus c'est pas vraiment chang\u00e9 en fait, c'est on a non, c'est totalement, je suis pass\u00e9 7 ans et la pass- culture il a pas de croire que il a pas que la pas que, h\u00e9 ben, il appara\u00eet que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:59) [67%] :\r\nPascal Vincent \u00e0 trouver M\u00e9guido avec comment il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:02) [83%] :\r\nAlors, mais quel autre important pour les chats, il me semble que c'est un \u00e9quilibre plus \u00e9quilibr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:07) [85%] :\r\nC'\u00e9tait une forme de clients non non mais bon, je veux dire, entre autres, sur une s\u00e9rie, j'avais une voix qui n'a pas que viendra qui n'ont pas de queue, alors en quoi ce qui est int\u00e9ressant, c'est de savoir pourquoi ce char d'impact, il y a diff\u00e9rentes explications, je ne sais \u00e7a oui, alors justement une question g\u00e9n\u00e9tique parce qu'en fait, on dit que sur cette \u00eele \u00e0 force de se reproduire les uns avec les autres, mais enfin c'est tr\u00e8s \u00e7a \u00e7a va finalement pas et se sont devenus se sont un petit peu transform\u00e9, donc \u00e7a doit \u00eatre certainement la r\u00e9ponse la plus plausible, mais j'ai lu aussi que le folklore attribue une autre une autre histoire parce que semble -t-il que \u00e7a oui alors il demande c'est c'est de toute \u00e9vidence anglais puisque le folklore anglais dit que c'est la pingrerie des habitants de l'\u00eele, qui aurait alors d'un lointain hiver tr\u00e8s rigoureux, couper la queue de tous les chats pour \u00e9conomiser du bois chauffage mais c'est temps c'est pas pour faire br\u00fbler la queue du chat, c'est pour l'avanc\u00e9e pour que quand le char rentre dans la maison il rentre plus vite qu'on peut fermer la porte plus vite ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:56) [78%] :\r\nAh ouais, il a pas mal parl\u00e9, vous qu'on va quand -il et puis ce n'est pas tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:02) [83%] :\r\nVous trouvez encore une autre, \u00e7a c'est une exp\u00e9rience qu'on fait quotidiennement, voil\u00e0, \u00e7a veut dire Marc c'est bon, selon la l\u00e9gende, selon une autre l\u00e9gende le \u00e7a manque, on l'pas l\u00e0, on l'appelle comme \u00e7a aussi aurait \u00e9t\u00e9 le dernier animal \u00e0 monter sur l'Arche de No\u00e9, mais au moment o\u00f9 il a embarqu\u00e9 la porte du bateau, ce serait renferm\u00e9 sur sa queue qui fut sectionne sa part compte \u00e7a para\u00eet plus cr\u00e9dible de jolies jolies l\u00e9gende mort voil\u00e0 ce vous allez bon histoire autour de \u00e7a, de l'\u00eele de Mans qui n'a pas que donc on est d\u00e9sol\u00e9 pour Monique carence de Monthey c'\u00e9tait bien ce que j'ai dit \u00e0 Monica l'\u00e2me merci beaucoup cadeau mais il n'y aura pas de cadeau World carence puisque les Dicodeurs trouv\u00e9, il aurait peut-\u00eatre fallu tourner la question autrement, je pense qu'il faut, il faut \u00eatre un petit peu plus tordu des fois \u00e0 rien perdu, Monique avoue mais pour commencer, surtout sur son, on va s'arr\u00eater quelques instants aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u, bah oui, parce que c'est l'heure des infos sans doute de la mi- journ\u00e9e, comme on dit, on se retrouve la Ligier \u00e0 l'aussi juste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:01) [87%] :\r\nOui, parce que dans les imp\u00f4ts, on va dire que Monica n'a pas eu d'accord pas du ch\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:05) [88%] :\r\n\u00e7a c'est une information qui nous regardent, nous tous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:07) [87%] :\r\nCette tous mais qui va parler d'amour, peut-\u00eatre l'\u00e9v\u00e9nement BreakingNews voil\u00e0 on se retrouve apr\u00e8s les infos que voici. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:29:15) [88%] :\r\nQue voil\u00e0 leur avec le Tour de Romandie et la Banque du ment. \r\nIl est midi sur la premi\u00e8re rtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:28) [93%] :\r\nLes fonctionnaires fribourgeois ont d\u00e9bray\u00e9 ce matin durant une heure, de 9 heures \u00e0 10 heures avec pour objectif de faire pression sur le gouvernement pour d\u00e9fendre leur retraite, ils protestent contre le projet de r\u00e9forme de la caisse de pr\u00e9voyance des employ\u00e9es de l'\u00c9tat qui les estiment insatisfaisant Fabrice Gaudiano vous rejoint \u00e0 Fribourg, o\u00f9 vous avez suivi cette action de protestation. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:49) [91%] :\r\nD'apr\u00e8s diff\u00e9rents t\u00e9moignages, le d\u00e9brayage a \u00e9t\u00e9 bien suivie, malgr\u00e9 une interdiction du gouvernement fribourgeois toutefois la prudence reste de mise car il est impossible de v\u00e9rifier l'ampleur du mouvement a relev\u00e9 que des collaborateurs ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 participer, mais uniquement pendant la pause, l\u00e9gal, quoi qu'il en soit, il semblerait que les travailleurs du social, de la sant\u00e9 et le corps enseignant a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement assidus \u00e0 la t\u00e2che, sans toutefois pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 la qualit\u00e9 de prise en charge des patients ou des \u00e9l\u00e8ves, ces derniers ont notamment \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9s ou ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une heure d'\u00e9tudes pour donner du relief \u00e0 ce d\u00e9brayage, les syndicats avaient fix\u00e9 un code vestimentaire terre porter un t-shirt noir avec un autocollant dans le slogan dit pour d\u00e9fendre le service public, pas de d\u00e9mant\u00e8lement des retraites, des photos de groupes seront ensuite publi\u00e9s sur un site Internet ad hoc, \u00e0 noter que le seul et unique d\u00e9brayage de l'ensemble de la fonction publique fribourgeoise remonte \u00e0 1994 c'est dire si la d\u00e9marche est rare, c'est dire \u00e0 quel point aussi, les n\u00e9gociations en cours sur les retraites des employ\u00e9es de l'\u00c9tat sont tendues. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:52) [93%] :\r\nFabrice Gaudiano en Direct de Fribourg merci l\u00e9galiser le cannabis en Suisse, la proposition de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions li\u00e9es aux addictions, elle recommande d'adapter la loi sur les stup\u00e9fiants, la consommation de cannabis ne devrait ainsi pas seulement \u00eatre d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9e, mais le march\u00e9 devrait \u00eatre \u00e9galement r\u00e9guler tout en prot\u00e9geant, dit -elle, le mieux possible la sant\u00e9 de la population surtout d\u00e9j\u00e0 4 enseignes suisses \u00e9pingl\u00e9es par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, la FRC a publi\u00e9 ce matin les r\u00e9sultats d'une ann\u00e9e d'enqu\u00eate sur les pratiques consistant \u00e0 afficher de faux rabais de fausses actions sur les produits FustM. \u00e9lectronique s'interdisent quand des Conforama sont ainsi accus\u00e9s d'irr\u00e9gularit\u00e9s pour la premi\u00e8re fois la FRC d\u00e9pose une plainte p\u00e9nale contre Conforama dans le cadre de la loi sur la concurrence d\u00e9loyale la FRC esp\u00e8re ainsi frapper un grand coup et dissuader les entreprises de prendre des libert\u00e9s avec les r\u00e8gles fix\u00e9es dans la loi, comme le pr\u00e9cise sa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, Sophie Michaud Gigon. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:31:49) [91%] :\r\nSa premi\u00e8re fois qu'ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale pour les fausses actions dans le cas de de cette loi sur la base de cette loi, c'est aussi la premi\u00e8re fois, quand m\u00eame, il faut dire qu'on fait une enqu\u00eate de cette envergure -l\u00e0 hors du commun, quand m\u00eame, sur pr\u00e8s d'une ann\u00e9e avec un r\u00e9seau d'enqu\u00eateurs b\u00e9n\u00e9voles dans toute la Suisse romande, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 encore fait donc c'est c'est in\u00e9dit, parce qu'on dit ben oui, bien s\u00fbr, tout le monde sait qu'il y a des fausses actions et tout, mais encore faut -il le prouver et puis c'est justement ce qu'a fait la la FRC l\u00e0, et c'est vrai qu'apr\u00e8s le travail d'enqu\u00eate on a trait\u00e9 toutes ces donn\u00e9es et on s'est rendu compte que les irr\u00e9gularit\u00e9s de t'massive et que la loi Tepa respect\u00e9 et c'est l\u00e0 que, on a d\u00e9cid\u00e9 que, vu les pratiques de Conforama, c'\u00e9tait trop grands pour s'arr\u00eater \u00e0 la formation \u00e0 la d\u00e9nonciation et puis qu'on passait au cran au-dessus, donc on a d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:36) [92%] :\r\nIl y a des propos recueillis par Romain Bardet contact\u00e9 Conforama Suisse indique ne pas avoir encore \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e de cette plainte et ne peut donc faire aucune d\u00e9claration \u00e0 ce stade, c'est fait et c'est historique au Japon, l'empereur Akihito a conclu : c\u00e9r\u00e9monie de son abdication, un pr\u00eatre \u00e0 30 ans de r\u00e8gne lors d'une c\u00e9r\u00e9monie tr\u00e8s protocolaire au palais imp\u00e9rial devant 300 invit\u00e9s : le prince h\u00e9ritier Naruhito va donc lui succ\u00e9der \u00e0 minuit heure locale, Georges Baumgartner, on vous rejoint en Direct de Tokyo cette c\u00e9r\u00e9monie \u00e9tait donc retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il a \u00e9t\u00e9 d'une tr\u00e8s grande sobri\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:09) [92%] :\r\nOui durant Les 10 minutes de l'ultime c\u00e9r\u00e9monie d'abdication de l'empereur Akihito la dans la somptueuse salle de pain du palais imp\u00e9rial, les Japonais qui l'ont suivi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision auront surtout entendu le bruit des pas des 300 autres marchands sur son superbe parquet pour s'installer et puisse sortir de la salle, le prince Shinzo Abe, qui s'est oppos\u00e9 \u00e0 l'abdication de l'empereur \u00e0 parler pour ne rien dire pour Shinzo Ab\u00e9 l'Empereur est une divinit\u00e9s du shinto, la religion, premi\u00e8res des Japonais et il doit incarner la continuit\u00e9 de l'histoire japonaise jusqu'\u00e0 son dernier souffle, l'empereur Akihito qui s'est voulu jusqu'au bout, le gardien de l'identit\u00e9 pacifiste du Japon s'est content\u00e9 d'exprimer de tout son coeur, toute sa gratitude au peuple japonais qui m'accepter comme symbole de l'\u00c9tat et m'a soutenu, en clair, l'empereur Akihito en insistant sur son r\u00f4le de symboles de l'\u00c9tat a indiqu\u00e9 que le Japon doit demeurer un \u00e9tat la\u00efque et que l'institution imp\u00e9riale ne doit pas \u00eatre un enjeu de pouvoir politique, de la part d'un gouvernement qui cherche \u00e0 la recentrer sur la Chine tant. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:15) [94%] :\r\nGeorges Baumgartner en Direct de Tokyo merci en cyclisme, c'est le coup d'envoi du Tour de Romandie aujourd'hui qui, comme le prochain Tour de Suisse va accueillir une \u00e9quipe nationale compos\u00e9e de coureurs \u00e9voluant dans des \u00e9quipes diff\u00e9rentes, le reste de la saison, c'est le cas de Patrick M\u00fcller, coureur de la formation vital Concept Bien bio h\u00f4tels en France, il va falloir vite s'adapter \u00e0 un nouvel environnement, cette \u00e9quipe suisse a pour objectif de briller sur la boucle romande. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:39) [87%] :\r\nCe nouveau groupe, on doit s\u00fbrement se trouver un petit peu au d\u00e9but, mais on est un grand groupe, \u00e0 la fin, \u00e7a reste le v\u00e9lo et on va, on va tourner les p\u00e9dales, le plus vite possible on essaye de montrer le maillot et puis ce possible parce que voit, c'est un grand homme, une grande possibilit\u00e9 pour pour l'\u00e9quipe nationale de se montrer \u00e0 la maison de th\u00e9 rouler devant les spectateurs qui sont vraiment l\u00e0 pour nous et qui peut Salaheddine Tissier aussi avec une \u00e9quipe nationale, je crois, c'est, c'est la premi\u00e8re fois et on on va essayer de jouer notre carte. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:35:14) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz le Tour de Romandie commence donc cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 suivre, surtout les vecteurs de la RTS, la m\u00e9t\u00e9o avec du soleil qui va s'imposer en toutes r\u00e9gions cet apr\u00e8s- midi il fera 14 \u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau 19 en Valais demain grand soleil, avec des temp\u00e9ratures en hausse 19 sur le plateau 22 en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:35:35) [77%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec de Devillard du copieur \u00e0 la gestion, les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:39) [90%] :\r\nChronique des documents, les Dicodeurs avec Avenches Op\u00e9ra ont fait qui pr\u00e9sente les airs d'op\u00e9ra jou\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:53) [83%] :\r\nEt \u00e0 quoi nous revoici nouvelle vol\u00e9e de dit que Dries jusqu'\u00e0 midi et demi, avec Thierry Robert, annonce Marc Donnet Monay Bruno Coppens c'est Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:01) [89%] :\r\nPour Denis Coderre et leur invit\u00e9 le conseiller d'\u00c9tat valaisan Christophe Darbellay va bien, il vient tout va tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:11) [83%] :\r\nNous sommes \u00e0 Fully, dans cette ancienne salle de cin\u00e9ma de l'h\u00f4tel \u00e9ponyme, je dirais, un \u00e0 l'h\u00f4tel de Fully fuit qui va c\u00e9l\u00e9brer d'une part les 100 ans de sa fanfare l'avenir et puis vivres le 100 4\u00e8me Festival de FFDCC vers \u00e7a, en fait, hein, mais faut dire peut-\u00eatre de ceux qui connaissent pas, qui sont pas d'ici, que cela Bruno Vaezi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:35) [61%] :\r\nFait f\u00e9d\u00e9rations de 2 a fui de. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:38) [77%] :\r\nDe de la fanfare qui des catholiques, la F\u00e9d\u00e9ration des fanfare d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:47) [79%] :\r\nTiennent plus sans voil\u00e0 il y a pas Fully en fait on ne sait pas que fut, il a bon et c'est quand cet anniversaire ses anniversaires sont faits de f\u00eater les 17 18 19 mai prochain tous les 100 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:00) [83%] :\r\nOui, la d\u00e9faite plus que tout, et j'entends, hein, on va aller en fait beaucoup Thierry Romanens en savez vous jouez -vous un jour ou l'autre dans une fanfare non jamais un non parce que c'est plut\u00f4t des instruments avant de s'va oui oui vous plut\u00f4t guitare et mandoline voil\u00e0 c'est \u00e7a et coordonn\u00e9e vocale. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:15) [91%] :\r\nPercussions aussi fallait pas oui voil\u00e0 la grosse caisse, j'aurais bien fait la grosse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:19) [88%] :\r\nAh ouais, mais je vois bien \u00e7a, bon, pas d'instruments ici, je ne sais pas, enfin je vois pas, peut-\u00eatre que oui, on verra ce que vous allez chanter mais je vous laisse en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec Christophe Darbellay, debout devant le public, s'il vous pla\u00eet, ok Christophe Darbellay et nous sommes \u00e9videmment tout o\u00f9 il y a ce moment tout dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:37:43) [88%] :\r\nChristophe Darbellay bonjour bonjour petit questionnaire \u00e0 choix multiples, afin que nous apprenions \u00e0 mieux vous conna\u00eetre, juste en pr\u00e9ambule, une petite question \u00e0 Procap l\u00e0 parce qu'ils ont bien \u00e9t\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves qui sont descendus dans la rue pour la gr\u00e8ve, conclut climat non, non, je vous rappelle une phrase vous avez dit il y a suffisamment de temps en dehors de l'\u00e9cole pour s'adonner \u00e0 ses activit\u00e9s citoyennes, telles que la lutte pour le climat, hein, moi j'avais l'impression que les, les, les \u00e9l\u00e8ves de vous descendez dans la rue pour justement vous dire : vous devriez mieux vous occuper du climat pendant qu'ils sont \u00e0 l'\u00e9cole, c'est un peu \u00e7a quand m\u00eame le le ou, sinon, c'est tout, vous avez des cantons les plus r\u00e9el et plus dur, oui pour les cantons qui ont des \u00e9coles qui se respecte, sont un peu plus dur c'est \u00e7a. \r\nVos coll\u00e8gues Vaudois et et Jurassien seront ravis mais j'ai pens\u00e9 \u00e0 eux, c'est d'accord, et si ce que vous dites, qui ont, eux, qui ont des des coll\u00e8gues qui respecte mais ce que je me disais c'est pour la gr\u00e8ve des femmes, alors vous allez leur sortir une phrase un peu pareil bien du temps pour toi de Genset je suis encore un peu de temps d'ici le 14 bonne fl\u00e9chir mais justement, je me disais, anticipant un peu, alors vous allez dire quoi Commodore, \u00e7a va \u00eatre la position du canton par de la peau, c'est pas simple. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:38:47) [92%] :\r\nLa position, c'est \u00e9videmment une p\u00e9riode o\u00f9 il y a des examens des examens de maturit\u00e9 de fin d'apprentissage est organis\u00e9, on convoque des experts 6 mois \u00e0 l'avance, donc ce sera difficile de changer l'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:55) [78%] :\r\nC'est \u00e7a mais et et un mot sur la gr\u00e8ve d\u00e8s mais on y participant d'accord alors mon questionn\u00e9 pendant les heures de bureau oui, vous vous en parlerez \u00e0 qui de droit, non, non, premi\u00e8res questions petit vous vouliez faire petit \u00e0 v\u00e9t\u00e9rinaire, petit B pompiers petit ce dictateur, je sais pas au pifom\u00e8tre v\u00e9t\u00e9rinaire vite, c'est vrai, c'est vrai, et, et, \u00e0 l'aube du beaucoup de beaucoup d'enfants a veulent faire \u00e7a, c'est le quoi, l'amour des animaux et tout \u00e7a, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:39:21) [87%] :\r\nMoi, j'aimais beaucoup le l'agriculture, le gros b\u00eata et les vaches en particulier, je r\u00eavais de faire v\u00e9t\u00e9rinaire quoi et puis tout d'un coup, l'appel de la politique, quoi, j'ai h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 faire, m\u00e9decin et puis c'\u00e9tait peut-\u00eatre mieux comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:39:31) [78%] :\r\nD'accord, OK B peut alors 2\u00e8me question : la politique c'est petit, a une vocation, petit B, une opportunit\u00e9 petit Sir hasard. \r\nNon, une vocation, une vocation vous le confirmer avec le le temps aussi bras je crois oui, si on fait pas \u00e7a pendant 2 semaines, ce serait insupportable on y vient \u00eatre un homme politique c'est petites \u00e0 un plaisir, petit B un sacerdoce, c'est des emmerdes au. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:39:56) [87%] :\r\nJ'ai une mes coll\u00e8gues estim\u00e9e du de Suisse romande Amstel non, elle m'a dit : tu sais, quand on est dans ce m\u00e9tier Cantona un emmerde par jour, c'est un bon jour. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:40:05) [90%] :\r\nAh oui, courage, on est avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:40:07) [88%] :\r\nNon mais d'abord, c'est le plaisir, c'est un sacerdoce aussi hein, non mais c'est le plaisir d'abord, qui domine apr\u00e8s il y a toutes sortes d'ennuis mais \u00e7a \u00e7a fait partie, oui. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:40:16) [83%] :\r\n4\u00e8me question le milieu politique, c'est petit \u00e0 alors ce sont des m\u00e9taphores qui valent ce qu'elles veulent petit \u00e0 un panier de fruits, le milieu politique, ces petites \u00e0 un panier de fruits petit B, un panier de crabes o\u00f9 petits c'est un panier perc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:40:31) [95%] :\r\nNon, c'est plut\u00f4t un panier de fruits, mais de temps en temps, il y a une pomme pourrie qui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:34) [81%] :\r\nBon, h\u00e9 bien ce que vous avez des noms petite hein, donc je ne suis pas dans ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:40:41) [84%] :\r\nOk c'est \u00e7a qui est le le le le qu'est ce que j'ai dit : ah oui, dire vous avez une grosse montre \u00e0 votre poignet ces petit \u00e0 la conscience du temps, petit B : le rappel du temps petit c'est un cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:40:56) [88%] :\r\nC'est le rappel du temps parce que je l'ai achet\u00e9 un soir en rentrant de Berne j'ai appris la mort de Nicolas Hayek, qui a beaucoup fait pour la Suisse, et pour l'horlogerie et en souvenir j'ach\u00e8te toujours une demande dans un moment particulier je l'acheter en souvenir Dayak. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:41:09) [84%] :\r\nOk, merci pour cette histoire alors, et la derni\u00e8re, la derni\u00e8re question en politique avec le temps, on devient petit \u00e0 efficace, petit B lucide petits c'est faux lucide quand m\u00eame : OK, on vous le souhaite bienvenue au d\u00e9ficit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:34) [91%] :\r\nJe dis ce n'est avec cette question Christophe Darbellay qu'appelle -t-on les 9 sages de Disney Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:44) [88%] :\r\nC'est normal en quelque chose d'internes, c'est un r\u00e8glement interne constitu\u00e9e de 9 r\u00e8gle d'or 9 sages 9 r\u00e8gle d'or quand tu travailles comme personnage d\u00e9guis\u00e9 \u00e0 EuroDisney ah voil\u00e0, \u00e7a ne normalement c'est c'est top secret, alors le point un : ne jamais faire rentrer un enfant dans les coulisses d'EuroDisney, afin de ne pas lui casser le r\u00eave un gamin n'a pas envie de voir Blanche-Neige fumer sa clope en consultant sur Facebook \u00e0 la peau, oui \u00e7a c'est effectivement sage, num\u00e9ro 2 ne jamais parler pendant le travail, dans le parc d'attractions lorsqu'on incarne un personnage sage num\u00e9ro 3, ne jamais gifl\u00e9 un enfant pendant le travail, dans l'enceinte du parc d'attractions, m\u00eame s'il est insupportable et qui l'a bien compris le point num\u00e9ro 2, c'est-\u00e0-dire ne pas parler interdite sage num\u00e9ro 4 de ne jamais avoir de relations sexuelles entre personnages incarn\u00e9s, que ce soit \u00e0 l'int\u00e9rieur comme \u00e0 l'ext\u00e9rieur du parc \u00e7a, ils aiment pas sage num\u00e9ro 5 pour les personnages int\u00e9gralement recouvert de leurs costumes genre Mickey, Donald Minnie ne pas enlever la t\u00eate de son costume ou ses gants pendant une sortie dans le parc, sous pr\u00e9texte qu'il fait trop chaud, \u00e7a on ne peut pas savoir sage num\u00e9ro 6, si des enfants font signer des autographes aux personnages que vous incarnez, n'en profitez pas pour y glisser votre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone perso ou votre Facebook perso, m\u00eame s'il aime la maman est trop bonne et ou que le papa, vous avez fait des voeux avance sage num\u00e9ro 7, afin de ne pas perturber les enfants, s'il est, il est demand\u00e9 de ne pas mourir pendant les heures de service, \u00e7a c'est plut\u00f4t sympa sage num\u00e9ro 8 : il est interdit d'ajouter quoi que ce soit la tenue qui vous est confi\u00e9, exemple un gilet jaune un badge de Johnny Hallyday, une casquette American gaines et le dernier sages ne point num\u00e9ro 9 et il est interdit de rentrer du boulot avec votre costume sur le dos pour gagner du temps, voici les 9. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:43:41) [76%] :\r\n\u00e7a bien de Business, d'apr\u00e8s vous, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:46) [94%] :\r\nToutes les 9 sages de Disney pour Bruno Coppens. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:48) [93%] :\r\nAlors 9 \u00e9coutez \u00e7a, j'ai lu ceci sur le chiffre 9 c'est le symbole de l'id\u00e9al du savoir du spirituel de l'altruisme, du d\u00e9vouement de la sensibilit\u00e9 de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:00) [85%] :\r\nC'est tout moi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:02) [87%] :\r\nD'ailleurs, je suis n\u00e9 le 5 juin, or le 5 juin le 5 du 6 5 plus si \u00e7a fait 11 on c'est quoi, c'est un plus un, \u00e7a fait 2 11 moins 2. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:11) [80%] :\r\n\u00e7a fait 9 ah oui vous entendez interpr\u00e9ter les choses comme \u00e7a, ou les r\u00e9sine du 9 en fait c'est \u00e7a incroyable de notre position 9 9 le avant toi, non, c'est dire si les Dicodeurs, les Dicodeurs, ces 9 lettres Dicodeurs c'est magnifique, \u00e7a fait 9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:29) [83%] :\r\nIl y a l'arm\u00e9e, qui est arriv\u00e9, tout le monde sont fou de jours non non non non non non, je crois que je demandais de l'de de l\u00e9gende, non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:38) [86%] :\r\nAinsi qu'une presse Dove 9 9 vous \u00eates notre petit 9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:41) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, alors c'est quoi les 9 sages de Walt Disney, c'est le nom donn\u00e9 aux 9 principaux animateurs des grands films de Wallis, c'\u00e9tait comme Blanche-Neige et les 7 nains, \u00e7a donnait au noyau dur des animateurs de de l'\u00e9poque, voil\u00e0, il y avait, je crois, un prof grincheux na\u00eff, timide, joyeux Atcho dormeur bipolaire et gagne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:02) [96%] :\r\nIl y en a 2. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:02) [88%] :\r\nPlus d'accord les 2 derniers ont disparu parce que trop en avance sur leur temps, voil\u00e0 alors c'est quand m\u00eame fou de voir cette bande de potes, pas de de tout petits potins unis comme un seul homme, pas un seul homme, quand m\u00eame, tout est petit homme, bref ces nains va ces personnes \u00e0 la croissance postpos\u00e9 qui avaient besoin les uns des autres puisque chacun incarner qu'une seule qualit\u00e9 par exemple grincheux a besoin de joyeux na\u00eff de profs hein pour se compl\u00e9ter voil\u00e0 alors ce qui est beau, c'est que le nain croit. \r\nEnfin il il croit qu'il grandit oui il croient qu'il croit, il pense qu'il y a 2 stades de croissance le bas et le haut hein alors \u00e9videmment d\u00e8s qu'il croise des fleurs, des trucs qui pousse h\u00e9 ben l'oeil le nain se rend compte qu'il y croit pas : oui, il y a cru mais il n'y croit plus, il reste au stade hein, appel\u00e9 le bas nanisme alors qu'il esp\u00e9rait arriver au nanisme qui est le stade num\u00e9ro 2. \r\nIl reste \u00e0 Gand le plus, n'a qu'\u00e0 chanter avec ses petits camarades leur magnifique slogan on a beau pas \u00eatre g\u00e9ants, ces g\u00e9ants \u00eatre nabot oui bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:10) [81%] :\r\nMais pas de cet \u00e2ge, ben oui, ah oui, ah mais pardon, j'ai dit mon nom, mais maintenant tout va bien, oui, je, je, les 9 7. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:15) [97%] :\r\nPrincipaux animateurs des grands films de Wadi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:16) [87%] :\r\nMais c'est ce qui fait des dessins au fond. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:20) [78%] :\r\nOui mais compilateur \u00e7a ce qui dessine, oui, mais \u00e7a, mais les sables d'accord, ah ben oui, mais alors vous que j'ai compris ce parti dans les personnages toujours tr\u00e8s clair, mais enfin il peut regarder bien \u00e7a va pas \u00e7a mais vous parlez quelle langue en Belgique fait mais on en a 3. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:34) [78%] :\r\nUne 3\u00e8me proposition au CERN en fait 9 sages chez Disney Thierry Romain dense. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:40) [92%] :\r\nOui, Walt Disney Company, cr\u00e9\u00e9e en 1923 est une compagnie am\u00e9ricaine en 2012, c'est la plus grosse compagnie divertissement au monde. \r\nAlors quand, peut-\u00eatre m\u00eame avec son pass\u00e9 2\u00e8me non, je crois que \u00e7a reste assez, \u00e7a reste un jour nous, radio, t\u00e9l\u00e9vision, Internet, enfin tout quoi, ils ont tout racheter une bonne partie du toit du sel, du riz, Fox Pixar, enfin tous ces gros truc le parcours du bonhomme est impressionnant, c'est lui qui a invent\u00e9 le concept de parcs \u00e0 th\u00e8me, c'est m\u00eame c'est Disney qui a commenc\u00e9 avec ces trucs, maintenant il y a, il y a des parcs \u00e0 th\u00e8me de partout, l\u00e0 voil\u00e0 alors donc un un un habile parcourt les 9 sages de Disney, disait -il, Walt, il disait la cr\u00e9ativit\u00e9 de l'humour 3 l'ind\u00e9pendance de l'argent, le pouvoir, le plaisir, les femmes, \u00e7a en fait que si cela pour l'instant, puisqu'\u00e0 la fin il a rajout\u00e9 les m\u00eames, il a mis l'humour, l'argent et les femmes en 2 fois, parce que c'\u00e9tait peut-\u00eatre \u00e7a qu'il a doubl\u00e9 la voil\u00e0 oui vous voyez c'\u00e9tait un esp\u00e8ce de gags pour lui quoi de d'Emmett 9 mais voyez donc c'est quoi, c'est des hordes c'est quoi en fait, si les gens, c'est, selon lui, les 9 pour pr\u00e9cepte de cette CRS il faut pour arrondir, arriver \u00e0 \u00e0 faire tourner la bo\u00eete, la femme c'est un pr\u00e9cepte de sagesse en ben moi je je fais je me je suis le porte- parole a, vous avez remarqu\u00e9, voil\u00e0, je ne sais pas dans quel sens il le il le pensait, voil\u00e0 les 9 sages de Disney de Walt, OK, \u00e7a peut \u00eatre l'Stars valeur si vous vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:55) [88%] :\r\nLes valeurs c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:59) [99%] :\r\nEt alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:01) [92%] :\r\nUne derni\u00e8re touche sign\u00e9 Marc Donnet Monay. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:03) [87%] :\r\nLes 9 sages de Disney sur les 9 sc\u00e9naristes principaux d\u00e8s le chef-d'oeuvre de Disney, dessin anim\u00e9 Disney ne serait pas en un jour, c'est \u00e9norm\u00e9ment de travail, \u00c9milie et des milliers d'heures de travail pour aboutir \u00e0 une heure et demie de films, \u00e7a demande souvent beaucoup d'efforts pour arriver \u00e0 la perfection pour la cuisine, c'est pareil, je vois par exemple la personne qui partage ma vie, la m\u00e8re de mes de lardons pour sait plus des lardons maintenant, hein, c'est des plaques de l'art. \r\nDes fois, elle dit \u00e7a, elle a pr\u00e9par\u00e9 le repas pendant une heure et demie quand on a fini de manger, elle dit : oh la la tous boulot et tout est engloutie en 10 minutes, alors je sais pas quoi dire, en g\u00e9n\u00e9ral, j'ai dit mais tu aimerais qu'on mette 6 heures \u00e0 finir notre assiette, ce qu'on risque de manquer de temps c'est un, c'est un peu le principe de la cuisine, je veux dire quand tu vas au restaurant par exemple 4 as fini ton assiette le cuisinier, il sort pas de la cuisine pour dire : j'ai d\u00e9j\u00e0 fini, \u00e7a fait 3 heures que je bosse comme un malade en cuisine que je pr\u00e9pare le repas et tout le monde bouge, tout en 10 minutes, un peu de respect, tu vois, je veux dire ma ch\u00e9rie dans une p\u00e2tisserie c'est pas et tu imagines, tu vas dans une p\u00e2tisserie, tu prends un \u00e9clair Moka et au moment tu commences allemand j'le p\u00e2tissier, qui sort en trombe mais allez -y moi tout \u00e7a en 30 secondes, faites -vous plaisir qu'on travaille pendant que vous y \u00eates, il y a que des goinfres ici, y a plein de domaines o\u00f9 des gens peuvent ressentir \u00e7a par exemple, une femme qui va \u00e0 un rendez- vous galant, hein, elle se pr\u00e9pare, elle fait Beyless Pomponne pendant des heures, elle va manger avec le gars, il passe au lit et l'homme atteint son plaisir maximum et apr\u00e8s la femme, elle se dit oh l\u00e0 l\u00e0, toute cette pr\u00e9paration et tout \u00e9tait fini en 30 secondes, oui, c'est une constante de l'\u00eatre humain, de consid\u00e9rer qu'on a jamais assez de reconnaissance pour ce qu'on fait, moi je vois l\u00e0 j'ai fait une demi- heure \u00e0 \u00e9crire cette d\u00e9finition est foutez finir ni m\u00eame d\u00e9j\u00e0 fini, elle est d\u00e9j\u00e0 aval\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9cout\u00e9 oui et tout le monde s'en fout mais pas du tout, je prends les paris que dans 48 heures vous y penserez plus une belle bande d'\u00e9go\u00efstes, a fui la se passerait pas comme \u00e7a dans le Chablais. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:49:57) [86%] :\r\nVoil\u00e0 sc\u00e9naristes qui est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:05) [99%] :\r\nQu'appelle -t-on les 9 sages de Disney. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:09) [87%] :\r\nLes Dicodeurs ont r\u00e9pondu bien s\u00fbr Christophe Darbellay vous allez trancher pour Pascal Vincent, ce sont les r\u00e8glements internes, les neuf, r\u00e8gle d'or, concernant les personnes qui repr\u00e9sentent des personnages, Lagard\u00e8re se sont d\u00e9guis\u00e9s voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:23) [80%] :\r\nPour Bruno Copen ce, les 9 sages sont les 9 principaux animateurs de films de Disney Thierry Romanens nous a parl\u00e9 des 9 pr\u00e9ceptes des 9 valeurs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:35) [85%] :\r\nDe Walt Disney cr\u00e9ativit\u00e9 humour femme sagesse voil\u00e0 et pour Marc Donnet Monay les 9 sages de Disney, ce sont les neuf sc\u00e9naristes principaux de cette grande maison. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:47) [95%] :\r\nPas si facile, je penche pour Coppens. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:50:50) [74%] :\r\nCopenhague, vous vous penchez bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:56) [89%] :\r\nVous pensez bien, vous me tomber quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:58) [88%] :\r\n\u00e7a bien juste les 9 sages de Disney constituaient le noyau dur des animateurs des. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:05) [87%] :\r\nStudios Disney et le r\u00e9alisateur, la plupart des chef-d'Oeuvres de l'\u00e2ge d'or de Disney, de Blanche-Neige et les 7 nains, \u00e7a se 1937 aux aventures de Bernard et Bianca en 1977 et c'est Walt Disney qui leur a donn\u00e9 ce surnom, j'ai alors non ici je pas une, on va pas besoin des donn\u00e9es vous irait les chercher parce que vous allez pas les retenir, de toute fa\u00e7on, je constate simplement qu'il y a pas beaucoup de filles, mais bon voil\u00e0, ce sont des animaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:32) [80%] :\r\nBlanche-Neige, c'est la reine dont Louis donc, oui, mais c'est bien c'est oui, mais ce sont des gar\u00e7ons qui travaillent \u00e0 une belle et enfin vous voyez mais alors donc cela dit dans le cin\u00e9ma en g\u00e9n\u00e9ral seront Dextre en ouvre un tout petit peu les r\u00e9alisatrices sont tr\u00e8s peu nombreux, ont tr\u00e8s peu, voire la t\u00eate en parler beaucoup, encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:47) [76%] :\r\nEt apr\u00e8s ils disent ohlala tous travail et puis tout mais \u00e7a aujourd'hui, je suis s\u00fbr qu'il a beaucoup plus de r\u00e9alisatrice ou de de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:56) [92%] :\r\nIl y en a plus, mais il y en a de loin pas beaucoup non, non, la on entendrait cette \u00e9poque \u00e7a reste vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:01) [90%] :\r\nOui, non, il y en a plus, mais, mais \u00e7a reste encore. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:03) [92%] :\r\nHeureusement que \u00e7a existe, mais c'est tout, non, non, non, franchement, il y a du boulot. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:06) [83%] :\r\nOui, allez -y, dessine -moi bien les filles, non, non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:12) [79%] :\r\nThomas voir \u00e9tait capable d'applaudir parce qu'il faut applaudir le 9\u00e8me poilade Christian. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:16) [95%] :\r\nAlors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:52:21) [56%] :\r\nAlors, N\u00eemes on entendu Rabat. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:52:30) [79%] :\r\nMoDem ayant en plus pour gagner un elle est secret, entre il y a au moins. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:52:41) [74%] :\r\nBeaucoup des banques d'abord Guillot comme \u00e7a une en 4 mois, la br\u00e8che et. \r\nJe l\u00e2che sur votre vie, parce qu'en un an, c'est un peu pr\u00e8s, allez, on a ce gars -l\u00e0 plus se dope pas, on va pas d'un monde ce pays pourquoi est -ce qu'elle engendre dans mon il y a de cela nous rabattement bien utilis\u00e9 islamique, le groupe punk, celui de Juan vous \u00eates cher Charles. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:54:24) [78%] :\r\n\u00e7a je pense. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:47) [86%] :\r\nLa fanfare de l'avenir, s'entend, j'ai pas demand\u00e9 au fait, combien de membres, est ce que vous savez combien de membres dans cette fanfare, Christophe Darbellay et combien de femmes, oui, \u00e7a, \u00e7a va venir, mais \u00e9videmment il y a 100 ans c'\u00e9tait que des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:00) [86%] :\r\nTr\u00e8s clairement, avoir \u00e0 peu pr\u00e8s 50 musiciens \u00e0 l'avenir me trompe pas, donc \u00e7a fait une centaine de c'est une belle fanfare une tr\u00e8s tr\u00e8s belle fon\u00e7ant la impressionnante r\u00e9p\u00e9titives. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:10) [88%] :\r\nEn costume en costume avec des instruments avant, voil\u00e0 c'est \u00e9videmment \u00e7a d\u00e9fie honneur des filles d'honneur c'est quoi d\u00e9j\u00e0, les filles d'honneur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:21) [88%] :\r\nEh bien, elles sont devant la fanfare, elle porte les fleurs. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:55:23) [80%] :\r\nAllez les pom-pom, elle, elle aime les pom-pom, elles font joli quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:29) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, pas seulement, pas seulement, d'accord, ils ont un r\u00f4le \u00e0 jouer, enfin il y a \u00e9t\u00e9, chacun son r\u00f4le, probablement dans cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:35) [86%] :\r\nLes ann\u00e9es de formation, non, non, je ne me moque pas, c'est formidable, c'est tr\u00e8s bien, faites attention, je ne lui a pas ce que tu dis, je retire ce que j'ai dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:44) [84%] :\r\nMais dans certaines font \u00e7a, il y a aussi les hommes qui portent les cornes avec des fleurs, ah oui, ah bon porte cornes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:49) [65%] :\r\nOn veut pas important parce qu'ill\u00e9gaux oui \u00e7a pas les portes, on ne badine non moi disparition mais il en existent quelques-uns. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:55:57) [90%] :\r\nQui est tr\u00e8s joli, \u00e7a restera comme \u00e7a c'est bien, vous nous avez dit que vous avez jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:03) [89%] :\r\nDans une fanfare de Christophe Darbellay bien de compter c'est \u00e7a exactement un jour peut-\u00eatre vous rejouerait d'un instrument. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:11) [78%] :\r\nOui, alors franchement, non, la fanfare entend-elle niveau aujourd'hui, c'est vrai, sera difficile au niveau mais peut-\u00eatre comme porte- drapeau comme comporte cordes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:21) [86%] :\r\nParfait, c'est oublier les pour l'instant ce sont les Dicodeurs que vous allez non pas men\u00e9 mais d\u00e9fier en tout cas tr\u00e8s clairement avec. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:29) [93%] :\r\nQue le d\u00e9fi du mardi, si vous voulez bien le d\u00e9fi du mardi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:33) [91%] :\r\nAlors un petit d\u00e9fi, j'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re professionnelle, mon premier employeur \u00e9tait un employeur fuir un. \r\nDans la Combe d'Enfer dans les vignes au berceau de la petite arvine, il s'appelait Georgy que certains reconna\u00eetront en, c'est son nom de famille et cet employeur qui payait pas beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque, j'avais 11 12 ans il avait une crainte pour moi laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:56:57) [85%] :\r\nVous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s grand, \u00e0 l'\u00e9poque, non, je n'\u00e9tais pas tr\u00e8s grand canine qui poussait mal non que vous f\u00e9liciter, a li\u00e9 \u00e0 au r\u00e9sultat de votre travail ou non pas forc\u00e9ment, pas parce que des tr\u00e8s tr\u00e8s oui c'est \u00e7a, la grandeur peut-\u00eatre \u00e7a \u00e7a jou\u00e9 sur le nom sert \u00e0 droite, la politique, il avait peur que vous deveniez radical chez lui, il y aurait un risque mais non, c'\u00e9tait pas \u00e7a, non, non, \u00e7a c'est une phobie, c'est pas la m\u00eame chose, vous arriviez \u00e0 l'heure le matin au travail non non pour chasser le mouflon non \u00e7a va rapport avec le travail lui- m\u00eame, donc avec que vous piquer des, des, des, des grappes de raisin pour non, non, on n'est pas voleurs dans la r\u00e9gion que vous en fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:57:44) [86%] :\r\nNon, Xavier jur\u00e9 de ne jamais boire de vin \u00e0 l'\u00e9poque et s'inqui\u00e9tait pour vous \u00e0 11 ans bon \u00e0 11 ans oui, moi j'ai un physique tr\u00e8s jeunes, a dit : jamais je fume jamais je bois un oui on en reparle dans quelques ann\u00e9es, ben \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:57:58) [99%] :\r\nDans son. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:00) [93%] :\r\nAlors vous \u00e9tiez pas loin, c'est pas moi qui qui \u00e9tait pas loin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:58:04) [82%] :\r\nSi on avait \u00e9t\u00e9 dans un autre canton je vous aurais donn\u00e9 le point mais l\u00e0 l'\u00e9cole valaisanne savez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:09) [86%] :\r\nEnfin, on a compris oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:58:10) [83%] :\r\nNon, \u00e9coutez joutes politiques de ne pas le point, mais mon employeur s'inqui\u00e9taient pour moi parce que je portais des charges tr\u00e8s lourdes, AOL, qui aime bien travaill\u00e9 d\u00e9j\u00e0 et puis il avait peur que je reste petit. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:58:21) [80%] :\r\nAh ah ben vous auriez pas dit \u00e7a j'ai pas d\u00e9voiler mais oui, mais pas dans le 11 ans c'\u00e9tait pas mal, il a vu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:28) [69%] :\r\nVous voici petit fait effectivement peu tr\u00e8s joli d\u00e9fi et au bout du compte \u00e0 dixi\u00e8mes moi le encore. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:58:39) [83%] :\r\nEt si vous n'aviez pas travailler chez lui au lendemain vous mesurer 3 m\u00e8tres 12 l\u00e0 c'est quoi, voil\u00e0, il y a officiel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:58:46) [79%] :\r\nBen 90 entre 95 et de mettre \u00e0 95 en 98. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:50) [86%] :\r\nBon, voil\u00e0 comment \u00e7a se passe et sa soeur menac\u00e9 aujourd'hui Christophe Darbellay je vous dis \u00e0 demain, bien s\u00fbr, \u00e0 demain publiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:57) [78%] :\r\nN'est -ce pas. \r\nDans cette ancienne salle de cin\u00e9ma on s'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:59:03) [94%] :\r\nQui nous concerne, pour nos jeux belle suite de mardi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, salut tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:59:09) [99%] :\r\nLes Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:10) [89%] :\r\nAvec Avenches Op\u00e9ra ont fait qui pr\u00e9sente les airs d'op\u00e9ra jou\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:59:17) [88%] :\r\nAvec le Tour de Romandie et sport, les paris sportifs de la Loterie romande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:59:22) [96%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est midi et demi, voici le journal pr\u00e9sent\u00e9 par. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-30T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Sabine", "role": "humoriste, membre de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission RTS \"Les Dicodeurs\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nicolas", "role": "Technicien du son", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Eric", "role": "musicien, chanteur suisse romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "Stagiaire Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs", "type": "Participant"}]}]}