{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=125&rows=25&query=PDC", "count": 860, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=150&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=835&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=100&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-3ABAF573-5BB4-4474-9B2A-A1C74B75DAD6", "internalArchiveId": "3ABAF573-5BB4-4474-9B2A-A1C74B75DAD6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un sommet climatique aura lieu avant la fin de l'ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve r\u00e9unissant scientifiques et partis suisses ", "publicationDate": "2019-10-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nUn sommet climatique aura lieu avant la fin de l'ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve r\u00e9unissant scientifiques et partis suisses   \r\nRetour en Suisse avec un autre sommet...climatique cette-fois. C'est le premier succ\u00e8s concret des \u00e9cologistes, \u00e0 quelques jours de leur perc\u00e9e aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de dimanche. Le sommet aura lieu avant la fin de l'ann\u00e9e. et r\u00e9unira des scientifiques et certains responsables de partis.Et L'UDC a finalement d\u00e9cid\u00e9 d'y prendre part, Muriel Ballaman. \r\nAlbert R\u00f6sti y participera, oui, pour s'assurer que les pourparlers aboutissent \u00e0 des solutions acceptables pour l'UDC... que des instruments - je cite - \"\u00e9cononomiquement erron\u00e9s\" tels que des augmentations d'impots ne soient utilis\u00e9s. Participer pour avoir son mot \u00e0 dire, pour impacter le r\u00e9sultat, c'est la strat\u00e9gie choisie aujourd'hui par l'UDC. \r\n***On sait que la PS y prendra part... quant au PDC et au PLR? \r\n\u00e7a reste ouvert. Mais leurs chefs de partis ne sont pas emball\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de cette proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite dimanche par la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz. Ce n'est pas n\u00e9cessaire, a fait savoir Petra G\u00f6ssi du PLR. Si les politiciens souhaitent rencontrer des scientifiques, ils peuvent le faire d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, sans convoquer un sommet sur le climat. Un besoin qui n'est pas non plus ressenti par Gerhard Pfister du PDC.\r\n**Et les Verts, qu'esp\u00e8rent ils de ce sommet? \r\nIls veulent d\u00e9finir quelles mesures mettre en oeuvre et dans quel d\u00e9lai. Mais pour l'heure, pas de date, ni de lieu, ni de listes d'invit\u00e9 ou d'ordre du jour. Contact\u00e9 ce matin, le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral des Verts doit encore tout organiser. Et il aura peu de temps pour le faire, puisqu'ils souhaient que ce sommet ait lieu avant la fin de l'ann\u00e9e.", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10789673", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC tient \u00e0 participer au sommet suisse d\u00e9di\u00e9 au climat / 12H30_2019-10-23T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 23.10.2019"], "variantIds": ["ece-10789673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T11:52:11Z", "webPublicationDate": "2019-10-23T11:02:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B0449FE-BBEB-44A3-B0E2-A88BF934449F", "internalArchiveId": "9B0449FE-BBEB-44A3-B0E2-A88BF934449F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-10-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perriergu;Mitt Romney, S\u00e9nateur r\u00e9piblicain;Boris Johnson, Premier ministre du Royaume-Uni;Jean Burgermeister, Candidat Ensemble \u00e0 Gauche (GE) aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019;L\u00e9onore Porchet, conseill\u00e8re nationale (\u00e9lue) VERTS VD;Wadimoff, L\u00e9o;Alain Kouo, Porte Parole de la BNS;Nathan Marchon, Joueur de hockey, attaquant Fribourg Gotteron\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/TURQUIE DI (7H)) La Turquie ne reprendra pas son offensive militaire contre les Kurdes dans le nord de la Syrie. \r\nElle l'a annonc\u00e9 hier apr\u00e8s une rencontre d\u00e9cisive:\r\nCelle de Recep Tayyip Erdogan et Vladimir Poutine. \r\nSix heures de n\u00e9gociations dans la station baln\u00e9aire de Sotchi. \r\nEn Russie.\r\nSur les bords de la Mer Noire. \r\nUn face \u00e0 face de six heures, qui d\u00e9bouche sur un nouveau calendrier. \r\nNous vous retrouvons \u00e0 Istanbul, Guillaume Perrier.\r\nPour \u00e9voquer les deux vainqueurs du jour: la Russie et la Turquie\r\nOui c'est en effet une victoire pour la Turquie: puisque selon cet accord, les combattants kurdes devront avoir \u00e9vacu\u00e9 toute la zone frontali\u00e8re sur une profondeur de 30 km... d'ici 6 jours. C'est la fameuse \"zone de s\u00e9curit\u00e9\" que souhaitait mettre en place Ankara et qu'elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 imposer sur une portion de 120 km entre les villes de Ras al Ayn et Tal Abyad. Reste \u00e0 savoir si les Kurdes vont accepter de s'y plier. C'est surtout une victoire pour la Russie qui est parvenue \u00e0 imposer son agenda en Syrie:  d\u00e8s 12h aujourd'hui, des patrouilles mixtes turques et russes seront d\u00e9ploy\u00e9es  \u00e0 l'Ouest et \u00e0 l'Est, sur 10 km de large, \u00e0 l'exception de la grande ville de Qamishli. Et c'est aussi une victoire pour la Syrie de Bachar el Assad qui va \u00e9galement se red\u00e9ployer sur cette fronti\u00e8re, gr\u00e2ce \u00e0 son parrain russe et reprendre le contr\u00f4le de la r\u00e9gion du Nord Est o\u00f9 s'\u00e9tait install\u00e9s l'auto administration kurde depuis 2012.\r\n*** Voil\u00e0 pour le camp des vainqueurs. Mais parlons aussi des perdants, Guillaume: les Kurdes\r\nLes Kurdes sont en effet sur le point de perdre tout ce qu'ils avaient construit ces derni\u00e8res ann\u00e9es: une zone stable, en paix, avec une administration autonome... Gr\u00e2ce au soutien des pays occidentaux. \r\nMais le retrait des troupes pr\u00e9cipit\u00e9 par Donald Trump a tout chang\u00e9; il a permis \u00e0 la Turquie de mettre ses projets d'ing\u00e9nierie d\u00e9mographique en pratique... Les Kurdes se retrouvent donc l\u00e2ch\u00e9s par les occidentaux, face \u00e0 une alliance renforc\u00e9e entre Turquie, Russie et Syrie. Et donc tr\u00e8s peu de perspectives. Pour les Kurdes mais aussi pour les chr\u00e9tiens. Pour les 3 millions d'habitants de la r\u00e9gion, l'inqui\u00e9tude est forte... Beaucoup vont fuir la zone frontali\u00e8re vers le Sud, vers Alep ou Damas. Et Il est peu probable que les combats cessent totalement dans 6 jours... \r\nGuillaume Perrier, en direct d'Istanbul.\r\nPROMO (VALERIE)\r\n(phosphate) Les Kurdes, sur le terrain, qui accusent une nouvelle fois Ankara d'utiliser des armes chimiques. \r\nEn l'occurence du phosphore blanc. \r\nT\u00e9moignages \u00e0 l'appui.\r\nMensonge, r\u00e9plique la Turquie. \r\nQui dit ne pas poss\u00e9der de telles armes dans son arsenal.\r\n(TF4/USA/IMPEACHMENT) *** A Washington, un nouveau t\u00e9moignage met la Maison-Blanche en \u00e9tat d'alerte. \r\nCelui d'un haut diplomate am\u00e9ricain.\r\nC'\u00e9tait hier \u00e0 Washington.\r\nLors d'une audition au Congr\u00e8s.\r\nA huis clos.\r\nCe t\u00e9moignage renforce les accusations contre Donald Trump, emp\u00eatr\u00e9 dans l'affaire ukrainienne. \r\nMais des accusations, Rapha\u00ebl Grand, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain assimile \u00e0 du lynchage. \r\n*** Car c'est l\u00e0, au S\u00e9nat, Rapha\u00ebl, que tout va se jouer\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington.\r\n(09/BREXIT ITV BOJO) *** Un autre dirigeant politique vit des heures difficiles: Boris Johnson\r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques ont bien donn\u00e9 hier leur accord de principe au Brexit qu'il a n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles. \r\nMais ils ont rejet\u00e9 le calendrier -tr\u00e8s serr\u00e9- que le premier ministre voulait leur imposer pour examiner sa mise en ouvre. \r\nR\u00e9sultat des courses: le Royaume-Uni ne pourra pas quitter l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre comme promis.\r\nPas content, Boris Johnson. \r\nEt l'a fait savoir.\r\nA la tribune. \r\nLe pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, s'est dit favorable hier soir \u00e0 un report de trois mois.\r\nReste \u00e0 convaincre les 27 membres de l'Union. \r\nQui doivent accepter ce report \u00e0 l'unanimit\u00e9.\r\n(EF fribourg) *** Des batailles politiques, il y en a en Suisse aussi\r\nPour obtenir un fauteuil au Conseil des Etats, par exemple. \r\nUne bataille dont l'UDC fribourgeoise se retire, finalement. \r\nQuatri\u00e8me \u00e0 l'issue du premier tour dimanche dernier, Pierre-Andr\u00e9 Page ne participera pas au second le 10 novembre. \r\nIl estime ses chances trop minces face aux sortants: le socialiste Christian Levrat et le d\u00e9mocrate-chrltien Beat Vonlanten. \r\nFace aussi \u00e0 la PLR Johanna Gapany.\r\nQui a confirm\u00e9 hier sa pr\u00e9sence.\r\n(02/PBD QUID PA) *** Course au Conseil des Etats toujours, mais dans le canton de Berne.\r\nO\u00f9 le camp rose-vert passe \u00e0 l'attaque.\r\nLe socialiste Hans St\u00f6ckli et la verte Regula Rytz font liste commune.\r\nFace \u00e0 l'UDC Werner Salzmann et \u00e0 la PLR Christa Markwalder. \r\nLa PBD B\u00e9atrice Simon, quatri\u00e8me apr\u00e8s le premier tour, se retire de la course.\r\nPour rester \u00e0 la t\u00eate des finances du canton.\r\nSon parti ne sera donc plus repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la Chambre des cantons.\r\nLui qui n'a d\u00e9j\u00e0 plus de groupe, et bient\u00f4t plus de pr\u00e9sident ! \r\nThibaut Schaller: le PBD va-t-il dispara\u00eetre ?\r\n  57''\r\nThibaut Schaller vous parlier de famille d'accueil: \r\net bien le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a fait savoir hier via la TV al\u00e9manique qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 accueillir dans son groupe parlementaire les trois PBD restants au Parlement.\r\nMais le parti n'a encore prise aucune d\u00e9cision\r\n(TF5/EF HOM. FEMINISTES PERDANTS PI (7H)) Et puis on l'a dit, et on le redit: 42% de femmes si\u00e8geront au sein de ce nouveau Conseil national.\r\nContre 32% lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature.\r\nMerci \u00e0 la gauche, o\u00f9 certains candidats masculins \u00e9lus se sont retir\u00e9s au profit de femmes. \r\nAinsi, et nous en avons parl\u00e9 hier matin Virginie Gerhard, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n  1'30\r\n((Jocelyne Haller \u00e9lue au national a d\u00e9cid\u00e9 de refuser son mandat. Le premier des viennent-ensuite, Jean Burgermeister, a finalement d\u00e9cid\u00e9 de c\u00e9der sa place... \u00e0 une femme. \r\nITW BURGERMEISTER\r\nAutre chambre du parlement mais m\u00eame constat \u00e0 B\u00e2le-campagne et en Argovie , ou deux hommes socialiste se retirent pour laisser la priorit\u00e9 \u00e0 des candidatures f\u00e9minines.\r\nEt puis on peut parler des candidats devanc\u00e9s par des femmes. Dans le canton de Vaud, chez les socialistes Nicolas Rochat Fernandez n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9elu. C\u00f4t\u00e9 Verts, Raphael Mahaim est en 6\u00e8me position derri\u00e8re Valentine Python. Pour L\u00e9onore Porchet verte vaudoise \u00e9lue au national, il s'agit d'un juste retour des choses. \r\nITW LEONORE PORCHET\r\nVoil\u00e0 qui est moins fr\u00e9quent \u00e0 droite mais dans les cantons de Vaud et  Gen\u00e8ve, les PLR Jacqueline de Quattro et Simone de Montmollin ont r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer devant des figures masculines de poids. ))\r\n(14/BNS ESPACE PUBLIC ITV KOUO) La BNS joue la transparence.\r\nElle a ouvert hier \u00e0 Zurich un espace destin\u00e9 au public.\r\nPas encore de visites de ses coffres.\r\nMais des installations qui montrent les \u00e9tapes de la conception des nouveaux billets.\r\nUne premi\u00e8re \u00e9tape, pr\u00e9cise Alain Kouo, le porte-parole de la banque nationale\r\n  31''\r\nDes propos recueillis par L\u00e9o Bachiri Wadimoff\r\n(nike) Une page se tourne pour Nike.\r\nAvec le d\u00e9part de Mark Parker.\r\nSon patron depuis 2006.\r\nSous sa direction, l'action de l'\u00e9quipementier sportif a pass\u00e9 de de 10 \u00e0 95 dollars.\r\n(17/HOCKEY ITV MARCHON) *** Gott\u00e9ron, lui peine \u00e0 d\u00e9coller \r\nUne d\u00e9faite 1 \u00e0 0 \u00e0 domicile hier face \u00e0 Langnau. \r\nLes Fribourgeois toujours lanterne rouge. \r\nRat\u00e9, donc pour Sean Simpson, fra\u00eechement arriv\u00e9 dans l'\u00e9quipe des entra\u00eeneurs des Dragons.\r\nPour l'attaquant Nathan Marchon: essay\u00e9, pas pu.\r\n  40''\r\nDes propos recueillis par Alain Th\u00e9voz\r\nD\u00e9faites aussi pour Bienne \u00e0 Rapperwil 5 \u00e0 3.\r\nPour Gen\u00e8ve-Servette \u00e0 Z\u00fcrich 2 \u00e0 0\r\nMais Lausanne a sauv\u00e9 l'honneur romand en battant Zoug 2 \u00e0 1.\r\n(ldchampions) M'bapp\u00e9 a frapp\u00e9.\r\nLe PSG a gagn\u00e9.\r\n5 \u00e0 0 \u00e0 Bruges.\r\nEn ligue des Champions.\r\nIntr\u00e9pide, Real Madrid.\r\nVainqueur 1 \u00e0 0 \u00e0 Galatasaray.\r\nUn joli coup \u00e0 Moscou\r\nPour Juventus. 2 \u00e0 1 face au Lokomotiv.\r\nLewandovski magique \r\nAvec Bayern Munich\r\nVainqueur \u00e0 Olympiakos 3 \u00e0 2\r\nEnfin pas d'\u00e9tat d'\u00e2me pour Tottenham.\r\n5 \u00e0 0 contre Belgrade.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(hong kong)", "durationSec": 765, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10789628", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-23T07:00:55_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-23T07:00:55_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10789661", "ece-10789628"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T11:19:08Z", "speechToTexts": ["29.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nVoil\u00e0 pour les grandes lignes, place au journal d'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour apr\u00e8s le cessez-le-feu, l'accord Moscou et Ankara bombent le torse, sans oublier Damas mais pour les Kurdes quels lendemain lynchage un mot fort utilis\u00e9 par Donald Trump est un scandale en plus parlementaire cherche famille d'accueil, le PBD, pas loin de la mort clinique sous la Coupole en tout cas, Dragons fribourgeois cherche, lui, a rallum\u00e9 la flamme d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment, mais ce qui rouge voit aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est la lanterne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [94%] :\r\nLa Turquie ne reprendra pas son offensive militaire contre Ueli Kurdes dans le nord de la Syrie l'annonc\u00e9 hier apr\u00e8s une rencontre d\u00e9cisive, celle de Recep Tayyip Erdogan et de Vladimir Poutine, 6 heures de n\u00e9gociations dans la station baln\u00e9aire de Sotchi en Russie sur les bords de la mer Noire, un face-\u00e0-face de six heures qui d\u00e9bouche sur un nouveau calendrier nous vous retrouvons \u00e0 Istanbul. Guillaume Perrier pour \u00e9voquer les 2 vainqueurs du jour, la Russie et la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:58) [91%] :\r\nOui, c'est en effet une victoire pour la Turquie, puisque selon cet accord, donc les combattants kurdes ont \u00e9vacu\u00e9 toute la zone frontali\u00e8re sur une zone, une profondeur de 30 kilom\u00e8tres en d'ici 6 jours, ce sera la fameuse zone de s\u00e9curit\u00e9 que souhaitait mettre en place, Ankara et qu'en a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 imposer, sur une portion de 120 km entre les villes de race \u00e0 la haine et Tal-Abyad reste \u00e0 savoir \u00e9videmment si les Kurdes vont vont s'y plier totalement, c'est surtout une victoire pour la Russie, qui est parvenue \u00e0 imposer son agenda en Syrie et d\u00e8s midi aujourd'hui des patrouilles mixtes turques et russes vont \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 l'ouest \u00e0 l'Est sur 10 kilom\u00e8tres de large, \u00e0 l'exception de la grande ville de Qamichli et enfin, bien s\u00fbr, c'est aussi une victoire pour la Syrie de Bachar El-Assad, qui va \u00e9galement se red\u00e9ployer sur cette fronti\u00e8re et qui va reprendre le contr\u00f4le de la r\u00e9gion o\u00f9 s'\u00e9tait install\u00e9e l'administration kurde depuis 2012. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [98%] :\r\nVoil\u00e0 pour le camp des vainqueurs mais parlons aussi des perdants Guillaume les Kurdes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:55) [94%] :\r\nOui, les Kurdes sont en effet sur le point de perdre tout ce qu'ils avaient construit ces derni\u00e8res ann\u00e9es une zone \u00e0 peu pr\u00e8s stable, en paix avec une administration autonome gr\u00e2ce au soutien des pays occidentaux, mais le retrait pr\u00e9cipit\u00e9 des troupes, par Donald Trump a tout chang\u00e9, il a permis \u00e0 la Turquie de mettre en place ces projets d'ing\u00e9nierie d\u00e9mographique, les Kurdes se retrouvent donc l\u00e2ch\u00e9s par les Occidentaux face \u00e0 une alliance renforc\u00e9e entre Turquie Russie et Syrie et donc tr\u00e8s peu de perspectives pour les Kurdes mais aussi pour les chr\u00e9tiens de la r\u00e9gion par exemple l'pour les 3 millions d'habitants, l'inqui\u00e9tude est maintenant tr\u00e8s forte Beaucoup fuient d\u00e9j\u00e0 la zone frontali\u00e8re vers le sud, vers Alep vers Damas et il est peu probable que les les combats cessent totalement d'ici 6 jours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [92%] :\r\nC'est Guillaume Perrier en Direct d'Istanbul et on va d\u00e9crypter cet accord le dessous des cartes qui a tir\u00e9 les ficelles, cette nouvelle alliance aussi entre turcs, russes et syriens avec Jana Jabbour, politologue sp\u00e9cialiste de la Turquie, professeur \u00e0 Sciences Po Paris, juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [93%] :\r\nEt les Kurdes sur le terrain qui accuse une nouvelle fois, Ankara d'utiliser des armes chimiques, en l'occurrence du phosphore blanc, t\u00e9moignages \u00e0 l'appui, mensonge, r\u00e9plique la Turquie, qui dit ne pas poss\u00e9der de telles armes dans son arsenal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:03) [88%] :\r\n\u00e0 Washington, maintenant un nouveau t\u00e9moignage, mais la Maison Blanche en \u00e9tat d'alerte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [98%] :\r\nCelui d'un haut diplomate am\u00e9ricain lors d'une audition au Congr\u00e8s \u00e0 huis clos ce t\u00e9moignage renforce les accusations contre Donald Trump emp\u00eatr\u00e9 dans l'affaire ukrainienne mais des accusations Rapha\u00ebl Grand que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain assimile \u00e0 du lynchage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [94%] :\r\nLynchage oui, le terme est fortement connot\u00e9e, aux \u00c9tats-Unis et il illustre sans doute le niveau de panique actuellement \u00e0 la Maison Blanche hier au Congr\u00e8s, c'est un diplomate exp\u00e9riment\u00e9, l'ancien charg\u00e9 d'affaires am\u00e9ricain en Ukraine Bill Taylor, qui a valid\u00e9 la th\u00e9orie selon laquelle Donald Trump aurait demand\u00e9 une faveur \u00e0 son homologue ukrainien le d\u00e9blocage d'une aide financi\u00e8re en \u00e9change d'une enqu\u00eate sur les affaires du fils de job Hayden, son rival politique, ce sont ces m\u00eames soup\u00e7ons qui avait d\u00e9clench\u00e9 la proc\u00e9dure d'impeachment et qui se confirme donc au travers de ce nouveau t\u00e9moignage dans le Washington Post a pu obtenir une retranscription aujourd'hui, c'est une mise en accusation du pr\u00e9sident l'impeachment semble se pr\u00e9ciser \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, tous les regards se portent maintenant en direction du S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [97%] :\r\nCar c'est l\u00e0, au S\u00e9nat, Rapha\u00ebl, que tout va se jouer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [93%] :\r\nAlors, il faut 2 tiers des voix pour destituer un pr\u00e9sident qui ne s'est jamais pass\u00e9 dans l'histoire am\u00e9ricaine et le S\u00e9nat, et en ce moment, contr\u00f4l\u00e9 par les r\u00e9publicains qui serrent les rangs derri\u00e8re le pr\u00e9sident mais Donald Trump a appel\u00e9 les r\u00e9publicains \u00e0 se battre plus durement pour d\u00e9fendre sa pr\u00e9sidence Trump craint peut-\u00eatre aussi de voir la loyaut\u00e9 de certains s\u00e9nateurs s'effriter au fil des r\u00e9v\u00e9lations, Mitt Romney, l'ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle pourrait d'ailleurs \u00eatre le 1er \u00e0 faire d\u00e9fection, Mitt Romney, interview\u00e9 par le site d'information Axios \u00e0 doit \u00eatre un 9, j'aimerais pouvoir que de toute l'histoire qui \u00e9tait impliqu\u00e9 dans les communications avec l'Ukraine, mais je n'imagine pas changer d'avis, on ne peut certainement pas avoir un pr\u00e9sident qui demande \u00e0 des pays \u00e9trangers, de s'initier dans nos affaires politiques, c'est tout simplement quelque chose d'ill\u00e9gal orga savoir si Donald Trump a jou\u00e9 la surench\u00e8re en d\u00e9non\u00e7ant un lynchage politique, un terme qui a imm\u00e9diatement d\u00e9clench\u00e9 un scandale aux \u00c9tats-Unis, c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, il y avait hier des s\u00e9nateurs comme Lindsay Graham, pr\u00eats \u00e0 se ranger derri\u00e8re cette d\u00e9finition aux heures sombres de l'histoire am\u00e9ricaine, signe d'une fid\u00e9lit\u00e9 peut-\u00eatre \u00e0 toute \u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:16) [89%] :\r\nAlors, Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington et un autre dirigeant politique qui vit des heures difficiles, Boris Johnson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [93%] :\r\nLes les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont bien donn\u00e9 hier leur accord de principe au Brexit qu'il a n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, mais ils ont rejet\u00e9 le calendrier tr\u00e8s serr\u00e9 que le 1er ministre voulait leur imposer pour examiner sa mise en oeuvre, r\u00e9sultat des courses : lourd Royaume-Uni ne pourra pas quitter l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre comme promis, pas content, Boris Johnson, et il l'a fait savoir \u00e0 la tribune. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:41) [83%] :\r\nEnfin, ce compte, ce que ne peut suspect, que la premi\u00e8re cons\u00e9quence de ce refus Monsieur le speaker, c'est que nous devons acc\u00e9l\u00e9rer maintenant les pr\u00e9paratifs pour une sortie sans accord. \r\nDeuxi\u00e8mement, je vais consulter les autres pays membres sur leurs intentions, une telle chemise a vous avez mais je veux \u00eatre clair : notre position reste la m\u00eame : Aubry Chadli, nous ne devrions pas faire de report, nous devrions quitter l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre c'est ce que je dirai \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et j'informerai la chambre dans la suite des \u00e9v\u00e9nements d'une fa\u00e7on ou d'une autre, nous quitterons l'Union europ\u00e9enne avec cet accord, qui vient de recevoir l'aval de la chambre et tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [94%] :\r\nEt des batailles politiques il y en a en Suisse aussi pour obtenir un fauteuil au Conseil des \u00c9tats, par exemple, une bataille dont l'UDC fribourgeoise se retire finalement 4\u00e8me \u00e0 l'issue du 1er tour dimanche dernier, Pierre-Andr\u00e9 Page ne participera pas au second, le 10 novembre prochain il estime ses chances trop minces face au sortant, le socialiste Christian Levrat et le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien b\u00e9ate Vonlanthen face aussi \u00e0 la PLR, Johanna Gapany, qui a confirm\u00e9 hier sa pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:49) [87%] :\r\nOn course au Conseil des \u00c9tats toujours Olivier mais dans le canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [94%] :\r\nLe camp rose- Vert passe \u00e0 l'attaque, le socialiste Hans St\u00f6ckli et la verte Regula Rytz font liste commune face \u00e0 l'UDC Werner Salzmann et \u00e0 la PLR, Christa marque Val d'air, la PBD B\u00e9atrice Simon quatri\u00e8me apr\u00e8s le 1er tour se retire de la course pour rester \u00e0 la t\u00eate des finances du canton, son parti ne sera donc plus repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la Chambre des cantons, lui qui n'a d\u00e9j\u00e0 plus de groupe et bient\u00f4t plus de pr\u00e9sident Thibaut Schaller, le PBD va -t-il dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:17) [91%] :\r\nEn tout cas en tant que groupe parlementaire \u00e0 Berne, le PBD n'existera plus, avec ses 3 repr\u00e9sentants seulement il n'a pas le nombre suffisant d'\u00e9lus, il reste 7 jours \u00e0 ces 3 bourgeois d\u00e9mocratique pour se trouver une famille d'accueil, un autre parti avec qui si\u00e9ger et pour l'instant, le PBD restent discrets, impossible de savoir vers qui il jette son d\u00e9volu, c'est donc l'\u00e9pilogue pour cette formation, un temps, vu comme une source potentielle de renouveau pour le Centre, qui s'\u00e9tait m\u00eame permis le luxe de refuser de s'allier avec le PDC en 2014, sans doute, y avait -il eu un brin d'arrogance \u00e0 l'\u00e9poque une erreur strat\u00e9gique qui a men\u00e9 \u00e0 la quasi- disparition d'aujourd'hui cette campagne \u00e9lectorale \u00e9tait de toute fa\u00e7on \u00e9trange pour le PBD, qui se d\u00e9finissait comme ennuyeux mais bon pour la Suisse, qui ironisait sur son programme cens\u00e9 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes d'insomnie, mieux que des somnif\u00e8res, le pr\u00e9sident en partance, Martin Landolt, nous confiait m\u00eame ne pas vouloir se diff\u00e9rencier des autres partis, une disparition avant l'heure, finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [93%] :\r\nEt puis Thibaut Schaller, vous parliez de familles d'accueil, h\u00e9 bien, le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a fait savoir hier via la TV al\u00e9manique qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 accueillir dans son groupe parlementaire, les trois PBD restants au Parlement, mais le parti n'a encore pris aucune d\u00e9cision et puis on l'a dit et on le redit : 42 pourcent de femmes si\u00e9geront au sein de ce nouveau Conseil national contre 32 pourcent lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature merci \u00e0 la gauche, o\u00f9 certains candidats masculins \u00e9lus se sont retir\u00e9s au profit de femmes ainsi et nouveaux en amont parlait hier matin Virginie Gerhard, c'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:46) [98%] :\r\nJocelyne Haller \u00e9lue au national a d\u00e9cid\u00e9 de refuser son mandat le 1er des viennent-ensuite Jean Burgermeister a finalement d\u00e9cid\u00e9 de c\u00e9der sa place \u00e0 une femme. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:56) [91%] :\r\nJe ne pensais pas qu'il soit judicieux que je maintienne, c'est-\u00e0-dire de qu'une femme s'efface au profit d'un homme mais je pense qu'il faut entendre aussi le choix qui a \u00e9t\u00e9 fait assez clairement par les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs de f\u00e9miniser passablement le le parlement f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a s'est vu sur le les r\u00e9sultats globaux, Gen\u00e8ve et ailleurs, je pense que c'est aussi quelque chose qu'il faut entendent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:18) [95%] :\r\nAutre chambre du Parlement, mais m\u00eame constat \u00e0 B\u00e2le- Campagne et en Argovie o\u00f9 2 hommes socialiste se retire pour laisser la priorit\u00e9 \u00e0 des candidatures f\u00e9minines et puis on peut parler des candidats devanc\u00e9s par des femmes dans le canton de Vaud chez les socialistes, Nicolas Rochat Fernandez n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu c\u00f4t\u00e9 Vert Rapha\u00ebl Mahaim est en 6\u00e8me position derri\u00e8re Valentine Python pour L\u00e9onore Porchet verte vaudoise \u00e9lue au national, il s'agit d'un juste retour des choses. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:43) [86%] :\r\nBen alors s'absolument b\u00e9n\u00e9ficier de son statut scientifique apr\u00e8s \u00e9videmment qu'il y a eu le coup du pouce suppl\u00e9mentaire du fait que l'\u00e9lectorat maintenant voulu mettre en avant les femmes, donc il y a pas d'injustice en fait un sans que retour de balancier le 10 Perla \u00e0 l'\u00e9quilibre justement tr\u00e8s \u00e9videmment pas d'un point de vue personnel et difficile assur\u00e9ment pour ces personnes, mais globalement il n'y a aucun sacrifice aucune. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:08) [95%] :\r\nVoil\u00e0 qui est moins fr\u00e9quent \u00e0 droite, mais dans les cantons de Vaud et Gen\u00e8ve les PLR Jacqueline de quattro et Simone de Montmollin ont r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer devant des figures masculines de poids. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:17) [85%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, celle qui obtient le le si\u00e8ge, hein, parce que le num\u00e9ro 2 un homme lui a c\u00e9d\u00e9 la place, est l'invit\u00e9 de cette matinale St\u00e9phanie zoo au pour Ensemble \u00e0 gauche vers 7 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [93%] :\r\nLa BNS joue la transparence, elle a ouvert hier \u00e0 Zurich un espace destin\u00e9 au public, pas encore de visites de ses coffres mais des installations qui montrent les \u00e9tapes de la conception des nouveaux billets une premi\u00e8re \u00e9tape, pr\u00e9cise Alain Kouo, le porte- parole de la banque nation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:39) [91%] :\r\nCe centre est destin\u00e9 \u00e0 un public de sp\u00e9cialistes, donc des chercheurs ou des \u00e9tudiants en \u00e9conomie, c'est un point de contact pour la biblioth\u00e8que de la BNS et puis pour les archives, on a install\u00e9 un mur multim\u00e9dia g\u00e9ant qui fait 5 m\u00e8tres sur 2 ou d'un c\u00f4t\u00e9, on a la nouvelle s\u00e9rie de billets de banque et de l'autre c\u00f4t\u00e9 des th\u00e8mes qui concernent la Banque nationale dans quelques ann\u00e9es on va ouvrir un grand centre visiteur \u00e0 Berne, qui l\u00e0 sera vraiment ouvert \u00e0 un public tr\u00e8s tr\u00e8s large. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:11) [94%] :\r\nDes propos recueillis par L\u00e9o bacheliers Wadimoff Une page se tourne pour Nike, avec le d\u00e9part de Mark Parker, son patron depuis 2006 sous sa direction, l'action de l'\u00e9quipementier sportif a pass\u00e9 de 10 \u00e0 95. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:22) [98%] :\r\nGott\u00e9ron lui peine \u00e0 d\u00e9coller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [91%] :\r\nUne d\u00e9faite 1 0 \u00e0 domicile hier face \u00e0 Langnau les Fribourgeois toujours lanterne rouge rat\u00e9 donc pour Sean Simpson, fra\u00eechement arriv\u00e9 dans l'\u00e9quipe des entra\u00eeneurs des Dragons pour l'attaque, on a -t-on Marchon c'est un peu la faute \u00e0 pas d'chance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:36) [86%] :\r\nC'est, c'est clair qu'on est tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, surtout qu'on a, on s'est bien Mathieu je pense durant sur tout le match, on avait beaucoup plus de choses que donc voil\u00e0, \u00e0 la fin c'est c'est frustrant, on encaisse sur voil\u00e0 sur un, on va dire un al\u00e9a du jeu c'est, c'est comme \u00e7a, mais je pense, on peut \u00eatre fier de l'effort qu'on a mis ce soir on se c'est vraiment battu jusqu'au bout et puis s'il faut prendre du positif, \u00e7a sera \u00e7a ce soir, \u00e7a fait peut-\u00eatre que maintenant quelques matches qu'on n'arrive pas \u00e0 marquer beaucoup de Gaulle mais alors aujourd'hui il les fait un un gros arr\u00eat \u00e0 la fin, quand il reste 10 secondes, donc oui, c'est \u00e0 la fin, c'est peut-\u00eatre un peu de la malchance, donc il ne faut peut-\u00eatre un d\u00e9clic ou un match, on arrive \u00e0 marquer plusieurs vols pour pour Ofnung de donner plus d'entrain pour pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:16) [90%] :\r\nPropos recueillis par Alain Th\u00e9voz d\u00e9faite aussi pour Bienne Rapperswil 5 \u00e0 3 pour Gen\u00e8ve- Servette \u00e0 Z\u00fcrich 2 \u00e0 0 mais Lausanne a sauv\u00e9 l'honneur Romand 11 ou 12 \u00e0 en Mbapp\u00e9 a frapp\u00e9 le PSG a gagn\u00e9 5 \u00e0 0 \u00e0 Bruges en Ligue des champions, intr\u00e9pide, Real Madrid, vainqueur 1 \u00e0 0 \u00e0 Galatasaray, un joli coup \u00e0 Moscou pour Juventus 2 \u00e0 1 face aux locomotives Levandowski magique avec Bayern M\u00fcnich, vainqueur Alain Piat cause 3 \u00e0 2 enfin, pas d'\u00e9tat d'\u00e2me pour Tottenham. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:42) [86%] :\r\n5 \u00e0 0 compte Belgrade sur les vieilles Schorderet pour le journal merci beaucoup Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-23T06:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Perrier, Guillaume", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gerhard, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E21A60C-420B-45BE-9B22-18CD05618E10", "internalArchiveId": "5E21A60C-420B-45BE-9B22-18CD05618E10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-10-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On parle encore d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ce matin... avec un homme, mis \u00e0 l'honneur par le Blick.\r\nLe Seigneur de la Terre du milieu, le faiseur de rois: j'ai nomm\u00e9 Gerard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC. C'est lui qui a toutes les clefs de ce nouveau parlement en mains, explique le journal. La gauche et les \u00e9cologistes auront besoin de son parti, et donc de lui, sur tous les votes qui concernent les sujets phares: r\u00e9forme de l'AVS, transports, climat... et c'est m\u00eame lui qui d\u00e9cidera finalement de la pr\u00e9sence des Verts au conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nIl est de retour au centre du pouvoir, disent pour leur part le Bund, la berner, la basler Zeitung et le Tages Anzeiger. La \"mini d\u00e9faite\" du PDC \u00e9tait l'une des surprises de dimanche.\r\nGerard Pfister qui pour l'heure garde bien cach\u00e9es ses cartes, dit le Blick.\r\nIl est \u00e0 Venise, o\u00f9, s'amuse le journal, il \u00e9tudie peut-\u00eatre le mode d'\u00e9lection des Doges - r\u00e9put\u00e9e comme particuli\u00e8rement complexe. \r\nLe Blick se penche aussi sur les verts ce matin, qui ont des probl\u00e8mes... somptuaires pourrait-on dire: Luxusprobleme.\r\nLeur d\u00e9putation a tellement augment\u00e9, que leur salle de r\u00e9union au palais f\u00e9d\u00e9ral ne sera pas assez grande - pareil pour les verts lib\u00e9raux. Ils n'auront pas non plus assez de parrains pour que leurs nouveaux \u00e9lus en aient chacun un.\r\n*** Elections encore: les journaux genevois reviennent sur les retraits successifs sur la liste d'Ensemble \u00e0 Gauche. \r\nJocelyne de Haller, non. Suivant ? Jean Burger-meister ? non plus. Ce sera donc vous, notre invit\u00e9e, St\u00e9fanie Prezioso qui \u00eates finalement \u00e9lue. \r\nA Solidarit\u00e9s, on sait mieux que le peuple ce qui est bon pour lui, \u00e9crit Marc Moulin dans l'\u00e9ditorial de la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nUn tour de passe-passe certes licite, mais g\u00eanant. \r\nC'est donner raison aux abstentionnistes, ceux qui disent: \"de toute fa\u00e7on les politiciens font comme ils veulent\". \r\nAu final, le camp alternatif radical a certes r\u00e9ussi son come-back f\u00e9d\u00e9ral, mais en laissant l'impression d'avoir flou\u00e9 les gens. \r\nC'est la logique du parti contre celle des \u00e9lecteurs, \u00e9crit pour sa part Mohamed Musadak dans le Courrier. Il rappelle que la pratique n'est pas nouvelle, utilis\u00e9e aussi par la droite par le pass\u00e9. \r\nMais les moeurs politiques ont chang\u00e9, et donc la pratique doit suivre... atteindre ses objectifs AVEC les citoyens, et non pas malgr\u00e9 eux. \r\n((*** Un r\u00e9cit poignant, dans l'Illustr\u00e9. L'Hebdomadaire a voulu savoir qui \u00e9tait le couple qui avait d\u00e9cid\u00e9 de mourir ensemble, avec Exit.\r\nLui \u00e9tait tr\u00e8s malade, elle non. La justice a condamn\u00e9 le vice-pr\u00e9sident d'Exit, la semaine pass\u00e9e, pour avoir aid\u00e9 ce couple.\r\nLe magazine nous les pr\u00e9sente ce matin.\r\nUn couple fusionnel, amoureux depuis 60 ans, sans enfants.\r\nOn lit comment ils se sont pr\u00e9par\u00e9s. Comment ils ont pass\u00e9 une derni\u00e8re journ\u00e9e avec la soeur de l'\u00e9pouse. Comment ils ont bu la potion, se sont couch\u00e9s sur leur lit, se sont tenu la main, ont ferm\u00e9 les yeux et ont quitt\u00e9 ce monde. On lit pour finir, la lettre posthume envoy\u00e9e \u00e0 leurs proches quelques jours apr\u00e8s, avec cette injonction finale: et maintenant, en pensant \u00e0 nous, souriez !))\r\n*** Tout autre chose maintenant: il est question de mobilit\u00e9 dans la presse aussi ce matin. Avec notamment le manque de trams \u00e0 Zurich...\r\nLes trams \u00e0 Zurich, c'est comme les bus rouges \u00e0 Londres ou les taxis jaunes \u00e0 New York: un monument de la mobilt\u00e9.\r\nMais un monument aux pieds d'argile, sur les bords de la Limmat.\r\nUne ligne a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e, l'horaire all\u00e9g\u00e9... tout \u00e7a parce qu'il y a trop peu de trams.\r\nInterview ce matin dans le Tages Anzeiger de Michael Baumer, le municipal en charge des transports publics. \r\nLa cause de cette p\u00e9nurie: de retards dans la livraison des nouvelles rames; mais aussi l'entretien des anciennes, ou des accidents qui ont mis des wagons hors-service. \r\nA Gen\u00e8ve, c'est le plan d'action pour la mobilit\u00e9 douce qui est en question. \r\nLes associations d'usagers se sont pench\u00e9s sur les 96 propositions, lit-on dans le Courrier. Plusieurs points noirs ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s pour les cyclistes et les pi\u00e9tons. On d\u00e9plore que la voiture reste intouchable.\r\n*** La voiture, toujours, mais avec quelqu'un qui a os\u00e9 y toucher: \r\nClaude Frey, grand artisan de la cr\u00e9ation de la zone pi\u00e9tonne de Neuch\u00e2tel, il y a 40 ans. \r\nLe Lib\u00e9ral-radical raconte dans une interview au Temps la fronde des commer\u00e7ants, qui l'ont accus\u00e9 de vouloir tuer le commerce.\r\nIl donne aussi son avis sur l'avenir des centre-villes. Il faut \u00e9viter, dit-il, des \"centres-ville low-cost\". Il est inquiet devant l'augmentation de restaurant fast-food, ou d'enseignes de hard-discounter. Il ne veut pas de boutiques de luxe, mais pr\u00f4ne le retour de magasins de proximit\u00e9 vari\u00e9s. Tirer le centre-ville vers le haut, comme il y a 40 ans. \r\nAutre bord politique, mais m\u00eame combat: \u00e0 Lausanne, une p\u00e9tition, lanc\u00e9e par un \u00e9lu communal POP, veut limiter les cha\u00eenes de restauration rapide. Avec ses 3200 signatures, elle demande aux autorit\u00e9s de prendre des mesures pour limiter l'installation de ces restaurants, lit-on dans 24heures.\r\nEt la libert\u00e9 \u00e9conomique, que lui oppose GastroLausanne ?  \r\nC'est une question de sant\u00e9 publique, explique l'initiant Joaquim Manzoni. Et la sant\u00e9 publique, \u00e7a l'emporte sur le reste. \r\nUne di\u00e9t\u00e9ticienne est aussi interview\u00e9e. Elle calme un peu le jeu: on fait trop d'amalgame entre restauration rapide et malbouffe. Un burger, avec une viande de qualit\u00e9 et du bon pain, pas de probl\u00e8me. \r\nLe diable se cache dans la mayonnaise, c'est bien connu...", "durationSec": 653, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10789635", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-23T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-23T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10789659", "ece-10789635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T11:05:56Z", "speechToTexts": ["29.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt on passe \u00e0 la revue de presse Val\u00e9rie Droux on parcourt cette pression, on parle \u00e9videmment encore d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ce matin avec un homme mis \u00e0 l'honneur par le Blick. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [92%] :\r\nLe seigneur de la Terre du Milieu le faiseur de roi \u00e2g\u00e9 d'et Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC, c'est lui, c'est lui qui a toutes les cl\u00e9s de ce nouveau parlement en mains, explique le journal, la gauche et les \u00e9cologistes auront besoin de son parti, et donc de lui sur tous les votes qui concernent les sujets phares \u00e0 la r\u00e9forme de l'AVS, les transports, le climat et c'est m\u00eame lui qui d\u00e9cidera finalement de la pr\u00e9sence des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est de retour au centre du pouvoir disent pour leur part le Bund la Bernard la base leur Zeitung et le Tages-Anzeiger la mini d\u00e9faite du PDC \u00e9tait l'une des surprises de dimanche, on s'attendait \u00e0 pire en fait Gerhard Pfister, qui pour l'heure, garde bien cach\u00e9es, ses cartes, dit le Blick, il est \u00e0 Venise o\u00f9 s'amuse le journal, il \u00e9tudie peut-\u00eatre le mode d'\u00e9lection des Doges r\u00e9put\u00e9e comme particuli\u00e8rement complexe le Blick qui se penche aussi sur les verts ce matin, les Verts, qui ont des probl\u00e8mes somptuaires, pourrait -on dire look sous ce probl\u00e8me, a dit le Blick leur d\u00e9putation a tellement augment\u00e9 que leur salle de r\u00e9union au palais f\u00e9d\u00e9ral ne sera pas assez grande, pareil pour les Verts, lib\u00e9raux, ils n'auront pas non plus assez de parrains pour que leurs nouveaux \u00e9lus en aient chacun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [87%] :\r\nSt\u00e9phanie pr\u00e8s de ses on entendait le lendemain des f\u00e9d\u00e9ral mieux Sophie Michaud Gigon, nouvelle \u00e9lue verte qui disait qu'au niveau logistique, il va falloir recruter du monde pour les secr\u00e9tariats centraux, les comit\u00e9s directeurs parce que voil\u00e0 victime de de du succ\u00e8s, vous allez si\u00e9ger vous normalement c'est encore pas tranch\u00e9 mais c'est pas tranch\u00e9 dans ce matin chez mais tout porte \u00e0 croire que vous allez rallier le groupe des Verts, est ce que selon vous, tr\u00e8s s\u00e9rieusement, il ils doivent entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [87%] :\r\nAlors, je pense, d'abord pour par rapport \u00e0 ce que ce qu'\u00e9crit le Blick, c'est la cl\u00e9 de l'entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral des Verts c'est ni le PDC ni ni au aucun politique, c'est des centaines de milliers de jeunes en Suisse qui ont manifest\u00e9, etc et cette pouss\u00e9e elle essentiel parce que, pour une fois, on met en dialogue, enfin il semble moment dialogue en tout cas avec la population, en m\u00eame temps, les 246 parlementaires qui \u00e9lisent les conseils bien s\u00fbr voil\u00e0, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais, mais, disons, les 246 parlementaires, ils sont pas tout \u00e0 fait exclure heureusement de de du reste de la de la population et c'est vrai que c'est 2 grosses mobilisations, la mobilisation pour pour les civils, le climat et puis la mobilisation f\u00e9ministe c'est de mobilisation qui vont, qu'on le veuille ou non, et qui ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 avoir un impact, y compris sur la aval sur la vague verte, donc, oui, mais bien s\u00fbr que les Verts devraient rentrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je vous rappelle que ce n'est pas la, la, la premi\u00e8re fois qu'on qu'on qu'on discute de \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es puisque les Verts progressent, voil\u00e0 que la question de leur entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral se pose et puis apr\u00e8s je j'ai vu il y a toute une s\u00e9rie d'par il y a plus une s\u00e9rie de, de, de, de choix possibles, hein, sur le changement de la formule magique sur le pass\u00e9 \u00e0 9 sur etc, mais \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s disons logique et d\u00e9mocratique, en partie, vot\u00e9e par la population puisse s'exprimer au niveau de l'ex\u00e9cutif, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [90%] :\r\nUn soir d'ici la fin de l'ann\u00e9e, ce qui va se passer : \u00e9lection encore Val\u00e9rie les journaux Genevois reviennent, on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 mais ils reviennent sur les retraits successifs sur la liste d'Ensemble \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [92%] :\r\nOui, Jocelyne Haller non suivant Jean Burgermeister non plus, ce sera donc vous notre invit\u00e9e, St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse ou qui \u00eates finalement \u00e9lue \u00e0 solidarit\u00e9 on sait mieux que le peuple, ce qui est bon pour lui, \u00e9crit Marc Moulin dans l'\u00e9ditorial de La Tribune de Gen\u00e8ve, un tour de passe- passe certes licite mais g\u00eanant c'est donner raison aux abstentionnistes, ceux qui disent de toute fa\u00e7on, les politiciens font comme ils veulent, au final, le camp alternatif radical a certes r\u00e9ussi son Comeback f\u00e9d\u00e9ral mais en laissant l'impression d'avoir flou\u00e9 les gens, c'est la logique du parti contre celle des \u00e9lecteurs, \u00e9crit pour sa part, Mohamed Moussa date dans le Courrier, il rappelle que la pratique n'est pas nouvelle utilis\u00e9e aussi par la droite par le pass\u00e9 mais les moeurs politiques ont chang\u00e9 et donc la pratique doit suivre atteindre ses objectifs avec les citoyens et non pas malgr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [85%] :\r\nAlors le l'lecteur flou\u00e9, vous avez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu \u00e0 Julien Maillard \u00e7a par contre est -ce que \u00e7a va et \u00e7a c'est nouveau, quand m\u00eame, j'aimerais bien vous entende la tuer ce que \u00e7a favorise l'abstentionnisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:25) [85%] :\r\nMais je crois qu'est ce qui favorise l'abstention non mais faut enfin, il faut mettre les choses dans leur dans le dos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [84%] :\r\nCe sont les \u00e9ditos du jour hein la la non non non, on fait r\u00e9agir \u00e0 \u00e7a, non mais c'est pas, c'est pas du tout, je, je, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [91%] :\r\nMais ce qui favorise l'abstentionnisme, c'est l'impression de la population de pouvoir de de pas pouvoir agir sur des grands dossiers, lorsque la population rejette PV 20 et qu'\u00e0 peine quelques mois plus tard, on leur on leur colle AVS 21 c'est une c'est une disons c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [91%] :\r\nUne des raisons pour lesquelles les gel\u00e9es, la population ne se sent pas \u00e9couter, je parle pas de RFFA sur sur sur les votes, donc \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose c'est qu'il y a une d\u00e9connexion r\u00e9elle ou en tout cas, en tout cas d'un certain nombre de, de, de groupes, des politiques qui seraient \u00e0 part je lisais d'ailleurs un autre article sur le fait qu'en fait on est de plus en plus en Suisse face \u00e0 la professionnalisation de la politique, plut\u00f4t qu'au parlement de milice auquel on Aspire, il y a un livre qui vient de sortir par des coll\u00e8gues de l'Universit\u00e9 de Lausanne, qui donc, on est face \u00e0 des gens qui ont plus de Liens avec la population qui qui gardent leur si\u00e8ge \u00e0 tout prix qui qui pensent que l'\u00e9lection c'est le c'est la chose la plus importante au monde et qui refusent ou qui renonce de partir en dialogue avec avec avec l'ensemble de la population et c'est, c'est c'est c'est si pratique l\u00e0 qui \u00e9loigne la la les les \u00e9lecteurs et les \u00e9lectrices de de la sph\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:57) [83%] :\r\nQui vous pensez qu'un politique nomm\u00e9 \u00e0 Berne, qui a eu des mandats au niveau cantonne cantonales et communales avant qui est en partie et forc\u00e9ment plus d\u00e9connect\u00e9 de la population que quelqu'un qui atterri au Conseil national, on n'ayant aucun pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:10) [88%] :\r\nPour politique vraiment mais moi c'est c'est c'est c'est ce qui me ce qui me fascine, parce que j'imagine que vous r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 moi mais mais le le la question c'est : aucun parcours politique est -ce que de oeuf le fait d'avoir, d'\u00eatre d'\u00eatre militant d'une organisation depuis 15 Vandamme d'un inventaire mondial mandat oui mais c'est \u00e7a aussi la politique se g\u00e8re, si on r\u00e9duit la politique au fait d'\u00eatre, d'\u00eatre dans un parlement alors je je je comprend plus tr\u00e8s bien quel est le r\u00f4le du Parlement, le Parlement est cens\u00e9 \u00eatre un lieu de repr\u00e9sentation de la population, mais l'important dans ce dans ce code l\u00e0 c'est la participation, le fait de participer \u00e0 une organisation \u00e0 un certain nombre de mouvements sociaux dans ma\u00eetre certaines fois les impulseur de d'avoir jou\u00e9 des r\u00f4les, y compris d'un point de vue international dit jouer des r\u00f4les importants d'un point de vue collectif, c'est aussi \u00e7a, c'est, je dirais m\u00eame c'est surtout celle de faire de la politique apr\u00e8s si on arrive \u00e0 avoir ce r\u00f4le -l\u00e0 \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une organisation, le fait qu'on se retrouve catapult\u00e9 comme je sais plus quel verbe vous avez utilis\u00e9 \u00e0 Berne barrage \u00e9tait parachut\u00e9 voil\u00e0 parachut\u00e9 parachut\u00e9 \u00e0 Berne, ben \u00e7a ne \u00e7a nous donne qu'une force disons voil\u00e0 je mangeais aucun j'ai eu aucun mandat \u00e9lectif, je ne suis pas la seule \u00e0 n'avoir eu aucun mandat \u00e9lectif et qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu cette fois -ci, et je dirais, heureusement, \u00e7a veut dire qu'on on renouvelle, on renouvelle un corps politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:39) [91%] :\r\nTout autre chose maintenant, Val\u00e9rie et dans cette revue de presse, il est question de mobilit\u00e9 ce matin aussi dans les journaux, avec notamment le manque de trams assure y tient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [93%] :\r\nOui, les trams \u00e0 Zurich, c'est comme les bus rouges \u00e0 Londres o\u00f9 les taxis jaunes \u00e0 New York, un monument de la mobilit\u00e9, mais un monument aux pieds d'argile sur les bords de la Limmat, une ligne a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e l'horaire all\u00e9g\u00e9, tout \u00e7a parce qu'il y a trop peu de trams interview ce matin en Tagesanzeiger de Michael Ba'Omer, le municipal en charge des transports publics alors la cause de cette p\u00e9nurie des retards dans la livraison de nouvelles rames, mais aussi l'entretien des anciennes ou encore des accidents qui ont mis des wagons hors- service et \u00e0 Gen\u00e8ve et bien sur le plan d'action sur la mobilit\u00e9 douce qui est en question, les associations d'usagers se sont pench\u00e9s sur les 96 propositions, lit -on dans le Courrier alors plusieurs points noirs ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s pour les cyclistes pour les pi\u00e9tons, on d\u00e9plore que la voiture reste intouchable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:27) [87%] :\r\nVous nous direz pas le contraire ce matin St\u00e9phane pr\u00e9cieuse qu'un jour le r\u00e8gne de la voiture et les embouteillages \u00e9ternel \u00e0 Gen\u00e8ve seront rendu appartiendront au pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:36) [90%] :\r\nNon mais c'est c'est c'est affreux, je pense qu'on est dans une situation, il va, il va falloir vraiment faire des pas assez rapide vers un d\u00e9veloppement de de des transports publics et des transports publics urbains qui est gratuit pour pour pour favoriser ce type de transport la contre, contre la voiture aujourd'hui qui est : qui est qui est, qui est le principal mode de locomotion, encore, encore, je pense que le le fait qu'il y a eu, voil\u00e0 des centaines de milliers de jeunes dans la rue, c'est aussi \u00e7a, c'est-\u00e0-dire si on veut changer le mode que l'on a de de facto de rapports avec avec notre climat, h\u00e9 bien la seule question qui se pose, c'est comment on va le faire et \u00e0 commencer par les le d\u00e9veloppement du transport public et gratuit et du rail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:26) [96%] :\r\nLa voiture toujours Val\u00e9rie mais avec quelqu'un qui a os\u00e9 y toucher, c'est Claude Frey, grand artisan de la cr\u00e9ation de la zone pi\u00e9tonne de Neuch\u00e2tel, c'\u00e9tait il y a 40. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [92%] :\r\nOui, le lib\u00e9ral- radical, raconte dans une interview au Temps, la fronde des commer\u00e7ants \u00e0 l'\u00e9poque qui l'ont accus\u00e9 de vouloir tuer le commerce en ville, il donne aussi son avis sur l'avenir des centre- ville il faut \u00e9viter, dit -il, des centres-ville locaux \u00eatre inquiet devant l'augmentation des restaurants fast- Food ou d'enseignes de hard discounters, il ne veut pas de boutiques de luxe quand m\u00eame pas, mais pr\u00f4ne le retour de magasins de proximit\u00e9 vari\u00e9s tirer le centre- ville vers le haut, en quelque sorte, comme il y a 40 ans et autre bord politique, mais m\u00eame combat, ou presque, \u00e0 Lausanne, une p\u00e9tition lanc\u00e9e par un \u00e9lu communal P O P veut limiter les cha\u00eenes de restauration rapide, avec ses 3200 signatures, elle demande aux autorit\u00e9s de prendre des mesures pour limiter l'installation de ces restaurants, lit -on dans 24 heures et et la libert\u00e9 \u00e9conomique lui oppose gastro- Lausanne, h\u00e9 bien c'est une question de sant\u00e9 publique, c'est de restaurants de restauration rapide, explique l'initiant Joaquim Manzoni et la sant\u00e9 publique, h\u00e9 bien \u00e7a l'emporte sur le reste, une di\u00e9t\u00e9ticienne est aussi interview\u00e9e, alors elle elle calme un peu le jeu, on fait trop l'amalgame entre restauration rapide et malbouffe hamburgers avec une viande de bonne qualit\u00e9 et du bon pain, pas de probl\u00e8me, le diable se cache dans la mayonnaise bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:44) [81%] :\r\nSt\u00e9phanie, pr\u00e8s de 16 heures de temps en temps, un burger vous faites oui oui au nous tous, oui, quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame trop bon merci beaucoup, trouve tr\u00e8s vite presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-23T06:14:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F0C2EE5-C92B-4858-9194-1E4AECA42C01", "internalArchiveId": "1F0C2EE5-C92B-4858-9194-1E4AECA42C01", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Vincent Nasser, co-organisateur de la mobilisation de solidarit\u00e9 avec les manifestants au Liban, Gen\u00e8ve;Boukari, Fouad;Roger Brennwald, Directeur des Swiss Indoors de B\u00e2le3\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(03/DECHEANCE NATIONALITE PA (6H30)) C'est une information RTS...\r\nLe Secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations a ouvert hier une proc\u00e9dure de retrait de nationalit\u00e9...\r\nLa mesure vise une femme suisso-tunisienne. \r\nAg\u00e9e de 30 ans, elle a rejoint en 2016 les rangs du groupe Etat-islamique. St\u00e9phane Deleury, cette mesure est rare, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e contre un homme condamn\u00e9 pour propagande et recrutement terroriste. \r\n  50''\r\nEt avant ces deux proc\u00e9dures r\u00e9cente, la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e durant plus d'un demi-si\u00e8cle.\r\nDans les ann\u00e9es 40 et 50, pr\u00e9s de 90 personnes se sont vues retirer leur passeport suisse, certains pour avoir rejoint les rangs nazis en Allemagne.\r\n((Lorsqu'une personne poss\u00e9dant plusieurs nationalit\u00e9s porte gravement atteinte aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse, les autorit\u00e9s peuvent lui retirer son passeport \u00e0 croix blanche. C'est ce qui s'est pass\u00e9 en septembre pour un suisse d'origine turque. Et hier, c'est le m\u00eame article de loi qui est invoqu\u00e9 par le SEM contre une femme romande qui poss\u00e8de trois nationalit\u00e9 : Suisse, tunisienne, et francaise. La femme de 30 ans serait retenue depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e par les milice kurde dans dans un camp du nord de la syrie. Elle y s\u00e9journerait avec deux enfants dont les p\u00e8res r\u00e9sident en Suisse. Selon la notification publi\u00e9e dans la feuille f\u00e9d\u00e9rale, elle a un mois pour s'opposer \u00e0 cette proc\u00e9dure qui en \u00e0 son commencement. Le SEM dit \u00e9tudier la possibilit\u00e9 de prendre des mesures similaires contre plusieurs autres individus. Le service de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration compte actuellement 18 binationaux partis faire le djihad en Syrie ou en Irak. ))\r\n(Bve f\u00e9d\u00e9rales Fribourg) *** Les suites des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales... Et l'UDC qui ne participera pas dans le canton de Fribourg \u00e0 la bataille du 2e tour pour le Conseil des Etats... \r\nPierre-Andr\u00e9 Page, arriv\u00e9 quatri\u00e8me dimanche, renonce...\r\nLa d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise hier soir par le comit\u00e9 central de l'UDC fribourgeoise.\r\nL'agriculteur gl\u00e2nois est arriv\u00e9 derri\u00e8re la PLR Johanna Gapany, dont le parti a annonc\u00e9 hier son maintien au 2e tour..:\r\nEnclenchant au passage la tenue d'un scrutin le 10 novembre. \r\nPierre-Andr\u00e9 Page qui s'est aussi trouv\u00e9 distanc\u00e9 par le duo de t\u00eate form\u00e9 par les deux sortants le socialiste Christian Levrat et le PDC  Beat Vonlanthen.\r\n(04/BE/ANALYSE CE PA) Dans le canton de Berne, le camp rose-vert passe \u00e0 l'attaque dans la course au Conseil des Etats...\r\nLe socialiste Hans St\u00f6ckli et la verte Regula Rytz font liste commune. \r\nLe camp bourgeois, lui, contre-attaque: il leur oppose l'UDC Werner Salzmann et la PLR Christa Markwalder. \r\nUne bataille \u00e0 l'issue tr\u00e8s incertaine Alain Arnaud ...\r\nEt qui pourrait provoquer une petite r\u00e9volution en terre bernoise. \r\n  51''\r\nQuant \u00e0 la candidate B\u00e9atrice Simon, du PBD, arriv\u00e9e 4\u00e8me au premier tour, elle se retire de la course aux Etats. \r\nEt renonce aussi \u00e0 son \u00e9lection au Conseil national. \r\nElle pr\u00e9f\u00e8re rester directrice des finances du canton de Berne.\r\n((La r\u00e9volution, ce serait que Berne \u00e9lise deux repr\u00e9sentants de la gauche \u00e0 la chambre des cantons. Ce serait une premi\u00e8re, pour un corps \u00e9lectoral r\u00e9put\u00e9 majoritairement conservateur. Mais les temps changent, le sortant St\u00f6ckli et la conseill\u00e8re nationale Regula Rytz sont arriv\u00e9s premier et deuxi\u00e8me dimanche, avec un score canon. Initialement, la pr\u00e9sidente de verts suisses avait promis de se retirer si son colistier socialiste faisait mieux qu'elle. Mais l'\u00e9cart \u00e9tait minime, le duo a fait sensation, il repart ensemble pour le deuxi\u00e8me tour. C\u00f4t\u00e9 bourgeois, le pr\u00e9sident de l'UDC bernois Werner Salzmann a fait presqu'aussi bien que la verte dimanche. Ce qui n'est de loin pas le cas pour la PLR Christa Markwalder. S'ils partent ensemble au combat, c'est pour offrir aux \u00e9lecteurs bourgeois un choix suffisamment large. M\u00eame si d'aucuns s'\u00e9tonnent de voir un opposant acharn\u00e9 \u00e0 l'accord-cadre partir main dans la main avec une euro-turbo.))\r\n(06/GE/COM.LIBANAISE NATIONS ITV NASSER) *** Au Liban: la rue ne c\u00e8de rien au pouvoir malgr\u00e9 la promesse de r\u00e9formes...\r\nLes Libanais ont affich\u00e9 mardi leur d\u00e9termination \u00e0 ne rien c\u00e9der \u00e0 la classe politique, descendant par dizaines de milliers dans les rues pour le sixi\u00e8me jour cons\u00e9cutif.\r\nEn suisse, la communaut\u00e9 libanaise s'est aussi mobilis\u00e9e hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nParmis les r\u00e9clamations, il y la fin du secret bancaire pour les politiciens libanais. Pour Vincent Nasser, un des organisateurs de la mobilisation, ces politiciens ont perdu \u00e0 jamais la confiance de la population.\r\n  37'' \r\nLe t\u00e9moignage recueillis par Anouk Pernet.\r\n(Bve Turquie)  La Turquie met fin \u00e0 son offensive militaire contre les forces kurdes, au nord de la Syrie.\r\nLes pr\u00e9sident russes et turcs se sont entendues hier sur un d\u00e9part des combattants kurdes.\r\nLa police militaire russe et des garde-fronti\u00e8res syriens vont se d\u00e9ployer le long d'une partie de la fronti\u00e8re \u00e0 partir de ce midi.\r\nPuis, dans une semaine, des patrouilles communes, cette fois russo-turques, \u00e9volueront dans cette zone.\r\n(08/UK/BREXIT PA) A Londres, les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont accept\u00e9 le contenu de l'accord de Brexit obtenu par Boris Johnson \u00e0 Bruxelles...\r\nmais dans la foul\u00e9e, ils ont vot\u00e9 contre le calendrier propos\u00e9 par le Premier Ministre. \r\nCela signifie qu'il est d\u00e9sormais impossible que la loi de retrait puisse entrer en vigueur avant le 31 octobre, Catherine Ilic\r\n  49''\r\n((En obtenant, pour la premi\u00e8re fois depuis le r\u00e9f\u00e9rendum de 2016, un oui des d\u00e9put\u00e9s sur un accord de Brexit, Boris Johnson a franchi un cap non n\u00e9gligeable, car il a r\u00e9ussi \u00e0 prouver qu'une sortie ordonn\u00e9e \u00e9tait possible. Mais il s'agit d'une victoire \u00e0 la Pyrrhus, car le Premier ministre a perdu son pari de sortir de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre prochain. En voulait faire passer aux forceps toute la l\u00e9gislation n\u00e9cessaire \u00e0 l'application de l'accord, ce dernier lui a \u00e9chapp\u00e9 des mains. De nombreux d\u00e9put\u00e9s ont jug\u00e9 irresponsable de voter un texte aussi important en si peu de temps. L'accord ne pourra donc pas \u00eatre ratifi\u00e9 d'ici la fin du mois et c'est donc d\u00e9sormais le sc\u00e9nario d'un nouveau report qui se profile, bien que Boris Johnson continue de s'y opposer avec la derni\u00e8re \u00e9nergie. CI, RTS-info, Londres))\r\n(Bve UE Croatie) Toujours en Europe...\r\nLa Commission europ\u00e9enne a estim\u00e9 hierque la Croatie remplit les \"conditions n\u00e9cessaires\" pour une entr\u00e9e dans l'espace Schengen. \r\nIl reviendra aux pays membres de prendre cette d\u00e9cision \u00e0 l'unanimit\u00e9.\r\n(TF6/FINANCES TOURNOI DE BALE PI) *** Les Swiss Indoors de B\u00e2le ont d\u00e9but\u00e9 lundi dans la Halle Saint Jacques, r\u00e9nov\u00e9e depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nSi l'ar\u00e8ne b\u00e2loise offre plus de confort au public, avec une salle adapt\u00e9e a son temps, revers de la m\u00e9daille, ses co\u00fbts de fonctionnement ont nettement augment\u00e9... Herv\u00e9 Borsier \r\n  1'35\r\nTrois suisses seront en lice aujourd'hui (MER), Stan Wawrinka  \u00e0 17.00, Roger Federer d\u00e8s 19h,  et Henri Laaksonen \u00e0 20.30.\r\n((La transformation de la Halle Saint Jacques a cout\u00e9 120 millions de francs, et le tournoi b\u00e2lois \u00e0 nettement augment\u00e9 le niveau de confort du public, mais les co\u00fbts d'exploitation ont augment\u00e9. 100 000 francs par exemple pour le loyer et le loyer et au total cela repr\u00e9sente environ 500 000 francs de co\u00fbt d'infrastructure suppl\u00e9mentaires, explications du directeur Roger Brennwald \r\nMag: Roger Brennwald 42 ''\r\nDes d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires donc et de surcroit les Swiss Indoors recherchent sans succ\u00e8s un sponsor principal, il faut dire que le patron du tournoi \u00e0 des exigences.\r\nMag: Roger Brennwald  23 ''\r\nLes Swiss Indoors de B\u00e2le, avec un budget de 19 millions demeurent toujours attractifs. La pr\u00e9sence de Roger Federer est assur\u00e9e jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine. Mais d\u00e8s sa retraite, et si un sponsor principal n'est pas trouv\u00e9 ce sera plus compliqu\u00e9.))\r\n(Bve Foot LDC) Le Paris Saint-Germain se rapproche des huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions. Les Parisiens ont cartonn\u00e9 5-0 \u00e0 Bruges. Le Real Madrid a lui sign\u00e9 son premier succ\u00e8s de la saison, 1-0 sur le pelouse de Galatasaray, dans la comp\u00e9tition.\r\nA noter aussi la victroire du bayern Munich 3-2 contre l'Olymoiacos\r\nEt l'atletico madrid qui s'imnpose 1-0 contre le Bayer Leverkusen", "durationSec": 521, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10789623", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-23T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-23T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10789650", "ece-10789623"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T10:59:18Z", "speechToTexts": ["29.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nC'est l'heure du journal Foued Boukari, la proc\u00e9dure est tr\u00e8s rare en Suisse une Genevoise et vis\u00e9 par une proc\u00e9dure de d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 le retrait du passeport suisse qui peut s'appliquer dans certaines conditions, nous expliquera, St\u00e9phane Deleury, le Brexit n'aura pas lieu Halloween au terme d'une nouvelle journ\u00e9e agit\u00e9e, les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont approuv\u00e9 l'accord mais ils ont rejet\u00e9 hier le calendrier tr\u00e8s serr\u00e9 du gouvernement, nous reviendrons dans ce journal sur cette demi- victoire pour Boris Johnson et puis le tournoi de tennis de B\u00e2le vite au-dessus de ses moyens apr\u00e8s de d\u00e9penses importantes l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'avenir des Swiss Indoors est suspendu en partie \u00e0 la carri\u00e8re de Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nC'est une information RTS, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations a ouvert hier une proc\u00e9dure de retrait de nationalit\u00e9, la mesure vise une femme suisso- tunisienne, \u00e2g\u00e9 de 30 ans cette genevoise a rejoint en 2016 les rangs du groupe \u00c9tat islamique St\u00e9phane Delaury cette mesure est rare, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e contre un homme condamn\u00e9 pour propagande et recrutement terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [91%] :\r\nLorsqu'une personnes poss\u00e9dant plusieurs nationalit\u00e9s porte gravement atteinte aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse, les autorit\u00e9s peuvent lui retirer son passeport \u00e0 croix blanche, c'est ce qui s'est pass\u00e9 en septembre pour un Suisse d'origine turque, hier, c'est le m\u00eame article de loi qu'a invoqu\u00e9 le s\u00e8me contre une femme romande qui poss\u00e8de 3 nationalit\u00e9 suisse tunisienne et fran\u00e7aise, la femme de 30 ans seraient retenus depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e par les milices kurdes dans un camp du nord de la Syrie elle y s\u00e9journent avec 2 enfants dont les p\u00e8res r\u00e9side dans suisse selon la notification publi\u00e9e dans la Feuille f\u00e9d\u00e9rale, elle a un mois pour s'opposer \u00e0 cette proc\u00e9dure, qui en est \u00e0 son commencement, le s\u00e8me dit \u00e9tudier la possibilit\u00e9 de prendre des mesures similaires contre plusieurs autres individus, le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration compte actuellement 18 binationaux partis faire le Djihad en Syrie ou en Irak. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [91%] :\r\nEt avanc\u00e9 de proc\u00e9dures r\u00e9cente, la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 n'avait plus \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e en Suisse durant plus d'un demi- si\u00e8cle dans les ann\u00e9es 40 et 50, pr\u00e9s de 90 personnes s'\u00e9taient vu retirer leur passeport suisse certains pour avoir rejoint les rangs nazis en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [95%] :\r\nOn discute encore des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et l'UDC qui ne participera pas, dans le canton de Fribourg \u00e0 la bataille du 2\u00e8me tour pour le Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [94%] :\r\nPierre Andr\u00e9 Page, arriv\u00e9 quatri\u00e8me dimanche renonce, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise hier soir par le comit\u00e9 central de l'UDC fribourgeoise l'agriculteur, Delano\u00eb est arriv\u00e9 derri\u00e8re la PLR Johanna Gapany, dont le parti a annonc\u00e9 hier son maintien au 2\u00e8me tour enclenchant au passage la tenue du scrutin le 10 novembre Pierre-Andr\u00e9 Page qui s'est aussi trouv\u00e9 distanc\u00e9 par le duo de t\u00eate form\u00e9 par les deux sortants, le socialiste Christian Levrat et le PDC b\u00e9ate Vonlanthen dans le canton de Berne, le camp rose- Vert passe \u00e0 l'attaque dans la course au Conseil des \u00c9tats, le socialiste Hans St\u00f6ckli et la verte Regula Rytz font liste commune le camp bourgeois lui contre- attaque, il oppose l'UDC Werner Salzmann et la PLR Christian-Marc Val d'air, une bataille \u00e0 l'issue tr\u00e8s incertaine, Alain Arnaud et qui pourrait provoquer une petite r\u00e9volution en terre bernoise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [92%] :\r\nLa r\u00e9volution, ce serait que Berne \u00c9lise de repr\u00e9sentants de la gauche \u00e0 la Chambre des cantons, ce serait une premi\u00e8re pour un corps \u00e9lectoral r\u00e9put\u00e9s majoritairement conservateur, mais les temps changent, le sortant St\u00f6ckli et la conseill\u00e8re nationale Regula Rytz sont arriv\u00e9s 1er 2\u00e8me dimanche avec un score canon initialement la pr\u00e9sidente des Verts suisses avaient promis de se retirer si son colistier socialiste faisait mieux au 1er tour mais l'\u00e9cart \u00e9tait minime, le duo a fait sensation, il repart ensemble pour le 2\u00e8me tour c\u00f4t\u00e9 bourgeois, le pr\u00e9sident de l'UDC bernoise Werner Salzmann a fait presque aussi bien que la verte dimanche ce qui n'est de loin pas le cas pour la PLR, Christa Margot Aldair s'ils partent n\u00e9anmoins ensemble au combat, c'est pour offrir aux \u00e9lecteurs bourgeois, un choix suffisamment large, m\u00eame si d'aucuns s'\u00e9tonnent de voir un opposant acharn\u00e9 \u00e0 l'accord-cadre avec l'Europe, partir \u00e0 main dans la main avec une euro- turbo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:54) [96%] :\r\nAu Liban, maintenant la rue ne c\u00e8de rien au pouvoir malgr\u00e9 la promesse de R\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [95%] :\r\nFormat les Libanais qui ont encore affich\u00e9 leur d\u00e9termination hier \u00e0 ne rien c\u00e9der \u00e0 la classe politique, ils \u00e9taient des dizaines de milliers dans les rues pour le 6\u00e8me jour cons\u00e9cutif en Suisse la communaut\u00e9 libanaise s'est aussi mobilis\u00e9e hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve parmi les r\u00e9clamations il y a la fin du secret bancaire pour les politiciens libanais pour Vincent Nasser, un des organisateurs de la mobilisation genevoise ces politiciens ont perdu \u00e0 jamais la confiance de la population. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:23) [90%] :\r\nIls n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de leurs responsabilit\u00e9s, quelle que soit leur appartenance religieuse, politique ou quelles que soient leurs objectifs, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de leurs responsabilit\u00e9s tous, ils n'ont pas su g\u00e9rer ce pays n'ont pas su g\u00e9rer les ressources d'un pays, voire pire, ils ont vol\u00e9, il a la corruption qu'il se retire et qu'ils choisissent une autre strat\u00e9gie pour faire face \u00e0 la corruption et construire un nouveau Liban \u00e0 la hauteur du vrai peuple d\u00e9penses pense qu'on est en train de voir maintenant, pas seulement au Liban mais dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [97%] :\r\nUn t\u00e9moignage recueilli par Anouk Pernet la Turquie met fin \u00e0 son offensive militaire contre les forces kurdes au nord de la Syrie, les pr\u00e9sidents russe et turc se sont entendus hier sur un d\u00e9part des combattants kurdes, la police militaire russe et des garde- fronti\u00e8res syriens vont se d\u00e9ployer \u00e0 partir d'aujourd'hui midi le long d'une partie de la fronti\u00e8re, puis dans une semaine, des patrouilles communes cette fois russo- turques \u00e9volueront dans cette zone \u00e0 Londres les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont accept\u00e9 hier le contenu de l'accord de Brexit obtenu par Boris Johnson \u00e0 Bruxelles mais dans la foul\u00e9e, ils ont vot\u00e9 contre le calendrier propos\u00e9 par le 1er ministre cela signifie Catherine Litch qu'il est d\u00e9sormais impossible que la loi de retrait puisse entrer en vigueur avant le 31 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:39) [96%] :\r\nEn obtenant pour la premi\u00e8re fois depuis le r\u00e9f\u00e9rendum de 2016 ah oui des d\u00e9put\u00e9s sur un accord de Brexit Boris Johnson a franchi un cap, non n\u00e9gligeable, car il a r\u00e9ussi \u00e0 prouver qu'une sortie ordonn\u00e9e \u00e9tait possible, mais il s'agit d'une victoire \u00e0 la Pyrrhus car le 1er ministre a perdu son pari de sortir de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre prochain en voulant faire passer au forceps toute la l\u00e9gislation n\u00e9cessaire \u00e0 l'application de l'accord, ce dernier lui a \u00e9chapp\u00e9 des mains de nombreux d\u00e9put\u00e9s ont jug\u00e9 irresponsable de voter un texte aussi important en si peu de temps, l'accord ne pourra donc pas \u00eatre ratifi\u00e9 d'ici la fin du mois et c'est d\u00e9sormais le sc\u00e9nario d'un nouveau report qui se profile bien que Boris Johnson continuent de s'y opposer avec la derni\u00e8re \u00e9nergie Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [95%] :\r\nNon, toujours en Europe, la Commission europ\u00e9enne a estim\u00e9 hier que la Croatie remplit d\u00e9sormais les conditions n\u00e9cessaires pour une entr\u00e9e dans l'espace Schengen, il reviendra aux pays membres de prendre cette d\u00e9cision \u00e0 l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:40) [91%] :\r\nUn du tennis maintenant les Swiss Indoors de B\u00e2le ont d\u00e9but\u00e9 lundi dans la Halle Saint-Jacques r\u00e9nov\u00e9e depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [95%] :\r\nEt si l'ar\u00e8ne b\u00e2loise offre plus de confort au public avec une salle adapt\u00e9e \u00e0 son temps, revers de la m\u00e9daille, ses co\u00fbts de fonctionnement ont nettement augment\u00e9 Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [94%] :\r\nLa transformation de la Halle Saint-Jacques a co\u00fbt\u00e9 120 millions de francs et le tournoi b\u00e2lois a nettement augment\u00e9 le niveau de confort de son public, mais les co\u00fbts d'exploitation ont pris l'ascenseur 100000 francs par exemple pour le loyer et au total, environ 500000 francs de co\u00fbt d'infrastructure suppl\u00e9mentaires, explications du directeur Roger Brennwald. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:16) [89%] :\r\nPour plus de personnel, plus de staff pour le contr\u00f4le pour la s\u00e9curit\u00e9, pour surveiller tout ce qu'il faut et puis \u00e7a lui est finalement avec un b\u00e2timent qui est plus grand, \u00e7a veut dire qu'il co\u00fbte plus cher et point de vue, il nous en faut encore environ 100 personnes de plus que d'habitude. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:39) [93%] :\r\nDes d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires, donc, et de surcro\u00eet les Swiss Indoors recherchent sans succ\u00e8s un sponsor principal, il faut dire que le patron du tournoi \u00e0 ses exigences. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:50) [91%] :\r\nMoi personnellement j'ai pas envie de contacter les grands chefs des entreprises en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, j'ai eu l'id\u00e9e qu'il y aura quelqu'un qui va nous contacter nous a appel\u00e9s pour demander ce qu'il y a des possibilit\u00e9s \u00e0 faire quelque chose de grand dans votre tournoi naturellement, j'ai 12 ans employ\u00e9 les uns et les autres, ils essayent d'entrer dans jeu l\u00e0 les grandes \u00e9tage des des comptes institution. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:17) [94%] :\r\nLes Swiss Indoors de B\u00e2le, avec un budget de 19 millions demeurent toujours attractifs, la pr\u00e9sence de Roger Federer est assur\u00e9 jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine mais d\u00e8s sa retraite et si un sponsor n'est pas trouv\u00e9 la mire sera beaucoup plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [93%] :\r\nLe tournoi de tennis de B\u00e2le 3 suisses seront en lice aujourd'hui Stan Wawrinka 17 heures Roger Federer d\u00e8s 19 heures et Henri Laaksonen, \u00e0 20 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:39) [89%] :\r\nSouhaite Boukari pour le journal, merci beaucoup, Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-23T05:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pernet, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-486AD2A5-2854-4947-A487-88D18B3C30B5", "internalArchiveId": "486AD2A5-2854-4947-A487-88D18B3C30B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Casimir Platzer, membre du comit\u00e9 directeur de l'USAM et pr\u00e9sident de Gastrosuisse;Pierre-Andr\u00e9 Page, Conseiller national UDC fR;Boukari, Fouad;Micha\u00ebl M\u00fcller,maire social d\u00e9mocrate de Berlin;Stan Wawrinka, Joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/USAM DECAPITEE PI) La rencontre aura bien lieu, mais l'ordre du jour sera bouscul\u00e9. \r\nL'USAM, faiti\u00e8re des PME, devait se r\u00e9unir aujourd'hui pour \u00e9voquer la prolongation de la pr\u00e9sidence de Jean-Fran\u00e7ois Rime...\r\nMais apr\u00e9s le r\u00e9sultat des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales, la puissante organisation patronale va finalement se pencher sur le profil du successeur de l'UDC fribourgeois. \r\nPuisque Jean-Fran\u00e7ois Rime a perdu dimanche son si\u00e8ge au conseil national. \r\nMuriel Ballaman avec ce d\u00e9part, l'USAM pourrait opter pour un pr\u00e9sident qui ne si\u00e8ge pas \u00e0 Berne...\r\nCe qui serait un nouveaut\u00e9... \r\n  1'15\r\n((Apr\u00e8s la pr\u00e9sidence de Jean-Fran\u00e7ois Rime, les membres de l'USAM pourraient abandonner cette pratique en vigueur depuis 40 ans. \r\nC'est qu'il est arriv\u00e9 que l'UDC d\u00e9fende des positions de son parti contraires \u00e0 celles de l'USAM. \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas par exemple lors de la votation sur la directive sur les armes vot\u00e9e en mai. Alors, pour Casimir Platzer, membre du comit\u00e9 directeur de l'USAM et pr\u00e9sident de Gastrosuisse, l'important aujourd'hui c'est que la voix des PME, parlementaire ou non, sache prioriser.\r\nSON 16\"\r\nD\u00e8s lors, est-ce que le futur pr\u00e9sident de l'USAM devrait se trouver hors politique ? La r\u00e9posne de Casimir Platzer. \r\nSON 9\"\r\nLe comit\u00e9 directeur de l'USAM va en discuter ce matin. Les avis sont tr\u00e8s partag\u00e9s. Car pour le vice pr\u00e9sident de l'USAM Andr\u00e9 Berdoz, par ailleurs pr\u00e9sident de la Chambre vaudoise des arts et m\u00e9tiers, le patron des petits patrons doit de pr\u00e9f\u00e9rence \u00eatre un \u00e9lu. Car c'est bien connu: les meilleurs lobbyistes sont des parlementaires.))\r\n(07/FR/UDC ITV PAGE) *** Autre cons\u00e9quence de ces \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales, l'UDC fribourgeoise ne participera pas \u00e0 la bataille du 2\u00e8me tour pour le Conseil des Etats. \r\nPierre-Andr\u00e9 Page arriv\u00e9 4\u00e8me dimanche renonce.\r\nL'agriculteur gl\u00e2nois estime ses chances trop mince pour d\u00e9fier la PLR Johanna Gapany et les s\u00e9nateurs sortants du PS et du PDC, Christian Levrat et Beat Vonlanten. \r\nPierre-Andr\u00e9 Page, a annonc\u00e9 la d\u00e9cision hier soir au comit\u00e9 central de son parti. \r\nUne d\u00e9cision  dit-il...m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie...\r\n  27'' \r\nl'UDC Pierre-Andr\u00e9 Page, interrog\u00e9 par Fabrice Gaudiano.\r\nLe 2\u00e8me tour de l'Election fribourgeoise au Conseil des Etats aura lieu le 10 novembre prochain.\r\n(Bve Turquie) La Turquie ne compte pas reprendre son offensive militaire contre les forces kurdes dans le nord de la Syrie.\r\nElle estime qu'ils se sont retir\u00e9es des zones frontali\u00e8res, conform\u00e9ment \u00e0 l'accord arrach\u00e9 il y a cinq jours par Washington... \r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les pr\u00e9sidents russe et turc se sont accord\u00e9s hier sur une prise de contr\u00f4le en commun de la majeure partie de ces zones.\r\n(TF3/BREXIT VOTE CALENDRIER DI (7HOU8H)) ((DIR VIA QUANTUM +44 79 68 75 85 53  *6449))\r\n*** Pas de Brexit pour Halloween. ... Les d\u00e9put\u00e9s britanniques compromettent une sortie de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre\r\nIls ont pourtant accept\u00e9 hier le contenu de l'accord de Brexit obtenu par Boris Johnson avec Bruxelles...\r\nMais dans la foul\u00e9e, les d\u00e9put\u00e9s  ont vot\u00e9 contre le calendrier propos\u00e9 par le Premier Ministre. \r\nCatherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, Boris Johnson n'a donc pas r\u00e9ussi \u00e0 imposer un processus l\u00e9gislatif au pas de charge, pour tout boucler d'ici le 31 octobre.\r\n----\r\nOui pourtant la soir\u00e9e avait bien commenc\u00e9 pour lui. Il a en effet r\u00e9ussi l\u00e0 o\u00f9 sa pr\u00e9d\u00e9cesseur Theresa May a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 trois reprises. il a obtenu, pour la premi\u00e8re fois depuis le r\u00e9f\u00e9rendum de 2016, un oui des d\u00e9put\u00e9s sur un accord de Brexit.\r\nC'est un cap non n\u00e9gligeable qui a \u00e9t\u00e9 franchi, , car le Premier ministre a r\u00e9ussi \u00e0 prouver qu'une sortie ordonn\u00e9e \u00e9tait possible, m\u00eame s'il ne s'agissait que d'un oui symbolique\r\nMais les choses se sont ensuite g\u00e2t\u00e9es pour lui lorsqu'il a voulu forcer les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 adopter un calendrier tr\u00e8s court pour examiner la l\u00e9gislation n\u00e9cessaire \u00e0 l'application de l'accord. Beaucoup d'entre eux ont jug\u00e9 que c'\u00e9tait tout simplement irresponsable \u00e9tant donn\u00e9 l'importance du texte et des enjeux. et ont donc dit non.\r\n*** RELANCE: On se dirige donc Catherine vers un nouveau d\u00e9lai ?\r\nOui car il est d\u00e9sormais impossible que la loi de retrait puisse entrer en vigueur avant le 31 octobre, l'\u00e9ch\u00e9ance du Brexit. Une lettre a de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e \u00e0 Bruxelles pour demander un d\u00e9lai de trois mois, Boris Johnson y a \u00e9t\u00e9 contraint par la loi, faute d'accord adopt\u00e9 au parlement samedi dernier. On ne connait pas encore la r\u00e9ponse des 27, m\u00eame si Donald Tusk, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, leur recommande d'accepter. Du c\u00f4t\u00e9 de Downing street, l'on persiste \u00e0 dire qu'en cas de report de trois mois du Brexit, la seule issue sera alors des \u00e9lections anticip\u00e9es pour que les \u00e9lecteurs puissent trancher. mais l\u00e0 encore il faudra l'aval du parlement.\r\nEXTRO : MERCI Catherine Ilic en direct de Londres...\r\n(Bve UE Croatie) Toujours en Europe...\r\nLa Commission europ\u00e9enne a estim\u00e9 hierque la Croatie remplit les \"conditions n\u00e9cessaires\" pour une entr\u00e9e dans l'espace Schengen. \r\nIl reviendra aux pays membres de prendre cette d\u00e9cision \u00e0 l'unanimit\u00e9.\r\n(19/EXXONMOBIL VS NEW YORK) C'est un proc\u00e8s in\u00e9dit qui s'est ouvert hier aux Etats-Unis.\r\nL'Etat de New York accuse le g\u00e9ant p\u00e9trolier am\u00e9ricain ExxonMobil d'avoir menti \u00e0 ses actionnaires sur les risques li\u00e9s \u00e0 la crise climatique.\r\nPauline Rappaz, l'affaire est suivie de pr\u00e8s par les militants et les experts de l'environnement.\r\n--- \r\nQuel que soit le verdict, ils qualifient d\u00e9j\u00e0 ce proc\u00e8s d'historique.\r\nSelon eux, les d\u00e9bats auront de toute fa\u00e7on un impact sur la mani\u00e8re de communiquer des grandes entreprises \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e0 propos du risque climatique. \r\nEt puis hier, premier jour de proc\u00e8s, des militants pro-climat \u00e9taient dans la salle d'audience. Tandis que d'autres manifestaient devant le tribunal de Manhattan. \r\nIls font campagne depuis 4 ans contre ExxonMobile: ils l'accusent d'avoir volontairement dissimul\u00e9 l'impact n\u00e9gatif de ses activit\u00e9s sur l'environnement.\r\n**** RELANCE: C'est aussi ce que reproche l'Etat de New York au g\u00e9ant \u00e9nerg\u00e9tique?\r\nExactement. ExxonMobil a promis aux investisseurs et aux actionnaires que ses projections d'activit\u00e9s \u00e0 long termes \u00e9taient plus r\u00e9alistes que celles de ses concurrents, car lui avait int\u00e9gr\u00e9 les risques li\u00e9s \u00e0 la volont\u00e9 de plusieurs pays de limiter leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Mais c'est faux, selon le procureur de New York, qui a donc port\u00e9 plainte l'an dernier.\r\nLe g\u00e9ant p\u00e9trolier r\u00e9fute cette accusation. Il d\u00e9nonce un proc\u00e8s \"politique\", \u00e0 charge contre les \u00e9nergies fossiles. \r\nL'entreprise devra peut-\u00eatre publier des informations rectifi\u00e9es aupr\u00e8s des investisseurs et leur rembourser les sommes perdues.\r\nEt dans ce proc\u00e8s, un t\u00e9moin c\u00e9l\u00e8bre sera appel\u00e9 \u00e0 la barre: Rex Tillerson! Ex-patron d'ExxonMobil, puis chef de la diplomatie de Donald Trump avant d'\u00eatre limog\u00e9 au printemps 2018.\r\nEXTRO : Merci Pauline Rappaz\r\n(Bve Boeing) Boeing a limogeag\u00e9 hier le responsable de sa division d'aviation commerciale  Kevin McAllister...\r\nIl s'agit du premier cadre dirigeant \u00e0 quitter l'entreprise am\u00e9ricaine depuis la crise du 737 MAX.\r\nImmobilis\u00e9 au sol depuis mi-mars apr\u00e8s deux accidents rapproch\u00e9s ayant fait 346 morts. \r\nSon d\u00e9part intervient une dizaine de jours apr\u00e8s que le grand patron, Dennis Muilenburg, s'est vu retirer le titre de pr\u00e9sident du conseil d'administration.\r\n(11/FRA/LUBRIZOL PA) *** En France, pr\u00e8s d'un mois apr\u00e8s l'incendie qui a ravag\u00e9 une usine class\u00e9e Seveso \u00e0 Rouen, le PDG am\u00e9ricain de Lubrizol a d\u00fb rendre des comptes. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9 pendant plusieurs heures par des d\u00e9put\u00e9s et des s\u00e9nateurs fran\u00e7ais. \r\nAlors que l'\u00e9vacuation des f\u00fbts toxiques commence aujourd'hui (MER), l'enqu\u00eate doit \u00e9tablir - Alexandre Habay - si le groupe Lubrizol a sa part de responsabilit\u00e9 dans la catastrophe. \r\n  56'' \r\n((Jouant la carte de la transparence et de la coop\u00e9ration le PDG am\u00e9rician, a assur\u00e9 que les produits consum\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s et qu'ils ne pr\u00e9sentaient aucune menace pour la sant\u00e9. Eric Schnur a \u00e9galement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l'incendie s'\u00e9tait d\u00e9clench\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'usine. L'enqu\u00eate doit encore confirmer ou non cette ligne de d\u00e9fense. Mais la presse a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que de graves manquements \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du site avaient \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s d\u00e9j\u00e0 en 2010. Le personnel employ\u00e9 par des sous traitants n'avait aucune notion des dangers potentiels. Sur le site d\u00e9vast\u00e9 l'\u00e9vacuation des f\u00fbts endommag\u00e9s et potentiellement toxiques cdoit commencer ce mercredi. L'entreprise aimerait rouvrir au plus vite les unit\u00e9s de l'usine \u00e9pargn\u00e9es par l'incendie. En attendant, la question financi\u00e8re se pose d\u00e9j\u00e0. Le patron de Lubrizol qui dit vouloir maintenir le bon voisinage a promis de participer au d\u00e9dommagemets des agriculteurs de la r\u00e9gion ainsi que du secteur touristique, sans articuler de montant.  Alexandre Habay RTS info Paris))\r\n(10/ALL/GEL LOYERS BERLIN PI) Face \u00e0 la crise du logement, Berlin g\u00e8le les loyers...\r\nUne mesure radicale, pour des loyers qui ont plus que doubl\u00e9 en dix ans, \r\nLe S\u00e9nat de la Ville, dirig\u00e9e par une coalition de gauche, a adopt\u00e9 hier le principe d'un plafonnement pour cinq ans. Blandine Milcent...\r\n  1'17 \r\n((C'est une premi\u00e8re en Allemagne pour lutter contre la sp\u00e9culation immobili\u00e8re: pour tous les logements construit apr\u00e8s 2014 (cela fait un million et demi de logements au total), les propri\u00e9taires ne pourront exiger un loyer sup\u00e9rieur \u00e0 9 euros 80 du m2, soit presque 11 francs. Et sauf exception,  ils ne pourront pas non plus pratiquer des hausses de loyer \u00e0 chaque changement de locataire. Car m\u00eame si Berlin reste une ville abordable, par rapport \u00e0 d'autres en Europe, les loyers y ont plus que doubl\u00e9 en dix ans, avec des pics vertigineux dans certains quartiers. Le maire social d\u00e9mocrate de la ville, Micha\u00ebl M\u00fcller, estime qu'il ne pouvait faire autrement que de prendre cette mesure radicale...\r\nBOB + TRADUCTION:\r\n\"Apr\u00e8s avoir \u00e9puis\u00e9 toutes les possibilit\u00e9s au niveau national pour lutter contre la hausse des loyers, nous nous dotons aujourd'hui d'un instrument suppl\u00e9mentaire,  car nous devons mieux prot\u00e9ger les locataires des grandes villes, l\u00e0 o\u00f9 les prix explosent. Ca ne peut plus continuer comme \u00e7a, tout le monde le dit, c'est \"la\" question sociale \u00e0 r\u00e9gler, et la politique se doit de faire quelque chose\".\r\nLe secteur immobilier d\u00e9nonce un retour \u00e0 \"l'\u00e9conomie socialiste planifi\u00e9e\" et estiment que cela freinera investissements et modernisation dans le parc de logements de Berlin. Les conservateurs de la CDU et les lib\u00e9raux du FDP vont porter l'affaire devant les tribunaux.\r\nBlandine Milcent, RTS Info Berlin ))\r\n(Bve Foot Feminin) La Fifa passe du discours aux actes pour le football f\u00e9minin. \r\nLa plus haute instance du foot mondial va d\u00e9bloquer 500 millions de dollars dans les quatre prochaines ann\u00e9es...\r\nEn plus du demi-milliard d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu dans le budget en cours.\r\nUne d\u00e9cision qui doit encore \u00eatre approuv\u00e9e dans une semaine lors du Conseil de l'instance \u00e0 Shanghai. \r\nLa cr\u00e9ation ou non de nouvelles comp\u00e9titions f\u00e9minine sera d\u00e9cid\u00e9e en mars prochain.\r\n(15/TENNIS ITV WAWRINKA) *** Pass\u00e9 la d\u00e9ception de sa d\u00e9faite dimanche, en finale du tournoi d'Anvers, en Belgique, Stan Wawrinka est plutot confiant pour son premier tour au tournoi de B\u00e2le. \r\nL'\u00e9preuve baloise qui ne lui pourtant pas toujours r\u00e9ussie, et malgr\u00e9 des probl\u00e8mes d'inflammation parfois douloureuse aux tendons d'Achille des deux pieds, le vaudois est en effet optimiste avant son match ce soir face \u00e0 l'Urugayen Pablo Cuevas \r\n  46'' \r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier \r\nsExtro: Trois suisses seront en lice aujourd'hui (MER), Stan Wawrinka  \u00e0 17.00, Roger Federer d\u00e8s 19h et Henri Laaksonen \u00e0 20.30.\r\n(Bve Basket NBA) Et puis c'\u00e9tait la reprise de la NBA, le championnat nord-am\u00e9ricain de basket, cette nuit. \r\nLes Raptors de Toronto l'ont emport\u00e9 face aux Pelicans de la Nouvelle Orl\u00e9ans (130-122) et les Clippers ont arrach\u00e9 le derby de Los Angeles face aux Lakers (112-102).\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 648, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10789637", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-23T07:59:52_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-23T07:59:52_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10789657", "ece-10789637"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T11:06:04Z", "speechToTexts": ["29.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nDes Foued Boukari qui prendra la t\u00eate de l'USAM, la puissante organisation patronale apr\u00e8s l'\u00e9chec de l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime au f\u00e9d\u00e9ral, le futur pr\u00e9sident pourrait \u00eatre choisi en dehors de la classe politique, une premi\u00e8re \u00e9tape capitale franchi hier \u00e0 Londres, apr\u00e8s des semaines d'embuscade parlementaire, les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 l'accord de Brexit mais les ennuis ne sont pas encore termin\u00e9s pour le 1er ministre Boris Johnson, question de calendrier et puis ExxonMobil a -t-il tromp\u00e9 les actionnaires sur les risques li\u00e9s au changement climatique un proc\u00e8s in\u00e9dit s'est ouvert pour le g\u00e9ant p\u00e9trolier suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s par les militants et les experts de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [96%] :\r\nLa rencontre aura bien lieu, mais l'ordre du jour sera bouscul\u00e9 l'USAM la fa\u00eeti\u00e8re des PME devait se r\u00e9unir aujourd'hui pour \u00e9voquer la prolongation de la pr\u00e9sidence de Jean-Fran\u00e7ois Rime mais apr\u00e8s le r\u00e9sultat des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la puissante organisation patronale va finalement se pencher sur le profil du successeur de l'UDC fribourgeois puisque Jean-Fran\u00e7ois Rime a perdu dimanche son si\u00e8ge au Conseil national Muriel Bolle amant avec ce d\u00e9part l'USAM pourrait opter pour un pr\u00e9sident qui ne si\u00e8ge pas \u00e0 Berne, ce qui serait une nouveaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [95%] :\r\nApr\u00e8s cette pr\u00e9sidence, les membres de l'USAM pourraient abandonner cette pratique en vigueur depuis 40 ans, c'est qu'il est arriv\u00e9 que Jean-Fran\u00e7ois Rime d\u00e9fendent des positions de l'UDC contraires \u00e0 celles de l'USAM, c'\u00e9tait le cas, par exemple lors de la votation sur la directive sur les armes vot\u00e9e cette ann\u00e9e en mai alors pour Casimir Platzer, membre du comit\u00e9 directeur de l'USAM et pr\u00e9sident de Gastrosuisse l'important aujourd'hui, c'est que la voix des PME parlementaire ou non sache prioriser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [91%] :\r\nLe profil, il est tr\u00e8s clair : il faut que \u00e7a soit une personne qui repr\u00e9sente vraiment les int\u00e9r\u00eats des PME et qui mettent en avant ses int\u00e9r\u00eats mettent en 2\u00e8me ligne les int\u00e9r\u00eats par exemple d'un parti politique ou des autres int\u00e9r\u00eats, \u00e7a c'est la chose la plus importante pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [96%] :\r\nD\u00e8s lors, est-ce que le futur pr\u00e9sident de l'USAM devrait se trouver hors politique, la r\u00e9ponse de Casimir Platzer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [91%] :\r\nSi on n'est pas membre d'un parti, on est probablement plus libre de parler aussi avec les repr\u00e9sentants des autres partis, parce qu'on est moins fix\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [90%] :\r\nLe comit\u00e9 directeur du USAM va en discuter ce matin, les avis sont tr\u00e8s partag\u00e9s, car pour le vice pr\u00e9sident de l'USAM, Andr\u00e9 Berdoz, par ailleurs pr\u00e9sident de la Chambre vaudoise des arts et m\u00e9tiers, le patron des petits patrons doit de pr\u00e9f\u00e9rence \u00eatre un \u00e9lu car c'est bien connu, les meilleurs lobbyistes sont des parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:26) [98%] :\r\nEt autre cons\u00e9quence de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'UDC fribourgeoise ne participera pas \u00e0 la bataille du 2\u00e8me tour pour le Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [94%] :\r\nPierre Andr\u00e9 Page arriv\u00e9 4\u00e8me dimanche renonce, l'agriculteur, glanant estime ses chances trop mince pour d\u00e9fier la PLR Johanna Gapany les s\u00e9nateurs sortants du PS et du PDC Christian Levrat et b\u00e9ate Vonlanthen Pierre-Andr\u00e9 Page annonc\u00e9 la d\u00e9cision hier soir au comit\u00e9 central de son parti, une d\u00e9cision dit -il m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:52) [86%] :\r\nSi je mets moi au 2\u00e8me tour, je vais quand m\u00eame favori des langues, l'autre, et finalement c'est pas notre r\u00f4le, nous on a toujours \u00e9t\u00e9 seul dans les dans les combats et en refusant d'aller, je crois qu'on mette en mais il y a un autre ligne de se battre tout seul et puis c'est un combat inutile, je pense, pour, pour nous ce 2\u00e8me tour on se lance pas dans un combat si on sait d'avance qu'il est, il \u00e9tait vieux et puis l\u00e0, je crois que toutes les analyses qu'on a pu faire, on se rend compte qu'on n'a pas d'chance d'obtenir un si\u00e8ge du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [96%] :\r\nL'UDC Pierre-Andr\u00e9 Page interrog\u00e9 par Fabrice Gaudiano le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection fribourgeoise au Conseil des \u00e9tats aura lieu le dit novembre prochain la Turquie ne va pas reprendre son offensive militaire contre les forces kurdes dans le nord de la Syrie, elle estime qu'ils se sont retir\u00e9s des zones frontali\u00e8res conform\u00e9ment \u00e0 l'accord arrach\u00e9 il y a 5 jours par Washington, de leur c\u00f4t\u00e9, les pr\u00e9sidents russe et turc se sont accord\u00e9s hier sur une prise de contr\u00f4le en commun de la majeure partie de ces zones. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [95%] :\r\nPas de Brexit pour Halloween, les d\u00e9put\u00e9s britanniques compromettent une sortie, l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [94%] :\r\nIls ont pourtant accept\u00e9 hier le contenu de l'accord de Brexit obtenu par Boris Johnson avec Bruxelles, mais dans la foul\u00e9e, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 contre le calendrier propos\u00e9 par le 1er ministre Catherine Ilich, vous \u00eates en Direct de Londres, Boris Johnson a donc pas r\u00e9ussi \u00e0 imposer un processus l\u00e9gislatif au charge pour tout boucler d'ici le 31 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:12) [96%] :\r\nOui, pourtant la soir\u00e9e avait bien commenc\u00e9 pour lui, il a en effet r\u00e9ussi l\u00e0 o\u00f9 sa pr\u00e9d\u00e9cesseur Theresa May a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 3 reprises, il a obtenu pour la premi\u00e8re fois depuis le r\u00e9f\u00e9rendum de 2016 un oui des d\u00e9put\u00e9s sur un accord de Brexit c'est un cap non n\u00e9gligeables qui a \u00e9t\u00e9 franchi par le 1er ministre il a r\u00e9ussi \u00e0 prouver qu'une sortie ordonn\u00e9e \u00e9tait possible, m\u00eame s'il ne s'agit que d'un oui symbolique du Parlement pour l'instant, mais les choses se sont ensuite g\u00e2t\u00e9es lorsque le 1er ministre a voulu forcer les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 adopter un calendrier tr\u00e8s court pour examiner la l\u00e9gislation n\u00e9cessaire \u00e0 l'application de l'accord, beaucoup d'entre eux ont jug\u00e9 que c'\u00e9tait tout simplement irresponsable, \u00e9tant donn\u00e9 l'importance du texte et des enjeux et ils ont donc dit non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [97%] :\r\nEt on se dirige donc Catherine vers un nouveau d\u00e9lai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:59) [94%] :\r\nOui, car il est d\u00e9sormais impossible que la loi de retrait puisse entrer en vigueur avant le 31 octobre l'\u00e9ch\u00e9ance du baroque du Brexit faute de temps, une lettre a de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e \u00e0 Bruxelles pour demander un d\u00e9lai de 3 mois, Boris Johnson, il a \u00e9t\u00e9 contraint par la loi, faute d'accord adopt\u00e9 au parlement, samedi dernier, on ne conna\u00eet pas encore la r\u00e9ponse des 27 m\u00eame si Donald Tusk, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en leur recommande d'accepter du c\u00f4t\u00e9 de Downing Street, l'on persiste \u00e0 dire qu'en cas de report de 3 mois du Brexit, la seule issue sera lors des \u00e9lections anticip\u00e9es, mais l\u00e0 encore, il faudra l'aval du Parlement et il est possible que le gouvernement se r\u00e9signe \u00e0 la place, \u00e0 faire ratifier son accord dans un laps de temps plus long que ce qui l'avait pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [95%] :\r\nMerci Catherine Illitch en Direct de Londres, toujours au sujet de l'Europe La Commission europ\u00e9enne a estim\u00e9 hier que la Croatie remplit d\u00e9sormais des conditions n\u00e9cessaires pour une entr\u00e9e dans l'espace Schengen, il reviendra aux pays membres de prendre cette d\u00e9cision \u00e0 l'unanimit\u00e9 ce proc\u00e8s in\u00e9dit \u00e0 pr\u00e9sent qui s'est ouvert hier aux \u00c9tats-Unis, l'\u00c9tat de New York accuse le g\u00e9ant p\u00e9trolier am\u00e9ricain ExxonMobil d'avoir menti \u00e0 ses actionnaires sur les risques li\u00e9s \u00e0 la crise climatique, Pauline Rappaz, l'affaire est suivie de pr\u00e8s par les militants et les experts de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:14) [94%] :\r\nQuel que soit le verdict, ils qualifient d\u00e9j\u00e0 ce proc\u00e8s d'historique, selon eux, les d\u00e9bats auront de toute fa\u00e7on un impact sur la mani\u00e8re de communiquer des grandes entreprises \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e0 propos du risque climatique hier 1er jour de proc\u00e8s des militants pro- climat \u00e9taient dans la salle d'audience, tandis que d'autres manifestaient devant le tribunal de Manhattan, ils font campagne depuis 4 rencontres, ExxonMobil, il l'accuse d'avoir volontairement dissimul\u00e9 l'impact n\u00e9gatif de ses activit\u00e9s sur l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [97%] :\r\nEt c'est aussi ce que reproche l'\u00c9tat de New York au g\u00e9ant p\u00e9trolier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:45) [96%] :\r\nExactement, ExxonMobil a promis aux investisseurs et aux actionnaires que ses projections d'activit\u00e9s \u00e0 long terme \u00e9taient plus r\u00e9alistes que celles de ses concurrents, car lui avait int\u00e9gr\u00e9 les risques li\u00e9s \u00e0 la volont\u00e9 de plusieurs pays de limiter leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, mais c'est faux, selon le procureur g\u00e9n\u00e9ral de New York qui a donc port\u00e9 plainte l'an dernier, le g\u00e9ant p\u00e9trolier r\u00e9fute cette accusation, il d\u00e9nonce un proc\u00e8s politique \u00e0 charge contre les \u00e9nergies fossiles, l'entreprise devra peut-\u00eatre publier des informations rectifi\u00e9es aupr\u00e8s des investisseurs et leur rembourser les sommes perdues et dans ce proc\u00e8s un t\u00e9moin c\u00e9l\u00e8bre sera appel\u00e9 \u00e0 la barre, Rex Tillerson, ex- patron d'ExxonMobil, puis chef de la diplomatie de Donald Trump avant d'\u00eatre limog\u00e9 au printemps 2018. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [93%] :\r\nMerci Pauline Rappaz Boeing a limog\u00e9 hier le responsable de sa division d'aviation commerciale, Kevin McAllister, il s'agit du premier cadre dirigeant \u00e0 quitter l'entreprise am\u00e9ricaine depuis la crise du 737 Max face \u00e0 la crise du logement cette fois Berlin g\u00e8le les loyers de mesure radicale pour des loyers qui ont plus que doubl\u00e9 en 10 ans, le S\u00e9nat de la Ville, dirig\u00e9e par une coalition de gauche a adopt\u00e9 hier le principe d'un plafonnement des loyers pour 5 ans Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:57) [94%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Allemagne pour lutter contre la sp\u00e9culation immobili\u00e8re pour tous les logements construits apr\u00e8s 2014, cela fait un 1000000 et demi de logements au total, les propri\u00e9taires ne pourront exiger \u00e0 l'avenir un loyer sup\u00e9rieur \u00e0 9 euros 90 m2, soit presque 11 francs et sauf exception, ils ne pourront pas non plus pratiquer des hausses de loyer \u00e0 chaque changement de locataire, car m\u00eame si Berlin reste une ville abordable par rapport \u00e0 d'autres en Europe, les loyers y ont plus que doubl\u00e9 en 10 ans, avec des pics vertigineux dans certains quartiers, le maire social- d\u00e9mocrate de la ville, Micha\u00ebl M\u00fcller, estime qu'il ne pouvait faire autrement que de prendre cette mesure radicale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:33) [93%] :\r\nAlors que Mbia \u00e0 la poudre le explique une critique apr\u00e8s avoir \u00e9puis\u00e9 toutes les possibilit\u00e9s au niveau national pour lutter contre la hausse des loyers nous nous dotons aujourd'hui d'un instrument suppl\u00e9mentaire car nous devons mieux prot\u00e9ger les locataires des grandes villes, l\u00e0 o\u00f9 les prix explosent, son histoire est inqui\u00e9tant, \u00e7a ne peut plus continuer comme \u00e7a, tout le monde le dit, c'est la question sociale \u00e0 r\u00e9gler et la politique se doit de faire quelque chose tout le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:57) [96%] :\r\nSecteur immobilier d\u00e9nonce un retour \u00e0 l'\u00e9conomie socialiste planifi\u00e9e et estiment que cela freinera investissements et modernisation dans le parc de logements de Berlin, les conservateurs de la CDU et les lib\u00e9raux du FDP vont porter l'affaire devant les tribunaux, Blandine Milcent RTS Info. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:14) [92%] :\r\nBerlin en sport, pass\u00e9e la d\u00e9ception de sa d\u00e9faite dimanche en finale du tournoi d'Anvers s'en Belgique Stan Wawrinka est plut\u00f4t confiant pour son 1er tour au tournoi de B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [95%] :\r\nL'\u00e9preuve b\u00e2loise qui lui a pourtant pas toujours r\u00e9ussie et malgr\u00e9 des probl\u00e8mes d'inflammation, parfois douloureuse au tendon d'Achille, le Vaudois est en effet optimiste avant son match ce soir face \u00e0 l'Uruguayen Pablo Cuevas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:35) [89%] :\r\nLeclerc, forc\u00e9ment, je suis un peu plus fatigu\u00e9 apr\u00e8s l'encha\u00eenement parce que je ne sais pas du tout jou\u00e9 depuis l'US Open, donc faut r\u00e9cup\u00e9rerM. je suis d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s content de de ne pas \u00eatre et de pouvoir justement jouer c'est clair, c'est un tournoi que j'appr\u00e9cie beaucoup la chance de pouvoir jouer devant son public, je me r\u00e9jouis de l'entr\u00e9e sur le terrain, c'est clair que, voil\u00e0, je sais que \u00e7a va \u00eatre un match compliqu\u00e9 joue contre quoi, voil\u00e0, c'est un bon joueur, je joue contre aussi, je vais me battre contre moi- m\u00eame, je vais, je vais \u00eatre nerveux forc\u00e9ment comme dans les premiers tours comme comme ici un peu chaque ann\u00e9e mais j'esp\u00e8re que la confiance accumul\u00e9e la la semaine pass\u00e9e plus mon niveau de Geoff me laisseront l'opportunit\u00e9 de gagner ce 1er match cher \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai d\u00e9cid\u00e9 de de jouer ces tournois, \u00e7a va, \u00e7a va tr\u00e8s bien, on l'a vu, la semaine pass\u00e9e, j'ai tr\u00e8s bien jou\u00e9, je l'\u00e9tais, focus sur ce qu'il fallait, j'ai tr\u00e8s bien bouger physiquement j'\u00e9tais bien Raph tennistique aussi, donc j'esp\u00e8re pourvoir continuer encore 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:22) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier au total 3 Suisses seront en lice aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le, Stan Wawrinka \u00e0 17 heures Roger Federer d\u00e8s 19 heures et Henri Laaksonen, \u00e0 20 heures 30 et puis du basket et la reprise de la NBA, le championnat nord- am\u00e9ricain de basket, c'\u00e9tait cette nuit, les Raptors de Toronto, l'ont emport\u00e9 face aux p\u00e9licans de la Nouvelle-Orl\u00e9ans et les Clippers ont arrach\u00e9 le derby de ancien je laisse face au Lakers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:45) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Foued Boukari pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-23T06:24:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2027289", "internalArchiveId": "AA1910026901", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-23T00:00:00Z", "durationSec": 1952, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Redwall", "Tristan Dessert : \u00ab Les Kurdes n\u2019ont absolument pas voix au chapitre dans l\u2019accord de paix conclu hier. \u00bb", "Tristan Dessert: \"Ce qui se joue ici, c'est aussi une bataille d\u00e9mographique.\"", "La syndique PLR de Payerne, Christelle Luisier, est pressentie pour reprendre le si\u00e8ge de Jacqueline de Quattro.", "Marie-France Roth Pasquier: \"Je reste persuad\u00e9e qu'un peu de bienveillance ne ferait pas de mal \u00e0 la politique suisse.\"", "Apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le PDC retrouve son r\u00f4le historique au Parlement pour faire pencher les majorit\u00e9s.", "Maire-France Roth Pasquier: \"43% de femmes au Parlement va changer la fa\u00e7on de faire de la politique.\"", "Le pr\u00e9sident sortant au Botswana souhaite r\u00e9-autoriser la chasse aux \u00e9l\u00e9phants. Une mesure qui s\u00e9duit les agriculteurs du pays.", "Stefanos Tsitsipas, portrait d'un surdou\u00e9 du tennis encore fragile.", "Chaque jour, des centaines de Kurdes fuient la Syrie pour se r\u00e9fugier au Kurdistan irakien.", "Dans l'Essex en Angleterre, 39 corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans un camion en provenance de Bulgarie. Le chauffeur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.", "L'ancienne conseill\u00e8re d'Etat Marie Garnier est innocent\u00e9e aujourd'hui. Elle \u00e9tait accus\u00e9e de violation du secret de fonction.", "De plus en plus de scientifiques suisses exigent des mesures imm\u00e9diates pour le climat des politiciens.", "Jacques Dubochet, prix nobel de chimie 2017: \"On met beaucoup trop d'importance \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile!\"", "Au CO des Grandes-Communes au Petit-Lancy, une pause impose \u00e0 tout le monde 15 minutes de lecture.", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le visiteur"], "variantIds": ["ece-3019783", "ece-10809066", "ece-10809070", "ece-10809076", "ece-10809078", "ece-10809080", "ece-10809082", "ece-10809088", "ece-10809090", "ece-10809068", "ece-10809072", "ece-10809074", "ece-10809084", "ece-10809086", "ece-10809092", "ece-10809094"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-28T15:19:33Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:19  00:00:18:08\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:10  00:00:20:23\r\n{\\an1}Nous sommes en direct, il est 19h30.\r\n\r\n00:00:21:05  00:00:23:20\r\n{\\an1}Les Am\u00e9ricains s'en vont,\r\nles Russes arrivent.\r\n\r\n00:00:23:22  00:00:27:09\r\n{\\an1}Le nord de la Syrie est sous contr\u00f4le\r\ndes forces russes et turques.\r\n\r\n00:00:27:11  00:00:30:00\r\n{\\an1}Les populations kurdes\r\nfuient la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:00:30:02  00:00:35:10\r\n{\\an1}Nous retrouverons notre envoy\u00e9\r\nsp\u00e9cial, Tristan Dessert.\r\n\r\n00:00:37:00  00:00:40:07\r\n{\\an1}En Suisse, c'est la fin d'une affaire\r\nqui a caus\u00e9 un s\u00e9isme politique\r\n\r\n00:00:40:09  00:00:42:14\r\n{\\an1}dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n00:00:42:16  00:00:47:01\r\n{\\an1}La justice blanchit Marie Garnier,\r\nancienne conseill\u00e8re d'Etat Verte.\r\n\r\n00:00:48:01  00:00:51:15\r\n{\\an1}Cet appel exceptionnel: des dizaines\r\nde scientifiques suisses\r\n\r\n00:00:51:17  00:00:55:04\r\n{\\an1}plaident pour la d\u00e9sob\u00e9issance civile\r\nau nom du climat.\r\n\r\n00:00:55:06  00:01:00:07\r\n{\\an1}Ils soutiennent les actions\r\ndu groupe Extinction Rebellion.\r\n\r\n00:01:00:09  00:01:07:22\r\n{\\an1}Parmi eux,\r\nJacques Dubochet, bonsoir.\r\n\r\n00:01:07:22  00:01:10:01\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:01:10:06  00:01:15:01\r\n{\\an1}-Vous direz pourquoi vous n'avez pas\r\nconfiance dans la politique.\r\n\r\n00:01:15:06  00:01:19:11\r\n{\\an1}Il existe une solution\r\npour voir son enfant lire un livre.\r\n\r\n00:01:19:13  00:01:25:04\r\n{\\an1}\"Silence, on lit !\" est une m\u00e9thode\r\nau succ\u00e8s inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:01:26:23  00:01:30:12\r\n{\\an1}La Suisse a vot\u00e9 dimanche,\r\nle Botswana vote aujourd'hui.\r\n\r\n00:01:30:14  00:01:33:11\r\n{\\an1}L'enjeu: les \u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n00:01:33:13  00:01:36:03\r\n{\\an1}Ils prosp\u00e8rent\r\net menacent les villageois.\r\n\r\n00:01:36:05  00:01:39:18\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident veut maintenir\r\nl'autorisation de leur chasse.\r\n\r\n00:01:40:19  00:01:45:19\r\n{\\an1}Enfin, nous parlerons tennis avec\r\nl'\u00e9toile de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n00:01:45:21  00:01:49:21\r\n{\\an1}le Grec Stefanos Tsitsipas.\r\n\r\n00:01:49:23  00:01:56:03\r\n{\\an1}Il reviendra sur son ann\u00e9e difficile,\r\nson burn-out notamment.\r\n\r\n00:01:59:12  00:02:03:05\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e russe s'installe\r\ndans les zones d\u00e9laiss\u00e9es\r\n\r\n00:02:03:07  00:02:05:13\r\n{\\an1}par les Am\u00e9ricains en Syrie.\r\n\r\n00:02:05:15  00:02:09:12\r\n{\\an1}C'est le symbole du reflux\r\nstrat\u00e9gique des Etats-Unis.\r\n\r\n00:02:09:14  00:02:12:18\r\n{\\an1}Les forces russes\r\net turques patrouilleront\r\n\r\n00:02:12:20  00:02:16:05\r\n{\\an1}pour s'assurer du d\u00e9part\r\ndes combattants kurdes.\r\n\r\n00:02:16:23  00:02:21:22\r\n{\\an1}Tristan Dessert, vous \u00eates pr\u00e8s de la\r\nfronti\u00e8re entre l'Irak et la Syrie,\r\n\r\n00:02:22:00  00:02:24:11\r\n{\\an1}dans un camp de refugi\u00e9s kurdes.\r\n\r\n00:02:24:14  00:02:36:00\r\n{\\an1}Les Kurdes paient le prix\r\ndu grand jeu diplomatique.\r\n\r\n00:02:36:05  00:02:39:11\r\n{\\an1}-Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:02:39:15  00:02:43:11\r\n{\\an1}Les Kurdes n'ont pas eu voix\r\nau chapitre.\r\n\r\n00:02:43:14  00:02:49:12\r\n{\\an1}Le contraste est saisissant\r\nquand on voit l'image\r\n\r\n00:02:51:15  00:02:55:20\r\n{\\an1}des dirigeants red\u00e9ssiner\r\nles cartes.\r\n\r\n00:02:56:01  00:02:59:00\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 le cessez-le-feu,\r\n\r\n00:02:59:04  00:03:04:06\r\n{\\an1}il y a eu beaucoup de t\u00e9moignages\r\nces derniers jours.\r\n\r\n00:03:04:11  00:03:10:01\r\n{\\an1}Il y a \u00e9galement des milices\r\ncompos\u00e9es d'anciens djihadistes\r\n\r\n00:03:10:04  00:03:14:06\r\n{\\an1}qui s\u00e8ment la terreur.\r\n\r\n00:03:14:10  00:03:19:09\r\n{\\an1}Des centaines de personnes\r\nont fui la zone.\r\n\r\n00:03:19:13  00:03:23:11\r\n{\\an1}D'autres ont franchi la fronti\u00e8re\r\n\r\n00:03:23:16  00:03:28:11\r\n{\\an1}et se sont r\u00e9fugi\u00e9s\r\nau Kurdistan irakien.\r\n\r\n00:03:30:05  00:03:31:16\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:03:32:15  00:03:37:09\r\n{\\an1}-Ils sont toujours plus nombreux:\r\n1'200 nouveaux arrivants hier soir,\r\n\r\n00:03:37:11  00:03:41:07\r\n{\\an1}1'700 la veille,\r\nplus de 8'000 personnes vivent ici.\r\n\r\n00:03:41:09  00:03:44:17\r\n{\\an1}Le camp \u00e9tait encore d\u00e9sert,\r\nil y a quelques jours.\r\n\r\n00:03:44:23  00:03:48:02\r\n{\\an1}-Salut, vous avez r\u00e9solu\r\nvotre probl\u00e8me d'eau ?\r\n\r\n00:03:48:04  00:03:50:11\r\n{\\an1}Il y a une semaine,\r\n\r\n00:03:50:12  00:03:52:15\r\n{\\an1}on \u00e9tait dans l'urgence.\r\n\r\n00:03:52:17  00:03:56:23\r\n{\\an1}Notre gouvernement a install\u00e9\r\nces tentes tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n00:03:57:05  00:04:01:04\r\n{\\an1}-Ils ont fui le Kurdistan syrien,\r\nbombard\u00e9 par les Turcs,\r\n\r\n00:04:01:06  00:04:04:22\r\n{\\an1}et livr\u00e9s aux milices\r\nqui multiplient les atrocit\u00e9s.\r\n\r\n00:04:05:00  00:04:08:13\r\n{\\an1}Maqboula a fui\r\napr\u00e8s un raid de l'aviation turque.\r\n\r\n00:04:08:19  00:04:11:05\r\n{\\an1}-Je suis partie\r\n\r\n00:04:11:07  00:04:13:11\r\n{\\an1}avec deux de mes enfants.\r\n\r\n00:04:13:13  00:04:17:03\r\n{\\an1}Je ne sais pas\r\no\u00f9 est mon mari et mon autre fils.\r\n\r\n00:04:17:05  00:04:21:19\r\n{\\an1}Nous avons tout laiss\u00e9 derri\u00e8re nous\r\npour sauver nos vies.\r\n\r\n00:04:22:17  00:04:27:01\r\n{\\an1}-Hier soir, les pr\u00e9sidents\r\nrusse et turc ont conclu un accord\r\n\r\n00:04:27:03  00:04:31:11\r\n{\\an1}cens\u00e9 arr\u00eater les combats,\r\navec des arrangements g\u00e9opolitiques\r\n\r\n00:04:31:13  00:04:34:17\r\n{\\an1}o\u00f9 les Kurdes\r\nsemblent encore sacrifi\u00e9s.\r\n\r\n00:04:34:22  00:04:37:06\r\n{\\an1}-Je pense que personne\r\n\r\n00:04:37:08  00:04:39:18\r\n{\\an1}ne pourra retourner en Syrie.\r\n\r\n00:04:39:20  00:04:41:16\r\n{\\an1}Tout le monde a peur.\r\n\r\n00:04:41:18  00:04:44:09\r\n{\\an1}Personne ne sait ce qu'il arrivera.\r\n\r\n00:04:44:11  00:04:47:16\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que la guerre s'arr\u00eatera,\r\nou non.\r\n\r\n00:04:47:22  00:04:50:03\r\n{\\an1}-Au milieu du chaos syrien,\r\n\r\n00:04:50:05  00:04:54:05\r\n{\\an1}les Kurdes avaient r\u00e9ussi\r\n\u00e0 se cr\u00e9er une enclave autonome.\r\n\r\n00:04:54:07  00:04:59:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir vaincu l'Etat islamique,\r\nils esp\u00e9raient y vivre en paix.\r\n\r\n00:04:59:14  00:05:03:04\r\n{\\an1}-Nous avons tout laiss\u00e9: nos maisons,\r\n\r\n00:05:03:06  00:05:07:18\r\n{\\an1}nos terres, nos familles.\r\n\r\n00:05:07:23  00:05:12:03\r\n{\\an1}Son b\u00e9b\u00e9 pleure\r\n\r\n00:05:14:05  00:05:16:18\r\n{\\an1}Nous avons tout perdu.\r\n\r\n00:05:16:20  00:05:19:18\r\n{\\an1}Pourquoi nous font-ils \u00e7a ?\r\n\r\n00:05:19:20  00:05:22:05\r\n{\\an1}Qu'avons-nous fait de mal ?\r\n\r\n00:05:22:07  00:05:26:14\r\n{\\an1}Nous sommes kurdes, nous sommes\r\nplus musulmans que les Turcs.\r\n\r\n00:05:26:16  00:05:29:11\r\n{\\an1}Nous sommes amicaux\r\navec tout le monde.\r\n\r\n00:05:29:13  00:05:32:05\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'ils nous veulent ?\r\n\r\n00:05:32:19  00:05:36:07\r\n{\\an1}-Ce soir encore,\r\ndes centaines de Kurdes syriens\r\n\r\n00:05:36:09  00:05:40:00\r\n{\\an1}traverseront la fronti\u00e8re\r\npour se r\u00e9fugier ici,\r\n\r\n00:05:40:02  00:05:42:14\r\n{\\an1}avec la peur et l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n00:05:45:12  00:05:50:06\r\n{\\an1}-Tristan, vous avez tourn\u00e9\r\nce reportage aujourd'hui.\r\n\r\n00:05:50:08  00:05:57:03\r\n{\\an1}Peut-on pr\u00e9voir les cons\u00e9quences\r\na plus long terme de cet exode ?\r\n\r\n00:05:57:07  00:05:59:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:05:59:15  00:06:06:05\r\n{\\an1}Pr\u00e9cisons que les r\u00e9fugi\u00e9s\r\nque nous avons vus\r\n\r\n00:06:06:10  00:06:09:23\r\n{\\an1}ont franchi la fronti\u00e8re\r\nclandestinement.\r\n\r\n00:06:10:04  00:06:15:06\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s kurdes de Syrie\r\nfont tout\r\n\r\n00:06:15:11  00:06:20:15\r\n{\\an1}pour \u00e9viter un exode massif\r\ndes Kurdes.\r\n\r\n00:06:20:19  00:06:25:13\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident turc voudrait installer\r\n\r\n00:06:25:18  00:06:30:11\r\n{\\an1}des r\u00e9fugi\u00e9s arabes\r\ndans cette r\u00e9gion\r\n\r\n00:06:30:15  00:06:38:11\r\n{\\an1}o\u00f9 sont les Kurdes\r\npour affaiblir ces derniers.\r\n\r\n00:06:38:15  00:06:42:12\r\n{\\an1}L'intervention turque\r\na provoqu\u00e9 une r\u00e9action en cha\u00eene.\r\n\r\n00:06:42:17  00:06:48:22\r\n{\\an1}Elle devrait bouleverser encore\r\nles fragiles \u00e9quilibres de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:06:49:03  00:06:53:02\r\n{\\an1}-39 corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts\r\nla nuit derni\u00e8re\r\n\r\n00:06:53:04  00:06:55:13\r\n{\\an1}dans une zone industrielle\r\nde Londres.\r\n\r\n00:06:55:15  00:06:57:14\r\n{\\an1}Ils se trouvaient\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur d'un camion,\r\n\r\n00:06:57:16  00:06:59:12\r\n{\\an1}dont le chauffeur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:07:00:21  00:07:04:08\r\n{\\an1}-Trop grave pour \u00eatre livr\u00e9 d'un\r\nseul coup aux regards du public.\r\n\r\n00:07:04:10  00:07:07:15\r\n{\\an1}La petite ville de Gray\r\nest sous le choc.\r\n\r\n00:07:07:17  00:07:10:05\r\n{\\an1}Derri\u00e8re ce rideau vert,\r\nun camion\r\n\r\n00:07:10:07  00:07:14:11\r\n{\\an1}dans lequel ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s\r\naujourd'hui 39 corps sans vie,\r\n\r\n00:07:14:12  00:07:17:02\r\n{\\an1}dont celui d'un adolescent.\r\n\r\n00:07:20:15  00:07:22:15\r\n{\\an1}-Une enqu\u00eate pour meurtre a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:07:22:17  00:07:25:13\r\n{\\an1}lanc\u00e9e et le chauffeur du camion\r\n\r\n00:07:25:15  00:07:29:11\r\n{\\an1}de 25 ans, venant d'Irlande,\r\nse trouve toujours en d\u00e9tention.\r\n\r\n00:07:30:11  00:07:32:20\r\n{\\an1}-Un camion\r\nqui viendrait de Bulgarie,\r\n\r\n00:07:32:22  00:07:35:04\r\n{\\an1}un chauffeur nord-irlandais,\r\n\r\n00:07:35:06  00:07:38:09\r\n{\\an1}et pr\u00e8s de 40 morts\r\ndont on ignore les identit\u00e9s.\r\n\r\n00:07:38:11  00:07:41:23\r\n{\\an1}Le v\u00e9hicule serait entr\u00e9\r\nau Royaume-Uni la nuit derni\u00e8re\r\n\r\n00:07:42:01  00:07:45:01\r\n{\\an1}en provenance de Zeebruges,\r\nen Belgique.\r\n\r\n00:07:45:03  00:07:48:12\r\n{\\an1}Mais d'o\u00f9 viennent les victimes,\r\nqui sont elles ?\r\n\r\n00:07:48:14  00:07:51:16\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre des migrants,\r\ncomme quand 58 Chinois\r\n\r\n00:07:51:18  00:07:54:00\r\n{\\an1}avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s\r\nmorts asphyxi\u00e9s\r\n\r\n00:07:54:03  00:07:57:05\r\n{\\an1}dans un camion parqu\u00e9\r\ndans le port de Douvres.\r\n\r\n00:07:57:07  00:08:01:09\r\n{\\an1}Au Parlement, la nouvelle\r\nn'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue.\r\n\r\n00:08:02:23  00:08:05:15\r\n{\\an1}-Cette trag\u00e9die inimaginable\r\n\r\n00:08:05:17  00:08:07:23\r\n{\\an1}nous brise le coeur.\r\n\r\n00:08:08:01  00:08:11:03\r\n{\\an1}Toutes nos pens\u00e9es et nos pri\u00e8res\r\nvont \u00e0 ceux qui ont perdu la vie\r\n\r\n00:08:11:05  00:08:12:17\r\n{\\an1}et \u00e0 leurs proches.\r\n\r\n00:08:13:05  00:08:15:12\r\n{\\an1}-L'enqu\u00eate de la police britannique\r\nest lanc\u00e9e,\r\n\r\n00:08:15:14  00:08:17:23\r\n{\\an1}ses conclusions\r\nsont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s attendues.\r\n\r\n00:08:20:01  00:08:22:14\r\n{\\an1}-En Suisse,\r\nc'est bient\u00f4t la fin d\u00e9finitive\r\n\r\n00:08:22:17  00:08:26:05\r\n{\\an1}des sacs plastiques gratuits\r\ndans le commerce de d\u00e9tail.\r\n\r\n00:08:26:07  00:08:30:02\r\n{\\an1}La mesure entrera en vigueur\r\nle 1er janvier chez Coop et Migros.\r\n\r\n00:08:30:04  00:08:34:16\r\n{\\an1}Les distributeurs mettent en oeuvre\r\nun accord de branche sign\u00e9 en 2016.\r\n\r\n00:08:36:08  00:08:38:09\r\n{\\an1}C'est l'\u00e9pilogue judiciaire\r\n\r\n00:08:38:11  00:08:41:22\r\n{\\an1}d'une affaire qui a \u00e9branl\u00e9\r\nle monde politique fribourgeois.\r\n\r\n00:08:42:00  00:08:44:09\r\n{\\an1}Accus\u00e9e de violation\r\ndu secret de fonction,\r\n\r\n00:08:44:11  00:08:46:15\r\n{\\an1}l'ancienne conseill\u00e8re d'Etat\r\nMarie Garnier\r\n\r\n00:08:46:17  00:08:49:11\r\n{\\an1}est blanchie par le procureur\r\nextraordinaire.\r\n\r\n00:08:50:23  00:08:52:22\r\n{\\an1}-C'est une victoire.\r\n\r\n00:08:53:00  00:08:55:01\r\n{\\an1}Pour moi,\r\n\r\n00:08:55:03  00:08:58:00\r\n{\\an1}c'est la victoire de l'honn\u00eatet\u00e9,\r\nde la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n00:08:58:01  00:09:00:15\r\n{\\an1}Je suis satisfaite\r\nd'\u00eatre blanchie.\r\n\r\n00:09:01:05  00:09:04:15\r\n{\\an1}-Heureuse aujourd'hui,\r\nelle l'\u00e9tait moins il y a deux ans.\r\n\r\n00:09:04:17  00:09:08:02\r\n{\\an1}Elle annon\u00e7ait sa d\u00e9mission\r\ndu Conseil d'Etat.\r\n\r\n00:09:08:15  00:09:10:22\r\n{\\an1}-Je tourne la page\r\navec le sentiment\r\n\r\n00:09:11:00  00:09:13:16\r\n{\\an1}d'avoir tenu mes engagements.\r\n\r\n00:09:14:03  00:09:18:15\r\n{\\an1}-Elle \u00e9tait accus\u00e9e de violation\r\ndu secret de fonction\r\n\r\n00:09:18:18  00:09:22:11\r\n{\\an1}pour avoir divulgu\u00e9 \u00e0 la presse\r\nun rapport confidentiel.\r\n\r\n00:09:22:12  00:09:25:16\r\n{\\an1}Elle voulait soutenir\r\nune collaboratrice pr\u00e9sent\u00e9e\r\n\r\n00:09:25:17  00:09:29:09\r\n{\\an1}par le pr\u00e9fet\r\ncomme \"potentiellement \u00e0 risque\".\r\n\r\n00:09:29:11  00:09:32:07\r\n{\\an1}L'affaire a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e\r\npar la justice.\r\n\r\n00:09:32:15  00:09:37:00\r\n{\\an1}-Les \u00e9l\u00e9ments transmis \u00e0 la presse\r\n\u00e9taient confidentiels,\r\n\r\n00:09:37:02  00:09:39:19\r\n{\\an1}mais les circonstances\r\n\r\n00:09:39:21  00:09:42:05\r\n{\\an1}de la diffusion\r\n\r\n00:09:42:07  00:09:46:02\r\n{\\an1}faisaient que cette derni\u00e8re\r\npouvait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n00:09:46:04  00:09:51:01\r\n{\\an1}comme licite,\r\npour des int\u00e9r\u00eats l\u00e9gitimes.\r\n\r\n00:09:51:17  00:09:55:02\r\n{\\an1}-J'ai jamais d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 mes principes.\r\n\r\n00:09:55:03  00:09:57:11\r\n{\\an1}J'ai la satisfaction\r\n\r\n00:09:57:13  00:09:59:18\r\n{\\an1}du devoir accompli.\r\n\r\n00:09:59:19  00:10:03:10\r\n{\\an1}Je ne supporte pas\r\nqu'on puisse sacrifier des gens\r\n\r\n00:10:03:11  00:10:05:21\r\n{\\an1}sur l'autel de la politique.\r\n\r\n00:10:06:06  00:10:10:05\r\n{\\an1}-Ce conflit avait conduit \u00e0 un froid\r\nentre les Verts et les socialistes\r\n\r\n00:10:10:07  00:10:12:13\r\n{\\an1}et avait men\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection\r\n\r\n00:10:12:15  00:10:15:06\r\n{\\an1}du radical D.Castella\r\nau Conseil d'Etat.\r\n\r\n00:10:15:08  00:10:18:13\r\n{\\an1}Cette fin semble\r\nsatisfaire tout le monde,\r\n\r\n00:10:18:15  00:10:24:18\r\n{\\an1}puisque le Conseil d'Etat se r\u00e9jouit\r\ndu classement de l'affaire.\r\n\r\n00:10:27:04  00:10:31:10\r\n{\\an1}-On parlera beaucoup de la ville\r\nde Payerne (VD) ces prochains mois.\r\n\r\n00:10:31:11  00:10:35:16\r\n{\\an1}La syndique, Christelle Luisier,\r\nest la grandissime favorite\r\n\r\n00:10:35:18  00:10:39:19\r\n{\\an1}pour succ\u00e9der \u00e0 Jacqueline de Quattro\r\nau Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n00:10:40:22  00:10:43:23\r\n{\\an1}-Jacqueline de Quattro\r\n\u00e9lue au Conseil national,\r\n\r\n00:10:44:01  00:10:46:21\r\n{\\an1}mais qui lui succ\u00e9dera\r\nau Conseil d'Etat ?\r\n\r\n00:10:47:00  00:10:52:17\r\n{\\an1}La PLR Christelle Luisier,\r\navocate de 46 ans, est la favorite.\r\n\r\n00:10:52:19  00:10:55:17\r\n{\\an1}Elle est syndique de Payerne\r\ndepuis 10 ans.\r\n\r\n00:10:55:19  00:10:59:09\r\n{\\an1}On la cite,\r\nmais rien d'officiel pour l'instant.\r\n\r\n00:10:59:21  00:11:02:06\r\n{\\an1}-En tant que femme politique engag\u00e9e\r\n\r\n00:11:02:08  00:11:04:14\r\n{\\an1}depuis plus de 20 ans, broyarde, PLR,\r\n\r\n00:11:04:16  00:11:06:21\r\n{\\an1}c\u2019est une fonction int\u00e9ressante.\r\n\r\n00:11:06:23  00:11:12:01\r\n{\\an1}Mais aujourd\u2019hui,\r\nje suis dans une phase de r\u00e9flexion.\r\n\r\n00:11:12:12  00:11:15:12\r\n{\\an1}-Le PLR lancera\r\nun appel \u00e0 candidature en novembre,\r\n\r\n00:11:15:14  00:11:18:19\r\n{\\an1}avant d\u2019annoncer son choix\r\nlors du congr\u00e8s du 5 d\u00e9cembre.\r\n\r\n00:11:18:21  00:11:22:14\r\n{\\an1}Un choix qui fera sans doute \u00e9cho\r\naux r\u00e9centes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:11:23:04  00:11:26:06\r\n{\\an1}-Il faudra une candidature\r\n\r\n00:11:26:08  00:11:29:15\r\n{\\an1}plut\u00f4t f\u00e9minine, jeune\r\n\r\n00:11:29:17  00:11:33:03\r\n{\\an1}et ouverte aux th\u00e9matiques\r\ndu climat et de l'environnement.\r\n\r\n00:11:33:11  00:11:36:12\r\n{\\an1}-D\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil,\r\npr\u00e9sidente de la Commission\r\n\r\n00:11:36:14  00:11:40:03\r\n{\\an1}de l\u2019am\u00e9nagement du territoire,\r\nde l\u2019\u00e9nergie et des infrastructures,\r\n\r\n00:11:40:05  00:11:42:16\r\n{\\an1}C.Luisier, du sur mesure\r\npour le si\u00e8ge vacant,\r\n\r\n00:11:42:18  00:11:45:20\r\n{\\an1}qui ne devrait pas \u00eatre contest\u00e9.\r\n\r\n00:11:46:22  00:11:49:10\r\n{\\an1}-Nous avons actuellement\r\n\r\n00:11:49:11  00:11:52:04\r\n{\\an1}une majorit\u00e9 de gauche\r\n\r\n00:11:52:06  00:11:54:13\r\n{\\an1}avec nos amis et alli\u00e9s les Verts.\r\n\r\n00:11:54:15  00:11:57:03\r\n{\\an1}Le d\u00e9part de J.de Quattro\r\nne met pas en danger\r\n\r\n00:11:57:05  00:11:59:10\r\n{\\an1}la majorit\u00e9 gouvernementale.\r\n\r\n00:11:59:11  00:12:01:14\r\n{\\an1}Nous n\u2019entendons pas obtenir\r\n\r\n00:12:01:16  00:12:04:18\r\n{\\an1}une majorit\u00e9 uniquement socialiste\r\nau Conseil d\u2019Etat.\r\n\r\n00:12:05:16  00:12:09:04\r\n{\\an1}-Les partis ont jusqu\u2019au 23 d\u00e9cembre\r\npour d\u00e9poser leur liste.\r\n\r\n00:12:09:06  00:12:12:19\r\n{\\an1}Faute d'adversaires,\r\nle PLR pourrait \u00eatre seul en lice\r\n\r\n00:12:12:21  00:12:16:16\r\n{\\an1}et s'offrir\r\nle luxe d'une \u00e9lection tacite.\r\n\r\n00:12:19:22  00:12:23:06\r\n{\\an1}-\u00c0 Fribourg,\r\nil n'y aura que trois candidats\r\n\r\n00:12:23:08  00:12:25:20\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9lection au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:12:25:22  00:12:29:20\r\n{\\an1}L'UDC se retire de ce deuxi\u00e8me tour,\r\nqui mettra aux prises\r\n\r\n00:12:29:22  00:12:33:01\r\n{\\an1}la PLR Johanna Gapany\r\net les deux sortants\r\n\r\n00:12:33:03  00:12:37:10\r\n{\\an1}Christian Levrat (PS)\r\net Beat Vonlanthen (PDC).\r\n\r\n00:12:40:06  00:12:43:05\r\n{\\an1}Marie-France Roth Pasquier,\r\nbonsoir.\r\n\r\n00:12:43:07  00:12:48:23\r\n{\\an1}Bravo pour cette nouvelle vie\r\nd'\u00e9lue au National.\r\n\r\n00:12:49:01  00:12:58:16\r\n{\\an1}Une autre PLR gruy\u00e9rienne,\r\nJohanna Gapany, met en danger\r\n\r\n00:12:58:21  00:13:02:15\r\n{\\an1}votre si\u00e8ge aux Etats.\r\n\r\n00:13:02:19  00:13:08:15\r\n{\\an1}Les bastions sont-ils menac\u00e9s\r\n\r\n00:13:08:23  00:13:12:14\r\n{\\an1}pour le PDC au conseil\r\ndes Etats ?\r\n\r\n00:13:12:19  00:13:14:06\r\n{\\an1}-Effectivement.\r\n\r\n00:13:14:10  00:13:18:10\r\n{\\an1}Mais les \u00e9lecteurs choisiront\r\ns\u00fbrement le bon duo\r\n\r\n00:13:18:14  00:13:22:07\r\n{\\an1}en reconnaissant l'exp\u00e9rience\r\nde M.Vonlanthen.\r\n\r\n00:13:22:11  00:13:26:18\r\n{\\an1}En Valais aussi, le socialiste\r\nMathias Reynard a \u00e9t\u00e9 soutenu\r\n\r\n00:13:26:23  00:13:29:03\r\n{\\an1}par Pascal Couchepin hier soir.\r\n\r\n00:13:34:22  00:13:37:02\r\n{\\an1}-Un peu de bienveillance\r\n\r\n00:13:37:07  00:13:41:03\r\n{\\an1}ne ferait pas de mal\r\n\u00e0 la politique suisse.\r\n\r\n00:13:41:07  00:13:47:11\r\n{\\an1}On est en pr\u00e9sence d'un duo\r\nqui fonctionne bien.\r\n\r\n00:13:47:15  00:13:50:10\r\n{\\an1}On n'est pas en pr\u00e9sence\r\nde dinosaures\r\n\r\n00:13:50:14  00:13:55:05\r\n{\\an1}qui ne veulent pas laisser\r\nleur si\u00e8ge.\r\n\r\n00:13:55:10  00:14:01:02\r\n{\\an1}Ce serait assez normal et logique\r\nque M.Vonlanthen soit r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n00:14:01:07  00:14:04:19\r\n{\\an1}-Le PDC est rest\u00e9\r\nplut\u00f4t stable dans ces \u00e9lections.\r\n\r\n00:14:05:00  00:14:07:13\r\n{\\an1}La pouss\u00e9e verte\r\npourrait lui permette\r\n\r\n00:14:07:18  00:14:10:09\r\n{\\an1}de jouer un r\u00f4le\r\nde pivot traditionnel.\r\n\r\n00:14:11:14  00:14:14:06\r\n{\\an1}-La couleur orange est \u00e0 nouveau\r\n\u00e0 la mode, en politique.\r\n\r\n00:14:14:08  00:14:16:22\r\n{\\an1}Le PDC a retrouv\u00e9 l\u2019app\u00e9tit\r\nde cr\u00e9er des majorit\u00e9s.\r\n\r\n00:14:17:06  00:14:19:13\r\n{\\an1}-Cela nous redonne ce r\u00f4le charni\u00e8re\r\n\r\n00:14:19:15  00:14:21:20\r\n{\\an1}qu'on avait l\u00e9g\u00e8rement perdu en 2015.\r\n\r\n00:14:22:04  00:14:24:04\r\n{\\an1}-C\u2019est math\u00e9matique.\r\n\r\n00:14:24:06  00:14:26:19\r\n{\\an1}Dans le Parlement\r\nde la derni\u00e8re l\u00e9gislature,\r\n\r\n00:14:26:21  00:14:28:16\r\n{\\an1}la gauche comptait 54 si\u00e8ges,\r\n\r\n00:14:28:18  00:14:33:01\r\n{\\an1}la droite, 101: de quoi en th\u00e9orie,\r\nimposer sa loi, sans le PDC.\r\n\r\n00:14:33:03  00:14:36:08\r\n{\\an1}Pendant les 4 prochaines\r\nann\u00e9es, ce sera diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:14:36:10  00:14:38:23\r\n{\\an1}La droite a fondu,\r\npendant que la gauche,\r\n\r\n00:14:39:01  00:14:41:18\r\n{\\an1}malgr\u00e9 le recul socialiste,\r\na gagn\u00e9 du terrain.\r\n\r\n00:14:41:20  00:14:46:02\r\n{\\an1}Ce r\u00e9\u00e9quilibrage donne au PDC le\r\npouvoir de faire pencher la balance.\r\n\r\n00:14:46:10  00:14:48:18\r\n{\\an1}-C'est assez paradoxal.\r\n\r\n00:14:48:20  00:14:51:08\r\n{\\an1}On a d\u00e9fendu nos positions,\r\n\r\n00:14:51:10  00:14:54:03\r\n{\\an1}tout en perdant 2 si\u00e8ges au National.\r\n\r\n00:14:54:05  00:14:57:20\r\n{\\an1}On reste une force au centre,\r\navec laquelle il faut compter\r\n\r\n00:14:57:22  00:15:00:00\r\n{\\an1}pour d\u00e9gager des majorit\u00e9s.\r\n\r\n00:15:00:08  00:15:03:22\r\n{\\an1}-Mais le label \"constructeurs\r\nde ponts\" est aussi revendiqu\u00e9\r\n\r\n00:15:04:00  00:15:07:15\r\n{\\an1}par les Vert'lib\u00e9raux,\r\nqui comptent d\u00e9sormais 16 \u00e9lus.\r\n\r\n00:15:08:05  00:15:10:15\r\n{\\an1}-On n\u2019a pas de dogme, on fera\r\n\r\n00:15:10:17  00:15:12:13\r\n{\\an1}souvent partie de la solution.\r\n\r\n00:15:12:20  00:15:15:00\r\n{\\an1}-Le centre,\r\npourrait-il d\u00e8s lors s\u2019unir,\r\n\r\n00:15:15:02  00:15:16:22\r\n{\\an1}parler d\u2019une m\u00eame voix ?\r\n\r\n00:15:17:00  00:15:20:15\r\n{\\an1}Par le pass\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9\r\nun mariage entre PDC et PBD.\r\n\r\n00:15:21:11  00:15:23:08\r\n{\\an1}-Y compris, un jour peut-\u00eatre,\r\n\r\n00:15:23:10  00:15:25:15\r\n{\\an1}la constitution d\u2019un parti commun\r\n\r\n00:15:25:17  00:15:27:05\r\n{\\an1}au centre.\r\n\r\n00:15:27:11  00:15:31:09\r\n{\\an1}-Un travail \u00e9troit entre PDC et PBD\r\nredevient d\u2019actualit\u00e9.\r\n\r\n00:15:31:11  00:15:34:23\r\n{\\an1}Le flirt PDC-Vert'lib\u00e9raux\r\nest moins \u00e9vident.\r\n\r\n00:15:35:09  00:15:37:13\r\n{\\an1}-Ils sont proches, car ils sont\r\n\r\n00:15:37:15  00:15:40:16\r\n{\\an1}sur un centre large de l'\u00e9chiquier,\r\n\r\n00:15:40:18  00:15:44:12\r\n{\\an1}mais les racines historiques\r\nde nos partis sont diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:15:44:14  00:15:46:22\r\n{\\an1}-Avec le PDC, on a travaill\u00e9\r\n\r\n00:15:47:00  00:15:49:01\r\n{\\an1}sur la loi sur le CO2,\r\n\r\n00:15:49:03  00:15:50:21\r\n{\\an1}sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n00:15:50:23  00:15:53:11\r\n{\\an1}Le PDC est aussi conservateur,\r\ndonc sur certains points,\r\n\r\n00:15:53:13  00:15:55:19\r\n{\\an1}c\u2019est plut\u00f4t avec le PLR qu\u2019on\r\ntravaillera.\r\n\r\n00:15:56:01  00:15:58:12\r\n{\\an1}-Uni ou pas,\r\ndans ce Parlement chamboul\u00e9,\r\n\r\n00:15:58:14  00:16:00:06\r\n{\\an1}le centre se sent revigor\u00e9.\r\n\r\n00:16:05:11  00:16:10:07\r\n{\\an1}-Le PDC doit reprendre le r\u00f4le\r\nde pivot et faire des alliances.\r\n\r\n00:16:10:11  00:16:13:01\r\n{\\an1}-C'est notre objectif.\r\n\r\n00:16:13:06  00:16:18:05\r\n{\\an1}On a un r\u00f4le \u00e0 jouer pour trouver\r\ndes solutions\r\n\r\n00:16:18:10  00:16:23:10\r\n{\\an1}plut\u00f4t que des variantes,\r\n\u00e0 droite et \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:16:23:13  00:16:30:16\r\n{\\an1}On doit avoir ce r\u00f4le central,\r\non aura besoin du centre.\r\n\r\n00:16:30:21  00:16:37:01\r\n{\\an1}-N'est-ce pas ennuyeux de voir\r\npasser les vagues,\r\n\r\n00:16:37:06  00:16:41:02\r\n{\\an1}celle de l'UDC et celle des Verts ?\r\n\r\n00:16:41:07  00:16:44:20\r\n{\\an1}-Lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature,\r\n\r\n00:16:45:00  00:16:50:22\r\n{\\an1}il y a eu la gauche et la droite\r\nqui s'opposaient.\r\n\r\n00:16:51:10  00:16:57:10\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis de voir que les deux\r\nblocs auront besoin du centre.\r\n\r\n00:16:59:00  00:17:03:09\r\n{\\an1}On a un r\u00f4le \u00e0 jouer,\r\navec les PVL et les PBD.\r\n\r\n00:17:03:13  00:17:09:07\r\n{\\an1}-C'est extraordinaire de voir\r\ntous ces jeunes et les femmes.\r\n\r\n00:17:09:11  00:17:12:01\r\n{\\an1}\u00c7a va changer la politique ?\r\n\r\n00:17:12:05  00:17:15:02\r\n{\\an1}-Je l'esp\u00e8re.\r\n\r\n00:17:15:15  00:17:17:13\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:17:17:15  00:17:19:18\r\n{\\an1}Vous serez ce soir invit\u00e9e\r\n\r\n00:17:19:20  00:17:23:23\r\n{\\an1}dans le grand d\u00e9bat\r\nde l'\u00e9mission \"Infrarouge\" \u00e0 21h10.\r\n\r\n00:17:24:04  00:17:26:00\r\n{\\an1}C'est nouveau pour vous.\r\n\r\n00:17:26:00  00:17:28:07\r\n{\\an1}-Je ne r\u00e9alise pas.\r\n\r\n00:17:28:11  00:17:32:09\r\n{\\an1}\u00c7a se passe bien pour l'instant.\r\n\r\n00:17:32:12  00:17:35:07\r\n{\\an1}-Je confirme.\r\n\r\n00:17:35:07  00:17:38:22\r\n{\\an1}Il sera question de\r\n\"l'avenir sera-t-il tax\u00e9 ?\"\r\n\r\n00:17:40:04  00:17:44:03\r\n{\\an1}Ils sont professeurs\r\ndans les universit\u00e9s suisses\r\n\r\n00:17:44:05  00:17:47:19\r\n{\\an1}et appellent\r\n\u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile.\r\n\r\n00:17:47:21  00:17:50:04\r\n{\\an1}Au nom de l\u2019urgence climatique,\r\n\r\n00:17:50:06  00:17:54:11\r\n{\\an1}plus d\u2019une centaine de repr\u00e9sentants\r\ndu monde acad\u00e9mique\r\n\r\n00:17:54:15  00:17:58:00\r\n{\\an1}soutiennent le mouvement\r\nExtinction Rebellion.\r\n\r\n00:18:00:05  00:18:03:09\r\n{\\an1}-Dans une lettre ouverte\r\ndans Le Temps,\r\n\r\n00:18:03:10  00:18:07:21\r\n{\\an1}les scientifiques suisses condamnent\r\nl\u2019inaction des autorit\u00e9s politiques.\r\n\r\n00:18:21:19  00:18:24:19\r\n{\\an1}-La lettre a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e\r\npar 130 chercheurs,\r\n\r\n00:18:24:21  00:18:29:11\r\n{\\an1}emmen\u00e9s par le Nobel\r\nde chimie J.Dubochet.\r\n\r\n00:18:29:12  00:18:33:05\r\n{\\an1}Extinction Rebellion\r\na verdi la Limmat\r\n\r\n00:18:33:07  00:18:37:09\r\n{\\an1}pour presser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nd\u2019agir pour le climat.\r\n\r\n00:18:37:11  00:18:41:13\r\n{\\an1}Ils ont aussi bloqu\u00e9\r\nun pont de Lausanne.\r\n\r\n00:18:41:18  00:18:46:11\r\n{\\an1}Parmi les militants,\r\ncette climatologue en lice\r\n\r\n00:18:46:12  00:18:49:19\r\n{\\an1}sur la liste verte vaudoise\r\nau National.\r\n\r\n00:18:50:18  00:18:53:01\r\n{\\an1}-Je ne me serais pas engag\u00e9e\r\n\r\n00:18:53:03  00:18:54:20\r\n{\\an1}en politique,\r\n\r\n00:18:54:22  00:18:57:10\r\n{\\an1}si je n'avais pas senti\r\nun tel d\u00e9sespoir.\r\n\r\n00:18:57:11  00:19:00:11\r\n{\\an1}Il y a eu des attaques\r\ntr\u00e8s virulentes contre Greta,\r\n\r\n00:19:00:12  00:19:08:05\r\n{\\an1}il y a eu pas mal\r\nde climatosceptiques ici aussi.\r\n\r\n00:19:08:23  00:19:12:02\r\n{\\an1}-Ce biologiste et anthropologue\r\n\r\n00:19:12:04  00:19:16:23\r\n{\\an1}d\u00e9fend une science\r\nengag\u00e9e et rigoureuse.\r\n\r\n00:19:18:04  00:19:21:14\r\n{\\an1}-En tant que scientifiques,\r\non a acc\u00e8s \u00e0 un savoir.\r\n\r\n00:19:21:16  00:19:24:13\r\n{\\an1}On est capables de faire le point\r\n\r\n00:19:24:15  00:19:26:22\r\n{\\an1}sur des situations\r\n\r\n00:19:27:00  00:19:29:11\r\n{\\an1}qui concernent le plus grand nombre.\r\n\r\n00:19:29:13  00:19:32:16\r\n{\\an1}On peut assumer pleinement\r\nce r\u00f4le de chercheur activiste.\r\n\r\n00:19:32:18  00:19:34:15\r\n{\\an1}C'est notre r\u00f4le.\r\n\r\n00:19:34:23  00:19:37:17\r\n{\\an1}-Reste \u00e0 savoir\r\nsi le militantisme a sa place\r\n\r\n00:19:37:19  00:19:41:20\r\n{\\an1}dans un monde acad\u00e9mique, surtout\r\nfinanc\u00e9 par des fonds publics.\r\n\r\n00:19:42:06  00:19:44:17\r\n{\\an1}-S'ils s'affirment comme employ\u00e9s\r\n\r\n00:19:44:19  00:19:47:06\r\n{\\an1}de l'Universit\u00e9 de Lausanne,\r\n\r\n00:19:47:08  00:19:49:23\r\n{\\an1}l\u00e0, \u00e7a devient plus difficile.\r\n\r\n00:19:50:01  00:19:52:09\r\n{\\an1}Mais s'ils s'affirment\r\ncomme citoyens,\r\n\r\n00:19:52:11  00:19:58:11\r\n{\\an1}\u00e7a n'engage pas l'institution,\r\nje pense que c'est l\u00e9gitime.\r\n\r\n00:19:59:23  00:20:03:15\r\n{\\an1}-\u00c0 voir si les \u00e9lus vis\u00e9s\r\nmettront la pression\r\n\r\n00:20:03:17  00:20:07:17\r\n{\\an1}sur la recherche scientifique\r\n\u00e0 l'heure de voter les budgets.\r\n\r\n00:20:08:16  00:20:12:09\r\n{\\an1}-Jacques Dubochet, bonsoir.\r\n\r\n00:20:18:09  00:20:27:09\r\n{\\an1}\u00c7a va loin, d\u00e9sob\u00e9issance civile,\r\n\u00e7a peut dire violer la loi ?\r\n\r\n00:20:27:13  00:20:32:19\r\n{\\an1}-On met beaucoup d'importance\r\n\u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile,\r\n\r\n00:20:33:00  00:20:36:00\r\n{\\an1}mais ne vous est-il jamais arriv\u00e9\r\n\r\n00:20:36:05  00:20:39:15\r\n{\\an1}de conduire \u00e0 plus de 120 km/h\r\nsur l'autoroute ?\r\n\r\n00:20:39:20  00:20:41:15\r\n{\\an1}-Sans doute.\r\n\r\n00:20:41:19  00:20:51:10\r\n{\\an1}-Avec mon v\u00e9lo, je roule\r\nsur le trottoir parfois.\r\n\r\n00:20:51:13  00:20:57:11\r\n{\\an1}C'est de la tr\u00e8s gentille\r\nd\u00e9sob\u00e9issance.\r\n\r\n00:20:58:23  00:21:05:11\r\n{\\an1}Il y a aussi\r\nde la tr\u00e8s s\u00e9rieuse d\u00e9sob\u00e9issance.\r\n\r\n00:21:05:15  00:21:11:15\r\n{\\an1}Mais les jeunes consid\u00e8rent\r\nque c'est vital.\r\n\r\n00:21:11:19  00:21:16:02\r\n{\\an1}Moi aussi.\r\n\r\n00:21:16:07  00:21:22:10\r\n{\\an1}-Mais il y a beaucoup d'id\u00e9aux\r\ndans le monde,\r\n\r\n00:21:22:14  00:21:29:11\r\n{\\an1}et si tout le monde fait de la\r\nd\u00e9sob\u00e9issance civile\r\n\r\n00:21:29:16  00:21:37:14\r\n{\\an1}pour d\u00e9fendre son id\u00e9al,\r\nla soci\u00e9t\u00e9 ne va pas fonctionner.\r\n\r\n00:21:38:19  00:21:44:19\r\n{\\an1}-Mais l'importance de l'avenir\r\nde la plan\u00e8te en vaut la peine.\r\n\r\n00:21:52:06  00:21:58:06\r\n{\\an1}On peut aussi militer\r\n\r\n00:21:59:02  00:22:04:14\r\n{\\an1}pour le droit \u00e0 ne pas porter\r\nla ceinture de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:22:04:19  00:22:11:11\r\n{\\an1}Certains voulaient nous permettre\r\nde garder la libert\u00e9,\r\n\r\n00:22:11:16  00:22:14:02\r\n{\\an1}de ne pas la porter.\r\n\r\n00:22:14:07  00:22:17:17\r\n{\\an1}On ne peut pas tout m\u00e9langer.\r\n\r\n00:22:19:17  00:22:26:05\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\na d\u00e9cid\u00e9 de sortir du carbone\r\n\r\n00:22:26:10  00:22:29:05\r\n{\\an1}d'ici 2050.\r\n\r\n00:22:29:10  00:22:33:04\r\n{\\an1}C'est l'exigence\r\nde la conf\u00e9rence de Paris.\r\n\r\n00:22:33:09  00:22:38:00\r\n{\\an1}La Suisse est capable\r\nde faire beaucoup mieux que \u00e7a.\r\n\r\n00:22:38:04  00:22:41:23\r\n{\\an1}On ne peut pas \u00eatre \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n00:22:42:03  00:22:47:12\r\n{\\an1}Alors que des pays comme l'Inde\r\net le Bangladesh ou l'Afrique\r\n\r\n00:22:47:16  00:22:52:23\r\n{\\an1}auront beaucoup plus de peine\r\n\u00e0 faire la transition.\r\n\r\n00:22:53:02  00:22:56:04\r\n{\\an1}-Vous \u00eates un militant socialiste\r\n\r\n00:22:56:09  00:23:01:11\r\n{\\an1}et vous ne faites pas confiance\r\n\u00e0 la politique\r\n\r\n00:23:01:15  00:23:05:07\r\n{\\an1}alors qu'une vague verte arrive ?\r\n\r\n00:23:05:11  00:23:08:16\r\n{\\an1}-Je suis tr\u00e8s content de la soutenir\r\n\r\n00:23:08:20  00:23:14:18\r\n{\\an1}et je suis plein d'espoir\r\npour ce nouveau Parlement.\r\n\r\n00:23:19:07  00:23:26:14\r\n{\\an1}Mais je suis persuad\u00e9\r\nque les stimuli de nos jeunes\r\n\r\n00:23:26:19  00:23:28:09\r\n{\\an1}sont \u00e0 approuver.\r\n\r\n00:23:28:13  00:23:34:12\r\n{\\an1}Je n'ai jamais eu l'occasion\r\npar le pass\u00e9 de participer moi-m\u00eame.\r\n\r\n00:23:34:16  00:23:38:22\r\n{\\an1}Mais je n'h\u00e9siterai pas\r\nle cas \u00e9ch\u00e9ant d'oser dire\r\n\r\n00:23:39:03  00:23:49:14\r\n{\\an1}que c'est la vie de mes jeunes,\r\nde mes petits-enfants en jeu.\r\n\r\n00:23:50:23  00:23:52:21\r\n{\\an1}-Merci beaucoup.\r\n\r\n00:23:53:02  00:23:54:09\r\n{\\an1}Au Botswana,\r\n\r\n00:23:54:13  00:24:01:00\r\n{\\an1}les \u00e9l\u00e9phants sont au coeur\r\nde l'enjeu de la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n00:24:01:05  00:24:05:14\r\n{\\an1}Le pays compte 150'000 individus,\r\nla plus importante colonie d\u2019Afrique.\r\n\r\n00:24:05:19  00:24:13:01\r\n{\\an1}-En une nuit, les trois hectares\r\nde ma\u00efs de Ruth ont \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9s\r\n\r\n00:24:13:06  00:24:16:03\r\n{\\an1}par un groupe d'\u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n00:24:16:13  00:24:20:09\r\n{\\an1}-Ils ont cass\u00e9 toutes les branches\r\nde notre cl\u00f4ture.\r\n\r\n00:24:20:11  00:24:23:16\r\n{\\an1}A chaque nouveau d\u00e9but de saison,\r\n\r\n00:24:23:18  00:24:26:23\r\n{\\an1}nous devons reconstruire\r\ntoutes les cl\u00f4tures.\r\n\r\n00:24:27:08  00:24:31:01\r\n{\\an1}-Dans cette r\u00e9gion du Botswana,\r\nles pachydermes d\u00e9ambulent\r\n\r\n00:24:31:06  00:24:33:07\r\n{\\an1}en dehors de certaines r\u00e9serves.\r\n\r\n00:24:33:09  00:24:38:04\r\n{\\an1}Mais ces derni\u00e8res\r\nsont proches des populations.\r\n\r\n00:24:38:16  00:24:40:11\r\n{\\an1}-Il y a un mois,\r\n\r\n00:24:40:12  00:24:46:04\r\n{\\an1}une femme partie ramasser du bois\r\na \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par un \u00e9l\u00e9phant.\r\n\r\n00:24:46:20  00:24:49:11\r\n{\\an1}-Pour \u00e9viter ces conflits,\r\n\r\n00:24:49:12  00:24:52:00\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident sortant Masisi\r\na \u00e0 nouveau autoris\u00e9 la chasse\r\n\r\n00:24:52:02  00:24:55:21\r\n{\\an1}de 400 pachydermes par an.\r\n\r\n00:24:55:23  00:24:58:22\r\n{\\an1}La promesse s\u00e9duit les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:24:59:00  00:25:04:16\r\n{\\an1}Partout dans le pays, il affiche\r\nd\u00e9j\u00e0 son sourire de vainqueur.\r\n\r\n00:25:04:18  00:25:08:13\r\n{\\an1}Mais son rival, Ian Khama,\r\ns'oppose \u00e0 cette mesure.\r\n\r\n00:25:08:15  00:25:12:06\r\n{\\an1}Il avait interdit la chasse en 2014.\r\n\r\n00:25:12:08  00:25:16:18\r\n{\\an1}Il ne veut pas tuer ces animaux\r\nqui attirent nombre de touristes.\r\n\r\n00:25:16:20  00:25:20:23\r\n{\\an1}Mais m\u00eame\r\ndes professionnels du tourisme\r\n\r\n00:25:21:01  00:25:24:13\r\n{\\an1}se disent favorables \u00e0 la chasse.\r\n\r\n00:25:25:11  00:25:28:11\r\n{\\an1}-Il est n\u00e9cessaire\r\nd'en tuer certains,\r\n\r\n00:25:28:13  00:25:31:02\r\n{\\an1}car ils sont trop nombreux.\r\n\r\n00:25:31:07  00:25:34:00\r\n{\\an1}Population et \u00e9cosyst\u00e8me souffrent.\r\n\r\n00:25:34:05  00:25:35:14\r\n{\\an1}+Beaucoup d'endroits\r\n\r\n00:25:35:19  00:25:37:19\r\n{\\an1}se transforment en d\u00e9serts,\r\n\r\n00:25:37:21  00:25:40:15\r\n{\\an1}parce que les \u00e9l\u00e9phants\r\nd\u00e9truisent la v\u00e9g\u00e9tation.\r\n\r\n00:25:41:04  00:25:45:17\r\n{\\an1}-Il y a 130'000 sp\u00e9cimens, c'est\r\nla plus grande colonie d'Afrique.\r\n\r\n00:25:45:19  00:25:49:05\r\n{\\an1}Les fondations\r\nde protection animale ont condamn\u00e9\r\n\r\n00:25:49:07  00:25:51:23\r\n{\\an1}la r\u00e9ouverture de la chasse.\r\n\r\n00:25:52:01  00:25:55:05\r\n{\\an1}A la veille des \u00e9lections,\r\naucune ne s'exprime.\r\n\r\n00:25:55:07  00:25:59:03\r\n{\\an1}Un d\u00e9bat moral est n\u00e9.\r\n\r\n00:26:01:17  00:26:04:19\r\n{\\an1}-Il faut prendre en compte\r\nles pr\u00e9occupations\r\n\r\n00:26:04:21  00:26:07:10\r\n{\\an1}des communaut\u00e9s rurales.\r\n\r\n00:26:07:11  00:26:10:03\r\n{\\an1}La chasse entra\u00eene des d\u00e9bats houleux\r\n\r\n00:26:10:05  00:26:13:10\r\n{\\an1}avec l'Occident,\r\nen particulier les touristes.\r\n\r\n00:26:13:11  00:26:16:00\r\n{\\an1}Il faut un \u00e9quilibre\r\nentre conservation animale\r\n\r\n00:26:16:02  00:26:18:03\r\n{\\an1}et protection civile.\r\n\r\n00:26:18:05  00:26:23:12\r\n{\\an1}Si on veille aux int\u00e9r\u00eats des deux\r\nparties, tous peuvent \u00eatre gagnants.\r\n\r\n00:26:24:04  00:26:28:17\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9sident Masisi a choisi\r\nd'\u00e9couter les dol\u00e9ances rurales.\r\n\r\n00:26:28:19  00:26:32:13\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois\r\ndans un scrutin national,\r\n\r\n00:26:32:15  00:26:35:07\r\n{\\an1}des \u00e9l\u00e9phants pourraient peser\r\n\r\n00:26:35:09  00:26:38:04\r\n{\\an1}de tout leur poids\r\ndans la balance \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:26:39:09  00:26:43:00\r\n{\\an1}-En tennis, Stan Wawrinka faisait\r\nson entr\u00e9e en lice \u00e0 B\u00e2le\r\n\r\n00:26:43:01  00:26:45:04\r\n{\\an1}apres 3 ans d'absence.\r\n\r\n00:26:45:06  00:26:49:07\r\n{\\an1}Le Vaudois s'est ais\u00e9ment impos\u00e9\r\nen 2 sets, 6-3 6-4,\r\n\r\n00:26:49:09  00:26:53:21\r\n{\\an1}contre l'Uruguayen Pablo Cuevas.\r\n\r\n00:26:55:03  00:26:59:03\r\n{\\an1}En tennis, derri\u00e8re les monstres\r\nsacr\u00e9s Federer, Nadal et Djokovic,\r\n\r\n00:26:59:05  00:27:01:16\r\n{\\an1}la rel\u00e8ve a fini par percer.\r\n\r\n00:27:01:18  00:27:06:07\r\n{\\an1}Le grec S.Tsitsipas\r\ndispute le tournoi de B\u00e2le,\r\n\r\n00:27:06:09  00:27:13:02\r\n{\\an1}apr\u00e8s une ann\u00e9e difficile.\r\n\r\n00:27:15:06  00:27:18:09\r\n{\\an1}-Janvier 2019,\r\nS.Tsitsipas cr\u00e9e l'exploit\r\n\r\n00:27:18:11  00:27:22:00\r\n{\\an1}en battant Roger Federer\r\n\u00e0 l\u2019Open d\u2019Australie.\r\n\r\n00:27:22:02  00:27:25:17\r\n{\\an1}M\u00eame s\u2019il perd ensuite s\u00e8chement\r\ncontre Nadal,\r\n\r\n00:27:25:19  00:27:28:17\r\n{\\an1}le jeune Grec prend l\u2019ascenseur.\r\n\r\n00:27:30:04  00:27:33:15\r\n{\\an1}-J\u2019avais besoin de ces victoires\r\npour comprendre quel niveau de jeu\r\n\r\n00:27:33:17  00:27:36:01\r\n{\\an1}je suis capable d\u2019atteindre.\r\n\r\n00:27:36:03  00:27:38:12\r\n{\\an1}Celle contre Roger \u00e9tait g\u00e9niale.\r\n\r\n00:27:38:14  00:27:42:09\r\n{\\an1}J\u2019ai quitt\u00e9 l\u2019Open d\u2019Australie amer\r\napr\u00e8s ma d\u00e9faite contre Rafa,\r\n\r\n00:27:42:11  00:27:44:05\r\n{\\an1}mais \u00e7a arrive.\r\n\r\n00:27:44:07  00:27:49:01\r\n{\\an1}J\u2019ai d\u00fb apprendre \u00e0 g\u00e9rer\r\net \u00e0 aller de l\u2019avant.\r\n\r\n00:27:49:21  00:27:53:13\r\n{\\an1}-A 21 ans, il encha\u00eene les victoires\r\nmais les attentes sont trop grandes.\r\n\r\n00:27:53:15  00:27:56:00\r\n{\\an1}Sa d\u00e9faite contre Wawrinka\r\n\u00e0 Roland-Garros\r\n\r\n00:27:56:02  00:27:59:11\r\n{\\an1}ou au premier tour \u00e0 l\u2019US Open\r\nle ram\u00e8nent sur terre.\r\n\r\n00:28:00:03  00:28:02:14\r\n{\\an1}-J\u2019ai eu un burn-out, je pense.\r\n\r\n00:28:02:16  00:28:04:17\r\n{\\an1}J\u2019\u00e9tais press\u00e9,\r\n\r\n00:28:04:19  00:28:09:01\r\n{\\an1}je n\u2019avais pas le temps de dig\u00e9rer\r\ntout ce qui m\u2019arrivait.\r\n\r\n00:28:11:05  00:28:13:17\r\n{\\an1}-Solitaire et introverti\r\ndans les vestiaires,\r\n\r\n00:28:13:19  00:28:17:09\r\n{\\an1}Tsitispas se livre sur les r\u00e9seaux\r\nsociaux et finit par se perdre.\r\n\r\n00:28:18:14  00:28:21:21\r\n{\\an1}-C\u2019\u00e9tait devenu malsain.\r\n\r\n00:28:21:23  00:28:25:02\r\n{\\an1}Ca me prenait trop de temps\r\n\r\n00:28:25:04  00:28:27:21\r\n{\\an1}et j\u2019y laissais trop d\u2019\u00e9nergie.\r\n\r\n00:28:27:23  00:28:31:02\r\n{\\an1}Alors j\u2019ai supprim\u00e9\r\ntoutes mes applications.\r\n\r\n00:28:31:04  00:28:34:21\r\n{\\an1}Je me suis senti\r\nmoins stress\u00e9, moins anxieux.\r\n\r\n00:28:34:23  00:28:39:13\r\n{\\an1}J\u2019ai r\u00e9alis\u00e9 que je ne mettais pas\r\nla priorit\u00e9 au bon endroit.\r\n\r\n00:28:39:15  00:28:44:16\r\n{\\an1}Ca m\u2019a aid\u00e9 \u00e0 devenir plus lucide\r\net plus sage dans mes d\u00e9cisions.\r\n\r\n00:28:49:09  00:28:53:20\r\n{\\an1}-Ca l\u2019a aid\u00e9 \u00e0 m\u00fbrir\r\net \u00e0 renouer avec le succ\u00e8s.\r\n\r\n00:28:53:22  00:28:58:13\r\n{\\an1}Il y a deux semaines \u00e0 Shanghai,\r\nil a battu un certain Djokovic.\r\n\r\n00:29:00:22  00:29:05:10\r\n{\\an1}-Redonner\r\nle go\u00fbt de la lecture aux ados\r\n\r\n00:29:05:11  00:29:08:02\r\n{\\an1}et leur faire abandonner\r\nleur smartphones.\r\n\r\n00:29:08:04  00:29:10:10\r\n{\\an1}Mission impossible\r\npour beaucoup de parents.\r\n\r\n00:29:10:11  00:29:12:22\r\n{\\an1}Une initiative\r\nmen\u00e9e dans plusieurs \u00e9coles romandes\r\n\r\n00:29:13:00  00:29:14:22\r\n{\\an1}est en train de prouver le contraire.\r\n\r\n00:29:15:00  00:29:17:06\r\n{\\an1}\"Silence, on lit !\",\r\nc'est le nom d'une op\u00e9ration\r\n\r\n00:29:17:08  00:29:20:14\r\n{\\an1}lanc\u00e9e dans ce cycle d'orientation\r\ngenevois depuis le printemps dernier.\r\n\r\n00:29:21:11  00:29:24:17\r\n{\\an1}-Un cours de g\u00e9ographie\r\ntout \u00e0 fait standard\r\n\r\n00:29:24:19  00:29:27:17\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 cette sonnerie\r\nun peu sp\u00e9ciale.\r\n\r\n00:29:27:20  00:29:29:17\r\n{\\an1}Une sonnerie retentit\r\n\r\n00:29:29:19  00:29:35:11\r\n{\\an1}A 10h20, tous les jours, c'est\r\nle rituel: tous sortent leur livre.\r\n\r\n00:29:35:13  00:29:40:11\r\n{\\an1}El\u00e8ves, professeurs\r\net personnel de l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n00:29:40:12  00:29:46:07\r\n{\\an1}800 personnes partagent un quart\r\nd'heure de lecture en silence.\r\n\r\n00:29:46:09  00:29:51:01\r\n{\\an1}Chacun choisit selon ses go\u00fbts:\r\nBD, mangas, romans...\r\n\r\n00:29:51:03  00:29:56:16\r\n{\\an1}Alma se plonge\r\ndans les nouvelles d'E.A.Poe.\r\n\r\n00:29:57:15  00:29:59:23\r\n{\\an1}-Ca me permet un peu de m'\u00e9vader\r\n\r\n00:30:00:01  00:30:02:10\r\n{\\an1}quand les cours sont un peu long.\r\n\r\n00:30:02:11  00:30:08:11\r\n{\\an1}Comme j'aime lire, j'oublie les cours\r\net je suis dans l'histoire.\r\n\r\n00:30:09:01  00:30:13:11\r\n{\\an1}-Faire rimer lire avec plaisir,\r\nc'est le but de \"Silence, on lit !\".\r\n\r\n00:30:13:12  00:30:18:03\r\n{\\an1}Et \u00e7a marche, m\u00eame avec ceux\r\nqui pr\u00e9f\u00e8rent les \u00e9crans aux livres.\r\n\r\n00:30:19:00  00:30:21:20\r\n{\\an1}-Je ne lisais pas beaucoup.\r\n\r\n00:30:21:22  00:30:24:16\r\n{\\an1}J'aime bien certains livres.\r\n\r\n00:30:24:18  00:30:28:12\r\n{\\an1}Je lis, car on est oblig\u00e9\r\npendant les 15 minutes.\r\n\r\n00:30:29:00  00:30:33:01\r\n{\\an1}-C'est aussi un moment\r\nde silence et de calme.\r\n\r\n00:30:34:09  00:30:36:17\r\n{\\an1}-Parfois, on est assez agit\u00e9s\r\n\r\n00:30:36:19  00:30:38:16\r\n{\\an1}pendant les cours.\r\n\r\n00:30:38:18  00:30:42:16\r\n{\\an1}Ca nous permet de nous concentrer,\r\nde reprendre en \u00e9tant plus calme.\r\n\r\n00:30:43:02  00:30:45:15\r\n{\\an1}-L'ambiance\r\ndans l'\u00e9tablissement a chang\u00e9\r\n\r\n00:30:45:17  00:30:48:09\r\n{\\an1}depuis la mise en place\r\nde ce projet.\r\n\r\n00:30:50:01  00:30:52:15\r\n{\\an1}-Quand on a leur pr\u00e9sent\u00e9 le projet,\r\n\r\n00:30:52:17  00:30:54:10\r\n{\\an1}ils nous ont dit:\r\n\r\n00:30:54:11  00:30:56:08\r\n{\\an1}\"Le directeur, il va lire ?\"\r\n\r\n00:30:56:10  00:30:58:03\r\n{\\an1}J'ai dit qu'on allait tous lire.\r\n\r\n00:30:58:05  00:31:01:16\r\n{\\an1}Il y a une coh\u00e9sion entre les adultes\r\net entre les enfants aussi.\r\n\r\n00:31:01:17  00:31:11:02\r\n{\\an1}C'est aussi un moment de partage\r\nentre les adultes et les enfants.\r\n\r\n00:31:12:18  00:31:17:12\r\n{\\an1}-La biblioth\u00e9caire est pass\u00e9e de 800\r\nlivres emprunt\u00e9s en septembre 2018\r\n\r\n00:31:17:14  00:31:21:04\r\n{\\an1}\u00e0 1'900 en septembre 2019.\r\n\r\n00:31:22:11  00:31:24:12\r\n{\\an1}-Je vois plus de gens\r\n\r\n00:31:24:14  00:31:27:03\r\n{\\an1}\u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que.\r\n\r\n00:31:27:05  00:31:30:13\r\n{\\an1}C'est chouette\r\nde se conseiller mutuellement.\r\n\r\n00:31:32:07  00:31:35:04\r\n{\\an1}-Mon copain m'a dit:\r\n\r\n00:31:35:06  00:31:39:10\r\n{\\an1}\"Lis-le, il est super !\"\r\n\r\n00:31:39:11  00:31:44:18\r\n{\\an1}Du coup, je le lis\r\ntous les jours ainsi.\r\n\r\n00:31:45:19  00:31:50:08\r\n{\\an1}-\"Silence, on lit !\" apporte\r\nplus que 15 minutes de lecture.\r\n\r\n00:31:50:10  00:31:53:11\r\n{\\an1}De nombreux \u00e9tablissements\r\nen Romandie\r\n\r\n00:31:53:12  00:31:57:20\r\n{\\an1}s'appr\u00eatent \u00e0 tenter l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:32:00:16  00:32:04:04\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:32:04:06  00:32:10:09\r\n{\\an1}Ce soir, \"Infrarouge\" verra\r\nle nouveau paysage politique suisse.\r\n\r\n00:32:10:11  00:32:12:15\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:32:12:17  00:32:16:05\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:32:16:06  00:32:19:04\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, J.Brandt, S.Curcu,\r\nC.Guiraud, A.Soto Moreno\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053579\r\nDate de transcription : 25-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:02:04) [91%] : \r\nToutes bonsoir \u00e0 tous et bienvenue, nous sommes en Direct, il est 19 heures 30, les Am\u00e9ricains s'en vont les Russes arrivent le nord de la Syrie, passe sous contr\u00f4le des forces russes et turques, les populations kurdes fuient la r\u00e9gion nous retrouverons notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Tristan Dessert pr\u00e8s d'un camp de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne, en Suisse, c'est la fin d'une affaire qui a caus\u00e9 un s\u00e9isme politique dans le canton de Fribourg La justice blanchit d\u00e9finitivement l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat Marie Garnier, nous reviendrons sur cet appel exceptionnel des dizaines de scientifiques suisses plaide pour la d\u00e9sob\u00e9issance civile au nom du climat et soutiennent les blocages de rues, des actions parfois ill\u00e9gales du groupe extinction r\u00e9bellion et parmi eux, un prix Nobel, Jacques Dubochet, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:06 > 0:02:08) [89%] : \r\nBonsoir, Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:08 > 0:02:26) [91%] : \r\nMerci d'\u00eatre avec nous, Jacques Dubochet, vous nous direz pourquoi vous ne croyez plus vraiment en la politique dans ce dossier, les parents qui d\u00e9sesp\u00e8rent de voir leur enfant, lire un livre verront qu'il existe une solution, \u00e7a s'appelle Silence on lit, m\u00e9thode pratiqu\u00e9e par un cycle d'orientation, je ne vois avec un succ\u00e8s inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:28 > 0:02:39) [88%] : \r\nLa Suisse a vot\u00e9 dimanche le Botswana vote aujourd'hui l'enjeu l\u00e0- bas, ce sont les \u00e9l\u00e9phants, les vrais il prosp\u00e8re ils menace les villageois, le pr\u00e9sident veut maintenir l'autorisation de la chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:41 > 0:02:57) [94%] : \r\nEnfin, nous terminerons avec du tennis, l'\u00e9toile de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, celle qui bousculent enfin le trio Nadal, Federer, Djokovic le Grec Stefanos Tsitsipas revient sur une ann\u00e9e, difficile tombeur son addiction aux r\u00e9seaux sociaux et s'est confi\u00e9e \u00e0 Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:00 > 0:03:10) [95%] : \r\nL'arm\u00e9e russe s'installe dans les zones d\u00e9laiss\u00e9es par les am\u00e9ricains au nord de la Syrie, c'est le symbole spectaculaire du reflux strat\u00e9gique des \u00c9tats-Unis, les forces russes et turques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:10 > 0:03:12) [98%] : \r\nPatrouilleront ensemble pour s'assurer du des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:12 > 0:03:15) [99%] : \r\nPar des combattants kurdes le long de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:17 > 0:03:30) [92%] : \r\nTristan Dessert : vous \u00eates avec nous en Direct, tout pr\u00e8s de de la fronti\u00e8re syrienne en Irak tr\u00e8s pr\u00e8s d'un camp de r\u00e9fugi\u00e9s kurdes, on a l'impression que les Kurdes paye le le le prix au fond du grand jeu diplomatique dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:33 > 0:04:18) [94%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, dans l'accord de paix conclu hier les Kurdes n'ont absolument pas eu voix au chapitre, il y a un contraste assez saisissant quand on voit l'image de ses pr\u00e9sidents russe et turc redessin\u00e9 les cartes et la situation sur le terrain puisque, dans le nord de la Syrie, la situation reste tr\u00e8s confuse, malgr\u00e9 le cessez-le-feu, il y a eu ces derniers jours, beaucoup de t\u00e9moignages sur des frappes des bombardements et puis il y a surtout, ces milices, elles sont le bras arm\u00e9 de la Turquie, elles sont compos\u00e9es beaucoup de d'anciens djihadistes, notamment les 10 jihadistes de Daesh et ils font r\u00e9gner la terreur avec des meurtres avec des pillages face \u00e0 cette violence, 300 1000 personnes environ ont fui la la zone beaucoup sont partis plus au sud, en Syrie, d'autres ont franchi la foule franchi la fronti\u00e8re et se sont r\u00e9fugi\u00e9s ici au Kurdistan irakien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:18 > 0:04:28) [95%] : \r\nAttristant va voir justement votre reportage sur place \u00e0 la rencontre des kurdes qui fuient chaque jour la Syrie par centaines pour se r\u00e9fugier dans ce Kurdistan irakien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:30 > 0:04:41) [97%] : \r\nIls sont chaque jour un peu plus nombreux 1200 nouveaux arrivants hier soir 1700 la veille plus de 8000 personnes vivent ici aujourd'hui le camp \u00e9tait pourtant d\u00e9sert il y a encore quelques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:41 > 0:04:56) [88%] : \r\nLe jour, l\u00e0 on a le salut \u00e0 la vous avez r\u00e9solu votre probl\u00e8me d'eau de la il y a une semaine, on \u00e9tait dans l'urgence, il n'y avait pas toutes ces tentes que vous voyez notre gouvernement les a install\u00e9s tr\u00e8s rapidement tous les jours, le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s augmente spectaculairement puisse \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:57 > 0:05:08) [97%] : \r\nIls ont fui le Kurdistan syrien Bombard\u00e9 par les Turcs et livr\u00e9 aux milices qui multiplient les atrocit\u00e9s maqboula est partie de chez elle, apr\u00e8s un raid de l'aviation turque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:09 > 0:05:22) [78%] : \r\nOn a pas \u00e7a, ce parti avec 2 de mes enfants, pour gagner, je ne sais par o\u00f9 est mon mari me notre finale beau Payet, messieurs, nous sommes partis imm\u00e9diatement, nous avons tout laiss\u00e9 derri\u00e8re nous pour sauver nos vins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:23 > 0:05:33) [98%] : \r\nHier soir, les pr\u00e9sidents russe et turc ont conclu un accord sens\u00e9 arr\u00eater les combats avec des arrangements g\u00e9opolitiques o\u00f9 les Kurdes semblent une nouvelle fois sacrifi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:33 > 0:05:47) [89%] : \r\nI don de 5 ann\u00e9es One Will be Back, je pense que personne ne pourra retourner en Syrie, tout le monde a peur donc non Watts, personne ne sait ce qui va arriver, mais peut-\u00eatre que la guerre va s'arr\u00eater depuis peut-\u00eatre qu'il y aura la paix Personne n'ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:48 > 0:06:00) [97%] : \r\nAu milieu du chaos syrien les Kurdes avaient r\u00e9ussi \u00e0 se cr\u00e9er une enclave autonome apr\u00e8s avoir vaincu l'\u00c9tat islamique, ils avaient l'espoir d'y vivre en paix, tout s'est effondr\u00e9 en seulement quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:01 > 0:06:08) [86%] : \r\nLes marins, nous avons tout laiss\u00e9 d'mon mari nos maisons, nos Terres brime nos fins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:15 > 0:06:32) [90%] : \r\nQuatre nous avons tout perdu, quelle est la raison pourquoi nous font-ils \u00e7a qu'avons-nous fait de mal, nous sommes kurdes nous sommes musulmans, nous sommes plus musulmans que les Turcs nous sommes amicaux avec tout le monde qu'est-ce qui nous veulent qu'est-ce qui nous veulent Darwin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:33 > 0:06:43) [98%] : \r\nCe soir encore des centaines de Kurdes syriens quitteront leurs foyers et traverseront la fronti\u00e8re pour venir se r\u00e9fugier ici avec dans leurs bagages, la peur et l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:44 > 0:06:53) [93%] : \r\nTristan a vu vos images assez difficile dans ce camp de de r\u00e9fugi\u00e9s l'exode se poursuit au moment o\u00f9 l'on parle, est ce qu'on peut imaginer les cons\u00e9quences \u00e0 plus long terme de cet exode des Kurdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:56 > 0:07:43) [91%] : \r\nOui, h\u00e9 bien pr\u00e9cisons pour comprendre que les r\u00e9fugi\u00e9s que nous avons vu ont franchi la fronti\u00e8re clandestinement les aurait aurit\u00e9 kurde de Syrie font tout pour \u00e9viter un exode massif des Kurdes, pourquoi, parce que ce qui se joue est aussi une bataille d\u00e9mographique, le pr\u00e9sident turc l'a dit, il voudrait installer un \u00e0 2 millions de r\u00e9fugi\u00e9s arabes qui sont actuellement en Turquie dans cette zone du Kurdistan syrien tout simplement pour affaiblir les Kurdes pour les rendre minoritaires, Bachar El-Assad, de son c\u00f4t\u00e9 a profit\u00e9 de la situation pour r\u00e9investir cette zone du Kurdistan syrien qui l'avait plus ou moins d\u00e9laiss\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es et et donc l\u00e0 l'intervention turque a provoqu\u00e9 une r\u00e9action en cha\u00eene qui pourrait, \u00e0 long terme bouleverser une nouvelle fois les fragiles \u00e9quilibres politiques et d\u00e9mographique de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:43 > 0:07:47) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Tristan, notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale dans le Kurdistan, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:48 > 0:07:59) [95%] : \r\nCette terrible d\u00e9couverte la nuit derni\u00e8re dans la banlieue de Londres, 39 corps sans vie, dont celui d'un adolescent ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un camion, le chauffeur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, Marc Julmy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:01 > 0:08:19) [96%] : \r\nTrop grave, trop triste pour \u00eatre livr\u00e9 d'un seul coup aux regards du grand public, situ\u00e9e \u00e0 35 kilom\u00e8tres de Londres, la petite ville de Gray est sous le choc, derri\u00e8re ce rideau Vert un camion entour\u00e9 par des policiers, c'est dans ce v\u00e9hicule qu'ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s aujourd'hui 39 corps sans vie, dont celui d'un adolescent, la police locale est sur les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:21 > 0:08:30) [96%] : \r\nUne longue p\u00e9riode pour meurtre a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e et le chauffeur du camion, un homme de 25 ans venant d'Irlande du Nord, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et se trouve toujours en d\u00e9tention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:32 > 0:09:01) [94%] : \r\nUn camion qui viendrait de Bulgarie, un chauffeur nord- irlandais et pr\u00e8s de 40 morts dont on ignore toujours les identit\u00e9s et les origines, le v\u00e9hicule serait entr\u00e9 au Royaume-Uni, la nuit derni\u00e8re par le port de Perth Fleet sur la Tamise, en provenance de Zeebruges en Belgique mais les victimes d'o\u00f9 viennent-elles, qui sont, elles, peut-\u00eatre des migrants comme voil\u00e0 20 ans lorsque 58 chinois avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts asphyxi\u00e9s dans un camion parqu\u00e9 dans le port de Douvres au Parlement d'Westminster cet apr\u00e8s- midi, la nouvelle n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:03 > 0:09:11) [92%] : \r\nCes \u00e9norm\u00e9ment de Juliette c'est une trag\u00e9die inimaginable qui nous brise le coeur, toutes nos pens\u00e9es et nos pri\u00e8res vont \u00e0 ceux qui ont perdu la vie et \u00e0 leurs proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:11 > 0:09:12) [70%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:13 > 0:09:18) [94%] : \r\nL'enqu\u00eate de la police britannique est lanc\u00e9e, ses conclusions sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s attendues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:21 > 0:09:35) [98%] : \r\nEn Suisse, c'est bient\u00f4t la fin d\u00e9finitive des sacs plastiques gratuits dans le commerce de d\u00e9tail, la mesure va entrer en vigueur le 1er janvier chez Coop et Migros les distributeurs mettent en oeuvre un accord de branche sign\u00e9 en 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:37 > 0:09:50) [96%] : \r\nC'est l'\u00e9pilogue judiciaire d'une affaire qui a \u00e9branl\u00e9 le monde politique fribourgeois accus\u00e9e de violation du secret de fonction l'ancienne conseillere d'\u00c9tat Marie Garnier est blanchie par le procureur extraordinaire \u00e0 la Hertig.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:51 > 0:10:02) [91%] : \r\nFran\u00e7ois c'est c'est une victoire pour moi, c'est la victoire de de l'honn\u00eatet\u00e9 de la responsabilit\u00e9, je suis tr\u00e8s satisfaite d'\u00eatre totalement blanchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:02 > 0:10:08) [93%] : \r\nHeureuse aujourd'hui Marie Garnier \u00e9tait moins il y a tout juste 2 ans, au moment o\u00f9 elle annon\u00e7ait sa d\u00e9mission du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:08 > 0:10:13) [93%] : \r\nCe je tourne la page avec le sentiment d'avoir tenu mes engagements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:14 > 0:10:33) [95%] : \r\nLa raison : la lev\u00e9e de son immunit\u00e9 par le Grand Conseil et les accusations de violation du secret de fonction pour avoir divulgu\u00e9 \u00e0 la presse un rapport confidentiel, son but : soutenir une collaboratrice que le pr\u00e9fet de la Sarine Carl Alex Ridor\u00e9 avait pr\u00e9sent\u00e9 comme une personne potentiellement \u00e0 risque, aujourd'hui, l'affaire est class\u00e9e par la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:33 > 0:10:52) [86%] : \r\nLes \u00e9l\u00e9ments qu'elle a transmis \u00e0 la presse \u00e9tait en soi se cr\u00e9er enfin c'est-\u00e0-dire \u00e9tait confidentiel, mais que les circonstances dans lesquelles elle a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e \u00e0 les transmettre \u00e0 la presse faisait que les cette diffusion pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme comme licite parce qu'elle int\u00e9resse, elle ob\u00e9issait \u00e0 des int\u00e9r\u00eats l\u00e9gitimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:52 > 0:11:07) [93%] : \r\nIls ont, moi j'ai jamais d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 mes valeurs, \u00e0 mes principes, j'ai la satisfaction du devoir accompli : je ne supporte pas qu'on qu'on puisse en fait sacrifier des gens sur l'autel de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:07 > 0:11:27) [95%] : \r\nCe conflit de personnes avait explos\u00e9 au coeur de l'\u00c9tat et conduit \u00e0 un froid entre les Verts et les socialistes, et finalement \u00e0 l'\u00e9lection du radical Didier Castella au Conseil d'\u00c9tat fin donc d'un \u00e9pisode peu glorieux de la politique fribourgeoise une fin qui semble satisfaire tout le monde puisque le Conseil d'\u00c9tat, 2 ans apr\u00e8s les f\u00eates, se r\u00e9jouit enfin du classement de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:28 > 0:11:40) [93%] : \r\nDans le canton de Vaud, cette fois, on parlera beaucoup de la ville de Payerne ces prochains mois la syndic Christelle Luisier la grandissime favorite pour succ\u00e9der a jacqueline de quattro au Conseil d'\u00c9tat Vaudois Anna Schl\u00e4pfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:41 > 0:11:59) [93%] : \r\nJacqueline de quattro \u00e9lu au conseil national mais alors qui lui succ\u00e9dera au Conseil d'\u00c9tat dans le r\u00f4le de la favorite La PLR Christelle Luisier, avocate de 46 ans syndique de Payerne depuis 10 ans, elle est cit\u00e9e loin \u00e0 la ronde, mais rien d'officiel, du moins pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:59 > 0:12:13) [94%] : \r\nForc\u00e9ment en tant que femme politique engag\u00e9e de depuis plus de 20 ans, broyarde PLR c'est une fonction qui est int\u00e9ressante, mais aujourd'hui, bien \u00e9videmment, je suis dans une phase de r\u00e9flexion, je crois qu'il faut \u00e0 passer toutes les \u00e9tapes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:13 > 0:12:23) [98%] : \r\nLe PLR lancera un appel \u00e0 candidature en novembre avant d'annoncer son choix lors de son congr\u00e8s, le 5 d\u00e9cembre un choix qui fera sans doute \u00e9cho aux r\u00e9centes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:23 > 0:12:32) [90%] : \r\nIl faudra, j'imagine, et candidature plut\u00f4t f\u00e9minine plut\u00f4t jeune et plut\u00f4t ouverte aux th\u00e9matiques du climat et de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:32 > 0:12:47) [94%] : \r\nD\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, pr\u00e9sidente de la commission de l'am\u00e9nagement du territoire, de l'\u00e9nergie et des infrastructures, Christelle Luisier, du sur mesure pour le si\u00e8ge PLR vacant un si\u00e8ge que ni l'UDC ni les Verts ni le PS ne devraient contester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:47 > 0:13:06) [89%] : \r\nNous avons actuellement, d\u00e9j\u00e0, une majorit\u00e9 de gauche gr\u00e2ce \u00e0, \u00e0 nos alli\u00e9s et amis les Verts avec la conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte, donc on l'\u00e9tale le d\u00e9part de madame de quattro ne met pas en danger la majorit\u00e9 gouvernementale et nous n'entendons pas aller obtenir une majorit\u00e9 uniquement socialiste au Conseil d'\u00c9tat qui, \u00e0 nouveau, serait un, un mauvais signal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:06 > 0:13:19) [94%] : \r\nLa gauche de la gauche, elle doit encore se d\u00e9cider, tous les partis ont jusqu'au 23 d\u00e9cembre pour d\u00e9poser leurs listes, faute d'adversaires, le PLR pourrait \u00eatre seul en lice et s'offrir le luxe d'une \u00e9lection tacite une voie royale vers le ch\u00e2teau cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:21 > 0:13:36) [90%] : \r\n\u00e0 Fribourg il n'y aura que 3 candidats \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, l'UDC se retire de ce 2\u00e8me tour qui mettra donc aux prises la PLR Johanna Gapany les deux sortants Christian Levrat, le socialiste b\u00e9ate de la boucle antenne le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:40 > 0:13:41) [76%] : \r\nPaysage tr\u00e8s polaris\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:41 > 0:13:59) [88%] : \r\nEt avec nous une d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, Marie- France Roth P\u00e2quier bonsoir f\u00e9licitations d'abord merci cette nouvelle \u00e9lue au Conseil national pour le canton de Fribourg grille Rennes une autre carri\u00e8re un peu en en danger le si\u00e8ge PDC au Conseil des \u00c9tats, c'est Johanna Gapany les bastions PDC sont un peu menac\u00e9es en ce moment au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:59 > 0:14:10) [92%] : \r\nAlors effectivement, il est menac\u00e9 aujourd'hui mais je pense que le les \u00e9lecteurs vont reconna\u00eetre l'exp\u00e9rience de Monsieur Vonlanthen et et choisir le le mondiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:10 > 0:14:26) [85%] : \r\nJe vous avez lu dans un interview r\u00e9cent, vous disiez, vous aimez bien une une politique bienveillante, hein, o\u00f9 on discute, on trouve des autres ou des solutions quand vous entendez par exemple Pascal Couchepin hier soir PLR valaisan, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui dit : je vais voter socialiste, parce que les PDC entretien j'osais pas, oui dit ah, c'est le monde dans lequel maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:26 > 0:14:54) [92%] : \r\nAlors je me dis que c'est un peu le monde dans lequel j'entends, mais je reste persuad\u00e9 qu'un peu de bienveillance ne ferait pas de mal \u00e0 la politique suisse voil\u00e0 mais l\u00e0 en l'occurrence, on est en pr\u00e9sence aujourd'hui d'un duo qui fonctionne bien depuis 4 ans, on n'est pas en pr\u00e9sence de dinosaures qui ne veulent pas laisser leur si\u00e8ge, comme on l'entend un petit peu parfois et, comme on l'a v\u00e9cu lors des de ces \u00e9lections au conseil national, donc je pense que ce \u00e7a serait une assez normal et logique que Monsieur Vonlanthen soit r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:55 > 0:15:09) [94%] : \r\nMarie- France Roth Pasquier, restez avec nous parce qu'on va parler du r\u00f4le du PDC qui est rest\u00e9 Plutot stable \u00e0, dans cette \u00e9lection et certains estiment qu'il va pouvoir rejouer encore un peu plus son r\u00f4le de de pivot dans la politique suisse, c'est du moins ce que nous dit notre expert politique David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:10 > 0:15:17) [99%] : \r\nLa couleur orange est \u00e0 nouveau \u00e0 la mode en politique en tout cas le PDC a retrouv\u00e9 l'app\u00e9tit de cr\u00e9er des majorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:17 > 0:15:22) [96%] : \r\nAh \u00e7a nous redonne ce r\u00f4le charni\u00e8re qu'on avait l\u00e9g\u00e8rement perdu en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:22 > 0:15:46) [97%] : \r\nC'est math\u00e9matique, faisons simple et sch\u00e9matique dans le parlement de la derni\u00e8re l\u00e9gislature la gauche comptait 54 si\u00e8ges, la droite 100 pour cette derni\u00e8re de quoi, en th\u00e9orie, imposer sa loi sans le PDC pendant les 4 prochaines ann\u00e9es, ce sera diff\u00e9rent, le territoire de la droite a fondu pendant que la gauche malgr\u00e9 le recul socialiste a gagn\u00e9 du terrain, un r\u00e9\u00e9quilibrage qui donne au PDC le pouvoir de faire pencher la balance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:46 > 0:16:00) [90%] : \r\nC'est assez particulier assez paradoxal, quand bien m\u00eame nous avons pu d\u00e9fendre nos positions tout en perdant \u00e0 ce stade de si\u00e8ges au conseil national, nous restons quand m\u00eame une force au centre, avec laquelle il faut compter pour pouvoir d\u00e9gager des majorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:00 > 0:16:07) [96%] : \r\nMais le PDC n'est pas seul \u00e0 revendiquer le Label constructeurs de ponts, les Verts lib\u00e9raux peuvent d\u00e9sormais compter sur 16 \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:08 > 0:16:13) [96%] : \r\nOn n'a pas de dogme, je pense qu'on va souvent fait partie de la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:13 > 0:16:20) [98%] : \r\nLe centre pourrait-il d\u00e8s lors s'unir, parler d'une m\u00eame voix par le pass\u00e9, on a par exemple d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 un mariage entre PDC et PBD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:21 > 0:16:27) [97%] : \r\nY compris un jour peut-\u00eatre la constitution d'un parti commun au Centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:28 > 0:16:36) [94%] : \r\nAujourd'hui un travail \u00e9troit entre PDC et PBD redevient d'actualit\u00e9, par contre, le flirt PDC Verts lib\u00e9raux est moins \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:36 > 0:16:45) [91%] : \r\nIls sont proches parce qu'ils sont ou sur un centre large de l'\u00e9chiquier, par contre, les racines historiques de la formation de nos 2 partis sont diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:45 > 0:16:55) [96%] : \r\nAvec le PDC on a travaill\u00e9 sur la loi sur le CO2 avec diff\u00e9rents sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique maintenant le PDC est aussi conservateur donc sur certains points, c'est plut\u00f4t avec le PLR qu'on va travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:55 > 0:17:00) [91%] : \r\nUni ou pas dans ce parlement chamboul\u00e9 le centre se sent revigor\u00e9 pour les six.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:01 > 0:17:06) [90%] : \r\nMarie- France Roth Pasquier le le PDC qui leur prendre ce r\u00f4le de pivot, faire des alliances, c'est un peu votre objectif aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:07 > 0:17:25) [92%] : \r\nEffectivement, c'est notre objectif, l\u00e0 on a un r\u00f4le important \u00e0 jouer pour trouver des solutions puisque des variantes \u00e0 droite \u00e0 gauche, c'est vraiment des solutions qu'on aura trouv\u00e9e pour le bien de notre pays et effectivement ce r\u00f4le central, on pourra plus bloquer, soit d'un c\u00f4t\u00e9, soit de l'autre, on aura oblig\u00e9, on aura besoin du centre, et l\u00e0 je pense qu'on a un r\u00f4le pivot effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:25 > 0:17:33) [85%] : \r\nC'est pas un peu ennuyeux de regarder passer les vagues, celle de l'UDC, il y a quelques ann\u00e9es, celle des Verts aujourd'hui il restait un peu au centre, regardez tout \u00e7a se d\u00e9rouler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:33 > 0:17:55) [91%] : \r\nAlors, lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature, effectivement, il y a eu un petit peu ce ce probl\u00e8me de de de gauche- droite qui s'opposaient et qui qui freinait tout qui freinait toute la politique suisse, alors l\u00e0, je me r\u00e9jouis de voir qu'on n'aura plus ces 2 blocs, ils vont s'affronter, mais ils auront besoin du Centre et \u00e7a je pense que l\u00e0 on a vraiment un r\u00f4le \u00e0 jouer avec le PVL avec les PBD, mais ce centre sera sera important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:55 > 0:18:02) [91%] : \r\nNouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9lus cette ann\u00e9e, c'est assez extraordinaire de voir tous ces jeunes, beaucoup de femmes, d'ailleurs, j'ai l'impression que cela va changer la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:02 > 0:18:14) [93%] : \r\nJ'en suis persuad\u00e9, je pense que que 43 pourcent de femmes au Parlement, je l'esp\u00e8re en tout cas tr\u00e8s fortement vont changer ma changer cette, cette fa\u00e7on de faire de la politique et surtout la recherche de solutions merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:14 > 0:18:21) [84%] : \r\nMarie- France Roth Pasquier, donc vous dire bonne chance d'aller passer \u00e0 infrarouge, d'ici quelques minutes, voil\u00e0, c'est le grand jour qui commence pour vous, vous \u00eates pr\u00eate \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:21 > 0:18:25) [96%] : \r\nAlors je je r\u00e9alise pas tr\u00e8s bien encore, mais \u00e7a se passe bien pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:25 > 0:18:38) [88%] : \r\nOui, ah je peux confirmer, et puis je rappelle ce ce d\u00e9bat Infrarouge d'ici quelques minutes sur la vague verte, l'avenir sera-t-il taxer, c'est le d\u00e9bat avec Alexis Favre tout \u00e0 l'heure, \u00e7a commence \u00e0 20 heures 10, bonne soir\u00e9e, Marie- France, merci bonne c'est beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:39 > 0:18:59) [98%] : \r\nIls sont des habitu\u00e9s des laboratoires ou des auditoires universitaires mais ils appellent d\u00e9sormais au blocage des rues et autres actions de d\u00e9sob\u00e9issance civile au nom de l'urgence climatique plus d'une centaine de scientifiques soutiennent le mouvement Extinction r\u00e9bellion de quoi repousser la limite entre recherche scientifique et activisme Gabriel de Weck.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:01 > 0:19:10) [94%] : \r\nLes scientifiques suisses montent aux barricades dans une lettre ouverte publi\u00e9e hier dans Le Temps, ils condamnent l'inaction des autorit\u00e9s politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:10 > 0:19:16) [99%] : \r\nLe gouvernement suisse au m\u00eame titre que d'autres gouvernements a \u00e9t\u00e9 incapable de mettre en place des actions fortes et rapides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:17 > 0:19:22) [99%] : \r\nEn cons\u00e9quence, nous d\u00e9clarons soutenir le mouvement non violent Extinction r\u00e9bellion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:22 > 0:19:29) [96%] : \r\nLa lettre a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par pr\u00e8s de 130 chercheurs emmen\u00e9s par le prix Nobel de chimie, Jacques Dubochet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:31 > 0:19:40) [95%] : \r\nExtinction r\u00e9bellion qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 verdir la Limmat \u00e0 Z\u00fcrich pour presser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'agir urgemment pour le climat ou qui a bloqu\u00e9, comme ici le Pont B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:40 > 0:19:45) [94%] : \r\nHier \u00e0 Lausanne parmi les militants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:45 > 0:19:50) [95%] : \r\nUne climatologue vaudoise en lice pour le conseiller national sur la liste verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:50 > 0:20:10) [88%] : \r\nJe ne me serais pas engag\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, en politique, si j'avais pas senti untel d\u00e9sespoir une, c'est le sentiment d'impuissance en nous disant mais c'est quand m\u00eame pas possible il y a eu des attaques tr\u00e8s virulentes contre Greta, il y a eu, il y a eu, il y a eu quand m\u00eame aussi pas mal de voil\u00e0-t climato-sceptiques, hein, qui sont sortis du bois, chez nous c'est ils sont pas que de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:11 > 0:20:18) [96%] : \r\nUn activisme aussi revendiqu\u00e9 par ce biologiste et anthropologue, qui d\u00e9fend une science engag\u00e9e et rigoureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:18 > 0:20:35) [89%] : \r\nOn a la mission d'\u00eatre scientifique sentinelle, on a acc\u00e8s \u00e0 un savoir, on a acc\u00e8s \u00e0 des connaissances, \u00e0 des outillages, on est capable de faire le point, ce sont des situations qui concerne le, le plus grand nombre, donc on peut prendre ce r\u00f4le de chercheurs activiste et l'assumer pleinement et je pense que c'est notre r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:36 > 0:20:42) [97%] : \r\nReste \u00e0 savoir si le militantisme \u00e0 sa place dans un monde acad\u00e9mique essentiellement financ\u00e9 par des fonds publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:43 > 0:21:00) [93%] : \r\nSi il il s'affirme comme un employ\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne, pay\u00e9 par l'Universit\u00e9 de Lausanne, l\u00e0 je pense que \u00e7a devient plus difficile, mais s'il s'affirme en tant que citoyen, \u00e7a n'engage pas l'institution mais je suis professeur, donc je sais de quoi je parle, je pense que c'est l\u00e9gitime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:01 > 0:21:08) [99%] : \r\n\u00e0 voir si les \u00e9lus vis\u00e9s par ces signatures mettront eux aussi la pression sur la recherche scientifique \u00e0 l'heure de voter les Budgets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:10 > 0:21:19) [91%] : \r\nJacques Dubochet avec nous, prix Nobel, vous me tout le poids de ce prix Nobel dans cette liste de signatures, \u00e7a va tout de m\u00eame tr\u00e8s loin d\u00e9sob\u00e9issance civile, \u00e7a veut dire parfois violer la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:21 > 0:22:09) [89%] : \r\nOh la la la la la, mais beaucoup d'importance \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile est-ce qu'il vous est arriv\u00e9 une fois, de conduire \u00e0 plus de 120 sur l'autoroute, sans doute est-ce que moi je peux vous dire que, tr\u00e8s souvent, je roule avec mon v\u00e9lo sur le trottoir quand aller sur la route, plus dangereux que ce que je peux perturb\u00e9e sur le trottoir et puis vous savez SACD c'est la tr\u00e8s gentil d\u00e9sob\u00e9issance quelquefois il y a de la tr\u00e8s s\u00e9rieuse d\u00e9sob\u00e9issance Stauffenberg qui essaye de qui veut pos\u00e9 une bombe pour tuer pour tuer Hitler c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux \u00e7a mais il consid\u00e8re que c'\u00e9tait que c'\u00e9tait vital et vous savez, ces jeunes, il consid\u00e8re que c'est vital, moi je consid\u00e8re avec que c'est vital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:09 > 0:22:19) [88%] : \r\nMais chaque d\u00e9baucher quand il y a beaucoup d'id\u00e9es au dans le monde, Jacques Dubochet, beaucoup de monde auront des id\u00e9aux tr\u00e8s diff\u00e9rent si tout le monde se met \u00e0 faire de la d\u00e9sob\u00e9issance civile pour d\u00e9fendre son id\u00e9al, la soci\u00e9t\u00e9 va pas fonctionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:22 > 0:23:46) [88%] : \r\nEh bien, voyons qui a-t-il comme autre raison de, de, de l'importance de l'avenir de la plan\u00e8te, je pense que s'il vaudrait la peine de mettre un effort comparable sur les armes nucl\u00e9aires, hein, c'est aussi je milite pour Icahn \u00e0 \u00e9cran vous savez qui ont le le prix Nobel aussi pour la la paix, il y a 2 ans, on ne peut pas, d'autres, on peut aussi se milit\u00e9 pour le droit \u00e0 ne pas porter la ceinture que s\u00e9curit\u00e9 vous vous rappelez, on a m\u00eame vot\u00e9 la tu il y a des gens qui voulaient no no no nous permettre de nous garder la libert\u00e9 de ne pas m'\u00eatre la ceinture de s\u00e9curit\u00e9, dont on ne peut pas tout m\u00e9langer la le voyait la Suissesse a vot\u00e9 non pas dans le parlement le coursait f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de, de sortir du de la crise climatique comme enfin non, pardon, de sortir du carbone d'ici 2050, 2050, mais \u00e7a c'est l'objectif, c'est la demande, c'est l'exigence de la conf\u00e9rence de Paris, mais voyez-vous, la Suisse est capable de faire beaucoup mieux que \u00e7a, on peut pas se mettre au on peut pas se mettre \u00e0 la tra\u00eene, alors que des pays comme l'Inde comme le but Bangladesh comme l'Afrique auront bon plus de peine que nous affaire un homme mais je faire cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:46 > 0:23:55) [97%] : \r\nTransition Jacques Dubochet si vous le permettez, vous \u00eates un militant socialiste, vous ne faites pas confiance \u00e0 la politique alors que justement une vague verte vient d'arriver \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:56 > 0:24:40) [89%] : \r\nAlors, personnellement, je suis tr\u00e8s content de de soutenir et d'attente d'je suis plein d'espoir pour le nouveau parlement et on n'attendra pas 4 ans parce qu'on n'a pas le temps mais je, je suis persuad\u00e9 que la stimuler derri\u00e8re de nos jeunes, je je les approuve personnellement \u00e7a mais j'ai jamais eu le l'occasion o\u00f9 la situation dans laquelle j'aurais particip\u00e9 moi- m\u00eame, mais le cas \u00e9ch\u00e9ant, je ne, je ne manquerai pas de de doser, d'oser dire mais c'est vital, c'est ma vie \u00e0 moi, oh, pas tellement \u00e0 la mienne, parce que moi j'ai 77 ans, mais la vie de mes jeunes de mes enfants, de mes petits-enfants de mon petit enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:40 > 0:24:47) [83%] : \r\nMerci beaucoup, Jacques Dubochet et les cam\u00e9ras sont agence sur si vous vous encha\u00eenez \u00e0 \u00e0 une barri\u00e8re dans la rue, on vous souhaite une excellente soir\u00e9e, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:49 > 0:25:06) [95%] : \r\nBonsoir les d\u00e9bats de la ronde des \u00e9l\u00e9phants ont rythm\u00e9 nos soir\u00e9es \u00e9lectorales en Suisse mais au Botswana, aujourd'hui, les \u00e9l\u00e9phants, les vrais, sont au coeur de l'enjeu de la pr\u00e9sidentielle, le pays compte 150 mille individus la plus importante colonie d'Afrique, la chasse aux \u00e9l\u00e9phants occupe les d\u00e9bats \u00e9lectoraux, Pierre Morel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:08 > 0:25:14) [97%] : \r\nRuth peine toujours \u00e0 y croire en une nuit, ses 3 hectares de ma\u00efs ont \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9s par un groupe d'\u00e9l\u00e9phants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:17 > 0:25:26) [99%] : \r\nVous voyez, ils ont cass\u00e9 toutes les branches de notre cl\u00f4ture \u00e0 chaque fois que nous commen\u00e7ons une nouvelle saison nous devons reconstruire toutes les cl\u00f4tures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:27 > 0:25:38) [95%] : \r\nComme ici dans la r\u00e9gion de casse ann\u00e9e au nord du Botswana les pachydermes d\u00e9ambulent librement en dehors de certains parcs naturels probl\u00e8me beaucoup de cultures et de villageois se trouvent aux abords de ces r\u00e9serves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:38 > 0:25:46) [88%] : \r\nOne, maintenant il y a un mois, une femme \u00e9tait partie ramasser du bois pour faire du feu, elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par un \u00e9l\u00e9phant que d\u00e9lai d\u00e9lai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:47 > 0:26:05) [94%] : \r\nPour \u00e9viter ces conflits entre humains et animaux, le pr\u00e9sident sortant Massissi a r\u00e9- autoriser la chasse de 400 pachydermes par an sa promesse s\u00e9curitaire a s\u00e9duit de nombreux \u00e9lecteurs et pourrait lui offrir un deuxi\u00e8me mandat partout dans le pays Masisi affiche d\u00e9j\u00e0 son sourire de vainqueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:05 > 0:26:26) [95%] : \r\nMais son rival et ancien pr\u00e9sident Ian Khama s'oppose \u00e0 cette mesure en 2014 il avait interdit la chasse pour lui, pas question de tuer ces animaux qui attirent de nombreux touristes et ainsi menacer le deuxi\u00e8me secteur \u00e9conomique du pays, mais aujourd'hui, m\u00eame des professionnels du tourisme se disent favorables \u00e0 la chasse ne s'arr\u00eate tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:26 > 0:26:40) [96%] : \r\nIl est n\u00e9cessaire d'en tuer certains parce qu'ils sont beaucoup trop nombreux, ce n'est pas seulement la population qui souffrent, mais c'est aussi l'\u00e9cosyst\u00e8me, \u00e7a montre que beaucoup d'endroits dans le pays se transforment en d\u00e9sert parce que les \u00e9l\u00e9phants sont en train de d\u00e9truire toute la v\u00e9g\u00e9tation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:41 > 0:27:00) [96%] : \r\nAu Botswana, la population d'\u00e9l\u00e9phants est estim\u00e9e \u00e0 130000 sp\u00e9cimens la plus grande colonie d'Afrique, les fondations de protection animale du monde entier ont fermement condamn\u00e9 la r\u00e9ouverture de la chasse, mais \u00e0 la veille des \u00e9lections, aucune n'a souhait\u00e9 s'exprimer, le sujet est trop sensible au Botswana, un d\u00e9bat moral est n\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:00 > 0:27:02) [70%] : \r\nNietzsche si la voix de communiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:02 > 0:27:22) [96%] : \r\nIl faut absolument prendre en compte les pr\u00e9occupations des communaut\u00e9s rurales Fran\u00e7ois Chalais, bien s\u00fbr que la chasse entra\u00eene des d\u00e9bats houleux avec le monde occidental et sp\u00e9cialement avec les touristes, il faut trouver un juste \u00e9quilibre entre la conservation animale et la protection des populations civiles, si l'on prend en compte les int\u00e9r\u00eats des diff\u00e9rentes parties \u00e0 la fin tout le monde peut \u00eatre gagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:22 > 0:27:24) [60%] : \r\nO\u00f9 est le pour une fois ne veulent bien se jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:25 > 0:27:38) [96%] : \r\nImperm\u00e9able aux critiques des d\u00e9fenseurs des animaux, le pr\u00e9sident Massissi a choisi d'\u00e9couter les dol\u00e9ances des populations rurales, pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire d'un scrutin national des \u00e9l\u00e9phants pourraient peser de tout leur poids dans la balance \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:39 > 0:27:45) [97%] : \r\nEn tennis Stan Wawrinka faisait son entr\u00e9e en lice aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le, apr\u00e8s 3 ans d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:45 > 0:27:53) [96%] : \r\nSens le Vaudois s'est ais\u00e9ment impos\u00e9 en 2 sets 6 3 6 4 contre l'Uruguayen Pablo Cuevas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:56 > 0:28:14) [94%] : \r\nDerri\u00e8re les monstres sacr\u00e9s les Federer, Nadal ou Djokovic la rel\u00e8ve a fini par percer parmi les nouvelles Stars du tennis mondial, le grec Stefanos Tsitsipas ce qui dispute le tournoi de B\u00e2le lui aussi apr\u00e8s une ann\u00e9e difficile, il \u00e9voque \u00e0 burn-out subi cet \u00e9t\u00e9, Isabelle Musy a recueilli ses confidences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:15 > 0:28:30) [94%] : \r\nJanvier 2019 Stefanos Tsitsipas s'offre un exploit retentissant, il bat Roger Federer \u00e0 l'Open d'Australie, tous les projecteurs sont braqu\u00e9s sur lui et m\u00eame s'il perd ensuite s\u00e8chement contre Nadal, le jeune Grec prend l'ascenseur \u00e0 une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:30 > 0:28:50) [89%] : \r\nBient\u00f4t, j'avais besoin de ces victoires pour comprendre quel niveau de jeu, je suis capable d'atteindre celle contre Roger \u00e9tait g\u00e9niale, un sentiment incroyable, j'ai quitt\u00e9 l'open d'Australie amer apr\u00e8s ma demi- finale perdue contre Rafa, mais \u00e7a arrive, j'ai du vivre avec, apprendre \u00e0 g\u00e9rer ce genre de choses et aller de l'avant 5 sc\u00e8nes \u00e0 une fraude annexe One.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:50 > 0:29:00) [93%] : \r\n\u00e0 21 ans, il encha\u00eene les matchs et les victoires, mais les attentes sont trop grandes, sa d\u00e9faite contre Wawrinka \u00e0 Roland Garros ou celle au 1er tour \u00e0 l'US open sonnent comme un douloureux retour sur terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:00 > 0:29:11) [93%] : \r\n\u00e0 des travaux, j'ai eu un burn-out je pense, j'\u00e9tais press\u00e9 comme dans un train qui va trop vite, je n'avais pas le temps de regarder autour de moi et de dig\u00e9rer tout ce qui m'arrivait un proc\u00e8s soit de au scoring.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:11 > 0:29:17) [95%] : \r\nSolitaire et introverti dans les vestiaires Tsitsipas se livrent sur les r\u00e9seaux sociaux et finit par se perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:18 > 0:29:50) [89%] : \r\nOut discret Blassingame a aussi form\u00e9 de Time, c'\u00e9tait devenu malsain, \u00e7a me prenait trop de temps au quotidien, j'y laissais trop d'\u00e9nergie, il fallait que j'arr\u00eate, alors j'ai supprim\u00e9 toutes mes applications et je me suis senti mieux moins stress\u00e9, moins anxieux, les choses me sont apparues plus claires, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que je ne mettais pas la priorit\u00e9 au bon endroit, \u00e7a m'a aid\u00e9 \u00e0 devenir une autre personne plus lucide, plus sage dans mes prises de d\u00e9cision des Fenepej Beckham Always, pas de ce moyen de ces g\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:50 > 0:29:58) [97%] : \r\n\u00e7a l'a aid\u00e9 \u00e0 m\u00fbrir tout simplement et \u00e0 renouer avec le succ\u00e8s, il y a 2 semaines \u00e0 Shanghai, il a battu un certain Djokovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:01 > 0:30:19) [93%] : \r\nBeaucoup de parents, d'ailleurs avec leurs enfants abandonnent les smartphones pour se mettre \u00e0 lire de vrais livres, mission impossible pour beaucoup de parents mais une initiative men\u00e9e dans plusieurs \u00e9coles romandes est en train de prouver le contraire, \u00e7a s'appelle Silence on lit et c'est en pratique notamment dans un cycle d'orientation, je ne vois Fany Molin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:20 > 0:30:29) [98%] : \r\nUn professeur des \u00e9l\u00e8ves de 9\u00e8me bref, un cours de g\u00e9ographie tout \u00e0 fait standard jusqu'\u00e0 cette sonnerie un peu sp\u00e9ciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:31 > 0:30:58) [95%] : \r\n\u00e0 10 heures 20 pr\u00e9cise tous les jours c'est le m\u00eame rituel : tout le monde s'arr\u00eate et sort son livre, les \u00e9l\u00e8ves, mais aussi les professeurs, et tout le personnel de l'\u00e9tablissement, au total 800 personnes partagent un quart d'heure de lecture en silence, pas de livre impos\u00e9, chacun choisit en fonction de ses go\u00fbts BD Manga roman il y a de tout : Alma elle se plonge dans les nouvelles d'Edgar Allan Poe avec d\u00e9lectation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:58 > 0:31:09) [92%] : \r\n\u00e7a me permet un peu de m'\u00e9vader bien un peu long et puis bah comme j'aime bien lire, j'oublie les cours, j'oublie que je suis \u00e0 l'\u00e9cole et puis jeudi et je suis dans l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:10 > 0:31:19) [99%] : \r\nFaire rimer lire avec plaisir, c'est bien le but de l'initiative Silence on lit et \u00e7a marche m\u00eame avec ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent les \u00e9crans aux livres comme Diego.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:19 > 0:31:23) [89%] : \r\nDe je lisais pas \u00e9norm\u00e9ment certains livres, j'aime bien mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:24 > 0:31:29) [95%] : \r\nMais je lis plus parce que de toute fa\u00e7on, on est oblig\u00e9, pendant les 15 minutes donc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:30 > 0:31:33) [99%] : \r\nEt au-del\u00e0 de la lecture, c'est aussi un moment de silence et de calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:33 > 0:31:42) [80%] : \r\nDes fois on est assez agit\u00e9 pendant les cours, jusqu'o\u00f9 \u00e7a nous permet tout le temps de ce vous entr\u00e9es de reprendre \u00e0 nouveau \u00e9tait plus calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:43 > 0:31:50) [95%] : \r\nCons\u00e9quence : l'ambiance g\u00e9n\u00e9rale au sein de l'\u00e9tablissement a chang\u00e9 depuis la mise en place de ce projet, au printemps dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:50 > 0:32:13) [89%] : \r\nQuand on a pr\u00e9sent\u00e9 le projet aux \u00e9l\u00e8ves, ils nous ont dit mais le directeur est valide, puis je dis : mais oui, mais on va tous lire, il y a une sorte de coh\u00e9sion entre les adultes et les enfants aussi, parce qu'il y voit voil\u00e0 et voient leur conseiller social qui s'est qui qui prend son livre alors qu'ils sont en entretien individuel et et c'est aussi un moment de partage justement entre les adultes et les enfants de toute une \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:13 > 0:32:22) [96%] : \r\nLa biblioth\u00e9caire, elle n'en revient pas, elle est pass\u00e9e de 800 livres emprunt\u00e9s en septembre 2018 \u00e0 1900 11 septembre cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:22 > 0:32:33) [83%] : \r\nJe me suis beaucoup plus de gens \u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que qui, avant, parce qu'ils viennent emprunter des livres et puis je trouve que c'est par exemple conseiller une amie sur un livre ou vice versa, bah oui, c'est \u00e7a en fait parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:33 > 0:32:45) [78%] : \r\nMoi, copain, sa faune, h\u00e9 ben, il a lu se livre \u00e7a vaut moins, et puis il m'a dit tiens Lille il est super et tout, du coup, il ne l'a pass\u00e9, et puis je l'ai commenc\u00e9 et, du coup, je le dis tous les jours comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:46 > 0:32:58) [97%] : \r\nLire \u00e9changer, partager, silence, on lit apporte bien plus qu'un quart d'heure de lecture essayer c'est l'adopter et de nombreux \u00e9tablissements un peu partout en Suisse romande s'appr\u00eatent \u00e0 tenter l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:00 > 0:33:15) [89%] : \r\nIl y a un espoir, c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi tout de suite, Alexis Favre et infrarouge sur le nouveau peu paysage politique vague verte, l'avenir sera-t-il taxer, c'est le type du d\u00e9bat, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef tout de suite, excellente soir\u00e9e, on se retrouve demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:24 > 0:33:28) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:46 > 0:34:52) [74%] : \r\nIl y a de mois sans Nathalie charg\u00e9 Bonvarlet toutes vos merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:53 > 0:35:05) [97%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, il a fait tr\u00e8s doux en moyenne montagne 21 22 degr\u00e9s mais surtout nous avons fr\u00f4l\u00e9 les records d'une derni\u00e8re d\u00e9cade d'octobre dans les vall\u00e9es alpines de l'Est avec 26 \u00e0 27 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:06 > 0:35:14) [82%] : \r\nIls ont trouv\u00e9 l\u00e0, j'ai bien oui se soit avec 26 \u00e0 27 degr\u00e9s les records chaleur de fin octobre, datant pour la petite histoire de 2006 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:14 > 0:35:37) [85%] : \r\nDu 20 octobre 2006 avait fait 27,6 degr\u00e9s \u00e0 Bad Ragaz, nous \u00e9tions \u00e0 1 degr\u00e9 aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 ciel et bien nous avons eu des nuages venant de cette d\u00e9pression d'altitude au-dessus du stratus cette fameuse goutte froide qui a occasionn\u00e9 ces intemp\u00e9ries en M\u00e9diterran\u00e9e, il est tomb\u00e9, vous le voyez en intensit\u00e9 200 millim\u00e8tres oui ok ils vous mettent la s\u00e9quence ou quoi, je pense qu'ils ont ils autour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:37 > 0:35:45) [81%] : \r\nPas chang\u00e9 juste pour \u00eatre s\u00fbr que dans le d\u00e9briefing pendant c'est cool si tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:56 > 0:36:13) [96%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, il a fait tr\u00e8s chaud en moyenne montagne 21 22 degr\u00e9s mais c'est surtout dans les vall\u00e9es alpines de l'Est, que nous avons fr\u00f4l\u00e9 des records d'une derni\u00e8re d\u00e9cade d'octobre avec 26 \u00e0 27 degr\u00e9s les records datant d'une fin octobre de 2006.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:18 > 0:36:53) [89%] : \r\nNous avions eu 27,6 degr\u00e9s \u00e0 Bad Ragaz un degr\u00e9 de moins seulement aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 ciel, oui, nous avons eu seulement des nuages aujourd'hui de la goutte froide qui s\u00e9vit en M\u00e9diterran\u00e9e, qui a donn\u00e9 la des intemp\u00e9ries, hein, il est tomb\u00e9 en intensit\u00e9 200 millim\u00e8tres d'eau en 6 ans du c\u00f4t\u00e9 de ses confr\u00e8res de B\u00e9ziers, chez nous, elle va de elle demain elle elle va aussi donner sur le Golfe de G\u00eanes et chez nous \u00e0 nouveau des pr\u00e9cipitations, un peu plus forte hausse, humain, rien \u00e0 voir avec ce que nous avons eu le week- end dernier \u00e9tait fatigue Klata.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:53 > 0:36:55) [65%] : \r\nJe chimique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:37:10 > 0:37:13) [84%] : \r\nJe me bats Daguin immense pointe n'importe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:23 > 0:37:33) [88%] : \r\nOn enfin tout cela fait tr\u00e8s doux en moyenne montagne 21 \u00e0 22 degr\u00e9s mais c'est surtout, ce sont surtout, non, c'est surtout dans les vall\u00e9es alpines de l'Est, que nous avons fr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:33 > 0:37:36) [97%] : \r\nDes records de derni\u00e8re d\u00e9cade d'octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:38 > 0:37:41) [77%] : \r\nDemain St\u00e9phane Thi\u00e9baut tout de suite un frein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:41 > 0:37:41) [84%] : \r\nRouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:38:25 > 0:41:30) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, il a fait tr\u00e8s doux en moyenne montagne 21 22 degr\u00e9s mais c'est surtout dans les vall\u00e9es alpines de l'Est, que nous avons fr\u00f4l\u00e9 les records d'une derni\u00e8re d\u00e9cade d'octobre avec 26 \u00e0 27 degr\u00e9s les records datant de fin octobre 2006, il avait fait 27 le 6 agace, nous n'\u00e9tions qu'\u00e0 un degr\u00e9 aujourd'hui alors, par contre, nous avons eu des nuages essentiellement au-dessus du stratus venant de cette d\u00e9pression d'altitude qui est vraiment ces intemp\u00e9ries en M\u00e9diterran\u00e9e, on le voit l'intensit\u00e9 maximale de 200 millim\u00e8tres d'eau en six hors du cot\u00e9 de B\u00e9ziers, on a vu les images en eau douce 45, notamment de ces intemp\u00e9ries, h\u00e9 bien elle va surtout demain concerner le Golfe de G\u00eanes \u00e9galement les versants sud chez nous mais dans une mesure bien moins importante que ce que nous avons eu le week- end dernier, c'est en soir\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 que nous aurons les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations on surveillera quand m\u00eame le niveau du lac Majeur puisqu'il y a un avis de crues de degr\u00e9s 2 pour cette r\u00e9gion un le Val en ce qui concerne bien s\u00fbr le Tessin, donc voici les cartes de Christophe Salamin M\u00e9t\u00e9oSuisse pour ce soir, les pluies qui arrive par le sud- ouest du Jura le l'aimant ou encore la Cr\u00e8te sud des Alpes valaisannes demain matin, on va retrouver social vraiment justement tr\u00e8s nuageux sur les versants sud et le Tessin, alors qu'au nord des Alpes, les pr\u00e9cipitations seront plus faibles, alternant avec des \u00e9claircies et \u00e0 l'avant, sur la Suisse al\u00e9manique ce sera ensoleill\u00e9 au-dessus du stratus durant l'apr\u00e8s- midi, les pluies pourront aussi gagner justement ces r\u00e9gions de l'Est, on verra \u00e0 l'arri\u00e8re, vraiment quelques \u00e9claircies se dessiner un retour au sec en soir\u00e9e, alors que ce sera toujours soutenu notamment sur la vall\u00e9e de Conches en direction du Simplon, en passant par le Nufenen justement pour les versants sud, les temp\u00e9ratures remontent bien sur le plateau, on aura 3 \u00e0 4 degr\u00e9s de plus qu'aujourd'hui 17 \u00e0 18 degr\u00e9s, donc ce sera donc partout 21 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne par contre \u00e0 1000 m\u00e8tres \u00e7a baisse on avait aujourd'hui 22,4 \u00e0 La Chaux-de-Fonds baisse \u00e0 15 degr\u00e9s \u00e7a reste tout de m\u00eame honn\u00eate, le vent va se calmer, \u00e0 partir de la mi- journ\u00e9e en matin\u00e9e, ce sera encore assez soutenu encore du Sun et puis un l\u00e9ger sud- ouest va se lever sur le plateau alors vendredi on aura l'embellie, mais quand m\u00eame beaucoup d'humidit\u00e9 r\u00e9siduelle stratus tr\u00e8s haut, tr\u00e8s dense, vraiment tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, il faudra aller au-dessus de 1000 m\u00e8tres pour voir le soleil en aura aussi beaucoup de nuages r\u00e9siduels en Suisse orientale et m\u00e9ridionale samedi Lens stratus beaucoup plus bas vers 800 m\u00e8tres du soleil au-dessus de la douceur en Valais et en montagne, il fera aussi doux au sud avec 20 degr\u00e9s dimanche \u00e0 nouveau ce stratus plus bas, par contre, l\u00e0, on aura un petit incertitude par rapport \u00e0 la couverture nuageuse qui va se former qui va arriver par l'ouest notamment et peut-\u00eatre quelques pr\u00e9cipitations sur le nord du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le Schaffhouse, de la joie \u00e9galement et nous devons y en avoir le retour de la pluie, lundi, mais l\u00e0 encore avec \u00e9norm\u00e9ment d'incertitudes, donc une pr\u00e9vision \u00e0 affiner au fil des jours notamment avec St\u00e9phane Thi\u00e9baut, que vous retrouverez d\u00e8s demain \u00e0 cette m\u00eame place dans quelques instants on retrouve Alexis pour infrarouge \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910029887", "durationSec": 153, "title": "SO BOTSWANA ELEPHANT V2_RTS000001991383", "excerpt": "Les \u00e9l\u00e9phants sont au coeur de l'enjeu des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles au Botswana. Le pays compte 150000 individus, la plus importante colonie d'Afrique. La chasse aux \u00e9l\u00e9phants occupe les d\u00e9bats \u00e9lectoraux.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MOREL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOTSWANA"], "thematicThemes": ["\u00c9L\u00c9PHANT", "CHASSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029888", "durationSec": 23, "title": "SO DEPOT DES LISTES CE FR_RTS000001991381", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n\u00c0 Fribourg, il n'y aura que trois candidats \u00e0 l'election au conseil des etats. l'udc se retire de ce deuxieme tour, qui metttra aux prises la PLR johanna Gapany et les deux sortants christian levrat, socialiste, beat vonlanthen, pour le pdc.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VONLANTHEN, Cl\u00e9mence", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910029889", "durationSec": 99, "title": "SO FR VERDICT GARNIER_RTS000001991486", "excerpt": "L'ancienne conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise Marie Garnier, accus\u00e9e de violation du secret de fonction, a \u00e9t\u00e9 blanchie par le procureur extraordinaire. Elle se dit soulag\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CORMINBOEUF, Cyprien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "ACQUITTEMENT"], "thematicPersons": ["GARNIER, MARIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029890", "durationSec": 82, "title": "SO MORTS CONTAINER_RTS000001991571", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\ncette terrible decouverte, la nuit derniere, dans la banlieue de Londres. 39 corps sans vie, dont celui d'un adolescent, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un camion. le chauffeur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. Marc Julmy.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910029891", "durationSec": 111, "title": "SO PDC CENTRE_RTS000001991304", "excerpt": "Lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre 2019, le PDC est rest\u00e9 stable en terme de si\u00e8ges. Cette situation pourrait lui permettre de jouer \u00e0 nouveau le r\u00f4le de pivot dans la politique f\u00e9d\u00e9rale.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "CENTRE DROITE"], "thematicCorporations": ["PDC", "VERT'LIB\u00c9RAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029892", "durationSec": 136, "title": "SO REFUGIES KURDES SYRIENS_RTS000001991452", "excerpt": "Depuis l'op\u00e9ration de l'arm\u00e9e turque en Syrie, les Kurdes fuient la Syrie pour se r\u00e9fugier dans le Kurdistan irakien.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAK"], "thematicThemes": ["FUITE (COMPORTEMENT)", "\u00c9MIGRATION", "R\u00c9FUGI\u00c9", "KURDES"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029893", "durationSec": 22, "title": "SO RUSSES KOBANE_RTS000001991442", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nL'armee russe s'installe dans les zones d\u00e9laiss\u00e9es par les am\u00e9ricains, au nord de la Syrie. C'est le symbole, spectaculaire, du reflux strategique des Etats-Unis. Les forces russes et turques patrouilleront ensemble pour s'assurer du d\u00e9part des combattants kurdes le long de la fronti\u00e8re."}, {"internalArchiveId": "AA1910029894", "durationSec": 22, "title": "SO SACS PLASTIQUE_RTS000001991504", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nEn Suisse, c'est bient\u00f4t la fin definitive des sacs plastiques gratuits dans le commerce de d\u00e9tail. La mesure entrera en vigueur le 1er janvier chez Coop et Migros. Les distributeurs mettent en oeuvre un accord de branche sign\u00e9 en 2016."}, {"internalArchiveId": "AA1910029895", "durationSec": 130, "title": "SO SCIENTIFIQUES POLITIQUE_RTS000001991575", "excerpt": "De nombreux scientifiques soutiennent des activistes du climat comme le mouvement pacifiste Extinction Rebellion ou s'engagent en politique pour le climat. C'est le cas de la climatologue Valentine Python et du biologiste Alexandre Aebi. La rectrice de l'Unil Nouria Hernandez n'y voit pas de mal tant que les chercheurs s'affirment en tant que citoyen.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE WECK, Gabriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUMENTHALER, Micaela", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["UNIVERSIT\u00c9", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "\u00c9COLOGISME", "POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029896", "durationSec": 162, "title": "SO SILENCE ON LIT DOC_RTS000001991624", "excerpt": "Le cycle d'orientation des Grandes-Communes \u00e0 Gen\u00e8ve a instaur\u00e9 l'op\u00e9ration \"Silence on lit!\" qui consiste \u00e0 faire une pause de 15 minutes dans la journ\u00e9e pour lire. El\u00e8ves et professeurs sont concern\u00e9s. L'op\u00e9ration conna\u00eet un grand succ\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PETIT-LANCY"], "thematicThemes": ["LECTURE", "ENSEIGNEMENT SECONDAIRE"], "sequenceIds": ["2031604"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029897", "durationSec": 101, "title": "SO SUCCESSION DE QUATTRO V2_RTS000001991578", "excerpt": "La syndique de Payerne Christelle Luisier est la grande favorite pour succ\u00e9der \u00e0 la conseill\u00e8re d'Etat PLR Jacqueline de Quattro au Conseil d'Etat vaudois apr\u00e8s l'\u00e9lection de cette derni\u00e8re au Conseil national. Christelle Luisier se dit int\u00e9ress\u00e9e par le poste.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE", "VAUD"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["LUISIER, CHRISTELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029898", "durationSec": 106, "title": "SO TSITSIPAS_RTS000001990523", "excerpt": "Rencontre avec le joueur de tennis grec Stefanos Tsitsipas, 7e au classemnt ATP \u00e0 l'\u00e2ge de 21 ans, qui participe au tournoi de tennis des Swis Indoors de B\u00e2le. Tsitsipas se confie sur son burn-out apr\u00e8s l'open d'Australie 2019 o\u00f9 il fut demi-finaliste et sur le fait qu'il a renonc\u00e9 aux r\u00e9seaux sociaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOURNOI DE B\u00c2LE"], "thematicPersons": ["TSITSIPAS, STEFANOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029899", "durationSec": 21, "title": "SO WAWRINKA_RTS000001991596", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka s'est impos\u00e9 en 2 sets, 6-3 6-4 contre l'Uruguayen Pablo Cuevas lors de son entr\u00e9e en lice au tournoi de tennis de B\u00e2le.", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOURNOI DE B\u00c2LE"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910030334", "summary": "Stefanos Tsitsipas joueur de tennis grec (sa victoire contre Federer \u00e0 l'Open d'Australie 2019).\nArchives matches de Tstsipas.\nExtraits vid\u00e9os et photos de Tsitsipas sur les r\u00e9seaux sociaux.\nTsitsipas \u00e0 l'entra\u00eenement avant le d\u00e9but du tournoi de B\u00e2le.", "id": "2030722", "visualThemes": ["TOURNOI DE B\u00c2LE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["TSITSIPAS, STEFANOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031065", "summary": "Bardarash, Irak : familles kurdes arrivant dans le camp de r\u00e9fugi\u00e9s. Vues du camp. Itw Botan Muhamad, responsable du camp Barzani Charity Foundation. Sc\u00e8nes de vie. Itw Maqboula Khalil, r\u00e9fugi\u00e9e kurde syrienne. Itw Shear Youssef, r\u00e9fugi\u00e9 kurde syrien.", "id": "2031453", "visualThemes": ["KURDES", "R\u00c9FUGI\u00c9", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["IRAK"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031083", "summary": "Plateau : itw Marie-France Roth Pasquier, conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise \u00e9lue.", "id": "2031471", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["ROTH PASQUIER, MARIE-FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031212", "summary": "Itw Ruth Mangisi, agricultrice. El\u00e9phants mangeant, buvant, marchant. Affiche \u00e9lectorale de Mokgweetsi Masisi, pr\u00e9sident botswanais. Itw Chapman, guide. Itw Lelokwane Mokgalo,  chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gaborone.", "id": "2031600", "visualThemes": ["\u00c9L\u00c9PHANT", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "visualGeographicals": ["BOTSWANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031216", "summary": "Eleves et enseignants lisant chacuns un livre. Itw Alma Sournia, \u00e9l\u00e8ve. Itw Diego Beroud, \u00e9l\u00e8ve. Itw B\u00e9atrice Da Silva Alves, \u00e9l\u00e8ve. Itw S\u00e9verine Dahan Avventurato, doyenne du cycle d'orientation des Grandes-Communes. Itw Carolina Majid, \u00e9l\u00e8ve. Itw Samuel Fenberbaum, \u00e9l\u00e8ve.", "id": "2031604", "visualThemes": ["ENSEIGNEMENT SECONDAIRE", "LECTURE", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "ENFANT (\u00c2GE)", "ENSEIGNANT"], "visualGeographicals": ["PETIT-LANCY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1802833", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053579", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1735787", "internalArchiveId": "AA1810735686", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Vague verte: l'avenir sera-t-il tax\u00e9?", "publicationDate": "2019-10-23T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le succ\u00e8s relatif des partis \u00e9cologistes lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre 2019, certains esp\u00e8rent concr\u00e9tiser en actes les volont\u00e9s environnementales de la population. D'autres en revanche redoutent un avenir o\u00f9 les taxes \u00e9cologiques deviendraient insupportables.", "durationSec": 3781, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10809254", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870739.image", "backgrounds": ["Plateau, 10:37.13, Jean-Luc Addor \"Le seul parti qui d\u00e9fend les paysans est l'UDC\" puis rit sans y croire."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGIE", "\u00c9COLOGISME", "D\u00c9BAT", "IMP\u00d4T"], "alternativeTitle": ["Quelles majorit\u00e9s pour les retraites, l'Europe, la sant\u00e9, l'immigration?", "Infrarouge", "Vague verte, r\u00e9sultat d\u2019une mobilisation transversale et g\u00e9n\u00e9rationnelle", "Infrarouge", "Quelles sont les propositions des Verts et des Vert'lib\u00e9raux?", "Infrarouge", "Cette \u00e9cologie politique aura-t-elle les coud\u00e9es franches?", "Infrarouge", "Vague verte: l'avenir sera-t-il tax\u00e9?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Vague verte: l\u2019avenir sera-t-il tax\u00e9?", "Vague verte: l\u2019avenir sera-t-il tax\u00e9?", "Vague verte: l\u2019avenir sera-t-il tax\u00e9?", "Vague verte: l\u2019avenir sera-t-il tax\u00e9?", "Avec respectivement 28 et 16 si\u00e8ges au Conseil national pour les quatre ans \u00e0 venir, les Verts et les Vert'lib\u00e9raux ont plus que doubl\u00e9 dimanche leur repr\u00e9sentation sous la Coupole. Dans un pays qui reste tr\u00e8s \u00e0 droite, l'\u00e9cologie politique aura-t-elle vraiment les coud\u00e9es franches? Quels projets concrets derri\u00e8re cette vague verte sans pr\u00e9c\u00e9dent? Comment la volont\u00e9 de la rue sera-t-elle entendue \u00e0 Berne? Vague verte: l'avenir sera-t-il tax\u00e9? C'est le d\u00e9bat d'Infrarouge mercredi 23 octobre.", "Vague verte: l\u2019avenir sera-t-il tax\u00e9?"], "variantIds": ["ece-10809254", "ece-10809245", "ece-10809248", "ece-10809251", "ece-10809257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T10:51:41Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:20:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:20:11  00:00:23:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Des marches pour le climat\r\ndans toutes les villes du monde.\r\n\r\n00:00:23:14  00:00:26:14\r\n{\\an1}Des \u00e9coliers et des jeunes en gr\u00e8ve,\r\ninquiets pour leur avenir.\r\n\r\n00:00:26:16  00:00:29:08\r\n{\\an1}La mobilisation mondiale\r\net sans pr\u00e9c\u00e9dent pour la plan\u00e8te\r\n\r\n00:00:29:10  00:00:32:10\r\n{\\an1}a trouv\u00e9 dimanche\r\nun \u00e9cho politique en Suisse\r\n\r\n00:00:32:11  00:00:35:10\r\n{\\an1}en propulsant 28 Verts et 16\r\nVert'lib\u00e9raux au Conseil national.\r\n\r\n00:00:35:11  00:00:38:16\r\n{\\an1}Sans compter le Conseil des Etats,\r\no\u00f9 ils pourraient entrer en force.\r\n\r\n00:00:38:18  00:00:41:02\r\n{\\an1}Alors ce nouveau front vert\r\naura-t-il les moyens\r\n\r\n00:00:41:04  00:00:43:11\r\n{\\an1}de traduire en actes\r\nla voix de la rue ?\r\n\r\n00:00:43:12  00:00:47:00\r\n{\\an1}Saura-t-il rester uni et trouver\r\ndes majorit\u00e9s pour ses projets ?\r\n\r\n00:00:47:02  00:00:50:09\r\n{\\an1}Et l\u2019avenir sera-t-il tax\u00e9,\r\ncomme le craint la droite ?\r\n\r\n00:00:50:11  00:00:52:18\r\n{\\an1}C\u2019est le d\u00e9bat d\u2019Infrarouge ce soir,\r\nbonsoir \u00e0 tous !\r\n\r\n00:00:52:20  00:00:57:01\r\n{\\an1}Pour en parler, vos messages sur\r\nles r\u00e9seaux sociaux, #RTSinfrarouge,\r\n\r\n00:00:57:03  00:01:00:02\r\n{\\an1}et une sorte de mini-Parlement\r\nsur le plateau:\r\n\r\n00:01:00:04  00:01:06:19\r\n{\\an1}Michel Matter, Conseiller national\r\nVert'lib\u00e9ral \u00e9lu \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:01:06:21  00:01:10:19\r\n{\\an1}il incarne l\u2019\u00e9cologie de droite,\r\nla transition dans la croissance.\r\n\r\n00:01:10:21  00:01:13:03\r\n{\\an1}Il a re\u00e7u\r\nle soutien des entrepreneurs\r\n\r\n00:01:13:06  00:01:17:11\r\n{\\an1}et nous dira\r\njusqu\u2019\u00e0 quel point cela l\u2019oblige\r\n\r\n00:01:17:13  00:01:20:01\r\n{\\an1}Fabien Fivaz, conseiller national\r\nVert \u00e9lu \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:01:20:04  00:01:22:16\r\n{\\an1}le canton o\u00f9 la r\u00e9volution\r\na vraiment eu lieu.\r\n\r\n00:01:22:17  00:01:25:06\r\n{\\an1}Il est pr\u00eat \u00e0 tendre la main\r\nau centre mais n\u2019h\u00e9sitera pas\r\n\r\n00:01:25:08  00:01:27:16\r\n{\\an1}\u00e0 retourner dans la rue\r\nsi l\u2019agenda Vert n\u2019avance pas.\r\n\r\n00:01:27:18  00:01:30:10\r\n{\\an1}Marie-France Roth Pasquier,\r\nconseill\u00e8re PDC \u00e9lue \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n00:01:30:11  00:01:33:10\r\n{\\an1}elle imagine que l\u2019autre vague\r\nde dimanche, la vague f\u00e9minine,\r\n\r\n00:01:33:11  00:01:37:08\r\n{\\an1}facilitera l\u2019\u00e9mergence\r\nde consensus et de compromis.\r\n\r\n00:01:37:10  00:01:40:00\r\n{\\an1}Brigitte Crottaz,\r\nconseill\u00e8re nationale socialiste,\r\n\r\n00:01:40:02  00:01:43:11\r\n{\\an1}\u00e9lue dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:01:43:12  00:01:46:09\r\n{\\an1}Son parti est en recul alors\r\nque la gauche est en progression,\r\n\r\n00:01:46:11  00:01:50:12\r\n{\\an1}elle entend d\u00e9montrer que les Verts\r\nn\u2019ont pas le monopole de l\u2019\u00e9cologie.\r\n\r\n00:01:50:14  00:01:53:23\r\n{\\an1}Damien Cottier, conseiller national\r\nPLR \u00e9lu \u00e0 Neuch\u00e2tel lui aussi,\r\n\r\n00:01:54:00  00:01:56:01\r\n{\\an1}il assume le virage Vert de son parti\r\n\r\n00:01:56:03  00:01:58:07\r\n{\\an1}mais pr\u00e9vient\r\nque des mesures trop contraignantes\r\n\r\n00:01:58:09  00:02:00:11\r\n{\\an1}n\u2019auront aucune chance\r\ndevant le peuple.\r\n\r\n00:02:00:12  00:02:03:11\r\n{\\an1}St\u00e9fanie Prezioso, conseill\u00e8re\r\nnationale Ensemble \u00e0 Gauche\r\n\r\n00:02:03:12  00:02:05:20\r\n{\\an1}\u00e9lue \u00e0 Gen\u00e8ve au prix\r\nd\u2019un tour de passe-passe,\r\n\r\n00:02:05:22  00:02:07:11\r\n{\\an1}elle compte bien veiller, elle,\r\n\r\n00:02:07:12  00:02:10:03\r\n{\\an1}\u00e0 ce que la gauche\r\nne penche pas trop vers le centre.\r\n\r\n00:02:10:05  00:02:12:20\r\n{\\an1}Jean-Luc Addor, conseiller national\r\nUDC r\u00e9\u00e9lu en Valais,\r\n\r\n00:02:12:22  00:02:14:17\r\n{\\an1}il ne va pas jusqu\u2019\u00e0 dire\r\n\r\n00:02:14:19  00:02:17:16\r\n{\\an1}que l\u2019urgence climatique\r\nest une invention de journalistes,\r\n\r\n00:02:17:18  00:02:22:01\r\n{\\an1}mais il s\u2019opposera \u00e0 des taxes\r\nque subiraient les plus pauvres.\r\n\r\n00:02:22:03  00:02:25:13\r\n{\\an1}Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n00:02:25:15  00:02:31:14\r\n{\\an1}St\u00e9fanie Prezioso,\r\nje commence avec vous.\r\n\r\n00:02:32:23  00:02:37:11\r\n{\\an1}Qu'est-ce que c'est que ce hold-up\r\nd\u00e9mocratique ?\r\n\r\n00:02:38:16  00:02:43:04\r\n{\\an1}Jocelyn Haller est \u00e9lu,\r\n\r\n00:02:44:03  00:02:46:08\r\n{\\an1}elle se d\u00e9siste pour Jean\r\nBurgermeister\r\n\r\n00:02:46:11  00:02:50:09\r\n{\\an1}qui se d\u00e9siste pour vous.\r\n\r\n00:02:50:12  00:02:54:23\r\n{\\an1}Voici ce que Manuel Tornare \u00e9crivait\r\nhier.\r\n\r\n00:02:59:12  00:03:03:23\r\n{\\an1}Que lui r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n00:03:04:03  00:03:08:12\r\n{\\an1}-Je suis all\u00e9 avec cette \u00e9lection.\r\n\r\n00:03:12:05  00:03:16:16\r\n{\\an1}Il y avait 4 listes,\r\n\r\n00:03:16:20  00:03:19:20\r\n{\\an1}la liste principale,\r\nqui a fait 2,3 % des voix,\r\n\r\n00:03:20:00  00:03:23:11\r\n{\\an1}sur laquelle j'\u00e9tais,\r\n\r\n00:03:23:15  00:03:26:06\r\n{\\an1}est responsable du 40 % des voix\r\n\r\n00:03:26:11  00:03:30:20\r\n{\\an1}qui nous ont conduits\r\n\u00e0 avoir un si\u00e8ge \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:03:31:07  00:03:33:12\r\n{\\an1}\u00c7a d\u00e9montre que c'est un r\u00e9sultat\r\n\r\n00:03:33:15  00:03:37:12\r\n{\\an1}et une victoire collective.\r\n\r\n00:03:37:16  00:03:39:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Damien Cottier,\r\n\r\n00:03:39:23  00:03:43:18\r\n{\\an1}qu'en pensez-vous ?\r\n\r\n00:03:43:22  00:03:48:09\r\n{\\an1}On est \u00e9lu et puis on se d\u00e9siste ?\r\n\r\n00:03:48:12  00:03:52:21\r\n{\\an1}On peut faire comme \u00e7a ?\r\n\r\n00:03:54:18  00:03:56:23\r\n{\\an1}D.COTTIER: C'est le syst\u00e8me\r\n\u00e9lectoral\r\n\r\n00:03:57:03  00:04:00:07\r\n{\\an1}qui permet cela.\r\n\r\n00:04:00:11  00:04:04:21\r\n{\\an1}Il y a une surprise devant cette\r\nmani\u00e8re de proc\u00e9der.\r\n\r\n00:04:08:17  00:04:11:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le si\u00e8ge est dans le respect\r\ntotal des r\u00e8gles.\r\n\r\n00:04:11:20  00:04:15:18\r\n{\\an1}Le sujet du jour, c'est la vague\r\nverte.\r\n\r\n00:04:15:21  00:04:19:17\r\n{\\an1}C'est le r\u00e9sultat d'une mobilisation\r\nsoci\u00e9tale.\r\n\r\n00:04:19:21  00:04:25:03\r\n{\\an1}Revenons sur ce mouvement\r\nincroyable.\r\n\r\n00:04:25:05  00:04:31:00\r\n{\\an1}-Une mar\u00e9e humaine\r\nsur la Place F\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:04:31:02  00:04:34:04\r\n{\\an1}Des dizaines de milliers de voix\r\npour un cri d'alarme climatique.\r\n\r\n00:04:34:06  00:04:39:12\r\n{\\an1}Au coeur des revendications,\r\nla sortie du charbon, du p\u00e9trole,\r\n\r\n00:04:39:14  00:04:45:04\r\n{\\an1}et une politique environnementale\r\ndrastique d\u00e8s 2020,\r\n\r\n00:04:45:06  00:04:49:02\r\n{\\an1}pour viser une neutralit\u00e9 carbone\r\nen Suisse en 2030.\r\n\r\n00:04:49:04  00:04:51:13\r\n{\\an1}Le plaidoyer\r\nde toute une g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n00:04:51:15  00:04:55:16\r\n{\\an1}relay\u00e9 par le prix Nobel\r\nJacques Dubochet.\r\n\r\n00:04:55:18  00:04:58:20\r\n{\\an1}-Ces gamins sont tenaces,\r\nils l\u00e2cheront pas.\r\n\r\n00:04:58:22  00:05:03:07\r\n{\\an1}-L'alerte verte omnipr\u00e9sente\r\ndans le sillage de Greta Thunberg\r\n\r\n00:05:03:09  00:05:05:08\r\n{\\an1}sur son bateau pour New-York.\r\n\r\n00:05:05:10  00:05:08:15\r\n{\\an1}Car pour elle,\r\nl'avion n'est plus une option.\r\n\r\n00:05:08:17  00:05:12:03\r\n{\\an1}G.Thunberg brandit\r\nle rapport alarmant du GIEC\r\n\r\n00:05:12:05  00:05:15:13\r\n{\\an1}pour fustiger\r\nl'immobilisme politique.\r\n\r\n00:05:24:15  00:05:29:16\r\n{\\an1}Et la rue\r\nqui reprend ses revendications:\r\n\r\n00:05:46:04  00:05:50:15\r\n{\\an1}Et la reconnaissance d'un crime,\r\nl'\u00e9cocide.\r\n\r\n00:05:50:17  00:05:54:08\r\n{\\an1}La rue pr\u00f4ne d\u00e9sormais\r\nla d\u00e9sob\u00e9issance civile,\r\n\r\n00:05:54:10  00:05:57:09\r\n{\\an1}\u00e0 l'image des militants\r\nd'Extinction Rebellion.\r\n\r\n00:05:57:11  00:06:00:02\r\n{\\an1}La Limmat color\u00e9e\r\nen vert fluo \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:06:00:04  00:06:05:20\r\n{\\an1}Ou le pont Bessi\u00e8res\r\nbloqu\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:06:06:08  00:06:08:16\r\n{\\an1}Extinction Rebellion,\r\nofficiellement soutenu\r\n\r\n00:06:08:18  00:06:13:02\r\n{\\an1}par une liste de personnalit\u00e9s\r\ndu monde scientifique et acad\u00e9mique.\r\n\r\n00:06:13:04  00:06:14:18\r\n{\\an1}Dans une lettre ouverte,\r\n\r\n00:06:14:20  00:06:18:12\r\n{\\an1}ces personnalit\u00e9s parlent\r\nde \"contrat social bris\u00e9\",\r\n\r\n00:06:18:14  00:06:22:13\r\n{\\an1}avec un gouvernement\r\n\"qui ne prot\u00e8ge plus ses citoyens\".\r\n\r\n00:06:22:15  00:06:26:03\r\n{\\an1}Une pouss\u00e9e de conscience verte\r\nqui s'est incarn\u00e9e dans les urnes.\r\n\r\n00:06:26:05  00:06:28:13\r\n{\\an1}Verts et Vert'lib\u00e9raux\r\npassent \u00e0 eux deux\r\n\r\n00:06:28:15  00:06:31:03\r\n{\\an1}de 18 si\u00e8ges\r\nau Conseil national en 2015,\r\n\r\n00:06:31:05  00:06:33:23\r\n{\\an1}\u00e0 44 si\u00e8ges\r\npour la prochaine l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:06:34:01  00:06:38:11\r\n{\\an1}D\u00e9sormais, les regards\r\nse tournent vers ces deux partis.\r\n\r\n00:06:38:13  00:06:40:06\r\n{\\an1}Avec cette question:\r\n\r\n00:06:40:08  00:06:42:14\r\n{\\an1}comment vont-ils transformer\r\nce cri populaire\r\n\r\n00:06:42:16  00:06:47:10\r\n{\\an1}en d\u00e9cisions politiques fortes ?\r\n\r\n00:06:47:11  00:06:50:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: Fabien Fivaz,\r\n\r\n00:06:50:21  00:06:53:19\r\n{\\an1}vous faites partie de ceux qui\r\nincarnent la vague verte.\r\n\r\n00:06:53:23  00:06:56:02\r\n{\\an1}Vous \u00eates \u00e9lus, f\u00e9licitations.\r\n\r\n00:06:56:06  00:07:00:15\r\n{\\an1}Quel est le programme ?\r\n\r\n00:07:02:17  00:07:07:12\r\n{\\an1}On entend souvent\r\nle mot \"taxe\".\r\n\r\n00:07:07:16  00:07:11:17\r\n{\\an1}\u00c7a fait peur.\r\n\r\n00:07:11:21  00:07:14:05\r\n{\\an1}Le programme, c'est de taxer les\r\ngens ?\r\n\r\n00:07:14:10  00:07:17:06\r\n{\\an1}F.FIVAZ: L'objectif,\r\n\r\n00:07:17:10  00:07:20:14\r\n{\\an1}si on veut arriver \u00e0 une neutralit\u00e9\r\ncarbone,\r\n\r\n00:07:20:18  00:07:25:04\r\n{\\an1}est de trouver le meilleur outil\r\npossible.\r\n\r\n00:07:26:16  00:07:31:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: c'est d\u00e9j\u00e0 une position\r\nmilitante.\r\n\r\n00:07:31:09  00:07:35:19\r\n{\\an1}F.FIVAZ: les verts ont sign\u00e9 la\r\ncharte climat pendant la campagne.\r\n\r\n00:07:36:11  00:07:40:17\r\n{\\an1}Elle demande la neutralit\u00e9 carbone\r\npour 2030.\r\n\r\n00:07:40:21  00:07:43:07\r\n{\\an1}il y a un panel d'instruments, dont\r\nles taxes.\r\n\r\n00:07:43:11  00:07:47:21\r\n{\\an1}Mais il y en a d'autres.\r\n\r\n00:07:48:01  00:07:51:18\r\n{\\an1}J'ai entendu des gens qui se\r\ndemandaient comment faire,\r\n\r\n00:07:51:22  00:07:57:06\r\n{\\an1}donc il faut informer sur quels sont\r\nles gestes \u00e0 faire pour y arriver.\r\n\r\n00:07:57:10  00:08:01:13\r\n{\\an1}Il faut investir dans les \u00e9nergies\r\nrenouvelables,\r\n\r\n00:08:01:17  00:08:05:11\r\n{\\an1}et interdire de temps en temps.\r\n\r\n00:08:05:14  00:08:08:06\r\n{\\an1}Par exemple les chauffages au\r\nmazout.\r\n\r\n00:08:08:10  00:08:10:12\r\n{\\an1}Dans les nouveaux b\u00e2timents,\r\n\r\n00:08:10:16  00:08:12:23\r\n{\\an1}\u00e0 partir de 2023,\r\n\r\n00:08:13:03  00:08:16:16\r\n{\\an1}on arr\u00eate de mettre des chauffages\r\nau mazout.\r\n\r\n00:08:16:20  00:08:21:07\r\n{\\an1}On change la mani\u00e8re dont on se\r\nchauffe, on isole.\r\n\r\n00:08:23:00  00:08:27:11\r\n{\\an1}On interdit aussi \u00e0 partir de 2025,\r\n\r\n00:08:27:18  00:08:30:01\r\n{\\an1}l'immatriculation de v\u00e9hicules\r\nthermiques.\r\n\r\n00:08:30:05  00:08:32:08\r\n{\\an1}Pas de rouler.\r\n\r\n00:08:32:11  00:08:36:16\r\n{\\an1}Ensuite, il y a l'incitation.\r\n\r\n00:08:36:20  00:08:39:14\r\n{\\an1}Elle passe par les taxes,\r\n\r\n00:08:39:17  00:08:43:17\r\n{\\an1}pour autant qu'elle soit\r\nredistribu\u00e9e \u00e0 la population.\r\n\r\n00:08:43:21  00:08:48:08\r\n{\\an1}Une taxe qui remplit juste les\r\ncaisses de l'\u00c9tat ne fonctionne pas.\r\n\r\n00:08:54:11  00:08:58:23\r\n{\\an1}Chaque citoyen re\u00e7oit pour l'ann\u00e9e\r\n2020, 77 francs qui lui sont rendus.\r\n\r\n00:08:59:05  00:09:03:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le citoyen a l'impression\r\nqu'on lui rend le produit de cette\r\n\r\n00:09:03:20  00:09:07:07\r\n{\\an1}taxe,\r\n\r\n00:09:07:11  00:09:11:18\r\n{\\an1}c'est des petits chiffres.\r\n\r\n00:09:11:22  00:09:16:09\r\n{\\an1}Mais psychologiquement, on le taxe.\r\n\r\n00:09:16:12  00:09:18:14\r\n{\\an1}Sur les billets d'avion, le CO2.\r\n\r\n00:09:18:18  00:09:23:04\r\n{\\an1}Vous comprenez la crainte ?\r\n\r\n00:09:23:16  00:09:26:14\r\n{\\an1}F.FIVAZ: La taxe sur les\r\ncombustibles est divis\u00e9e en 3\r\n\r\n00:09:26:18  00:09:28:21\r\n{\\an1}choses:\r\n\r\n00:09:29:01  00:09:31:02\r\n{\\an1}Elle est rendue \u00e0 la population,\r\n\r\n00:09:31:06  00:09:35:14\r\n{\\an1}6 francs par mois sur les primes\r\nd'assurance maladie.\r\n\r\n00:09:36:22  00:09:39:22\r\n{\\an1}C'est le seul moyen qu'on a trouv\u00e9,\r\n\r\n00:09:40:02  00:09:44:11\r\n{\\an1}car tout le monde est oblig\u00e9 d'avoir\r\nune caisse maladie.\r\n\r\n00:09:44:15  00:09:48:21\r\n{\\an1}On le rend aux entreprises,\r\n\r\n00:09:49:00  00:09:53:07\r\n{\\an1}et un tiers de la taxe, pr\u00e8s de 400\r\nmillions par an,\r\n\r\n00:09:53:11  00:09:56:22\r\n{\\an1}sont utilis\u00e9s pour aider \u00e0 la\r\ntransition.\r\n\r\n00:09:57:02  00:10:01:04\r\n{\\an1}Ils sont aid\u00e9s dans le programme\r\nb\u00e2timents de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:10:01:08  00:10:04:11\r\n{\\an1}Ils sont doubl\u00e9s, les cantons\r\ndoivent mettre la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:10:04:15  00:10:07:13\r\n{\\an1}Ce sont des milliards qui sont\r\ninject\u00e9s dans l'\u00e9conomie\r\n\r\n00:10:07:17  00:10:10:02\r\n{\\an1}et qui vont cr\u00e9er des milliers\r\nd'emplois.\r\n\r\n00:10:10:06  00:10:13:08\r\n{\\an1}Il faut r\u00e9nover, changer le\r\nchauffage\r\n\r\n00:10:13:11  00:10:17:22\r\n{\\an1}poser des panneaux solaires.\r\n\r\n00:10:20:01  00:10:22:22\r\n{\\an1}Ils sont pr\u00e9lev\u00e9s d'environ 90 \u00e0 100\r\nfrancs par tonne\r\n\r\n00:10:23:02  00:10:26:06\r\n{\\an1}lorsqu'on chauffe au mazout.\r\n\r\n00:10:26:10  00:10:30:20\r\n{\\an1}Lorsqu'on passe au gaz,\r\n\r\n00:10:31:03  00:10:34:06\r\n{\\an1}on paye moins car on produit moins\r\nde CO2.\r\n\r\n00:10:34:10  00:10:37:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Michel Matter,\r\n\r\n00:10:37:20  00:10:42:07\r\n{\\an1}vous \u00eates l'autre grand vainqueur de\r\nl'\u00e9lection.\r\n\r\n00:10:43:15  00:10:47:13\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 quel point vous signez ?\r\n\r\n00:10:47:17  00:10:51:11\r\n{\\an1}M.MATTER: Sans les gens, on arrivera\r\n\u00e0 rien.\r\n\r\n00:10:51:14  00:10:53:17\r\n{\\an1}Si c'est la taxe pour la taxe,\r\n\r\n00:10:53:21  00:10:55:06\r\n{\\an1}on n'y arrivera pas.\r\n\r\n00:10:55:09  00:10:59:19\r\n{\\an1}Il faut y avoir des vrais\r\nincitatifs.\r\n\r\n00:11:01:16  00:11:03:21\r\n{\\an1}Il y a la mobilit\u00e9, l'habitat,\r\n\r\n00:11:04:01  00:11:06:04\r\n{\\an1}et les placements financiers.\r\n\r\n00:11:06:08  00:11:10:18\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 o\u00f9 nous devons agir.\r\n\r\n00:11:14:00  00:11:17:02\r\n{\\an1}Si on taxe certaines choses en\r\nmobilit\u00e9,\r\n\r\n00:11:17:06  00:11:21:12\r\n{\\an1}on ira pas en avion \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:11:21:16  00:11:24:01\r\n{\\an1}On doit faire la transition.\r\n\r\n00:11:24:05  00:11:26:20\r\n{\\an1}Il faudra bien faire la transition.\r\n\r\n00:11:27:00  00:11:30:06\r\n{\\an1}La diff\u00e9rence, c'est au niveau de\r\nl'agenda.\r\n\r\n00:11:30:10  00:11:33:14\r\n{\\an1}On est plus sur 20 ans que sur 10\r\nans.\r\n\r\n00:11:33:18  00:11:38:05\r\n{\\an1}Mais aujourd'hui,\r\n\r\n00:11:38:09  00:11:42:01\r\n{\\an1}si vous dites aux gens qu'il faut\r\nfaire de l'hybride de l'\u00e9lectrique,\r\n\r\n00:11:42:05  00:11:44:08\r\n{\\an1}c'est plus cher.\r\n\r\n00:11:44:11  00:11:46:14\r\n{\\an1}Si on pr\u00e9l\u00e8ve, on doit aider les\r\ngens.\r\n\r\n00:11:46:18  00:11:48:21\r\n{\\an1}Les gens devront changer de\r\nv\u00e9hicule.\r\n\r\n00:11:49:01  00:11:53:11\r\n{\\an1}Le frigo, pareil.\r\n\r\n00:11:53:15  00:11:55:18\r\n{\\an1}Si on prend un rendement \u00e9nergique\r\nA,\r\n\r\n00:11:55:22  00:11:59:12\r\n{\\an1}il doit \u00eatre moins cher.\r\n\r\n00:11:59:16  00:12:02:07\r\n{\\an1}Mettre un imp\u00f4t pour un imp\u00f4t, \u00e7a ne\r\nsert \u00e0 rien.\r\n\r\n00:12:02:11  00:12:06:08\r\n{\\an1}Il faut redistribuer.\r\n\r\n00:12:06:11  00:12:10:22\r\n{\\an1}Il faut de l'envie, sinon les gens\r\nn'y comprendront rien.\r\n\r\n00:12:12:14  00:12:14:19\r\n{\\an1}On doit arriver \u00e0 faire cette\r\ntransition\r\n\r\n00:12:14:23  00:12:18:02\r\n{\\an1}et on le fera.\r\n\r\n00:12:18:06  00:12:20:22\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat de ce week-end est un\r\ndevoir politique.\r\n\r\n00:12:21:02  00:12:23:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Jean-Luc Addor,\r\n\r\n00:12:23:09  00:12:25:10\r\n{\\an1}je vous vois croiser les bras.\r\n\r\n00:12:25:13  00:12:29:22\r\n{\\an1}Presque boudeur.\r\n\r\n00:12:30:16  00:12:34:06\r\n{\\an1}C'est votre parti qui brandit le\r\nspectre des taxes,\r\n\r\n00:12:34:09  00:12:38:19\r\n{\\an1}vous ne voulez pas faire payer les\r\nplus pauvres.\r\n\r\n00:12:43:13  00:12:46:06\r\n{\\an1}J-L.ADDOR: J'ai aussi pass\u00e9 du temps\r\ndans la rue.\r\n\r\n00:12:46:10  00:12:50:19\r\n{\\an1}Je ne suis s\u00fbrement pas le seul ici.\r\n\r\n00:12:53:15  00:12:58:03\r\n{\\an1}Avec des gens qui viennent aussi de\r\nr\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques.\r\n\r\n00:13:02:16  00:13:07:03\r\n{\\an1}Des gens ont fait confiance aux\r\nvert, en Valais.\r\n\r\n00:13:07:07  00:13:10:18\r\n{\\an1}J'ai beaucoup entendu de th\u00e9orie\r\nsympathique,\r\n\r\n00:13:10:21  00:13:13:17\r\n{\\an1}mais on ne nous explique pas qui va\r\npayer.\r\n\r\n00:13:13:21  00:13:16:18\r\n{\\an1}Le moment est venu de l'expliquer.\r\n\r\n00:13:16:22  00:13:19:01\r\n{\\an1}Je me demande s'il n'y a pas\r\n\r\n00:13:19:05  00:13:21:09\r\n{\\an1}des Suisses qui se retrouveront\r\n\r\n00:13:21:12  00:13:24:11\r\n{\\an1}avec une esp\u00e8ce de gueule de bois.\r\n\r\n00:13:24:15  00:13:28:08\r\n{\\an1}Pass\u00e9 le moment sympathique de\r\nl'ivresse,\r\n\r\n00:13:28:11  00:13:32:21\r\n{\\an1}il faudra nous expliquer comment\r\npayer tout cela.\r\n\r\n00:13:33:09  00:13:36:02\r\n{\\an1}Les gens ont compris qu'il y aura\r\ndes obligations,\r\n\r\n00:13:36:06  00:13:38:10\r\n{\\an1}des interdictions.\r\n\r\n00:13:38:12  00:13:42:23\r\n{\\an1}Que \u00e7a aura un co\u00fbt.\r\n\r\n00:13:45:02  00:13:49:13\r\n{\\an1}Par exemple, la loi sur le CO2 est\r\nd\u00e9j\u00e0 en route.\r\n\r\n00:13:49:18  00:13:54:06\r\n{\\an1}Elle a resurgi de ses cendres au\r\nconseil des \u00e9tats.\r\n\r\n00:13:54:11  00:13:58:10\r\n{\\an1}On voit qui va payer, c'est tout le\r\nmonde.\r\n\r\n00:13:58:13  00:14:00:17\r\n{\\an1}Et d'abord les gens de condition\r\nmodeste.\r\n\r\n00:14:00:21  00:14:03:00\r\n{\\an1}C'est injuste.\r\n\r\n00:14:03:04  00:14:06:12\r\n{\\an1}Tout \u00e7a pour essayer de nous faire\r\ncroire qu'\u00e0 nous tous seuls,\r\n\r\n00:14:06:16  00:14:08:19\r\n{\\an1}on va sauver le monde.\r\n\r\n00:14:08:23  00:14:11:09\r\n{\\an1}On verra combien de temps les gens\r\ncroient \u00e7a.\r\n\r\n00:14:11:12  00:14:13:09\r\n{\\an1}\u00c0 l'UDC,\r\n\r\n00:14:13:11  00:14:16:12\r\n{\\an1}on dit que nous avons une\r\nresponsabilit\u00e9 dans l'avenir de\r\n\r\n00:14:16:16  00:14:18:19\r\n{\\an1}notre plan\u00e8te.\r\n\r\n00:14:18:23  00:14:21:13\r\n{\\an1}Ce n'est pas en croyant\r\n\u00e0 ses chim\u00e8res...\r\n\r\n00:14:21:17  00:14:26:04\r\n{\\an1}J'ai entendu quelque chose de tr\u00e8s\r\nimportant,\r\n\r\n00:14:27:00  00:14:30:11\r\n{\\an1}c'\u00e9tait consommer local.\r\n\r\n00:14:30:15  00:14:35:02\r\n{\\an1}Il y a des parties qui sont pour le\r\nlibre-\u00e9change.\r\n\r\n00:14:36:04  00:14:38:00\r\n{\\an1}Le libre-\u00e9change et la premi\u00e8re\r\n\r\n00:14:38:04  00:14:41:18\r\n{\\an1}cause d'un commerce international\r\nqui consomme du fioul.\r\n\r\n00:14:41:22  00:14:46:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: R\u00e9ponse rapide de Fabien\r\nFivaz.\r\n\r\n00:14:46:11  00:14:48:22\r\n{\\an1}F.FIVAZ: On sait depuis plusieurs\r\nann\u00e9es\r\n\r\n00:14:49:02  00:14:52:11\r\n{\\an1}que ne rien faire dans le climat\r\n\r\n00:14:52:14  00:14:55:22\r\n{\\an1}nous co\u00fbtera plus cher que toutes\r\nles mesures qu'on peut faire\r\n\r\n00:14:56:02  00:14:58:18\r\n{\\an1}pour \u00e9viter une catastrophe\r\nclimatique.\r\n\r\n00:14:58:22  00:15:01:10\r\n{\\an1}On ne peut pas non plus faire croire\r\naux gens\r\n\r\n00:15:01:13  00:15:04:11\r\n{\\an1}qu'on peut continuer comme \u00e7a\r\n\r\n00:15:04:14  00:15:09:00\r\n{\\an1}et qu'on ira vers aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n00:15:11:09  00:15:15:20\r\n{\\an1}J'ai juste dit qu'il faudra\r\nprendre...\r\n\r\n00:15:16:00  00:15:19:06\r\n{\\an1}J-L.ADDOR: \u00cates-vous\r\npour le libre-\u00e9change ?\r\n\r\n00:15:19:10  00:15:22:04\r\n{\\an1}F.FIVAZ: Les verts se sont prononc\u00e9s\r\ncontre l'accord\r\n\r\n00:15:22:08  00:15:26:17\r\n{\\an1}pour le Mercosur.\r\n\r\n00:15:26:21  00:15:31:09\r\n{\\an1}Contre l'avis de la plupart des\r\nautres partis.\r\n\r\n00:15:32:02  00:15:36:13\r\n{\\an1}Les Verts sont contre les accords de\r\nlibre-\u00e9change.\r\n\r\n00:15:36:17  00:15:40:03\r\n{\\an1}Il pose cette probl\u00e9matique:\r\n\r\n00:15:40:07  00:15:42:23\r\n{\\an1}Ce sont nos \u00e9changes internationaux\r\n\r\n00:15:43:03  00:15:45:21\r\n{\\an1}qui cr\u00e9ent les plus gros probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:15:46:01  00:15:48:10\r\n{\\an1}On le voit sur la mani\u00e8re\r\n\r\n00:15:48:13  00:15:52:21\r\n{\\an1}dont les Suisses consomment.\r\n\r\n00:15:53:01  00:15:56:14\r\n{\\an1}Chaque personne en Suisse,\r\n\r\n00:15:56:18  00:15:59:01\r\n{\\an1}seulement la moiti\u00e9 est d\u00e9pens\u00e9e en\r\nSuisse.\r\n\r\n00:15:59:05  00:16:01:19\r\n{\\an1}L'autre moiti\u00e9 est \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:16:01:23  00:16:04:09\r\n{\\an1}C'est de l'\u00e9nergie grise que l'on ne\r\nvoit pas.\r\n\r\n00:16:04:12  00:16:06:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Brigitte Crottaz,\r\n\r\n00:16:06:19  00:16:11:04\r\n{\\an1}voici un petit sondage.\r\n\r\n00:16:12:14  00:16:16:08\r\n{\\an1}Quand on demande aux Suisses\r\ns'ils attendent de la part de l'\u00c9tat\r\n\r\n00:16:16:12  00:16:19:20\r\n{\\an1}des mesures contraignantes en\r\nmati\u00e8re de transition \u00e9cologique,\r\n\r\n00:16:20:00  00:16:24:11\r\n{\\an1}voici le r\u00e9sultat:\r\n\r\n00:16:25:04  00:16:27:19\r\n{\\an1}Au PS, on semble avoir entendu le\r\nmessage.\r\n\r\n00:16:27:23  00:16:32:10\r\n{\\an1}On est venu avec un peu\r\nun Plan Marshall vert.\r\n\r\n00:16:33:23  00:16:38:04\r\n{\\an1}12 milliards d'investissements par\r\nan pour financer la transition.\r\n\r\n00:16:38:08  00:16:42:17\r\n{\\an1}Tout \u00e7a, c'est gratuit ?\r\n\r\n00:16:42:21  00:16:47:06\r\n{\\an1}B.CROTTAZ: J'aimerais juste dire,\r\n\r\n00:16:48:19  00:16:52:11\r\n{\\an1}vous avez demand\u00e9 si on allait vers\r\nune apocalypse fiscale avec les\r\n\r\n00:16:52:15  00:16:52:22\r\n{\\an1}taxes,\r\n\r\n00:16:53:02  00:16:56:08\r\n{\\an1}mais on va vers une apocalypse tout\r\ncourt si on ne fait rien.\r\n\r\n00:16:56:11  00:16:59:07\r\n{\\an1}Le mouvement des jeunes\r\n\r\n00:16:59:10  00:17:03:20\r\n{\\an1}nous a montr\u00e9 qu'il fallait aller de\r\nl'avant.\r\n\r\n00:17:05:21  00:17:08:13\r\n{\\an1}Au PS, on a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 des solutions\r\npragmatiques\r\n\r\n00:17:08:17  00:17:11:21\r\n{\\an1}comme le Plan Marshall.\r\n\r\n00:17:12:01  00:17:14:21\r\n{\\an1}L'\u00c9tat investi 500 millions par an\r\n\r\n00:17:15:01  00:17:17:04\r\n{\\an1}pour aider \u00e0 la r\u00e9novation de\r\nb\u00e2timents\r\n\r\n00:17:17:08  00:17:21:15\r\n{\\an1}o\u00f9 la transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n00:17:25:13  00:17:29:01\r\n{\\an1}Nous, on demande que ce soit\r\naugment\u00e9 \u00e0 3 milliards.\r\n\r\n00:17:29:05  00:17:31:23\r\n{\\an1}Les b\u00e9n\u00e9fices de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:17:32:03  00:17:36:13\r\n{\\an1}permettent d'augmenter la\r\nparticipation.\r\n\r\n00:17:37:22  00:17:41:02\r\n{\\an1}On estime que 3 milliards fournis\r\npar la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:17:41:05  00:17:45:15\r\n{\\an1}g\u00e9n\u00e9reraient 9 milliards\r\nd'investissements priv\u00e9s.\r\n\r\n00:17:47:00  00:17:49:06\r\n{\\an1}C'est un plan raisonnable.\r\n\r\n00:17:49:09  00:17:53:13\r\n{\\an1}Et il est constructif.\r\n\r\n00:17:53:17  00:17:56:11\r\n{\\an1}Il faut augmenter l'\u00e9nergie solaire\r\ndans notre pays,\r\n\r\n00:17:56:15  00:17:58:18\r\n{\\an1}c'est le plus simple.\r\n\r\n00:17:58:22  00:18:01:18\r\n{\\an1}\u00c7a permettra d'augmenter la\r\nproduction d'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n00:18:01:22  00:18:05:18\r\n{\\an1}donc d'\u00e9lectrifier les voitures.\r\n\r\n00:18:05:22  00:18:09:11\r\n{\\an1}On ne veut pas que les gens doivent\r\ntous aller en v\u00e9lo ou en train.\r\n\r\n00:18:09:15  00:18:13:07\r\n{\\an1}Certains ne peuvent pas se passer de\r\nv\u00e9hicules et il faut les aider.\r\n\r\n00:18:13:11  00:18:15:13\r\n{\\an1}Mais \u00e7a doit venir de l'\u00c9tat.\r\n\r\n00:18:15:17  00:18:18:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: un investissement multipli\u00e9\r\npar 6,\r\n\r\n00:18:19:02  00:18:23:12\r\n{\\an1}financ\u00e9 par les surplus ?\r\n\r\n00:18:27:07  00:18:31:18\r\n{\\an1}D.COTTIER: Je suis de ceux qui ont\r\npouss\u00e9 mon parti, le PLR,\r\n\r\n00:18:33:22  00:18:38:10\r\n{\\an1}\u00e0 proposer des choses dans le\r\ndomaine environnemental.\r\n\r\n00:18:41:12  00:18:46:01\r\n{\\an1}L'ONU s'est mis d'accord sur une\r\nd\u00e9finition du d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n00:18:46:22  00:18:51:11\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9veloppement \u00e9conomique,\r\nsocial, et environnemental.\r\n\r\n00:18:54:09  00:18:58:20\r\n{\\an1}Le d\u00e9veloppement durable,\r\n\r\n00:18:59:00  00:19:03:11\r\n{\\an1}c'est trouver un point d'\u00e9quilibre\r\nentre ces 3 p\u00f4les.\r\n\r\n00:19:05:10  00:19:08:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous vous rendez compte du\r\ndegr\u00e9 d'abstraction ?\r\n\r\n00:19:09:03  00:19:13:08\r\n{\\an1}Trouver un point d'\u00e9quilibre...\r\n\r\n00:19:13:11  00:19:16:03\r\n{\\an1}D.COTTIER: Pour les gens, il n'y a\r\npas d'abstrait.\r\n\r\n00:19:16:07  00:19:18:04\r\n{\\an1}Quand vous n'avez plus d'argent,\r\n\r\n00:19:18:08  00:19:22:17\r\n{\\an1}c'est difficile de se pr\u00e9occuper de\r\nl'environnement.\r\n\r\n00:19:23:16  00:19:25:21\r\n{\\an1}Il faut trouver un point d'\u00e9quilibre\r\n\r\n00:19:26:01  00:19:28:04\r\n{\\an1}qui ne mette pas les gens sous\r\npression.\r\n\r\n00:19:28:08  00:19:30:09\r\n{\\an1}Je suis heureux d'entendre Fabien\r\nFivaz\r\n\r\n00:19:30:12  00:19:33:18\r\n{\\an1}qui propose de venir avec des taxes\r\nincitatives.\r\n\r\n00:19:33:22  00:19:37:10\r\n{\\an1}Le PLR a propos\u00e9 ceci.\r\n\r\n00:19:37:13  00:19:41:08\r\n{\\an1}L'\u00c9tat utilise ces moyens\r\ntraditionnels\r\n\r\n00:19:41:11  00:19:45:22\r\n{\\an1}pour influencer le comportement du\r\nconsommateur.\r\n\r\n00:19:46:19  00:19:49:19\r\n{\\an1}En taxant,\r\n\r\n00:19:49:23  00:19:52:15\r\n{\\an1}on n'avait pas l'argent dans les\r\ncaisses de l'\u00c9tat,\r\n\r\n00:19:52:19  00:19:57:06\r\n{\\an1}mais on le redistribue.\r\n\r\n00:19:58:05  00:20:00:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: St\u00e9fanie Prezioso,\r\n\r\n00:20:01:02  00:20:03:05\r\n{\\an1}quand on a parl\u00e9 d'incitation,\r\n\r\n00:20:03:09  00:20:07:16\r\n{\\an1}vous avez tiqu\u00e9.\r\n\r\n00:20:08:06  00:20:10:11\r\n{\\an1}S.PREZIOSO: J'ai tiqu\u00e9 quand on\r\nparlait\r\n\r\n00:20:10:14  00:20:12:15\r\n{\\an1}de responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n00:20:12:19  00:20:17:03\r\n{\\an1}C'est cela qui me chiffonne.\r\n\r\n00:20:23:09  00:20:26:21\r\n{\\an1}Les manifestants, ces jeunes qui ont\r\nport\u00e9 la vague verte,\r\n\r\n00:20:27:01  00:20:30:08\r\n{\\an1}dans leurs revendications,\r\n\r\n00:20:30:11  00:20:34:00\r\n{\\an1}c'est changer le syst\u00e8me\r\net pas le climat.\r\n\r\n00:20:34:04  00:20:37:09\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me, ce n'est pas que la\r\nresponsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n00:20:37:12  00:20:39:23\r\n{\\an1}La question des taxes est\r\nimportante,\r\n\r\n00:20:40:03  00:20:42:20\r\n{\\an1}mais elle est antisociale.\r\n\r\n00:20:42:23  00:20:45:06\r\n{\\an1}Elle ponctionne l'ensemble de la\r\npopulation\r\n\r\n00:20:45:10  00:20:48:18\r\n{\\an1}ind\u00e9pendamment du revenu.\r\n\r\n00:20:48:22  00:20:52:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c0 la gauche de la gauche,\r\n\r\n00:20:52:08  00:20:56:06\r\n{\\an1}on n'est pas d'accord de taxer pour\r\ntaxer ?\r\n\r\n00:20:56:10  00:21:00:02\r\n{\\an1}S.PREZIOSO: Attendez.\r\n\r\n00:21:00:06  00:21:02:15\r\n{\\an1}Il y a des taxes,\r\n\r\n00:21:02:19  00:21:04:22\r\n{\\an1}pensez au \"gilets jaunes\" en France.\r\n\r\n00:21:05:02  00:21:09:04\r\n{\\an1}Il y a des taxes injustes\r\n\r\n00:21:09:08  00:21:13:09\r\n{\\an1}qui touchent prioritairement des\r\npersonnes en difficult\u00e9.\r\n\r\n00:21:13:12  00:21:17:22\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le d\u00e9clencheur des\r\nmobilisations des \"gilets jaunes\".\r\n\r\n00:21:18:04  00:21:22:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une augmentation du prix de\r\nl'essence.\r\n\r\n00:21:22:17  00:21:27:03\r\n{\\an1}L'argent, on peut le trouver\r\nailleurs.\r\n\r\n00:21:31:04  00:21:33:11\r\n{\\an1}Je suis s\u00fbr que Monsieur Addor\r\n\r\n00:21:33:14  00:21:35:18\r\n{\\an1}qui s'int\u00e9resse beaucoup aux petites\r\ngens\r\n\r\n00:21:35:22  00:21:38:01\r\n{\\an1}ne sera pas d'accord sur o\u00f9 le\r\ntrouver.\r\n\r\n00:21:38:05  00:21:41:08\r\n{\\an1}On pourrait taxer les billets\r\nd'avion pour les destinations\r\n\r\n00:21:41:11  00:21:43:21\r\n{\\an1}\u00e0 moins de 1000 km.\r\n\r\n00:21:44:01  00:21:48:02\r\n{\\an1}C'est 50 % des vols au d\u00e9part de\r\nGen\u00e8ve.\r\n\r\n00:21:48:06  00:21:52:16\r\n{\\an1}Les taxes,\r\n\r\n00:21:52:22  00:21:57:11\r\n{\\an1}elles doivent servir\r\n\r\n00:21:57:18  00:22:00:23\r\n{\\an1}\u00e0 \u00eatre socialement utiles.\r\n\r\n00:22:01:04  00:22:05:07\r\n{\\an1}\u00c7a veut dire, d\u00e9velopper le rail.\r\n\r\n00:22:05:11  00:22:08:05\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre une forme de gratuit\u00e9 du\r\nrail.\r\n\r\n00:22:08:08  00:22:12:18\r\n{\\an1}Les prix prohibitifs des trains\r\n\r\n00:22:17:02  00:22:19:06\r\n{\\an1}bloquent toute une s\u00e9rie de gens\r\n\r\n00:22:19:10  00:22:21:22\r\n{\\an1}qui se retrouvent coinc\u00e9s dans des\r\nembouteillages\r\n\r\n00:22:22:02  00:22:24:05\r\n{\\an1}car ils ne peuvent pas payer le\r\ntrain.\r\n\r\n00:22:24:09  00:22:27:11\r\n{\\an1}Les taxes doivent \u00eatre utiles.\r\n\r\n00:22:27:14  00:22:30:17\r\n{\\an1}Taxer les billets d'avion, \u00e7a veut\r\ndire d\u00e9velopper le rail,\r\n\r\n00:22:30:21  00:22:33:03\r\n{\\an1}dont les trains de nuit.\r\n\r\n00:22:33:07  00:22:37:16\r\n{\\an1}Pour permettre aux gens de voyager\r\ndiff\u00e9remment.\r\n\r\n00:22:38:14  00:22:41:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Marie-France Roth Pasquier,\r\n\r\n00:22:41:18  00:22:45:22\r\n{\\an1}vous avez attendu longtemps avant de\r\nprendre la parole.\r\n\r\n00:22:46:02  00:22:50:09\r\n{\\an1}C'est vous qui allez faire des\r\nmajorit\u00e9s,\r\n\r\n00:22:50:12  00:22:54:23\r\n{\\an1}vous vous situez o\u00f9 dans ce d\u00e9bat\r\nsur les taxes ?\r\n\r\n00:22:57:06  00:23:00:07\r\n{\\an1}M-F.ROTH PASQUIER: Le PDC a d\u00e9fendu\r\nau conseil des \u00e9tats\r\n\r\n00:23:00:11  00:23:02:13\r\n{\\an1}la taxe sur les billets d'avion,\r\n\r\n00:23:02:17  00:23:07:02\r\n{\\an1}ou sur l'essence.\r\n\r\n00:23:11:02  00:23:14:17\r\n{\\an1}Mais tout taxer, on ne partage pas\r\nla position.\r\n\r\n00:23:14:21  00:23:17:21\r\n{\\an1}Car c'est la classe moyenne qui va\r\nt'\u00eatre touch\u00e9e.\r\n\r\n00:23:18:01  00:23:21:11\r\n{\\an1}Elle est d\u00e9j\u00e0 relativement\r\n\u00e9trangl\u00e9e.\r\n\r\n00:23:21:15  00:23:25:06\r\n{\\an1}Il ne faut pas encore plus la mettre\r\nsous pression.\r\n\r\n00:23:25:10  00:23:29:19\r\n{\\an1}C'est \u00e9galement les r\u00e9gions\r\np\u00e9riph\u00e9riques,\r\n\r\n00:23:32:14  00:23:33:13\r\n{\\an1}comme en Gruy\u00e8re,\r\n\r\n00:23:33:17  00:23:37:10\r\n{\\an1}ce n'est pas facile de prendre le\r\ntrain pour aller partout.\r\n\r\n00:23:37:13  00:23:40:00\r\n{\\an1}Il faut redistribuer intelligemment\r\nles taxes.\r\n\r\n00:23:40:04  00:23:42:07\r\n{\\an1}C'est un probl\u00e8me aujourd'hui.\r\n\r\n00:23:42:11  00:23:45:02\r\n{\\an1}Les \u00e9tudes montrent qu'une grande\r\npartie des taxes\r\n\r\n00:23:45:06  00:23:47:09\r\n{\\an1}vont dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:23:47:12  00:23:49:15\r\n{\\an1}C'est un gros souci.\r\n\r\n00:23:49:19  00:23:53:03\r\n{\\an1}C'est moyennement efficace.\r\n\r\n00:23:53:07  00:23:56:01\r\n{\\an1}La part de la taxe qui va sur le\r\nprogramme b\u00e2timent,\r\n\r\n00:23:56:05  00:23:58:22\r\n{\\an1}elle marche relativement bien,\r\n\r\n00:23:59:02  00:24:01:12\r\n{\\an1}mais seul 1 % des b\u00e2timents sont\r\nr\u00e9nov\u00e9s.\r\n\r\n00:24:01:16  00:24:06:02\r\n{\\an1}Pourquoi ?\r\n\r\n00:24:06:06  00:24:10:15\r\n{\\an1}Donc, il faut une contrainte,\r\n\r\n00:24:17:00  00:24:19:07\r\n{\\an1}car sans on a de la peine \u00e0 quelque\r\nchose,\r\n\r\n00:24:19:11  00:24:23:21\r\n{\\an1}mais faisant attention \u00e0 comment on\r\nimpose \u00e7a.\r\n\r\n00:24:24:01  00:24:28:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c7a ne semble pas tout\r\nsimple.\r\n\r\n00:24:29:00  00:24:31:05\r\n{\\an1}F.FIVAZ: Je suis d'accord,\r\n\r\n00:24:31:09  00:24:35:10\r\n{\\an1}une taxe est \u00e0 la base antisociale.\r\n\r\n00:24:35:13  00:24:38:17\r\n{\\an1}Le programme b\u00e2timent, ce n'est pas\r\ntoute la taxe.\r\n\r\n00:24:38:21  00:24:41:04\r\n{\\an1}Les 2 tiers restants sont\r\nredistribu\u00e9s.\r\n\r\n00:24:41:08  00:24:45:17\r\n{\\an1}Les entreprises payent aussi la\r\ntaxe.\r\n\r\n00:24:47:07  00:24:49:11\r\n{\\an1}Je peux comprendre le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:24:49:15  00:24:51:23\r\n{\\an1}Ce qui me choque,\r\n\r\n00:24:52:03  00:24:55:20\r\n{\\an1}dans le discours de droite,\r\n\r\n00:24:56:00  00:24:58:10\r\n{\\an1}on a l'impression que les taxes sur\r\nl'essence,\r\n\r\n00:24:58:13  00:25:01:04\r\n{\\an1}sont le principal probl\u00e8me du budget\r\ndes m\u00e9nages.\r\n\r\n00:25:01:08  00:25:05:18\r\n{\\an1}Mais en Suisse, on le sait,\r\n\r\n00:25:06:16  00:25:09:13\r\n{\\an1}c'est les loyers et les caisses\r\nd'assurance maladie.\r\n\r\n00:25:09:17  00:25:12:09\r\n{\\an1}J'ai ce probl\u00e8me.\r\n\r\n00:25:12:12  00:25:16:23\r\n{\\an1}Au Parlement, \u00e0 droite,\r\n\r\n00:25:19:09  00:25:22:15\r\n{\\an1}quand il faut dire baisser les\r\nsubsides d'assurance maladie,\r\n\r\n00:25:22:19  00:25:27:06\r\n{\\an1}la droite dit que c'est bien.\r\n\r\n00:25:27:20  00:25:30:22\r\n{\\an1}Mais pour am\u00e9liorer le budget de\r\nl'\u00c9tat,\r\n\r\n00:25:31:02  00:25:35:12\r\n{\\an1}baisser l'aide au logement,\r\n\r\n00:25:36:06  00:25:39:09\r\n{\\an1}c'est l\u00e0 qu'on a le plus gros impact\r\nsur la vie des gens.\r\n\r\n00:25:39:12  00:25:42:04\r\n{\\an1}On touche \u00e0 ces aides,\r\n\r\n00:25:42:08  00:25:45:16\r\n{\\an1}dans le budget des m\u00e9nages,\r\n\r\n00:25:45:20  00:25:47:23\r\n{\\an1}c'est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que celui\r\n\r\n00:25:48:03  00:25:52:11\r\n{\\an1}de la taxe sur l'essence.\r\n\r\n00:25:57:02  00:26:00:03\r\n{\\an1}Le projet actuel, c'est 10 centimes\r\npar litre d'essence.\r\n\r\n00:26:00:07  00:26:04:16\r\n{\\an1}C'est la fluctuation normale.\r\n\r\n00:26:05:07  00:26:09:14\r\n{\\an1}D.COTTIER: Je m'y opposerai.\r\n\r\n00:26:09:19  00:26:14:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Michel Matter aussi.\r\n\r\n00:26:16:18  00:26:19:12\r\n{\\an1}D.COTTIER: La question de la taxe\r\nsur le carburant,\r\n\r\n00:26:19:16  00:26:22:11\r\n{\\an1}c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:26:22:15  00:26:26:10\r\n{\\an1}La position du PLR\r\nn'est pas de dire NON.\r\n\r\n00:26:26:13  00:26:30:23\r\n{\\an1}Elle pense qu'il faut une vision\r\nglobale.\r\n\r\n00:26:32:06  00:26:36:17\r\n{\\an1}Il faut y aller progressivement.\r\n\r\n00:26:37:20  00:26:40:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: L'objet politique qui\r\npermet de mesurer\r\n\r\n00:26:40:20  00:26:44:13\r\n{\\an1}la r\u00e9alit\u00e9 et de ce virage vert,\r\n\r\n00:26:44:17  00:26:48:15\r\n{\\an1}c'est la loi sur le CO2.\r\n\r\n00:26:48:19  00:26:50:22\r\n{\\an1}On peut reprendre les grandes\r\nlignes.\r\n\r\n00:26:51:02  00:26:55:12\r\n{\\an1}L'id\u00e9e de base,\r\n\r\n00:26:57:00  00:27:01:12\r\n{\\an1}c'est de respecter les engagements\r\ncontract\u00e9s dans l'accord de Paris.\r\n\r\n00:27:19:23  00:27:22:23\r\n{\\an1}Est-ce que au PLR,\r\n\r\n00:27:23:03  00:27:27:13\r\n{\\an1}ce sont vos limites ?\r\n\r\n00:27:29:23  00:27:34:11\r\n{\\an1}Le virage vert du PLR va plus loin\r\nque \u00e7a ?\r\n\r\n00:27:34:20  00:27:38:03\r\n{\\an1}D.COTTIER: Il y aura certainement\r\nd'autres mesures \u00e0 prendre\r\n\r\n00:27:38:07  00:27:40:21\r\n{\\an1}\u00e0 plus long terme.\r\n\r\n00:27:41:01  00:27:45:11\r\n{\\an1}Mais cette loi,\r\n\r\n00:27:49:01  00:27:52:01\r\n{\\an1}elle est tr\u00e8s largement inspir\u00e9e par\r\nle travail du PLR.\r\n\r\n00:27:52:05  00:27:55:19\r\n{\\an1}Par le programme dont il s'est dot\u00e9\r\ncette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:27:55:23  00:28:00:09\r\n{\\an1}Ce programme a permis de faire une\r\nmajorit\u00e9 au conseil des \u00e9tats.\r\n\r\n00:28:00:21  00:28:03:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: On sauve les Maldives de\r\nl'engloutissement\r\n\r\n00:28:03:20  00:28:07:07\r\n{\\an1}avec ceci ?\r\n\r\n00:28:07:11  00:28:11:13\r\n{\\an1}D.COTTIER: Les objectifs du PLR ne\r\nsont pas les m\u00eames,\r\n\r\n00:28:11:17  00:28:16:04\r\n{\\an1}c'est ceux qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits \u00e0\r\nl'\u00e9cran.\r\n\r\n00:28:17:14  00:28:20:06\r\n{\\an1}Les verts ne disent qu'il faut plus\r\nque 50 %,\r\n\r\n00:28:20:09  00:28:24:19\r\n{\\an1}donc ils doublent l'objectif.\r\n\r\n00:28:24:23  00:28:28:01\r\n{\\an1}Donc il faudrait prendre des mesures\r\nbeaucoup plus fermes.\r\n\r\n00:28:28:05  00:28:30:09\r\n{\\an1}C'est mettre la charrue avant les\r\nboeufs.\r\n\r\n00:28:30:11  00:28:33:18\r\n{\\an1}Les mesures sont trop\r\ncontraignantes,\r\n\r\n00:28:33:22  00:28:36:23\r\n{\\an1}elles ne trouveront pas de majorit\u00e9\r\ndevant la population.\r\n\r\n00:28:37:03  00:28:39:06\r\n{\\an1}\u00c0 Berne,\r\n\r\n00:28:39:10  00:28:43:17\r\n{\\an1}la proposition pour interdire le\r\nchauffage \u00e0 mazout,\r\n\r\n00:28:47:08  00:28:50:15\r\n{\\an1}\u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9.\r\n\r\n00:28:50:19  00:28:55:05\r\n{\\an1}On perd du temps.\r\n\r\n00:28:57:05  00:29:01:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: On parle de l'imp\u00f4t, on\r\npeut faire beaucoup de choses avec.\r\n\r\n00:29:01:22  00:29:06:10\r\n{\\an1}Il n'y a pas de grands projets de\r\nfiscalit\u00e9 verte ?\r\n\r\n00:29:07:15  00:29:12:03\r\n{\\an1}Changer les paradigmes de la\r\nfiscalit\u00e9 ?\r\n\r\n00:29:13:12  00:29:18:01\r\n{\\an1}Pr\u00e9lever plus ici, mais moins la.\r\n\r\n00:29:19:14  00:29:22:07\r\n{\\an1}Pourquoi le mot fiscalit\u00e9 verte\r\n\r\n00:29:22:11  00:29:25:02\r\n{\\an1}n'est pas entendu dans la campagne ?\r\n\r\n00:29:25:02  00:29:30:16\r\n{\\an1}M.MATTER: Comme on fait une\r\ntransition,\r\n\r\n00:29:30:21  00:29:33:02\r\n{\\an1}\u00e7a veut dire qu'il y aura des\r\n\u00e9tapes.\r\n\r\n00:29:33:06  00:29:35:08\r\n{\\an1}Il faut \u00e9viter la rupture.\r\n\r\n00:29:35:12  00:29:37:05\r\n{\\an1}La rue veut peut-\u00eatre la rupture.\r\n\r\n00:29:37:09  00:29:40:05\r\n{\\an1}Si on fait la rupture, il n'y aura\r\npas de financement.\r\n\r\n00:29:40:09  00:29:42:11\r\n{\\an1}Il faut faire sa transition.\r\n\r\n00:29:42:15  00:29:46:15\r\n{\\an1}Si on devait changer la fiscalit\u00e9,\r\n\r\n00:29:46:19  00:29:52:15\r\n{\\an1}il faudrait dissuader\r\nprogressivement\r\n\r\n00:29:52:19  00:29:58:17\r\n{\\an1}et r\u00e9compenser rapidement.\r\n\r\n00:29:59:08  00:30:03:02\r\n{\\an1}Il faut une fiscalit\u00e9\r\nqui aide rapidement\r\n\r\n00:30:03:04  00:30:07:18\r\n{\\an1}ceux qui vont dans le sens\r\nde prot\u00e9ger le climat.\r\n\r\n00:30:07:22  00:30:11:07\r\n{\\an1}B.CROTTAZ: Ce sont de belles\r\nparoles, mais concr\u00e8tement, il y a\r\n\r\n00:30:11:11  00:30:15:02\r\n{\\an1}quoi ?\r\n\r\n00:30:15:06  00:30:18:23\r\n{\\an1}M.MATTER: Par rapport \u00e0 ce qui est\r\nfiscalit\u00e9, on doit pouvoir d\u00e9duire\r\n\r\n00:30:19:03  00:30:21:05\r\n{\\an1}certaines choses...\r\n\r\n00:30:21:09  00:30:27:06\r\n{\\an1}J-L.ADDOR: Quelles choses ?\r\n\r\n00:30:27:17  00:30:31:15\r\n{\\an1}M.MATTER: Si vous passez du mazout \u00e0\r\nl'\u00e9lectrique dans votre habitation,\r\n\r\n00:30:31:19  00:30:34:06\r\n{\\an1}il faut avoir eu une incitation pour\r\nle faire,\r\n\r\n00:30:34:10  00:30:37:11\r\n{\\an1}et votre fiscalit\u00e9 doit \u00eatre\r\nam\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n00:30:37:14  00:30:39:17\r\n{\\an1}C'est quelque chose de clair pour\r\nmoi.\r\n\r\n00:30:39:21  00:30:42:09\r\n{\\an1}Tout ce qui va dans le sens de cette\r\nincitation,\r\n\r\n00:30:42:12  00:30:45:15\r\n{\\an1}on doit aller l\u00e0.\r\n\r\n00:30:45:19  00:30:51:17\r\n{\\an1}La recherche et l'innovation...\r\n\r\n00:30:52:08  00:30:55:10\r\n{\\an1}En Romandie, on a une chance\r\nextraordinaire.\r\n\r\n00:30:55:13  00:30:58:22\r\n{\\an1}On doit \u00eatre les premiers pour\r\ntoutes les technologies propres.\r\n\r\n00:30:59:02  00:31:01:09\r\n{\\an1}On doit aider les gens.\r\n\r\n00:31:01:12  00:31:04:22\r\n{\\an1}Cette recherche cette innovation va\r\namener un jour le progr\u00e8s\r\n\r\n00:31:05:02  00:31:10:00\r\n{\\an1}et par un progr\u00e8s ou on va mettre la\r\ntaxe.\r\n\r\n00:31:10:04  00:31:15:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous entendez \u00e7a ?\r\n\r\n00:31:15:06  00:31:21:04\r\n{\\an1}S.PREZIOSO: La transition\r\nheureuse...\r\n\r\n00:31:23:08  00:31:28:06\r\n{\\an1}La question se pose dans un rapport\r\nde changement r\u00e9el\r\n\r\n00:31:28:10  00:31:30:12\r\n{\\an1}\u00e0 la mani\u00e8re qu'on a de g\u00e9rer\r\n\r\n00:31:30:16  00:31:34:11\r\n{\\an1}la question au niveau de l'\u00c9tat.\r\n\r\n00:31:34:15  00:31:37:11\r\n{\\an1}Si on reprend ce que dit Monsieur\r\nFivaz\r\n\r\n00:31:37:14  00:31:39:17\r\n{\\an1}avec la neutralit\u00e9 carbone en 2030,\r\n\r\n00:31:39:21  00:31:45:17\r\n{\\an1}\u00e7a veut dire un plan d'urgence\r\nclimatique,\r\n\r\n00:31:47:07  00:31:51:06\r\n{\\an1}un programme massif de r\u00e9duction des\r\ntransports a\u00e9riens et autoroutiers,\r\n\r\n00:31:51:10  00:31:56:01\r\n{\\an1}un programme massif de protection de\r\nla biodiversit\u00e9,\r\n\r\n00:31:56:05  00:32:00:03\r\n{\\an1}un programme massif d'aide \u00e0\r\nl'agriculture.\r\n\r\n00:32:00:07  00:32:06:04\r\n{\\an1}Les petites exploitations sont\r\ndevenues tr\u00e8s rares.\r\n\r\n00:32:10:00  00:32:16:00\r\n{\\an1}Je vais vous dire comment on va le\r\npayer.\r\n\r\n00:32:19:11  00:32:23:11\r\n{\\an1}D'abord, la premi\u00e8re mani\u00e8re de le\r\npayer,\r\n\r\n00:32:23:15  00:32:26:01\r\n{\\an1}c'est commencer \u00e0 taxer,\r\nc'est-\u00e0-dire \u00e0 imposer\r\n\r\n00:32:26:05  00:32:28:09\r\n{\\an1}les plus riches.\r\n\r\n00:32:28:12  00:32:30:15\r\n{\\an1}En commen\u00e7ant par exemple,\r\n\r\n00:32:30:19  00:32:33:05\r\n{\\an1}soyons fous,\r\n\r\n00:32:33:09  00:32:35:19\r\n{\\an1}\u00e0 taxer les dividendes des\r\nactionnaires.\r\n\r\n00:32:35:23  00:32:41:21\r\n{\\an1}C'est-\u00e0-dire ce qu'on gagne en\r\ndormant.\r\n\r\n00:32:42:11  00:32:47:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce qu'on peut pas taxer\r\nle carbone plut\u00f4t que la fortune ?\r\n\r\n00:32:47:15  00:32:51:13\r\n{\\an1}S.PREZIOSO: Il faut que les gens qui\r\npolluent le plus payent le plus.\r\n\r\n00:32:51:17  00:32:57:15\r\n{\\an1}Commen\u00e7ons par la taxation des\r\ndividendes.\r\n\r\n00:33:03:05  00:33:09:05\r\n{\\an1}Une autre chose qu'on peut utiliser,\r\n\r\n00:33:09:11  00:33:14:14\r\n{\\an1}c'est l'endettement.\r\n\r\n00:33:14:18  00:33:20:16\r\n{\\an1}C'est d'aller vers l'endettement\r\n\r\n00:33:26:05  00:33:28:10\r\n{\\an1}plus important de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:33:28:13  00:33:33:16\r\n{\\an1}\u00c7a aurait un avantage massif.\r\n\r\n00:33:33:20  00:33:37:10\r\n{\\an1}Le franc suisse n'aurait plus\r\ncette aura de valeur refuge.\r\n\r\n00:33:37:12  00:33:39:22\r\n{\\an1}\u00c7a ne plomberait pas notre deuxi\u00e8me\r\npilier.\r\n\r\n00:33:40:01  00:33:44:12\r\n{\\an1}Des solutions, il y en a plein.\r\n\r\n00:33:44:16  00:33:49:06\r\n{\\an1}Simplement, pour arriver au plan de\r\nMonsieur Fivaz,\r\n\r\n00:33:49:10  00:33:53:02\r\n{\\an1}il faut tr\u00e8s clairement se poser\r\ncette question.\r\n\r\n00:33:53:06  00:33:56:11\r\n{\\an1}Cette question va se poser au niveau\r\ndes financements.\r\n\r\n00:33:56:14  00:34:00:00\r\n{\\an1}Il faut prendre l'argent l\u00e0 o\u00f9 il\r\nest.\r\n\r\n00:34:00:04  00:34:03:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'aimerais qu'on\r\ns'interroge sur les rapports de\r\n\r\n00:34:03:09  00:34:05:11\r\n{\\an1}force au parlement.\r\n\r\n00:34:05:15  00:34:08:07\r\n{\\an1}Brigitte Crottaz, on a parl\u00e9 des\r\nmouvements de rue\r\n\r\n00:34:08:11  00:34:12:00\r\n{\\an1}et d'Extinction Rebellion.\r\n\r\n00:34:12:04  00:34:17:14\r\n{\\an1}Les jeunes veulent un changement de\r\nparadigme.\r\n\r\n00:34:17:18  00:34:20:17\r\n{\\an1}Est-ce que vous ne risquez pas de\r\nd\u00e9cevoir tout ce monde\r\n\r\n00:34:20:21  00:34:23:11\r\n{\\an1}qui a des attentes ?\r\n\r\n00:34:23:15  00:34:27:04\r\n{\\an1}B.CROTTAZ: \u00c9norm\u00e9ment avec ce que\r\nj'entends en face.\r\n\r\n00:34:27:08  00:34:31:10\r\n{\\an1}Il faut qu'on soit un peu plus\r\nvolontaire et contraignant.\r\n\r\n00:34:31:13  00:34:34:04\r\n{\\an1}Je voulais dire ce qu'a dit Madame\r\nPrezioso.\r\n\r\n00:34:34:08  00:34:38:18\r\n{\\an1}Il faut qu'on aide les gens \u00e0\r\ninvestir.\r\n\r\n00:34:38:22  00:34:42:11\r\n{\\an1}C'est facile de dire que ceux qui\r\npeuvent r\u00e9nover leur chauffage\r\n\r\n00:34:42:14  00:34:45:14\r\n{\\an1}touch\u00e9 une subvention, mais qui a\r\nles moyens de le faire ?\r\n\r\n00:34:45:18  00:34:48:06\r\n{\\an1}Pas n'importe qui.\r\nIl faut des subventions plus\r\n\r\n00:34:48:10  00:34:54:08\r\n{\\an1}massives.\r\nL'\u00c9tat a bien assez d'argent.\r\n\r\n00:34:54:11  00:34:58:00\r\n{\\an1}Et il peut emprunter et augmenter sa\r\ndette plut\u00f4t que de chercher \u00e0\r\n\r\n00:34:58:04  00:35:00:22\r\n{\\an1}r\u00e9duire sa dette \u00e0 tout prix et\r\nruiner notre avenir.\r\n\r\n00:35:01:02  00:35:03:12\r\n{\\an1}On aimerait avoir un avenir sur\r\ncette plan\u00e8te.\r\n\r\n00:35:03:16  00:35:07:15\r\n{\\an1}J'aimerais que les gens\r\naient un peu moins d'argent\r\n\r\n00:35:07:17  00:35:09:11\r\n{\\an1}et vivent un peu mieux.\r\n\r\n00:35:09:14  00:35:13:00\r\n{\\an1}J-L.ADDOR: C'est certainement pas en\r\ns'enfon\u00e7ant dans les dettes\r\n\r\n00:35:13:04  00:35:16:05\r\n{\\an1}qu'on va garantir l'avenir de nos\r\nenfants.\r\n\r\n00:35:16:09  00:35:21:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Dans les ann\u00e9es 50,\r\n\r\n00:35:22:00  00:35:25:04\r\n{\\an1}la Suisse a construit des barrages\r\nqui ont co\u00fbt\u00e9\r\n\r\n00:35:25:08  00:35:28:21\r\n{\\an1}des centaines de millions \u00e0\r\nl'\u00e9poque.\r\n\r\n00:35:29:01  00:35:32:01\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un geste...\r\n\r\n00:35:32:05  00:35:34:23\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une sorte de plan Marshall\r\nhydraulique.\r\n\r\n00:35:35:03  00:35:38:16\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui emp\u00eache de faire le\r\nm\u00eame type de choix aujourd'hui ?\r\n\r\n00:35:38:20  00:35:42:11\r\n{\\an1}J-L.ADDOR: Je ne suis pas s\u00fbr qu'on\r\nsoit dans la m\u00eame configuration.\r\n\r\n00:35:42:15  00:35:44:18\r\n{\\an1}Ce que j'aimerais dire,\r\n\r\n00:35:44:22  00:35:47:19\r\n{\\an1}c'est qu'on a entendu beaucoup de\r\nth\u00e9orie,\r\n\r\n00:35:47:23  00:35:52:18\r\n{\\an1}et on se r\u00e9jouit de voir si du c\u00f4t\u00e9\r\ndu PLR,\r\n\r\n00:35:52:22  00:35:55:01\r\n{\\an1}le parti soi-disant de l'\u00e9conomie,\r\n\r\n00:35:55:05  00:35:57:17\r\n{\\an1}c'\u00e9tait pas un truc de campagne,\r\n\r\n00:35:57:21  00:36:00:09\r\n{\\an1}ou s'ils ont vraiment abandonn\u00e9\r\nl'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:36:00:12  00:36:06:11\r\n{\\an1}Qui va payer \u00e7a ?\r\n\r\n00:36:09:08  00:36:15:08\r\n{\\an1}Je vous dis simplement que je ne\r\nsuis pas d'accord.\r\n\r\n00:36:16:18  00:36:20:11\r\n{\\an1}Je ne suis pas d'accord de faire\r\npayer dans un canton comme le mien\r\n\r\n00:36:20:15  00:36:22:19\r\n{\\an1}de faire payer les petites gens\r\n\r\n00:36:22:23  00:36:28:21\r\n{\\an1}qui n'ont pas d'autre choix que de\r\nvenir au travail en voiture.\r\n\r\n00:36:33:02  00:36:36:16\r\n{\\an1}Ce que les verts proposent,  c'est\r\npas 10 centimes, c'est beaucoup\r\n\r\n00:36:36:20  00:36:38:23\r\n{\\an1}plus.\r\nJe refuse de faire payer.\r\n\r\n00:36:39:03  00:36:42:09\r\n{\\an1}Je suis d'accord avec l'id\u00e9e\r\n\r\n00:36:42:12  00:36:45:17\r\n{\\an1}que nous avons une responsabilit\u00e9\r\ncollective et individuelle\r\n\r\n00:36:45:21  00:36:48:05\r\n{\\an1}pour les questions climatiques,\r\n\r\n00:36:48:09  00:36:51:11\r\n{\\an1}mais je r\u00e9p\u00e8te,\r\n\r\n00:36:51:13  00:36:55:03\r\n{\\an1}il y a certaines recettes qui\r\npeuvent fonctionner sans plomber les\r\n\r\n00:36:55:07  00:36:57:10\r\n{\\an1}petites gens.\r\n\r\n00:36:57:13  00:37:00:10\r\n{\\an1}Une de ces recettes, c'est le\r\nsoutien \u00e0 l'agriculture.\r\n\r\n00:37:00:13  00:37:06:11\r\n{\\an1}Quand les nouveaux \u00e9lus arriveront \u00e0\r\nBerne,\r\n\r\n00:37:06:16  00:37:10:03\r\n{\\an1}ils s'apercevront que les seuls\r\npartis qui soutiennent vraiment\r\n\r\n00:37:10:07  00:37:12:17\r\n{\\an1}l'agriculture, c'est l'UDC et le\r\nPDC.\r\n\r\n00:37:12:21  00:37:16:13\r\n{\\an1}Les fossoyeurs de l'agriculture de\r\nchez vous, c'est la gauche et les\r\n\r\n00:37:16:18  00:37:22:14\r\n{\\an1}verts.\r\n\r\n00:37:31:02  00:37:34:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: Un internaute dit que la\r\ntaxe sur la transition financi\u00e8re\r\n\r\n00:37:34:22  00:37:38:04\r\n{\\an1}est une bonne solution.\r\n\r\n00:37:38:08  00:37:44:06\r\n{\\an1}F.FIVAZ: J'ai d\u00e9but\u00e9 mon parcours\r\npolitique en adh\u00e9rant\r\n\r\n00:37:45:07  00:37:49:13\r\n{\\an1}\u00e0 ce qui imaginait de taxer les\r\ntransactions.\r\n\r\n00:37:49:17  00:37:53:23\r\n{\\an1}Je ne sais pas si le fait chiffr\u00e9\r\npr\u00e9cis,\r\n\r\n00:37:54:03  00:37:57:20\r\n{\\an1}mais on dit que la place financi\u00e8re\r\nsuisse produit \u00e0 peu pr\u00e8s 20 fois\r\n\r\n00:37:58:00  00:38:01:05\r\n{\\an1}plus de carbone que les citoyens et\r\nles citoyens de ce pays.\r\n\r\n00:38:01:09  00:38:03:14\r\n{\\an1}Dans ce domaine-l\u00e0, il y a un \u00e9norme\r\nlevier\r\n\r\n00:38:03:18  00:38:06:01\r\n{\\an1}\u00e0 aller faire cette transition\r\n\r\n00:38:06:05  00:38:10:04\r\n{\\an1}pour que nos investissements,\r\n\r\n00:38:10:08  00:38:13:17\r\n{\\an1}qu'ils soient publics ou priv\u00e9s,\r\naillent vers des investissements\r\n\r\n00:38:13:21  00:38:16:18\r\n{\\an1}\u00e9cologiques.\r\n\r\n00:38:16:22  00:38:20:11\r\n{\\an1}M.MATTER: Il faut faire le virage de\r\nla finance durable.\r\n\r\n00:38:20:14  00:38:23:15\r\n{\\an1}Les banquiers le comprennent et vont\r\naller dans ce sens.\r\n\r\n00:38:23:19  00:38:26:11\r\n{\\an1}On doit aller dans ce sens.\r\n\r\n00:38:26:14  00:38:28:18\r\n{\\an1}Mais si on part de la pr\u00e9voyance,\r\n\r\n00:38:28:22  00:38:33:18\r\n{\\an1}si les rendements sont plus bas,\r\n\r\n00:38:33:22  00:38:36:01\r\n{\\an1}les gens auront moins pour la\r\nretraite.\r\n\r\n00:38:36:05  00:38:40:07\r\n{\\an1}On doit faire attention.\r\n\r\n00:38:40:11  00:38:44:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c7a va \u00eatre compliqu\u00e9 de\r\nd\u00e9gager des majorit\u00e9s entre vous.\r\n\r\n00:38:44:18  00:38:48:11\r\n{\\an1}On va entrer un peu plus avant dans\r\ncette cuisine politicienne.\r\n\r\n00:38:48:15  00:38:52:01\r\n{\\an1}Regardons la composition actuelle.\r\n\r\n00:38:52:05  00:38:56:01\r\n{\\an1}Actuellement, le Parlement ressemble\r\n\u00e0 cela.\r\n\r\n00:38:56:05  00:39:01:16\r\n{\\an1}Vous le connaissez par coeur.\r\n\r\n00:39:01:20  00:39:04:10\r\n{\\an1}Grosse majorit\u00e9 bourgeoise et PLR,\r\net UDC.\r\n\r\n00:39:04:13  00:39:07:02\r\n{\\an1}\u00c0 partir du mois de d\u00e9cembre,\r\n\r\n00:39:07:05  00:39:09:19\r\n{\\an1}il y a ce virage qui est en train de\r\nse produire.\r\n\r\n00:39:09:23  00:39:14:10\r\n{\\an1}Vague verte.\r\n\r\n00:39:14:13  00:39:19:00\r\n{\\an1}Mais un Parlement qui reste\r\nmajoritairement \u00e0 droite.\r\n\r\n00:39:19:04  00:39:22:18\r\n{\\an1}Toute la gauche plus les Verts\r\nLib\u00e9raux, \u00e7a ne fait toujours pas la\r\n\r\n00:39:22:22  00:39:25:01\r\n{\\an1}majorit\u00e9.\r\n\r\n00:39:25:05  00:39:27:20\r\n{\\an1}Ce sera vous les faiseurs de rois.\r\n\r\n00:39:28:00  00:39:33:13\r\n{\\an1}Ce sera vous, le vrai centre.\r\n\r\n00:39:33:17  00:39:37:15\r\n{\\an1}Vous allez jouer le jeu de cette\r\n\u00e9cologie politique ?\r\n\r\n00:39:37:19  00:39:41:09\r\n{\\an1}M-F.ROTH PASQUIER: Le PDC n'a jamais\r\nmis les b\u00e2tons dans les roues.\r\n\r\n00:39:41:12  00:39:43:15\r\n{\\an1}On amenait beaucoup d'action,\r\n\r\n00:39:43:19  00:39:49:15\r\n{\\an1}d\u00e9j\u00e0 par Doris Leuthard \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:39:52:10  00:39:58:10\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un grand d\u00e9fenseur de\r\nl'environnement.\r\n\r\n00:40:00:13  00:40:04:10\r\n{\\an1}Quand j'entends les gens autour de\r\ncette table, \u00e0 droite ou gauche, \u00e7a\r\n\r\n00:40:04:13  00:40:07:08\r\n{\\an1}me fait peur sur l'avenir et sur les\r\nprochains mois.\r\n\r\n00:40:07:11  00:40:09:14\r\n{\\an1}Il va falloir un changement de\r\nparadigme.\r\n\r\n00:40:09:18  00:40:13:00\r\n{\\an1}On va devoir penser autrement.\r\n\r\n00:40:13:04  00:40:17:14\r\n{\\an1}Il va falloir trouver\r\ndes solutions.\r\n\r\n00:40:17:18  00:40:20:23\r\n{\\an1}\u00c7a ne sert \u00e0 rien de discuter, de\r\ndire que les riches paient\r\n\r\n00:40:21:03  00:40:25:12\r\n{\\an1}et sa contradiction.\r\n\r\n00:40:25:16  00:40:27:21\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que le PDC pourra jouer ce\r\npivot.\r\n\r\n00:40:28:01  00:40:30:21\r\n{\\an1}Dans le domaine de l'environnement,\r\n\r\n00:40:31:01  00:40:34:05\r\n{\\an1}il va soutenir des mesures pour\r\nl'environnement.\r\n\r\n00:40:34:09  00:40:36:21\r\n{\\an1}Il a toujours choisi le camp de\r\nl'environnement.\r\n\r\n00:40:37:01  00:40:41:06\r\n{\\an1}Ce n'est pas nouveau.\r\n\r\n00:40:41:10  00:40:47:08\r\n{\\an1}C'est encore plus vieux que l'\u00e9poque\r\nde Doris Leuthard.\r\n\r\n00:40:49:19  00:40:55:19\r\n{\\an1}L'\u00e9poque o\u00f9 on a mis un terme au\r\nnucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:41:05:16  00:41:11:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: La taxe sur les\r\ntransactions financi\u00e8res ?\r\n\r\n00:41:31:11  00:41:37:11\r\n{\\an1}D.COTTIER: Ca s'est d\u00e9j\u00e0 traduit\r\ndans des actes politiques.\r\n\r\n00:41:42:07  00:41:46:06\r\n{\\an1}Je constate,\r\n\r\n00:41:46:10  00:41:50:13\r\n{\\an1}et je suis d'accord avec ce qu'a dit\r\nma voisine tout \u00e0 l'heure,\r\n\r\n00:41:50:17  00:41:55:05\r\n{\\an1}c'est une question de culture\r\npolitique.\r\n\r\n00:41:55:09  00:41:59:13\r\n{\\an1}C'est une question de s'\u00e9couter et\r\nd\u00e9cide de cr\u00e9er des majorit\u00e9s.\r\n\r\n00:41:59:17  00:42:02:22\r\n{\\an1}C'est ce qui s'est pass\u00e9 au conseil\r\ndes \u00e9tats.\r\n\r\n00:42:03:02  00:42:06:16\r\n{\\an1}La loi sur le CO2 c'est cass\u00e9 la\r\nfigure au Conseil national car les\r\n\r\n00:42:06:20  00:42:11:19\r\n{\\an1}groupes ne s'\u00e9taient pas \u00e9cout\u00e9s.\r\n\r\n00:42:11:23  00:42:17:21\r\n{\\an1}Au Conseil des Etats, ils ont\r\ntravaill\u00e9 ensemble pour\r\n\r\n00:42:19:00  00:42:25:01\r\n{\\an1}ne pas casser les \u00e9quilibres.\r\n\r\n00:42:26:10  00:42:31:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le PLR \u00e9tait pas un grand\r\npartisan de la loi sur le CO2.\r\n\r\n00:42:31:23  00:42:35:07\r\n{\\an1}D.COTTIER: Ce que je souhaite,\r\n\r\n00:42:35:11  00:42:40:01\r\n{\\an1}c'est qu'au Conseil national,\r\n\r\n00:42:40:05  00:42:46:03\r\n{\\an1}on s'\u00e9coute et on essaie de cr\u00e9er\r\nses majorit\u00e9s.\r\n\r\n00:42:47:10  00:42:51:00\r\n{\\an1}Si on dit \u00e0 chaque fois que \u00e7a va\r\npas assez loin, \u00e7a va pas aller.\r\n\r\n00:42:51:04  00:42:57:02\r\n{\\an1}Il faut un changement de paradigme.\r\n\r\n00:42:57:19  00:43:03:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'aimerais vous entendre\r\nsur une id\u00e9e qui a \u00e9merg\u00e9 dimanche.\r\n\r\n00:43:03:21  00:43:07:06\r\n{\\an1}L'id\u00e9e d'un sommet national sur ces\r\nquestions, sur le climat et\r\n\r\n00:43:07:10  00:43:09:12\r\n{\\an1}l'environnement.\r\n\r\n00:43:09:16  00:43:15:14\r\n{\\an1}Les Fran\u00e7ais appelleraient \u00e7a un\r\nGrenelle de l'environnement.\r\n\r\n00:43:17:08  00:43:19:19\r\n{\\an1}A entendre l'ensemble de ces\r\nd\u00e9saccords\r\n\r\n00:43:19:23  00:43:22:11\r\n{\\an1}avec les pr\u00e9cipit\u00e9s de consensus,\r\n\r\n00:43:22:15  00:43:28:13\r\n{\\an1}c'est \u00e7a qu'il faut mettre en\r\nbranle ?\r\n\r\n00:43:35:05  00:43:37:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ce que j'ai entendu autour\r\nde la table,\r\n\r\n00:43:38:00  00:43:40:08\r\n{\\an1}c'est qu'il faut se mettre autour de\r\nla table\r\n\r\n00:43:40:11  00:43:45:12\r\n{\\an1}et parler.\r\n\r\n00:43:45:16  00:43:51:14\r\n{\\an1}L'UDC a accept\u00e9 d'y participer\r\n\r\n00:43:56:04  00:43:59:03\r\n{\\an1}Le PDC et le PLR pensaient que le\r\nParlement suffisait.\r\n\r\n00:43:59:07  00:44:02:03\r\n{\\an1}C'est un d\u00e9bat qu'on peut avoir\r\nautour de cette table.\r\n\r\n00:44:02:07  00:44:06:02\r\n{\\an1}Il faut se mettre autour de la table\r\net regarder quelle est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:44:06:06  00:44:08:09\r\n{\\an1}Les scientifiques peuvent nous\r\naider.\r\n\r\n00:44:08:12  00:44:12:04\r\n{\\an1}Et \u00e0 partir de l\u00e0, quelles sont les\r\nsolutions qu'on veut y apporter.\r\n\r\n00:44:12:08  00:44:15:09\r\n{\\an1}Monsieur Addor, vous voulez parler\r\nd'agriculture durable.\r\n\r\n00:44:15:12  00:44:21:11\r\n{\\an1}Tr\u00e8s bien, parlons-en.\r\nA.FAVRE: Qui ach\u00e8te ce sommet ?\r\n\r\n00:44:22:01  00:44:25:22\r\n{\\an1}B.CROTTAZ: Je l'ach\u00e8te, \u00e0 condition\r\nqu'il y ait des repr\u00e9sentants de la\r\n\r\n00:44:26:02  00:44:28:05\r\n{\\an1}soci\u00e9t\u00e9 civile\r\n\r\n00:44:28:09  00:44:31:00\r\n{\\an1}et que les jeunes qui \u00e9taient dans\r\nla rue y soient.\r\n\r\n00:44:31:04  00:44:33:23\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qui aurait pour but de faire\r\navancer le sujet.\r\n\r\n00:44:34:03  00:44:36:06\r\n{\\an1}Ici, on tourne en rond.\r\n\r\n00:44:36:10  00:44:39:07\r\n{\\an1}Il faut que les id\u00e9es viennent\r\nd'ailleurs.\r\n\r\n00:44:39:11  00:44:43:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: La gauche radicale sera au\r\nsommet ?\r\n\r\n00:44:43:19  00:44:49:04\r\n{\\an1}S.PREZIOSO: La gauche radicale\r\n\r\n00:44:49:08  00:44:54:08\r\n{\\an1}est en dialogue avec les mouvements\r\nsociaux.\r\n\r\n00:44:54:11  00:44:58:21\r\n{\\an1}Il faut trouver un consensus, un\r\njuste milieu.\r\n\r\n00:44:59:01  00:45:01:15\r\n{\\an1}Mais comment le visualiser ?\r\n\r\n00:45:01:19  00:45:07:17\r\n{\\an1}Il faut se mettre entre nous,\r\ndiscuter.\r\n\r\n00:45:16:14  00:45:20:14\r\n{\\an1}Des centaines de millions de jeunes,\r\nExtinction Rebellion qui fait d\u00e9faut\r\n\r\n00:45:20:18  00:45:24:10\r\n{\\an1}d'actions de d\u00e9sob\u00e9issance civile\r\nparce qu'il trouve qu'on ne va pas\r\n\r\n00:45:24:13  00:45:30:12\r\n{\\an1}assez vite.\r\n\r\n00:45:30:19  00:45:34:10\r\n{\\an1}Je ne suis pas s\u00fbre qu'on ne puisse\r\npas faire un dialogue avec les\r\n\r\n00:45:34:13  00:45:36:16\r\n{\\an1}mobilisations sociales\r\n\r\n00:45:36:20  00:45:42:16\r\n{\\an1}et y compris la d\u00e9sob\u00e9issance\r\ncivile.\r\n\r\n00:45:47:03  00:45:53:03\r\n{\\an1}On est tous habill\u00e9s, cravates,\r\nautour de cette table.\r\n\r\n00:45:53:21  00:45:58:22\r\n{\\an1}Il y a une mobilisation sociale car\r\nil y a une urgence climatique.\r\n\r\n00:45:59:02  00:46:03:12\r\n{\\an1}S'il y a une porosit\u00e9\r\n\r\n00:46:03:16  00:46:06:05\r\n{\\an1}entre le Grenelle et les\r\nmobilisations sociales,\r\n\r\n00:46:06:09  00:46:10:23\r\n{\\an1}il faut que les deux...\r\n\r\n00:46:11:03  00:46:14:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous arrivez \u00e0 marcher dans\r\nla main\r\n\r\n00:46:15:03  00:46:21:01\r\n{\\an1}avec les Verts ?\r\n\r\n00:46:23:19  00:46:27:15\r\n{\\an1}M.MATTER: Oui, et avec le PLR, le\r\nPS, et toutes les forces qui veulent\r\n\r\n00:46:27:19  00:46:29:15\r\n{\\an1}avoir... C'est comme pour la sant\u00e9,\r\n\r\n00:46:29:19  00:46:35:11\r\n{\\an1}on doit avoir les vecteurs dans le\r\nm\u00eame sens.\r\n\r\n00:46:35:14  00:46:39:18\r\n{\\an1}Il faut trouver un consensus, un\r\ncompromis.\r\n\r\n00:46:39:21  00:46:43:05\r\n{\\an1}\u00c0 Gen\u00e8ve, on a cr\u00e9\u00e9 les \u00c9tats\r\ng\u00e9n\u00e9raux de la sant\u00e9 trouver des\r\n\r\n00:46:43:09  00:46:48:11\r\n{\\an1}solutions\r\n\r\n00:46:48:15  00:46:51:15\r\n{\\an1}il y avait des gens de l'industrie.\r\n\r\n00:46:51:19  00:46:54:06\r\n{\\an1}On avait un panel large.\r\n\r\n00:46:54:10  00:46:57:11\r\n{\\an1}C'est ce qu'il faut pour avoir des\r\nsolutions pour ce pays\r\n\r\n00:46:57:14  00:46:59:22\r\n{\\an1}et qu'on puisse aller vers cette\r\ntransition.\r\n\r\n00:47:00:02  00:47:02:05\r\n{\\an1}Il faut la faire.\r\n\r\n00:47:02:09  00:47:05:13\r\n{\\an1}Si on doit faire cette transition,\r\non doit aller de l'avant.\r\n\r\n00:47:05:17  00:47:07:20\r\n{\\an1}C'est un devoir.\r\n\r\n00:47:08:00  00:47:12:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Jean-Luc Addor, vous restez\r\nen embuscade ?\r\n\r\n00:47:12:12  00:47:15:01\r\n{\\an1}J-L.ADDOR: Je me souviens d'une\r\nchose,\r\n\r\n00:47:15:05  00:47:18:03\r\n{\\an1}c'est que les \u00e9lecteurs\r\nviennent de s'exprimer.\r\n\r\n00:47:18:07  00:47:23:00\r\n{\\an1}On peut tenir des th\u00e9ories sur la\r\nsoci\u00e9t\u00e9 civile,\r\n\r\n00:47:23:04  00:47:25:10\r\n{\\an1}mais la soci\u00e9t\u00e9 civile vient de\r\ns'exprimer.\r\n\r\n00:47:25:13  00:47:31:11\r\n{\\an1}Nous en sommes le reflet.\r\nJusqu'\u00e0 nouvel avis,\r\n\r\n00:47:31:15  00:47:36:23\r\n{\\an1}ce n'est pas Extinction Rebellion en\r\nbloquant tout le monde sur un pont\r\n\r\n00:47:37:03  00:47:43:01\r\n{\\an1}qui fait avancer les affaires et qui\r\nfait les lois, c'est le parlement.\r\n\r\n00:47:45:05  00:47:49:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est peut-\u00eatre Extinction\r\nRebellion qui fait voter les verts\r\n\r\n00:47:49:05  00:47:51:08\r\n{\\an1}qui seront au parlement...\r\n\r\n00:47:51:11  00:47:57:08\r\n{\\an1}J-L.ADDOR: Je n'ai rien contre les\r\nsommets.\r\n\r\n00:47:59:11  00:48:01:06\r\n{\\an1}mais le grand risque des sommets,\r\n\r\n00:48:01:08  00:48:03:11\r\n{\\an1}c'est de produire\r\nbeaucoup de litt\u00e9rature\r\n\r\n00:48:03:13  00:48:06:00\r\n{\\an1}et de n'arriver\r\n\u00e0 pas grand-chose de congr\u00e8s.\r\n\r\n00:48:06:02  00:48:09:06\r\n{\\an1}Dans les\r\nparlements, il y a des commissions\r\ndans lesquelles\r\n\r\n00:48:09:10  00:48:11:17\r\n{\\an1}toutes nos forces politiques seront\r\nr\u00e9unies.\r\n\r\n00:48:11:21  00:48:13:23\r\n{\\an1}L\u00e0, un vrai dialogue peut\r\ns'instaurer.\r\n\r\n00:48:14:04  00:48:20:02\r\n{\\an1}Nous apprendrons \u00e0 nous conna\u00eetre.\r\n\r\n00:48:21:14  00:48:24:23\r\n{\\an1}C'est comme cela que nous pouvons\r\nesp\u00e9rer d'avancer au-del\u00e0 de\r\n\r\n00:48:25:03  00:48:28:22\r\n{\\an1}certains clivages politiques.\r\n\r\n00:48:29:02  00:48:31:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: Un mot sur l'autre vague\r\nqui a eu lieu.\r\n\r\n00:48:31:19  00:48:34:19\r\n{\\an1}La vague violette.\r\n\r\n00:48:34:23  00:48:40:21\r\n{\\an1}42 % de femmes aujourd'hui au\r\nConseil national.\r\n\r\n00:48:42:01  00:48:48:01\r\n{\\an1}On passe du 38\u00e8me rang mondial au\r\n15\u00e8me.\r\n\r\n00:48:56:20  00:49:00:17\r\n{\\an1}Est-ce que cette vague violette est\r\nde nature \u00e0 changer la nature entre\r\n\r\n00:49:00:21  00:49:06:19\r\n{\\an1}les partis ?\r\n\r\n00:49:08:14  00:49:12:11\r\n{\\an1}B.CROTTAZ: je pense que les femmes\r\nauront un r\u00f4le facilitateur avec un\r\n\r\n00:49:12:14  00:49:14:17\r\n{\\an1}r\u00f4le plus pragmatique.\r\n\r\n00:49:14:20  00:49:17:11\r\n{\\an1}Dans le th\u00e8me du climat, les femmes\r\nseront\r\n\r\n00:49:17:14  00:49:21:10\r\n{\\an1}probablement plus motiv\u00e9es que les\r\nhommes conservateurs de la droite du\r\n\r\n00:49:21:13  00:49:23:16\r\n{\\an1}parlement.\r\n\r\n00:49:23:20  00:49:27:07\r\n{\\an1}Elles savent que c'est l'avenir de\r\nleurs enfants qui est en jeu.\r\n\r\n00:49:27:11  00:49:30:22\r\n{\\an1}Elles sont plus motiv\u00e9es que\r\ncertaines personnes qui ne voient...\r\n\r\n00:49:31:02  00:49:34:08\r\n{\\an1}J-L.ADDOR: Il y a certains\r\nconservateurs qui ont des enfants.\r\n\r\n00:49:34:11  00:49:39:01\r\n{\\an1}B.CROTTAZ: Mais qui sont\r\nconservateurs.\r\n\r\n00:49:39:05  00:49:42:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Madame Roth Pasquier ?\r\n\r\n00:49:42:09  00:49:47:13\r\n{\\an1}M-F.ROTH PASQUIER: Je suis tr\u00e8s\r\nheureuse\r\n\r\n00:49:47:17  00:49:51:08\r\n{\\an1}et je compte beaucoup d'espoir dans\r\ncette f\u00e9minisation.\r\n\r\n00:49:51:11  00:49:54:09\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re qu'on trouvera des\r\nsolutions pragmatiques.\r\n\r\n00:49:54:12  00:49:58:22\r\n{\\an1}Qu'on arrivera \u00e0 se parler \u00e0 ses\r\nc\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n00:49:59:02  00:50:03:11\r\n{\\an1}S.PREZIOSO: Je vais revenir...\r\n\r\n00:50:03:16  00:50:05:18\r\n{\\an1}La vague violette,\r\n\r\n00:50:05:22  00:50:09:14\r\n{\\an1}le fait il y ait plus de femmes dans\r\nle parlement f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:50:09:19  00:50:12:21\r\n{\\an1}ce n'est pas tout \u00e0 fait \u00e9loign\u00e9 du\r\n14 juin\r\n\r\n00:50:13:00  00:50:15:08\r\n{\\an1}ou plus d'un demi-million de femmes\r\n\r\n00:50:15:11  00:50:17:13\r\n{\\an1}et d'hommes solidaires se sont\r\nmobilis\u00e9s\r\n\r\n00:50:17:17  00:50:22:08\r\n{\\an1}autour d'un certain nombre de\r\nprojets.\r\n\r\n00:50:22:11  00:50:28:10\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s dans un manifeste\r\navec les 19 raisons de faire gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:50:29:00  00:50:35:00\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 des discours sur: \" Est-ce\r\nque les femmes seront ?\"\r\n\r\n00:50:37:12  00:50:41:10\r\n{\\an1}J'aimerais que les femmes qui sont\r\n\u00e9lues aujourd'hui parce qu'il y a eu\r\n\r\n00:50:41:13  00:50:43:04\r\n{\\an1}une vague violette...\r\n\r\n00:50:43:08  00:50:47:01\r\n{\\an1}La vague violette est en train de se\r\nlier aux mouvements de la marche\r\n\r\n00:50:47:05  00:50:49:23\r\n{\\an1}pour le climat.\r\nJ'aimerais que les femmes qui soient\r\n\r\n00:50:50:03  00:50:52:16\r\n{\\an1}pr\u00e9sentes prennent les 19\r\nrevendications qui sont\r\n\r\n00:50:52:21  00:50:54:14\r\n{\\an1}essentielles et cardinales\r\n\r\n00:50:54:18  00:50:57:18\r\n{\\an1}dans la place pour les femmes\r\naujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:50:57:22  00:50:58:11\r\n{\\an1}helv\u00e9tique,\r\n\r\n00:50:58:15  00:51:01:06\r\n{\\an1}qu'elle les acceptait qu'elle\r\nd\u00e9fendait perdre.\r\n\r\n00:51:01:10  00:51:04:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il reste moins de 10\r\nminutes avant la fin de cette\r\n\r\n00:51:04:17  00:51:06:20\r\n{\\an1}\u00e9mission.\r\n\r\n00:51:07:00  00:51:10:00\r\n{\\an1}L'agenda politique ne se limite pas\r\nuniquement au climat.\r\n\r\n00:51:10:04  00:51:16:02\r\n{\\an1}Que deviendront les autres sujets ?\r\n\r\n00:51:16:06  00:51:21:02\r\n{\\an1}Regardons la d\u00e9monstration de Lo\u00efs\r\nSiggen Lopez.\r\n\r\n00:51:21:04  00:51:27:09\r\n{\\an1}L.SIGGEN LOPEZ: On commence\r\npar l'Europe avec l'accord-cadre.\r\n\r\n00:51:27:11  00:51:28:23\r\n{\\an1}Il y a trois blocs.\r\n\r\n00:51:29:01  00:51:31:13\r\n{\\an1}Le bloc qui dit OUI,\r\nle PLR et les Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n00:51:31:15  00:51:33:07\r\n{\\an1}Un bloc qui dit NON, l'UDC.\r\n\r\n00:51:33:09  00:51:38:11\r\n{\\an1}Et le bloc qui dit OUI sur\r\nle principe mais NON \u00e0 cet accord-l\u00e0.\r\n\r\n00:51:38:12  00:51:40:22\r\n{\\an1}On a un Conseil national morcel\u00e9.\r\n\r\n00:51:41:00  00:51:46:13\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats d'hier n'ont pas r\u00e9gl\u00e9\r\nla question europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:51:46:15  00:51:52:11\r\n{\\an1}Les Verts et les Vert'lib\u00e9raux\r\nne sont pas tout \u00e0 fait d'accord.\r\n\r\n00:51:52:13  00:51:56:18\r\n{\\an1}Un autre dossier important;\r\ncelui des retraites.\r\n\r\n00:51:56:21  00:52:00:23\r\n{\\an1}Il y a un bloc majoritaire:\r\nle centre, Vert'lib\u00e9raux compris,\r\n\r\n00:52:01:00  00:52:03:02\r\n{\\an1}et la droite, sont favorables\r\n\r\n00:52:03:04  00:52:07:20\r\n{\\an1}\u00e0 un rehaussement de l'\u00e2ge de la\r\nretraite pour les femmes \u00e0 65 ans.\r\n\r\n00:52:07:22  00:52:13:06\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 va devoir composer\r\navec un bloc de gauche qui dit NON.\r\n\r\n00:52:13:08  00:52:17:01\r\n{\\an1}Ce bloc de gauche s'est renforc\u00e9\r\nhier avec les Verts.\r\n\r\n00:52:17:03  00:52:21:10\r\n{\\an1}Il va peser\r\ndans les n\u00e9gociations \u00e0 venir.\r\n\r\n00:52:21:11  00:52:24:10\r\n{\\an1}A nouveau,\r\nles Verts et les Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n00:52:24:11  00:52:29:02\r\n{\\an1}n'ont pas la m\u00eame ligne.\r\n\r\n00:52:29:04  00:52:36:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: Damien Cottier,\r\ndes majorit\u00e9s parfois,\r\n\r\n00:52:36:17  00:52:39:23\r\n{\\an1}pas de majorit\u00e9 du tout \u00e0 d'autres\r\nmoments.\r\n\r\n00:52:40:03  00:52:45:01\r\n{\\an1}\u00c7a va \u00eatre quoi cette l\u00e9gislature ?\r\n\r\n00:52:45:05  00:52:47:11\r\n{\\an1}La l\u00e9gislature du consensus\r\nressuscit\u00e9 ?\r\n\r\n00:52:47:14  00:52:52:11\r\n{\\an1}D.COTTIER: Je l'esp\u00e8re.\r\n\r\n00:52:52:14  00:52:58:12\r\n{\\an1}Je souhaite que le conseil national\r\nail dans cette direction.\r\n\r\n00:53:02:18  00:53:05:20\r\n{\\an1}Il y a un p\u00f4le qui s'est renforc\u00e9,\r\nc'est le p\u00f4le lib\u00e9ral.\r\n\r\n00:53:06:01  00:53:11:22\r\n{\\an1}Les Vert'lib\u00e9raux\r\nont beaucoup gagn\u00e9.\r\n\r\n00:53:12:02  00:53:17:23\r\n{\\an1}On le voit tr\u00e8s bien sur plusieurs\r\ndes dossiers.\r\n\r\n00:53:18:10  00:53:30:22\r\n{\\an1}On le voit sur des questions\r\nde politique \u00e9conomique ext\u00e9rieurs.\r\n\r\n00:53:32:17  00:53:37:04\r\n{\\an1}Il faut que chacun fasse des pas\r\ndans la direction de l'autre.\r\n\r\n00:53:37:08  00:53:41:12\r\n{\\an1}vous nous mettez plut\u00f4t dans\r\nl'opposition.\r\n\r\n00:53:41:16  00:53:45:03\r\n{\\an1}Mais je suis convaincu que ce\r\nparlement sera plus consensuel que\r\n\r\n00:53:45:07  00:53:47:10\r\n{\\an1}le pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n00:53:47:13  00:53:53:11\r\n{\\an1}Il faudra constituer les consensus.\r\n\r\n00:53:54:15  00:53:58:05\r\n{\\an1}Si le fait qu'il y ait plus\r\nde jeunes et de femmes y contribue,\r\n\r\n00:53:58:09  00:54:04:07\r\n{\\an1}c'est une excellente chose.\r\n\r\n00:54:06:19  00:54:09:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce qu'il faut\r\ns'habituer \u00e0 des paquets\r\n\r\n00:54:09:18  00:54:12:00\r\n{\\an1}multiformes ?\r\n\r\n00:54:12:04  00:54:15:10\r\n{\\an1}B.CROTTAZ: C'est un peu \u00e7a le\r\nprincipe des compromis.\r\n\r\n00:54:15:13  00:54:21:06\r\n{\\an1}Les gens d\u00e9testent les paquets.\r\n\r\n00:54:21:10  00:54:24:17\r\n{\\an1}\u00c7a fait passablement avancer la\r\npolitique sociale malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n00:54:24:21  00:54:27:00\r\n{\\an1}Ce n'est pas ce qui pla\u00eet le plus.\r\n\r\n00:54:27:04  00:54:30:18\r\n{\\an1}Je ne suis pas s\u00fbr qu'on arrivera \u00e0\r\nfaire des paquets de tous.\r\n\r\n00:54:30:22  00:54:34:13\r\n{\\an1}Par contre, l'augmentation de l'\u00e2ge\r\nde la retraite, il ne faudra pas\r\n\r\n00:54:34:17  00:54:36:20\r\n{\\an1}d\u00e9lirer.\r\n\r\n00:54:37:00  00:54:39:03\r\n{\\an1}Donc on appelle l'\u00e9galit\u00e9 hommes\r\nfemmes,\r\n\r\n00:54:39:08  00:54:42:11\r\n{\\an1}il ne faudra pas voter cela.\r\n\r\n00:54:42:14  00:54:46:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Michel Matter, comment vous\r\nvoyez les choses ?\r\n\r\n00:54:46:15  00:54:48:18\r\n{\\an1}Vous rentrez plein d'espoir ?\r\n\r\n00:54:48:22  00:54:51:01\r\n{\\an1}M.MATTER: Si je vais \u00e0 Berne,\r\n\r\n00:54:51:05  00:54:53:06\r\n{\\an1}c'est pour travailler\r\n\r\n00:54:53:10  00:54:57:12\r\n{\\an1}et pour faire avancer les dossiers.\r\n\r\n00:54:57:16  00:55:03:02\r\n{\\an1}Il faut trouver des consensus.\r\n\r\n00:55:03:06  00:55:06:06\r\n{\\an1}Parfois, j'esp\u00e8re qu'on pourra tous\r\ntravailler ensemble.\r\n\r\n00:55:06:10  00:55:12:08\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre pas.\r\n\r\n00:55:12:23  00:55:16:06\r\n{\\an1}Rendre ill\u00e9gales les in\u00e9galit\u00e9s\r\nsalariales, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre un\r\n\r\n00:55:16:10  00:55:18:12\r\n{\\an1}sujet o\u00f9 on aura de la peine\r\n\r\n00:55:18:16  00:55:23:16\r\n{\\an1}\u00e0 trouver quelqu'un qui peut \u00eatre\r\ncontre le fait...\r\n\r\n00:55:23:20  00:55:25:23\r\n{\\an1}J'ai 2 enfants, un gar\u00e7on et une\r\nfille.\r\n\r\n00:55:26:03  00:55:28:22\r\n{\\an1}S'il devait faire les m\u00eames \u00e9tudes\r\net le m\u00eame m\u00e9tier,\r\n\r\n00:55:29:02  00:55:30:19\r\n{\\an1}pourquoi ma fille aurait moins ?\r\n\r\n00:55:30:23  00:55:31:06\r\n{\\an1}Pourquoi l'aurait moins acc\u00e8s \u00e0 \u00eatre\r\nun quart ?\r\n\r\n00:55:36:04  00:55:38:17\r\n{\\an1}Pourquoi l'aurait moins acc\u00e8s \u00e0 \u00eatre\r\nun cadre ?\r\n\r\n00:55:38:21  00:55:43:22\r\n{\\an1}On doit se battre.\r\n\r\n00:55:44:02  00:55:50:00\r\n{\\an1}Puis on va creuser les in\u00e9galit\u00e9s,\r\nplus il y aura d'instabilit\u00e9.\r\n\r\n00:55:52:08  00:55:54:22\r\n{\\an1}Il faut rendre in\u00e9galit\u00e9s in\u00e9galit\u00e9s\r\nsalariales.\r\n\r\n00:55:55:02  00:56:00:18\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que ce th\u00e8me pourra nous\r\nrassembler.\r\n\r\n00:56:00:22  00:56:03:18\r\n{\\an1}B.CROTTAZ: Il n'a pas pass\u00e9 \u00e0 la\r\nderni\u00e8re l\u00e9gislature,\r\n\r\n00:56:03:22  00:56:07:22\r\n{\\an1}mais on esp\u00e8re qu'il passera cette\r\nfois.\r\n\r\n00:56:08:02  00:56:14:00\r\n{\\an1}M.MATTER: La vague du mois de juin\r\nva droit dans ce sens.\r\n\r\n00:56:19:22  00:56:23:17\r\n{\\an1}J-L.ADDOR: Quand Monsieur Cottier se\r\nf\u00e9licite du renforcement du camp\r\n\r\n00:56:23:21  00:56:26:00\r\n{\\an1}lib\u00e9ral, verts, lib\u00e9ral,\r\n\r\n00:56:26:04  00:56:32:00\r\n{\\an1}je ne sais pas si c'est par\r\nhasard...\r\n\r\n00:56:33:19  00:56:39:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous vous appelez bien\r\nUnion d\u00e9mocratique du centre....\r\n\r\n00:56:50:11  00:56:56:11\r\n{\\an1}Le climat est-il \u00e0 ce point urgent\r\npour l\u00e2cher du lest ?\r\n\r\n00:56:57:10  00:57:03:10\r\n{\\an1}F.FIVAZ: On a de la peine\r\navec les paquets.\r\n\r\n00:57:06:10  00:57:11:03\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de choses qui ont\r\n\u00e9t\u00e9 combattues.\r\n\r\n00:57:11:07  00:57:14:16\r\n{\\an1}Pendant tout le d\u00e9bat qu'on a eu ce\r\nsoir, on a oubli\u00e9 une chose.\r\n\r\n00:57:14:20  00:57:17:10\r\n{\\an1}En Suisse,\r\n\r\n00:57:17:13  00:57:19:23\r\n{\\an1}c'est le peuple qui a le dernier mot\r\nau final.\r\n\r\n00:57:20:03  00:57:23:03\r\n{\\an1}Si on fait une nouvelle loi pour le\r\nCO2,\r\n\r\n00:57:23:07  00:57:29:05\r\n{\\an1}peut-\u00eatre que le PDC fera un\r\nr\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n00:57:30:17  00:57:36:17\r\n{\\an1}Au final, on trouve des majorit\u00e9s ou\r\npas,\r\n\r\n00:57:39:10  00:57:43:04\r\n{\\an1}qu'on soit loin contre l'autre ou\r\npas, on devra retourner dans la rue\r\n\r\n00:57:43:08  00:57:45:15\r\n{\\an1}et dire aux gens: \"il faut dire OUI,\r\ncar...\"\r\n\r\n00:57:45:19  00:57:51:04\r\n{\\an1}Et vous, vous direz: \"Il faut dire\r\nNON, car...\"\r\n\r\n00:57:51:08  00:57:57:06\r\n{\\an1}On continuera d'avoir ce genre de\r\ndiscussions dans la rue.\r\n\r\n00:58:06:00  00:58:11:23\r\n{\\an1}J'ai de la peine \u00e0 ne pas \u00eatre avec\r\ncette vision de la d\u00e9mocratie suisse\r\n\r\n00:58:12:04  00:58:15:10\r\n{\\an1}o\u00f9 si un groupe d\u00e9cide, c'est le\r\npeuple qui a le dernier mot.\r\n\r\n00:58:15:13  00:58:18:06\r\n{\\an1}C'est aux politiques de faire le\r\ncompromis d'abord.\r\n\r\n00:58:18:10  00:58:22:18\r\n{\\an1}Et si on n'y arrive pas, il faut\r\naller dans la rue\r\n\r\n00:58:22:22  00:58:28:17\r\n{\\an1}pour mobiliser ou pour essayer de\r\nfaire passer une initiative.\r\n\r\n00:58:28:21  00:58:32:13\r\n{\\an1}M-F.ROTH PASQUIER: On a peut-\u00eatre\r\noubli\u00e9 que la Suisse est un pays de\r\n\r\n00:58:32:17  00:58:37:10\r\n{\\an1}consensus.\r\nOn va devoir trouver des consensus.\r\n\r\n00:58:37:13  00:58:43:11\r\n{\\an1}Si les verts veulent d\u00e9j\u00e0 se mettre\r\ndans une opposition radicale...\r\n\r\n00:58:44:02  00:58:47:09\r\n{\\an1}Il faut d'abord discuter entre nous\r\net trouver des consensus\r\n\r\n00:58:47:12  00:58:49:15\r\n{\\an1}avant dans la rue.\r\n\r\n00:58:49:19  00:58:55:17\r\n{\\an1}F.FIVAZ: On se calme.\r\n\r\n00:58:56:22  00:59:00:08\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat des urnes n'est pas une\r\ndictature.\r\n\r\n00:59:00:11  00:59:05:18\r\n{\\an1}Seuls, on ne fera rien.\r\n\r\n00:59:05:22  00:59:09:09\r\n{\\an1}Suivant les d\u00e9cisions qui seront\r\nprises par la majorit\u00e9 lib\u00e9rale\r\n\r\n00:59:09:12  00:59:11:15\r\n{\\an1}par exemple,\r\n\r\n00:59:11:19  00:59:17:15\r\n{\\an1}on ira dans la rue.\r\n\r\n00:59:18:18  00:59:23:15\r\n{\\an1}S.PREZIOSO: On a parl\u00e9 de paquets,\r\nde lignes du moindre mal.\r\n\r\n00:59:23:19  00:59:29:17\r\n{\\an1}Si on prend le paquet RFFA/AVS,\r\n\r\n00:59:31:02  00:59:33:22\r\n{\\an1}on a vid\u00e9 les caisses de l'\u00c9tat sur\r\nun compromis...\r\n\r\n00:59:34:02  00:59:38:00\r\n{\\an1}Laissez-moi finir.\r\n\r\n00:59:38:04  00:59:41:21\r\n{\\an1}On s'est bloqu\u00e9 la possibilit\u00e9\r\n\r\n00:59:42:01  00:59:44:14\r\n{\\an1}de faire le plan qui est pr\u00e9vu\r\nautour du climat.\r\n\r\n00:59:44:18  00:59:47:13\r\n{\\an1}C'est \u00e7a, le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:59:47:17  00:59:52:21\r\n{\\an1}Il y a le peuple qui vote,\r\n\r\n00:59:53:01  00:59:56:08\r\n{\\an1}et il y a la population qui\r\ntravaille en Suisse et qui ne peut\r\n\r\n00:59:56:11  01:00:00:00\r\n{\\an1}pas voter car elle n'est pas Suisse.\r\nCette population, elle aussi,\r\n\r\n01:00:00:05  01:00:02:11\r\n{\\an1}manifeste et se fait entendre\r\ndiff\u00e9remment.\r\n\r\n01:00:02:14  01:00:07:06\r\n{\\an1}Il ne faut pas l'oublier.\r\n\r\n01:00:07:10  01:00:09:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: On invitera la population\r\n\r\n01:00:09:09  01:00:15:07\r\n{\\an1}\u00e0 la prochaine discussion sur le\r\nclimat.\r\n\r\n01:00:17:02  01:00:23:02\r\n{\\an1}Pour leur demander si vous avez \u00e9t\u00e9\r\n\u00e0 la hauteur de leurs attentes.\r\n\r\n01:00:27:21  01:00:31:05\r\n{\\an1}La semaine prochaine, on parlera de\r\nl'amour\r\n\r\n01:00:31:09  01:00:33:11\r\n{\\an1}pour les femmes de plus de 65 ans.\r\n\r\n01:00:33:14  01:00:35:17\r\n{\\an1}Bye !\r\n\r\n01:00:35:21  01:00:41:18\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043703\r\nDate de transcription : 25-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:21 > 0:02:24) [91%] : \r\nDes marches pour le climat dans toute une ville du monde d\u00e9j\u00e0 des \u00e9coliers en gr\u00e8ve un peu partout, inquiets pour leur avenir la bonne vulgarisation sans pr\u00e9c\u00e9dent pour la plan\u00e8te, a trouv\u00e9 un \u00e9cho politique dimanche dans les urnes vingt-huit vers 16 Verts lib\u00e9raux propuls\u00e9 au Conseil national sans compter encore le Conseil des \u00c9tats o\u00f9 les forces verte pourrait rentrer en force alors ce nouveau front ouvert aura-t-il les moyens de traduire en actes la volont\u00e9 de la rue sera-t-il rester unis, trouver des majorit\u00e9s et l'avenir sera-t-il tax\u00e9 comme le craint la droite c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, pour en parler, comme tous les mercredis, vos messages sur les r\u00e9seaux hashtag RTS infrarouge sur Facebook sur Twitter, j'essaye de vous donner la parole, m\u00eame si c'est pas toujours facile et ce soir, une sorte de mini- parlement autour du plateau Michel Mater conseiller national Vert lib\u00e9ral \u00e9lu \u00e0 Gen\u00e8ve, il incarne l'\u00e9cologie de droite la transition dans la croissance, il a re\u00e7u le soutien des entrepreneurs \u00e0 Gen\u00e8ve et nous dira jusqu'\u00e0 quel point cela oblige un peu, Fabien Fivaz, conseiller national Vert \u00e9lu \u00e0 Neuch\u00e2tel, le canton o\u00f9 la r\u00e9volution a vraiment eu lieu, il est pr\u00eat \u00e0 tendre la main au Centre mais n'h\u00e9sitera pas \u00e0 retourner dans la rue si l'agent d'affaires n'avance pas Marie- France Roth P\u00e2quier conseill\u00e8re nationale PDC \u00e9lu \u00e0 Fribourg, elle imagine que l'autre vague de dimanche puisqu'il y en a une autre la vague f\u00e9minine pourrait faciliter l'\u00e9mergence de consensus et de compromis, Brigitte Crotta conseill\u00e8re nationale socialiste r\u00e9\u00e9lu dans le canton de Vaud puisqu'elle a d\u00e9j\u00e0 fait une demi- l\u00e9gislature, son parti est en recul, alors que la gauche \u00e9tant provenant en progression, mais elle entend d\u00e9montrer que les Verts n'ont pas le monopole de l'\u00e9cologie Damien Cottier concis et national PLR \u00e9lu \u00e0 Neuch\u00e2tel, lui aussi, il assume le virage Vert de son parti, mais il pr\u00e9vient que des mesures trop contraignantes n'aurait n'auront aucune chance devant le peuple, St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse conseill\u00e8re nationale Ensemble \u00e0 gauche \u00e9lu \u00e0 Gen\u00e8ve, au prix d'un tour de passe- passe, elle compte bien veiller L \u00e0 ce que la gauche ne pense pas trop vers le centre et enfin Jean-Luc Addor, conseiller national UDC r\u00e9\u00e9lu lui en Valais, il ne va pas jusqu'\u00e0 dire que l'urgence climatique est une invention de journaliste, mais il s'opposera \u00e0 des taxes que subiraient les plus pauvres, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:26 > 0:02:59) [88%] : \r\nSt\u00e9phanie pr\u00eateuse, j'ai pr\u00e9sent\u00e9, mais je vais commencer avec vous parce qu'avant, donc oui, je sais que vous attendez avant d'entrer dans le Vert, on va rester dans le rouge vif, qu'est ce que c'est que ce qu'est ce que c'est que ce hold-up d\u00e9mocratique, on va le rappeler pour ceux qui suivent pas la politique, \u00e0 Gen\u00e8ve, Jocelyne, Allaire est \u00e9lu \u00e0 gauche il se d\u00e9siste pour Jean Burgermeister, son 1er viennent ensuite qu'il se d\u00e9siste pour vous regardez ce que Manuel Tornare vous l'avez certainement vu j'a \u00e9crit sur Twitter hier Eddy \u00e9lus Jocelyne, Allaire n'ira pas \u00e0 Berne, ce n'est pas correct, j'avais rajout\u00e9 Jocelyn \u00e0 la liste du PS et non pas la 3\u00e8me non \u00e9lus, vous avez d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 r\u00e9pondu \u00e0 cette question ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:59 > 0:03:03) [79%] : \r\nOui, non, non, il fait voir y r\u00e9pondre parce que vous \u00eates \u00e0 l'aise avec cette \u00e9lection absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:03 > 0:03:37) [89%] : \r\nJe suis absolument \u00e0 l'aise avec cette \u00e9lection, comme je l'ai expliqu\u00e9 ce matin solidarit\u00e9 le DAL sous le le chapeau d'Ensemble \u00e0 gauche avait pr\u00e9sent\u00e9 4 x la liste principale qui a fait 2003 pour 100 des voix sur laquelle j'\u00e9tais ainsi que Jocelyne Haller et Jean Burgermeister et responsable, fait du 40 pourcent des voix qui nous ont conduit \u00e0 avoir un si\u00e8ge \u00e0 Berne, donc c'est \u00e7a d\u00e9montre par B. je dirais que c'est un un r\u00e9sultat et c'est une victoire collective, on est lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:37 > 0:03:53) [87%] : \r\nVoil\u00e0 tu mais on va demander \u00e0 la \u00e0 quelqu'un qui n'est ni je ne vois ni droite ni de gauche, pardon, allez Damien Cottier qu'est-ce que vous pensez-vous de ce tour de passe- passe, on n'est pas eu alors on on est \u00e9lu, puis on se d\u00e9siste pour le 2\u00e8me qui se d\u00e9siste pour le 3\u00e8me qui et pourquoi pas existe pour le 4\u00e8me si on peut faire comme \u00e7a, c'est un petit un petit comme on appelle \u00e7a des faux d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:53 > 0:04:04) [89%] : \r\n\u00e9coutez tr\u00e8s franchement comme neuch\u00e2telois, je veux pas commenter \u00e0 Paris c'est patronale genevoise, je note que c'est le syst\u00e8me \u00e9lectoral qui permet cela, c'est vrai, et puis je note, je dirais une certaine surprise devant cette, cette mani\u00e8re de proc\u00e9der et bien voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:04 > 0:04:24) [89%] : \r\nSt\u00e9phanie pr\u00e8s Suzhou laisse tranquille avec \u00e7a, non, mais j'ai de toute fa\u00e7on, dans le respect total des institutions d\u00e9mocratiques \u00e0 Berne, vous souhaite une excellente l\u00e9gislature et le sujet du jour, ce n'est pas \u00e7a le sujet du jour, c'est cette vague verte une vague verte politique qui est le r\u00e9sultat d'une mobilisation soci\u00e9tale elle transversale une mobilisation g\u00e9n\u00e9rationnel, je vous propose de revenir sur ce mouvement incroyable avec Christophe Sirugue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:30 > 0:04:56) [96%] : \r\nUne mar\u00e9e humaine sur la Place f\u00e9d\u00e9rale des dizaines de milliers de voix pour un puissant cri d'alarme climatique au coeur des revendications, la sortie du charbon, du p\u00e9trole, du gaz et une politique environnementale drastique d\u00e8s 2020 pour viser une neutralit\u00e9 carbone en Suisse en 2030 d\u00e9j\u00e0 le plaidoyer de toute une g\u00e9n\u00e9ration, relay\u00e9 par le prix Nobel Jacques Dubochet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:56 > 0:05:01) [77%] : \r\nL'ces gamins, ils sont tenaces et l\u00e2cheront pas l'alerte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:01 > 0:05:17) [91%] : \r\nVerte omnipr\u00e9sentes dans le sillage de Greta Berg sur son bateau pour New-York parce que pour la jeune passionaria verte, l'avion, \u00e7a n'est plus une option Greta Berg qui brandit le rapport alarmant du Groupe d'experts intergouvernemental sur le climat pour fustiger l'immobilisme politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:20 > 0:05:25) [75%] : \r\nAppStore Ould moi et puis je m'en \u00e9tions LTE opposition M. tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:27 > 0:06:35) [91%] : \r\nEt la rue qui reprend ses revendications, qui r\u00e9clame une taxe sur le k\u00e9ros\u00e8ne des avions le fioul des tankers, le d\u00e9veloppement du fret ferroviaire, une sortie des pesticides, on consomme local et moins de viande, la fin de l'industrialisation de la for\u00eat, la fin de l'obsolescence programm\u00e9e la d\u00e9croissance et la reconnaissance d'un nouveau type de Crime l'la rue qui pr\u00f4ne d\u00e9sormais la d\u00e9sob\u00e9issance civile, \u00e0 l'image des militants d'extinction r\u00e9bellion, c'est la limite, color\u00e9 en Vert fluo \u00e0 Z\u00fcrich o\u00f9 le pont Bessi\u00e8res bloqu\u00e9s \u00e0 Lausanne l'extinction r\u00e9bellion officiellement soutenu d\u00e9sormais par toute une liste de personnalit\u00e9s du monde scientifique et acad\u00e9mique suisse dans une lettre ouverte, ces personnalit\u00e9s n'h\u00e9sitent plus \u00e0 parler de contrat social bris\u00e9 avec un gouvernement qui ne prot\u00e8ge plus ses citoyens, une pouss\u00e9e de conscience verte qui s'est incarn\u00e9e dans les urnes ce week- end, Vert et Vert lib\u00e9raux qui passe \u00e0 eux de de 18 si\u00e8ges au Conseil national en 2015 \u00e0 44 si\u00e8ges pour la prochaine l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:37 > 0:06:46) [83%] : \r\nD\u00e9sormais, tous les regards se tournent vers ces 2 partis, avec cette question : comment vont-ils transformer ce cri populaire on d\u00e9cisions politique fortes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:49 > 0:07:14) [89%] : \r\nFabien Fivaz partie de ceux qui incarnent cette vague vague verte, cette fois, vous y \u00eates, vous \u00eates entr\u00e9 vous \u00eates \u00e9lu, f\u00e9licitations, c'est quoi le programme, je vous pose cette question, il y a un mot qu'on entend beaucoup la dans le titre de notre \u00e9mission d'ailleurs et c'est pour \u00e7a qu'on a mis, c'est le mot taxe quand on regarde les r\u00e9actions qu'on a eu en amont de l'\u00e9mission, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui, comme Christian Hoffmann, nous disent les taxes emp\u00eache la classe moyenne de vivre d\u00e9cemment et autorise ou riche de polluer, \u00e7a fait peur, les taxes \u00e7a programme c'est de taxer les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:14 > 0:09:00) [86%] : \r\nNon je crois pas le l'objectif c'est, je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 dit, si on veut arriver \u00e0 une neutralit\u00e9 carbone en 2030, il faut trouver le meilleur outil possible pour arriver \u00e0 cet objectif, pour les diff\u00e9rents 2030 pardon c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 jeunes actifs, donc c'est c'est 2030 celle d\u00e9j\u00e0 une position militante puisque la la le la loi aujourd'hui dans l'air ont sign\u00e9 la charte climat pendant la pendant la campagne, l'crois qui m'a demande, ce 2030 neutralit\u00e9 carbone et puis \u00e0 partir de la il y a tout un panel d'instruments, les taxes en est un mais il y en a plein d'autres, moi j'\u00e9tais dans la rue pendant toute la campagne entend des gens qui disent : mais comment je fais que et puis \u00e0 ce moment-l\u00e0 et je pense qu'il faut informer, faut Klatten r\u00e9ussissent \u00e0 dire \u00e0 montrer quels sont les gestes les plus simples qui permettent y arriver, il faut investir dans les \u00e9nergies renouvelables, les renouvellements des b\u00e2timents et puis il faut de temps en temps interdire il y a des verront ont propos\u00e9 2 interdictions moins la premi\u00e8re celles des chauffages au mazout le dire dans les nouveaux b\u00e2timents pour le renouvellement des b\u00e2timents \u00e0 partir de 2023, on arr\u00eate de mettre des chauffages au mazout, on change la mani\u00e8re dont on se chauffe, on isole les b\u00e2timents, on interdit peut-\u00eatre une autre chose, c'est \u00e0 partir, je crois que la proposition qui avait \u00e9t\u00e9 faite par les Verts, celle \u00e0 partir de 2025, d'interdire l'immatriculation pas de rouler, mais l'immatriculation de v\u00e9hicules thermiques, donc on passe par les interdictions et puis ensuite il y a l'incitation, l'incitation, elle passe par 2 choses : les taxes, je crois qu'il est, il y a beaucoup de gens qui ont fait comprennent pas tellement, nous on est pour les taxes pour autant qu'elles sont redistribu\u00e9s \u00e0 la population une taxe qui va juste remplir les caisses de l'\u00c9tat, elle ne fonctionne pas, aujourd'hui, les taxes, comme celle sur les combustibles, h\u00e9 bien, chaque citoyen, chaque citoyenne suisse re\u00e7oit pour l'ann\u00e9e 2027 77 francs 40 par ann\u00e9e de qui s'lui sont rendus ce rendez- vous a voulu impressionnant le soleil pour les routes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:00 > 0:09:21) [85%] : \r\nIl a vraiment l'impression de citoyens qu'on lui son ce ce le produit de cette taxe ou \u00e7a vient se noyer sur un relev\u00e9 de primes mais voil\u00e0 c'est 70 divis\u00e9 par 12 \u00e7a comme \u00e7a, fait des petits chiffres et mais B. psychologiquement, on lui dit voil\u00e0, taxe sur le CO2, et puis \u00e0 la loi sur le CO2, qui est arriv\u00e9, taxe sur les billets d'avion et puis taxes au rel\u00e8vement du prix de l'essence, comprenez que cette crainte elle soit l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:21 > 0:10:36) [88%] : \r\nMoi ce que je comprends pas, c'est qu'en fait cette cette la taxe par exemple sur les combustibles est divis\u00e9 en 3 choses c'est que un, il est rendu \u00e0 la population : vous l'avez dit, c'est 6 francs et quelque part, moi sur la accueil sur les primes d'assurance maladie, alors c'est clair que, dans le canton de Neuch\u00e2tel avec la hauteur des primes \u00e7a fait peu, compar\u00e9 \u00e0 la prime, mais en m\u00eame temps c'est le seul moyen qu'on a trouv\u00e9, puisque tout le monde est oblig\u00e9 d'avoir une caisse maladie, donc on a, on a trouv\u00e9 seulement ce moyen l\u00e0 de rendent c'est 6 francs \u00e0 tout le monde, on le rend aux entreprises et puis, surtout, un tiers de la taxe quand m\u00eame, c'est pr\u00e8s de 400 millions aujourd'hui par ann\u00e9e, qui sont utilis\u00e9s pour aider \u00e0 la transition qui sont utilis\u00e9s dans le programme B\u00e2timents de la qui sont quasiment doubl\u00e9, parce que les cantons pour obtenir les moyens de la Conf\u00e9d\u00e9ration doivent mettre la m\u00eame chose, donc c'est des milliards qui sont inject\u00e9s dans l'\u00e9conomie, qui sont, qui vont cr\u00e9er des milliers d'emplois dans l'\u00e9conomie mais qui faute r\u00e9nover les b\u00e2timents changer le chauffage vous pr\u00e9levez poser des panneaux solaires et c'est 1,2 milliard, c'est vrai, qui sont, qui sont pr\u00e9lev\u00e9s \u00e0 raison d'environ en tenant et 100 francs dans mon souvenir par tonne Kant vous chauffez au mazout, le jour o\u00f9 vous passez un chauffage \u00e0 bois ou agace mais vous allez payer moins, parce que vous produisez moins de CO2, vous allez payer plus rien parce que vous produisez moins c'est enfin au moment o\u00f9, par exemple, vous utilisez du bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:36 > 0:10:46) [84%] : \r\nMichel Macary, vous \u00eates l'autre grand vainqueur de cette \u00e9lection, on n'a entendu des mots, des verbes interdire investir inciter lesquels vous plaisent, lesquels vous d\u00e9plaise accusent \u00e0 quel point vous signez, vous traversez-vous sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:46 > 0:11:16) [91%] : \r\nCe sont les gens n'arrivera \u00e0 rien, c'est-\u00e0-dire que si on n'a pas l'envie de donner envie et d'expliquer aux gens si c'est la taxe pour la taxe, \u00e7a ne marche pas, donc il faut il faut avoir des vrais incitatif, il faut simplement dire aux gens : ben je sais pas compte, il y a, il y a une premi\u00e8re chose la mobilit\u00e9, la 2\u00e8me chose c'est l'habitat et la 3\u00e8me chose, ce sont les placements financiers, c'est les 3 choses dans lesquels on doit agir la mobilit\u00e9 si on taxe certaines choses, mais on a dit Paris avions train h\u00e9 ben c'est stupide de prendre l'avion oh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:16 > 0:11:24) [79%] : \r\nL'Internet le des v\u00e9hicules thermiques, les manipulations de nouveau thermique ah \u00e7a c'est une interdiction, c'est s\u00e9v\u00e8re c'est \u00e9tatique, c'est, c'est c'est vous signez, vous signez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:24 > 0:12:23) [90%] : \r\nOn doit faire la transition donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il faudra bien faire la transition, la diff\u00e9rence est au niveau de l'agenda, nous, on est plut\u00f4t sur 20 ans que sur 10 ans \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 pour une transition cette transition, il devra se faire, mais au jour d'aujourd'hui, si vous dites aux gens il faut faire de l'hybride ou l'\u00e9lectrique, h\u00e9 ben c'est plus cher, donc il faut si on pr\u00e9l\u00e8ve, on doit aider les gens \u00e0 un moment donn\u00e9, les gens devront changer de v\u00e9hicule, le frigo exactement la m\u00eame chose, pourquoi si je prends un rendement \u00e9nerg\u00e9tique de type A j'ai pas en fait au frigo, nettement moins cher parce que on participe simplement \u00e0 quelque chose si on veut faire cette transition, il faut la faire avec les gens, mettre un imp\u00f4t pour un imp\u00f4t, \u00e7a sert \u00e0 rien, il faut \u00eatre il faut redistribuer, il faut \u00eatre incitatif et surtout ben il faut de l'envie, parce que sinon, les gens y vont rien y comprend, ils vont se dire, alors oui, il y a eu la g\u00e9n\u00e9ration avait sur la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9voyance qui a, qui a, qui a mis de l'argent, h\u00e9 bien l\u00e0, effectivement, on doit arriver \u00e0 faire cette transition et on doit le faire, parce que le r\u00e9sultat de ce week- end, c'est un devoir politique et nous sommes l\u00e0 pour mettre tous les vecteurs dans le m\u00eame sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:23 > 0:12:44) [92%] : \r\nJean-Luc Addor je vous vois d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9 les bras sceptique presque boudeur \u00e0 ce stade de l'\u00e9mission quel ou c'est vous, c'est votre parti qui brandit le spectre des taxes qui nous disent : on veut pas faire payer les plus pauvres \u00e0 ce qu'on vient d'entendre, alors peut-\u00eatre nous a-t-il le poisson avec talent mais on n'a pas encore eu la description d'une apocalypse fiscale totale pour le citoyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:45 > 0:14:40) [90%] : \r\nMoi, j'ai aussi pass\u00e9 pas mal de temps dans la ruche, s\u00fbrement pas le seul ici c'est ces derni\u00e8res semaines, ces derniers mois avec des gens alors qu'ils viennent aussi de je vis aussi dans une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique, c'est vrai qu'il y a aussi des gens qui ont qui ont fait confiance aux Vert en Valais, d'o\u00f9 je viens, mais moi j'ai entendu beaucoup et notamment depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission, beaucoup de th\u00e9ories assez sympathique d'abord, mais on nous explique pas tellement qui va payer, et puis c'est maintenant que peut-\u00eatre le moment est venu d'expliquer \u00e7a, un peu plus concr\u00e8tement aux gens parce que je me demande s'il y a pas qu'un certain nombre de Suisses qui vont se retrouver ces prochains temps avec une esp\u00e8ce de de gueule de bois, parce que, pass\u00e9 le moment sympathique de l'ivresse, il faudra quand m\u00eame nous expliquer comment payer tout cela, et puis les gens ont compris et d'abord, ils ont compris qu'il y aura des obligations qui aura des interdictions que \u00e7a aura un co\u00fbt et puis le coup mais je prends un exemple tout \u00e0 fait concret, parce que \u00e7a, \u00e7a vient de la loi sur le CO2, qui a d\u00e9j\u00e0 en route, qui a \u00e9t\u00e9 qui va revenir au 9 : \u00e9coutez, voil\u00e0, on est alors qui a resurgi de ses cendres au Conseil des \u00c9tats h\u00e9 ben l\u00e0 on voit exactement qui va payer, c'est nous, c'est tout le monde et puis c'est d'abord les gens de condition modeste, et \u00e7a c'est injuste, tout \u00e7a pour essayer de nous faire croire qu'un tout seul, on va, on va, on va sauver le monde, on verra combien de temps les gens croient \u00e7a nous ce qu'on dit \u00e0 l'UDC c'est que nous avons une responsabilit\u00e9 dans l'avenir de notre plan\u00e8te avec que c'est pas en croyant \u00e0 ses chim\u00e8res, on a des choses, j'ai entendu quelque chose de tr\u00e8s important et j'en terminerai par l\u00e0 si vous permettez, quelque chose de tr\u00e8s important c'\u00e9tait consommer local et puis il y a des peut-\u00eatre des partis qui tiennent des th\u00e9ories sur le climat mais qui sont pour le libre- \u00e9change et le libre- \u00e9change, c'est une des premi\u00e8res causes de de ben oui de tout un commerce international qui consomment du fioul lourd etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:40 > 0:14:47) [78%] : \r\nVous \u00eates nombreux tous notable, vous \u00eates en j'aimerais tous vous entendra pense tr\u00e8s rapide de Fabien Fivaz, puisque \u00e7a vous lui adressiez puis ensuite Brigitte prot\u00e8ge mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:47 > 0:16:06) [90%] : \r\nJuste en 2 mots, je crois quand m\u00eame, on sait depuis plusieurs ann\u00e9es, aujourd'hui, que ne rien faire dans le climat ne co\u00fbtera plus que toutes les mesures qu'on peut faire pour qu'il a \u00e9vit\u00e9 une catastrophe qui nous a dit de ne rien faire et du coup moi c'est juste, on ne peut pas non plus faire croire aux gens qu'on peut continuer comme \u00e7a et puis qu'on va aller vers aucun probl\u00e8me \u00e7a dans notre soci\u00e9t\u00e9, donc moi j'ai j'ai juste dit qu'il va falloir prendre dit pas \u00e7a, vous \u00eates Monsieur Valls, je suis d'accord les le Livret A change, je suis d'accord avec vous sur une chose : vous \u00eates pour le libre \u00e9change, les Verts se sont prononc\u00e9s contre l'accord sur le Mercantour contre la plupart des accords de libre- \u00e9change avec vous, mais avec, contre l'avis de la plupart des autres partis qui pensent pouvoir les rendre Vert mais clairement, les Verts se sont prononc\u00e9s contre les accords de libre- \u00e9change, c'est eux qui ont parce c'est qui avant cela annonce un r\u00e9f\u00e9rendum vous parce qu'il il pose clairement cette probl\u00e9matique aujourd'hui, c'est nos \u00e9changes internationaux, on l'a vu la taxation du fioul, je pense que la extr\u00eamement importantes qui cr\u00e9ent les plus gros probl\u00e8mes et c'est clair que, on le voit sur le sur la la mani\u00e8re dont, dont les les Suisses consomment aujourd'hui pour chaque personne en Suisse, seulement la moiti\u00e9 son bilan carbone \u00eatre \u00eatre r\u00e9ellement d\u00e9pens\u00e9 en Suisse, l'autre moiti\u00e9, elle est \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est une \u00e9nergie grise que l'on voit pas mais qui existe quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:06 > 0:16:44) [89%] : \r\nBrigitte Crotta je vais vous montrer un petit sondage qu'on avait d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 dans cette \u00e9mission une date du mois de mai, il \u00e9tait men\u00e9e pour le Forum des 100 pour le temps quand on demande aux Suisses si ils attendent de la part de l'\u00c9tat, des mesures contraignantes des lois contraignantes en mati\u00e8re de transition \u00e9cologique 68 pourcent des Suisses en 2019 10 oui c'\u00e9tait beaucoup en nombre, ils \u00e9taient 58 pourcent en 2007, au PS, on semble avoir entendu ce message, on est venu avec un plan Marshall vers ces 12 milliards d'investissements publics et priv\u00e9s par an pour financer cette transition m\u00eame question je vais prolonger la question d'Jean-Luc Addor, parce qu'encore une fois beaucoup de monde se la pose qu'est-ce c'est gratuit, tout \u00e7a ce plan Marshall vers ces 12 milliards d'investissement mais \u00e7a arrive donc qui paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:44 > 0:17:25) [89%] : \r\nAlors bon, d'abord je juste dire tout \u00e0 l'heure, vous avez parl\u00e9, est ce qu'on va vers une apocalypse fiscale avec les taxes, ben je pense qu'on va vers une apocalypse climatique si on ne fait rien, donc je pense, c'est que m\u00eame en 2 \u00e0 peu pr\u00e8s choisiront 2 apocalypses et puis je pense que le mouvement des jeunes il y a quand m\u00eame fait comprendre qu'il fallait aller un peu de l'avant et arr\u00eatez de de faire du surplace seront s'on craignait toujours peut-\u00eatre, si elle l'immobilier se met enfin en continuant cet immobilisme, maintenant c'est vrai qu'au Parti socialiste, on a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 des solutions pragmatiques, comme le plan Marshall, qui est que, actuellement, l'\u00c9tat investit 500 millions par ann\u00e9e pour comme aides pour la r\u00e9novation des b\u00e2timents ou pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique, le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, nous on demande que ce soit augment\u00e9 \u00e0 2 et demi ou 3 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:25 > 0:17:28) [74%] : \r\nPar six, je repose la question en affaire des b\u00eatises, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:28 > 0:18:13) [91%] : \r\nLe le l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct les b\u00e9n\u00e9fices de la Conf\u00e9d\u00e9ration chaque ann\u00e9e permettent facilement d'augmenter la participation et ensuite c'est tout cela g\u00e9n\u00e8re th\u00e9oriquement, donc on est, on estime que 3 milliards de fournis par la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rer facilement 9 milliards d'investissements priv\u00e9s, \u00e7a fait, ce sont les constructions de toutes les les emplois qui vont avec, donc je pense que c'est un un plan assez raisonnables et surtout il est constructif parce qu'il dit, il faut absolument augmenter l'\u00e9nergie solaire dans notre pays, c'est ce qu'il a de plus facile \u00e0 faire et \u00e7a permettra d'augmenter la production d'\u00e9lectricit\u00e9, donc d'\u00e9lectrifier le parc automobile, on n'a pas envie que les gens se retrouvent non plus \u00e0 devoir tous aller en v\u00e9lo ou en train, seulement il y a des gens qui peuvent pas se passer de v\u00e9hicules et il faut les aider et tout \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre des aides de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:13 > 0:18:24) [81%] : \r\nBien Cottier, un investissement de multiplier par six dans cette transition la financ\u00e9s par les surplus de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui c'est vrai, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, fait du surplus au lieu de r\u00e9duire \u00e0 petit devant la dette on investit un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:24 > 0:19:04) [91%] : \r\nOui nous a pas encore vraiment expliquer d'o\u00f9 venait l'argent si ce n'est l\u00e0, la poche des contribuables, effectivement, moi je suis de ceux qui ont pouss\u00e9 mon parti, le PLR a v\u00e9ritablement faire ce qu'il faudrait rappeler son aggiornamento dans le domaine, dans le domaine environnemental parce que probablement au fond le d\u00e9veloppement durable, c'est quoi les les \u00c9tats Nations unies se sont mis d'accord sur une d\u00e9finition du d\u00e9veloppement durable et ces 3 p\u00f4les c'est le d\u00e9veloppement \u00e9conomique qui permet de cr\u00e9er la richesse, c'est le p\u00f4le social qui permet de ne laisser personne au bord de chemin et cela le pour environnemental qui permet de pr\u00e9server l'environnement, de pr\u00e9server notre notre maison, notre plan\u00e8te et les ressources \u00e0 long terme et le d\u00e9veloppement durable, c'est trouver un point d'\u00e9quilibre entre ces 3 p\u00f4les Andr\u00e9 donc les 3 pointes de ce triangle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:04 > 0:19:12) [87%] : \r\nLe roi des cons du degr\u00e9 d'absents de ce que vous \u00eates en train de dire on a 3 p\u00f4les social le le glas \u00e9conomique, l'environnement, pas les gens, c'est en point d'\u00e9quilibre, \u00e7a va \u00eatre super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:12 > 0:19:53) [90%] : \r\nPour les gens c'est pas, c'est pas de l'abstrait, lorsque vous avez plus d'emploi, ou lorsque vous arrivez \u00e0 plus \u00e0 payer vos vos factures, enfin moi c'est difficile de se pr\u00e9occuper de l'environnement, ce qu'il faut essayer de trouver son point d'\u00e9quilibre qui ne mettent pas les gens excessivement sous pression, moi je suis tr\u00e8s en tr\u00e8s heureux d'entente Fabien FIBA qui nous dit, on vient avec des s'taxes incitatives parce que le EPR est pr\u00eat \u00e0 entrer en mati\u00e8re, il a m\u00eame propos\u00e9 lui- m\u00eame au Conseil des \u00c9tats sur ce type d'instruments, question de dire l'\u00c9tat utilise ses moyens traditionnels pour influencer le comportement des consommateurs, c'est-\u00e0-dire qu'on va favoriser un certain type de comportement au d\u00e9triment d'un autre en taxant celui-ci alors, apr\u00e8s, comme l'a dit Fabien qui va en ne mettant pas cet argent dans les caisses de l'\u00c9tat, mais en leur redistribuant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:53 > 0:20:03) [70%] : \r\nOn sait d\u00e9j\u00e0 du Fabien on vient d'\u00eatre \u00e9lu, ensemble, ils avaient pourtant, voil\u00e0 que l'on va retrouver mon certificat souvent dans la, dans les m\u00eames rues sur la m\u00eame pas susciter fallait presse aux au moment mon d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:03 > 0:20:06) [84%] : \r\nAu moment o\u00f9 on a parl\u00e9 d'incitation, elle citait tout \u00e0 coup vous avez tiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:06 > 0:20:33) [89%] : \r\nMaintenant j'ai tiqu\u00e9 au moment o\u00f9 on parlait de responsabilit\u00e9 individuelle, c'est \u00e7a qui me qui me qui me chiffonne dans, dans, dans cette affaire parce que, \u00e0 mon avis les merci les, les, les, les manifestants, ces centaines de milliers de jeunes auxquels la vague verte enfin que qui qui ont port\u00e9 cette vague verte, verte \u00e0 Berne dans ce dans leurs, dans leurs revendications, c'est changer de syst\u00e8me et pas le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:33 > 0:20:51) [91%] : \r\nEt le syst\u00e8me, c'est pas uniquement la responsabilit\u00e9 individuelle, la question des taxes, c'est une question tr\u00e8s importante, mais c'est une question qui qui est disons antisocial puisqu'elle elle ponctionne l'ensemble de la population, ind\u00e9pendamment du revenu, donc effectivement, le fait de changer de 16 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:51 > 0:20:55) [85%] : \r\nNon \u00e0 gauche \u00e0 la gauche de la gauche, on va dire les taxis, c'est les taxis, c'est pour nous taxer les billets d'avion, laissant ont dit non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:55 > 0:20:59) [78%] : \r\nNon, alors, alors, attendez, alors attendez, alors attendons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:59 > 0:21:16) [87%] : \r\nNon mais d'abord je me on s'en fout pas mais attendez, il y a, il y a des il y a des taxes, pensez aux gilets jaunes en France il y a des taxes qui sont socialement injustes qui se touchent plus enfin prioritairement des personnes qui sont en difficult\u00e9, c'\u00e9tait le d\u00e9but, hein, le d\u00e9clencheur d'\u00eatre Adem dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:16 > 0:21:21) [86%] : \r\nC'\u00e9tait une augmentation du prix de l'essence exactement ce qu'il y a donc Nightline sur la loi \u00e7a la c'\u00e9tait une augmentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:21 > 0:21:50) [91%] : \r\nDu du prix de l'essence et c'est un vrai, un vrai probl\u00e8me maintenant l'argent on peut le trouver ailleurs facilement, on peut trouver, je ne la suis s\u00fbr que Monsieur adore qui s'int\u00e9resse beaucoup aux petites gens ne sera pas d'accord sur o\u00f9 on va trouver l'argent, donc les taxes c'est c'est c'est un souci, on pourrait par exemple taxer les billets d'avion de pour des destinations qui sont \u00e0 moins de 1000 kilom\u00e8tres, c'est 50 pourcent des, des, des, des, des vols de, de, de, au d\u00e9part de Gen\u00e8ve 50 pourcent des vols oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:50 > 0:21:59) [77%] : \r\nPar PDG pr\u00e9vu, vous dites : mais alors l'\u00c9tat face mais alors les taxes p\u00e9riode doivent servir et le Japon par le Conseil des \u00c9tats, et puis je dois accepter par le Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:59 > 0:22:36) [93%] : \r\nDoivent servir \u00e0 \u00eatre socialement utiles et \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire \u00e0 d\u00e9velopper le rail pour tendre vers une forme de gratuit\u00e9 du rail je vous signale que les prix prohibitifs des trains, c'est prohibitif en Suisse de de voyager en train bloque toute une s\u00e9rie de gens qui se retrouvent coinc\u00e9s dans des embouteillages, c'est absurde, personne n'a envie de de faire \u00e7a, parce qu'ils ne peuvent pas se payer le train, donc les taxes doivent \u00eatre socialement utiles, taxer les billets d'avion de moins de 1000 kilom\u00e8tres, \u00e7a veut dire d\u00e9velopper le rail, \u00e7a veut dire d\u00e9velopper, y compris les trains de nuit pour permettre, pour permettre aux gens de pouvoir commencer \u00e0 voyager autre moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:36 > 0:22:46) [73%] : \r\nPour vous aviez pris Marie- France Roth paquet attendu 22 minutes et 38 jours avant de prendre la parole ce soir vous le lui m'en aller sur le Centre, c'est vous le pivot quand voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:46 > 0:22:58) [87%] : \r\nQuand on fait une all\u00e9gorie ne basket c'est vous qui allez faire des majorit\u00e9s vous situez o\u00f9 dans ce d\u00e9bat sur les taxes ou est-ce qu'on trouve l'argent ou est-ce qu'on le prendre saupoudrant en petit peu de taxes, pas de taxe pas beaucoup de taxes, des taxes, intelligent, enfin c'est quoi le probl\u00e8me projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:58 > 0:24:19) [89%] : \r\nAlors le le PDC a d\u00e9fendu au Conseil des \u00c9tats, hein, la la taxe sur les billets d'avion, la taxe \u00e9galement sur l'essence, le toutes taxes, par contre il ne partage pas cette position parce que finalement, c'est vrai, je suis plus l\u00e0, je partage partiellement ce que disait Monsieur adorent, c'est la classe moyenne qui va \u00eatre touch\u00e9 et on doit faire attention, elle est d\u00e9j\u00e0 relativement \u00e9trangl\u00e9es aujourd'hui et ne pas encore plus la la la mettent sous pression et c'est les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques \u00e9galement un au fond moi j'habite en Gruy\u00e8re je dois dire que c'est pas toujours \u00e9vident de prendre le train pour aller un petit peu partout, donc on doit faire attention, donc, si on taxe, pourquoi pas les des taxes, intelligente et il faut la les redistribuer intelligemment et \u00e7a, on sait que c'est un probl\u00e8me aujourd'hui parce que les \u00e9tudes \u00e9conomiques montrent qu'une grande partie des taxes aujourd'hui pr\u00e9lev\u00e9es vont dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale et \u00e7a c'est un gros souci aujourd'hui parce que c'est moyennement efficaces, alors l\u00e0, \u00e7a la taxe, la part de la taxe qui va sur le programme b\u00e2timent celle si elle est, elle marche relativement bien, malheureusement, il y a qu'un pour 100 des b\u00e2timents aujourd'hui qui sont r\u00e9nov\u00e9s, donc l\u00e0 il y a, il y a aussi un petit probl\u00e8me hein pourquoi il y a qu'un pour 100 des b\u00e2timents qui sont r\u00e9nov\u00e9s donc taxe, il faut une partie, il faut une contrainte, je pense que sans contrainte, on parle de la peine \u00e0 faire quelque chose, par contre, faisons attention \u00e0 comment nous nous imposons les gens nous imposons citoyens et les entreprises aviez dames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:19 > 0:24:23) [87%] : \r\n\u00e7a s'annonce pas tout simple, tout simple, tout simple, Fabien Fivaz, non, quand on entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:23 > 0:26:00) [88%] : \r\nPour l'adversaire, oui, moi je suis assez d'accord avec l'id\u00e9e qu'une taxe \u00e0 la base, elle est antisociale, mais c'est pour \u00e7a que clairement, on a, on a mis en avant l'id\u00e9e qu'elle doit \u00eatre distribu\u00e9 la taxe sur les combustibles c'est pas que le programme B\u00e2timents le Programme B\u00e2timents c'est qu'un tiers de la taxe les 2 tiers restants sont redistribu\u00e9s pour un tiers pour la moiti\u00e9 du de 2 tiers aux entreprises puisqu'elles payent aussi la taxe et puis le 2 tiers restant \u00e0 parler \u00e0 la population l'attend moins clairement stent comprendre le le le le probl\u00e8me, ce qui me choque, d\u00e9fend un peu dans le discours de droite, c'est que, on a l'impression que que les taxes sur par exemple l'essence Prince et c'est le principal probl\u00e8me du budget des m\u00e9nages, mais on sait aujourd'hui en Suisse, le principal probl\u00e8me du budget des Budgets de m\u00e9nages, c'est d'un c\u00f4t\u00e9, les loyers et de l'autre, les caisses de l'Alliance maladies et donc moi j'ai juste ce probl\u00e8me-l\u00e0, c'est que, c'est qu'\u00e0 droite au Parlement, par exemple quand il s'agit de de dire ben on va, on va supprimer, on va baisser les Suisses l'assurance maladie, la droite dit oui, c'est tr\u00e8s bien et puis en m\u00eame temps sur les aides au logement, la m\u00eame probl\u00e9matique existe quand il faut un peu am\u00e9lior\u00e9 le budget de l'\u00c9tat, mais on va baisser, j'ai dit-il : d'un c\u00f4t\u00e9 les subventions pour les assurances maladie d'autre c\u00f4t\u00e9 l'aide au logement et donc c'est l\u00e0 qu'on a finalement le plus gros impact sur la vie des gens, c'est quand on touche pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ces aides l\u00e0 parce que v\u00e9ritablement dans le budget des m\u00e9nages, c'est un c'est un poste qui, sur ces 2 postes qui sont beaucoup beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que celui que celui la taxe sur l'essence, dont on parle vraiment, je veux dire, h\u00e9 bien \u00e7a veut dire la projet actuel, si vous avez senti vous adressez \u00e0 sens et je veux dire c'est la fluctuation normales d'un mois \u00e0 l'autre mer c\u00f4ti\u00e8re hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:00 > 0:26:10) [90%] : \r\nNon, mais le Parlement n'a pas baiss\u00e9 les les subventions primes d'assurance maladie, sur l'id\u00e9e qu'a \u00e9t\u00e9 le fait par le ministre des Finances et personnellement moi je m'y opposerai et je pense qu'on sera, on sera plusieurs dans ce, dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:10 > 0:26:14) [86%] : \r\nMichel aussi, dit-il, la honte dans le langage verbal a sans \u00e9quivoque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:14 > 0:26:32) [83%] : \r\nNon, absolument, la question de la taxe sur le carburant, c'est int\u00e9ressant alors moi la mission, la pression du PLR elle est pas de dire non \u00e0 l'taxation sur du CO2 sur le carburant et l'est de dire : il faut une vision globale, parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des taxes sur le carburant, il ne faut pas \u00e9touffer les gens il faut une vision globale du syst\u00e8me r\u00e9ellement essayer de la mais a les pros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:32 > 0:27:36) [90%] : \r\nVous avez tr\u00e8s concrets, des gens qui n'ont qu'elles ont besoin de concret, vous avez annonc\u00e9 virage Vert, pas vous, enfin, il faut aussi, mais le PLR pendant la campagne, l'objet politique qui permet de mesurer aujourd'hui la r\u00e9alit\u00e9 de ce virage vers la sinc\u00e9rit\u00e9 ce virage Vert, il est aujourd'hui dans le pipeline, comme on dit \u00e0 Berne c'est la loi sur le CO2, il passe au Conseil des \u00c9tats et va revenir au Conseil national, on peut peut-\u00eatre reprendre les grandes lignes, l'id\u00e9e de base, la censure de je vous apprends rien, c'est de respecter les engagements qui ont \u00e9t\u00e9 contract\u00e9s \u00e0 l'accord de Paris pour la Suisse, \u00e7a veut dire une r\u00e9duction de 50 pourcent des \u00e9missions d'ici 2030, avec des mesures bien \u00e9videmment en Europe, en reprenant ce mot de taxes, des taxes sur les billets d'avion, l'obligation pour les importateurs de, de, de, de, de, de, de, d'essence de compenser, donc une augmentation du prix de l'essence des valeurs limites pour les b\u00e2timents, on en a parl\u00e9 aussi une augmentation de la taxe encore une taxe sur les combustibles fossiles et la cr\u00e9ation d'un fonds pour le climat, est ce qu'au PLR Damien Cottier, l\u00e0 on est dans l'est, voil\u00e0, est ce que c'est \u00e7a vos limites le virage Vert du du de du du PLR il va plus loin que \u00e7a ouvre cette bo\u00eete en disant non, mais on peut encore discuter sur telle ou telle taxe billet d'avion mon essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:36 > 0:27:57) [89%] : \r\nIl y aura peut-\u00eatre s'il y aura certainement d'autres mesures \u00e0 prendre, \u00e0 plus long terme, d'ailleurs il y a un tas de motions et de postulats comptait d\u00e9poser en marge de cette loi, mais cette loi telle qu'elle avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie au Conseil des \u00c9tats, elle est tr\u00e8s largement inspir\u00e9e par le travail du PLR par le le le programme qui s'dont il s'est dot\u00e9, cette ann\u00e9e, et c'est, et c'est ce travail- l\u00e0 et d'ailleurs \u00e7a a \u00e9t\u00e9 admis par Adel Torrance qui a permis de faire une majorit\u00e9 au Conseil de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:57 > 0:28:03) [75%] : \r\nVous savez, on sauve les m\u00e2les, donc de longues tellement la avec, pardon, h\u00e9 ben h\u00e9 ben vous alors en de l'engloutissement avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:03 > 0:28:47) [89%] : \r\nJuste un mot sur les objectifs, les objectifs que nous le PLR parents sont pas les m\u00eames que ceux qu'on d\u00e9crit Monsieur Fiva ou Monsieur Mathers tout \u00e0 l'heure, c'est ce qu'on a qu'ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits \u00e0 l'\u00e9cran, c'est-\u00e0-dire une r\u00e9duction de 50 pourcent des \u00e9missions de CO2 pour 2030, or les Verts nous parle aujourd'hui tout d'un coup, c'est plus 50 pourcent \u00e0 leur suffit plus, mais il faut une neutralit\u00e9 carbone en 2000 30 ans qui double cet objectif et l\u00e0 \u00e9videmment il faudra prend il faudrait pour aller dans cette direction-l\u00e0, prendre des mesures beaucoup plus fermes et l\u00e0 je crois que c'est simplement mettre la charrue avant les boeufs, comme on dit, c'est-\u00e0-dire des mesures trop contraignantes qui ne trouveront pas de majorit\u00e9 devant la population parce que l'exemple du canton de Berne, proposition d'interdire les chauffages \u00e0 mazout, h\u00e9 bien, n'a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par la population parce que les gens trouvent que \u00e7a va trop loin, donc on perd, on perd du temps, quand on fait \u00e7a, il faut pouvoir avoir des majorit\u00e9s en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:47 > 0:29:25) [89%] : \r\nMichel Mater, on parle de telles taxes on parle de l'augmentation des taxes sur le prix de l'essence taxes comme chiffre, une taxe sur les avions, c'est plus voil\u00e0, on parle de fiscalit\u00e9, on entend parler de l'emploi avec l'imp\u00f4t, on peut faire beaucoup de choses, on est \u00e9tonn\u00e9, quand on est observateur quand on regarde quand vous entendre, il n'y ait pas de projet de 2 grands projets de fiscalit\u00e9 verte, un grand projet fiscal coh\u00e9rent qui viennent on nous disant, ben voil\u00e0, maintenant on change les paradigmes de la fiscalit\u00e9 et on a d\u00e9cid\u00e9 qu'on avait un objectif, c'est le climat on r\u00e9organise de fiscalit\u00e9, c'est qu'on va augmenter pr\u00e9lever plus ici peut-\u00eatre mais moins ici, peut-\u00eatre que ce soit une sorte de jeu \u00e0 somme nulle pour que le citoyen qu'on fasse changer le syst\u00e8me oui a pas trop le mot, le mot m\u00eame fiscalit\u00e9 verte, je n'ai pas entendu dans la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:25 > 0:31:10) [91%] : \r\nAlors, une premi\u00e8re chose, c'est que comme on fait une transition on doit \u00e7a veut dire que \u00e7a et il va y avoir, il va y avoir des \u00e9tapes, c'est l\u00e0 o\u00f9 faut \u00e9viter la rupture, la rue, elle veut peut-\u00eatre la rupture et si on fait la rupture, le financement, il sera aucunement la donc on doit vraiment avoir cette transition ensuite si on devait changer la fiscalit\u00e9, il faudrait dissuader progressivement et surtout r\u00e9compens\u00e9 rapidement, c'est-\u00e0-dire qu'on devrait pousser \u00e0 une fiscalit\u00e9 en fait qui aide rapidement ceux qui vont dans le sens de prot\u00e9ger le climat et surtout avoir une fiscalit\u00e9 progressive, c'est-\u00e0-dire pas concr\u00e8tement c'est quoi Direct tout \u00e7a tout \u00e7a, c'est dire belles paroles mais concr\u00e8tement il y a quoi alors para\u00eet imposer Corluka dans alors par par rapport par rapport \u00e0 tout ce qui est tout ce qui est fiscalit\u00e9 on, on doit pouvoir d\u00e9duire certaines choses qui qui qui sont dans l'certaines choses et de dans le sens du climat et que dire si vous avez par exemple 7 vous \u00eates pour votre habitation si vous passez du \u00e0 l'\u00e9lectrique, ce sont des choses o\u00f9 vous devez d\u00e9j\u00e0 avoir une incitation pour le faire, la 2\u00e8me chose, vous devez avoir une fiscalit\u00e9 qui am\u00e9lior\u00e9, \u00e7a c'est une chose qui pour moi est tr\u00e8s claire tout ce qui va dans le sens de cette transition on doit aller l\u00e0, et puis l'autre chose qui me manque pour l'instant, c'est l'innovation, c'est la recherche parce que l\u00e0, pour la Romandie, on a une chance extraordinaire, c'est vraiment, c'est vraiment on doit \u00eatre les premiers pour toutes les technologies propres et l\u00e0 on va pouvoir aider les gens, \u00e7a veut dire que ces technologies cette recherche et cette innovation va amener en fait un jour vu le progr\u00e8s et pas un progr\u00e8s, o\u00f9 on va na\u00eetre la taxe ou bien on va mettre un imp\u00f4t suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:10 > 0:31:14) [74%] : \r\nVous entendez \u00e7a St\u00e9phane est pr\u00e9cieuse au cette transition heureuse croissante mais Miral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:15 > 0:32:07) [88%] : \r\nEt en France, la transition sur croissante caetera doit s'faire je pense que la question, elle se pose plus en mesure ou elle se sent et se pose dans un rapport de changement r\u00e9el \u00e0 notre \u00e0 \u00e0 la mani\u00e8re qu'on a de g\u00e9rer la question au niveau de l'\u00c9tat, \u00e7a veut dire quoi, si, si on reprend ce que dit monsieur Fivaz neutralit\u00e9 carbone en 2030, \u00e7a veut dire un programme massif, un plan d'urgence climatique, c'est-\u00e0-dire un programme massif d'isolation des b\u00e2timents, un programme massif de r\u00e9duction des transports a\u00e9riens et autoroutier un programme massif de protection de la biodiversit\u00e9, un programme massif d'aide \u00e0 l'agriculture, les petites les les grandes affaires, les petites exploitations sont devenus tr\u00e8s tr\u00e8s rares, on a vu, il y a toute une s\u00e9rie documentaire sont fait c'est \u00e7a un programme maire je vais vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:07 > 0:32:19) [76%] : \r\nDire qu'on arrive le pays, comment se fait, comment vous dormez messieurs merci avait gel\u00e9 donc dire que voir Rdio de Saddam, ensuite je suis de New Delhi semble arabe commence \u00e0 \u00eatre pay\u00e9, je vais vous m'avoir une seule comment faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:19 > 0:32:40) [88%] : \r\nPayer d'abord d'abord la premi\u00e8re mani\u00e8res de le payer, c'est commencer \u00e0 tax\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 imposer imposer les plus riches, voil\u00e0, en commen\u00e7ant par exemple, allez soyons fou \u00e0 \u00e0 taxer les dividendes des actionnaires, c'est-\u00e0-dire ce qu'on gagne en dormant, mais il est la population peut-\u00eatre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:40 > 0:32:44) [84%] : \r\nParce qu'on est dans son lit dans la langue, mais sous de repas taxer le carbone plut\u00f4t que mais parce que, parce que ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:44 > 0:33:02) [92%] : \r\nParce il faut il faut que les gens qui polluent le plus, voil\u00e0 payent le plus dans cette, dans cette, dans cette affaire-l\u00e0, commen\u00e7ons par la taxation des dividendes commen\u00e7ons aussi pas revoir la r\u00e9duction de la la la baisse massive de l'imposition des entreprises, on a \u00e9t\u00e9 trop bas toute la vache au sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:02 > 0:33:25) [80%] : \r\nBon vers la vall\u00e9e, les hommes ont peur de la propagande, c'est une chose, la 3\u00e8me chose que l'on peut utiliser cette le la seule approche mais non la 3 la 3\u00e8me chose que l'on pourrait utiliser pour \u00e7a, c'est l'enceinte pas une disait c'est d'aller vers l'Andra qui et voil\u00e0, c'est d'aller vers l'endettement, c'est l\u00e0, d'aller vers, et je vous l'ai dit allez c\u00e9phal\u00e9es pr\u00e9cieuse au fond vous habituer, non, non, mais je m'habille, alors vous voyez, voil\u00e0 comment vous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:25 > 0:33:59) [87%] : \r\nC'est all\u00e9ger vers l'endettement un endettement plus important de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce qui aurait un Avantage massif, c'est-\u00e0-dire que le franc suisse serait plus aurait plus cette cette cette aura de valeur refuge et qui plomberait pas et qui Equinor plomberait panneaux de notre 2\u00e8me, pilier donc des solutions il y en a, il y en a plein de solutions, simplement c'est pour \u00e7a, pour arriver au plan de monsieur Fiva il faut il faut tr\u00e8s clairement et tr\u00e8s s\u00e9rieusement se poser cette question, et cette question, elle doit se poser au niveau des financements tels que voil\u00e0 ben aller prendre l'argent l\u00e0 o\u00f9 il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:59 > 0:34:24) [88%] : \r\nJ'aimerais qu'on s'interroge sur les rapports de force au Parlement, mais j'aimerais encore vous entend juste Frigide sur un point : on a parl\u00e9 beaucoup des mouvements de rue, on a parl\u00e9 d'extinction r\u00e9bellion a parl\u00e9 de cette ces ces jeunes qui se mobilisent pour le climat qui veulent c'est vrai pour certains un changement total de mod\u00e8le au changement de paradigme allume est-ce que vous risquez pas alors c'est pas vous la vague verte, mais vous en profitez aussi, enfin c'est dans votre camp, est ce que vous risquez pas de d\u00e9cevoir, tout ce monde qui attend qu'il y a des add-on Yves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:24 > 0:35:07) [90%] : \r\n\u00e9norm\u00e9ment avec ce que j'entends face effectivement, il faut effectivement qu'on soit un peu plus volontaire, un peu plus contraignant, je voulais exactement dire ce que vient dire ben pr\u00e9cieuse au je crois qu'il faut qu'on investisse, il faut qu'on n'aide les gens \u00e0 investir parce que c'est bien facile de dire que ceux qui peuvent r\u00e9nover leur chauffage touche une subvention, mais qui sait qu'a les moyens de r\u00e9nover sans chauffage, pas n'importe qui, donc, il faut vraiment des subventions beaucoup plus massive et l'\u00c9tat, il faut arr\u00eater de c'\u00e9tait le pl\u00e2tre bien assez d'argent et d'autre part, il peut emprunter effectivement augmenter sa dette plut\u00f4t que de chercher \u00e0 totalement r\u00e9duire sa dette et puis ruin\u00e9 nos \u00e0 notre avenir, je pense qu'on aimerait avoir un avenir sur cette plan\u00e8te donc je pr\u00e9f\u00e9rerais que les gens, il y a un peu moins d'argent et vivent un peu mieux, plut\u00f4t que de redouter le la ruine de nos arri\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:07 > 0:35:09) [80%] : \r\nSix aujourd'hui de la Dordogne, il a quand m\u00eame des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:09 > 0:35:16) [93%] : \r\nUne chose, c'est que c'est certainement pas en s'enfon\u00e7ant dans les dates, on va garantir l'avenir de nos enfants, \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:16 > 0:35:19) [74%] : \r\nJean-Luc Addor par ba\u00efonnettes, vous avez d\u00e9j\u00e0 dans dans les ann\u00e9es 45 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:19 > 0:35:37) [90%] : \r\n60 La Suisse a fait sa transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9lectrique Iran en prendre investissons massivement dans l'\u00e9nergie hydraulique, on a construit des barons des barrages qui ont co\u00fbt\u00e9 des centaines de millions \u00e0 l'\u00e9poque, aujourd'hui \u00e7a fait des paquets de milliards c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un geste c'\u00e9tait un plan Marshall, sur le plan Marshall hydraulique, pourquoi, qu'est ce qui emp\u00eache aujourd'hui de faire le m\u00eame type de choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:37 > 0:36:02) [93%] : \r\nAlors je suis pas s\u00fbr qu'on soit qu'on soit dans la m\u00eame configuration, mais moi ce que j'aimerais dire c'est quand m\u00eame qu'on a entendu beaucoup de th\u00e9ories, y compris de la part du PLR, on se r\u00e9jouit de voir quand m\u00eame si du c\u00f4t\u00e9 du PLR le parti soi-disant de l'\u00e9conomie, ben \u00e7a si c'\u00e9tait juste une esp\u00e8ce de truc de campagne ou bien, ou bien si ils ont vraiment abandonn\u00e9 l'\u00e9conomie parce que qui va payer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:02 > 0:36:11) [82%] : \r\nMa m\u00e8re, et tout le monde a compris R non, moi je suis juste par les qui va payer, on a d\u00e9j\u00e0 fait r\u00e9pondu \u00e0 ma question : pourquoi est-ce qu'on peut pas moins donner les moyens qui soient en mesure de l'urgence qui simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:11 > 0:36:25) [96%] : \r\nQue je suis pas d'accord, moi qui suis all\u00e9 dans la rue, mais encore une fois, je ne suis pas le seul, de faire payer dans un canton notamment comme le mien, de faire payer les petites gens qui ont pas d'autre choix que de venir au travail, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:36:25 > 0:36:30) [75%] : \r\nOn voit \u00e7a donne bien s\u00fbr scolaire ce qu'elle vous payez possible aujourd'hui crash Team c'est beaucoup bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:30 > 0:36:42) [81%] : \r\nSavez vous savez tr\u00e8s bien monsieur le plus bas, vous \u00eates d'accord, il y en a l'impression de ne veut faire payer les riches, une auberge et est vraiment fait non non non non, je refuse de faire payer, moi je suis d'accord mais amen\u00e9 les pour int\u00e9r\u00eat \u00e9vident faites et je suis d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:42 > 0:37:07) [91%] : \r\nAlors, avec l'id\u00e9e que nous avons une responsabilit\u00e9 collective et individuelle pour pour les questions climatiques mais je r\u00e9p\u00e8te, il y a certaines recettes qui peut fonctionner sans plomber les petites gens, une de ses recettes, c'est le soutien \u00e0 l'agriculture, et \u00e7a c'est quand, quand les nouveaux \u00e9lus arriveront \u00e0 Berlin Madame Cotta le sait d\u00e9j\u00e0, ils s'apercevront que les seuls partis qui soutiennent vraiment l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:37:07 > 0:37:10) [70%] : \r\nL'endroit, satisfaire les Flandres cette car elle sur les r\u00e9seaux sociaux et qu'on n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:37:10 > 0:37:15) [91%] : \r\nQui, qui qui sont les fossoyeurs de l'agriculture de chez nous compris c'est la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:37:15 > 0:37:20) [81%] : \r\nLes Verts derri\u00e8re, on a compris Jean-Luc Addor j'ai pas de recettes qui avait pas les droit c'est un emploi, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:20 > 0:37:31) [85%] : \r\nJos\u00e9 sera voil\u00e0 qui me dit : la taxe sur les transactions financi\u00e8res serait une bonne solution Fiva va bien, va vous leur Fabien Fivaz est ce que vous vous achetez la taxe sur les transactions financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:37:31 > 0:37:36) [83%] : \r\nAlors effectivement oui je sais, oui, je sais que m\u00eame des sous- hommes et femmes bien faire, j'ai m\u00eame d\u00e9but\u00e9 mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:37:37 > 0:38:13) [87%] : \r\nParcours politique on en adh\u00e9rant \u00e0 ce qui \u00e9tait, attaque, attaque donc qui qui qui imaginez la taxe Tobin, qui \u00e9tait de taxer les transactions \u00e0 part \u00e7a, dans le cadre si on parle de finances, moi je trouve quand m\u00eame extraordinaire, je ne sais pas ce chiffre est tr\u00e8s pr\u00e9cis, mais aujourd'hui on parle que la place financi\u00e8re suisse produit \u00e0 peu pr\u00e8s 20 fois plus de carbone que les citoyens et citoyennes de ce pays et donc clairement dans ce domaine-l\u00e0 est un \u00e9norme levier allez allez v\u00e9ritablement faire cette transition pour que nos investissements qu'ils soient publics, qu'il soit priver aille vers des investissements qui sont \u00e9colo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:13 > 0:38:17) [81%] : \r\nParfaitement compris on va avancer, Michel rapidement l\u00e0- dessus, puis ensuite, je donne la parole \u00e0 Marie- France repas qui attend vraiment parce que \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:17 > 0:38:40) [91%] : \r\nFondamental de faire le virage de la finance durable et je crois que les banquiers le comprennent et vont aller dans ce sens, on doit aller dans ce sens, mais si on parle par exemple de la pr\u00e9voyance, attention parce que si les rendements sont plus bas ben les gens ils auront au moins pour la retraite n'est donc on doit faire attention \u00e0 faire l\u00e0 encore une vraie transition est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 fait pour nous mais avec une forte action des soins de vue de la finance durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:40 > 0:39:37) [90%] : \r\nAlors, on sent que \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 de d\u00e9gager des majorit\u00e9s entre vous, on va, on va rentrer un peu plus avant dans cette cuisine politicienne en reprenant si vous \u00eates d'accord, la composition actuelle et la composition future \u00e0 partir du mois de d\u00e9cembre du Parlement actuellement le parlement, c'est assez simple, il ressemble, il ressemble \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 c'est en train de s'afficher, vous le connaissez par coeur, \u00e7a depuis 4 ans, grosse, grosse majorit\u00e9 bourgeoise PLR UDC pardon et puis \u00e0 partir du mois de d\u00e9cembre, h\u00e9 bien voil\u00e0, il y a vraiment ce ce ce ce virage qui est en train de se produire sans vague verte, certes, mais il y a un Parlement qui reste Masire majoritairement \u00e0 droite, Marie- France Roth P\u00e2quier, toute la gauche plus les Verts, lib\u00e9raux, \u00e7a fait toujours pas une majorit\u00e9, ce sera vous les faiseurs de roi, ce sera vous les faiseurs de roi aussi c'est vraiment vous voit plus souvent vot\u00e9 avec les Verts, peut-\u00eatre ce sera voulait le vrai centre qui n'est a priori pas vers les faiseurs de roi, vous allez jouer le jeu de cette \u00e9cologie politique, vous allez lui met des b\u00e2tons dans les roues, vous savez comment ce que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:39:37 > 0:41:04) [89%] : \r\nJe crois que le PDC n'a jamais mis les b\u00e2tons dans les roues au contraire si je on rappelle toutes les actions qui avaient \u00e9t\u00e9 men\u00e9es d\u00e9j\u00e0 par Doris Leuthard, \u00e0 l'\u00e9poque, hein, c'est pas si vieux, c'est quand m\u00eame, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une bande de fond 2 de de l'environnement d\u00e9fenderesse plut\u00f4t c'est difficile \u00e0 \u00e7a, c'est le nom de l'environnement, mais effectivement le PDCI si aura un grand r\u00f4le \u00e0 jouer quand j'entends toutes les personnes autour de cette table \u00e0 droite ou \u00e0 gauche, \u00e7a me fait un petit peu peur sur le, sur l'avenir et sur les prochains mois, je crois qu'il va vraiment falloir un changement de paradigme, l\u00e0 on va devoir penser autrement, on doit se mettre autour d'une table et discuter et trouver des solutions, parce que \u00e7a sert \u00e0 rien de discuter, de dire on tout on le les riches payent et Bizot non c'est pas comme \u00e7a, \u00e7a ne va pas aller, il faut trouver des majorit\u00e9s vrai que quand on vous entend, ce soir, \u00e7a fait un tout petit peu peur on \u00e7a, \u00e7a ferait pas exactement, et l\u00e0 je pense que j'esp\u00e8re fortement que le PDC pourra jouer ce pivot et dans le dans le domaine de l'environnement, il va soutenir des mesures pour pour l'environnement, choisir son camp pour le domaine de l'environnement, il a toujours choisi et c'est pas nouveau, c'est pas nouveau, et je vous rappelle, Doris Leuthard, mais c'est plus vieux encore que que son \u00e9poque de l'\u00e9poque o\u00f9 elle avait fait un peu et l\u00e0, on avait interdit les les enfants on mis un terme au nucl\u00e9aire donc l\u00e0 vraiment, il va falloir penser autrement, vous parlez d'une taxe en viennent mental, mais pourquoi pas, parlons-en, s'il faut peut-\u00eatre aller dans dans son sc\u00e9nario 3 axes sur les sur les transactions, les transactions, pourquoi pas, mais moi, parlons-en, parlons-en, parlons-en, l\u00e0 c'est effectivement une source de revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:41:04 > 0:41:13) [78%] : \r\nDamien Cottier, parlons-en la Taxe transactions financi\u00e8res pas sur mais pardon, ma femme, mesure, bon, je suis en me demandait si le si le PLR et s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:41:13 > 0:41:22) [91%] : \r\nDans son aggiornamento environnemental, j'ai laiss\u00e9 une liste d'une cinquantaine de propositions qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es depuis plus de 2 ans au Parlement qui vont exactement dans le sens de tout un tas de mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:41:22 > 0:41:38) [75%] : \r\nEn d\u00e9route, quoi, pas les partis sur les champions de l'\u00e9cologie de Berne c'est dans une seconde pour dire que \u00e7a s'est d\u00e9j\u00e0 traduit dans des actes politiques oui mais moi leur fonds pour \u00eatre les engagerait avec donc \u00e7a va, plus en m\u00eame temps, ai pas tous en m\u00eame temps il est Pascal cours oui ben les combats pas le pourrait-il mais c'est aussi l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:41:38 > 0:42:22) [90%] : \r\nPrestation de de certaines de certains positionnements sur une \u00e9chelle gauche- droite qui qui est sujette \u00e0 interpr\u00e9tation parce que moi je constate parce que moi je constate, et si je parfaitement d'accord avec ce qu'a dit ma voisine tout alors c'est une question de finalement de, de, de, comment dire, de culture politique, c'est une question de s'\u00e9couter, d'essayer de cr\u00e9er des majorit\u00e9s, c'est exactement ce qui s'est pass\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, la loi sur le CO2 s'est cass\u00e9 la figure au Conseil national parce que les groupes ne s'\u00e9tait pas \u00e9cout\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, ils ont travaill\u00e9 ensemble pour trouver un projet qui soit le juste milieu, qui sera le point d'\u00e9quilibre qui vous paraissait th\u00e9orique mais dont je parlais tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire qui permettent d'avancer de mani\u00e8re forte mais sans casser les \u00e9quilibres et ce projet a eu l'unanimit\u00e9 de la commission au Conseil des \u00c9tats et quasi bleu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:42:22 > 0:42:34) [81%] : \r\nLe Pen est revenu, c'est pas l'heure, un des grands artisans du de la loi sur CO2 mais c'est lui qui l'a fait au Conseil antan comme je vous avez combien de ce que je voudrais rappeler, et puis les autres partis partout les \u00e9lections pass\u00e9es, les autres partis ont pas faire savoir les \u00e9lections d\u00e8s maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:34 > 0:42:55) [88%] : \r\nMoi je, moi ce que je souhaite, ce que je souhaite qu'\u00e0 Alen\u00e7on, ce que vous avez dit, c'est qu'au Conseil national, on s'\u00e9coute et on essaye de trouver ces majorit\u00e9 plut\u00f4t que de chercher toujours ce qui divise et c'est chaque fois on dit : ah oui mais \u00e7a ne va pas assez loin, non, \u00e7a va beaucoup trop loin, on n'arrivera pas \u00e0 trouver des majorit\u00e9s, il faut un changement au fond de paradigme, comme vous l'avez dit politique \u00e0 prendre un peu plus \u00e9cout\u00e9s, parce qu'il y a plus de majorit\u00e9 \u00e9vidente j'aime au conseil national, il faudra les cr\u00e9er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:42:55 > 0:43:26) [87%] : \r\nJ'aimerais vous entendre les uns des autres sur une id\u00e9e qui a \u00e9merg\u00e9 directement dimanche de l\u00e0 dans la boue, je crois, de votre de votre pr\u00e9sident de partir l'arr\u00eate : c'est l'id\u00e9e d'un sommet national sur ces questions- l\u00e0, sur l'environnement sur le climat, les Fran\u00e7ais appellerait \u00e7a un Grenelle un Grenelle de l'environnement, je ne sais pas, peut-\u00eatre, \u00e7a porte malheur parce qu'il a pas donn\u00e9 grand- chose, vous allez vraiment, mais c'est, c'est c'est la solution que vous pourrez entendre tous ceux de l'ensemble de ses d\u00e9saccords avec des des possibilit\u00e9s de consensus est l\u00e0, c'est \u00e7a l'id\u00e9e qu'il faut ce qui c'est \u00e7a qu'il faut mettre en branle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:26 > 0:44:18) [85%] : \r\nBah, parce que je trouve de la tour ce que j'ai entendu autour de la t\u00e2che sur plusieurs personnes ont dit ce qu'il faut se mettre autour de la table et se mettre au travail et c'est exactement cette proposition qui est faite, je sais pas si le mot Grenelle existant en suisse allemand appel\u00e9 ce sommet, le film a pour l'instant, je crois que le l'UDC a accept\u00e9 d'y participer : les Verts, lib\u00e9raux et le Parti social- Albert Rushdie, par contre, le PDC le PLR pensait sans doute que, on le sait, le Parlement suffisait, maintenant, \u00e7a c'est vraiment un d\u00e9bat qu'on peut avoir autour, c'est \u00e7a, mais je pense qu'effectivement il faut se mettre autour de la table regarder quelle est la r\u00e9alit\u00e9 et la France, les scientifiques peuvent nous aider, mais \u00e0 partir de l\u00e0, quelles sont les solutions qu'on veut apporter je dirais adore, vous vouliez parler de d'agriculture durable, tr\u00e8s bien, parlons l'agriculture durable, certains veulent taxer les transactions financi\u00e8res tr\u00e8s bien, qui ach\u00e8te ce soit chez nous, ce sommet Brigitte crotale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:44:18 > 0:44:39) [88%] : \r\nJe crois, je l'ach\u00e8te \u00e0 condition que ce soit pas que des politiciens autour de la table, mais qu'il y a des repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile et il faut imp\u00e9rativement que les jeunes qui \u00e9taient dans la rue, il soit il faut des ing\u00e9nieurs qui soit, il faut que des acc\u00e8s plus tard, il soit l\u00e0, c'est surtout \u00e7a qui aurait un but de de faire avancer le sujet parce que vous avez vu, l\u00e0, on va tourner au fond et je pense qu'il faut que les id\u00e9es viennent un petit peu, soit sont contraignantes Dailly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:44:39 > 0:44:43) [73%] : \r\nSt\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au la gauche radicale, sera-t-elle au sommet national il a lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:43 > 0:44:52) [81%] : \r\nLa, la, la gauche radicale, elle est, et je reviens sur ce dit Ma ma ma coll\u00e8gue LR dans lien et en dialoguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:44:52 > 0:45:22) [89%] : \r\nEt mouvements sociaux, enfin je veux dire qu'on est l\u00e0, on a, il faut trouver un consensus, un juste milieu \u00e9trange nation que le juste milieu entre nous soit dit, hein, parce que comment est-ce qu'on le comment est-ce qu'on le le visualise, il faut se mettre entre nous, discuter, etc, mais certes, mais enfin, des centaines de milliers de jeunes extinction r\u00e9bellion qui fait des des actions de d\u00e9sob\u00e9issance civile, parce qu'il trouve qui trouve parce qu'ils trouvent et quelque part, ils ont tout \u00e0 fait raison que non seulement on va pas assez vite, mais que on n'est pas assez contraignant alors si vous voulez sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:45:22 > 0:45:27) [83%] : \r\nPour le sommet parce qu'extension r\u00e9bellion, c'est une voie on bloque l'\u00e9ponge le sommet, on se met tous autour d'une taupe, son ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:45:27 > 0:46:09) [89%] : \r\nNon, non, laquelle moi je, je, je suis pas s\u00fbr qu'on puisse pas on puisse pas faire un dialogue avec les mobilisations sociales, les manifestations et et qu'on y compris la d\u00e9sob\u00e9issance civile \u00e0 l'air de Greta Berg, enfin, on est l\u00e0, tout cela habill\u00e9 cravate etc autour de cette table vous pas moi \u00e7a \u00e7a risque pas de m'arriver mais mais mais mais, en gros, je veux dire y a d\u00e9di\u00e9 \u00e0 une mobilisation sociale parce qu'il y a une urgence qui qui est senti que l'urgence climatique et senti autant d'ailleurs du point de vue de la justice sociale et que donc il y a pas, il y a pas de si, si, il y a une porosit\u00e9 entre entre le Grenelle et les mobilisations sociales, il faut que les 2 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:46:09 > 0:46:17) [88%] : \r\nMichel, vous arrivez \u00e0 marcher dans la main avec les parce que \u00e7a me \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a roule, \u00e7a, \u00e7a va beaucoup jouer l\u00e0- dessus, a march\u00e9 dans la main avec les Verts qui ne sont pas libres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:46:17 > 0:47:06) [94%] : \r\nAlors je vais marcher dans la main avec les Verts, le PLR, le PDC le PS et puis toutes les forces qui veulent, qui veulent avoir, je veux dire je, je pars du principe, c'est comme pour la sant\u00e9, on doit avoir les vecteurs dans le m\u00eame sens, donc il faut trouver, il faut trouver ben oui, il faut trouver, c'est la Suisse il y a une histoire de consensus, de compromis, j'ai \u00e0 Gen\u00e8ve, on a cr\u00e9\u00e9 les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la sant\u00e9 pour trouver des solutions, on a fait une r\u00e9flexion au-del\u00e0 c'est pas que les m\u00e9decins, les infirmi\u00e8res, mais il y avait des gens de l'industrie, il y avait des gens qui \u00e9taient exactement ce que vous avez dit faut que avoir un panel qui est large pour avoir des solutions pour ce pays et puis qu'on puisse aller vers cette transition parce qu'il il faut la faire, donc si on doit faire cette transition on doit aller de l'avant et je l'ai dit au d\u00e9part, c'est un devoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:47:06 > 0:47:12) [86%] : \r\nJean-Luc Addor fait quoi vous vous reste en embuscade, vous esp\u00e9rez que le Front Vert explose et que le par le Parlement souviennent qu'il est \u00e0 droite, \u00e0 70 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:12 > 0:47:40) [91%] : \r\nNon, absolument pas, je me souviens d'une chose, c'est que les \u00e9lecteurs viennent de s'exprimer, donc on peut tenir des th\u00e9ories sur la soci\u00e9t\u00e9 civile, moi je dis-je juste ceci : la soci\u00e9t\u00e9 civile, elle vient de s'exprimer et nous en sommes le reflet et puis jusqu'\u00e0 nouvel avis c'est pas extinction r\u00e9bellion, on est en en bloquant tout le monde sur j'pas je sais pas quel pont etc qui qui fait avancer les affaires et qui fait les lois, c'est le Parlement, et puis au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:47:40 > 0:47:49) [82%] : \r\nC'est peut-\u00eatre extinction r\u00e9bellion qui en bloquant les ponts fait voter, les Verts, qui arrive au Parlement, c'est bien beau, m\u00eame peut-\u00eatre bien s\u00fbr, on entendra disons, si je peux aller jusqu'au, allez-y, allez-y, pardon au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:49 > 0:48:24) [92%] : \r\nAvant m\u00eame, moi j'ai rien contre les semaines je pense simplement que le grand risque des sommets, c'est de faire de brasser beaucoup d'air de produire beaucoup de litt\u00e9rature et puis n'aboutira pas grand chose de complet de, de, de concret, je rappelle que dans un Parlement il y a des commissions, des commissions dans lesquelles, pratiquement toutes nos forces politiques seront seront r\u00e9unis et puis que l\u00e0 il y a un vrai dialogue qui peut s'instaurer, parce que nous apprendrons \u00e0 nous conna\u00eetre, nous sommes pas nombreux \u00e0 nous conna\u00eetre, relativement bien, mais \u00e7a viendra, et puis c'est aussi comme \u00e7a qu'on peut esp\u00e9rer avancer parfois au-del\u00e0 de certains clivages politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:48:24 > 0:49:00) [86%] : \r\nAvant de conclure sur les autres dossiers puisqu'il aurait il y en aura quand m\u00eame d'autres pendant cette l\u00e9gislature que vous devrez porter les uns les autres pour repr\u00e9senter votre \u00e9lectorat, juste un mot sur l'autre vague qui a eu lieu \u00e0 une vague importante la vague violette, je crois qu'on peut le l'appeler comme \u00e7a 42 pourcent de femmes aujourd'hui au au Conseil national, on passe de la je crois 38\u00e8me rang mondial au 15\u00e8me rang mondial, est ce que Brigitte Quentin aussi si on ne sait pas ce que c'est dit qu'est-ce que cette vaguelette, elle peut, elle est de nature aussi au moment o\u00f9 on va \u00eatre recherch\u00e9e des majorit\u00e9s plus peut-\u00eatre plus que jamais \u00e0 changer la nature des rapports entre les gens, entre les parties, donc les formations, est ce que \u00e7a peut se faire une diff\u00e9rence ou pas ou est-ce que c'est une remarque affreusement sexiste que de penser \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:49:00 > 0:49:29) [90%] : \r\nVous pensez que les femmes vont faciliter la politique n'avait pas, je pense qu'elles vont avoir un r\u00f4le de facilitateur, effectivement, avec peut-\u00eatre l'esprit des fois plus, plus pragmatique et puis moins combatif et essayer de trouver aider des alliances et je pense que les femmes dont le th\u00e8me du du climat vont aussi \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s motiv\u00e9s propres plus que les hommes, un petit peu conservateurs de la droite du Parlement parce qu'elles savent que c'est l'avenir de leurs de leurs enfants qui est en jeu et je crois qu'elles sont beaucoup plus motiv\u00e9s que certaines personnes qui il ne voyait effective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:29 > 0:49:32) [98%] : \r\nIl y a quand m\u00eame des conservateurs qui ont des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:49:32 > 0:49:40) [72%] : \r\nMais qui sont conservateurs cresson observateur et fier de l'\u00eatre et qui sont n\u00e9anmoins soucieux et mon entreprise par une France votre pas paquet sur cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:49:40 > 0:49:43) [92%] : \r\nSur cette question, sur cette question de la f\u00e9minisation tr\u00e8s impressionnant du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:49:43 > 0:49:59) [91%] : \r\nAlors moi, j'en suis tr\u00e8s heureux et j'essaie, je je je fonde beaucoup d'espoirs dans cette f\u00e9minisation je crois effectivement qu'on va, j'esp\u00e8re en tout cas, mais je, je le crois, qu'on arrivera \u00e0 trouver des solutions pragmatiques qu'on arrivera \u00e0 se parler et s'\u00e9couter, St\u00e9phane est pr\u00e9cieux, \u00e7a sera tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:59 > 0:50:44) [87%] : \r\nMais je, je vais revenir, vous avez dit encore, mais en gros la vague, le fait que, il y a plus de femmes dans le parlement f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas tout \u00e0 fait \u00e9loign\u00e9 de du du du 14 juin o\u00f9 plus d'un demi-1000000 de femmes et d'hommes solidaires se sont mobilis\u00e9s autour d'un certain nombre de projets qui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s dans un manifeste par les 19 raison de faire gr\u00e8ve, donc moi au-del\u00e0 des discours sur est ce que les femmes seront sauront etc, j'aimerais que les femmes qui sont effectivement aujourd'hui \u00e9lu parce que il y a eu une vague violette et parce que il y a eu une mobilisation Mons d'ailleurs Vague Viola, qui est en train de se lier maintenant au mouvement et au march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:50:44 > 0:51:01) [85%] : \r\nPour le climat, h\u00e9 bien, j'aimerais que les femmes qui sont pr\u00e9sentes prennent les 19 revendications qui sont essentiels et cardinal dans le dans le r\u00f4le, et dans la place qu'ont les femmes aujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9 helv\u00e9tique quel les accepter que les d\u00e9fendent \u00e0 Berne, \u00e7a pour moi ce serait beaucoup plus hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:51:01 > 0:51:23) [92%] : \r\nPourtant, elle est on\u00e9reuse, moins de 10 minutes avant la fin de cette \u00e9mission et j'aimerais que je vous apprendrai rien si je dis que l'agenda politique se limite pas uniquement au climat et aux questions environnementales : que deviendront les, les, tous les autres sujets on va pas tous les faire, je vous rassure, dans la nouvelle configuration, je vous propose de revenir sur la d\u00e9monstration de l'excellent Lo\u00efs Siggen Lopez sur 2 dossiers cl\u00e9s c'\u00e9tait lundi soir dans le 19 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:24 > 0:52:29) [92%] : \r\nOn commence par l'Europe, avec ce fameux accord cadre, h\u00e9 bien l\u00e0, il y a 3 blocs : il y a un bloc d'abord qui dit oui, c'est le PLR et les Verts, lib\u00e9raux, il y a un bloc qui dit non, c'est l'UDC et puis il y a le Bloc disons des sceptiques qui disent oui sur le principe, mais non \u00e0 cet accord-l\u00e0, alors on a du coup un conseil national morcel\u00e9, autrement dit les \u00e9lections, les r\u00e9sultats d'hier, h\u00e9 bien non pas r\u00e9gler d'un coup de baguette magique la question europ\u00e9enne, et vous l'avez peut-\u00eatre remarqu\u00e9 sur ce dossier important, les Verts et les Verts lib\u00e9raux ne sont pas tout \u00e0 fait d'accord, un autre dossier important \u00e0 venir, c'est celui des retraites, avec un enjeu important pour les femmes, et l\u00e0 il y a un bloc majoritaire, le Centre verts lib\u00e9raux compris et puis la droite, la droite pardon y sont plut\u00f4t favorables \u00e0 un rehaussement de l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes \u00e0 60 \u00e0 65 ans, alors il y a une majorit\u00e9, mais cette majorit\u00e9 va devoir composer avec un bloc de gonds de gauche qui dit non et ce bloc de gauche hier s'est pouss\u00e9e par les Verts, ils vont donc peser certainement dans les n\u00e9gociations \u00e0 venir sur ce th\u00e8me, et vous l'avez peut-\u00eatre \u00e0 nouveau sur ce dossier important, les Verts et les Verts lib\u00e9raux non pas du tout la m\u00eame ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:52:32 > 0:52:48) [87%] : \r\nDamien Cottier des qui change 3 blocs, une vraie gauche une vraie droite un vrai centre des majorit\u00e9s parfois pas de majorit\u00e9 du tout \u00e0 d'autres moments-l\u00e0 sont tous tournois de l'\u00e9mission, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, \u00e7a va \u00eatre quoi, cette l\u00e9gislature, \u00e7a va \u00eatre la l\u00e9gislature des possible marchandage au contraire la l\u00e9gislature du consensus ressuscitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:52:48 > 0:53:57) [88%] : \r\nC'est ben moi, je l'esp\u00e8re, la Suisse est plus construire des ponts que de bloquer des ponts et je pense, je souhaite que le Conseil national aille dans cette direction et et je suis ravi de votre pr\u00e9sentation ce ce petit reportage du t\u00e9l\u00e9journal de 19 30 a quelques jours, parce que \u00e7a montre aussi qu'il y a un p\u00f4le qui s'est renforc\u00e9e n'en a pas encore parl\u00e9, c'est le p\u00f4le lib\u00e9ral parce que les Verts lib\u00e9raux ont beaucoup gagn\u00e9, le PLR, un petit peu perdu mais mais le pour le lib\u00e9ral et renforc\u00e9 et on le voit tr\u00e8s bien sur plusieurs dossiers, des dossiers de soci\u00e9t\u00e9 comme par exemple la question du mariage pour tous ou la question de l'imposition individuelle des questions politiques et \u00e9conomiques ext\u00e9rieures, comme l'Europe ou comme les accords de libre- \u00e9change, ce sont des dossiers sur lesquels nous pourrons nous mettent d'accord facilement entre PLR et Verts lib\u00e9raux et puis apr\u00e8s, il faudra faire des ponts avec les autres et voir comment on construit des majorit\u00e9s et pour les construire, il faut toujours que chacun fasse des pas dans la direction de l'autre, alors votre configuration y pr\u00eate pas vraiment parce que vous nous mettez plut\u00f4t dans l'opposition, \u00e7a va changer, \u00e7a va changer vous m\u00eame, moi je suis moins que que ce Parlement sera plus consensuel que le pr\u00e9c\u00e9dent et qu'on arrivera plus facilement parce qu'il n'y a pas de majorit\u00e9 \u00e9vidente et qu'il faudra les constitu\u00e9 par dossier qu'on arrivera plus facilement \u00e0 jeter ses ponts et c'est une excellente chose et si le fait qu'il y ait plus de femmes et qu'il y ait plus de jeunes dans le Parlement y contribue, h\u00e9 bien c'est une excellente chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:53:57 > 0:54:12) [82%] : \r\nEst ce qu'il faut se pr\u00e9parer Brigitte contraire la multiplication de paquets un peu multiforme, je pense \u00e0 RFFA r\u00e9forme fiscale Financement de l'AVS de sujets qui ont rien \u00e0 voir, je te donne un peu d'fiscal qui me donne un peu de financement de l'AVS \u00e7a mais dans la m\u00eame chose dans des gros paquets multiforme allez voisinage un petit match me donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:54:12 > 0:54:41) [87%] : \r\nOui, c'est en voyant mais \u00e7a le le principe des n\u00e9gociations et des compromis, c'est vrai que les lyc\u00e9es concern\u00e9s a doubl\u00e9 depuis les choses sont des tests les les paquets, alors que dans le canton de Vaud, on en avait d\u00e9j\u00e0 fait un ou 2 et c'est vrai que \u00e7a fait passablement avant, c'est aussi la politique sociale, malgr\u00e9 tout, mais c'est pas ce qui pla\u00eet le plus, et puis je suis pas s\u00fbr quand arrivera \u00e0 faire des paquets de tous mais par contre, ben voil\u00e0 la l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, il faudra que il faut quand m\u00eame pas d\u00e9lirer, donc on n'a pas l'\u00e9galit\u00e9 femme faut quand m\u00eame pas exag\u00e9rer et beaut\u00e9, un projet d'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:54:42 > 0:54:50) [78%] : \r\nMichel terre sur ce point, comment vous voyez comment vous voyez les choses, vous arrivez, vous avez le petit nouveau Price rentrer en faisait l'un des petits nouveaux \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s forte d'espoir ou vous dites \u00e7a l'en faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:54:50 > 0:56:01) [89%] : \r\nSinon, si je vais \u00e0 Berne c'est pour hein, c'est pour travailler de c'est pour faire avancer les dossiers, \u00e7a veut dire qu'il faut trouver des consensus et \u00e7a veut dire que cette travailler ensemble, alors, parfois, nous allons travailler ensemble, parfois, nous allons travailler ensemble, parfois, j'esp\u00e8re qu'on pourra tous travailler ensemble, peut-\u00eatre pas, mais on voit que sur mais il y a peut-\u00eatre, il y a peut-\u00eatre des des sujets rendre ill\u00e9gales les in\u00e9galit\u00e9s salariales, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre un sujet o\u00f9 on va avoir de la peine de la peine \u00e0 trouver quelqu'un qui peut \u00eatre contre, le fait, j'ai 2 enfants j'ai une fille, un gar\u00e7on, ils font l\u00e0 si il devait faire la m\u00eame formation et les m\u00eames \u00e9tudes la m\u00eame formation, le m\u00eame m\u00e9tier, h\u00e9 bien pourquoi ma fille aurait moins et pourquoi elles auraient moins acc\u00e8s \u00e0 \u00eatre encadre bien on doit se battre et puis si je vais \u00e0 Berne c'est pour aussi \u00eatre compte les in\u00e9galit\u00e9s, \u00e7a nous ram\u00e8ne peut-\u00eatre \u00e0 la taxe, etc, parce qu'on doit avoir la conscience que plus on va creuser les in\u00e9galit\u00e9s, plus il y aura une instabilit\u00e9 au risque qui a \u00e9t\u00e9 clair par rapport \u00e0 la d\u00e9mocratie, donc c'est vraiment ce travail- l\u00e0 et puis rendre, je le redis, mais ill\u00e9gal les in\u00e9galit\u00e9s salariales, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9, j'esp\u00e8re que ce th\u00e8me pourra nous rassembler, Fabien Fivaz vous \u00eates para\u00eet pardon, excusez-moi, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:56:01 > 0:56:07) [87%] : \r\nPour passer \u00e0 la derni\u00e8re l\u00e9gislature mais on esp\u00e8re qu'il va passer, cette fois, je pense qu'il faut, il y aura peut-\u00eatre un peu de l'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:56:07 > 0:56:11) [96%] : \r\nIl faut \u00eatre tr\u00e8s clair, je pense que la la vague du mois de juin, elle va droit dans ce sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:56:11 > 0:56:16) [79%] : \r\nOui, je crois que reviendra concoct\u00e9 averses 21 comme on lui dire parce qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:56:16 > 0:56:26) [81%] : \r\nQuand Monsieur Gauthier, se f\u00e9licite du renforcement du camp lib\u00e9ral moi d\u00e9j\u00e0 vers lib\u00e9ral, je ne sais pas si c'est pas par hasard une sera le peuple \u00e0 Dijon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:56:26 > 0:56:41) [78%] : \r\nIl y a un peu diff\u00e9remment le r\u00e9aliser dans pour conservateur, donc voil\u00e0, il y a un ensemble de plusieurs droits vous appelez via l'Union d\u00e9mocratique du sens si on vous s'amuse, on y retrouve les Verts \u00e7a fait pas vous savez, tr\u00e8s forte, vous \u00eates le climat est-il \u00e0 ce point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:56:41 > 0:56:53) [85%] : \r\nLe climat, l'enjeu est-il \u00e0 ce point important, l'urgence est-elle \u00e0 ce point urgente pour vous soyez pr\u00eats \u00e0 l\u00e2cher \u00e7a et l\u00e0, tu laisses sur la pr\u00e9voyance sur les je ne sais pas, \u00e0 l'\u00e9coute de la sant\u00e9 ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:56:53 > 0:57:51) [90%] : \r\nD\u00e9sol\u00e9, mais je pense que toutes les choses sont li\u00e9es vont pas vraiment le faire comme \u00e7a et puis m\u00eame, sur la mer falloir vous l'avez compris avec les paquets, moi je pense \u00e0 la l\u00e9gislature, le probl\u00e8me c'est qu'effectivement le le PLR et puis l'UDC va la majorit\u00e9 et du coup, c'est pas une majorit\u00e9, je ne sais pas une l\u00e9gislature pour rien, mais il y a quand m\u00eame beaucoup de choses qui ont \u00e9t\u00e9 combattues parce que pendant tout le d\u00e9bat qu'on a eu ce soir on a oubli\u00e9 une chose c'est qu'en Suisse, souvent au final cette pub que le dernier mot, si on fait une loi sur le CO2, telle qu'elle est, par exemple, voulu par le Conseil des \u00c9tats, peut-\u00eatre que l'UDC lancera le r\u00e9f\u00e9rendum r\u00e9coltera 58 signatures et ensuite, c'est pour \u00e7a que je l'ai dit dans mon chapeau, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 tout au d\u00e9but, c'est de dire : mais au final, on devra tous qu'on trouve des majorit\u00e9s ou pas, qu'on soit Alain compte l'autre comment on devra retourner dans la rue et puis dire aux gens, il faut dire oui parce que voil\u00e0, puis vous vous direz, il faut dire non parce que, et puis c'est un d\u00e9bat qu'on a 3, 4 fois par ann\u00e9e en Suisse et qu'on continuera d'avoir sommet pour le climat ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:57:51 > 0:58:00) [82%] : \r\nBah on en vous rentrez dans les pardon au moment o\u00f9 vous rentrez en force au Parlement, vous nous \u00e0 sens vous nous annoncez le gestion de blocage et des initiatives qui passe par l'abandon par la Russie, vous avez m\u00eame r\u00e9action passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:58:00 > 0:58:24) [91%] : \r\nIl moi je me je suis d\u00e9sol\u00e9 mais moi j'avais la peine \u00e0 ne pas ne pas \u00eatre avec cette cette cette cette vision de la d\u00e9mocratie suisse o\u00f9, finalement, si un groupe le d\u00e9cide, c'est le peuple qui a le dernier mot et puis c'est \u00e0 nous, politique d'abord de faire des compromis, mais ensuite, si on n'y arrive pas d'aller dans la rue pour soient mobilis\u00e9s soit r\u00e9ussir \u00e0 faire passer 3 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:58:24 > 0:58:26) [70%] : \r\nPour les Lecteurs, c'est pour qu'il passe, r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:58:26 > 0:58:40) [88%] : \r\nPourquoi pas, qui est tr\u00e8s rapidement parce qu'ils sont, a peut-\u00eatre sous- Olivier pendant Pandanad de l\u00e9gislature que la Suisse est quand m\u00eame un pays de consensus et on va devoir trouver des consensus si si les Verts veulent d\u00e9j\u00e0 se mettent dans l'opposition radicale et dire on va aller dans la rue, on va, on va parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:58:40 > 0:58:45) [75%] : \r\nSi on n'y arrivera au Dicamba le ramadan qui peut quand m\u00eame dit qu'il est pos\u00e9, pas tr\u00e8s avant, il faudra discuter en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:58:45 > 0:58:50) [82%] : \r\nRenault et puis trouver des consensus avant d'aller dans la rue, peut-\u00eatre, \u00e7a sera peut-\u00eatre plus efficace et juste en s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:58:50 > 0:58:50) [87%] : \r\nComme quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:58:53 > 0:59:16) [85%] : \r\nVous le le r\u00e9sultat des urnes dimanche soir, c'est pas une dictature verte, on a 28 si\u00e8ges au Conseil national sur 200 seul on ne fera rien donc permettez-moi quand m\u00eame de dire que, suivant les d\u00e9cisions qui seront prises par, par exemple, la majorit\u00e9 lib\u00e9rale dont parlait Cottier, h\u00e9 bien on sera dans la rue parce qu'on est que 28 sur 200 St\u00e9phane est presque tr\u00e8s rapidement qu'il aime, j'aimerais entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:16 > 0:59:32) [90%] : \r\nNon mais je veux dire, on a parl\u00e9 de paquets de compromis et de consensus, de lignes du moindre mal, en gros, c'est de \u00e7a dont on parle si on si on prend le paquet RFFA vers souvent AVS en gros on a vid\u00e9 les caisses de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:59:32 > 0:59:38) [72%] : \r\nS\u00fbrement promis je vous donnerai la parole \u00e0 tous les foyers rouvrir et pas on est content, mais laissez moi je suis seront allais secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:59:38 > 1:00:06) [88%] : \r\nJ'en ai pour une seconde et on a on on s'est bloqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de faire le plan qui qui est pr\u00e9vue autour du climat, donc c'est \u00e7a le probl\u00e8me, et puis j'aimerais juste dire une chose : il y a le peuple qui vote et il y a tout ce qu'il y a la population qui travaillent en Suisse et qui ne peut pas voter parce qu'elle n'est pas suisse et cette population, elle aussi, peut-\u00eatre m\u00eame n\u00e9s en Suisse manifestent ce mobilier, \u00e7a se fait, entendent diff\u00e9remment, il faudrait peut-\u00eatre pas juste merci St\u00e9phane est pr\u00eat ce soir, vous faites bien lire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:06 > 1:00:36) [91%] : \r\nQue la population \u00e0 Vitrolles lors du prochain d\u00e9bat sur le climat, cette fois, c'\u00e9tait les politiques, la prochaine fois on reprendra la soci\u00e9t\u00e9 civile pour demander si vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de leurs attentes, tous les sept, merci 1000 fois d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous de l'avoir suivi chez vous de l'avoir aliment\u00e9 mercredi prochain, soir\u00e9e sp\u00e9ciale d'Infrarouge avec les documentaires de la RTS, on propose un film magnifique sur les dames : dame qui cherche l'amour apr\u00e8s 65 ans, on va faire une \u00e9mission difficile on reste modeste Chateaubriand n'avait pas tort de consid\u00e9rer que la vieillesse est un naufrage, excellente soir\u00e9e sur la RTS baba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:00:36 > 1:00:37) [87%] : \r\nMoi c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-23T21:18:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911038692", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec le conseiller national \u00e9lu PLR neuch\u00e2telois Damien Cottier, la conseill\u00e8re nationale \u00e9lue Ensemble \u00e0 Gauche genevoise St\u00e9fanie Prezioso, le conseiller national \u00e9lu Vert Fabien Fivaz, le conseiller national r\u00e9\u00e9lu UDC valaisan Jean-Luc Addor, la conseill\u00e8re nationale r\u00e9\u00e9lue PS vaudoise Brigitte Crottaz, la conseill\u00e8re nationale \u00e9lue PDC fribourgeoise Marie-France Roth Pasquier.", "id": "2039100", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["FIVAZ, FABIEN", "ADDOR, JEAN-LUC", "MATTER, MICHEL", "ROTH PASQUIER, MARIE-FRANCE", "CROTTAZ, BRIGITTE", "COTTIER, DAMIEN", "PREZIOSO, ST\u00c9FANIE"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761214", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043703", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0A15EC43-39AB-495E-A48B-05EAA8912B74", "internalArchiveId": "0A15EC43-39AB-495E-A48B-05EAA8912B74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-10-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Beaucoup d'analyses ce matin encore, dans le sillage des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. On continue de parler de l'\u00e9ventuelle pr\u00e9sence des verts au conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\nLa NZZ prend un peu de hauteur, et explique ce matin, que jamais, depuis 60 ans, le Conseil F\u00e9d\u00e9ral n'a \u00e9t\u00e9 aussi peu repr\u00e9sentatif des \u00e9lecteurs. \r\nLe journal le d\u00e9montre avec force sch\u00e9mas, en premi\u00e8re page, et en couleurs - y en a tellement, des couleurs, qu'on dirait un catalogue de jouets.\r\nOn y voit notamment les diff\u00e9rentes options pour renouveler la fameuse formule magique:  Le journal propose soit l'option, simplement, d'un si\u00e8ge pour le 4\u00e8me parti, ce serait donc les verts \u00e0 la place du PDC.\r\nOu alors, des partis repr\u00e9sent\u00e9s selon leurs force au National, selon leurs pourcentages de voix aux \u00e9lections, ou selon la force des \"blocs\" dont ils font partie, suivant la d\u00e9finition de la NZZ: la droite - UDC et petits partis - le centre avec PLR, PDC, verts lib\u00e9raux, PBD - et gauche: PS, verts et petits partis.\r\nL'ancienne formule magique est tout simplement morte, analyse pour sa part le Tages Anzeiger. Il faut, l\u00e0 aussi, une nouvelle clef de r\u00e9partition. Ou alors 9 conseillers f\u00e9d\u00e9raux.  \r\nLes journaux Tamedia, romands et al\u00e9maniques, qui publient aussi ce matin un sondage maison, sur la pr\u00e9sence d'une verte ou d'un vert au Conseil F\u00e9d\u00e9ral: les sond\u00e9s r\u00e9pondent \"non\" \u00e0 51%. \r\nM\u00eame appel en Une du Blick, lanc\u00e9 par les principaux int\u00e9ress\u00e9s, la pr\u00e9sidente des verts Reguly Rytz, et son homolgue des verts lib\u00e9raux J\u00fcrg Grossen: il faut une nouvelle formule magique, maintenant !\r\n*** Beaucoup d'analyse ce matin sur la physionomie du vote... vous avez retenu celle-ci: les campagnes ont aussi vot\u00e9 vert !\r\nLe constat fait par deux journaux dans leurs r\u00e9gions respectives: la Libert\u00e9 dans le canton de Fribourg, et Arcinfo dans celui de Neuch\u00e2tel.\r\nLes verts n'ont pas re\u00e7u des voix uniquement de la part des bobos urbains. Ils ont cartonn\u00e9 dans plusieurs villages. \r\nA l'inverse, le Temps nous explique ce matin que les r\u00e9gions de campagne ou de montagne sont inqui\u00e8tes face \u00e0 la mont\u00e9 des verts et des verts lib\u00e9raux. \r\nOn craint notamment des taxes sur l'essence, pour des r\u00e9gions qui n'ont pas acc\u00e8s facilement \u00e0 des transports publics. Ou encore les interdictons de pesticides. \r\nPour clore ce chapitre \"\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\", un \u00e9ditorial. Celui de Jacques Pilet sur le site \"bon pour la t\u00eate\":\r\nintitul\u00e9 le \"brouillard vert\"; il d\u00e9nonce une campagne qui ne s'est r\u00e9sum\u00e9e qu'en un d\u00e9ferlement de belles paroles. Sans propositions concr\u00e8tes sur l'\u00e9cologie, et sans aborder les autres sujets chauds. Un bla-bla vert qui a enfum\u00e9 les discours, et cela n'augure rien de bon. \r\n*** La lutte pour le climat, mais dans les rues, cette fois-ci: une lettre ouverte dans le Temps, qui soutient le mouvment Extinction R\u00e9bellion.\r\nExtinction R\u00e9bellion, ce mouvement qui bloque des centres villes, non-violence et d\u00e9sob\u00e9isance civile. \r\nLa lettre est sign\u00e9e de repr\u00e9sentants des universit\u00e9s - dont le prix Nobel Jacques Dubochet - de citoyens, aussi. Elle d\u00e9nonce un gouvernement suisse incapable de mettre en place des actions fortes et rapides pour lutter contre ce qu'ils appellent la \"crise climatique\". \r\nLe gouvernement renonce sciemment \u00e0 sa responsabilit\u00e9 de prot\u00e9gers ses citoyens. Le contrat social a donc \u00e9t\u00e9 bris\u00e9 et il est d\u00e8s lors fond\u00e9 de se rebeller pour d\u00e9fendre la vie, notre vie. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on va parler nourriture...\r\nUne tendance a le vent en poupe, nous explique la Libert\u00e9. Elle r\u00e9pond au nom anglophone de \"batch cooking\", ou \"cuisine de fourn\u00e9e\", en fran\u00e7ais.\r\nL'id\u00e9e, c'est de pr\u00e9parer ses repas le week-end pour la semaine.\r\nSi vous avez des enfants, c'est comme quand vous passiez des dimanches apr\u00e8s-midi \u00e0 faire des petits pots \"patates-brocoli-carottes\".\r\nLe but, c'est de r\u00e9organiser l'emploi du temps, en cuisinant le week-end et en ayant ainsi plus de temps la semaine. C'est aussi moins de stress, moins de gaspillage alimentaire, voire moins de charge mentale. \r\nCa existe depuis longtemps, mais avant, on appelait \u00e7a \"les restes\", moins glamour que batch cooking...\r\nEt puis, loin des petits pots \"patate-brocoli-carottes\"... le Temps nous emm\u00e8ne lui ce matin \u00e0 Lyon, pour une visite de la premi\u00e8re cit\u00e9 internationale de la gastronomie a ouvert le week-end dernier, \u00e0 l'H\u00f4tel-Dieu. \r\nLyon, c'est l\u00e0 que Rabelais \u00e9crivit Pantagruel et Gargantua, c'est aussi la plus grande densit\u00e9 de restaurants en France, 94 chefs \u00e9toil\u00e9s dans la r\u00e9gion, et surtout, Paul Bocuse. \r\nUne cit\u00e9 de la gastronomie qui se veut un lieu d'\u00e9change entre le public et les m\u00e9tiers de bouche. \r\nUne vraie cuisine, par exemple, o\u00f9 des chefs du monde entier viendront pr\u00e9senter des recettes, d\u00e9gust\u00e9es ensuite par le public. \r\nMais aussi, des objets in\u00e9dits, recettes, le secret des plantes m\u00e9dicinales...  le futur: \u00e9levages industriels, insectes, robotisation.\r\nOu alors, la cuisine \u00e0 travers l'histoire: on y apprend que lors des banquets de Cl\u00e9op\u00e2tre, on mangeait des talons de jeunes chameaux.", "durationSec": 512, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10785210", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-22T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-22T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10785220", "ece-10785210"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-28T08:16:28Z", "speechToTexts": ["28.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn passe \u00e0 la revue de presse Val\u00e9rie Droux beaucoup d'analyse en ce matin encore, dans le sillage des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on continue de parler de l'\u00e9ventuelle pr\u00e9sence des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nEt la NZZ prend un peu de hauteur et explique ce matin que jamais depuis 60 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a \u00e9t\u00e9 aussi peu repr\u00e9sentatif des \u00e9lecteurs, alors le journal le d\u00e9montre avec force sch\u00e9mas en premi\u00e8re page et en couleurs, il n'a tellement des couleurs qu'on croirait en catalogue de jouets, alors on y voit notamment sur ces sch\u00e9mas en couleurs, les diff\u00e9rentes options pour renouveler la fameuse formule magique, le journal propose soit l'option simplement d'un si\u00e8ge pour le 4\u00e8me, parti ce serait donc les verts \u00e0 la place du PDC, ou alors des partis repr\u00e9sent\u00e9s selon leurs forces nationales selon leur pourcentages de voix aux \u00e9lections ou selon la force des blocs dont ils font partie, suivant la d\u00e9finition de la NZZ la droite, l'UDC quelques petits partis le centre avec PLR PDC verts lib\u00e9raux PBD et puis la gauche PS- Verts et l\u00e0 aussi des petits partis, l'ancienne formule magique est tout simplement morte analyse dans la m\u00eame veine, le Tages-Anzeiger il faut l\u00e0 aussi une nouvelle cl\u00e9 de r\u00e9partition ou alors 9 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, les journaux Tamedia romans et al\u00e9maniques qui publient aussi ce matin en sondage maison sur la pr\u00e9sence d'une verte ou d'Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les sond\u00e9s r\u00e9pondent non \u00e0 51 pourcent m\u00eame appel en Une du Blick lanc\u00e9 par les principaux int\u00e9ress\u00e9s sur le renouvellement de cette formule magique, la pr\u00e9sidente des Verts, Regula Rytz et son homologue des verts lib\u00e9raux J\u00fcrg Grossen il faut une nouvelle formule magique main. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [79%] :\r\nTenant Matthias l\u00e9gal il faut Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [91%] :\r\nBonne question non, l\u00e0 c'est le le genre de situation o\u00f9 je pense que j'ai l'Avantage de ne pas travailler en politique, je vais vous saurez tout \u00e7a en t\u00e9l\u00e9 en spectateur mais est qu'il font un Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je pense que la question est tr\u00e8s difficile \u00e0 trancher, quand on sait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9videmment prend ses d\u00e9cisions \u00e0 l'unanimit\u00e9, \u00e7a ne veut pas forc\u00e9ment dire que la pr\u00e9sence d'un Vert va permettre, forc\u00e9ment \u00e7a, avancer des, des, des, des causes politiques \u00e9cologistes en tout cas en tant qu'organisation nous on n'a pas d'avis, on se r\u00e9jouit de voir ce qui va se passer, on est content de voir une repr\u00e9sentation plus forte des questions climatiques et les questions environnementales au Parlement mais je, je, \u00e0 ce stade, je peux pas vraiment de vous donne mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s inattendu, tout est un peu d\u00e9sempar\u00e9 sur cette question, on a l'impression, c'est aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite, on verra, en tout cas ce qui se passe ici il Zentropa au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 terme beaucoup d'analyses, on poursuit Val\u00e9rie beaucoup d'analystes ce matin sur la physionomie du vote et vous avez retenu celle -ci les campagnes ont eux aussi vot\u00e9 Vert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [94%] :\r\nOui, le constat fait par 2 journaux dans leurs r\u00e9gions respectives la libert\u00e9 dans le canton de Fribourg et Arc Info dont celui de Neuch\u00e2tel, les Verts n'ont pas re\u00e7u des voix uniquement de la part des bobos urbains dont ils ont cartonn\u00e9 aussi dans plusieurs villages de ces cantons, \u00e0 l'inverse, le ton, lui, nous explique ce matin que les r\u00e9gions de campagne ou de montagne sont inqui\u00e8te face \u00e0 la mont\u00e9e des Verts et des verts lib\u00e9raux, on craint notamment des taxes sur l'essence pour des r\u00e9gions qui n'ont pas acc\u00e8s facilement \u00e0 des transports publics ou encore les interdictions de pesticides et puis pour clore ce chapitre \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un \u00e9ditorial, celui de Jacques Pilet sur le site, bon pour la t\u00eate, intitul\u00e9 le brouillard Vert, il d\u00e9nonce une campagne qui ne s'est r\u00e9sum\u00e9e qu'en un d\u00e9ferlement de belles paroles sans propositions concr\u00e8tes sur l'\u00e9cologie et surtout sans aborder les autres sujets chauds, un bla-bla Vert qui a enfum\u00e9 les discours et, dit -il, cela n'augure rien de bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [83%] :\r\nMathias Schlegel je vous voyez hausser les sourcils sur c'est Acer cet \u00e9dito, c'est pas tout faux quand m\u00eame, on a tr\u00e8s peu parl\u00e9 des autres th\u00e8mes le climat mobiliser \u00e9norm\u00e9ment, est ce qu'on peut comprendre que les enjeux soci\u00e9taux de la Suisse, ont \u00e9t\u00e9 un peu mis de c\u00f4t\u00e9 et que \u00e7a inqui\u00e8te certains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [91%] :\r\nJe peux comprendre que \u00e7a inqui\u00e8te certains, moi je vous avez vou\u00e9 \u00e0 titre personnel, moi \u00e7a fait 20 ans que que que je connais cette question du r\u00e9chauffement climatique, comme tout le monde, c'est-\u00e0-dire que le protocole de Kyoto, il a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 il y a 20 ans, c'est vrai que si on s'\u00e9tait mis en dents de bataille il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, on pourrait peut-\u00eatre parler de tous les sujets, un des gros, un des grands probl\u00e8mes coupe, hein, qu'on peut avoir avec le r\u00e9chauffement climatique, C\u00e9cile devient tellement urgent ou tellement catastrophique ou tellement dangereux qu'il efface les autres sujets et j'esp\u00e8re qu'on n'en arrive pas l\u00e0 j'esp\u00e8re effectivement que les autres sujets de soci\u00e9t\u00e9 ont toujours leur place dans le d\u00e9bat politique, mais je suis content que pour une \u00e9lection en tout cas ce sujet pris l'importance qui est la sienne, c'est-\u00e0-dire que c'est un sujet qui touche absolument tout le monde, qui touche tous les, tous les aspects de notre soci\u00e9t\u00e9, tous les secteurs de l'\u00e9conomie, et effectivement, il s'est impos\u00e9 au devant de la sc\u00e8ne politique et c'est tr\u00e8s bien, moi je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [94%] :\r\nLa lutte pour le climat, mais dans les rues, cette fois -ci, Val\u00e9rie, une lettre ouverte dans le temps, qui soutient le mouvement, on en parlait dans cette matinale le mouvement extinction r\u00e9bellion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [94%] :\r\nOui, extinction r\u00e9bellion \u00e0 ce mouvement qui bloque les centre- villes non- violence et d\u00e9sob\u00e9issance civile mobilisation citoyenne, la lettre sign\u00e9e de repr\u00e9sentants des universit\u00e9s, dont le prix Nobel Jacques Dubochet de citoyens aussi et elle d\u00e9nonce un gouvernement suisse incapable de mettre en place des actions fortes et rapides pour lutter contre ce qu'ils appellent la crise climatique : le gouvernement renonce sciemment \u00e0 sa responsabilit\u00e9 de prot\u00e9ger les citoyens le contrat social a donc \u00e9t\u00e9 bris\u00e9 et il est d\u00e8s lors fond\u00e9 de se rebeller, disent -ils, de se rebeller pour d\u00e9fendre la vie notre vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [88%] :\r\nEt on termine avec, on parle de nourriture nouvelle tendance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [92%] :\r\nOui, une nouvelle tendance qui a le vent en poupe, nous explique que la libert\u00e9, elle r\u00e9pond au nom anglophone de batch Cooking ou cuisine de fourn\u00e9e en fran\u00e7ais, l'id\u00e9e c'est de pr\u00e9parer ses repas, le week- end pour la semaine, alors si vous avez des enfants, c'est comme quand vous passiez d\u00e8s dimanche apr\u00e8s- midi, \u00e0 faire des petits pots patate brocolis carottes alors le but, c'est de r\u00e9organiser l'emploi du temps, \u00e7a me parle \u00e0 toutes griffes, on est tr\u00e8s concern\u00e9, le but, c'est de r\u00e9organiser l'emploi du temps en fait en cuisinant le week- end et en ayant ainsi plus de Tomba la semaine c'est aussi moins de stress, moins de gaspillage alimentaire, voire moins de charge mentale \u00e7a existe depuis longtemps en fait, mais avant d'appeler \u00e7a l'est rest\u00e9, oui, c'est ce que l'amour Cooking marketing la et puis donc loin des petits pots patate brocolis carottes le Temps nous emm\u00e8ne lui ce matin \u00e0 Lyon pour une visite de la premi\u00e8re cit\u00e9 internationale de la gastronomie, elle a ouvert ses portes le week- end dernier \u00e0 l'H\u00f4tel- Dieu, Lyon, c'est l\u00e0 que Rabelais \u00e9crivit pour cruelle et Gargantua, c'est aussi la plus grande densit\u00e9 de restaurants en France, 94 chefs \u00e9toil\u00e9s dans la r\u00e9gion et surtout Paul Bocuse, bien s\u00fbr, une cit\u00e9 de la gastronomie, qui se veut un lieu d'\u00e9changes entre le public et les m\u00e9tiers de bouche, une vraie cuisine par exemple au 3\u00e8me \u00e9tage o\u00f9 des chefs du monde entier vont venir pr\u00e9senter des recettes d\u00e9gust\u00e9es ensuite par le public mais aussi des objets in\u00e9dits des recettes, le secret des plantes m\u00e9dicinales ou encore le futur \u00e9levages industriels insectes robotisation ou alors la cuisine \u00e0 travers l'histoire, on y apprend que lors des banquets de Cl\u00e9op\u00e2tre se r\u00e9galer de talons de jeunes chameaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [84%] :\r\nLa nourriture, \u00e7a reste toujours int\u00e9ress\u00e9 en match face s'il y avait des restes, je sais pas comment \u00e7a se \u00e0 co\u00fbtera un mois peut-\u00eatre l\u00e0- dessus bri\u00e8vement Matthias sur la nourriture et son int\u00e9r\u00eat est -ce que r\u00e9ellement, il faut qu'on change nos r\u00e9gimes alimentaires aujourd'hui oui pour ah oui, j'ai m\u00eame pas fini la 2\u00e8me nous avons non mais ils s'affrontaient parfois un peu int\u00e9griste entre ceux qui aime la bonne bouffe, pardonnez -moi l'expression, la viande, mange et se faire plaisir et tout est -ce que r\u00e9ellement c'est c'est un lien tr\u00e8s Direct sur le r\u00e9chauffement climatique ou c'est du discours, un petit peu int\u00e9griste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [91%] :\r\nAlors, c'est pas du tout int\u00e9griste un alien totalement Direct et \u00e7a a un double effet : en fait, c'est-\u00e0-dire que pour produire de la viande et produits laitiers et les oeufs, vous allez devoir produire d'abord des calories v\u00e9g\u00e9tales pour nourrir les animaux je \u00e7a Ferrer le il faut au minimum 5 calories v\u00e9g\u00e9tales pour produire une calorie animale, donc vous avez une perte de rendement sur l'efficacit\u00e9 des, des, des, de la production alimentaire et 7 heures de rendement, c'est que vous avez besoin de plus en plus de terre pour nourrir ses animaux et ses Terres, elles sont prises sur des \u00e9cosyst\u00e8mes naturels, notamment des for\u00eats vierges notamment des tourbe qui sont d'une importance capitale pour la protection du climat, donc vous avez \u00e0 la fois une d\u00e9pense \u00e9nerg\u00e9tique pour produire de la nourriture et vous avez une destruction des \u00e9cosyst\u00e8mes naturels qui aident \u00e0 r\u00e9guler le climat donc oui \u00e0 la question de la nourriture est capital dans la question du r\u00e9chauffement climatique, nous, on estime qu'il faut aller maintenant vers une vision de l'agriculture, suisse ou l'agriculture suisse nourri de mani\u00e8re locale et de mani\u00e8re \u00e9cologique, les Suisses en \u00e9vitant les importations de fourrage notamment, et on estime que l'agriculture suisse peut de mani\u00e8re biologique, de mani\u00e8re \u00e9cologique produit entre 10 et 15 kilos de viande par personne et par ann\u00e9e, ce qui est environ 300 grammes de viande par semaine, et personnellement je maintenant qu'on a la, la, la t\u00e9l\u00e9vision, la radio, on voit que je suis aussi un amateur de bonne ch\u00e8re, pourtant j'ai r\u00e9duit ma consommation de viande, on peut tr\u00e8s bien manger et se faire plaisir tout en mangeant de mani\u00e8re inconsciente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:31) [63%] :\r\nTrois Matthias. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-22T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4E35381-FB1D-47DC-99F1-DA871075C6B9", "internalArchiveId": "A4E35381-FB1D-47DC-99F1-DA871075C6B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-10-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bertrand Reich, pr\u00e9sident du PLR GE;Philippe Nantermod, conseiller national PLR VS, vice-pr\u00e9sident PLR;Ali, 29 ans, manifestant \u00e0 Beyrouth;St\u00e9phane Mischler, directeur de Money Park Suisse romande;Yvan Schmidt, expert en immobilier et administrateur d'Iconsulting\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (05/GE/CE ROMAND PLR PI) A Gen\u00e8ve. On prend les m\u00eame et on recommence pour le second tour au Conseil des Etats. \r\nL'Entente... compos\u00e9e du PLR et du PDC tentera bel et bien de ravir un si\u00e8ge au ticket vert-rose \"lisa mazzone - Carlo Sommaruga\"\r\nLes deux partis ont valid\u00e9 cette strat\u00e9gie hier soir : Hugues Hildipold et B\u00e9atrice Hirsch restent tous deux dans la course\r\nEt ce malgr\u00e9 la claque du premier tour. Adrien Krause.\r\n  1'08\r\n((15'000 voix. C'est l'\u00e9cart qui s\u00e9parait Carlo Sommaruga -2\u00e8me dimanche- et le lib\u00e9ral-radical Hugues Hiltpold arriv\u00e9 en 3\u00e8me position. Un retard qui d\u00e9passait m\u00eame les 18'000 voix par rapport \u00e0 la gagnante Lisa Mazzone . Bref, une d\u00e9convenue pour l'Entente. Mais pas de quoi changer la tactique \u00e9tablie...  R\u00e9unis s\u00e9par\u00e9ment en assembl\u00e9e hier soir, PLR et PDC ont choisi de poursuivre la course main dans la main. Sans l'UDC de C\u00e9line Amaudruz, ni changement de nom sur le ticket. Des bouleversements qui auraient manqu\u00e9 de coh\u00e9rence pour Bertrand Reich, pr\u00e9sident des lib\u00e9raux radicaux genevois. \r\nSON\r\nLa situation semble tout m\u00eame compromise... Aucun parti n'a appel\u00e9 officiemment \u00e0 soutenir l'Entente \u00e0 Gen\u00e8ve... Hier soir, les Verts Lib\u00e9raux ont laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote \u00e0 leur partisan... Le MCG, lui, soutiendra l'UDC... Le second tour de cette course au Conseil des Etats aura lieu le 10 novembre prochain.))\r\n(CE vaud / vs) **** L'UDC vaudoise... elle... soutiendra le lib\u00e9ral radical Olivier fran\u00e7ais\r\nArriv\u00e9 en quatri\u00e8me position au premier tour... le parti a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de ne pas se repr\u00e9senter\r\nMais ce n'est pas non plus de bon coeur... qu'il encourage \u00e0 voter PLR\r\nSelon son pr\u00e9sident Jacques Nicolet: il s'agit seulement de faire barrage \u00e0 des \"gauchistes arrogants\"\r\nA savoir la verte Ad\u00e8le Thorens et la socialiste Ada Mara... qui ont fini en t\u00eate du premier tour.\r\n(02/SOTOMO ITV NANTERMOD) **** A qui les \u00e9cologistes doivent-ils leur succ\u00e8s dans les urnes?\r\nC'est l'une des questions que soul\u00e8ve la pouss\u00e9e verte au parlement f\u00e9d\u00e9ral\r\nSelon un rapport publi\u00e9 hier par l'institut SOTOMO...pr\u00e8s d'un quart des voix des verts et des vert lib\u00e9raux viennent de personnes qui n'avaient PAS vot\u00e9 en 2015\r\nDans l'ensemble, les transferts de voix entre partis sont rest\u00e9s assez faibles... A part pour le PLR\r\nLa moiti\u00e9 des pertes du parti seraient all\u00e9es chez les vers lib\u00e9raux\r\nLe conseiller national valaisan Philippe Nantermod n'est pas \u00e9tonn\u00e9\r\n  35'' \r\nPhilippe Nantermod... interrog\u00e9 par Julien Bangerter\r\n(09/TI/LA LEGA DECAPITEE PA) Et parmi ceux qui ont souffer de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... il y a aussi la Lega... au Tessin\r\nLe mouvement populiste de droite perd l'un de ses deux repr\u00e9sentants au conseil national\r\nPourtant, aux yeux de ses adversaires... il paraissait invincible... Nicole Della Pietra\r\n  48'' \r\nEt si \u00e7a se complique pour la Lega... le lobby agricole... lui... restera puissant \u00e0 Berne... ces 4 prochaines ann\u00e9es\r\nSes repr\u00e9sentants osus la coupole sont presque aussi nombreux quer dans la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature... selon l'Union suisse des paysans.\r\n26 conseillers nationaux et 3 s\u00e9nateurs au total: contre 30 parlementaires jusqu'ici.\r\n(Canada) **** Et puis hier... c'est au Canada qu'on votait\r\nEt les premier r\u00e9sultats commencent \u00e0 tomber\r\nSelon les projections des t\u00e9l\u00e9visions locales: les lib\u00e9raux de Justin Trudeau vont remporter le scrutin\r\nMais pour son second mandat... le premier ministre va devoir nouer des alliances avec des petits partis: il n'aura pas la majorit\u00e9 au parlement\r\n(12/LIBAN ITV (6H30)) **** Au Liban... des milliers de personnes sont encore descendues dans les rues... hier... pour protester contre le pouvoir en place\r\nLe cinqui\u00e8me jour d'une contestation... que le gouvernement n'arrive pas \u00e0 calmer...\r\nLe premier ministre Saad Hariri a annonc\u00e9 toute une s\u00e9rie de r\u00e9formes hier... \r\nMais pour les protestataires... c'est \"trop tard\"\r\nAli... 29 ans... s'est confi\u00e9 \u00e0 Laure Stephan hier dans le centre ville de Beyrouth\r\n  31''\r\n(Brexit) Pas de nouveau vote... sur l'accord de Brexit n\u00e9goci\u00e9 par Boris Johnson\r\nLe pr\u00e9sident de la chambre des communes a refus\u00e9 un scrutin hier... au Royaume-Uni\r\nle premier ministre esp\u00e8re au moins faire approuver aujourd'hui la l\u00e9gislation... n\u00e9cessaire \u00e0 l'application de ce trait\u00e9... \r\nUne nouvelle course contre la montre... \u00e0 10 jours de la date pr\u00e9vue du divorce\r\n(Japon empereur) *** Prestigieux costumes... et rituels : le point d'orgue de l'intronisation du nouvel empereur du Japon, c'est aujourd'hui\r\nAu menu: de somptueuses c\u00e9r\u00e9monies... en pr\u00e9sence de 2000 convives... \r\nDes dignitaires de pr\u00e8s de 170 pays ont fait le d\u00e9placement \u00e0 Tokyo\r\nLe d\u00e9fil\u00e9 du couple imp\u00e9rial dans les rues de la capitale... pr\u00e9vu cet apr\u00e8s-midi, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 causes des cons\u00e9quences du typhon Hagibis\r\nMais les autres c\u00e9l\u00e9brations sont maintenues\r\n(TF4/RISQUES MARCHE IMMO. PI) Passages nuageux sur un ciel que l'on croyait presque bleu. \r\nVoil\u00e0 comment on pourrait d\u00e9crire l'\u00e9volution du march\u00e9 immobilier en Suisse\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 de conseil en financements immobilier Money Park a publi\u00e9 hier un nouveau barom\u00e8tre\r\nEt Katja Schaer... les risques augmentent...\r\n  1'31\r\n((Money Park parle de risque moyen - sur une \u00e9chelle de z\u00e9ro \u00e0 six, six \u00e9tant un risque maximal de bulle, l'indice refl\u00e9tant le march\u00e9 suisse est d\u00e9sormais \u00e0 3,7 points. C'est une l\u00e9g\u00e8re d\u00e9t\u00e9rioration. Alors les fondements restent solides bien s\u00fbr, rassure Money Park, le secteur des services sur le march\u00e9 int\u00e9rieur sert toujours de soutien \u00e0 la croissance suisse. Mais les perspectives \u00e9conomiques mondiales sont moroses, lest\u00e9s par la guerre commerciale ou les incertitudes li\u00e9es au Brexit.  St\u00e9phane Mischler, directeur de Money Park Suisse romande.\r\ns\r\nCa c'est un risque - un affaiblissement de la demande. Puis vient un autre risque - celui que cr\u00e9ent les taux tr\u00e8s bas ... qui servent d'incitation \u00e0 l'achat immobilier - ce qui \u00e0 son tour augmente la demande. La banque centrale est intervenue, avec de nouvelles exigences de fonds propres pour diminuer les risques. Mais pour Yvan Schmidt, expert en immobilier et administrateur d'Iconsulting - c'est l\u00e0 la preuve qu'il y inqui\u00e9tude\r\ns\r\nComprenez, le principe m\u00eame ... de la fameuse bulle.))\r\n(16/TENNIS FEDERER PA (6H)) **** Vite fait, bien fait: Roger Federer a pass\u00e9 sans encombre le premier tour des Swiss Indoors de B\u00e2le\r\nA l'aise \u00e0 la maison... le Suisse a battu l'allemand Peter Gojow- tchik 6-2/6-1\r\nUne rencontre \u00e0 sens unique... Herv\u00e9 Borsier..\r\n  52''\r\nHenry Laaksonen,105\u00e8me au classement ATP... a aussi pass\u00e9 le premier tour en deux manches\r\nVictoire  6/3 -7/5 contre le fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire, pourtant 25\u00e8me mondial\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Brexit) - refus de revoter par le pr\u00e9sident de la chambre de communes: pas possible de red\u00e9battre du meme texte sans modif dans la meme session\r\n- les eurod\u00e9put\u00e9s voteront aussi, mais apr\u00e8s les britanniques\r\n(Canada) - votes jusqu'\u00e0 ce matin, premi\u00e8res tendances \u00e0 venir\r\n(ISra\u00ebl) \r\n(Liban) \r\n(Federer) \r\n(Nomm\u00e9s ballon d'or) \r\n(Traitement Journal) Les socialistes... justement... on un \u00e9lectorat moins fid\u00e8le que l'UDC. Conclusion d'un sondage SSR. Le PS n'a conserv\u00e9 que deux tiers... des voix glan\u00e9es en 2015. A l'inverse... 85% des citoyens qui avaient vot\u00e9 pour le parti agrarien... ont fait le m\u00eame choix cette ann\u00e9e. \r\n**************", "durationSec": 541, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10785139", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-22T06:00:16_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-22T06:00:16_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10785143", "ece-10785139"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-28T08:22:58Z", "speechToTexts": ["28.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on prend les m\u00eames et on recommence pour le second tour au Conseil des \u00c9tats, l'Entente compos\u00e9e du PLR et du PDC tentera bel et bien de ravir un si\u00e8ge au ticket vert- rose, Lisa Mazzone, Carlo Sommaruga, les 2 parties ont valid\u00e9 cette strat\u00e9gie hier soir Hugues Hiltpold et B\u00e9atrice Hirsch restent tous les 2 dans la course et ce malgr\u00e9 la claque du 1er tour Adrien craint vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\n15000 voix, c'est l'\u00e9cart qui s\u00e9parait Carlo Sommaruga 2\u00e8me dimanche et le lib\u00e9ral- radical Hugues il Paul d'arriver en 3\u00e8me position, un retard qui d\u00e9passait m\u00eame les 18000 voix par rapport \u00e0 la gagnante Lisa Mazzone bref une d\u00e9convenue pour l'Entente mais pas de quoi changer la tactique \u00e9tablie r\u00e9unis s\u00e9par\u00e9ment en assembl\u00e9e hier soir PLR et PDC ont choisi de poursuivre la course, main dans la main sans l'UDC de C\u00e9line Amaudruz, ni changement de nom sur le ticket des bouleversements qui auraient manqu\u00e9 de coh\u00e9rence pour Bertrand Reich, pr\u00e9sident des lib\u00e9raux- radicaux je ne pourra. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [92%] :\r\nC'aurait \u00e9t\u00e9 un non- sens du point de vue du calcul math\u00e9matique survolt\u00e9e aussi peu logique par rapport \u00e0 toute la strat\u00e9gie qu'on a mis en place depuis ce printemps, on s'est battu pour que l'entente soit une r\u00e9alit\u00e9, \u00e9videmment on aurait pu se poser la question, puis dire ben on abandonne, on arr\u00eate l\u00e0 mais ce n'est pas du tout dans notre fonctionnement, nous nous battrons jusqu'au dernier moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [96%] :\r\nLa situation semble tout de m\u00eame compromise, aucun parti n'a appel\u00e9 officiellement \u00e0 soutenir l'Entente \u00e0 Gen\u00e8ve, hier soir, les Verts lib\u00e9raux ont laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote \u00e0 leur partisan Le MCG lui soutiendra l'UDC le second tour de cette course au Conseil des \u00e9tats aura lieu le 10 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [94%] :\r\nEt l'UDC vaudoise elle soutiendra le lib\u00e9ral radical Olivier Fran\u00e7ais arriv\u00e9 en quatri\u00e8me produit position au 1er tour le parti a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de ne pas se repr\u00e9senter, mais ce n'est pas non plus de bon coeur qu'il encourage \u00e0 voter PLR selon son pr\u00e9sident, Jacques Nicolet, il s'agit seulement de faire barrage \u00e0 des gauchistes arrogants, \u00e0 savoir la verte Ad\u00e8le Thorens et la socialiste Ada Marra qui ont fini en t\u00eate du 1er tour \u00e0 qui les \u00e9cologistes doivent -ils le succ\u00e8s dans les urnes, c'est l'une des questions que soul\u00e8ve la pouss\u00e9e verte au parlement f\u00e9d\u00e9ral, selon un rapport publi\u00e9 hier par l'institut Sotomo, pr\u00e8s d'un quart des voix des Verts et des Verts lib\u00e9raux viennent de personnes qui n'avaient pas vot\u00e9 en 2015 dans l'ensemble, les transferts de voix entre partis sont rest\u00e9s assez faibles, \u00e0 part pour le PLR, la moiti\u00e9 des pertes du parti seraient all\u00e9es chez les Verts, lib\u00e9raux, le conseiller national valaisan Philippe Nantermod n'est pas \u00e9tonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:16) [87%] :\r\nIl me surprend pas \u00e9norm\u00e9ment, disons, s'ils \u00e9taient partis au POPB, sa mort est un peu plus surpris il m'inqui\u00e8te pas non plus plus que temps puisque forc\u00e9ment quand il y a un transfert, il doit aller vers un autre parti, et je dois dire que les Verts lib\u00e9raux, c'est pas le parti le plus \u00e9loign\u00e9 du n\u00f4tre, c'est un adversaire politique, mais c'est un parti et que elle on peut et on doit travailler, \u00e7a montre aussi qu'il y a dans ce dans nos \u00e9lecteurs une attente, ce qu'on donne des r\u00e9ponses climatique et environnementales qu'il soit lib\u00e9ral, c'est ce que font notamment les Verts, lib\u00e9raux et \u00e7a montre aussi que valideront d'un \u00e9lectorat de droite qui tous assez mal s'acclimater des th\u00e8ses des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [93%] :\r\nPhilippe Nantermod, interrog\u00e9 par Julien bancaire terre et parmi ceux qui ont souffert de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il y a aussi la Lega au Tessin le mouvement populiste de droite perd l'un de ses 2 repr\u00e9sentants au conseil national, pourtant, aux yeux de ses adversaires, il paraissait invincible Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [94%] :\r\nAu sud des Alpes, la grande perdante des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et la Lega qui n'est pas parvenu \u00e0 sauver l'un de ses 2 si\u00e8ges au conseil national, ce mouvement qui a influenc\u00e9 voir dicter l'agenda politique cantonale depuis sa cr\u00e9ation il y a une trentaine d'ann\u00e9es fait face pour la premi\u00e8re fois de son histoire \u00e0 une crise interne sans pr\u00e9c\u00e9dent, les premi\u00e8res fissures \u00e9taient apparues au lendemain des \u00e9lections cantonales d'avril dernier, alors que le mouvement populiste, habitu\u00e9 des victoires politiques et \u00e9lectorales perdait d'un seul coup, un tiers de ses effectifs au Grand Conseil comme pour jeter de l'huile sur le feu, r\u00e9cemment Boris Bignasca, fils du d\u00e9funt fondateur de la Lega avait d\u00e9nonc\u00e9 la passivit\u00e9 des \u00e9lus de la Lega et dimanche le socle des fid\u00e8les n'aura pas suffi \u00e0 faire r\u00e9\u00e9lire la d\u00e9put\u00e9e sortante Roberta Pantani. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [95%] :\r\nSi \u00e7a se complique pour la Lega le lobby agricole lui restera puissant \u00e0 Berne, ces 4 prochaines ann\u00e9es, ses repr\u00e9sentants sous la Coupole sont presque aussi nombreux que dans la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, selon l'Union suisse des paysans 26 conseillers nationaux et 3 s\u00e9nateurs au total contre 30 parlementaires jusqu'ici et puis hier, c'est au Canada qu'on votait les premiers r\u00e9sultats commencent \u00e0 tomber, selon les projections des t\u00e9l\u00e9visions locales, les lib\u00e9raux de Justin Trudeau vont remporter le scrutin, mais pour son second mandat, le 1er ministre va devoir nouer des alliances avec des petits partis, il n'aura pas la majorit\u00e9 au Parlement et au Liban, des milliers de personnes sont encore descendues dans les rues hier pour protester contre le pouvoir en place le 5\u00e8me jour d'une contestation que le gouvernement n'arrive pas \u00e0 calmer le 1er ministre Saad Hariri a annonc\u00e9 toute une s\u00e9rie de r\u00e9formes hier mais pour l'\u00eatre protestataires, c'est trop tard, Ali 29 ans s'est confi\u00e9 \u00e0 Laure St\u00e9phant hier dans le centre- ville de Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [92%] :\r\nQui est gay, je crois qu'il a fait des promesses mais les Libanais sont habitu\u00e9s aux promesses \u00e0 chaque fois nous avons donn\u00e9 une chance aux dirigeants d'mais ils n'ont rien fait pour am\u00e9liorer la situation au Liban dans quelques secteurs, que ce soit d'ailleurs, donc on ne croit pas \u00e0 ce que dit Saad Hariri et nous sommes venus ici pour protester, r\u00e9clamer la d\u00e9mission de tout le gouvernement, les Libanais ne font plus confiance \u00e0 ses dirigeants, \u00e7a fait 30 ans qu'ils sont au pouvoir, et rien ne s'est am\u00e9lior\u00e9, on ne sait pas si la contestation va apporter un changement mais mieux vaut essayer plut\u00f4t que de rester chez soi, il se r\u00e9signer \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, a -t-on main d'AXA derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [94%] :\r\nPas de nouveau vote sur l'accord de Brexit n\u00e9goci\u00e9 par Boris Johnson, le pr\u00e9sident de la Chambre des communes, a refus\u00e9 un scrutin hier au Royaume-Uni le 1er ministre esp\u00e8re au moins faire approuver aujourd'hui la l\u00e9gislation n\u00e9cessaire \u00e0 l'application de ce trait\u00e9 une nouvelle course contre la montre, \u00e0 10 jours de la date pr\u00e9vue du divorce avec l'Union europ\u00e9enne prestigieux costumes et rituels le point d'orgue de l'intronisation du nouvel empereur du Japon, c'est aujourd'hui au menu de somptueuses c\u00e9r\u00e9monies en pr\u00e9sence de 2000 convives des dignitaires de pr\u00e8s de 170 pays ont fait le d\u00e9placement \u00e0 Tokyo le d\u00e9fil\u00e9 du couple imp\u00e9rial dans les rues de la capitale, pr\u00e9vu cet apr\u00e8s- midi, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e \u00e0 cause des cons\u00e9quences du typhon meurtrier Hagibis mais les autres c\u00e9l\u00e9brations, elles sont maintenues, passages nuageux sur un ciel que l'on croyait presque bleu, voil\u00e0 comment on pourrait d\u00e9crire l'\u00e9volution du march\u00e9 immobilier en Suisse, la soci\u00e9t\u00e9 de conseil en financements immobilier Manny Park a publi\u00e9 hier un nouveau barom\u00e8tre et Katia cher les risques augmentent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:14) [95%] :\r\nMoney Park parle de risque moyen sur une \u00e9chelle de 0 \u00e0 6 6 \u00e9tant un risque maximal de bulle, l'indice refl\u00e9tant le march\u00e9 suisse est d\u00e9sormais \u00e03,7 points alors les fondements restent solides, bien s\u00fbr, rassure Money Park, le secteur des services sur le march\u00e9 int\u00e9rieur sert toujours de soutien \u00e0 la croissance suisse, mais les perspectives \u00e9conomiques mondiales sont moroses, St\u00e9phane Mischler directeur de Money Park Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:38) [88%] :\r\nL'\u00e9conomie mondiale est et puis la pression actuelle n\u00e9gative dans aussi dans le secteur industriel suisse, donc \u00e7a s'est consid\u00e9rablement affaibli c'est derniers mois donc c'est possible, \u00e7a aura un impact n\u00e9gatif sur la demande et bien immobilier \u00e0 moyen terme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:55) [94%] :\r\n\u00e7a, c'est un risque, un affaiblissement de la demande, puis vient un autre risque, celui que cr\u00e9ent les taux tr\u00e8s bas, qui Servent d'incitation \u00e0 l'achat immobilier, ce qui \u00e0 son tour, augmente la demande de la Banque centrale est intervenue avec de nouvelles exigences de fonds propres pour diminuer les risques, mais pour Yvan Schmidt, expert en immobilier et administrateur d'Iconsulting, c'est l\u00e0 la preuve qu'il y a inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:18) [88%] :\r\nLa diminution de ce risque, c'est encore un autre grand sujet puisqu'aujourd'hui, si on veut freiner l'augmentation des prix immobiliers, c'est qu'on a peur \u00e7a ceci baisse \u00e0 terme et que les gens et acheter \u00e0 un prix de 100 et qui se retrouve avec une valeur de 90 dans 2 ans ou 3 ans, si la conjoncture continuer qui lieu d\u00e9favorablement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:41) [97%] :\r\nComprenez la cons\u00e9quence m\u00eame de la fameuse bulle immobili\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [94%] :\r\nVite fait bien fait, Roger Federer a pass\u00e9 sans encombre le 1er tour des Swiss Indoors de B\u00e2le \u00e0 l'aise \u00e0 la maison, le Suisse a battu l'Allemand Peter Goyave chic 6 2 6 1 une rencontre \u00e0 sens unique, Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:57) [94%] :\r\nLe 1000 500\u00e8me match de la carri\u00e8re de Roger Federer a \u00e9t\u00e9 sans doute l'un des plus faciles, a remport\u00e9 ainsi son public \u00e9tait \u00e0 la fois heureux de le voir passer le 1er tour mais sans doute aussi frustr\u00e9 par la dur\u00e9e de la partie 53 minutes en tout et pour tout \u00e0 Federer qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9e dans ses derniers retranchements par un adversaire beaucoup trop tendre, qui n'avait pas les co\u00fbts pour pouvoir le g\u00eaner dans ces conditions, le num\u00e9ro 3 mondial a survol\u00e9 la partie disput\u00e9e en 1er tour toujours p\u00e9rilleux quasiment en roue libre, Roger Federer reste d\u00e9sormais sur une s\u00e9rie de 21 victoires de rang devant son public, il affrontera au prochain tour, mercredi, le vainqueur de la rencontre entre le serbe douche \u00e0 Lajovic et le Moldave Radu Albot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:49) [92%] :\r\nEt Henri Laaksonen 100 5\u00e8me au classement ATP a aussi pass\u00e9 le 1er tour hier en 2 manches, victoire 6 3 7 5 contre le Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire pourtant 25\u00e8me mondiale merci Marielle savourer, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-22T05:07:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0EDCDED3-7E1E-43C3-B10A-E0044E25F342", "internalArchiveId": "0EDCDED3-7E1E-43C3-B10A-E0044E25F342", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-10-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jocelyne Haller, \u00e9lue Ensemble \u00e0 Gauche, GC GE;Kurt Peterhans, Syndic de Fontaine sur Gran\u00e7on;Guericolas;Gu\u00e9ricolas, Pascale ;Jo\u00ebl Lightbound, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral \u00e0 Qu\u00e9bec;Roger Federer, Joueur de tennis suisse;Bertille Munk, vice-pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/PROFIL SOCIO PRO ELUS DI (7H)) Il s'est rajeuni: 49 ans de moyenne.\r\nIl s'est f\u00e9minis\u00e9: \u00e0 hauteur de 42 %.\r\nMais du point de vue socio-professionnel: rien n'a chang\u00e9.\r\nLe conseil national sorti des urnes dimanche ressemble en tout point au parlement de 2015. \r\nCette radiographie, on la doit \u00e0 deux chercheurs de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\nExaminons de plus pr\u00e8s avec vous, Marc Menichini, le CV de ces nouveaux conseillers nationaux.  \r\nQuasi tous ont une formation universitaire: en droit, en sciences politiques, en sociologie aussi. Quelques parcours scientifiques notamment chez les Verts lib\u00e9raux. En revanche presque personne n'a fait des \u00e9tudes \u00e9conomiques. J'ai aussi compt\u00e9 seulement deux agriculteurs dipl\u00f4m\u00e9s. Et puis ce parcours atypique: le Vert Fribourgeois Gerhard Andrey, il a d'abord fait un CFC de menuisier, puis il est devenu ing\u00e9nieur en bois, pour apr\u00e8s obtenir un master en informatique.\r\n*** Voil\u00e0 pour la formation. Des surprises, peut-\u00eatre, Marc, au niveau des m\u00e9tiers?\r\nCeux qui feront leurs premiers pas \u00e0 Berne en d\u00e9cembre ont principalement des professions lib\u00e9rales. Vous trouvez des avocats, un m\u00e9decin, une tenanci\u00e8re d'auberge, deux entrepreneurs, une oenologue et puis un professeur d'universit\u00e9 le vert Valaisan Christophe Clivaz et ses 8 pages de CV. Et puis il y a de nombreux professionnels de la politique aussi, des \u00e9lus locaux, quelques cadres de parti. Alors si on compare avec 2019, ce Conseil national s'est une nouvelle fois l\u00e9g\u00e8rement professionnalis\u00e9e, selon des chiffres de l'universit\u00e9 de Lausanne, et les m\u00e9tiers ind\u00e9pendants sont eux un peu moins nombreux. \r\n*** Que nous apprend le parcours politique des nouveaux \u00e9lus?\r\nEt bien ce ne sont clairement pas des n\u00e9ophytes. Presque tous ont actuellement ou ont d\u00e9j\u00e0 eu un mandat \u00e9lectif, au niveau communal ou cantonal. J'ai constat\u00e9 deux exceptions en Suisse romande: Gerhard Andrey n'avait jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu auparavant, m\u00eame s'il a exerc\u00e9 des fonctions au sein de son parti. Et le docteur Michel Matter nouveau vert lib\u00e9ral genevois entame sa carri\u00e8re politique en allant \u00e0 Berne. \r\nPROMO (Val\u00e9rie)\r\nEt nous reviendrons sur ce profil socio-professionnel du nouveau Conseil national avec le chercheur Andrea Pilotti de l'Universit\u00e9 de Lausanne. Il nous livrera une premi\u00e8re analyse in\u00e9dite, chiffres \u00e0 l'appui, de ce nouveau Conseil national.\r\n(EF vaud) Et si nous nous penchions maintenant sur le Conseil des Etats ?\r\nLe m\u00e9canisme, nous le connaissons: \r\nElection.\r\nR\u00e9sultat.\r\nBallotage, souvent.\r\nDonc second tour. \r\nMais, avant cela, assembl\u00e9es des partis. \r\nPour d\u00e9finir leur strat\u00e9gie. \r\n*** Dans le canton de Vaud, par exemple, Olivier Fran\u00e7ais peut respirer\r\nTroisi\u00e8me dimanche derri\u00e8re le duo rose-vert Marra-Thorens, le PLR a re\u00e7u hier soir le soutien de l'UDC. Mais aussi du PDC et des Vert lib\u00e9raux. Avec l'espoir de r\u00e9ussir le m\u00eame coup qu'il y a quatre ans. \r\nL'UDC-Vaud dont Jacques Nicolet abandonnera la pr\u00e9sidence \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n(EF fribourg) Dans le canton de Fribourg, PDC et PS fribourgeois maintiennent sans surprise la candidature de leurs poulains respectifs: Beat Vonlanthen et Christian Levrat.\r\nPour autant que second tour il y ait. \r\nLe PLR d\u00e9cidera aujourd'hui de maintenir ou non la candidature de Johanna Gapany.\r\nL'UDC en fera de m\u00eame pour celle de Pierre-Andr\u00e9 Page.\r\n(EF valais  couchepin-reynard) En Valais, la course se fera sans Philippe Nantermod, qui jette l'\u00e9ponge.\r\nLe PLR quatri\u00e8me dimanche mais loin du duo PDC Rieder-Maret. \r\nLoin aussi du socialiste Mathias Reynard qui a re\u00e7u un soutien inattendu hier: celui de Pascal Couchepin. \r\nL'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral-radical votera pour lui, \u00e0 titre personnel a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.\r\n(08/GE/E\u00e0G HALER ITV (TARD)) A Gen\u00e8ve, on prend les m\u00eames et on recommence\r\nL'Entente partira unie, avec le PLR Hugues Hiltpold et la PDC B\u00e9atrice Hirsch. \r\nPour tenter de ravir un si\u00e8ge au duo vert-rose Lisa Mazzone-Carlo Sommaruga, arriv\u00e9 largement devant dimanche. Rendez-vous le 10 novembre.\r\n*** Mais \u00e0 Gen\u00e8ve c'est l'\u00e9lection au Conseil national qui a fait parler d'elle hier.\r\nElue dimanche, Jocelyne Haller renonce \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 Berne. . L'\u00e9lue d'Ensemble \u00e0 Gauche pr\u00e9f\u00e8re poursuivre sa mission au Grand Conseil genevois. \r\nComme le premier des \"viennent ensuite\", le d\u00e9put\u00e9 Jean Burgermeister a lui aussi renonc\u00e9, le fauteuil revient \u00e0 St\u00e9phanie Prezioso.\r\nAlors, Jocelyne Haller: avez-vous trahi votre \u00e9lectorat ?\r\n  36''\r\nJocelyne Haller avec Adrien Krause.\r\n(EF suisses etrangers) Et puis on sait aujourd'hui pour qui ont vot\u00e9 dimanche les Suisses de l'\u00e9tranger.\r\nUn sur trois a mis\u00e9 sur les Verts, qui ravissent la premi\u00e8re place aux socialistes. \r\nLes Vert'lib\u00e9raux ont aussi progress\u00e9.\r\nMais plus modestement. \r\nIls ont recueilli pr\u00e8s de 12% des voix.\r\n(TF2/ELECTORAT UDC A MANQUE RE (8H)) Connaissez-vous, Val\u00e9rie, Fontaine-sur-Granson, dans le canton de Vaud ?\r\n*** .....\r\nEt bien ce petit village d\u00e9tient depuis dimanche deux records: \r\nCelui de la chute la plus importante de l'UDC: -26% \r\nEt celui de la plus forte progression des Verts: + 25%.\r\nOn s'y rend, avec Deborah Sohlbank\r\nReportage \u00e0 Fontaine-sur-Grandson de Deborah Sohlbank\r\n(brexit) Le Parlement britannique ne votera pas sur l'accord de Brexit n\u00e9goci\u00e9 par Boris Johnson\r\nLe pr\u00e9sident de la chambre des communes a dit non hier. \r\nBoris Johnson esp\u00e8re au moins faire approuver aujourd'hui la l\u00e9gislation n\u00e9cessaire \u00e0 l'application de ce trait\u00e9... \r\nA dix jours de la date pr\u00e9vue du divorce entre Londres et Bruxelles.\r\n(13/CANADA ITV) *** Des \u00e9lections, il y en a eu hier au Canada.....et les r\u00e9sultats viennent de tomber\r\nAvec la victoire des lib\u00e9raux de Justin Trudeau.\r\nMais le premier ministre sortant dirigera un gouvernement minoritaire.\r\nIl devra ainsi nouer des alliances.\r\nA Qu\u00e9bec, le d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral Jo\u00ebl Lightbound, r\u00e9\u00e9lu, dit avoir compris le message: \u00eatre plus \u00e0 l'\u00e9coute.\r\n  49''\r\nJo\u00ebl Lightbound avec Pascale Gu\u00e9ricolas\r\n(israel) Lui, il renonce \u00e0 former un nouveau gouvernement.\r\nBenyamin Netanyahu en a inform\u00e9 hier le chef de l'Etat isra\u00e9lien. \r\nPuis la population, via les r\u00e9seaux sociaux. \r\nA Benny Gantz d\u00e9sormais d'essayer de trouver une coalition. \r\nLe grand rival du premier ministre. \r\nAu coude \u00e0 coude lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives il y a un mois.\r\n(liban) Au Liban voisin, le peuple continue de manifester contre le pouvoir en place.\r\nLes Libanais d\u00e9noncent la corruption de la classe politique et r\u00e9clament la d\u00e9mission du gouvernement. \r\nLe premier ministre a tent\u00e9 l'apaisement hier, en annon\u00e7ant une s\u00e9rie de mesures \u00e9conomiques et sociales.\r\nSaad Hariri laisse aussi la porte ouverte \u00e0 de nouvelles \u00e9lections.\r\n(19/ BOLIVIE) En Am\u00e9rique latine aussi la contestation descend dans la rue.\r\nAu Chili, en proie \u00e0 des \u00e9meutes depuis plusieurs jours\r\nCe qui attriste la Haut-Commissaire aux droits de l'Homme de l'ONU.\r\nMichelle Bachelet, qui fut \u00e0 deux reprises pr\u00e9sidente du Chili.\r\nUn pays o\u00f9 onze personnes ont trouv\u00e9 la mort depuis vendredi.\r\nAvec des Chiliens en guerre la vie ch\u00e8re.\r\n**** Mouvement populaire aussi en Bolivie\r\nAvec hier soir de violents incidents en plusieurs endroits du pays\r\nJuste apr\u00e8s la publication de nouveaux r\u00e9sultats partiels de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de dimanche. \r\n95% des bulletins d\u00e9pouill\u00e9s, mais  Mais des r\u00e9sultats contest\u00e9s par l'opposition et par la rue Romain Bardet.\r\nSaccages, affrontements avec les forces de l'ordre, incendies. Dans la capitale constitutionnelle du pays, Sucre, une foule de personnes a par exemple mis le feu au tribunal \u00e9lectoral d\u00e9partemental.Ces violences font suite \u00e0 la publication hier soir de ces nouveaux r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs. Evo Morales qui brigue un quatri\u00e8me mandat est donn\u00e9 vainqueur d\u00e8s le premier tour. Ce qui choque sur place, c'est le revirement inexpliqu\u00e9 du score. En effet dimanche soir, apr\u00e8s d\u00e9pouillement de plus de 80% des bulletins, un second tour in\u00e9dit semblait se profiler entre Evo Morales et son adversaire centriste Carlos Mesa. Mais voil\u00e0, peu apr\u00e8s 20 heures, le Tribunal supr\u00eame \u00e9lectoral a cess\u00e9 la diffusion des r\u00e9sultats partiels disant pr\u00e9f\u00e9rer le d\u00e9pouillement manuel au syst\u00e8me de d\u00e9compte informatis\u00e9. 24 heures plus tard, le r\u00e9sultat a chang\u00e9. L'opposition crie donc \u00e0 la fraude. Carlos Mesa a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il ne reconnaitrait pas ces r\u00e9sultats. Hier, les observateurs de l'Organisation des Etats am\u00e9ricains pr\u00e9sents pour cette \u00e9lection se sont dit profond\u00e9ment inquiets et surpris de ce revirement difficile \u00e0 justifier selon eux. Le gouvernement, lui, appelle \u00e0 attendre le r\u00e9sultat final.\r\n(17/TENNIS ITV FEDERER (6H)) En tennis il aura fallu moins d'une heure \u00e0 Rodger Federer pour franchir le premier tour \u00e0 B\u00e2le \r\nSa victime du jour: l'Allemand Peter Gojowczyk, battu 6-2 6-1\r\nA l'issue du 1.500\u00e8me match du B\u00e2lois sur le circuit professionnel. \r\nRodger Federer qui n'en revient pas\r\n   31''\r\nRodger Federer avec Herv\u00e9 Borsier.\r\nHenry Laaksonen, lui, a jou\u00e9 \u00e0 qui perd gagne. \r\nLe Schaffhousois vainqueur en deux manches du Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire.\r\n(foot ldc) \"Je ne vais pas dire que cela ne me g\u00eane pas\".\r\nParole de Zin\u00e9dine Zidane, agac\u00e9 par les rumeurs autour de son possible limogeage.\r\nL'entra\u00eeneur de Real Madrid sur la sellette apr\u00e8s des r\u00e9sultats mitig\u00e9s. \r\nMais je vais tout donner pour rester, a ajout\u00e9 le Fran\u00e7ais. \r\nD\u00e8s ce soir en Turquie.\r\nO\u00f9 les Espagnols affrontent Galatasaray pour le compte de la Ligue des Champions.\r\nLe PSG joue \u00e0 Bruges.\r\nBayern Munich \u00e0 Olympiakos.\r\nJuventus Zurin re\u00e7oit Lokomotiv Moscou\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(01/CH/JSS FACHEE ITV MUNK) La jeunesse socialiste est en col\u00e8re.... Le PS a r\u00e9alis\u00e9 un score historiquement bas aux \u00e9lections fedrales de ce dimanche... Selon la section jeune, la vague verte n'a pas assez profit\u00e9 au parti.. Pour Bertille Munk, vice-pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste suisse, le parti doit d\u00e9sormais proposer une alternative claire.. pas une politique ti\u00e8de..... \r\n  46''\r\nBertille Munk interrog\u00e9 par Yves Terrani.\r\n(EF pbd) Le PBD devra se choisir un nouveau pr\u00e9sident. Un jour apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Martin Landolt confirme son intention annonc\u00e9e en 2018 de se retirer l'an prochain. Les potentiels successeurs se comptent sur les doigts d'une main. Le Parti bourgeois-d\u00e9mocratique ne compte en effet plus que trois repr\u00e9sentants au Conseil national. Suite \u00e0 la perte de quatre si\u00e8ges, le PBD n'a plus la force n\u00e9cessaire pour former un groupe parlementaire. Le parti d\u00e9cidera dans les jours \u00e0 venir avec quelle formation il souhaite s'allier.\r\n(nba) nba commence la nuiot porochaine. \r\nDeux Suisses, toujours les m\u00eames, entament c\r\nhouston...commence jeudi au Texas face aux Bucks.\r\nLa saison NBA qui s'ouvre dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi s'annonce plus ouverte que jamais. Mais les favoris se trouvent clairement sur la c\u00f4te Ouest.\r\nfont office de plus s\u00e9rieux contradicteurs.\r\n.\r\nPour les deux Romands, le Genevois Clint Capela et le Vaudois Thabo Sefolosha,\r\n(ballon d'or) \r\n(EF sotomo) De nouveaux d\u00e9tails sur le succ\u00e8s \u00e9cologistes, il y a deux jours,  lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\nSelon un rapport publi\u00e9 hier par l'institut SOTOMO, les Verts et les Verts Lib\u00e9raux ont remport\u00e9 pr\u00e8s qu'un quart de leurs voix chez des personnes qui n'avaient pas vot\u00e9 en 2015.\r\nDans l'ensemble, les transferts de voix entre partis sont rest\u00e9s assez faibles.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR, toutefois, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des pertes seraient dues \u00e0 un d\u00e9part chez les Verts Lib\u00e9raux...\r\nAssez peu surprenant, selon le vice-pr\u00e9sident lib\u00e9ral-radial, le conseiller national valaisan Philippe Nantermod.", "durationSec": 707, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10785203", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-22T07:00:27_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-22T07:00:27_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10785213", "ece-10785203"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-28T08:22:59Z", "speechToTexts": ["28.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl s'est rajeuni 49 ans de moyenne, il s'est f\u00e9minis\u00e9 \u00e0 hauteur de 42 pourcent mais du point de vue socio- professionnel, rien n'a chang\u00e9, le conseil national sorti des urnes dimanche ressemble en tout point au parlement de 2015 cette radiographie, on la doit \u00e0 2 chercheurs de l'Universit\u00e9 de Lausanne, examinons de plus pr\u00e8s avec vous, Marc M\u00fcnich ni le CV de ces nouveaux conseillers nationaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nEh bien, quasi tous ont une formation universitaire en droit en sciences politiques en sociologie aussi quelques parcours scientifiques notamment chez les Verts, lib\u00e9raux en revanche presque personne n'a fait des \u00e9tudes \u00e9conomiques, j'ai aussi compt\u00e9 seulement deux agriculteurs dipl\u00f4m\u00e9s et puis ce parcours qui du coup para\u00eet atypique, le Vert Fribourgeois Gerhard Andrey, il a d'abord fait un CFC de menuisier, puis il est devenu ing\u00e9nieur en bois pour apr\u00e8s, obtenir un master en informatique, voil\u00e0 pour la la formation marque des surprises, peut-\u00eatre au niveau des m\u00e9tiers parmi ceux qui feront leurs premiers pas \u00e0 Berne en d\u00e9cembre, il y a de nombreux professionnels de la politique, entendez par l\u00e0 des \u00e9lus locaux, quelques cadres de parti et puis, vous trouvez des professions lib\u00e9rales, des avocats, un m\u00e9decin, une tenanci\u00e8re d'auberge deux entrepreneurs une oenologue et puis un professeur d'universit\u00e9, alors si on compare avec 2015, globalement, ce conseil national s'est une nouvelle fois l\u00e9g\u00e8rement professionnalis\u00e9e, selon des chiffres de l'Universit\u00e9 de Lausanne et puis les professions lib\u00e9rales sont, eux, elle, un peu moins nombreuses et puis que nous apprend le parcours politique des nouveaux \u00e9lus, Marc bon alors, ils ne sont clairement pas des n\u00e9ophytes un presque tous sont actuellement ou ont eu d\u00e9j\u00e0 un mandat \u00e9lectif au niveau communal ou cantonal, j'ai constat\u00e9 deux exceptions en Suisse romande Gerhard Andrey, encore lui, n'avait jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu auparavant, m\u00eame s'il a exerc\u00e9 des fonctions au sein de son parti, et puis le Docteur Michel Mater nouveau Vert lib\u00e9ral Genevois, il entame sa carri\u00e8re politique en allant \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [93%] :\r\nOui, nous reviendrons sur ce profil socio- professionnel du nouveau Conseil national avec le chercheur Andr\u00e9a Pilotti de l'Universit\u00e9 de Lausanne, il nous livrera une premi\u00e8re analyse in\u00e9dite, chiffres \u00e0 l'appui de ce nouveau Conseil national juste apr\u00e8s ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [91%] :\r\nEt si nous nous penchons maintenant sur le Conseil des \u00c9tats le m\u00e9canisme, nous le connaissons \u00e9lections r\u00e9sultats ballotage souvent donc second tour mais avant cela, assembl\u00e9es des partis pour d\u00e9finir leur strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [97%] :\r\nDans le canton de Vaud par exemple Olivier Fran\u00e7ais peut respirer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [94%] :\r\n3\u00e8me dimanche derri\u00e8re le duo rose- Vert marathon Torrance, le PLR a re\u00e7u hier soir le soutien de l'UDC mais aussi du PDC et des Verts, lib\u00e9raux, avec l'espoir de r\u00e9ussir le m\u00eame coup qu'il y a 4 ans, l'UDC-Vaud dont Jacques Nicolet abandonnera la pr\u00e9sidence \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e dans le canton de Fribourg PDC PS se maintiennent, sans surprise, la candidature de leurs poulains respectifs b\u00e9ate Vonlanthen et Christian Levrat pour autant que second tour il y a le PLR d\u00e9cidera aujourd'hui de maintenir ou non la candidature de Johanna Gapany l'UDC en fera de m\u00eame pour celle de Pierre-Andr\u00e9 Page en Valais, la course se fera sans Philippe Nantermod qui jette l'\u00e9ponge le PLR quatri\u00e8me dimanche mais loin du duo PDC Ryder loin aussi du socialiste Matthias Reynard qui a re\u00e7u un soutien inattendu hier, celui de Pascal Couchepin, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral- radical votera pour lui \u00e0 titre personnel, a -t-il pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, on prend les m\u00eames et on recommence l'Entente partira unie avec le PLR Hugues Hiltpold et la PDC B\u00e9atrice Hirsch pour tenter de ravir un si\u00e8ge au duo vert- rose, Lisa Mazzone et Carlo Sommaruga arriv\u00e9 largement devant dimanche, rendez- vous le 10 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [85%] :\r\nOui, mais \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est bien l'\u00e9lection au Conseil national, qui a fait parler d'Al hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [91%] :\r\nOui, \u00e9lue dimanche Jocelyne Haller renonce \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 Berne l'\u00e9lu d'Ensemble \u00e0 Gauche pr\u00e9f\u00e8re poursuivre sa mission au Grand Conseil Genevois comme le 1er des viennent ensuite le d\u00e9put\u00e9 Jean Burgermeister a lui aussi renonc\u00e9 le fauteuil revient \u00e0 St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au alors Jocelyne Haller, avez -vous trahi votre elle est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [90%] :\r\nNon, c'est non je pense pas que je ne trahis, je je devrais leur expliquer, \u00e7a c'est certain, mais les trahir non puisque ce sont les m\u00eames qui m'ont \u00e9lu il y a un an et demi pour aller au Grand Conseil, ils savaient que c'\u00e9tait un mandat de 5 ans, donc je pense pas qu'il y ait une trahison, il y aura, trahison, le jour o\u00f9 je respecterai plus les engagements que j'ai pris aupr\u00e8s de ces personnes et que si c'\u00e9tait pour aller soigner ma carri\u00e8re personnelle ou des aspirations personnelles mais il pourrait peut-\u00eatre dire que je l'ai trahi, en l'occurrence je reste au Grand Conseil, \u00e7a va peut-\u00eatre d\u00e9cevoir des gens avec je devrais leur expliquer \u00e7a me navre mais mais je crois que ma d\u00e9cision a du sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [93%] :\r\nJocelyne Haller avec Adrien Krauss amener puis on sait aujourd'hui pour qui ont vot\u00e9 dimanche, les Suisses de l'\u00e9tranger en sur 3 a mis\u00e9 sur les Verts, qui ravissent la premi\u00e8re place aux socialistes, les Verts lib\u00e9raux ont aussi progress\u00e9, mais plus modestement, ils ont recueilli pr\u00e8s de 12 pourcent des voix et puis connaissez -vous Val\u00e9rie Fontaine sur grand sont dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [84%] :\r\nNon, jusqu'ici non, mais j'aime Titi d\u00e8s maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [92%] :\r\nEh bien ce petit village d\u00e9tient depuis dimanche 2 records : celui de la chute la plus importante de l'UDC, moins 26 pourcent et celui de la plus forte progression des Verts, plus 25 pourcent, on s'y rend avec D\u00e9borah Sohlbank. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:50) [93%] :\r\nBonjour. \r\nJe m'appelle Peterhansel, je suis agriculteur ici depuis 36 ans, et puis je suis le c'est un des d\u00e9tenu village depuis 13 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:57) [82%] :\r\nCourte et sp\u00e9cialis\u00e9e dans les grandes cultures betterave pommes-de-terre, bl\u00e9, ma\u00efs ou colza, il fut un temps o\u00f9 15 exploitations agricoles se trouvait \u00e0 Fontaine sur grand sont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [91%] :\r\nOn reste 3 agriculteurs il y a plus aucune vache laiti\u00e8re dans le village. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:11) [89%] :\r\nPlus de vaches laiti\u00e8res, plus de laiterie d'ailleurs peu de caf\u00e9, plus de postes et plus d'\u00e9cole dans ce village de 220 habitants du District du Jura Vaudois, qui a vot\u00e9 dimanche enfin 56 habitants ont vot\u00e9, \u00e7a nous fait un taux de participation de 39 pourcent et cette chute de l'UDC, le syndic l'explique facilement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:28) [91%] :\r\nPlus actif au sein de l'UDC de payer depuis 25 ans, puis j'ai eu une grande solidarit\u00e9 au niveau du village, maintenant j'ai arr\u00eat\u00e9, \u00e7a fait 2 ans et puis il y a plusieurs personnes \u00e2g\u00e9es qui votent d'autres UDC qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, \u00e7a fait tout de suite 10 15 pourcent de moins sur une petite population, \u00e7a fait vite un grand pourcentage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:48) [93%] :\r\nMais le village vit une r\u00e9alit\u00e9 que beaucoup connaissent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:51) [95%] :\r\nBonjour, bonjour, bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:54) [95%] :\r\nIl se transforme avec l'arriv\u00e9e de nouveaux habitants venus des villes, \u00e0 l'image de Florian Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:59) [87%] :\r\nJe suis install\u00e9 l\u00e0 au mois de juillet, avec ma famille, vous avez vot\u00e9 oui plut\u00f4t que le c\u00f4t\u00e9 plut\u00f4t des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:07) [89%] :\r\nLa famille vit dans une ancienne ferme villageoise qui appartient \u00e0 Pro Natura Vaud parmi les r\u00e9novations, celle d'un four en pierres qui fera du pain \u00e0 l'ancienne pour les villageois, mais qui sera aussi vendue sur les march\u00e9s urbain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:18) [88%] :\r\nDans ce village, ici les premiers encouragements qu'on a eu, c'est aussi de personnes ou politiquement serait jamais \u00e0 la m\u00eame assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais finalement dans le quotidien, je pense qu'il y a de quoi construire quelque chose ici fin moi j'y crois beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:32) [90%] :\r\nGauche, droite, au fond, peu importe \u00e0 Fontaine sur grand sont, on ne fait pas de la politique selon son syndic, mais de la gestion de village, ici tout le monde se conna\u00eet et la cohabitation se passe tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:42) [81%] :\r\nLe Wormser c'est une dame qui a achet\u00e9 cette maison, elle a 2 ne l\u00e2che pas des cannes chien je m'imagine qu'elle a s\u00fbrement voter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [93%] :\r\nReportage \u00e0 Fontaine, second sont de D\u00e9borah Sohlbank le Parlement britannique ne votera pas sur l'accord de Brexit n\u00e9goci\u00e9 par Boris Johnson, le pr\u00e9sident de la Chambre des communes, a dit non hier Boris Johnson esp\u00e8re au moins faire approuver aujourd'hui la l\u00e9gislation n\u00e9cessaire \u00e0 l'application de ce trait\u00e9, \u00e0 10 jours de la date pr\u00e9vue du divorce entre Londres et Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [90%] :\r\nDes \u00e9lections, il y en a eu, hier, au Canada, et les r\u00e9sultats viennent de tomber. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [95%] :\r\nAvec la victoire des lib\u00e9raux de Justin Trudeau mais le 1er ministre sortant dirigera un gouvernement minoritaire, ils devront ainsi nouer des alliances \u00e0 Qu\u00e9bec, le d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral Jo\u00ebl Lightbound 40 r\u00e9\u00e9lu dit avoir compris le message, \u00eatre plus \u00e0 l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:27) [90%] :\r\nVia le gouvernement r\u00e9solument progressiste parle aux \u00e9lecteurs qu'il n'y a aucun d\u00e9sir de reculer en arri\u00e8re aux ann\u00e9es de Monsieur Harper que les conservateurs proposent et je voudrais que les Qu\u00e9b\u00e9cois aussi, malgr\u00e9 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit -on le d\u00e9sir et dans l'action rena\u00eetre autour de la table au conseil des ministres et ils veulent pousser les valeurs qui sont fondamentalement qu\u00e9b\u00e9coise par rapport \u00e0 l'environnement par rapport \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme par rapport aux droits des femmes, de choisir et se reconnaissent au sein du Parti lib\u00e9ral, donc c'est que je pense mais le message a \u00e9t\u00e9 clair, avec des centaines de milliers de personnes dans les rues de Montr\u00e9al, des dizaines de milliers ils sous de milliers dans les rues de Qu\u00e9bec, les Qu\u00e9b\u00e9cois et les Canadiens sont satisfaits de voir que le gouvernement prend la lutte aux changements climatiques s\u00e9rieusement la lutte aux in\u00e9galit\u00e9s s\u00e9rieusement mais veulent voir plus audace plus d'ambition, parce qu'il va falloir nous nous regarder \u00e0 Assia au cours des prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [94%] :\r\nJo\u00ebl Lightbound avec Pascale Gu\u00e9ricolas, lui, il renonce \u00e0 former un nouveau gouvernement Benyamin N\u00e9tanyahou en a inform\u00e9 hier le chef de l'\u00c9tat isra\u00e9lien, puis la population via les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 Benny Gantz d\u00e9sormais d'essayer de trouver une coalition, le grand rival du 1er ministre sortant au coude \u00e0 coude lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives il y a un mois au Liban voisin le peuple continue de manifester contre le pouvoir en place, les Libanais d\u00e9noncent la corruption de la classe politique et r\u00e9clament la d\u00e9mission du gouvernement le 1er ministre a tent\u00e9 l'apaisement hier en annon\u00e7ant une s\u00e9rie de mesures \u00e9conomiques et sociales, Saad Hariri laisse aussi la porte ouverte \u00e0 de nouvelles \u00e9lections en Am\u00e9rique latine aussi la contestation descend dans la rue, au Chili, en proie \u00e0 des \u00e9meutes depuis plusieurs jours, ce qui attriste la Haut commissaire aux droits de l'homme des Nations unies, Michelle Bachelet, qui fut \u00e0 2 reprises, pr\u00e9sidente du Chili, un pays o\u00f9 11 personnes ont trouv\u00e9 la mort depuis vendredi avec des Chiliens en guerre contre l'avis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:09) [80%] :\r\nCher en le mouvement populaire aussi en Bolivie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [97%] :\r\nAvec hier soir de violents incidents en plusieurs endroits du pays, juste apr\u00e8s la publication de nouveaux r\u00e9sultats partiels de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de dimanche 95 pourcent des bulletins d\u00e9pouill\u00e9s mais des r\u00e9sultats contest\u00e9s par l'opposition et par la rue Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:24) [94%] :\r\nOui, saccages, affrontements avec les forces de l'ordre incendies dans la capitale constitutionnelle du pays, sucre, une foule de personnes a par exemple mis le feu au tribunal \u00e9lectoral d\u00e9partemental ces violences font suite \u00e0 la publication, hier soir, de ces nouveaux r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs Evo Morales est qui brigue un 4 un 4\u00e8me mandat est donn\u00e9 vainqueur d\u00e8s le 1er tour ce qui choque sur place, c'est le revirement inexpliqu\u00e9 du score en effet dimanche soir, apr\u00e8s d\u00e9pouillement de plus de 80 pourcent des bulletins, un second tour in\u00e9dit semblait se profiler entre Evo Morales a laiss\u00e9 son adversaire centriste Carlos Mesa mais voil\u00e0 peu apr\u00e8s 20 heures le Tribunal supr\u00eame \u00e9lectoral a cess\u00e9 la diffusion des r\u00e9sultats partiels, disant pr\u00e9f\u00e9rer le d\u00e9pouillement Manuel au syst\u00e8me de d\u00e9compte informatis\u00e9 24 heures plus tard, le r\u00e9sultat a chang\u00e9, l'opposition crie donc \u00e0 la fraude, Carlos Mesa a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'ils ne reconna\u00eetraient pas ses r\u00e9sultats hier les observateurs de l'Organisation des \u00c9tats am\u00e9ricains pr\u00e9sents pour cette \u00e9lection se sont dits profond\u00e9ment inquiets et surpris de ce revirement, difficile \u00e0 justifier, selon eux, le gouvernement lui appelle \u00e0 attendre le r\u00e9sultat final. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:27) [93%] :\r\nEn tennis, il aura fallu moins d'une heure \u00e0 Rodger Federer pour franchir le 1er tour \u00e0 B\u00e2le, sa victime du jour, l'Allemand Peter Go Jovic, battue 6 2 6 ans \u00e0 l'issue du 1000 500\u00e8me match du B\u00e2lois sur le circuit professionnel, Roger Federer qui n'en revient pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:42) [84%] :\r\nOui, j'\u00e9tais choqu\u00e9 quand j'ai entendu \u00e7a pendant l'\u00e9chauffement c'\u00e9tait 1500 tonnes de match, je pense que les gens les gens aussi s'd\u00e9brouille \u00e0 La Mecque, il marche encore, alors voil\u00e0 c'est vrai que j'ai eu ce sentiment aussi que c'est \u00e0 beaucoup de matches, \u00e7a aurait beaucoup gagn\u00e9 beaucoup, perdu cas \u00e7a fait plaisir de l'avoir gagn\u00e9 aussi, voil\u00e0 un j'ai tout de suite trouv\u00e9 la confiance c'est important en indoor, j'ai bien servi, je trouve que vraiment je frappais bien mes zones basses sa force mot c'est primordial pour gagner les matches rapidement on mal c'est quelquefois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:13) [94%] :\r\nRodger Federer avec Herv\u00e9 Borsier Henri Laaksonen, lui, a jou\u00e9 \u00e0 qui perd gagne le Schaffhousois vainqueur en 2 manches du Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire : je ne vais pas dire que cela ne me g\u00eane pas parole de Zinedine Zidane, agac\u00e9 par les rumeurs autour de son possible limogeage, l'entra\u00eeneur de Real Madrid sur la sellette apr\u00e8s des r\u00e9sultats jusqu'ici mitig\u00e9s mais je vais tout donner pour rester, a ajout\u00e9 le Fran\u00e7ais d\u00e8s ce soir en Turquie o\u00f9 les espagnols affrontent Galatasaray, pour le compte de la Ligue des champions Le PSG lui joue \u00e0 Bruges, Bayern M\u00fcnich \u00e0 Olympiakos et Juventus de Turin re\u00e7oit Lokomotiv Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:45) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Olivier Schorderet pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-22T05:34:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F6F6C3D-175A-427C-8D5D-FB3D612BB019", "internalArchiveId": "2F6F6C3D-175A-427C-8D5D-FB3D612BB019", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC VD;Hughes Hiltpold, conseiller national PLR GE;Gu\u00e9ricolas, Pascale ;Boukari, Fouad;Chris Rivera, ancien joueur de Fribourg Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(20/SUNRISE) Sunrise a mutlipli\u00e9 les op\u00e9rations ces derniers jours pour convaincre ses actionnaires de la pertinence de racheter le cablo-op\u00e9rateur UPC. \r\nVid\u00e9o sur internet, publicit\u00e9s et autres interviews n'ont visiblement pas convaincu...\r\nL'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire de Sunrise pr\u00e9vu demain est annul\u00e9e. \r\nRomain Bardet, depuis des semaines, la fronde a grandi contre cette op\u00e9ration. \r\nSunrise fait donc machine arri\u00e8re. \r\n----\r\nDans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin, Sunrise indique qu'au vu des indications claires re\u00e7ues de la part des actionnaires, une nette majorit\u00e9 de ces derniers ne soutient pas l'augmentation de capital. C'est justement pour ce vote que cette AG extraordianire \u00e9taient convoqu\u00e9s demain. 2,8 milliards de francs n\u00e9cessaires pour financer une partie de l'acquisition d'UPC. Pour rappel la Commission de la concurrence a donn\u00e9 son feu vert \u00e0 ce rachat fin septembre.\r\n*** RELANCE : Mais un actionnaire a lanc\u00e9 la fronde, et pas des moindres: l'op\u00e9rateur allemand Freenet\r\nIl d\u00e9tient pr\u00e8s d'un quart des titres de Sunrise. Son directeur g\u00e9n\u00e9ral consid\u00e8re notamment le prix d'achat....plus de 6 milliards de francs au total...comme trop \u00e9lev\u00e9. Et puis, plus fondamentalement, la strat\u00e9gie de Sunrise est questionn\u00e9e: pourquoi reprendre UPC....un r\u00e9seau cabl\u00e9...alors que la 5G a le vent en poupe et est consid\u00e9r\u00e9e par beaucoup comme LA technologie d'avenir. \r\nLes uns apr\u00e8s les autres, les actionnaires se sont prononc\u00e9s...certains pour, certains contre ce rachat. Et au final, Sunrise pr\u00e9f\u00e8re ne pas prendre de risque et essuyer un refus demain.\r\nPour autant, le contrat d'achat sign\u00e9 entre Sunrise et le g\u00e9ant am\u00e9ricain Liberty Global qui poss\u00e8de aujour'dhui UPC...ce contrat tient toujours pour l'heure. Sunrise pr\u00e9cise ce matin qu'il demeure en vigueur jusqu'au 27 f\u00e9vrier prochain....\u00e0 moins qu'il ne soit r\u00e9sili\u00e9 par l'une ou l'autre partie.\r\n(18/VD/CE FRANCAIS + UDC ITV GRIN) *** La course pour le 2e tour de l'\u00e9l\u00e9ction au Conseil des Etats est lanc\u00e9e... \r\nUne course de s\u00e9nateur qui va durer plus d'un mois...\r\nIl faudra attendre le 24 novembre pour conna\u00eetre la composition de la chambre des cantons..\r\nPr\u00e8s de la moiti\u00e9 des si\u00e8ges sont encore vides\r\nLes tractations ont d\u00e9but\u00e9 et plusieurs d\u00e9cisions sont tomb\u00e9es.\r\nDans le canton de Vaud, par exemple... \r\nL'UDC soutient du bout des l\u00e8vres la candidature d'Olivier Fran\u00e7ais pour le second tour au Conseil des Etats...Le PLR sortant est arriv\u00e9 3\u00e8me derri\u00e8re le duo rose-vert Ada Marra-Ad\u00e8le Thorens. R\u00e9unis hier soir (LU) en Congr\u00e8s dans la Broye vaudoise, les d\u00e9mocrates du centre vont retirer leurs deux candidats. Pour le conseiller national UDC Jean-Pierre Grin, il faut voter compact pour faire barrage \u00e0 la gauche. \r\n  51''\r\nJean-Pierre Grin au micro de Martine Clerc \r\nLes partis de gauche \u00e9taient \u00e9galement r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale hier soir. Sans surprise, les Verts et les socialistes confirment leur soutien au duo de t\u00eate Ad\u00e8le Thorens-Ada Marra. Les deux formations d'extr\u00eame gauche, Ensemble \u00e0 gauche et le POP, appuient \u00e9galement le ticket rose-vert.\r\n(06/GE/PLR ITV (TARD)) *** Et  Gen\u00e8ve, pas de changement pour le second tour au Conseil des Etats. \r\nL'Entente compos\u00e9e du PLR Hugues Hiltpold et de la PDC B\u00e9atrice Hirsch tentera bien de ravir un si\u00e8ge au ticket vert-rose Lisa Mazzone-Carlo Sommaruga. \r\nR\u00e9unis s\u00e9parement en assembl\u00e9e hier soir, les membres des deux partis de droite ont valid\u00e9 la strat\u00e9gie. \r\nEt cela malgr\u00e9 la claque subie dimanche au premier tour. \r\nMais pour l'actuel Conseiller national Hugues Hiltpold rien n'est jou\u00e9...\r\n  35''\r\nPropos recueillis par Adrien Krause. \r\nEt la Conseill\u00e8re nationale UDC C\u00e9line Amaudruz - 5\u00e8me lors du premier tour- partira seule \u00e0 l'assaut des Etats... Hier, elle a re\u00e7u le soutien du MCG... Les Verts Lib\u00e9raux, eux, ont laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote \u00e0 leurs partisans...))\r\n(TF3/CANADA ELECTIONS DI (7H)) *** Les Canadiens votaient hier pour \u00e9lire leur gouvernement et leur d\u00e9put\u00e9s. \r\nEt comme le pr\u00e9voyaient les sondages, le Parti lib\u00e9ral au pouvoir jusque-l\u00e0 n'a pas fait \u00e9lire assez de d\u00e9put\u00e9s pour s'imposer comme un parti majoritaire. \r\nSon chef Justin Trudeau reste premier ministre, mais il devra solliciter l'appui d'autres partis politiques...\r\nPascale Gu\u00e9ricolas, vous suiviez ces \u00e9l\u00e9ctions...  \u00c0 quoi ressemble ce matin le nouveau visage politique du Canada?\r\n  48''\r\n*** Et Comment Justin Trudeau va-t-il s'adapter \u00e0 son nouveau r\u00f4le de premier ministre d'un gouvernement minoritaire?\r\n  32''\r\nLes explications Pascale Gu\u00e9ricolas \u00e0 Qu\u00e9bec...\r\n(Bve Brexit) Le gouvernement britannique d\u00e9bout\u00e9 hier de sa demande d'organiser un nouveau vote au Parlement sur le projet d'accord de Brexit...\r\nUn vote d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 samedi dernier. \r\nMais cet accord pourrait revenir devant les d\u00e9put\u00e9s aujourd'hui, inclus dans un projet de loi plus large. \r\nLa date de la sortie du Royaume-Uni pr\u00e9vu pour le 31 octobre reste donc incertaine.\r\n(14/ISRAEL/BIBI ABANDONNE COALITION PA) *** Apr\u00e8s un premier \u00e9chec au printemps, Benyamin N\u00e9tanyahou a r\u00e9cidiv\u00e9. \r\nLe premier ministre israelien a annonc\u00e9 hier soir qu'il renon\u00e7ait \u00e0 former un gouvernement.   \r\nC'est un nouvel \u00e9chec apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 17 septembre. \r\nLe pr\u00e9sident de l'Etat h\u00e9breu va remettre ce mandat \u00e0 Benny Gantz, le rival de Benyamin N\u00e9tanyahou...\r\nSymboliquement, Aude Marcovitch le transfert de ce mandat est marquant...\r\nCar c'est la premi\u00e8re fois en Isra\u00ebl depuis 2008 qu'il est attribu\u00e9 \u00e0 une autre personnalit\u00e9 politique.\r\n  57'' \r\n((\u00ab J'ai annonc\u00e9 au chef de l'Etat que je renon\u00e7ais \u00e0 former un gouvernement \u00bb. Binyamin Netanyahou l'a dit d'une voix terne. Apr\u00e8s deux \u00e9lections l\u00e9gislatives cette ann\u00e9e, son parti le Likoud n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 rassembler suffisamment de partenaires politiques. \r\nL'ancien chef d'Etat major Benny Gantz a d\u00e9sormais 28 jours pour tenter sa chance. \r\nPlusieurs scenarios se dessinent alors : Gantz pourrait former une coalition sans majorit\u00e9, elle serait soutenue de l'ext\u00e9rieur par les membres du parti de droite d'Avigdor Lieberman et par des parlementaires arabes. Gantz jouerait alors la montre en attendant que la justice d\u00e9cide du sort de Binyamin N\u00e9tanyahou. \r\nSi N\u00e9tanyahou est condamn\u00e9 pour corruption et que sa formation le Likoud se trouve un nouveau chef, on peut imaginer que Gantz l'inclue dans un gouvernement d'union. Un autre sc\u00e9nario pourrait \u00eatre un retour aux urnes. Aude Marcovitch, rts-info, tel-aviv))\r\n(15/INVESTISSEMENTS STARTUP PA) Les jeunes entreprises europ\u00e9ennes ont profit\u00e9 de financement record pendant la premi\u00e8re moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e. \r\nC'est le constat dress\u00e9 de l'\u00e9tude publi\u00e9e hier (LU) par le cabinet Ernst & Young. \r\nAu total, Katia Schaer les montants de ces financements ont progress\u00e9 de plus de 60% en un an, \u00e0 presque 17 milliards d'euros. \r\n  45'' \r\n((Et c'est aux start-ups britanniques que va le plus gros montant - 6,7 milliards d'euros pour les entreprises de moins de dix ans. C'est plus du double des montants investis pendant le premier semestre 2018. Brexit ou pas. Et Londres s'aligne toujours en t\u00eate des villes europ\u00e9ennes, loin devant Paris ou Berlin - avec des jeunes pousses financ\u00e9es \u00e0 hauteur de 5,7 milliards d'euros. Les investisseurs ne semblent d'ailleurs gu\u00e8re effarouch\u00e9s par les inqui\u00e9tudes des \u00e9conomistes sur la croissance - les soutiens aux jeunes entreprises sont encore en augmentation - et le nombre de grosses transactions ... comprenez de plus de 100 millions d'euros - sont aussi en tr\u00e8s forte progression. La Suisse n'est pas de reste - elle se place en cinqui\u00e8me position en termes de volums - avec des investissements \u00e9quivalents \u00e0 presque 600 millions d'euros. ))\r\n(Bve Tennis B\u00e2le) Roger Federer a remport\u00e9 hier \u00e0 B\u00e2le sans difficut\u00e9 le 1500e match de sa carri\u00e8re.\r\nVictoire au 1er tour contre l'Allemand Peter Gojowczyk. \r\nAu prochain tour, Roger Federer rencontrera le vainqueur du match entre le Moldave Radu Albot et le Serbe Dusan Lajovic.\r\nA noter aussi la victoire d'Henri Laaksonen 105 joueur mondial.\r\nLe Schaffhousois s'est hiss\u00e9 en huiti\u00e8me de finale du tournoi de B\u00e2le gr\u00e2ce \u00e0 son succ\u00e8s hier devant le francais Beno\u00eet Paire (25e \u00e0 l'ATP).\r\nIl affrontera au prochain tour l'Allemand Jan-Lennard Struff qui se dressera sur sa route.\r\n(TF6/FR GOTTERON TRIO D'ENTRAINEURS PI) *** En hockey sur glace, les 4 \u00e9quipes romandes de National League sont  ce soir en lice. \r\nParmi elles, Fribourg Gott\u00e9ron sera particuli\u00e8rement attendu face \u00e0 Langnau. Le club romand a choisi une voie originale avec un trio d'entra\u00eeneurs emmen\u00e9 par Christian Dub\u00e9, le directeur sportif. Un fonctionnement qui doit d\u00e9sormais faire ses preuves. Bernardin Allemann...\r\n  1'30 \r\nUne soir\u00e9e de hockey sur glace \u00e0 suivre ce soir (MAR) dans nos rendez-vous d'informations.\r\n(Bve Foot LDC) Apr\u00e8s la tr\u00eave internationale et la reprise des championnats, la Ligue des champions revient cette semaine avec la troisi\u00e8me journ\u00e9e de la phase de poule. Le PSG peut faire un pas vers les 8es, Lyon doit confirmer alors que l'Inter et le Borussia seront oppos\u00e9s dans le choc de la semaine.\r\nParmi les chocs de la semaine, le Real Madrid et Zinedine Zidane joueront tr\u00e8s gros sur le terrain de Galatasaray.\r\nA suivre aussi ce soir\r\nAtl\u00e9tico de Madrid - Bayer Leverkusen \r\nClub Bruges - PSG\r\n(Bve logo JO) Et puis le logo des Jeux Olympiquede Paris 2024 d\u00e9voiul\u00e9 hier...\r\nUne flamme couleur or qui laisse appara\u00eetre un visage f\u00e9minin.\r\nUn clin d'oil \u00e0 Marianne. Le symbole de la France. \r\nVisage que les Fran\u00e7ais ont donc cinq ans pour apprendre \u00e0 conna\u00eetre.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 593, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10785212", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-22T08:00:27_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-22T08:00:27_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10785225", "ece-10785212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-28T08:22:59Z", "speechToTexts": ["28.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSunrise a multipli\u00e9 les op\u00e9rations ces derniers jours pour convaincre ses actionnaires de la pertinence de racheter le c\u00e2blo- op\u00e9rateur UPC vid\u00e9o sur internet, publicit\u00e9s et autres interviews n'ont visiblement pas convaincu l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire de Sunrise pr\u00e9vu demain, est annul\u00e9e Romain Bardet depuis des semaines la fronde a grandi contre cette op\u00e9ration Sunrise fait donc machine arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin, Sunrise indique qu'au vu des indications claires re\u00e7ues de la part des actionnaires, une nette majorit\u00e9 de ces derniers ne soutient pas l'augmentation de capital, c'est justement pour ce vote, que cette AG extraordinaire \u00e9tait convoqu\u00e9 demain 2 8 milliards de francs n\u00e9cessaires pour financer une partie de l'acquisition d'UPC pour rappel, la commission de la concurrence a donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 ce rachat, fin septembre 2000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [93%] :\r\nUn actionnaire \u00e0 lancer la fronde et pas des moindres, l'op\u00e9rateur allemand Freenet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [93%] :\r\nOui, il d\u00e9tient pr\u00e8s d'un quart des titres de Sunrise, son directeur g\u00e9n\u00e9ral consid\u00e8re notamment le prix d'achat, plus de 6 milliards de francs total comme trop \u00e9lev\u00e9 et puis plus fondamentalement la strat\u00e9gie de Sunrise est questionn\u00e9e, pourquoi reprendre UPC, un r\u00e9seau c\u00e2bl\u00e9, alors que la 5 G a le vent en poupe et est consid\u00e9r\u00e9 par beaucoup comme la technologie d'avenir, les uns apr\u00e8s les autres et les actionnaires se sont prononc\u00e9s, certains pour certains contre ce rachat et au final, Sunrise pr\u00e9f\u00e8re ne pas prendre de risque et essuyer un refus, demain, pour autant, le contrat d'achat sign\u00e9 entre Sunrise et le g\u00e9ant am\u00e9ricain Liberty Global, qui poss\u00e8de, aujourd'hui, PC, h\u00e9 bien ce contrat tient toujours, pour l'heure, sunrise pr\u00e9cise ce matin qu'il demeure en vigueur jusqu'au 27 f\u00e9vrier prochain \u00e0 moins qu'il ne soit r\u00e9sili\u00e9 par l'une ou l'autre partie merci Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [88%] :\r\nLa course pour le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats et lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [95%] :\r\nUne course de s\u00e9nateur qui va durer plus d'un mois, il faudra attendre le 24 novembre pour conna\u00eetre la composition de la Chambre des cantons, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des si\u00e8ges sont encore vides, les tractations ont d\u00e9but\u00e9 et plusieurs d\u00e9cisions sont tomb\u00e9es, c'est le cas dans le canton de Vaud l'UDC soutient du bout des l\u00e8vres la candidature d'Olivier Fran\u00e7ais pour le second tour au Conseil des \u00c9tats le PLR sortant est arriv\u00e9 3\u00e8me derri\u00e8re le duo rose- Vert, r\u00e9unis hier soir en Congr\u00e8s dans la Broye vaudoise les d\u00e9mocrates du centre vont retirer leur de candidats pour le conseiller national UDC Jean-Pierre Grin il faut voter compact pour faire barrage \u00e0 la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [90%] :\r\nAu niveau de l'UDC, c'est vrai qu'il y a des choses qui nous divisent avec le PLR, mais il y en a beaucoup auxquels nous sommes d'accord, donc je suis content quand le soutien parce qu'au niveau de l'arm\u00e9e au niveau de l'\u00e9conomie au niveau du droit du travail au niveau des retraites en est sur les m\u00eames longueurs bon, donc c'est important qu'on vote \u00e0 droite, et quand on vote Olivier Fran\u00e7ais l'ennemi politique, c'est la gauche, c'est par la droite pour la population vaudoise \u00e0 peu pr\u00e8s moiti\u00e9 \u00e0 gauche maintient \u00e0 droite, si on met 2 personnes \u00e0 gauche, elle est pas repr\u00e9sent\u00e9 au conseil des si vous appelez \u00e0 voter pour Olivier Fran\u00e7ais quelle contrepartie vous attendez du PLR alors du PLR on a atteint une certaine loyaut\u00e9 dans les prochaines \u00e9lections effectivement qui discute avec nous \u00e9galement \u00e0 Berne lors de d\u00e9cisions importantes qui prennent compte de notre avis voil\u00e0 10 ans, ce qu'on attend des p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc et les partis de gauche \u00e9taient aussi r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale hier soir, sans surprise, les Verts et le socialiste confirment leur soutien au duo de t\u00eate Ad\u00e8le Thorens et Ada Marra, les 2 formations d'extr\u00eame gauche Ensemble \u00e0 gauche et le P P puis \u00e9galement le ticket rose-. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [95%] :\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve changement pour le second tour au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [95%] :\r\nL'Entente compos\u00e9e du PLR Hugues Hiltpold et de la PDC B\u00e9atrice Hirsch tentera bien de ravir un si\u00e8ge au ticket vert- rose, Lisa Mazzone, Carlo Sommaruga r\u00e9unis s\u00e9par\u00e9ment en assembl\u00e9e, hier soir, les membres des 2 partis de droite ont valid\u00e9 la strat\u00e9gie, et cela malgr\u00e9 la claque subie dimanche au 1er tour mais pour l'actuel conseiller national Hugues Hiltpold rien n'est jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [88%] :\r\nJe crois que rien n'est perdu d'\u00e9lection se fait \u00e0 2 tours, c'est une \u00e9lection majoritaire, on ne peut pas admettre aujourd'hui que 2 repr\u00e9sentants de gauche au Conseil des \u00c9tats repr\u00e9sentent jeunesse c'est tr\u00e8s clairement pas la sensibilit\u00e9 majoritaire \u00e0 Gen\u00e8ve il y a une majorit\u00e9 \u00e0 droite et c'\u00e9tait la hauteur la que je vais tenter de de r\u00e9veiller si vous n'\u00e9tait pas \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats dans 3 semaines, vous ne serez plus sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale puisque vous avez d\u00e9cid\u00e9 de ne pas vous repr\u00e9senter pour le National est ce que \u00e7a sonnerait la fin de votre carri\u00e8re politique au niveau f\u00e9d\u00e9ral, je crois, chose en son temps, a, je crois que l\u00e0 je chaudi\u00e8re cette campagne apr\u00e8s la question se posera \u00e9videmment le soir du scrutin s'il ne se d\u00e9roule pas comme j'esp\u00e8re, mais aujourd'hui c'est trop t\u00f4t pour r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien creuser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [92%] :\r\nLes Canadiens votaient hier pour \u00e9lire leur gouvernement et leurs d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [97%] :\r\nEt comme le pr\u00e9voyaient les sondages, le Parti lib\u00e9ral au pouvoir jusque -l\u00e0 n'a pas fait \u00e9lire assez de d\u00e9put\u00e9s pour s'imposer comme un parti majoritaire, son chef Justin Trudeau reste 1er ministre mais il devra solliciter l'appui d'autres partis politiques Pascale Gu\u00e9ricolas, vous avez suivi ces \u00e9lections \u00e0 quoi ressemble ce matin le nouveau visage politique du Canada. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:45) [95%] :\r\nJ'ai envie de vous r\u00e9pondre que les Canadiens vont devoir vivre dans un pays plus divis\u00e9 que jamais \u00e0 la mesure des r\u00e9sultats \u00e9lectoraux d'hier soir, les lib\u00e9raux ont beau former le prochain gouvernement leur pouvoir reste limit\u00e9e aux grandes villes comme Toronto, Ottawa et Montr\u00e9al donc surtout \u00e0 l'Est \u00e0 l'ouest, les conservateurs leurs principaux rivaux domine comme 1er ministre Justin Trudeau devra donc concilier les int\u00e9r\u00eats tr\u00e8s divergents des provinces qui produisent le p\u00e9trole et le gaz dans l'ouest avec celles, comme le Qu\u00e9bec qui misent plut\u00f4t sur les \u00e9nergies renouvelables plut\u00f4t ouvert aux programmes sociaux et aux d\u00e9penses de l'\u00c9tat, les lib\u00e9raux risquent aussi de se heurter aux gouvernements provinciaux de l'Ouest qui d\u00e9teste voir le pouvoir central se m\u00ealer de leurs affaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [95%] :\r\nAlors comment Justin Trudeau va -t-il s'adapter \u00e0 son nouveau r\u00f4le de 1er ministre d'un gouvernement, on l'a dit minoritaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:39) [96%] :\r\nIl va devoir sans doute faire davantage de compromis, notamment avec le Bloc qu\u00e9b\u00e9cois uniquement pr\u00e9sent dans cette province francophone Justin Trudeau qui dans son pr\u00e9c\u00e9dent mandat avait plut\u00f4t boud\u00e9 les demandes de cette partie du pays n'aura peut-\u00eatre pas le choix de leur pr\u00eater une oreille plus attentive, son attitude sera sans doute moins flamboyante qu'il y a 4 ans, lors de son arriv\u00e9e au pouvoir, il sait d\u00e9sormais que sa marge de manoeuvre dans un gouvernement minoritaire reste relativement minces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [93%] :\r\nLes explications \u00e0 Qu\u00e9bec de Pascale Gu\u00e9ricolas, le gouvernement britannique d\u00e9bout\u00e9 hier dans sa demande d'organiser un nouveau vote au Parlement sur le projet d'accord de Brexit un vote d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 samedi dernier, mais cet accord pour y revenir aujourd'hui devant les d\u00e9put\u00e9s, projet inclut inclus cette fois dans un projet de loi plus large, la date de la sortie du Royaume-Uni, pr\u00e9vu pour le 31 octobre reste donc incertaine, les jeunes entreprises europ\u00e9ennes ont profit\u00e9 du financement record pendant la premi\u00e8re moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e, c'est le constat dress\u00e9 par l'\u00e9tude publi\u00e9e hier du cabinet Ernst and Young, au total, Katia cher le montant de ce financement, progress\u00e9 de plus de 60 pourcent en un an, \u00e0 presque 17 milliards d'euros. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:53) [91%] :\r\nEt c'est aux Start-Up britannique que va le plus gros montant6,7 milliards d'euros pour les entreprises cr\u00e9\u00e9es il y a moins de 10 ans, c'est plus du double des montants investis pendant le 1er semestre 2018 Brexit ou pas, et Londres s'aligne toujours en t\u00eate des villes europ\u00e9ennes, loin devant, Paris ou Berlin avec des jeunes pousses financ\u00e9es \u00e0 hauteur de5,7 milliards d'euros, les investisseurs ne semblent d'ailleurs gu\u00e8re effarouch\u00e9s par les inqui\u00e9tudes des \u00e9conomistes sur la croissance, les soutiens aux jeunes entreprises sont encore en augmentation et le nombre de grosses transactions, comprenez de plus de 100 millions d'euros sont aussi en tr\u00e8s forte progression, la Suisse n'est pas de reste, elle se place en 5\u00e8me position en termes de volume avec des investissements \u00e9quivalents \u00e0 pr\u00e8s de 600 millions d'euros, on passe au sport hockey-sur-glace, les 4 \u00e9quipes romandes de National League, ce sont ce sont ce soir religieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [93%] :\r\nEt parmi elles, Fribourg Gott\u00e9ron particuli\u00e8rement attendu face \u00e0 Langnau le club Romand a choisi une voie originale avec un trio d'entra\u00eeneurs, emmen\u00e9 par Christian Dub\u00e9, le directeur sportif, un fonctionnement Bernardin Lehman qui doit d\u00e9sormais faire ses preuves. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:58) [93%] :\r\nIl faut suivre \u00e0 Fribourg, et ce n'est pas toujours simple, apr\u00e8s le limogeage de Marc French il y a 2 grosses semaines le poste d'entra\u00eeneur est occup\u00e9e par le directeur sportif Christian Dub\u00e9 et un entra\u00eeneur du mouvement junior Pavel Rosa de personnalit\u00e9s sans grande exp\u00e9rience \u00e0 ce poste il y a 2 jours est annonc\u00e9e l'arriv\u00e9e de Shaun Simpson, ancien s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse et ex- entra\u00eeneur entre autres 2 hugues Z\u00fcrich mais dans un r\u00f4le de consultant alors qu'on attendait plut\u00f4t comme entra\u00eeneur principal c'est donc d\u00e9sormais un trio d'entra\u00eeneurs qui g\u00e8re l'\u00e9quipe Christian Dub\u00e9, le directeur sportif \u00e9tant le num\u00e9ro \u00e0 une situation particuli\u00e8re pour une \u00e9quipe derni\u00e8re du classement qui doit se relever et qui a commenc\u00e9 \u00e0 le faire lors de ses derni\u00e8res sorties, cette organisation qui devrait durer est \u00e0 Paris, elle surprend en tout cas, l'ancien joueur de Fribourg Gott\u00e9ron Chris Rivera. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:46) [86%] :\r\nCette situation Clermont vraiment bizarre je pense honn\u00eatement, alors j'en ai vu dans des situations comme \u00e7a d'avoir un coach qui devient manager g\u00e9n\u00e9ral et avoir en cause tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9, qui vient comme comme 3\u00e8me entra\u00eeneur : c'est en gros ce qu'on a pu comprendre un peu ce qui nous ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s parce que qui ment bizarre pour, en tant que joueur dans un vestiaire, je pense que les gains qu'on aura parl\u00e9 de tout \u00e7a, je pense qu'il y a, il y a un organigramme qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 dans le club donc c'est vrai qu'apr\u00e8s on n'est pas en interne, on peut pas savoir mais ces crimes crois\u00e9s d'ext\u00e9rieur, c'est une situation assez rigolote, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:15) [92%] :\r\nEt comme toujours en sport, les r\u00e9sultats auront raison et diront de m\u00eame si ce choix \u00e9tait judicieux, ce qui est certain, c'est qu'il est clairement demand\u00e9 maintenant par Christian Dub\u00e9, directeur sportif depuis plus de 4 ans est d\u00e9sormais \u00e0 la bande de prendre ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:28) [94%] :\r\nEt la soir\u00e9e de hockey sur glace est \u00e0 suivre ce soir dans nos rendez- vous d'information du football enfin et apr\u00e8s la tr\u00eave internationale et la reprise des championnats, la Ligue des champions, revient cette semaine avec la 3\u00e8me journ\u00e9e de la phase de poules \u00e0 suivre ce soir, le Real Madrid et Zinedine Zidane qui joueront tr\u00e8s gros en Turquie, sur le terrain de Galatasaray ou encore l'Atletico Madrid qui recevra le Bayer les Verts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:49) [79%] :\r\nPuis saine h\u00e9 bien tout \u00e7a est bien not\u00e9, merci beaucoup, Foued Boukari pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-22T06:24:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3FCC811F-63DF-4863-A742-48858E7A518F", "internalArchiveId": "3FCC811F-63DF-4863-A742-48858E7A518F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Rithner, Yoan;Olivier Fran\u00e7ais, CE PLR VD, Candidats aux Etats;Boukari, Fouad;Carole Baudin, anthropologue , professeure \u00e0 la Haute Ecole Arc Ing\u00e9nierie\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(03/VD/CE FRANCAIS + UDC ITV FRANCAIS) La composition d\u00e9finitive du S\u00e9nat sera connu le 24 novembre...\r\nPr\u00e8s de la moiti\u00e9 des s\u00e9nateurs ne sont pas encore \u00e9lus. \r\nC'est donc parti pour plus d'un mois de tractations dans la course aux Etats... \r\nTous les partis ont leurs cartes \u00e0 jouer et plusieurs d\u00e9cisions sont tomb\u00e9es.\r\nDans le canton de Vaud, l'UDC se range derri\u00e8re Olivier Fran\u00e7ais pour le second tour.\r\nLe candidat PLR est arriv\u00e9 troisi\u00e8me dimanche derri\u00e8re le ticket rose-vert Ada Marra-Ad\u00e8le Thorens. \r\nLe lib\u00e9ral radical deja soutenu par le PDC et les Verts'lib\u00e9raux...\r\nMais plusieurs partisans UDC reprochent au PLR une alliance \u00e0 sens uniqu...\r\nOlivier Fran\u00e7ais pr\u00e9sent hier soir au congr\u00e8s de l'UDC dans la Broye vaudoise a du r\u00e9pondre aux critiques. \r\n 45''\r\nDes propos recueillis par Yoan Rithner.\r\n(04/VD/CE FRANCAIS + UDC PA (6H30)) A Olivier Fran\u00e7ais qui se pr\u00e9sente pour le second tour au Conseil des Etats avec le soutien de la droite et du centre... \r\nMalgr\u00e9 les critiques que l'on vient d'\u00e9voquer...  le candidat PLR sortant a donc su convaincre... \r\nMais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 facile... Martine Clerc\r\n  54''\r\n((La mission d'Olivier Fran\u00e7ais \u00e9tait d\u00e9licate hier soir... Si l'UDC, \u00e0 l'appel de sa direction, a facilement accept\u00e9 de retirer ses deux candidats du premier tour...Ca a \u00e9t\u00e9 plus compliqu\u00e9 quand il s'est agi de soutenir la candidature du PLR au second tour... On a senti pas mal de rancoeur. \"L'UDC est fatigu\u00e9e de servir de marche-pied au PLR pour faire \u00e9lir ses candidats\", a r\u00e9sum\u00e9 le pr\u00e9sident du parti Jacques Nicolet. Avant d'appeler ses troupes \u00e0 tout de m\u00eame se mobiliser pour faire \"barrage \u00e0 cette gauche arrogante\" - ce sont ses mots - incarn\u00e9e par la b\u00eate noire de l'UDC, la socialiste Ada Marra. \r\nOlivier Fran\u00e7ais a plaid\u00e9 pour une droite unie... malgr\u00e9 les d\u00e9saccords sur l'Union europ\u00e9enne ou l'immigration. Et il a au final convaincu deux tiers de l'assembl\u00e9e. \r\nLe lib\u00e9ral radical a aussi obtenu l'appui du PDC et des Vert-lib\u00e9raux...\r\nOn verra maintenant si la droite et le centre votent compact... En 2015, Olivier Fran\u00e7ais avait r\u00e9ussi \u00e0 rassembler... Mais cette ann\u00e9e, son retard est un peu plus cons\u00e9quent.)) \r\nEXTRO: Les partis de gauche \u00e9taient \u00e9galement r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale hier soir (lu). Sans surprise, les Verts et les socialistes confirment leur soutien au duo de t\u00eate Ad\u00e8le Thorens-Ada Marra. Les deux formations d'extr\u00eame gauche, Ensemble \u00e0 gauche et le POP, appuient \u00e9galement le ticket rose-vert.\r\n(10/VS/NANTERMOD RENONCE PA) *** Autre d\u00e9cision tomb\u00e9e hier soir dans la course au Conseil des Etats : en Valais, le PLR Philippe Nantermod n'ira pas au second tour...\r\nLe Chablaisien avait termin\u00e9 4e dimanche du premier tour...\r\nLargement distanc\u00e9 par le duo PDC compos\u00e9 de Beat Rieder et Marianne Maret. \r\nTr\u00e9s loin aussi du socialiste Mathias Reynard . \r\nCe retrait Yves Terrani est tout de m\u00eame une surprise .\r\n  51''\r\nAlors que le PLR Philippe Nantermod renonce \u00e0 se pr\u00e9senter au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats en Valais, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin a annonc\u00e9 son intention de voter pour le socialiste Mathias Reynard lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du PLR.\r\nIls seront donc finalement cinq \u00e0 se disputer les deux si\u00e8ges valaisans au S\u00e9nat: les PDC Beat Rieder et Marianne Maret, le socialiste Mathias Reynard, la verte Brigitte Wolf et l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re.\r\n(Bve Canada) L'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nAvec les lib\u00e9raux canadiens de Justin Trudeau en passe de remporter les \u00e9lections l\u00e9gislatives...\r\nSyonyme de deuxi\u00e8me mandat pour le premier ministre sortant, malgr\u00e9 les nombreux scandales qui ont marqu\u00e9 ses quatre ann\u00e9es au pouvoir.\r\nMais Justin Trudeau qui ressort affaibli de ce scrutin, dirigera un gouvernement minoritaire, selon les projections unanimes des t\u00e9l\u00e9visions...\r\n(14/ISRAEL/BIBI ABANDONNE COALITION PA) *** En Isra\u00ebl le premier ministre Binyamin N\u00e9tanyahou jette l'\u00e9ponge. \r\nIl a annonc\u00e9 hier  soir qu'il renon\u00e7ait \u00e0 former un gouvernement.   \r\nC'est un nouvel \u00e9chec apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 17 septembre. \r\nLe pr\u00e9sident de l'Etat a donc indiqu\u00e9 Aude Marcovitch   qu'il allait remettre le mandat au rival de Netanyahou, Benny Gantz. \r\n  57''\r\n(Bve Syrie Turquie) Le compte \u00e0 rebours a commenc\u00e9. \r\nEt Il s'affiche m\u00eame sur les bandeau de certains cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision turque...\r\nCe soir \u00e0 21h heure, Ankara d\u00e9cidera de reprendre ou d'arr\u00eater son offensive contre les forces kurdes dans le nord de la Syrie.\r\nL'arm\u00e9e turque esp\u00e8re occuper une bande de 32 kilom\u00e8tres de profondeur sur 120 kilom\u00e8tres de long:\r\nLa suite se jouera en Russie, avec Vladimir Poutine.\r\nLe pr\u00e9sident russe recoit aujourd'hui son homolgue turc Recep Tayyip Erdogan... \r\nAnkara qui compte occuper une zone de 444 kilom\u00e8tres de long pour y renvoyer jusqu'\u00e0 2 millions de Syriens actuellement r\u00e9fugi\u00e9s en Turquie.\r\n(TF5/100 ANS 1ER ROBOT CUISINE PI) *** Ils ont chang\u00e9 notre mani\u00e8re de pr\u00e9parer des petits plats: les robots culinaires. \r\nLe tout premier de ces appareils ((marque KitchenAid, peut-\u00eatre pas n\u00e9cessaire de la nommer, vu qu'elle existe encore aujourd'hui..)) est n\u00e9 il y a pile un si\u00e8cle aux Etats-Unis ((1919)). Certains penseurs, comme l'anthropologue fran\u00e7ais Claude L\u00e9vi-Strauss, ont d\u00e9nonc\u00e9 \"une technologie dangereuse\", \"un vice de la consommation\". \r\nD'autres  Pauline Rappaz ont \u00e9lev\u00e9 ces robots de cuisine au rang d'ic\u00f4nes. En particulier certaines femmes..\r\n   1'30\r\n(Bve Danger t\u00e9l\u00e9phone) Certains t\u00e9l\u00e9phones nuisent clairement \u00e0 notre sant\u00e9. \r\nPlusieurs models \u00e9mettent trop d'ondes et d\u00e9passent les normes les plus r\u00e9centes...\r\nC'est l'Agence nationale francaise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l'alimentation, de l'environnement et du travail qui dresse ce constat dans un rapport... \r\nMais elle ne pr\u00e9cise ni le nombre ni le nom des mod\u00e8les de t\u00e9l\u00e9phones.\r\nDes t\u00e9l\u00e9phones mis en vente avant 2016 et qui doivent en tout cas \u00eatre retir\u00e9s de la circulation, ou au moins mis \u00e0 jour.\r\nEn attendant, elle pr\u00e9conise de ne pas transporter ces appareils trop pr\u00e8s du corps dans une poche ou un sac \u00e0 main...\r\n(Bve Tennis)", "durationSec": 522, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10785198", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-22T06:30:48_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-22T06:30:48_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10785224", "ece-10785198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-28T08:04:02Z", "speechToTexts": ["28.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa composition d\u00e9finitive du S\u00e9nat sera connu le 24 novembre pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des s\u00e9nateurs ne sont pas encore \u00e9lus c'est donc parti pour plus d'un mois de tractations dans cette course aux \u00c9tats, tous les partis ont leur carte \u00e0 jouer et plusieurs d\u00e9cisions sont tomb\u00e9es dans le canton de Vaud l'UDC se range derri\u00e8re Olivier Fran\u00e7ais pour le second tour, le candidat PLR est arriv\u00e9 3\u00e8me dimanche derri\u00e8re le ticket rose- Vert le lib\u00e9ral radical d\u00e9j\u00e0 soutenu par le PDC et les Verts, lib\u00e9raux, mais plusieurs partisans UDC reprochent au PLR une alliance \u00e0 sens unique, Olivier Fran\u00e7ais pr\u00e9sents hier soir au congr\u00e8s de l'UDC dans la Broye vaudoise a donc r\u00e9pondu aux critiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [89%] :\r\nJe repr\u00e9sente cette force politique aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 l'appui de ces 3 partis, et j'en suis fier maintenant suite \u00e0 la science comme d'avoir on a une autocritique assez assez rude de la part de militants de base, et c'est bien ainsi, c'est important pour moi d'entendre aussi ce qui se dit sur ma personne noire sur la strat\u00e9gie de de mon parti, par rapport \u00e0 4 ans et j'ai l'appui formel des 3 perd-il la droite et du centre droit, c'est une plus- Value importante et maintenant on rappelle aussi que si on fait la comptabilit\u00e9 des voix justement de ces 3 partis qui nous accompagne, nous avons une tr\u00e8s forte majorit\u00e9, par contre, il y aura une perte de l'\u00e9lectorat des partis qui m'accompagnent, \u00e7a c'est s\u00fbr, donc je dois rassembler je dois inciter au vote la population vaudoise pour garantir que la droite et le centre droit qui est le parti majoritaire du canton d\u00fbment aux \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Yoan Rithner alors Olivier Fran\u00e7ais qui se pr\u00e9sente donc pour le second tour au Conseil des \u00c9tats, avec le soutien de la droite et du centre, et cela malgr\u00e9 les critiques que l'on vient d'\u00e9voquer le candidat PLR sortant a donc su convaincre, mais ce n'a pas \u00e9t\u00e9 facile Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [94%] :\r\nLa mission d'Olivier Fran\u00e7ais \u00e9tait d\u00e9licate hier soir si l'UDC \u00e0 l'appel de sa direction a facilement accept\u00e9 de retirer ses 2 candidats du 1er tour, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus compliqu\u00e9 au moment de soutenir la candidature du PLR au second tour, on a senti pas mal de rancoeur l'UDC est fatigu\u00e9e de servir de marchepied au PLR pour faire \u00e9lire ses candidats, a r\u00e9sum\u00e9 le pr\u00e9sident du parti, Jacques Nicolet, avant d'appeler ses troupes \u00e0 tout de m\u00eame se mobiliser pour faire barrage \u00e0 cette gauche arrogante, ce sont ses mots une gauche incarn\u00e9e par la b\u00eate noire de l'UDC, la socialiste Ada Marra Olivier Fran\u00e7ais a plaid\u00e9 pour une droite unie malgr\u00e9 les d\u00e9saccords sur l'Union europ\u00e9enne ou l'immigration, il a finalement convaincu 2 tiers de l'Assembl\u00e9e, le lib\u00e9ral radical a \u00e9galement obtenu l'appui du PDC et des Vert- lib\u00e9raux on verra maintenant si la droite et le centre votent compact en 2015 Olivier Fran\u00e7ais avait r\u00e9ussi \u00e0 rassembler, mais cette ann\u00e9e, le retard \u00e0 combler est un peu plus cons\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [92%] :\r\nMais les partis de gauche \u00e9taient \u00e9galement r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale hier soir, sans surprise, les Verts et les socialistes confirment leur soutien au duo de t\u00eate Ad\u00e8le Thorens Ada Marra, les 2 formations d'extr\u00eame gauche Ensemble \u00e0 gauche et le POPB appuie \u00e9galement le ticket rose- Vert. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:45) [96%] :\r\nEt autre d\u00e9cision tomb\u00e9e hier soir dans la course au Conseil des \u00c9tats, c'est en Valais le PLR Philippe Nantermod n'ira pas au 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [94%] :\r\nPour le chablaisien avait termin\u00e9 4\u00e8me dimanche du 1er tour largement distanc\u00e9 par le duo PDC compos\u00e9 de b\u00e9ate Rieder et Marianne Maret tr\u00e8s loin aussi du socialiste Mathias Reynard ce retrait Yves Terrani est tout de m\u00eame une surprise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [92%] :\r\nOui, m\u00eame s'il faut bien l'avouer, Philippe Nantermod, souffert au 1er tour et ses chances apparaissaient donc mince au second, surtout que l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re a rapidement annonc\u00e9 qu'il serait de la partie de quoi priver le Morginois des voix UDC qu'il pouvait esp\u00e9rer le retrait de Philippe Nantermod ouvre assur\u00e9ment le jeu, surtout \u00e0 gauche, car le PS et les Verts ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir aussi de partir avec le m\u00eame ticket qu'au 1er tour celui compos\u00e9 du socialiste Mathias Reynard et de l'\u00e9cologiste Haut-Valaisanne Brigitte Wolf, il y a une partie du PLR qui a tr\u00e8s envie que les choses changent, ces gens -l\u00e0 pourraient nous aider \u00e0 briser l'h\u00e9g\u00e9monie PDC analyse \u00e0 chaud, Barbara lente \u00e9mane la pr\u00e9sidente des socialistes du Valais Romand, du c\u00f4t\u00e9 du PDC, \u00e0 l'image du pr\u00e9sident St\u00e9phane Pillet on ne panique pas, pour autant, on a un peu de marge consid\u00e8re ce dernier, qui fustige cependant le d\u00e9lai de vote le 2\u00e8me tour aura lieu en effet le 3 novembre \u00e7a va \u00eatre dur de mobiliser tout le monde est d'organiser une campagne qui tienne la route dans un d\u00e9lai si court, assure -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [94%] :\r\nMais alors que le PLR Philippe Nantermod renonce donc \u00e0 se pr\u00e9senter au 2\u00e8me tour du Conseil des \u00e9tats en Valais, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, a lui annonc\u00e9 lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du PLR, son intention de voter pour le socialiste Matthias Reynard, ils seront donc finalement 5 \u00e0 se disputer le 2 si\u00e8ges valaisans au S\u00e9nat les PDC b\u00e9ate Rieder et Marianne Maret, le socialiste Mathias Reynard la verte Brigitte Wolf et l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re, l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger avec les lib\u00e9raux canadiens de Justin Trudeau en passe de remporter les \u00e9lections l\u00e9gislatives, synonyme de 2\u00e8me mandat pour le 1er ministre sortant, malgr\u00e9 les nombreux scandales qui ont marqu\u00e9 ces 4 ann\u00e9es au pouvoir, mais Justin Trudeau qui ressort affaibli de ce scrutin, dirigera un gouvernement minoritaire, selon les projections unanimes des t\u00e9l\u00e9visions canadiennes en Isra\u00ebl maintenant le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou jette l'\u00e9ponge, il a annonc\u00e9 hier soir qu'il renon\u00e7ait \u00e0 former un gouvernement, c'est un nouvel \u00e9chec apr\u00e8s les l\u00e9gislatives du 17 septembre le pr\u00e9sident de l'\u00c9tat h\u00e9breu donc indiqu\u00e9 Aude Marcovitch qu'il allait remettre le mandat au rival de Benyamin N\u00e9tanyahou, Benny Gantz. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:01) [89%] :\r\nJ'ai annonc\u00e9 au chef de l'\u00c9tat que je renon\u00e7ais \u00e0 former un gouvernement Benyamin N\u00e9tanyahou l'attitude poids terne apr\u00e8s 2 \u00e9lections l\u00e9gislatives cette ann\u00e9e, il n'a pas r\u00e9ussi avec son parti, le Likoud rassembler suffisamment de partenaires politiques, ancien chef d'\u00c9tat-Major Benny Gantz a d\u00e9sormais 28 jours pour tenter sa chance, plusieurs sc\u00e9narios se dessinent alors 15 pourrait former une coalition sans majorit\u00e9, il serait soutenu de l'ext\u00e9rieur par les membres du parti de droite d'Avigdor Lieberman et par des parlementaires arabes comme Souray alors la-montre en mettant donc que la justice d\u00e9cide du sort de tsunami Natanyahu si N\u00e9tanyahou est condamn\u00e9 pour corruption et que sa formation, le Likoud se trouve un nouveau chef, on peut imaginer que 15 plus ce parti dans un gouvernement d'union, un autre sc\u00e9nario pourrait \u00eatre un retour aux urnes Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [95%] :\r\nLe compte \u00e0 rebours a commenc\u00e9, il s'affiche m\u00eame sur les bandeau de certaines cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision turque, ce soir \u00e0 21 heures Ankara, d\u00e9cidera de reprendre ou d'arr\u00eater son offensive contre les forces kurdes dans le nord de la Syrie, l'arm\u00e9e turque esp\u00e8re occuper une bande de 32 kilom\u00e8tres de profondeur sur 120 kilom\u00e8tres de long, la suite se jouera en Russie avec Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident russe re\u00e7oit aujourd'hui son homologue turc, Redjep Tayyip Erdogan toute autre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:23) [94%] :\r\nChose maintenant ils ont chang\u00e9 notre mani\u00e8re de pr\u00e9parer des petits plats, les robots culinaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [91%] :\r\nLe tout 1er de ces appareils de marque Kitchener des n\u00e9 il y a pile un si\u00e8cle aux \u00c9tats-Unis, certains penseurs comme l'anthropologue fran\u00e7ais Claude L\u00e9vi-Strauss ont d\u00e9nonc\u00e9 une technologie dangereuse : un vice de la consommation, disait -il, d'autres Pauline Rappaz ont \u00e9lev\u00e9 ces robots de cuisine au rang d'ic\u00f4ne en particulier certaines femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:47) [90%] :\r\nLe tout 1er robot de cuisine servait \u00e0 p\u00e9trir du pain d'abord invent\u00e9 pour les boulangers adapter ensuite \u00e0 l'usage domestique d'autres robots sont apparus plus tard pour r\u00e2p\u00e9, mix\u00e9 hach\u00e9 ou m\u00eame \u00e9mulsion n\u00e9 il y a un si\u00e8cle, l'apparition de ces appareils cristallise des mouvements sociaux, division du travail m\u00e9canisation on reproduit dans l'espace priv\u00e9 ce qui se passe dans les usines, c'est l'avis de l'anthropologue Carole Baudin, professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole Arc ing\u00e9nieur il selon elle, cela montre aussi une certaine forme de f\u00e9minisme. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:18) [93%] :\r\nL'id\u00e9e d'une rationalisation de l'activit\u00e9 domestique, elle a \u00e9t\u00e9 mise en place par des femmes elles-m\u00eames, de mani\u00e8re \u00e0 ce que les femmes soient des vrais organisatrice de leur espace domestique et consid\u00e9rant qu'en fait, les femmes \u00e9taient des vrais Managers, c'est ce que d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque des activit\u00e9s domestiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:37) [94%] :\r\nLes robots de cuisine ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us pour rendre le travail moins p\u00e9nible et pour gagner du temps mais. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:42) [85%] :\r\nToutes les op\u00e9rations de montage de ces objets, le d\u00e9montage de nettoyage ont pas forc\u00e9ment gagner du temps, d'autre part, rajoute des op\u00e9rations parall\u00e8les de l'acte de cuisiner conclusive, on m'a dit : la Chine d\u00e9miner la physique sans le savoir, \u00e9videmment, mais de fait int\u00e9grer un robot culinaire dans cette activit\u00e9 -l\u00e0 rajoute non seulement des op\u00e9rations physiques n'\u00e9tait super ascension Coveney -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:10) [95%] :\r\nD'ailleurs, ce n'est plus vraiment le gain de temps qui int\u00e9ressent les utilisateurs de robots de cuisine, mais plut\u00f4t le fait de pouvoir cuisiner \u00e0 la mani\u00e8re d'un professionnel certes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [92%] :\r\nEnfin, t\u00e9l\u00e9phones nuisent clairement notre sant\u00e9 plusieurs models \u00e9mettent trop d'ondes et d\u00e9passent les normes les plus r\u00e9centes, l'Agence nationale fran\u00e7aise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l'alimentation, de l'environnement et du travail qui dresse ce constat dans un rapport, mais ne pr\u00e9cise ni le nombre ni les noms des mod\u00e8les de t\u00e9l\u00e9phones des t\u00e9l\u00e9phones mis en vente avant 2016 et qui devront \u00eatre en tout cas, retir\u00e9s de la circulation ou au moins mis \u00e0 jour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:39) [91%] :\r\nFoued Boukari pour le journal, merci beaucoup, Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-22T05:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12885AAA-02AA-49C1-8659-4AC7F7099817", "internalArchiveId": "12885AAA-02AA-49C1-8659-4AC7F7099817", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR lance Johanna Gapany au 2e tour du Conseil des Etats \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2019-10-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe PLR lance Johanna Gapany au 2e tour du Conseil des Etats \u00e0 Fribourg  \r\n*** Le PLR fribourgeois se lance dans un 2\u00e8me tour au Conseil des Etats. Il maintient sa candidate Johanna Gapany. Elle d\u00e9fiera les s\u00e9nateurs sortants du PS Christian Levrat et celui du PDC Beat Vonlanthen. Le scrutin aura lieu le 10 novembre prochain: Fabrice Gaudiano...\r\nDimanche dernier... la lib\u00e9rale-radicale Johanna Gapany a obtenu 23% des voix... contre 43% pour le socialiste Christian Levrat et 27% pour le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Beat Vonlanthen... auteur d'une contre-performance retentissante. Alors... m\u00eame si officiellement... le PLR se d\u00e9fend d'attaquer frontalement le fauteuil PDC au Conseil des Etats... c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le mauvais r\u00e9sultat de Beat Vonlanthen qui aiguise ses app\u00e9tits. Pour les strat\u00e8ges du parti... les profils jeune... femme... et beaucoup plus \u00e0 droite de Johanna Gapany offrent une alternative au duo Levrat-Vonlanthen. \r\n*** Le pari du PLR pr\u00e9sente aussi des risques...\r\nOui... car d'abord... le pr\u00e9sident du parti socialiste suisse Christian Levrat est gru\u00e9rien... comme Johanna Gapany: il n'est pas s\u00fbr que cela plaise \u00e0 un \u00e9lectorat fribourgeois... plut\u00f4t attach\u00e9 aux \u00e9quilibres r\u00e9gionaux et linguistiques. Ce d'autant plus que Beat Vonlanthen est al\u00e9manique... et qu'habituellement... les 2 districts germanophones du canton de Fribourg se mobiliseront probablement derri\u00e8re sa candidature.L'autre souci pour le PLR... c'est que l'UDC ne soutient pas Johanna Gapany. On saura ce soir si le parti agrarien maintient Pierre-Andr\u00e9 Page... arriv\u00e9 4 \u00e8me du 1er tour... dans la course au Conseil des Etats. Mais cela semble peu probable... d'autant qu'une non-mobilisation de l'\u00e9lectorat UDC savonnerait d'avantage la planche de Johanna Gapany... car cela mobiliserait moins d'\u00e9lecteurs de droite plus dure... des \u00e9lecteurs plus encleins \u00e0 voter Johanna Gapany.\r\n*** Fabrice, est-ce que Johanna Gapany a une chance de dynamiter duo fribourgeois Levrat-Vonlanthen au Conseil des Etats?\r\nJe dirais que le socialiste Christian Levrat semble intouchable. En revanche... autant l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 par la vague verte... autant le PDC Beat Vonlanthen pourrait \u00eatre emport\u00e9 par la vague violette.", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10785157", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PLR lance Johanna Gapany au 2e tour du Conseil des Etats \u00e0 Fribourg / 12H30_2019-10-22T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 22.10.2019"], "variantIds": ["ece-10785157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-28T12:19:49Z", "speechToTexts": ["28.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe PLR fribourgeois se lance dans un 2\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats, il maintient sa candidate Johanna Gapany elle d\u00e9fiera les s\u00e9nateurs sortants du PS Christian Levrat et celui du PDC b\u00e9ate Vonlanthen le scrutin aura lieu le 10 novembre prochain Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [95%] :\r\nDimanche dernier, la lib\u00e9rale- radicale Johanna Gapany a obtenu 23 pourcent des voix, contre 43 pourcent pour le socialiste Christian Levrat et 27 pourcent pour le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Bert Vonlanthen, auteur d'une contre- performance retentissante alors m\u00eame si, officiellement, le PLR se d\u00e9fend d'attaquer frontalement le fauteuil PDC au Conseil des \u00c9tats, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le mauvais r\u00e9sultat de b\u00e9ate Vonlanthen qui aiguise ses app\u00e9tits pour les strat\u00e8ges du parti le profil jeune femme et beaucoup plus \u00e0 droite de Johanna Gapany offrent une alternative au duo Levrat Vonlanthen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [93%] :\r\nLe pari du PLR pr\u00e9sente aussi, quelques risques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [95%] :\r\nOui, car d'abord le pr\u00e9sident du parti socialiste suisse, Christian Levrat et Gruet rien comme Johanna Gapany il n'est pas s\u00fbr que cela plaise \u00e0 un \u00e9lectorat fribourgeois plut\u00f4t attach\u00e9 aux \u00e9quilibres r\u00e9gionaux et linguistiques, ce d'autant plus que Bert Vonlanthen est al\u00e9manique est vraisemblable et que vraisemblablement les 2 districts germanophones du canton de Fribourg se mobiliseront derri\u00e8re sa candidature, l'autre souci pour le PLR, c'est que l'UDC ne soutient pas Johanna Gapany on saura ce soir si le parti agrarien maintient Pierre-Andr\u00e9 Page, arriv\u00e9 quatri\u00e8me du 1er tour dans la course au Conseil des \u00c9tats, mais cela semble peu probable, d'autant plus qu'une non- mobilisation de l'\u00e9lectorat UDC savonnerie la planche de Johanna Gapany car cela mobiliserait moins d'\u00e9lecteurs de droite plus dure des \u00e9lecteurs plus enclins \u00e0 voter aussi pour Johanna Gapany. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [91%] :\r\nOn Fabrice est ce que Johanna Gapany a une chance de dynamiter ce duo fribourgeois Levrat Vonlanthen au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [94%] :\r\nAlors je dirais que le socialiste Christian Levrat semble intouchable en revanche autant l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 par la vague verte autant le PDC Bert Vonlanthen pourrait \u00eatre emport\u00e9 par la vague violette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [94%] :\r\nAlors Fabrice Gaudiano merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-22T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D87942A0-BCE0-41FC-B2F5-5FD9C3580710", "internalArchiveId": "D87942A0-BCE0-41FC-B2F5-5FD9C3580710", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La PLR fribourgeoise Johanna Gapany veut briser la domination du PS et du PDC aux Etat", "publicationDate": "2019-10-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa PLR fribourgeoise Johanna Gapany veut briser la domination du PS et du PDC aux Etat Bonsoir, bienvenue dans ce Forum du 22 octobre!\r\nIl reste un mois, un mois avant de conna\u00eetre le visage d\u00e9finitif du parlement... La moiti\u00e9 des conseillers aux Etats ne sont pas encore \u00e9lus... et rien ne dit que la chambre des cantons va elle  aussi se verdir et se f\u00e9miniser... On sera dans quelques minutes avec la PLR fribourgeoise johanna gapany, en lice pour le second tour.\r\nLe PS perd des \u00e9lecteurs, mais comment faut-il l'interpr\u00e9ter? D\u00e9bat ce soir entre deux socialistes: l'un estime que la strat\u00e9gie de reconqu\u00eate passe par un virage \u00e0 gauche. L'autre plaide pour un recentrage. Rendez-vous dans une vingtaine de minutes.\r\nUn repas de soutien en faveur d'un candidat d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine... \u00e7a va se passer apr\u00e8s-demain \u00e0 Gen\u00e8ve... C'est l'avocat charles adams qui est \u00e0 l'origine de la d\u00e9marche. Il sera avec nous. \r\n\"Banques suisses : fini l'argent sale ?\"... Vous en parlez tout \u00e0 l'heure avec vos invit\u00e9s, Mehmet Gultas.\r\n10 ans apr\u00e8s la mort annonc\u00e9e du secret bancaire, la place financi\u00e8re suisse a-t-elle rompu avec les pratiques du pass\u00e9 ?... A-t-elle cess\u00e9 d'\u00eatre le paradis des \u00e9vad\u00e9s fiscaux, des tyrans corrompus et des ca\u00efds du crime organis\u00e9 ?\r\nOn en d\u00e9bat dans une demi-heure.\r\n***\r\nEt puis on sera aussi avec un politologue dont la sp\u00e9cialit\u00e9 est l'\u00e9tude des manifestations de rue... Il publie un essai pour casser certains clich\u00e9s \u00e0 propos de ce mode de mobilisation. On le retrouve dans les derni\u00e8res minutes de cette \u00e9mission.\r\nForum, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19h sur la Premi\u00e8re et sur RTS2.", "durationSec": 226, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10785172", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La PLR fribourgeoise Johanna Gapany veut briser la domination du PS et du PDC aux Etat / FOR_2019-10-22T18:02:00_developpement-2", "Forum du 22.10.2019"], "variantIds": ["ece-10785172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-28T18:07:03Z", "speechToTexts": ["28.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nParmi les matches qui vont se jouer dans les prochaines semaines, il y a celui qui va avoir lieu dans le canton de Fribourg avec une jeune candidate PLR qui veut faire vaciller le duo l'antenne et cette candidate belle avec nous quelques minutes, Johanna Gapany, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates arriv\u00e9 en 3\u00e8me position dimanche dernier derri\u00e8re le socialiste Christian Levrat et le PDC b\u00e9ate Vonlanthen de sortants de poids lourds, surtout la politique fribourgeoise qu'est ce que vous avez de plus que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [91%] :\r\nEh bien je pense que je propose une alternative par rapport \u00e0 ce que les Fribourgeois ont eu l'habitude d'avoir jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est vrai que je suis arriv\u00e9 assez proches, finalement du 2\u00e8me sortant et pour moi, c'est extr\u00eamement important aujourd'hui de rappeler que, que j'ai conscience de la r\u00e9alit\u00e9 qui est, qui a v\u00e9cu ici \u00e0 Fribourg on a cantons p\u00e9riph\u00e9riques, on a aussi un canton, jeune et aujourd'hui on a besoin de se battre v\u00e9ritablement pour d\u00e9fendre notre canton \u00e0 Berne dans les r\u00e9formes \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [92%] :\r\nAlors les \u00e9lecteurs dimanche et on l'a suffisamment r\u00e9p\u00e9t\u00e9 Johanna Gapany ont pl\u00e9biscit\u00e9 des candidatures, plus jeune, plus f\u00e9minine, vous \u00eates dit : l\u00e0, il y a vraiment une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [90%] :\r\nEh bien, je pense surtout que ce qui est extr\u00eamement important, c'est de rappeler, surtout ce qu'on veut faire plut\u00f4t que ce qu'on est et je crois effectivement qu'on attend une femme qu'on est en jeu, on a la volont\u00e9, bien \u00e9videmment, de d\u00e9fendre aussi la soci\u00e9t\u00e9 de demain, on sait qu'on va au devant de r\u00e9formes qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s importante pour notre soci\u00e9t\u00e9 comme l'AVS, la sant\u00e9, on a aussi bien des infrastructures \u00e0 mettre aux normes \u00e0 r\u00e9actualiser et je pense que c'est fondamental qu'on aille nous engager aussi \u00e0 Berne pour d\u00e9cider, parce qu'on va devoir assumer demain les d\u00e9cisions qui sont prises aujourd'hui, donc c'est non seulement vraiment le fait d'\u00eatre, d'\u00eatre une femme d'\u00eatre jeune, mais c'est surtout ce que je vais faire qui qui est important \u00e0 mon sens pour pour notre avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [90%] :\r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure, je suis la repr\u00e9sentante d'une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique, on sait qu'il y a un virage un un, plut\u00f4t un une sorte de et de virage Vert qui a, qui s'est produit dimanche en tout cas au National, \u00e7a aura des cons\u00e9quences sur le travail du Parlement, \u00e7a peut susciter d\u00e9j\u00e0 quelques craintes dans les r\u00e9gions de montagne dans les r\u00e9gions rurales vous comment est -ce que vous percevez cela, \u00e7a vous fait peur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [94%] :\r\nNon, absolument pas, je pense que le d\u00e9fi climatique est quelque chose dont on doit prendre conscience et pour ma part, j'en ai conscience c'est vrai qu'en vivant dans une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique bien, on a l'habitude d'\u00eatre plus proche de la nature, peut-\u00eatre que quand on vit au centre- ville de Z\u00fcrich, par contre, au niveau des mesures aussi on aimerait qu'il y a une meilleure \u00e9coute par rapport \u00e0 nos propres besoins parce que bah, bien \u00e9videmment, vous avez diff\u00e9rentes mani\u00e8res de r\u00e9gler la question climatique alors soit par le haut, via l'innovation technologique, via l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique aussi soit vers le bas par des taxes comme on en voit aujourd'hui et c'est ce contre quoi je me bats, je pense que la taxe n'est pas la seule alternative aujourd'hui \u00e0 la seule solution il y a d'autres alternatives, notamment pour le canton de Fribourg, on a besoin v\u00e9ritablement d'une alternative, alors on peut parler de la mobilit\u00e9, mais on peut parler d'autres Allamand haussier comme les b\u00e2timents pour lesquels on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup fait, on doit continuer \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [87%] :\r\nRevenons aux questions tactiques, c'est celle qui nous pr\u00e9occupe, c'est ces jours- ci, on l'a dit, le duo l'oeuvre Anton est arriv\u00e9 en t\u00eate dimanche mais le le maillon faible c'est plut\u00f4t b\u00e9ate Vonlanthen \u00e0 peine plus de 4000 voix de plus que vous, forc\u00e9ment, c'est son si\u00e8ge que vous allez viser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [89%] :\r\nPour ma part, je vise aucun des 2 sortants, ce qui est important, c'est que ce ce soit les Fribourgeois qui d\u00e9cideront qui doit les repr\u00e9senter \u00e0 Berne, ces 2 si\u00e8ges, ils appartiennent pas au PDC pas au PS, ni au PLR ni \u00e0 aucun parti d'ailleurs, ces 2 si\u00e8ges, ils appartiennent v\u00e9ritablement Fribourgeois et c'est \u00e0 eux seuls de d\u00e9cider qui doit les repr\u00e9senter \u00e0 Berne, qui a le mieux \u00e0 m\u00eame, surtout de d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [95%] :\r\nJohanna Gapany, candidate PLR au Conseil des \u00c9tats merci bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [94%] :\r\nMerci \u00e0 vous et bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [90%] :\r\nEt le second tour \u00e0 Fribourg, on le rappelle, ce sera le dit novembr on saura ce soir si l'UDC Pierre-Andr\u00e9 Page il participe lui aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-22T16:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42D5BD75-02D6-4A91-B72C-C6AF64FE6B00", "internalArchiveId": "42D5BD75-02D6-4A91-B72C-C6AF64FE6B00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La moiti\u00e9 des membres du Conseil des Etats attendent encore d'\u00eatre \u00e9lus", "publicationDate": "2019-10-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa moiti\u00e9 des membres du Conseil des Etats attendent encore d'\u00eatre \u00e9lus  \r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ne sont pas termin\u00e9es. Elles devraient durer encore jusqu'au 24 novembre, date du dernier dimanche de second tour au Conseil des Etats... La moiti\u00e9 des membres de la chambre haute attendent encore d'\u00eatre \u00e9lus...\r\nMarie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, ce sont 22 si\u00e8ges qui doivent \u00eatre attribu\u00e9s dans une quinzaine de cantons...\r\nDes \u00e9lections au scrutin majoritaires qui se font en deux \u00e9tapes lorsque personne n'obtient la majorit\u00e9 absolue au premier tour. Et ces seconds tours  s'annoncent passionnants...avec des matchs au sommet dans plusieurs cantons d\u00e8s le 3 novembre. \r\nEn Suisse romande, seuls Neuch\u00e2tel et le Jura connaissent d\u00e9j\u00e0 la couleur de leurs s\u00e9nateurs, dans les autres cantons, depuis hier, les partis se r\u00e9unissent pour d\u00e9signer leurs champions alors que certains candidats, largu\u00e9s, ont abdiqu\u00e9. Du c\u00f4t\u00e9 de Vaud et Gen\u00e8ve, les tickets rose-verts sont en t\u00eate...et la droite tentera de bousculer la donne. En Valais, le socialiste Mathias Reynard esp\u00e8re briser l'h\u00e9g\u00e9monie PDC, alors qu'\u00e0 Fribourg, c'est le PLR qui veut faire vaciller le duo PDC-PS Von Lanthen-Levrat.\r\n*** Est-ce que le visage du Conseil des Etats pourrait changer de mani\u00e8re aussi importante que le Conseil national?\r\nJusqu'ici, le PDC, le PLR et le PS dominait la chambre des cantons...poss\u00e9dant 38 des 46 si\u00e8ges....Et le Conseil des Etats devrait restera un bastion du centre-droit puisque lib\u00e9raux-radicaux et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens devraient maintenir leurs positions.\r\nLes Verts qui ne d\u00e9tenaient qu'un seul mandat, sont certes assur\u00e9s  d'en avoir deux, et pourraient m\u00eame passer \u00e0 6 \u00e9lus en cas de victoire notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, Berne et dans le canton de Vaud. \r\nMais \u00e7a s'annonce en revanche compliqu\u00e9 pour le PS qui a d'ores et d\u00e9j\u00e0 perdu trois si\u00e8ges...dont Neuch\u00e2tel et qui devra lutter encore \u00e0 Berne pour maintenir Hans St\u00f6ckli, ou encore \u00e0 St-Gall...Le bloc de gauche sera donc un peu plus vert et un peu moins socialiste...mais pas de quoi bouleverser les \u00e9quilibres. \r\nQuant \u00e0 l'UDC, qui a du mal \u00e0 exister dans ce type d'\u00e9lections, elle est peu repr\u00e9sent\u00e9e aux Conseil des Etats alors qu'elle est le premier parti de Suisse et cela ne devrait pas changer...\r\nEt puis autre diff\u00e9rence, les Vert lib\u00e9raux qui ont fait une importante perc\u00e9e aux national seront absents des Etats..\r\nUn  peu plus f\u00e9minim mais 11 au max soit moins d'un quart...\r\nvert lib \r\n***Est-ce qu'il faut s'attendre \u00e0 un changement dans le rapport de force entre chambre haute et chambre basse? \r\nLors de cette l\u00e9gislature, le Conseil des Etats \u00e9tait un peu plus \u00e0 gauche que le Conseil national qui b\u00e9n\u00e9ficiait d'une courte majorit\u00e9 UDC-PLR...\r\nC'est de ses rangs que sont sortis des compromis ou qu'un r\u00e9\u00e9quilibrage de positions s'est op\u00e9r\u00e9. Depuis dimanche, la chambre du peuple est un peu plus \u00e0 gauche...les deux instances pourraient donc avoir des lignes un peu plus proche.", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10785171", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La moiti\u00e9 des membres du Conseil des Etats attendent encore d'\u00eatre \u00e9lus / FOR_2019-10-22T18:00:00_developpement-1", "Forum du 22.10.2019"], "variantIds": ["ece-10785171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-28T18:07:02Z", "speechToTexts": ["28.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ne sont pas termin\u00e9es, elles devraient durer encore jusqu'au 24 novembre, date du dernier dimanche de second tour au Conseil des \u00c9tats, la moiti\u00e9 des membres de la chambre haute attendent encore d'\u00eatre \u00e9lus Marine Giovanola, vous \u00eates \u00e0 l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, ce sont 22 si\u00e8ges qui doivent \u00eatre attribu\u00e9es dans 14 cantons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [94%] :\r\nOui, et puisque vous le savez, \u00e0 ces \u00e9lections se font au scrutin majoritaire \u00e0 2 tours lorsque les candidats n'obtiennent pas la majorit\u00e9 absolue au 1er tour et ces seconds tours, h\u00e9 bien il s'annonce passionnant avec des matches au sommet dans plusieurs cantons et ce d\u00e8s le 3 novembre en Suisse romande seuls Neuch\u00e2tel et le Jura, connaissent d\u00e9j\u00e0 leur la couleur de leurs s\u00e9nateurs dans les autres cantons depuis hier, les parties se r\u00e9unissent pour d\u00e9signer leur champion alors que certains candidats largu\u00e9s ont abdiqu\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Vaud et Gen\u00e8ve les tickets rose- Vert sont en t\u00eate et la droite tentera de bousculer la donne en Valais, le socialiste Matthias Reynard esp\u00e8re briser l'h\u00e9g\u00e9monie PDC alors qu'\u00e0 Fribourg, c'est le PLR qui veut faire vaciller le duo PDC PS Phone l'antenne Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [89%] :\r\nQue le visage du Conseil des \u00c9tats Marie pourrait changer de mani\u00e8re aussi massive que le Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [92%] :\r\nEh bien, jusqu'ici, le PDC le PLR et le PS dominait la Chambre des cantons poss\u00e9dant 38 des 46 si\u00e8ges, elle devrait rester un bastion un bastion du centre droit, cette chambre puisque lib\u00e9raux- radicaux et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, devraient maintenir leur position, les Verts qui ne d\u00e9tenait qu'un seul mandat sont certes assur\u00e9s d'en avoir 2 et pourrait m\u00eame passer \u00e0 600 en cas de victoire notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, Berne ou encore dans le canton de Vaud mais \u00e7a s'annonce en revanche beaucoup plus compliqu\u00e9 pour le PS, qui a de des d\u00e9j\u00e0 perdu 3 si\u00e8ges dont Neuch\u00e2tel et qui devra lutter encore par exemple \u00e0 Berne pour maintenir en 2 St\u00f6ckli le Bloc de gauche sera donc un peu plus Vert, mais un peu moins socialiste, pas de quoi bouleverser les \u00e9quilibres quant \u00e0 l'UDC qui a du mal \u00e0 exister dans ce type d'\u00e9lection, elle est peu repr\u00e9sent\u00e9e au Conseil des \u00c9tats alors quel est le 1er parti de Suisse et cela ne devrait pas changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [92%] :\r\nMarie est ce qu'il faut s'attendre \u00e0 un changement dans le rapport de force entre chambre haute et chambre basse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [90%] :\r\nEh bien, lors de cette l\u00e9gislature, le Conseil des \u00c9tats a \u00e9t\u00e9 un peu plus \u00e0 gauche que le Conseil national qui b\u00e9n\u00e9ficiait lui d'une courte majorit\u00e9 UDC PLR et celle de ses rangs de du Conseil des \u00c9tats que sont sortis les compromis et depuis dimanche \u00e0 cette chambre la chambre du peuple est -elle un peu plus sa gauche et les 2 instances pourraient donc avoir des lignes un peu plus proche, cette fois -ci, en revanche, les Verts lib\u00e9raux qui ont fait une importante perc\u00e9e aux national, h\u00e9 bien seront absents des \u00e9tats et puis, il devrait y avoir au maximum 11, s\u00e9natrice, soit moins d'un quart des \u00e9lus alors que le Conseil national a atteint un score historique, dimanche, de 42 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [81%] :\r\nAlors vos explications Marie- Giovanola. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-22T16:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2026891", "internalArchiveId": "AA1910026503", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-22T00:00:00Z", "durationSec": 1899, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Redwall", "Rencontre Poutine - Erdogan sur l'intervention turque en Syrie", "Le gouvernement libanais toujours sous pression de la rue malgr\u00e9 l'annonce de mesures", "\"Madame\", le film sensible, intimiste et humaniste du r\u00e9alisateur genevois St\u00e9phane Riethauser", "Deuxi\u00e8me tour aux Etats (VD). Patrick Le Fort : \"La cl\u00e9, plus que jamais, ce sera la mobilisation.\"", "Elue au National, Jocelyne Haller f\u00e2che certains \u00e9lecteurs en renon\u00e7ant \u00e0 son si\u00e8ge", "Au Canada, Justin Trudeau reste Premier ministre apr\u00e8s une victoire en demi-teinte", "Nouvelle ru\u00e9e vers l'or chez les investisseurs", "L'ancien s\u00e9nateur Luc Recordon s'exprime sur l'id\u00e9e d'un si\u00e8ge vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "L'id\u00e9e d'un si\u00e8ge Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait son chemin", "Second tour \u00e9lections aux Etats: Pascal Couchepin explique pourquoi il votera PS", "2e tour aux Etats, le dilemme femme en Valais", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le royaume de Sparra"], "variantIds": ["ece-2990625", "ece-10806353", "ece-10806355", "ece-10806359", "ece-10806347", "ece-10806349", "ece-10806351", "ece-10806357", "ece-10806341", "ece-10806339", "ece-10806345", "ece-10806343", "ece-10806361"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-24T02:10:10Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:04  00:00:20:02\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous et bienvenue.\r\n\r\n00:00:20:04  00:00:23:11\r\n{\\an1}Ils veulent un si\u00e8ge\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:00:23:12  00:00:25:18\r\n{\\an1}et ils le veulent maintenant.\r\n\r\n00:00:25:20  00:00:30:00\r\n{\\an1}Les exigences des Verts vont animer\r\nl'automne politique \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:00:30:02  00:00:33:17\r\n{\\an1}Avec nous, un ancien candidat\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:00:33:19  00:00:35:23\r\n{\\an1}Bonsoir Luc Recordon.\r\n\r\n00:00:36:01  00:00:38:21\r\n{\\an1}On vous retrouve\r\ndans quelques minutes.\r\n\r\n00:00:39:07  00:00:41:20\r\n{\\an1}Il est Lib\u00e9ral-radical,\r\nancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:00:41:22  00:00:45:01\r\n{\\an1}mais il votera pour un socialiste.\r\n\r\n00:00:45:03  00:00:48:11\r\n{\\an1}Pascal Couchepin a f\u00e2ch\u00e9\r\nbeaucoup de monde dans son parti\r\n\r\n00:00:48:13  00:00:51:18\r\n{\\an1}en pr\u00e9f\u00e9rant le socialiste M.Reynard\r\n\u00e0 la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne M.Maret.\r\n\r\n00:00:51:20  00:00:55:10\r\n{\\an1}Bonsoir Pascal Couchepin.\r\n\r\n00:00:55:11  00:00:59:10\r\n{\\an1}Vous nous direz les raisons\r\nde ce choix plut\u00f4t controvers\u00e9.\r\n\r\n00:01:00:11  00:01:04:15\r\n{\\an1}L'enfant prodige de la politique\r\ncanadienne, Justin Trudeau,\r\n\r\n00:01:04:17  00:01:07:09\r\n{\\an1}est r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du pays,\r\n\r\n00:01:07:11  00:01:10:17\r\n{\\an1}mais il n'a plus\r\nde majorit\u00e9 parlementaire.\r\n\r\n00:01:10:19  00:01:14:11\r\n{\\an1}Le th\u00e8me du climat a jou\u00e9\r\nun r\u00f4le important l\u00e0-bas aussi.\r\n\r\n00:01:15:02  00:01:21:02\r\n{\\an1}Le prix de l'or a augment\u00e9 de 20 %\r\nen une ann\u00e9e.\r\n\r\n00:01:21:04  00:01:25:14\r\n{\\an1}Gabriel de Weck est all\u00e9 offrir\r\nquelques vieux bijoux de famille\r\n\r\n00:01:25:16  00:01:27:15\r\n{\\an1}pour le v\u00e9rifier.\r\n\r\n00:01:27:17  00:01:31:19\r\n{\\an1}Mais l'investissement en lingots d'or\r\nest toujours risqu\u00e9.\r\n\r\n00:01:32:05  00:01:35:23\r\n{\\an1}Enfin, l'histoire parall\u00e8le d'un\r\njeune homosexuel qui se construit\r\n\r\n00:01:36:01  00:01:39:01\r\n{\\an1}contre les codes patriarcaux,\r\ntout comme sa grand-m\u00e8re\r\n\r\n00:01:39:03  00:01:42:04\r\n{\\an1}s'est construite\r\ndeux g\u00e9n\u00e9rations plus t\u00f4t.\r\n\r\n00:01:42:06  00:01:45:01\r\n{\\an1}Un film tendre et n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:01:46:23  00:01:50:11\r\n{\\an1}Les Verts augmentent la pression en\r\nfaveur d'un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:01:50:13  00:01:53:18\r\n{\\an1}La presse al\u00e9manique leur donne\r\ndes arguments avec ce chiffre:\r\n\r\n00:01:53:20  00:01:58:08\r\n{\\an1}31 % des votants ne sont pas\r\nrepr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement,\r\n\r\n00:01:58:10  00:02:02:07\r\n{\\an1}soit le pourcentage\r\nle plus important depuis 60 ans.\r\n\r\n00:02:02:09  00:02:05:19\r\n{\\an1}Du coup, les Verts\r\nveulent croire \u00e0 leurs chances.\r\n\r\n00:02:07:10  00:02:09:12\r\n{\\an1}-Acc\u00e9der au sommet de l\u2019Etat.\r\n\r\n00:02:09:14  00:02:12:06\r\n{\\an1}Depuis dimanche,\r\nle r\u00eave des Verts se pr\u00e9cise.\r\n\r\n00:02:12:08  00:02:15:13\r\n{\\an1}Un si\u00e8ge \u00e9cologiste\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:02:15:15  00:02:18:13\r\n{\\an1}La pr\u00e9sidente du parti\r\ncommence \u00e0 y croire.\r\n\r\n00:02:18:23  00:02:20:19\r\n{\\an1}-On ne r\u00eave pas.\r\n\r\n00:02:20:21  00:02:23:00\r\n{\\an1}La population nous a donn\u00e9 le mandat\r\n\r\n00:02:23:02  00:02:25:13\r\n{\\an1}d\u2019op\u00e9rer un grand changement.\r\n\r\n00:02:25:15  00:02:28:15\r\n{\\an1}Nous avons le droit d\u2019avoir\r\nun si\u00e8ge vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:02:28:17  00:02:31:19\r\n{\\an1}mais en m\u00eame temps, il sera difficile\r\nen d\u00e9cembre de remplacer\r\n\r\n00:02:31:21  00:02:34:16\r\n{\\an1}des conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\nd\u00e9j\u00e0 en place.\r\n\r\n00:02:35:01  00:02:37:09\r\n{\\an1}-Pourtant, l\u2019id\u00e9e fait son chemin.\r\n\r\n00:02:37:11  00:02:40:02\r\n{\\an1}Y compris au sein de la NZZ.\r\n\r\n00:02:40:04  00:02:43:07\r\n{\\an1}Le journal d\u2019ob\u00e9dience lib\u00e9rale\r\ndresse un constat:\r\n\r\n00:02:43:09  00:02:45:15\r\n{\\an1}en 60 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:02:45:17  00:02:48:11\r\n{\\an1}n\u2019a jamais repr\u00e9sent\u00e9\r\naussi peu d\u2019\u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:02:48:13  00:02:51:06\r\n{\\an1}De quoi chambouler la formule\r\nmagique garante de la concordance\r\n\r\n00:02:51:08  00:02:53:10\r\n{\\an1}du syst\u00e8me politique suisse.\r\n\r\n00:02:53:19  00:02:55:19\r\n{\\an1}-Si d\u2019\u00e9lection en \u00e9lection,\r\n\r\n00:02:55:21  00:02:57:17\r\n{\\an1}les rapports de force\r\n\r\n00:02:57:19  00:03:01:03\r\n{\\an1}\u00e9voluent au Parlement,\r\ntant\u00f4t \u00e0 gauche, tant\u00f4t \u00e0 droite,\r\n\r\n00:03:01:05  00:03:04:19\r\n{\\an1}une correction imm\u00e9diate\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait sens.\r\n\r\n00:03:04:21  00:03:07:12\r\n{\\an1}L'ex\u00e9cutif\r\ncorrespondrait au Parlement\r\n\r\n00:03:07:14  00:03:10:13\r\n{\\an1}qui est \u00e0 la manoeuvre\r\npendant quatre ans.\r\n\r\n00:03:10:15  00:03:14:13\r\n{\\an1}Tout \u00e7a ne doit pas \u00eatre\r\ngrav\u00e9 dans le marbre.\r\n\r\n00:03:14:23  00:03:19:01\r\n{\\an1}-Une nouvelle r\u00e9alit\u00e9 se profile et\r\nla nervosit\u00e9 devient perceptible\r\n\r\n00:03:19:03  00:03:22:12\r\n{\\an1}Dimanche, certains \u00e0 droite\r\nentraient en mati\u00e8re.\r\n\r\n00:03:22:22  00:03:25:04\r\n{\\an1}-Si l\u2019\u00e9lecteur veut y aller \u00e0 fond\r\n\r\n00:03:25:06  00:03:27:13\r\n{\\an1}avec les Verts, alors oui,\r\n\r\n00:03:27:15  00:03:30:01\r\n{\\an1}il faut r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\u00e0 la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:03:30:09  00:03:32:10\r\n{\\an1}-Aujourd\u2019hui,\r\nchangement de ton.\r\n\r\n00:03:32:17  00:03:35:03\r\n{\\an1}-En Suisse on a aussi\r\n\r\n00:03:35:05  00:03:38:04\r\n{\\an1}les valeurs de la stabilit\u00e9.\r\n\r\n00:03:38:06  00:03:45:10\r\n{\\an1}On a jamais chang\u00e9\r\nle gouvernement instantan\u00e9ment.\r\n\r\n00:03:51:14  00:03:53:23\r\n{\\an1}-En Suisse, gagner une \u00e9lection\r\n\r\n00:03:54:01  00:03:57:15\r\n{\\an1}ne garantit pas forc\u00e9ment\r\nun si\u00e8ge au gouvernement.\r\n\r\n00:03:57:17  00:04:00:20\r\n{\\an1}D'intenses discussions\r\nsont \u00e0 pr\u00e9voir.\r\n\r\n00:04:02:11  00:04:05:01\r\n{\\an1}-Luc Recordon, bonsoir.\r\n\r\n00:04:05:01  00:04:11:20\r\n{\\an1}Vous \u00eates ancien s\u00e9nateur vert.\r\n\r\n00:04:14:00  00:04:16:10\r\n{\\an1}Vous connaissez bien les coulisses.\r\n\r\n00:04:16:13  00:04:20:15\r\n{\\an1}Si vous remplacez\r\nun conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:04:20:19  00:04:24:04\r\n{\\an1}vous devrez vous prendre une femme\r\nou un minoritaire tessinois.\r\n\r\n00:04:24:08  00:04:30:06\r\n{\\an1}\u00c7a va \u00eatre difficile ?\r\n\r\n00:04:30:21  00:04:36:21\r\n{\\an1}-La position des femmes\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit avoir le pas.\r\n\r\n00:04:38:07  00:04:44:07\r\n{\\an1}Pour des raisons\r\ntenant aux exp\u00e9riences faites,\r\n\r\n00:04:45:21  00:04:49:16\r\n{\\an1}Monsieur Ignazo Cassis\r\n\r\n00:04:49:20  00:04:55:01\r\n{\\an1}avait un bilan plut\u00f4t faible.\r\n\r\n00:04:55:05  00:04:57:06\r\n{\\an1}Ce regrettable si nous perdons\r\n\r\n00:04:57:10  00:05:10:07\r\n{\\an1}un repr\u00e9sentant\r\nde la minorit\u00e9 italophone.\r\n\r\n00:05:10:11  00:05:16:09\r\n{\\an1}Mais c'est l\u00e0 que je pense\r\nque nous devons aller.\r\n\r\n00:05:17:04  00:05:20:15\r\n{\\an1}Nous sommes partis\r\nd'une arriv\u00e9e aux Chambres\r\n\r\n00:05:20:19  00:05:26:03\r\n{\\an1}apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9s\r\nseulement par quelques personnes.\r\n\r\n00:05:26:06  00:05:32:04\r\n{\\an1}Nous avons fait des r\u00e9sultats\r\nexceptionnels en 2003 et 2007.\r\n\r\n00:05:33:03  00:05:36:06\r\n{\\an1}Nous avons montr\u00e9 qu'on ne\r\ndescendait pas en dessous d'un\r\n\r\n00:05:36:10  00:05:38:12\r\n{\\an1}palier de 10 %.\r\n\r\n00:05:38:16  00:05:40:19\r\n{\\an1}C'est une tendance durable.\r\n\r\n00:05:40:23  00:05:44:03\r\n{\\an1}On est maintenant \u00e0 13 %.\r\n\r\n00:05:44:07  00:05:49:14\r\n{\\an1}-Vous \u00eates redescendus en 2011.\r\n\r\n00:05:49:18  00:05:51:21\r\n{\\an1}-Oui mais pas tr\u00e8s bas.\r\n\r\n00:05:52:01  00:05:57:21\r\n{\\an1}On restait une force importante.\r\n\r\n00:05:58:01  00:06:03:23\r\n{\\an1}Depuis le palier atteint en 2003,\r\n\r\n00:06:05:16  00:06:13:21\r\n{\\an1}la preuve de la durabilit\u00e9 du th\u00e8me\r\nvert est l\u00e0.\r\n\r\n00:06:17:11  00:06:23:11\r\n{\\an1}-On se rappelle de la non-\u00e9lection\r\nde Christoph Blocher.\r\n\r\n00:06:26:02  00:06:32:01\r\n{\\an1}Vous avez le fait le V de la\r\nvictoire lorsqu'on la \u00e9vinc\u00e9.\r\n\r\n00:06:33:10  00:06:36:11\r\n{\\an1}Les citoyens ont vot\u00e9 contre\r\nles partis gouvernementaux.\r\n\r\n00:06:36:14  00:06:39:06\r\n{\\an1}Vous, vous voulez devenir\r\nun parti gouvernemental.\r\n\r\n00:06:39:10  00:06:42:17\r\n{\\an1}Ce n'est pas un paradoxe ?\r\n\r\n00:06:42:21  00:06:45:00\r\n{\\an1}-Ce n'est pas le but.\r\n\r\n00:06:45:04  00:06:50:00\r\n{\\an1}C'est un instrument important compte\r\ntenu de la force de proposition\r\n\r\n00:06:50:04  00:06:54:04\r\n{\\an1}et du r\u00f4le souvent d\u00e9cisif\r\ndans l'ex\u00e9cution des lois.\r\n\r\n00:06:54:09  00:06:59:14\r\n{\\an1}\u00c7a permet d'\u00eatre\r\nau coeur de la manoeuvre\r\n\r\n00:06:59:17  00:07:02:08\r\n{\\an1}est de ne pas seulement\r\nparticiper \u00e0 la discussion\r\n\r\n00:07:02:11  00:07:07:05\r\n{\\an1}sur les grandes lignes.\r\n\r\n00:07:07:09  00:07:10:14\r\n{\\an1}L'important,\r\nc'est de faire un travail utile.\r\n\r\n00:07:10:14  00:07:13:12\r\n{\\an1}-Un g\u00e9ant politique et \u00e9conomique\r\n\u00e9tait de passage en Suisse.\r\n\r\n00:07:13:14  00:07:17:08\r\n{\\an1}La Chine et son ministre des affaires\r\n\u00e9trang\u00e8res Wang Yi\r\n\r\n00:07:17:10  00:07:21:07\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us \u00e0 Berne aujourd'hui.\r\n\r\n00:07:21:09  00:07:24:04\r\n{\\an1}Le sujet des droits de l'homme\r\net de la situation de Hong Kong\r\n\r\n00:07:24:06  00:07:26:07\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s.\r\n\r\n00:07:26:09  00:07:29:18\r\n{\\an1}Avec un volume d'\u00e9change\r\nde 44 mias de francs par an,\r\n\r\n00:07:29:20  00:07:33:09\r\n{\\an1}la Chine est le troisi\u00e8me\r\npartenaire commercial de la Suisse.\r\n\r\n00:07:34:09  00:07:37:18\r\n{\\an1}On \u00e9voquait hier la victoire\r\nhistorique des femmes\r\n\r\n00:07:37:20  00:07:39:14\r\n{\\an1}aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:07:39:17  00:07:42:09\r\n{\\an1}En Valais,\r\nl'\u00e9lection au Conseil des Etats\r\n\r\n00:07:42:11  00:07:45:08\r\n{\\an1}place les f\u00e9ministes\r\nface \u00e0 un dilemme.\r\n\r\n00:07:45:09  00:07:47:20\r\n{\\an1}Faut-il \u00e9lire une femme de droite,\r\n\r\n00:07:47:22  00:07:50:13\r\n{\\an1}ou un homme de gauche\r\nhabitu\u00e9 des combats f\u00e9ministes ?\r\n\r\n00:07:50:15  00:07:53:04\r\n{\\an1}La question divise le canton.\r\n\r\n00:07:54:11  00:07:56:21\r\n{\\an1}-Ces deux l\u00e0 vont croiser le fer.\r\n\r\n00:07:56:23  00:08:00:23\r\n{\\an1}La PDC Marianne Maret,\r\nle socialiste Mathias Reynard.\r\n\r\n00:08:01:01  00:08:04:11\r\n{\\an1}Et un enjeu crucial:\r\nla question \"femme\".\r\n\r\n00:08:04:20  00:08:07:08\r\n{\\an1}-Le fait que je sois la seule chance\r\n\r\n00:08:07:10  00:08:09:16\r\n{\\an1}pour les Valaisannes et Valaisans\r\n\r\n00:08:09:18  00:08:11:23\r\n{\\an1}d\u2019\u00eatre une femme \u00e9lue \u00e0 Berne\r\n\r\n00:08:12:01  00:08:13:14\r\n{\\an1}va compter.\r\n\r\n00:08:14:03  00:08:16:06\r\n{\\an1}-Qui s'engage pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 ?\r\n\r\n00:08:16:08  00:08:18:16\r\n{\\an1}Qui se bat pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale ?\r\n\r\n00:08:18:18  00:08:21:09\r\n{\\an1}Je re\u00e7ois beaucoup\r\nde messages de soutien de femmes.\r\n\r\n00:08:21:21  00:08:25:11\r\n{\\an1}-Soutenir le socialiste progressiste\r\nou la femme PDC,\r\n\r\n00:08:25:12  00:08:27:20\r\n{\\an1}un casse-t\u00eate pour les associations\r\n\r\n00:08:27:23  00:08:30:09\r\n{\\an1}de promotion des femmes\r\nen politique.\r\n\r\n00:08:30:11  00:08:33:05\r\n{\\an1}Solidarit\u00e9 Femmes appelle \u00e0 voter\r\n\r\n00:08:33:07  00:08:37:02\r\n{\\an1}pour la Verte Brigitte Wolf,\r\net la PDC Marianne Maret.\r\n\r\n00:08:37:14  00:08:40:03\r\n{\\an1}-La difficult\u00e9, c\u2019est de choisir\r\n\r\n00:08:40:04  00:08:42:20\r\n{\\an1}entre avoir des femmes mod\u00e8les,\r\n\r\n00:08:42:22  00:08:47:11\r\n{\\an1}ou d\u00e9fendre des personnes\r\nqui soutiennent la cause des femmes.\r\n\r\n00:08:48:22  00:08:51:20\r\n{\\an1}-Le club Business\r\nProfessionnal Women,\r\n\r\n00:08:51:22  00:08:55:02\r\n{\\an1}soutiendra les deux femmes en lice.\r\n\r\n00:08:55:14  00:08:59:08\r\n{\\an1}-M.Reynard est aussi progressiste,\r\n\r\n00:08:59:10  00:09:02:19\r\n{\\an1}avec des id\u00e9es tr\u00e8s paritaires.\r\n\r\n00:09:02:20  00:09:07:04\r\n{\\an1}C'est le genre que je voterais.\r\n\r\n00:09:08:02  00:09:12:05\r\n{\\an1}-Paola Riva Gapany, candidate\r\nsocialiste malheureuse au National,\r\n\r\n00:09:12:07  00:09:16:08\r\n{\\an1}a fait campagne pour des femmes,\r\nmais votera M.Reynard.\r\n\r\n00:09:16:18  00:09:20:04\r\n{\\an1}-Le bilan de M.Maret est pauvre.\r\n\r\n00:09:20:06  00:09:22:23\r\n{\\an1}Elle a pass\u00e9 10 ans comme d\u00e9put\u00e9e\r\n\r\n00:09:23:01  00:09:25:18\r\n{\\an1}au Grand Conseil.\r\n\r\n00:09:25:20  00:09:29:03\r\n{\\an1}Elle ne s'est pas illustr\u00e9e\r\nsur la question de la discrimination.\r\n\r\n00:09:29:14  00:09:32:09\r\n{\\an1}-Cette f\u00e9ministe h\u00e9site encore.\r\n\r\n00:09:32:19  00:09:35:03\r\n{\\an1}-J'aimerais en savoir plus\r\n\r\n00:09:35:04  00:09:37:12\r\n{\\an1}sur M.Maret.\r\n\r\n00:09:37:14  00:09:42:07\r\n{\\an1}Elle doit dire ce qu'elle propose\r\nde faire pour les femmes \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:09:42:16  00:09:47:10\r\n{\\an1}-Les femmes PLR se rallient\r\n\u00e0 leur parti, sans consigne de vote.\r\n\r\n00:09:47:11  00:09:50:17\r\n{\\an1}Il reste moins de 2 semaines\r\npour r\u00e9soudre le dilemme.\r\n\r\n00:09:51:22  00:09:54:18\r\n{\\an1}-En Valais, l'\u00e9lection d'une femme\r\nserait historique.\r\n\r\n00:09:54:20  00:09:57:17\r\n{\\an1}La perte d'un si\u00e8ge PDC au Conseil\r\ndes Etats serait historique.\r\n\r\n00:09:57:19  00:10:00:21\r\n{\\an1}Il faudrait pour cela que\r\nles \u00e9lecteurs du PLR et de la Gauche\r\n\r\n00:10:00:23  00:10:03:10\r\n{\\an1}se liguent contre le PDC.\r\n\r\n00:10:03:11  00:10:05:23\r\n{\\an1}Hier soir, le Parti lib\u00e9ral-radical\r\n\r\n00:10:06:01  00:10:08:11\r\n{\\an1}a laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote\r\n\u00e0 ses membres.\r\n\r\n00:10:08:12  00:10:11:06\r\n{\\an1}Et vous l'avez saisie,\r\ncette libert\u00e9, Pascal Couchepin.\r\n\r\n00:10:14:16  00:10:23:21\r\n{\\an1}Vous avez dit \u00e0 votre parti\r\nque vous voteriez pour le socialiste.\r\n\r\n00:10:24:01  00:10:29:21\r\n{\\an1}Vous avez dit que l'importance\r\n\u00e9tait que le PDC\r\n\r\n00:10:31:07  00:10:33:13\r\n{\\an1}n'ait plus ses deux si\u00e8ges.\r\n\r\n00:10:33:17  00:10:36:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un v\u00e9ritable toll\u00e9 ?\r\n\r\n00:10:36:16  00:10:42:13\r\n{\\an1}-Ce n'est pas vraiment un toll\u00e9.\r\n\r\n00:10:45:03  00:10:48:19\r\n{\\an1}D\u00e8s que le parti propose de ne pas\r\nfaire de recommandation de vote,\r\n\r\n00:10:48:23  00:10:51:02\r\n{\\an1}c'est normal\r\nqu'il y ait des divergences.\r\n\r\n00:10:51:06  00:10:53:09\r\n{\\an1}Je ne suis pas socialiste.\r\n\r\n00:10:53:12  00:10:55:21\r\n{\\an1}Mais je suis d'abord un d\u00e9mocrate.\r\n\r\n00:10:56:01  00:10:58:15\r\n{\\an1}Avec 35 % de voix,\r\n\r\n00:10:58:19  00:11:04:16\r\n{\\an1}un parti ne peut pas\r\nrevendiquer pour toujours\r\n\r\n00:11:05:02  00:11:10:21\r\n{\\an1}deux si\u00e8ges au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:11:11:01  00:11:13:19\r\n{\\an1}C'est le sens de la justice\r\nqui me pousse \u00e0 d\u00e9fendre\r\n\r\n00:11:13:23  00:11:17:12\r\n{\\an1}la candidature\r\nde Monsieur Mathias Reynard\r\n\r\n00:11:17:16  00:11:21:02\r\n{\\an1}tout en sachant que je le combattrai\r\nsouvent en mati\u00e8re d'id\u00e9es.\r\n\r\n00:11:21:06  00:11:23:19\r\n{\\an1}Parce qu'il est un socialiste\r\ndont je ne partage\r\n\r\n00:11:23:22  00:11:26:01\r\n{\\an1}pas une partie des opinions.\r\n\r\n00:11:33:20  00:11:39:20\r\n{\\an1}Mais c'est une histoire de justice\r\n\r\n00:11:42:01  00:11:45:17\r\n{\\an1}de vouloir qu'une candidature\r\nminoritaire s'impose.\r\n\r\n00:11:50:08  00:11:56:08\r\n{\\an1}-Certains doivent s'\u00e9trangler.\r\n\r\n00:12:03:19  00:12:06:20\r\n{\\an1}-Si vous regardez\r\nles prises d'opinion\r\n\r\n00:12:10:15  00:12:12:20\r\n{\\an1}de la candidate PDC,\r\n\r\n00:12:13:00  00:12:16:12\r\n{\\an1}vous constaterez\r\nqu'elle est souvent \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:12:16:16  00:12:19:05\r\n{\\an1}Mais c'est un probl\u00e8me\r\nd'\u00e9quit\u00e9 et de pluralisme\r\n\r\n00:12:19:09  00:12:21:13\r\n{\\an1}qui doit s'imposer au bon sens\r\n\r\n00:12:21:17  00:12:27:15\r\n{\\an1}apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:12:28:05  00:12:34:05\r\n{\\an1}Le PDC a 35 % des voix en Valais,\r\n\r\n00:12:36:10  00:12:42:10\r\n{\\an1}il ne peut pas r\u00e9gner comme au temps\r\no\u00f9 il en avait plus de 60.\r\n\r\n00:12:44:09  00:12:48:21\r\n{\\an1}-Y a-t-il une haine contre le PDC ?\r\n\r\n00:12:49:01  00:12:54:13\r\n{\\an1}-Je suis un peu surpris\r\nde cette d\u00e9claration.\r\n\r\n00:12:54:17  00:13:00:15\r\n{\\an1}Est-ce un crime\r\nde ne pas aimer le PDC ?\r\n\r\n00:13:02:15  00:13:07:06\r\n{\\an1}C'est un parti avec lequel\r\non collabore un jour,\r\n\r\n00:13:07:10  00:13:11:13\r\n{\\an1}quand il sera moins imp\u00e9rialiste.\r\n\r\n00:13:11:17  00:13:14:23\r\n{\\an1}Je connais Madame Maret\r\n\r\n00:13:15:03  00:13:19:03\r\n{\\an1}de par ses prises de position.\r\n\r\n00:13:19:07  00:13:24:23\r\n{\\an1}Je suis surpris de ce qu'elle dit.\r\n\r\n00:13:25:03  00:13:27:19\r\n{\\an1}Je suis partisan du centre-droit,\r\n\r\n00:13:27:23  00:13:31:11\r\n{\\an1}mais d'abord partisan du pluralisme\r\net du respect des minorit\u00e9s.\r\n\r\n00:13:31:11  00:13:35:08\r\n{\\an1}-Le PDC face \u00e0 une offensive\r\ndans le canton de Fribourg.\r\n\r\n00:13:35:10  00:13:39:17\r\n{\\an1}La lib\u00e9rale-radicale Johanna Gapany\r\nse lance au deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n00:13:39:19  00:13:46:15\r\n{\\an1}Elle a moins de 4'000 voix de retard\r\nsur le sortant PDC Beat Vonlanthen.\r\n\r\n00:13:49:10  00:13:52:23\r\n{\\an1}Dans le canton de Vaud,\r\ntrois listes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es\r\n\r\n00:13:53:01  00:13:55:17\r\n{\\an1}en vue du deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n00:13:55:19  00:13:58:16\r\n{\\an1}Trois candidats pour deux si\u00e8ges:\r\n\r\n00:13:58:18  00:14:01:16\r\n{\\an1}le duo vert-rose\r\nAd\u00e8le Thorens-Ada Marra,\r\n\r\n00:14:01:18  00:14:05:05\r\n{\\an1}et le sortant PLR Olivier Fran\u00e7ais,\r\narriv\u00e9 troisi\u00e8me.\r\n\r\n00:14:05:07  00:14:08:11\r\n{\\an1}Patrick Le Fort, bonsoir.\r\n\r\n00:14:08:12  00:14:12:06\r\n{\\an1}Olivier Fran\u00e7ais\r\net la droite sont loin derri\u00e8re,\r\n\r\n00:14:12:07  00:14:15:01\r\n{\\an1}mais ils pensent pouvoir y arriver.\r\n\r\n00:14:15:13  00:14:19:14\r\n{\\an1}-L'enjeu du 10 novembre est simple:\r\nest-ce que O.Fran\u00e7ais\r\n\r\n00:14:19:16  00:14:22:20\r\n{\\an1}pourra rattraper\r\nson retard de 19'000 voix\r\n\r\n00:14:22:22  00:14:25:13\r\n{\\an1}sur le duo Ada Marra-Ad\u00e8le Thorens.\r\n\r\n00:14:25:15  00:14:28:07\r\n{\\an1}La cl\u00e9, ce sera la mobilisation.\r\n\r\n00:14:28:09  00:14:30:19\r\n{\\an1}Les deux camps y croient.\r\n\r\n00:14:30:21  00:14:33:21\r\n{\\an1}La droite est majoritaire\r\ndans le canton.\r\n\r\n00:14:33:23  00:14:39:10\r\n{\\an1}Mais ses \u00e9lecteurs doivent\r\nse d\u00e9placer massivement aux urnes.\r\n\r\n00:14:39:11  00:14:43:22\r\n{\\an1}PLR, UDC et Vert'lib\u00e9raux\r\nvont pr\u00e9senter un front uni\r\n\r\n00:14:44:00  00:14:47:19\r\n{\\an1}derri\u00e8re la candidature\r\nde O.Fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:14:47:21  00:14:52:11\r\n{\\an1}Avec l'argument qu'un duo\r\ngauche-droite repr\u00e9senterait mieux\r\n\r\n00:14:52:13  00:14:56:09\r\n{\\an1}le canton de Vaud aux Etats.\r\n\r\n00:14:56:11  00:14:59:17\r\n{\\an1}Et pour faire barrage\r\n\u00e0 la socialiste Ada Marra,\r\n\r\n00:14:59:19  00:15:03:07\r\n{\\an1}jug\u00e9e dogmatique par plusieurs\r\npoliticiens de droite.\r\n\r\n00:15:03:09  00:15:07:14\r\n{\\an1}La gauche devra rester unie\r\npour gagner les deux si\u00e8ges.\r\n\r\n00:15:07:16  00:15:13:06\r\n{\\an1}Elle esp\u00e8re surfer sur la vague\r\n\u00e9cologiste, f\u00e9ministe et jeune.\r\n\r\n00:15:13:08  00:15:18:21\r\n{\\an1}Verts et socialistes devront r\u00e9it\u00e9rer\r\nleur vote compact du premier tour.\r\n\r\n00:15:18:23  00:15:23:19\r\n{\\an1}Il y a 4 ans, O.Fran\u00e7ais\r\navait rattrap\u00e9 et d\u00e9pass\u00e9\r\n\r\n00:15:23:21  00:15:32:22\r\n{\\an1}l'un des candidats de gauche.\r\n\r\n00:15:35:09  00:15:39:05\r\n{\\an1}-C'est un choc frontal de poids\r\nlourds politiques qui aura lieu\r\n\r\n00:15:39:07  00:15:42:10\r\n{\\an1}au deuxi\u00e8me tour\r\npour le Conseil des Etats.\r\n\r\n00:15:42:11  00:15:45:13\r\n{\\an1}Le socialiste sortant Hans Stoeckli\r\n\r\n00:15:45:15  00:15:48:11\r\n{\\an1}et la pr\u00e9sidente des Verts\r\nRegula Rytz affronteront\r\n\r\n00:15:48:13  00:15:50:21\r\n{\\an1}un ticket de droite compos\u00e9\r\ndu pr\u00e9sident de l'UDC cantonale,\r\n\r\n00:15:50:23  00:15:53:20\r\n{\\an1}Werner Salzmann,\r\net de la PLR Christa Markwalder.\r\n\r\n00:15:53:22  00:15:56:15\r\n{\\an1}La candidate du PBD\r\nB\u00e9atrice Simon renonce.\r\n\r\n00:15:58:01  00:16:01:04\r\n{\\an1}-B\u00e9atrice Simon\r\nsuscite la controverse\r\n\r\n00:16:01:06  00:16:04:06\r\n{\\an1}parce qu'elle renoncera\r\na si\u00e9ger au National,\r\n\r\n00:16:04:08  00:16:06:16\r\n{\\an1}alors qu'elle \u00e9t\u00e9 \u00e9lue dimanche.\r\n\r\n00:16:06:18  00:16:09:20\r\n{\\an1}Certains d\u00e9noncent\r\nune rupture de la confiance\r\n\r\n00:16:09:22  00:16:12:09\r\n{\\an1}entre une candidate et son \u00e9lectorat.\r\n\r\n00:16:12:11  00:16:15:01\r\n{\\an1}Une pol\u00e9mique\r\npr\u00e9sente aussi \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:16:15:03  00:16:17:16\r\n{\\an1}o\u00f9 l'\u00e9lue Ensemble \u00e0 Gauche,\r\nJocelyne Haller,\r\n\r\n00:16:17:18  00:16:19:12\r\n{\\an1}renonce \u00e9galement\r\n\u00e0 occuper son si\u00e8ge.\r\n\r\n00:16:20:13  00:16:23:12\r\n{\\an1}-Jocelyne Haller\r\nn'ira pas au National.\r\n\r\n00:16:23:14  00:16:26:10\r\n{\\an1}Elle pr\u00e9f\u00e8re rester\r\nau Grand Conseil genevois.\r\n\r\n00:16:26:11  00:16:29:04\r\n{\\an1}Pourtant, c\u2019est elle\r\nque les \u00e9lecteurs ont \u00e9lu.\r\n\r\n00:16:29:06  00:16:31:12\r\n{\\an1}C\u2019est s\u00fbrement gr\u00e2ce \u00e0 elle\r\n\r\n00:16:31:14  00:16:34:06\r\n{\\an1}qu'Ensemble \u00e0 gauche\r\na r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 un si\u00e8ge.\r\n\r\n00:16:34:08  00:16:37:03\r\n{\\an1}Pour elle, ce n\u2019est pas\r\nune trahison envers son \u00e9lectorat.\r\n\r\n00:16:37:12  00:16:39:07\r\n{\\an1}-J\u2019ai pris une d\u00e9cision\r\n\r\n00:16:39:09  00:16:42:02\r\n{\\an1}qui correspond \u00e0 mes aspirations.\r\n\r\n00:16:42:04  00:16:45:11\r\n{\\an1}J\u2019\u00e9prouve un peu de malaise\r\n\r\n00:16:45:12  00:16:48:16\r\n{\\an1}\u00e0 l\u2019\u00e9gard de certaines personnes\r\nqui ont vot\u00e9 pour moi.\r\n\r\n00:16:49:04  00:16:51:07\r\n{\\an1}-Condition de son retrait:\r\nune femme pour la remplacer.\r\n\r\n00:16:51:09  00:16:54:05\r\n{\\an1}J.Burgermeister a donc renonc\u00e9.\r\n\r\n00:16:54:07  00:16:59:02\r\n{\\an1}C'est S.Prezioso qui ira \u00e0 Berne,\r\nmalgr\u00e9 ses 690 voix de moins.\r\n\r\n00:16:59:04  00:17:03:04\r\n{\\an1}Cette d\u00e9cision\r\nne fait pas l\u2019unanimit\u00e9.\r\n\r\n00:17:03:06  00:17:06:20\r\n{\\an1}Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\nles commentaires affluent.\r\n\r\n00:17:30:20  00:17:34:06\r\n{\\an1}-Il y a aussi des oppositions\r\nau sein de la coalition.\r\n\r\n00:17:34:15  00:17:37:08\r\n{\\an1}-On ne vote pas que pour un parti,\r\n\r\n00:17:37:10  00:17:41:08\r\n{\\an1}mais aussi pour une personnalit\u00e9.\r\n\r\n00:17:41:10  00:17:45:02\r\n{\\an1}J.Haller porte des projets\r\net des combats.\r\n\r\n00:17:45:03  00:17:47:17\r\n{\\an1}C'est cette confiance\r\nqu'on lui a octroy\u00e9e.\r\n\r\n00:17:47:19  00:17:52:06\r\n{\\an1}Ce refus d'assumer son mandat\r\nest un d\u00e9voiement d\u00e9mocratique.\r\n\r\n00:17:52:20  00:17:56:06\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re mission\r\nde S.Prezioso sera donc\r\n\r\n00:17:56:08  00:17:59:11\r\n{\\an1}de rassembler\r\nla gauche de la gauche.\r\n\r\n00:18:00:18  00:18:03:16\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, pas moins de 6 candidats\r\nrestent dans la course\r\n\r\n00:18:03:18  00:18:06:01\r\n{\\an1}pour ce second tour\r\ndu Conseil des Etats.\r\n\r\n00:18:06:03  00:18:09:00\r\n{\\an1}L'UDC C\u00e9line Amaudruz,\r\npuis le duo vert-rose\r\n\r\n00:18:09:02  00:18:12:03\r\n{\\an1}Lisa Mazzone-Carlo Sommaruga,\r\narriv\u00e9 en t\u00eate au premier tour.\r\n\r\n00:18:12:05  00:18:15:00\r\n{\\an1}Paul Aymon maintient sa candidature.\r\n\r\n00:18:15:02  00:18:18:00\r\n{\\an1}Enfin, l'Entente\r\nmaintient son ticket,\r\n\r\n00:18:18:02  00:18:21:19\r\n{\\an1}avec la PDC B\u00e9atrice Hirsch\r\net le PLR Hugues Hiltpold.\r\n\r\n00:18:25:00  00:18:28:10\r\n{\\an1}Justin Trudeau\r\na perdu de sa superbe.\r\n\r\n00:18:28:11  00:18:32:00\r\n{\\an1}Le Premier ministre canadien\r\nse maintient de justesse\r\n\r\n00:18:32:02  00:18:35:11\r\n{\\an1}\u00e0 son poste mais il n'a plus\r\nde majorit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n00:18:35:12  00:18:38:22\r\n{\\an1}Les Suisses apprendront\r\navec int\u00e9r\u00eat que l\u2019enjeu climatique\r\n\r\n00:18:39:00  00:18:41:19\r\n{\\an1}a aussi anim\u00e9 les d\u00e9bats au Canada.\r\n\r\n00:18:43:09  00:18:45:23\r\n{\\an1}-Des lib\u00e9raux canadiens tendus\r\n\r\n00:18:46:01  00:18:49:23\r\n{\\an1}au terme d\u2019une \u00e9lection tr\u00e8s serr\u00e9e,\r\npuis le soulagement.\r\n\r\n00:18:50:01  00:18:53:11\r\n{\\an1}Le Premier ministre Justin Trudeau\r\nperd sa majorit\u00e9,\r\n\r\n00:18:53:12  00:18:55:19\r\n{\\an1}mais il se maintient au pouvoir.\r\n\r\n00:18:56:07  00:18:59:15\r\n{\\an1}-Les Canadiens ont vot\u00e9\r\npour un agenda progressiste,\r\n\r\n00:18:59:17  00:19:02:19\r\n{\\an1}et pour des actions fortes\r\ncontre le changement climatique.\r\n\r\n00:19:03:04  00:19:05:05\r\n{\\an1}-Une demi-victoire qui s\u2019explique.\r\n\r\n00:19:05:14  00:19:10:15\r\n{\\an1}-Greta Thunberg est venue ici et elle\r\nnous a sensibilis\u00e9 \u00e0 l\u2019environnement.\r\n\r\n00:19:11:00  00:19:14:14\r\n{\\an1}-L\u2019environnement au coeur\r\nde la campagne, comme en Suisse:\r\n\r\n00:19:14:16  00:19:16:21\r\n{\\an1}500'000 personnes sont descendues\r\n\r\n00:19:17:00  00:19:18:18\r\n{\\an1}dans les rues de Montr\u00e9al\r\nen septembre.\r\n\r\n00:19:19:02  00:19:20:21\r\n{\\an1}-Merci d\u2019\u00eatre l\u00e0 pour la marche.\r\n\r\n00:19:21:05  00:19:23:22\r\n{\\an1}-Justin Trudeau \u00e9tait du d\u00e9fil\u00e9,\r\nmais il est critiqu\u00e9\r\n\r\n00:19:24:00  00:19:26:17\r\n{\\an1}apr\u00e8s avoir accept\u00e9\r\nl\u2019extension d\u2019un pipeline\r\n\r\n00:19:26:19  00:19:29:13\r\n{\\an1}pour exporter\r\nle p\u00e9trole de l\u2019Ouest canadien.\r\n\r\n00:19:29:15  00:19:32:00\r\n{\\an1}Une d\u00e9cision\r\nqui passe mal au Qu\u00e9bec.\r\n\r\n00:19:32:10  00:19:35:03\r\n{\\an1}-Je vais peut-\u00eatre\r\nvoter pour les Verts,\r\n\r\n00:19:35:05  00:19:39:02\r\n{\\an1}pour envoyer un message.\r\n\r\n00:19:39:04  00:19:41:23\r\n{\\an1}-En vrai, \u00e7a m\u2019a beaucoup d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n00:19:42:16  00:19:51:11\r\n{\\an1}-Il a trop mis\u00e9 sur l'image\r\net il a manqu\u00e9 de substance.\r\n\r\n00:19:52:20  00:19:55:14\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s populaire apr\u00e8s son \u00e9lection\r\nil y a quatre ans,\r\n\r\n00:19:55:16  00:19:59:09\r\n{\\an1}le beau gosse de la politique\r\ncanadienne a vu son \u00e9toile p\u00e2lir.\r\n\r\n00:19:59:18  00:20:01:19\r\n{\\an1}-L\u2019int\u00e9r\u00eat international\r\n\r\n00:20:01:21  00:20:04:04\r\n{\\an1}a dur\u00e9 maintenu plus longtemps\r\n\r\n00:20:04:07  00:20:07:02\r\n{\\an1}que l\u2019int\u00e9r\u00eat national.\r\n\r\n00:20:07:04  00:20:12:02\r\n{\\an1}On a eu l\u2019impression\r\nque c\u2019\u00e9tait seulement des slogans.\r\n\r\n00:20:12:20  00:20:16:10\r\n{\\an1}-Mais pour ce militant \u00e9cologiste,\r\n\u00e9lu aux c\u00f4t\u00e9s de Trudeau,\r\n\r\n00:20:16:11  00:20:19:10\r\n{\\an1}le Premier ministre\r\nreste la meilleure garantie\r\n\r\n00:20:19:11  00:20:22:14\r\n{\\an1}d\u2019une action concr\u00e8te sur le climat.\r\n\r\n00:20:23:16  00:20:26:02\r\n{\\an1}-Je suis all\u00e9 avec les lib\u00e9raux,\r\n\r\n00:20:26:04  00:20:28:16\r\n{\\an1}c\u2019est le gouvernement\r\n\r\n00:20:28:18  00:20:32:13\r\n{\\an1}qui en a le plus fait\r\npour l\u2019environnement.\r\n\r\n00:20:32:15  00:20:36:04\r\n{\\an1}Certains disent\r\nqu\u2019ils ont de meilleures plateformes,\r\n\r\n00:20:36:06  00:20:38:20\r\n{\\an1}il faut pouvoir les mettre en place.\r\n\r\n00:20:39:07  00:20:42:07\r\n{\\an1}-Un certain r\u00e9alisme\r\n\r\n00:20:42:09  00:20:44:20\r\n{\\an1}des pro-environnement\r\n\r\n00:20:44:21  00:20:48:03\r\n{\\an1}permet au Premier ministre\r\nde se maintenir au pouvoir.\r\n\r\n00:20:48:05  00:20:50:15\r\n{\\an1}Il est maintenant\r\nattendu au tournant.\r\n\r\n00:20:50:17  00:20:53:15\r\n{\\an1}Il aura la difficile t\u00e2che\r\nde r\u00e9concilier l\u2019ouest du Canada,\r\n\r\n00:20:53:17  00:20:56:09\r\n{\\an1}qui d\u00e9pend du p\u00e9trole\r\net l\u2019est du pays\r\n\r\n00:20:56:11  00:20:58:12\r\n{\\an1}comme ici \u00e0 Montr\u00e9al,\r\n\r\n00:20:58:14  00:21:00:08\r\n{\\an1}qui est beaucoup plus sensible\r\n\u00e0 l\u2019\u00e9cologie.\r\n\r\n00:21:01:10  00:21:03:15\r\n{\\an1}-En Syrie, la tr\u00eave entre\r\nl'arm\u00e9e turque et les forces kurdes\r\n\r\n00:21:03:17  00:21:05:22\r\n{\\an1}prend officiellement fin ce soir.\r\n\r\n00:21:06:00  00:21:08:11\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident turc Erdogan\r\nest en Russie\r\n\r\n00:21:08:12  00:21:11:10\r\n{\\an1}pour trouver un accord\r\navec Vladimir Poutine.\r\n\r\n00:21:12:13  00:21:15:06\r\n{\\an1}-Avant de prendre l'avion,\r\n\r\n00:21:15:08  00:21:19:09\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident turc reste mena\u00e7ant\r\nface aux forces kurdes.\r\n\r\n00:21:21:01  00:21:23:08\r\n{\\an1}-Il ne reste que quelques heures\r\n\r\n00:21:23:10  00:21:26:01\r\n{\\an1}aux terroristes pour partir.\r\n\r\n00:21:26:03  00:21:30:06\r\n{\\an1}En cas d'\u00e9chec,\r\nnous reprendrons notre offensive.\r\n\r\n00:21:30:21  00:21:35:03\r\n{\\an1}-Quel compromis la Turquie\r\npeut-elle accepter avec la Russie,\r\n\r\n00:21:35:05  00:21:41:08\r\n{\\an1}qui entend terminer la guerre\r\nde reconqu\u00eate avec la Syrie ?\r\n\r\n00:21:42:14  00:21:45:02\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que nos relations\r\n\r\n00:21:45:04  00:21:47:16\r\n{\\an1}permettront de trouver des r\u00e9ponses\r\n\r\n00:21:47:18  00:21:51:09\r\n{\\an1}aux questions\r\nqui se posent dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:21:51:11  00:21:53:21\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que cette rencontre\r\n\r\n00:21:53:23  00:21:56:07\r\n{\\an1}sera b\u00e9n\u00e9fique\r\n\r\n00:21:56:10  00:22:00:08\r\n{\\an1}face \u00e0 la situation critique\r\ndans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:22:00:23  00:22:04:16\r\n{\\an1}-Des phrases rituelles\r\nqui masquent mal les divergences.\r\n\r\n00:22:04:18  00:22:07:15\r\n{\\an1}La Russie entend r\u00e9cup\u00e9rer\r\npour son alli\u00e9 Assad\r\n\r\n00:22:07:17  00:22:11:02\r\n{\\an1}les fronti\u00e8res internationales\r\nsyriennes.\r\n\r\n00:22:11:04  00:22:15:16\r\n{\\an1}Co\u00efncidence, le pr\u00e9sident syrien\r\na rendu visite \u00e0 ses troupes\r\n\r\n00:22:15:18  00:22:19:12\r\n{\\an1}qui occupent progressivement\r\nle nord du pays.\r\n\r\n00:22:20:21  00:22:23:11\r\n{\\an1}-Nous devons nous r\u00e9concilier\r\n\r\n00:22:23:13  00:22:27:03\r\n{\\an1}pour pouvoir\r\nr\u00e9sister \u00e0 l'agression.\r\n\r\n00:22:27:20  00:22:33:00\r\n{\\an1}-Mais avec qui, les Kurdes ?\r\n\r\n00:22:33:02  00:22:35:00\r\n{\\an1}Ceux-ci enterraient aujourd'hui\r\n\r\n00:22:35:02  00:22:37:11\r\n{\\an1}une victime des combats\r\navec l'arm\u00e9e turque\r\n\r\n00:22:37:12  00:22:42:12\r\n{\\an1}et qui n'auraient d'autre choix\r\nque l'exil ou le silence.\r\n\r\n00:22:44:01  00:22:46:06\r\n{\\an1}-Les manifestations au Liban\r\n\r\n00:22:46:08  00:22:48:14\r\n{\\an1}rappellent les images\r\ndu printemps arabe.\r\n\r\n00:22:48:16  00:22:51:15\r\n{\\an1}Des milliers de personnes\r\nr\u00e9clament un changement du syst\u00e8me.\r\n\r\n00:22:51:17  00:22:54:13\r\n{\\an1}Ils accusent\r\nles dirigeants de corruption\r\n\r\n00:22:54:15  00:23:07:11\r\n{\\an1}et d\u00e9noncent leur incapacit\u00e9\r\n\u00e0 sortir le pays de la crise.\r\n\r\n00:23:13:15  00:23:17:12\r\n{\\an1}-D'une voix, ils crient leur col\u00e8re.\r\n\r\n00:23:17:15  00:23:22:09\r\n{\\an1}Avec son camion\r\net ses haut-parleurs,\r\n\r\n00:23:22:11  00:23:26:06\r\n{\\an1}Ahmed revient chaque soir\r\npour revigorer la foule.\r\n\r\n00:23:27:06  00:23:30:00\r\n{\\an1}-C'est la premi\u00e8re fois au Liban.\r\n\r\n00:23:30:10  00:23:34:05\r\n{\\an1}-Musulmans, chr\u00e9tiens, druzes,\r\n\u00e9tudiants, retrait\u00e9s,\r\n\r\n00:23:34:07  00:23:38:13\r\n{\\an1}depuis cinq jours,\r\nils r\u00e9clament la chute du r\u00e9gime.\r\n\r\n00:23:39:01  00:23:43:22\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que nos politiciens\r\nvont sentir la pression.\r\n\r\n00:23:44:00  00:23:46:11\r\n{\\an1}On descend dans la rue.\r\n\r\n00:23:46:12  00:23:49:01\r\n{\\an1}Il y a m\u00eame des familles.\r\n\r\n00:23:49:03  00:23:52:15\r\n{\\an1}S'ils ressentent la pression,\r\nils devront changer.\r\n\r\n00:23:52:17  00:23:55:13\r\n{\\an1}C'est un mouvement pacifique.\r\n\r\n00:23:56:00  00:23:58:14\r\n{\\an1}-Un mouvement pacifique, apolitique,\r\n\r\n00:23:58:16  00:24:02:15\r\n{\\an1}n\u00e9 apr\u00e8s l'annonce de taxes\r\nsur les t\u00e9l\u00e9communications.\r\n\r\n00:24:02:17  00:24:06:05\r\n{\\an1}La goutte de trop dans un pays\r\no\u00f9 plus d'un tiers de la population\r\n\r\n00:24:06:07  00:24:09:06\r\n{\\an1}vit sous le seuil de pauvret\u00e9.\r\n\r\n00:24:09:08  00:24:12:17\r\n{\\an1}Las d'une classe dirigeante\r\nen place depuis 30 ans,\r\n\r\n00:24:12:19  00:24:16:04\r\n{\\an1}les Libanais r\u00eavent de changement.\r\n\r\n00:24:16:17  00:24:20:07\r\n{\\an1}-Que cela vous plaise ou non,\r\nnous sommes l\u00e0 en paix.\r\n\r\n00:24:20:09  00:24:23:01\r\n{\\an1}Rendez-nous nos droits,\r\n\r\n00:24:23:03  00:24:26:11\r\n{\\an1}sinon partez ou venez nous chercher !\r\n\r\n00:24:26:22  00:24:29:11\r\n{\\an1}-Saad Hariri,\r\nle chef du gouvernement,\r\n\r\n00:24:29:14  00:24:32:09\r\n{\\an1}a tent\u00e9 de calmer la foule\r\navec des r\u00e9formes:\r\n\r\n00:24:32:10  00:24:35:14\r\n{\\an1}baisse des indemnit\u00e9s\r\ndes responsables politiques,\r\n\r\n00:24:35:16  00:24:38:19\r\n{\\an1}investissements\r\ndans le r\u00e9seau \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:24:38:21  00:24:42:19\r\n{\\an1}Trop peu, notamment pour la jeunesse\r\nqui doit se r\u00e9soudre\r\n\r\n00:24:42:20  00:24:46:06\r\n{\\an1}\u00e0 quitter le pays\r\npour esp\u00e9rer un avenir.\r\n\r\n00:24:46:20  00:24:52:04\r\n{\\an1}-Quoi qu'il se passe,\r\ncette r\u00e9volution vient de nos coeurs.\r\n\r\n00:24:52:06  00:24:57:07\r\n{\\an1}On est fatigu\u00e9s\r\nd'\u00eatre trait\u00e9s comme \u00e7a.\r\n\r\n00:24:57:09  00:25:01:19\r\n{\\an1}Ce sont nos dirigeants qui doivent\r\nquitter le pays, pas nous.\r\n\r\n00:25:01:21  00:25:05:03\r\n{\\an1}Pourquoi devons-nous faire\r\ndes visas pour l'\u00e9tranger ?\r\n\r\n00:25:05:05  00:25:09:12\r\n{\\an1}C'est \u00e0 eux de quitter le pays !\r\n\r\n00:25:10:02  00:25:14:18\r\n{\\an1}-Pr\u00e8s de 140'000 dipl\u00f4m\u00e9s sortent\r\ndes universit\u00e9s chaque ann\u00e9e\r\n\r\n00:25:14:20  00:25:18:13\r\n{\\an1}pour seulement\r\n8'000 emplois \u00e0 pourvoir.\r\n\r\n00:25:18:15  00:25:23:09\r\n{\\an1}Une jeunesse qui entend incarner\r\nle cri d'un pays qui veut rena\u00eetre.\r\n\r\n00:25:25:09  00:25:28:03\r\n{\\an1}-L'augmentation est spectaculaire:\r\n\r\n00:25:28:05  00:25:31:13\r\n{\\an1}le prix de l'or a gagn\u00e9 20 %\r\nen un an.\r\n\r\n00:25:31:15  00:25:35:16\r\n{\\an1}Une hausse aliment\u00e9e par les\r\nincertitudes \u00e9conomiques mondiales.\r\n\r\n00:25:35:18  00:25:38:12\r\n{\\an1}L'or attire les \u00e9pargnants\r\net les investisseurs.\r\n\r\n00:25:40:04  00:25:44:11\r\n{\\an1}-Voici ce que je peux vous donner.\r\n\r\n00:25:44:13  00:25:48:00\r\n{\\an1}-Quelques grammes suffisent\r\npour s'en rendre compte:\r\n\r\n00:25:48:02  00:25:50:22\r\n{\\an1}le cours de l'or \u00e0 pris l'ascenseur.\r\n\r\n00:25:51:17  00:25:54:15\r\n{\\an1}-752 francs.\r\n\r\n00:25:54:16  00:25:58:03\r\n{\\an1}-Si je l'avais vendu l'an pass\u00e9,\r\n\u00e7a aurait rapport\u00e9 combien ?\r\n\r\n00:25:58:05  00:26:01:01\r\n{\\an1}-Dans les 550.\r\n\r\n00:26:01:22  00:26:04:04\r\n{\\an1}-M\u00eame constat sur les march\u00e9s:\r\n\r\n00:26:04:06  00:26:07:11\r\n{\\an1}la ru\u00e9e vers l'or a d\u00e9marr\u00e9\r\nchez les investisseurs.\r\n\r\n00:26:07:12  00:26:11:10\r\n{\\an1}Le kilo d'or vaut 10'000 frs\r\nde plus qu'en septembre 2018.\r\n\r\n00:26:11:11  00:26:16:00\r\n{\\an1}La guerre commerciale entre la Chine\r\net les USA explique cet engouement.\r\n\r\n00:26:17:00  00:26:20:13\r\n{\\an1}-Les march\u00e9s financiers\r\nont connu des perturbations,\r\n\r\n00:26:20:15  00:26:23:16\r\n{\\an1}mais l'or, comme valeur refuge,\r\n\r\n00:26:23:18  00:26:26:13\r\n{\\an1}s'est appr\u00e9ci\u00e9 de 20 %.\r\n\r\n00:26:27:02  00:26:30:20\r\n{\\an1}-Des experts pr\u00e9disent\r\nune envol\u00e9e d'ici deux ans,\r\n\r\n00:26:30:22  00:26:33:13\r\n{\\an1}au-del\u00e0 des niveaux de 2012.\r\n\r\n00:26:33:15  00:26:40:01\r\n{\\an1}Mais pour les plus prudents,\r\nsp\u00e9culer, c'est trop risqu\u00e9.\r\n\r\n00:26:42:12  00:26:45:01\r\n{\\an1}-J'ai achet\u00e9 de l'or a des personnes,\r\n\r\n00:26:45:03  00:26:48:11\r\n{\\an1}mais je ne le stocke pas,\r\n\r\n00:26:48:13  00:26:51:04\r\n{\\an1}je l'envoie \u00e0 la fonte.\r\n\r\n00:26:51:06  00:26:54:01\r\n{\\an1}D'aujourd'hui \u00e0 demain,\r\nil peut baisser.\r\n\r\n00:26:54:12  00:26:59:05\r\n{\\an1}-En Suisse romande, la fi\u00e8vre\r\nde l'or reste confidentielle.\r\n\r\n00:26:59:07  00:27:04:15\r\n{\\an1}Mais dans le monde, les usines\r\nd'affinage tournent \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n00:27:06:04  00:27:09:04\r\n{\\an1}-A la m\u00eame p\u00e9riode l'an pass\u00e9,\r\n\r\n00:27:09:06  00:27:13:19\r\n{\\an1}on avait affin\u00e9 420 t.\r\n\r\n00:27:13:21  00:27:17:02\r\n{\\an1}Actuellement, on est \u00e0 460 t.\r\n\r\n00:27:17:16  00:27:21:01\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 les signes\r\nd'une ru\u00e9e plan\u00e9taire,\r\n\r\n00:27:21:03  00:27:24:05\r\n{\\an1}parier sur l'or ne serait pas\r\nla meilleure option.\r\n\r\n00:27:24:15  00:27:27:22\r\n{\\an1}-Acheter de l'or\r\nen esp\u00e9rant qu'il monte,\r\n\r\n00:27:28:00  00:27:31:15\r\n{\\an1}c'est probablement pas\r\nun investissement facile,\r\n\r\n00:27:31:16  00:27:35:03\r\n{\\an1}et on a des chances de se tromper.\r\n\r\n00:27:35:06  00:27:39:13\r\n{\\an1}On a des p\u00e9riodes plus longues\r\no\u00f9 l'or baisse\r\n\r\n00:27:39:15  00:27:42:21\r\n{\\an1}que de p\u00e9riodes o\u00f9 il monte.\r\n\r\n00:27:43:09  00:27:46:20\r\n{\\an1}-En plus, poss\u00e9der de l'or permet\r\nde compenser d'\u00e9ventuelles baisses\r\n\r\n00:27:46:22  00:27:49:12\r\n{\\an1}sur les march\u00e9s financiers.\r\n\r\n00:27:49:14  00:27:52:15\r\n{\\an1}Si l'or flambe,\r\nmieux vaut garder la t\u00eate froide.\r\n\r\n00:27:54:07  00:27:57:01\r\n{\\an1}-Un beau film pour terminer.\r\n\r\n00:27:57:03  00:27:59:14\r\n{\\an1}Le documentaire \"Madame\"\r\nde St\u00e9phane Riethauser,\r\n\r\n00:27:59:16  00:28:01:09\r\n{\\an1}sort demain sur les \u00e9crans romands.\r\n\r\n00:28:01:11  00:28:03:12\r\n{\\an1}Un film coup de poing\r\nqui raconte son enfance\r\n\r\n00:28:03:14  00:28:05:21\r\n{\\an1}et son coming out\r\nen milieu bourgeois.\r\n\r\n00:28:05:23  00:28:08:19\r\n{\\an1}Une histoire entrem\u00eal\u00e9e avec celle\r\nde sa grand-maman f\u00e9ministe,\r\n\r\n00:28:08:21  00:28:11:01\r\n{\\an1}qui d\u00e9fiait elle aussi\r\nles conventions.\r\n\r\n00:28:12:11  00:28:15:18\r\n{\\an1}-Ma ch\u00e8re grand-maman,\r\n\u00e7a fait 15 ans que tu es partie\r\n\r\n00:28:15:20  00:28:24:03\r\n{\\an1}mais le son de ta voix\r\nr\u00e9sonne encore en moi.\r\n\r\n00:28:25:05  00:28:28:09\r\n{\\an1}Je veux t'offrir un voyage\r\ndans notre pass\u00e9\r\n\r\n00:28:28:11  00:28:31:11\r\n{\\an1}et te dire ce qu'il n'\u00e9tait pas\r\npossible de se dire.\r\n\r\n00:28:31:21  00:28:34:22\r\n{\\an1}-\"Madame\" c'est deux parcours,\r\nune histoire.\r\n\r\n00:28:35:00  00:28:39:13\r\n{\\an1}Un film manifeste, f\u00e9ministe,\r\nhumaniste, intimiste...\r\n\r\n00:28:40:01  00:28:42:11\r\n{\\an1}-L'id\u00e9e de ce film est de pr\u00e9server\r\n\r\n00:28:42:13  00:28:45:11\r\n{\\an1}la m\u00e9moire de ma grand-m\u00e8re.\r\n\r\n00:28:45:12  00:28:52:13\r\n{\\an1}Elle a d\u00fb se battre contre le syst\u00e8me\r\net sa famille pour \u00eatre libre.\r\n\r\n00:28:52:15  00:28:58:17\r\n{\\an1}J'ai aussi d\u00fb me battre\r\ncontre les structures patriarcales\r\n\r\n00:28:58:19  00:29:02:23\r\n{\\an1}et m\u00eame\r\ncontre les attentes de ma grand-m\u00e8re.\r\n\r\n00:29:04:04  00:29:06:19\r\n{\\an1}-On apprend dans le film\r\nque St\u00e9phane a v\u00e9cu\r\n\r\n00:29:06:22  00:29:08:18\r\n{\\an1}dans la peur\r\nde ne pas \u00eatre un homme.\r\n\r\n00:29:09:06  00:29:12:11\r\n{\\an1}-Un p\u00e9d\u00e9, \u00e0 8 ans,\r\nje sais ce que c'est:\r\n\r\n00:29:12:13  00:29:16:22\r\n{\\an1}Un mec qui se met des plumes\r\ndans le cul et qui pleurniche.\r\n\r\n00:29:17:00  00:29:19:15\r\n{\\an1}\u00catre p\u00e9d\u00e9, c'est la honte.\r\n\r\n00:29:19:17  00:29:22:18\r\n{\\an1}Les p\u00e9d\u00e9s se font enculer.\r\n\r\n00:29:22:20  00:29:26:00\r\n{\\an1}Jouer au vrai mec, je sais le faire,\r\n\r\n00:29:26:02  00:29:29:21\r\n{\\an1}mais j'ai peur de passer\r\npour une femmelette.\r\n\r\n00:29:30:07  00:29:33:00\r\n{\\an1}-Homophobe par d\u00e9faut,\r\nil tombe amoureux de gar\u00e7ons\r\n\r\n00:29:33:02  00:29:35:15\r\n{\\an1}mais couche avec des filles.\r\n\r\n00:29:35:17  00:29:39:17\r\n{\\an1}Il renonce \u00e0 la fiduciaire de papa\r\nmais aussi \u00e0 faire du cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:29:39:19  00:29:42:19\r\n{\\an1}Il se lance dans le droit\r\net d\u00e9fend une politique de droite.\r\n\r\n00:29:43:07  00:29:46:11\r\n{\\an1}-Je suis contre l'entr\u00e9e\r\nde la Suisse dans l'UE.\r\n\r\n00:29:46:13  00:29:50:12\r\n{\\an1}Avec un ami, je fonde\r\nle Groupe pour la Relance de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:29:50:14  00:29:53:20\r\n{\\an1}On s'oppose\r\naux fonctionnaires gr\u00e9vistes.\r\n\r\n00:29:54:16  00:29:57:14\r\n{\\an1}Je ne peux reprocher \u00e0 personne\r\nmes comportements.\r\n\r\n00:29:57:16  00:30:00:13\r\n{\\an1}Je voulais m'int\u00e9grer\r\ndans mon milieu.\r\n\r\n00:30:01:00  00:30:03:20\r\n{\\an1}-Puis il y a Aznavour.\r\n\r\n00:30:11:08  00:30:17:01\r\n{\\an1}Charles Aznavour\r\nComme ils disent\r\n\r\n00:30:17:03  00:30:20:17\r\n{\\an1}-Papa m'a dit:\r\n\"le texte est magnifique,\r\n\r\n00:30:20:19  00:30:24:17\r\n{\\an1}on se prendrait presque\r\n\u00e0 aimer ce p\u00e9d\u00e9\".\r\n\r\n00:30:25:04  00:30:29:15\r\n{\\an1}-St\u00e9phane s'\u00e9coute enfin\r\net embrasse un gar\u00e7on \u00e0 22 ans.\r\n\r\n00:30:29:17  00:30:33:22\r\n{\\an1}Il s'engage\r\npour la cause homosexuelle,\r\n\r\n00:30:34:00  00:30:39:16\r\n{\\an1}dans les m\u00e9dias, dans les livres,\r\net dans son documentaire \"Madame\".\r\n\r\n00:30:39:18  00:30:45:07\r\n{\\an1}Un film \u00e9mouvant,\r\ntouchant et n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:30:53:17  00:30:57:07\r\n{\\an1}-Des pluies diluviennes frappent\r\nle Tessin depuis quelques jours:\r\n\r\n00:30:57:09  00:31:01:15\r\n{\\an1}le lac Majeur a d\u00e9bord\u00e9,\r\net des rivi\u00e8res\r\n\r\n00:31:01:17  00:31:06:10\r\n{\\an1}ont vu leurs eaux gonfler\r\njusqu'\u00e0 des niveaux impressionnants.\r\n\r\n00:31:06:11  00:31:12:08\r\n{\\an1}La situation devrait s'am\u00e9liorer\r\navec la fin des intemp\u00e9ries demain.\r\n\r\n00:31:14:02  00:31:16:22\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:31:17:00  00:31:20:04\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"A bon entendeur\".\r\n\r\n00:31:20:06  00:31:22:16\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:31:22:18  00:31:25:10\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT:\r\nA.Soto Moreno, S.Vuissoz, M.Pisino,\r\nY.Methenitis, S.Curcu\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053541\r\nDate de transcription : 24-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:00 > 0:00:00) [89%] : \r\nToute fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:01 > 0:00:03) [98%] : \r\nJe n'ai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:02:46) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bonsoir \u00e0 tous et bienvenue, nous sommes en Direct, il est 19 heures 30, ils veulent un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et ils le veulent maintenant les exigences des Verts vont animer l'Automne politique \u00e0 Berne avec tout un ancien candidat lui- m\u00eame au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait face \u00e0 Christoph Blocher, \u00e0 l'\u00e9poque, bonsoir Luc Recordon bonsoir, vous \u00eates avec nous en ce d\u00e9but de journal, il est lib\u00e9ral radical, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais il votera pour un socialiste Pascal Couchepin pas pas mal de monde dans son parti, en pr\u00e9f\u00e9rant le socialiste Reynard \u00e0 la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne Maret bonsoir Pascal Couchepin, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, vous nous expliquerez les raisons de ce choix tout \u00e0 l'heure, l'enfant prodige de la politique canadienne Justin Trudeau r\u00e9\u00e9lu de justesse \u00e0 la t\u00eate du pays mais il n'a plus de majorit\u00e9 parlementaire, on verra que le th\u00e8me du climat tient \u00e0 jouer un r\u00f4le tr\u00e8s important l\u00e0- bas aussi il est l'or Yves Montand, Louis de Fun\u00e8s le prix de l'or a augment\u00e9 de 20 pourcent en une ann\u00e9e, Gabriel de Weck est all\u00e9 offrir quelques vieux bijoux de famille pour le v\u00e9rifier, mais attention, l'investissement en lingots d'or s'av\u00e8re toujours risqu\u00e9 enfin l'Histoire parall\u00e8le d'un jeune homosexuel qui se construit contre les codes patriarcaux, tout comme sa grand- m\u00e8re s'est construite 2 g\u00e9n\u00e9rations plus t\u00f4t, c'est un film tendre et n\u00e9cessaire, nous dira Julie var en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:48 > 0:03:07) [93%] : \r\nLes verts augmentent la pression en faveur d'un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la presse al\u00e9manique, leur donne des arguments aujourd'hui avec ce chiffre : 31 pourcent des votants ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement, ce serait le pourcentage le plus important depuis 60 ans de la NZZ, du coup, les Verts veulent croire \u00e0 leurs chances rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:09 > 0:03:18) [96%] : \r\nAcc\u00e9der au sommet de l'\u00c9tat depuis dimanche, le r\u00eave des Verts se pr\u00e9cise un si\u00e8ge \u00e9cologiste au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e, la pr\u00e9sidente du parti, commence \u00e0 y croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:19 > 0:03:35) [89%] : \r\nMais on ne aurait pas la population nous a donn\u00e9 le mandat d'op\u00e9rer un grand changement, au fond, nous avons le droit d'avoir un si\u00e8ge vers la tendance f\u00e9d\u00e9ral mais en m\u00eame temps, il sera tr\u00e8s difficile, en d\u00e9cembre, de remplacer des conseillers f\u00e9d\u00e9raux d\u00e9j\u00e0 en place, c'est cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:36 > 0:03:55) [93%] : \r\nPourtant, l'id\u00e9e fait son chemin, y compris au sein de la tr\u00e8s influente NZZ le journal d'ob\u00e9dience lib\u00e9rale, dresse un constat en 60 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a jamais repr\u00e9sent\u00e9 aussi peu d'\u00e9lecteurs de quoi chambouler la formule magique garante de la concordance du syst\u00e8me politique suisse, il y a ceux qui freinent SFL ma\u00eetre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:55 > 0:04:13) [95%] : \r\nSi d'\u00e9lection en \u00e9lection les rapports de force \u00e9voluent au Parlement, tant\u00f4t \u00e0 gauche tant\u00f4t \u00e0 droite, une correction imm\u00e9diate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait davantage de sens ainsi l'ex\u00e9cutif correspondrait au Parlement qui est \u00e0 la manoeuvre pendant 4 ans, tout \u00e7a ne doit pas \u00eatre grav\u00e9 dans le marron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:13 > 0:04:23) [88%] : \r\nDans ce tendance fait alors l'Erika et n'a obtenu une nouvelle r\u00e9alit\u00e9 se profile et la nervosit\u00e9 devient perceptible dimanche, certains \u00e0 droite \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:23 > 0:04:33) [94%] : \r\nPendrel si l'\u00e9lecteur veut y aller \u00e0 fond avec les Verts, alors oui, il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9thique aujourd'hui, changement de ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:33 > 0:04:52) [87%] : \r\nEn Suisse, on a aussi les valeurs de la stabilit\u00e9 et je pense ici historiquement on n'a pas chang\u00e9 le gouvernement instantan\u00e9ment pas changer le le Architect dure du gouvernement maintenant seulement parce qu'il y a un an de Poum des Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:52 > 0:05:01) [99%] : \r\nEn Suisse, gagner une \u00e9lection ne garantit pas forc\u00e9ment un si\u00e8ge au gouvernement, mais cette perspective promet encore d'intenses discussions ces prochaines semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:02 > 0:05:18) [86%] : \r\nLuc Recordon vous \u00eates ancien s\u00e9nateur Vert Vaudois, vous qui ne connaissez tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, l\u00e0, j'allais dire la Manic \u00e0 les coulisses f\u00e9d\u00e9ral ces veille d'\u00e9lection, notamment si vous remplacez un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vous les Verts, vous allez devoir vous en prendre \u00e0 une femme minoritaire tessinois tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:20 > 0:05:59) [93%] : \r\nC'est assez d\u00e9sagr\u00e9able en effet je crois n\u00e9anmoins que la position des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit avoir le par et pour des raisons tenant aussi aux exp\u00e9riences faites nous permettons pas encore de constater vraiment ce ce que Madame Karin Keller-Sutter peut apporter, en revanche, monsieur Ignacio assiste, nous avons pu constater que son bilan \u00e9tait faible et c'est regrettable, en effet, si nous perdons, repr\u00e9sentant de la minorit\u00e9 italophone je pense n\u00e9anmoins que c'est l\u00e0 que nous devons porter l'accent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:59 > 0:06:06) [92%] : \r\nL'UDC avait progress\u00e9 massivement aussi, on leur a dit vous attendez 4 ans voire plus on pourquoi pas avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:08 > 0:06:39) [87%] : \r\nParce que c'est une tendance lourde et longue, nous sommes partis d'une arriv\u00e9e aux chambres apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 par une ou 2 personnes seulement en 87, puis nous avons fait des r\u00e9sultats excellents en 2003 2007, nous avons atteint un palier, nous avons montr\u00e9 que nous descendions pas en dessous de ce palier qui s'approchaient quand m\u00eame assez r\u00e9guli\u00e8rement de 10 pour 100, c'est donc une une tendance je crois d\u00e9sormais durable et maintenant on est \u00e0 13 heures, peut-\u00eatre qu'un jour, en descendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:39 > 0:06:42) [93%] : \r\nVous \u00eates redescendu apr\u00e8s 2011, hein, on peut imaginer oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:42 > 0:07:05) [88%] : \r\nEn 2011 on \u00e9tait redescendu mais pas \u00e9pouvantablement bas on restait quand m\u00eame une force importante repr\u00e9sent\u00e9s dans les conseils, donc je crois pouvoir affirmer que depuis le palier atteint d\u00e8s 2003 la preuve de la durabilit\u00e9 de dire des th\u00e8mes verts, et on voit bien qu'est est av\u00e9r\u00e9e et on voit bien que la question du climat va nous occuper ces prochaines d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:05 > 0:07:33) [90%] : \r\nLuc Recordon je disais vous connaissez tr\u00e8s bien les coulisses, on se rappelle de la non- \u00e9lection cit\u00e9 excusez-moi oui Danone l'\u00e9lection de Christoph Blocher, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 cette photo iconique, vous avez le V de la victoire lorsqu'on \u00e0 \u00e9vincer Christoph Blocher, il y a beaucoup de de manoeuvre la veille \u00e0 un que vous connaissez tr\u00e8s bien la, la, la mani\u00e8re dont on dont on se comporte dans ces situations-l\u00e0, mais j'ai envie de vous dire, les citoyens ont vot\u00e9 contre les partis gouvernementaux dimanche, or vous ce que vous voulez, c'est devenir un parti gouvernemental, il y a quand m\u00eame un paradoxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:35 > 0:08:05) [92%] : \r\nLe but n'est pas en soi, de devenir un parti gouvernemental, c'est un instrument important compte tenu de la force de proposition et du r\u00f4le de de souvent d\u00e9cisif dans l'ex\u00e9cution des d\u00e9tails des lois que d'avoir quelqu'un au gouvernement, \u00e7a permet vraiment d'\u00eatre au coeur de la manoeuvre et de ne pas seulement particip\u00e9 \u00e0 la la, \u00e0 la d\u00e9cision sur les grandes lignes que repr\u00e9sentent les lois, c'est \u00e7a qui est important, c'est pas de r\u00eaver, c'est pas de se pavaner, c'est de faire notre travail utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:05 > 0:08:08) [94%] : \r\nMerci beaucoup Luc Recordon \u00e7a et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:08 > 0:08:08) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:10 > 0:08:33) [93%] : \r\nC'est un g\u00e9ant politique et \u00e9conomique qui \u00e9tait de passage en Suisse : aujourd'hui la Chine et son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Wang y ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis le sujet des droits de l'homme et de la situation de Hong Kong ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s, annonce le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, avec un volume d'\u00e9change de 44 milliards de francs par ann\u00e9e, la Chine est le 3\u00e8me, partenaire commercial de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:35 > 0:08:35) [75%] : \r\nPlus dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:35 > 0:08:53) [95%] : \r\nOn \u00e9voquait hier la victoire historique des femmes aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales mais Valais l'\u00e9lection au Conseil des \u00e9tats place les f\u00e9ministes face \u00e0 un dilemme difficile d'ailleurs faut-il \u00e9lire une femme de droite ou un homme de gauche, habitu\u00e9 des combats f\u00e9ministes, la question divise le canton Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:55 > 0:09:05) [92%] : \r\nC'est de la vont croiser le fer, la PDC Marianne Maret, le socialiste Matthias Reynard et au milieu de ce duel annonc\u00e9 un enjeu crucial la question femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:05 > 0:09:14) [92%] : \r\nLe fait que ce soit la seule chance pour les valaisannes et les Valaisans d'\u00eatre une femme \u00e9lue \u00e0 Berne, \u00e0 mon avis va compter dans la prise de d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:14 > 0:09:22) [94%] : \r\nQui s'engage pour l'\u00e9galit\u00e9 femme qui se bat pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale \u00e0 Berne, je peux vous dire que les messages que je re\u00e7ois sont en grande partie les messages de femmes qui me soutiennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:23 > 0:09:38) [97%] : \r\nSoutenir le socialiste progressiste ou la femme PDC un casse- t\u00eate pour les associations de promotion des femmes en politique solidarit\u00e9 femme appelle \u00e0 voter officiellement pour la Vert Brigitte Wolf et la PDC Marianne Maret, une d\u00e9cision corn\u00e9lienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:38 > 0:09:48) [84%] : \r\nVraiment, la difficult\u00e9 c'est de faire le choix en m\u00eame tr\u00e8s dr\u00f4le, je veux des femmes mod\u00e8les je trouve peux des femmes je me d\u00e9fendent la cause des femmes ou je d\u00e9fendais des petits personnes qui soutiennent la cause des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:49 > 0:09:56) [92%] : \r\nPour le club Business ne chenal le genre avant tout le club soutiendra les deux femmes en lice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:56 > 0:10:08) [92%] : \r\nJe sais que Matthias Reynard est aussi quelqu'un qui est assez progressiste et quelqu'un qui a des id\u00e9es tr\u00e8s tr\u00e8s paritaire, donc je dirais que c'est plut\u00f4t vraiment le genre l\u00e0 que que je voterai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:09 > 0:10:17) [96%] : \r\nPaola Riva Gapani, candidate socialiste malheureuse au national a fait campagne pour des femmes \u00e0 Berne, elle votera pourtant Reynard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:17 > 0:10:30) [91%] : \r\nSi on compare les bilans de ces 2 personnes, il est pauvre en ce qui concerne Madame Marais, elle a pass\u00e9 10 ans au Grand Conseil, elle \u00e9tait d\u00e9put\u00e9, elle s'est illustr\u00e9 sur d'autres sujets, mais pas vraiment sur la question de la discrimination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:30 > 0:10:33) [88%] : \r\nCette f\u00e9ministe de la premi\u00e8re heure, h\u00e9site encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:33 > 0:10:43) [92%] : \r\nMoi, j'aimerais en savoir plus sur Marianne Maret se pr\u00e9sente comme \u00e9tant une femme, qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des femmes qu'elle nous dise exactement qu'est ce qu'elle propose de faire \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:43 > 0:10:51) [97%] : \r\nLes femmes PLR se rallient \u00e0 leur parti et ne donne aucune consigne de vote, il reste moins de 2 semaines aux militants pour r\u00e9soudre le dilemme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:53 > 0:10:56) [94%] : \r\nUne femme serait historique, mais la perte d'un si\u00e8ge PDC au Conseil des et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:56 > 0:11:22) [89%] : \r\n\u00e7a en Valais serait historique, elle aussi, il faudrait pour cela que les \u00e9lecteurs du PLR de la gauche ligue \u00e9ventuellement compte le PDC hier soir, on l'a dit le Parti lib\u00e9ral- radical a laiss\u00e9 libert\u00e9 de vote \u00e0 ses membres, et vous l'avez saisie cette libert\u00e9 de vote, Pascal Couchepin pour dire que vous alliez voter pour le socialiste a, vous l'avez dit, l'important c'est que le PDC n'est plus ces 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats \u00e9norme toll\u00e9 dans votre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:24 > 0:12:36) [91%] : \r\nJe crois que vous et que je rappe en disant qu'il y a un \u00e9norme toll\u00e9 dans le parti, il y a certes des gens qui ne sont pas de cet avis, mais d\u00e8s l'instant o\u00f9 le parti propose, j'ai d'ailleurs soutenu cette proposition de ne pas faire de recommandations de vote, il est in\u00e9vitable qu'il y a des avis divergents, personnellement je ne suis pas socialiste, je ne le devient pas et je continuerai \u00e0 combattre les id\u00e9es socialistes, il n'emp\u00eache que je suis d'abord un d\u00e9mocrate qui pense que, avec 35 pourcent de voix \u00e0 parti ne peut pas revendiquer pour toujours 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats et la majorit\u00e9, mais \u00e7a c'est pas en cause, actuellement, ce sera une affaire dans 2 ans, la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, alors c'est le sens de la justice qui me pousse \u00e0 d\u00e9fendre la candidature de Monsieur Renard, tout en sachant que je le combattrai souvent en mati\u00e8re d'id\u00e9es parce que \u00e9lectorat socialiste dont je ne partage pas, une partie des opinions, mais il y a un sens de justice \u00e9l\u00e9mentaire \u00e0 vouloir qu'une candidature minoritaire puisse s'imposer candidature minoritaire face \u00e0 un parti qui lui- m\u00eame est devenu minorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:36 > 0:12:55) [88%] : \r\nAlors Pascal Couchepin, il y a quand m\u00eame beaucoup de de PLR qui vont s'\u00e9trangler pas si ils sont en train de manger en ce moment en vous entendant, conseiller f\u00e9d\u00e9ral de centre- droit, qui dit vot\u00e9 pour un socialiste parce que, on comprend bien les enjeux cantonaux, c'est ce qui vous anime, vu de Berne un socialiste voter contre le PLR dans \u00e0 peu pr\u00e8s tous les votes et une PDC voteraient avec vous d'un peu pr\u00e8s tous les votes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:56 > 0:13:29) [90%] : \r\nAlors tout d'abord, je crois que si vous regardez le le pedigree, les prises d'opinion de la candidate d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne ou quoi, qu'elle a souvent \u00e0 gauche et souvent par un accord a aussi avec les id\u00e9es que de mais c'est un autre probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me de d'\u00e9quit\u00e9 et de pluralisme qui doit s'imposer au bon sens, apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien \u00e0 35 pourcent des voix en Valais, il ne peut pas continuer \u00e0 r\u00e9gner comme au temps o\u00f9 il en avait 62 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:29 > 0:13:41) [84%] : \r\nPascal Couchepin, sens de la justice, certains diront que \u00e7a me sens la justice il y a quelque chose d'\u00e9motionnel l\u00e0 derri\u00e8re Pascal Couchepin parce qu'on entendait Marianne Maret aujourd'hui dans nos 12 45 qui disait il d\u00e9teste le PDC une haine de sa part, quand le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:43 > 0:14:25) [92%] : \r\nJe suis un peu surpris de quelqu'un m'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e7a, je suis un peu surpris de cette d\u00e9claration d'abord est-ce que c'est un Crime de ne pas aimer le PDC bon vous savez le PDC c'est un parti avec laquelle un jour on collabore \u00e0 davantage lorsqu'il sera moins imp\u00e9rialiste et je crois que c'est dans l'ordre des choses Madame Maret, pourquoi ne l'avoir jamais rencontr\u00e9, je la connais par ses prises de position, mais je crois n'avoir jamais rencontr\u00e9, je trouve un peu audacieux de de sa d\u00e9claration sur mes sentiments \u00e0 l'\u00e9gard du PDC, je r\u00e9p\u00e8te, je suis partisan du centre- droit, mais je suis d'abord partisan du pluralisme, du respect de toutes les minorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:25 > 0:14:28) [98%] : \r\nMerci beaucoup Pascal Couchepin merci bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:28 > 0:14:29) [99%] : \r\nMerci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:30 > 0:14:55) [93%] : \r\nLe PDC fait face \u00e0 une offensive dans un autre de ses bastions, le canton de Fribourg, c'est la lib\u00e9rale radicale Johanna Gapany qui se lance l\u00e0- au 2\u00e8me tour elle a moins de 4000 voix de retard sur le sortant PDC b\u00e9ate Vonlanthen, qui se repr\u00e9sente, tout comme le socialiste Christian Levrat langues dans le canton de Vaud 3 listes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es en vue de ce 2\u00e8me tour pour le Conseil des et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:55 > 0:15:16) [85%] : \r\n\u00e0 3 candidats pour deux si\u00e8ges le duo vert- rose Ad\u00e8le Torrent Adama, arriv\u00e9 en t\u00eate et puis le sortant PLR olivier Fran\u00e7ais arriv\u00e9 3\u00e8me Patrick Lefort, la droite est arriv\u00e9e tr\u00e8s derri\u00e8re ce ce ticket rose- Vert Olivier Fran\u00e7ais et tr\u00e8s distanc\u00e9, malgr\u00e9 cela, on y croit encore, du c\u00f4t\u00e9 de la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:16 > 0:16:31) [88%] : \r\nOui, effectivement, ben, l'enjeu, il est tr\u00e8s simple, hein, pour ce ce 10 novembre et ce que Olivier Fran\u00e7ais capable de rattraper ce retard de 19000 voix qui la soeur Ada Marra Yadel Torrance la cl\u00e9, plus que jamais, ce sera la mobilisation dans les 2 camps, aujourd'hui on semble y croire, la droite et les bien, elle se souvient qu'elle est majoritaire dans le canton de Vaud mais ses \u00e9lecteurs vont devoir se massent se d\u00e9placer beaucoup d'massivement aux urnes dans 3 semaines, qui ne l'ont fait, dimanche dernier, alors pour \u00e7a, le PLR, l'UDC les Verts lib\u00e9raux vont pr\u00e9senter un front commun derri\u00e8re la candidature d'Olivier Fran\u00e7ais avec cet argument : il faut une repr\u00e9sentation \u00e9quilibr\u00e9e au Conseil des \u00c9tats du du c\u00f4t\u00e9 Vaudois donc une \u00e9lue de gauche et un \u00e9lu de droite, et puis aussi pour faire barrage \u00e0 Dhamar hein, qui fait un peu effet de repoussoir aupr\u00e8s de certains politiciens de droite, la gauche elle si elle entend conqu\u00e9rir ces 2 si\u00e8ges aux \u00e9tats, h\u00e9 bien, elle va devoir rester unis \u00e0 tout prix, elle va esp\u00e9rer encore surfer sur la vague de dimanche cette vague f\u00e9ministe, \u00e9cologiste, jeune et puis il va falloir voter extr\u00eamement compact, comme ils l'ont fait, dimanche dernier, ne pas trop regarder dans r\u00e9troviseur et puis essayer d'\u00e9viter \u00e0 penser de \u00e9viter de penser au sc\u00e9nario d'il y a 4 ans lorsqu'Olivier Fran\u00e7ais avait r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9passer un certain Luc Recordon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:32 > 0:16:44) [89%] : \r\nMerci beaucoup Patrick Le Fort et puis on va conclure ce Tour des cantons et des deuxi\u00e8mes tours au Conseil des \u00c9tats avec le canton de Berne, l\u00e0- bas, c'est un choc frontal de poids lourds politiques qui aura lieu au 2\u00e8me tour le socialiste sortant, Reims Stoeckli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:44 > 0:16:57) [90%] : \r\nEt la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz affronteront un ticket de droite compos\u00e9 du pr\u00e9sident de l'UDC cantonale Werner Salzmann et de la PLR, Christa Marc air la candidate du PBD B\u00e9atrice Simon a renonc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:58 > 0:17:19) [91%] : \r\nB\u00e9atrice Simon qui suscite d'ailleurs la controverse parce qu'elle va relancer \u00e9galement \u00e0 si\u00e9ger au national, alors qu'elle a bel et bien \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dimanche, certains d\u00e9noncent une rupture de la confiance entre une candidate et son \u00e9lectorat, et c'est une pol\u00e9mique qui est pr\u00e9sente aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'\u00e9lu d'Ensemble \u00e0 Gauche Jocelyne Haller renonce \u00e9galement \u00e0 occuper son si\u00e8ge H\u00e9l\u00e8ne Joaquim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:20 > 0:17:37) [93%] : \r\nJocelyne, Allaire a pris sa d\u00e9cision, elle ne veut pas du poste de Conseill\u00e8re nationale, elle pr\u00e9f\u00e8re rester au Grand conseil Genevois pourtant c'est tels que les \u00e9lecteurs ont \u00e9lu ce dimanche et c'est s\u00fbrement gr\u00e2ce \u00e0 elle qu'Ensemble \u00e0 Gauche r\u00e9cup\u00e8re un si\u00e8ge sous la Coupole pour l'ancienne assistante sociale, ce n'est pas une trahison envers son \u00e9lectorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:37 > 0:17:50) [99%] : \r\nJ'ai pris une d\u00e9cision qui correspond \u00e0 mes aspirations profondes en m\u00eame temps je l'avoue et j'ai un certain malaise \u00e0 l'\u00e9gard d'un certain nombre de personnes qui ont vot\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:50 > 0:18:10) [92%] : \r\nConditions de son retrait, une femme pour la remplacer, mais le premier des viennent ensuite c'est Jean Burgermeister par cons\u00e9quent, il renonce lui aussi au si\u00e8ge, c'est donc Stefanie pr\u00e9cieuse au qui ira \u00e0 Berne, elle a pourtant 690 voix de moins que Jocelyne, Allaire, cette d\u00e9cision ne fait pas l'unanimit\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, les commentaires r\u00e9probateurs n'ont pas tard\u00e9 \u00e0 arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:10 > 0:18:17) [95%] : \r\nEt apr\u00e8s on se demande pourquoi, de moins en moins d'\u00e9lecteurs se d\u00e9placent aux urnes, les gens qui si\u00e9geront ne seront m\u00eame pas ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus, faites-moi rire avec la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:17 > 0:18:22) [95%] : \r\nOn sert de locomotive, alors qu'on sait qu'on ne va pas si\u00e9ger indigne d'une \u00e9lue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:22 > 0:18:32) [94%] : \r\nJe me sens totalement trahi et manipul\u00e9 par ce retrait totalement pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, j'ai rajout\u00e9 nominativement Jocelyne Haller, car j'appr\u00e9cie son travail, je suis \u00e9coeur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:32 > 0:18:35) [97%] : \r\nAu sein m\u00eame de la coalition, les oppositions se font \u00e9galement entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:35 > 0:18:53) [93%] : \r\nOn ne vote pas que pour un parti on vote aussi pour une personnalit\u00e9 Madame Allaire c'est quelqu'un qui est connu, qui porte des projets qui porte des combats si cette confiance-l\u00e0 qu'on qu'on lui a octroy\u00e9 et aujourd'hui, ce refus de d'assumer le mandat qu'on lui donne, c'est simplement un d\u00e9voiement d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:53 > 0:19:00) [93%] : \r\nAvant d'arriver \u00e0 Berne la premi\u00e8re mission de Stefanie pr\u00e9cieuse au sera de rassembler une gauche de la gauche qui appara\u00eet divis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:01 > 0:19:22) [92%] : \r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, on notera que ce sont pas moins de 6 candidats qui restent dans la course pour le second tour du Conseil des \u00c9tats, l'UDC C\u00e9line Amaudruz, le duo vert- rose, Lisa Mazzone, Carlo Sommaruga arriv\u00e9 nettement en t\u00eate au 1er tour l'Ind\u00e9pendant, Paul \u00c9mond, qui maintient sa candidature et enfin l'entente maintient son ticket avec la PDC B\u00e9atrice Hirsch et le PLR Hugues Hiltpold.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:26 > 0:19:43) [93%] : \r\nJustin Trudeau a perdu de \u00e7a superbe, le 1er ministre canadien se maintient de justesse \u00e0 son poste, mais il n'a plus de majorit\u00e9 au Parlement, les suisses apprendront avec int\u00e9r\u00eat que l'enjeu climatique a anim\u00e9 les d\u00e9bats au Canada, le reportage \u00e0 Montr\u00e9al de Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:44 > 0:19:56) [96%] : \r\nDes lib\u00e9raux canadiens tendus hier soir au terme d'une \u00e9lection tr\u00e8s serr\u00e9e, puis le soulagement, le 1er ministre Justin Trudeau perd sa majorit\u00e9 mais il se maintient au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:56 > 0:20:05) [92%] : \r\nLa FAO, l'Eden, les Canadiens ont vot\u00e9 pour un agenda progressiste et pour des actions fortes contre le changement climatique qui est une demi- victoire qui s'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:05 > 0:20:11) [90%] : \r\nGreta Thunberg par exemple qui est venu nous parler d'environnement et tout \u00e0 coup, la population s'est \u00e9veill\u00e9 \u00e0 cette nouvelle sensibilit\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:12 > 0:20:31) [92%] : \r\nL'environnement au coeur de la campagne, comme en Suisse, 500000 personnes sont descendues dans les rues de Montr\u00e9al en septembre, Bernard Rueger, l\u00e0 voil\u00e0 Justin Trudeau \u00e9tait du d\u00e9fil\u00e9, mais il est critiqu\u00e9 apr\u00e8s avoir accept\u00e9 l'extension d'un pipeline pour exporter le p\u00e9trole de l'Ouest canadien, une d\u00e9cision qui passe mal au Qu\u00e9bec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:31 > 0:20:53) [86%] : \r\nJ'ai pris peut-\u00eatre parti Vert qui ont peu d'chances d'\u00eatre \u00e9lu, mais juste pour qu'il y ait une plus grande un plus grand pourcentage de de vote pro- environnement ouais c'est \u00e7a mais compl\u00e9ment d\u00e9cid\u00e9 des tribunaux bien lui personnellement beaucoup trop mis\u00e9 justement sur l'image et c'est un peu la substance avec tous les d\u00e9fis auxquels nous sommes confront\u00e9s, qui a manqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:54 > 0:21:00) [98%] : \r\nTr\u00e8s populaire apr\u00e8s son \u00e9lection, il y a 4 ans, le beau gosse de la politique canadienne a vu son \u00e9toile p\u00e2lir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:00 > 0:21:14) [95%] : \r\nL'int\u00e9r\u00eat international pour Trudeau a dur\u00e9 plus longtemps que l'int\u00e9r\u00eat national, on s'est rendu compte que il toujours la m\u00eame chose, c'\u00e9tait des slogans bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:14 > 0:21:22) [97%] : \r\nMais pour ce militant \u00e9cologiste \u00e9lu aux c\u00f4t\u00e9s de Trudeau, le 1er ministre est la meilleure garantie d'une action concr\u00e8te sur le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:22 > 0:21:39) [89%] : \r\nC'est pas dans la la la philosophie du moins pire je suis, je suis all\u00e9 avec les lib\u00e9raux parce que c'est d\u00e9finitivement le gouvernement qui en a fait le plus au niveau f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de lutte aux changements climatiques, apr\u00e8s \u00e7a, certains vont dire, ouais, mais notre plateforme est meilleure que la v\u00f4tre peut-\u00eatre mais est-ce que vous allez pouvoir la mettre en oeuvre plateformes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:39 > 0:22:00) [95%] : \r\nFace aux conservateurs, r\u00e9put\u00e9 plus proche de l'industrie p\u00e9troli\u00e8re, un certain r\u00e9alisme des pro environnement permet \u00e0 Justin Trudeau de maintenir son poste de 1er ministre il est maintenant attendu au tournant et il aura la difficile t\u00e2che de r\u00e9concilier l'ouest du Canada, qui d\u00e9pend du p\u00e9trole et l'est du pays, comme ici \u00e0 Montr\u00e9al, qui est beaucoup plus sensible \u00e0 l'\u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:01 > 0:22:12) [96%] : \r\nEn Syrie, la tr\u00eave entre l'arm\u00e9e turque et les forces kurdes prend officiellement fin ce soir le pr\u00e9sident turc Erdogan est en Russie aujourd'hui pour trouver un accord avec Vladimir Poutine, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:14 > 0:22:20) [89%] : \r\nLe compteur tourne, avant de prendre l'avion Le pr\u00e9sident turc reste mena\u00e7ant fa\u00e7on forces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:20 > 0:22:31) [76%] : \r\nOui l'qui tue, il ne reste que les quelques heures au terrorisme pour quitter la r\u00e9gion, nous suivons cela devrait-t-il mon cas d'\u00e9chec, nous reprendrons notre offensive turque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:33 > 0:22:43) [93%] : \r\nQuel compromis la Turquie peut-elle accepter avec la Russie de Vladimir Poutine, qui entend terminer la guerre de reconqu\u00eate avec la Syrie de Bachar El-Assad RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:44 > 0:22:51) [95%] : \r\nJ'esp\u00e8re que nous relations permettront de trouver des r\u00e9ponses aux questions d\u00e9licates qui se posent dans la r\u00e9gion, en respectant nos 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:51 > 0:23:01) [81%] : \r\nInt\u00e9r\u00eat doit Hunting g\u00e2cher Hilton, chaussures, j'esp\u00e8re que cette rencontre sera b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 face \u00e0 la situation critique dans la r\u00e9gion, Webber soit une Germaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:02 > 0:23:11) [97%] : \r\nDes phrases rituelles qui masquent mal les divergences la Russie entend r\u00e9cup\u00e9rer pour son alli\u00e9 Assad les fronti\u00e8res internationales syriennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:12 > 0:23:21) [95%] : \r\nEt, co\u00efncidence, le pr\u00e9sident syrien a rendu aujourd'hui visite \u00e0 ses troupes qui occupent progressivement, le nord du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:22 > 0:23:27) [91%] : \r\nLe o\u00f9 nous devons d\u00e9sormais nous r\u00e9concilier pour pouvoir r\u00e9sister \u00e0 l'agression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:28 > 0:23:38) [94%] : \r\nR\u00e9concilier avec qui Les kurdes peut-\u00eatre qui enterraient aujourd'hui une victime des combats avec l'arm\u00e9e turque et qu'il aurait d'autre choix que l'exil ou le silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:39 > 0:23:45) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, plus de 200 r\u00e9sidents Libanais se sont rassembl\u00e9s sur la place des Nations en soutien \u00e0 leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:45 > 0:23:56) [91%] : \r\nCompatriotes, ils d\u00e9noncent une classe politique rong\u00e9e par la corruption et incapable de gouverner, il demande \u00e9galement \u00e0 la Suisse de bloquer les comptes bancaires des politiciens corrompus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:56 > 0:23:57) [71%] : \r\nUn record.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:57 > 0:24:12) [95%] : \r\nLes manifestations au Liban rappellent bien sur les images du printemps arabe, des milliers de personnes r\u00e9clament un changement du syst\u00e8me, ils accusent les dirigeants de corruption et d\u00e9noncent leur incapacit\u00e9 \u00e0 sortir le pays de la crise \u00e9conomique, le reportage de Cl\u00e9ment Gargoullaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:15 > 0:24:18) [97%] : \r\nD'une seule voix, ils crient leur col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:21 > 0:24:39) [95%] : \r\nAvec son camion hiss\u00e9 haut parleurs Ahmed revient chaque soir pour revigorer la foule, c'est la premi\u00e8re fois au Liban, musulmans, chr\u00e9tiens druze, \u00e9tudiants, ch\u00f4meurs, retrait\u00e9s, d'une seule voix depuis 5 jours, ils r\u00e9clament la chute du r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:41 > 0:24:42) [69%] : \r\nVoil\u00e0 tout stopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:43 > 0:24:55) [95%] : \r\nJ'esp\u00e8re que nos politiciens vont sentir la pression on descend dans la rue, il y a m\u00eame des familles, mais s'ils ressentent cette pression, ils seront forc\u00e9s de changer, c'est un mouvement pacifique, on vient en paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:55 > 0:25:16) [95%] : \r\nOuais, un mouvement pacifique apolitique n\u00e9 tout juste apr\u00e8s l'annonce de nouvelle taxe sur les t\u00e9l\u00e9communications, la goutte de trop dans un pays o\u00f9 plus d'un tiers de la population vit d\u00e9j\u00e0 sous le seuil de pauvret\u00e9, las des promesses politiques et d'une classe dirigeante qui est la m\u00eame depuis 30 ans les libanais r\u00eavent d'un changement radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:18 > 0:25:26) [94%] : \r\nParce qu'il \u00e9tait notamment que cela vous plaise ou non, nous sommes l\u00e0 et nous sommes en paix Rendez-nous nos droits Sinon, partez ou venez nous chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:28 > 0:25:47) [95%] : \r\nSaad Hariri, le chef du gouvernement a tent\u00e9 de calmer la foule avec une s\u00e9rie de r\u00e9formes Baisse des indemnit\u00e9s des responsables politiques, investissements dans le r\u00e9seau \u00e9lectrique encore tr\u00e8s instable au Liban, trop peu, et notamment pour la jeunesse, qui pour la grande majorit\u00e9 doit se r\u00e9soudre \u00e0 quitter le pays pour esp\u00e9rer un avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:49 > 0:26:10) [90%] : \r\nQuoi qu'il se passe ici, cette r\u00e9volution vient du fond de moqueur, on est fatigu\u00e9 et malade, \u00eatre trait\u00e9 comme \u00e7a, ce sont nos dirigeants qui doivent quitter ce pays et pas nous, pourquoi sommes nous forc\u00e9s de faire des visas pour l'\u00e9tranger, c'est \u00e0 eux de quitter notre pays, donc des fois gay gratuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:11 > 0:26:23) [98%] : \r\nPr\u00e8s de 140000 jeunes dipl\u00f4m\u00e9s sortent des universit\u00e9s chaque ann\u00e9e au Liban pour seulement 8000 emplois \u00e0 pourvoir une jeunesse qui entend incarner jusqu'au bout le cri d'un pays qui veut rena\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:26 > 0:26:40) [93%] : \r\nUne augmentation spectaculaire maintenant celle du prix de l'or et a gagn\u00e9 20 pourcent en une ann\u00e9e une hausse aliment\u00e9e par les incertitudes \u00e9conomiques mondiales attire de plus en plus les \u00e9pargnants et les investisseurs Gabriel de Weck.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:41 > 0:26:43) [98%] : \r\nVoici ce que je peux vous donner aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:46 > 0:26:51) [97%] : \r\nQuelques grammes suffisent pour s'en rendre compte, le cours de l'or a pris l'ascenseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:52 > 0:27:02) [84%] : \r\nIl y a pour 752 752 francs et si j'avais vendu il y a un an, \u00e7a m'aurait rapport\u00e9 combien \u00e7a aurait fait d'aller 500 150 \u00e0 200 francs d\u00e9cor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:03 > 0:27:17) [95%] : \r\nM\u00eame constat sur les march\u00e9s, la ru\u00e9e vers l'or a d\u00e9marr\u00e9 chez les investisseurs, aujourd'hui, le kilo d'or vaut 10000 francs de plus qu'en septembre 2018, la guerre commerciale entre la Chine et les \u00c9tats-Unis explique en grande partie cet engouement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:18 > 0:27:28) [92%] : \r\nLes march\u00e9s financiers ont connu passablement de perturbations, par contre, l'or comme valeur refuge s'est appr\u00e9ci\u00e9 d'\u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:28 > 0:27:42) [96%] : \r\nEt ce n'est peut-\u00eatre que le d\u00e9but des experts pr\u00e9disent une envol\u00e9e record d'ici 2 ans, au-del\u00e0 des niveaux atteints en 2012 lors de la crise de la dette dans la zone Euro mais pour les plus press\u00e9s ou les plus prudents, sp\u00e9culer, c'est trop risqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:43 > 0:27:54) [84%] : \r\nAujourd'hui, vous voyez, j'ai achet\u00e9 de l'or \u00e0 des personnes, des des montres, des bijoux, mais l'or moi je les garde par le stocke pas, je l'ai envoy\u00e9 directement le jour m\u00eame \u00e0 la fonte parce que de toute fa\u00e7on c'est qu'aujourd'hui, \u00e0 demain il peut baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:56 > 0:28:01) [96%] : \r\nEn Suisse romande, la fi\u00e8vre de l'or reste confidentielle confin\u00e9e dans les arri\u00e8re- boutiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:02 > 0:28:06) [97%] : \r\nMais dans le monde, les usines d'affinage tournent \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:07 > 0:28:18) [92%] : \r\n\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on avait \u00e0 peu pr\u00e8s dans les 4 affinage que nous avons dans le monde a film \u00e0 peu pr\u00e8s 420 tonnes actuellement on est \u00e0 460 tonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:18 > 0:28:24) [97%] : \r\nMalgr\u00e9 les signes d'une ru\u00e9e plan\u00e9taire parier sur l'or ne serait pas la meilleure des options.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:25 > 0:28:43) [86%] : \r\nAchetez de l'or pour acheter l'eau simplement en esp\u00e9rant qu'il monte, c'est probablement pas un investissement qui est tr\u00e8s facile \u00e0 faire et on a beaucoup de chance de se retrouve tromp\u00e9 parce qu'en fait si on regarde dans le temps, on a de beaucoup plus longue p\u00e9riode de baisse de l'or que 2 p\u00e9riodes immense monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:44 > 0:28:52) [97%] : \r\nEn plus poss\u00e9der de l'or permet de compenser d'\u00e9ventuelles baisses sur les march\u00e9s financiers, donc si l'or flambe, mieux vaut garder la t\u00eate froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:54 > 0:29:11) [92%] : \r\nIl un tr\u00e8s beau film pour terminer le documentaire Madame de St\u00e9phane tasers qui sort demain sur les \u00e9crans romands un film coup de poing qui raconte son enfance et son coming-out en milieu bourgeois, une histoire entrem\u00eal\u00e9es avec celle de sa grand- maman f\u00e9ministe qui d\u00e9fiait elle aussi \u00e0 sa fa\u00e7on les conventions Julie \u00c9va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:12 > 0:29:19) [82%] : \r\nMa ch\u00e8re grand- maman, bah \u00e7a fait 15 ans il parti mais le fond de ta voix r\u00e9sonne encore en moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:21 > 0:29:24) [78%] : \r\nMaintenant, ils vont l'Beauport \u00e0 des essais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:25 > 0:29:41) [88%] : \r\nAujourd'hui, je veux t'offrir un petit voyage dans notre pass\u00e9 et de dire les choses qu'il n'\u00e9tait pas possible de se dire, madame, c'est \u00e7a, de parcours, une histoire, un film en forme de manifeste un film f\u00e9ministe humaniste profond\u00e9ment intimiste, l'id\u00e9e de ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:41 > 0:30:04) [94%] : \r\nFilm au d\u00e9part, c'est la volont\u00e9 de pr\u00e9server la m\u00e9moire de ma grand- m\u00e8re, une femme qui a eu une trajectoire de vie compl\u00e8tement incroyable et qui a d\u00fb se battre contre le syst\u00e8me contre sa famille contre son p\u00e8re, compte les structures patriarcales pour \u00eatre libre et puis je me suis rendu compte que 2 g\u00e9n\u00e9rations plus tard, j'ai aussi d\u00fb me battre compris les structures patriarcales contre les attentes de mes parents et contre m\u00eame les attentes de ma grand- m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:04 > 0:30:08) [99%] : \r\nUn film dans lequel on apprend que St\u00e9phane a v\u00e9cu dans la peur de ne pas \u00eatre un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:09 > 0:30:23) [91%] : \r\nUn p\u00e9d\u00e9 \u00e0 8 ans, je sais tr\u00e8s bien ce que c'est, c'est un mec qui s'habiller en femme qui se met des plumes dans le cul et qui pleurnichent pour un rien et tout le monde est d'accord l\u00e0- dessus \u00eatre p\u00e9d\u00e9, c'est la honte, les p\u00e9d\u00e9s, ils se font enculer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:23 > 0:30:29) [87%] : \r\nJe voudrais au vrai mec je sais le faire m\u00eame si parfois j'ai peur de passer pour une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:31 > 0:30:43) [97%] : \r\nHomophobe par d\u00e9faut, il tombe amoureux de gar\u00e7ons mais couche avec des filles, il renonce \u00e0 reprendre la fiduciaire de papa, mais renonce aussi \u00e0 faire du cin\u00e9ma, il se lance alors dans le droit et d\u00e9fend une politique de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:43 > 0:30:53) [95%] : \r\nJe suis contre l'entr\u00e9e de la Suisse dans l'Union europ\u00e9enne avec un ami, je fonde Herg\u00e9 le groupe pour la relance de Gen\u00e8ve qui s'opposent \u00e0 ces flemmards de fonctionnaires qui font la gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:53 > 0:31:01) [94%] : \r\nJe peux reprocher \u00e0 personne mais comportements moi j'\u00e9tais un peu comme une \u00e9ponge, je voulais m'int\u00e9grer dans mon milieu, je me suis construit une carapace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:01 > 0:31:03) [94%] : \r\nEt puis un jour il y a, Aznavour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:21 > 0:31:44) [93%] : \r\nLe texte est magnifique, c'est superbe, on se prendrait presque \u00e0 M. SPD St\u00e9phane s'\u00e9coute enfin, il a 22 ans et embrasse un gar\u00e7on s'ensuit un engagement ind\u00e9fectible pour la cause homosexuelle aupr\u00e8s de Pink Cross \u00e0 travers un livre dans les m\u00e9dias et, aujourd'hui, \u00e0 travers son documentaire Madame un film profond\u00e9ment intime et touchant, mais surtout totalement n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:53 > 0:32:14) [93%] : \r\nEt pour conclure ces images, des pluies diluviennes qui frappent le Tessin depuis quelques jours, le lac Majeur a d\u00e9bord\u00e9 plusieurs rivi\u00e8res comme ici la Mateja ont vu leurs eaux gonfler jusqu'\u00e0 des niveaux impressionnants des glissements de terrain \u00e9galement, se sont produits, la situation devrait s'am\u00e9liorer avec la fin des intemp\u00e9ries annonc\u00e9e pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:15 > 0:32:20) [88%] : \r\nC'est la fin de ce journal, h\u00e9 oui, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef tout de suite en ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:20 > 0:32:23) [94%] : \r\nPour demain, excellente soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:31 > 0:32:34) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT2 (0:32:39 > 0:32:40) [64%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:50 > 0:32:51) [70%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:54 > 0:32:56) [92%] : \r\nImpressionnant ces images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:56 > 0:33:00) [81%] : \r\nLa main dit tiens tiens sal\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:01 > 0:33:15) [82%] : \r\nOuais, c'est bien la Masia de couture oui oui et justement se faire un petit tableau pour dire qu'il les 394 millim\u00e8tres, CGT je revenais justement sur le le relev\u00e9s, \u00e7a tombe bien qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:18 > 0:33:18) [96%] : \r\nPhilippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:21 > 0:33:24) [87%] : \r\nEt bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 plus Charles \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:27 > 0:33:45) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, apr\u00e8s les fortes pluies de ces derniers jours qui ont bien arros\u00e9 d'ailleurs l'Arc jurassien c'est parapentistes profitaient d'une lucarne de courte dur\u00e9e, ils allaient sauter dans la mer de brouillard point\u00e9 \u00e0 quelques m\u00e8tres plus bas, on va revenir justement sur ces pr\u00e9cipitations abondantes, les imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:45 > 0:34:15) [84%] : \r\nParis au Tessin pendant plus de 7 ans 2, regardez, il est tomb\u00e9 au final 390 je ne sais pas combien l'assure aux bien on aille aux citadins et la vie d'intemp\u00e9ries pour le Jura pour l'ouest hein a donn\u00e9 quand m\u00eame et on nous a dit un autre avis d'intemp\u00e9ries pour 24 heures pour l'ouest et le Chablais, le Bas-Valais et nous avons eu, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a marche, qu'est ce que je dis apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:21 > 0:34:48) [89%] : \r\nUn ensoleillement disparates, beaucoup de nuages r\u00e9siduels donc du stratus des nuages \u00e9lev\u00e9s des nuages r\u00e9siduels, on a eu des disparit\u00e9s jours 6 heures de soleil \u00e0 Magadino contre moins contre une fuite, je ne suis pas 3 prix monte 6 heures de soleil \u00e0 Magadino moins d'une heure \u00e0 Louga non, ou 4 heures aux Diablerets compte m\u00eame pas une minute \u00e0 l'avion sera donc et merci Salut Valentin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:51 > 0:34:53) [91%] : \r\nOui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 19 30 ans quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:08 > 0:35:10) [99%] : \r\nNon Titite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:30 > 0:35:54) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, apr\u00e8s les fortes pluies d'hier qui ont largement arros\u00e9e aussi en 24 heures l'Arc jurassien, h\u00e9 bien c'est parapentiste profitaient d'une lucarne ce matin avant de plonger dans la mer de brouillard, de retrouver le temps gris alors retour justement sur ces pluies diluviennes sur les versants sud vous avez vu les images de la Masia, c'est la magie, la maladie \u00e0 un match oui c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:54 > 0:35:57) [68%] : \r\nLe Val-d s\u00fbrement match \u00e0 la radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:04 > 0:36:13) [79%] : \r\n\u00e7a doit \u00eatre dingue de de sauter traverser sa Quentin, juste un petit parapente travers\u00e9 la mer de brouillard, \u00e7a doit faire bizarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:19 > 0:36:21) [74%] : \r\nNon, l'affaire bis oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:35 > 0:40:38) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, apr\u00e8s les fortes pluies d'hier qui ont largement arros\u00e9 l'Arc jurassien c'est parapentistes profitaient d'une lucarne plut\u00f4t temporaire avant de plonger dans la mer de brouillard pour aller \u00e0 atterrir un peu plus bas dans la grisaille alors revenons justement sur cet \u00e9pisode de pluies intenses et longs pour les Verts sont hein, vous avez vu les images de la main, Jia tout \u00e0 l'heure, c'est vraiment impressionnant, h\u00e9 bien il est tomb\u00e9 394 millim\u00e8tres \u00e0 Robbie 284 \u00e0 Piotta on attendait ce cumul et puis sur l'\u00e9pisode de grenades qui concernait pour 24 heures plus t\u00f4t, l'ouest du pays, nous avons eu les 114 millim\u00e8tres allons Giraud 112 au Grand-Saint-Bernard jusqu'\u00e0 59 \u00e0 Lausanne, on peut dire que pour le Jura et le sud, nous avons donc d\u00e9pass\u00e9, 9 jours avant la fin du mois, la norme pluviom\u00e9trique donc du mois d'octobre, c\u00f4t\u00e9 ciel, h\u00e9 bien on a eu beaucoup de disparit\u00e9s d'ensoleillement aujourd'hui avec beaucoup de nuages r\u00e9siduels du stratus exemple 6 heures de soleil \u00e0 Magadino contre moins d'une heure \u00e0 Lugano ou encore 4 heures aux Diablerets et m\u00eame pas une minute \u00e0 la Jungfrau, alors on avait justement cette d\u00e9pression d'altitude qui a donn\u00e9 d'ailleurs des intemp\u00e9ries en M\u00e9diterran\u00e9e sur le sud de la France et l'Espagne, h\u00e9 bien, elle nous a laiss\u00e9 un peu de r\u00e9pit en dehors des nuages aujourd'hui, mais elle va remonter, nous aurons \u00e0 nouveau des pluies \u00e0 partir de demain, fin de journ\u00e9e plus t\u00f4t en soir\u00e9e dans un 1er temps on retrouvera en matin\u00e9e donc du stratus sur le plateau, mais plus bas qu'aujourd'hui avec un top \u00e0 1000 m\u00e8tres au-dessus de nous aurons toujours ces passages, un jeu qui remontent du sud plus important Tessin l'apr\u00e8s- midi, l\u00e0 \u00e7a se d\u00e9couvre et puis l'apr\u00e8s- midi justement le stratus va s'abaisser et se morceler mais par- dessus nous verrons arriver des nuages par West \u00e0 l'avant d'un autre syst\u00e8me qui donnera cette fois-ci, donc des pluies ont soir\u00e9e par le Jura sur le pourtour l\u00e9manique et peu \u00e0 peu, au fil de la nuit, h\u00e9 bien, ces pluies concerneront pratiquement toutes les r\u00e9gions, demain ce sera l'\u00e9t\u00e9 indien dans les vall\u00e9es alpines, regardez plut\u00f4t 24 \u00e0 25 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 25 dans l'Est 21 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, le long du Jura, c'est 5 \u00e0 6 degr\u00e9s de plus que sur le plateau sous le stratus et 0 degr\u00e9 \u00e0 3800 m\u00e8tres attention \u00e9galement au vent qui vont forcir sur les cr\u00eates, on aura un vent moyen entre 70 et 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, mais avec des rafales au-dessus de 1000 m\u00e8tres \u00e0 130 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, le Fun va \u00e0 nouveau reprendre du service et forcir au fil de la journ\u00e9e jeudi, nous aurons donc ces pluies vraiment moins importante que ces derniers temps, hormis de la vall\u00e9e de Conches \u00e0 la r\u00e9gion du Simplon, \u00e7a sera aussi plus faible au sud que ces derniers jours, mais quand m\u00eame, ce sera encore de la pluie et puis des \u00e9claircies de Sun dans l'Est, vendredi, nous aurons une embellie, mais quand m\u00eame avec tellement de nuages r\u00e9siduels qu'il faudra sans doute \u00eatre au-dessus de 1000 m\u00e8tres d'altitude, pour voir le soleil, des temp\u00e9ratures qui remonte d\u00e9j\u00e0 entre 19 et 20 degr\u00e9s sur le Valais et le sud et ce week- end s'annonce plut\u00f4t ensoleill\u00e9 et doux \u00e0 la montagne et en Valais mais en pleine, on sera \u00e0 nouveau sous le stratus avec la des valeurs plut\u00f4t entre 16 et 17 degr\u00e9s, voil\u00e0, je vous ai tout 17 \u00e0 tous une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 2 morts.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910029577", "durationSec": 21, "title": "SO BE LISTES_RTS000001990254", "excerpt": "Le premier ministre canadien Justin Trudeau est r\u00e9\u00e9lu de justesse pour un deuxi\u00e8me mandat. L'environnement \u00e9tait un des enjeux de ces \u00e9lections l\u00e9gislatives. Sur ce th\u00e8me, le chef d'Etat a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour avoir accept\u00e9 l'extension d'un pipeline dans l'Ouest du pays.", "remarks": "Contient des archives News.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910029578", "durationSec": 138, "title": "SO CANADA ELEX V2_RTS000001990583", "excerpt": "Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois Wang Yi a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par son homologue suisse le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis. Le sujet des droits de l'Homme et de la situation de Hong Kong ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s lors de cette visite.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREAL"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "PREMIER MINISTRE", "\u00c9COLOGIE", "VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["TRUDEAU, JUSTIN"], "sequenceIds": ["2030175"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029579", "durationSec": 33, "title": "SO CASSIS WANG YI_RTS000001990513", "excerpt": "Dans le canton de Vaud, lors du second tour, trois candidats se pr\u00e9sentent au Conseil des Etats. Il s'ag\u00eet de la conseill\u00e8re nationale Les Verts Ad\u00e8le Thorens, de la socialiste Ada Marra, et du sortant PLR Olivier Fran\u00e7ais.", "remarks": "Cameraman : Gaetan Della Pietra", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO", "WANG YI"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029580", "durationSec": 23, "title": "SO CONSEIL ETATS VD_RTS000001990360", "excerpt": "Le cours de l'or est en forte augmentation, sans doute en raison des tensions commerciales entre la Chine et les Etats-Unis. Comme souvent, ce m\u00e9tal pr\u00e9cieux devient une valeur refuge aupr\u00e8s des \u00e9pargnants et des investisseurs. Rencontre avec des sp\u00e9cialistes de ce march\u00e9 financier.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029581", "durationSec": 134, "title": "SO COURS DE L OR_RTS000001990413", "excerpt": "Les pluies diluviennes qui tombent sur le canton du Tessin depuis plusieurs jours ont fait d\u00e9bord\u00e9 le lac Majeur et plusieurs rivi\u00e8res comme la Maggia et provoqu\u00e9 des glissements de terrain .", "remarks": "Reportage de Cl\u00e9ment Gargoullaud.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE WECK, Gabriel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["OR", "COMMERCE", "MARCH\u00c9 FINANCIER", "INVESTISSEMENT"], "thematicCorporations": ["METALOR"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029582", "durationSec": 29, "title": "SO EBOULEMENT TESSIN V2_RTS000001990584", "excerpt": "Sortie du film documentaire \"Madame\" du r\u00e9alisateur genevois St\u00e9phane Riethauser. Il revient sur son enfance et son coming-out en milieu bourgeois et sur la vie de Caroline, sa grand-m\u00e8re, une f\u00e9ministe, qui d\u00e9fiait les conventions.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["INONDATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029583", "durationSec": 162, "title": "SO FILM MADAME_RTS000001990326", "excerpt": "Dans le canton de Fribourg. la candidate PLR Johanna Gapany se lance au second tour contre le candidat PDC sortant Beat Vonlanthen et le socialiste Christian Levrat.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE", "HOMOSEXUALIT\u00c9", "GRAND-M\u00c8RE", "FAMILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029584", "durationSec": 21, "title": "SO FR GAPANY V2_RTS000001990598", "excerpt": "La d\u00e9put\u00e9e genevoise d'Ensemble \u00e0 Gauche Jocelyne Haller renonce au si\u00e8ge au Conseil National obtenu lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019. Cette d\u00e9cision fait pol\u00e9mique et certains d\u00e9noncent une rupture de la confiance entre une \u00e9lue et son \u00e9lectorat. C'est sa colisti\u00e8re St\u00e9fanie Prezioso qui prendra sa place.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029585", "durationSec": 102, "title": "SO GE EXTREME GAUCHE V2_RTS000001990471", "excerpt": "Depuis plusieurs jours, des milliers de manifestants libanais d\u00e9filent dans les rues du pays pour demander un changement de gouvernement. Ils accusent les dirigeants de corruption et d\u00e9noncent leur incapacit\u00e9 \u00e0 sortir le pays de la crise \u00e9conomique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "D\u00c9MISSION"], "thematicPersons": ["HALLER, JOCELYNE", "PREZIOSO, ST\u00c9FANIE"], "sequenceIds": ["2030152"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029586", "durationSec": 138, "title": "SO LIBAN COLERE_RTS000001990441", "excerpt": "200 r\u00e9sidents Libanais ont manifest\u00e9 sur la Place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve en soutien \u00e0 leurs compatriotes. Ils d\u00e9noncent une classe politique rong\u00e9e par la corruption et demandent \u00e0 la Suisse de bloquer les comptes bancaires des politiciens corrompus.", "thematicGeographicals": ["BEYROUTH"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE", "CRISE POLITIQUE", "CORRUPTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029587", "durationSec": 27, "title": "SO MANIF LIBAN GE_RTS000001990511", "excerpt": "Le parti politique \u00e9cologiste Les Verts a connu une progression historique lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019. La Pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz estime que ce succ\u00e8s devrait \u00eatre valid\u00e9 par un si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Le conseiller national UDC Roger Koeppel est plus mod\u00e9r\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029588", "durationSec": 21, "title": "SO MINORITE VS_RTS000001990448", "excerpt": "Dans le canton du Valais, le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats place les femmes devant un choix d\u00e9licat entre la candidate de droite la PDC Marianne Maret et le socialiste Mathias Reynard, d\u00e9fenseur des combats f\u00e9ministes."}, {"internalArchiveId": "AA1910029589", "durationSec": 87, "title": "SO RENCONTRE POUTINE ERDOGAN V2_RTS000001990520", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910029590", "durationSec": 115, "title": "SO SIEGE VERT CF V2_RTS000001990587", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "FORCE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["RYTZ, REGULA", "KOEPPEL, ROGER"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029591", "durationSec": 119, "title": "SO VS FEMMES V2_RTS000001990577", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER AUX ETATS", "STATUT DE LA FEMME"], "thematicPersons": ["MARET, MARIANNE", "REYNARD, MATHIAS"], "thematicCorporations": ["PS", "PDC"], "sequenceIds": ["2030096"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910029703", "summary": "Duplex Lausanne : \nItw de Luc Recordon, ex-conseiller aux Etats Les Verts vaudois.", "id": "2030091", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029708", "summary": "Ecran divis\u00e9 en deux avec des archives r\u00e9centes du candidat socialiste valaisan au Conseil des Etats Mathias Reynard \u00e0 gauche face \u00e0 la candidate PDC valaisanne Marianne Maret \u00e0 droite.\nItw de Marianne Maret. Itw de Mathias Reynard. \nAnnick Clerc B\u00e9rod, membre du Comit\u00e9 \"Solidarit\u00e9 femmes\" marchant dans la ville. Itw d'Annick Clerc B\u00e9rod. Itw de Fran\u00e7oise Anz\u00e9vui, pr\u00e9sidente BPW \"Business & Professional Women\" en Valais. Itw de Paola Riva Gapani, membre du PS. \nItw de Denyse Betchov, Cheffe du groupe Alliance de Gauche. \nR\u00e9union du PLR valaisan.", "id": "2030096", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER AUX ETATS", "STATUT DE LA FEMME"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["MARET, MARIANNE", "REYNARD, MATHIAS"], "visualCorporations": ["PS", "PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029726", "summary": "Duplex Martigny : \nItw de Pascal Couchepin, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR valaisan.", "id": "2030114", "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029764", "summary": "Archives r\u00e9centes de Jocelyne Haller, d\u00e9put\u00e9e genevoise d'Ensemble \u00e0 Gauche au Grand Conseil, \u00e9lue au Conseil National le 20.10.2019. \nItw de Jocelyne Haller. \nInfographie des voix obtenues par Ensemble \u00e0 Gauche pour la candidate Jocelyne Haller, le candidat Jean Burgermeister et la candidate St\u00e9fanie Prezioso.\nInfographie sur les r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux suite au refus de Jocelyne Haller de si\u00e9ger au Conseil National. Itw de Maria Lopez, parti du Travail et membre de la coalition Ensemble \u00e0 Gauche. \nJocelyne Haller en r\u00e9union avec St\u00e9fanie Prezioso qui reprend le si\u00e8ge de Jocelyne Haller.", "id": "2030152", "visualThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "EXTR\u00caME GAUCHE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "D\u00c9MISSION", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["PREZIOSO, ST\u00c9FANIE", "HALLER, JOCELYNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910029787", "summary": "Militants du parti lib\u00e9ral canadien au si\u00e8ge lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Arriv\u00e9e \u00e0 la tribune du premier ministre Justin Trudeau r\u00e9\u00e9lu pour un nouveau mandat. Discours de Justin Trudeau. Itw militante. \nArchives 27.09.2019, manifestation contre le r\u00e9chauffement climatique en pr\u00e9sence du premier ministre Justin Trudeau. Itw Canadiens.  Justin Trudeau sur le ring lors d'un entra\u00eenement de boxe. \nItw de Konrad Yakabuski, chroniqueur au journal The Globe and Mail. Itw de Steven Guilbeault, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral. Sc\u00e8ne de rue. Statement. Vue a\u00e9rienne de Montr\u00e9al film\u00e9e avec un drone.", "id": "2030175", "visualThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "PREMIER MINISTRE", "\u00c9COLOGIE", "VIE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["MONTREAL"], "visualPersons": ["TRUDEAU, JUSTIN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1802672", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053541", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2026895", "internalArchiveId": "AA1910026507", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-22T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10806242", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["La moiti\u00e9 des membres du Conseil des Etats attendent encore d'\u00eatre \u00e9lus", "Forum", "La PLR fribourgeoise Johanna Gapany veut briser la domination du PS et du PDC aux Etat", "Forum", "Indignation \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s le double retrait des candidats d'Ensemble \u00e0 Gauche au National", "Forum", "Christelle Luisier pressentie pour succ\u00e9der \u00e0 Jacqueline de Quattro au Conseil d'Etat vaudois", "Forum", "L'invit\u00e9 - Marco Giugni, sp\u00e9cialiste des manifestations de rue", "Forum", "Le PS doit-il virer plus \u00e0 gauche? D\u00e9bat entre Bertil Munk et Erich Fehr", "Forum", "Repas de soutien \u00e0 Gen\u00e8ve pour un candidat d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine", "Forum", "Une Suissesse soup\u00e7onn\u00e9e de djihadisme pourrait \u00eatre d\u00e9chue de sa nationalit\u00e9", "Forum", "Sunrise annule en derni\u00e8re minute le rachat d'UPC Suisse", "Forum", "Le d\u00e9bat - Banques suisses: fini l'argent sale?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Mehmet Gultas", "Forum"], "alternativeSummary": ["22.10.2019", "22.10.2019", "22.10.2019", "22.10.2019", "22.10.2019", "22.10.2019", "22.10.2019", "22.10.2019", "22.10.2019", "22.10.2019", "22.10.2019"], "variantIds": ["ece-10806242", "ece-10806244", "ece-10806246", "ece-10806248", "ece-10806260", "ece-10806250", "ece-10806252", "ece-10806254", "ece-10806256", "ece-10806258", "ece-10806262"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-28T11:50:26Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053545\r\nDate de transcription : 25-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:05:22) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du 22 octobre il reste un mois, un mois avant de conna\u00eetre le visage d\u00e9finitif du Parlement, la moiti\u00e9 des conseillers aux \u00c9tats ne sont pas encore \u00e9lu et rien ne dit que la Chambre des cantons va elle aussi se verdir et se f\u00e9miniser, on sera dans quelques minutes avec l'appel la fribourgeoise Johanna Gapany en lice pour le second tour, le PS perd des \u00e9lecteurs mais comment faut-il interpr\u00e9ter d\u00e9bat ce soir entre 2 socialistes, estime que la strat\u00e9gie de reconqu\u00eate passe par un virage \u00e0 gauche, l'autre plaide pour un recentrage Rendez-vous dans une vingtaine de minutes un repas de soutien en faveur d'un candidat d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, \u00e7a va se passer apr\u00e8s demain \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est l'avocat Charles Adams, qui est \u00e0 l'origine de la d\u00e9marche, il sera avec nous, banque suisse, fini l'argent sale, vous en parlait tout \u00e0 l'heure avec vos invit\u00e9s m\u00eame adulte \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:22 > 0:05:35) [92%] : \r\nC'est 10 ans apr\u00e8s la mort annonc\u00e9e du secret bancaire, la place financi\u00e8re a-t-elle rompu avec les pratiques du pass\u00e9, a-t-elle cess\u00e9 d'\u00eatre le paradis des \u00e9vad\u00e9s fiscaux, des tirs au des tyrans corrompus et des ca\u00efds du Crime organis\u00e9, on va en d\u00e9battre dans une demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:35 > 0:05:51) [94%] : \r\nEt puis on sera aussi avec un politologue dont la sp\u00e9cialit\u00e9 est l'\u00e9tude des manifestations de rue, il publie un essai pour casser certains clich\u00e9s \u00e0 propos de ce mode de mobilisation, on le retrouve dans les derni\u00e8res minutes de cette \u00e9mission Forum nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:53 > 0:05:56) [68%] : \r\nForum Renaud Malik m\u00eame \u00e9tude place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:57 > 0:06:17) [94%] : \r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ne sont pas termin\u00e9es, elles devraient durer encore jusqu'au 24 novembre, date du dernier dimanche de second tour au Conseil des \u00c9tats, la moiti\u00e9 des membres de la Chambre haute attendent encore d'\u00eatre \u00e9lu Marine Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, ce sont 22 si\u00e8ges qui doivent \u00eatre attribu\u00e9es dans 14 cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:17 > 0:06:58) [91%] : \r\nOui, et puisque vous le savez, un ces \u00e9lections se font au scrutin majoritaire \u00e0 2 tours lorsque les candidats n'obtiennent pas la majorit\u00e9 absolue au 1er tour et ces second tour h\u00e9 bien il s'annonce passionnant avec des matches au sommet dans plusieurs cantons et ce d\u00e8s le 3 novembre en Suisse romande seuls Neuch\u00e2tel et le Jura, connaissent d\u00e9j\u00e0 leur la couleur de leurs s\u00e9nateurs dans les autres cantons depuis hier, les parties se r\u00e9unissent pour d\u00e9signer leur champion alors que certains candidats ont abdiqu\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Vaud et Gen\u00e8ve les tickets, roses, verts sont en t\u00eate et la droite tentera de bousculer la donne en Valais, le socialiste Matthias Reynard esp\u00e8re briser l'h\u00e9g\u00e9monie PDC alors qu'\u00e0 Fribourg, c'est le PLR qui veut faire vaciller le duo PDC PS Phone l'antenne le bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:58 > 0:07:04) [85%] : \r\nEst ce que le visage du Conseil des \u00c9tats Marie pourrait changer de mani\u00e8re aussi massive que le Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:04 > 0:07:54) [91%] : \r\nBien, jusqu'ici, le PDC le PLR et le PS domin\u00e9 la Chambre des cantons poss\u00e9dant 38 des 46 si\u00e8ges, elle devrait rester un bastion un bastion du centre droit, cette chambre puisque lib\u00e9raux- radicaux et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, devraient maintenir leur position, les Verts qui ne d\u00e9tenait qu'un seul mandat sont certes assur\u00e9 d'en avoir 2 et pourrait m\u00eame passer \u00e0 600 en cas de victoire notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, Berne ou encore dans le canton de Vaud mais \u00e7a s'annonce en revanche beaucoup plus compliqu\u00e9 pour le PS, qui adore hausse d\u00e9j\u00e0 perdu 3 si\u00e8ges dont Neuch\u00e2tel et qui devra lutter encore par exemple \u00e0 Berne pour maintenir en 2 Stoeckli le Bloc de gauche sera donc un peu plus vers mais un peu moins socialiste, pas de quoi bouleverser les \u00e9quilibres quant \u00e0 l'UDC qui a du mal \u00e0 exister dans ce type d'\u00e9lection, elle est peu repr\u00e9sent\u00e9e au Conseil des \u00c9tats alors quel est le 1er parti de Suisse et cela ne devrait pas changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:54 > 0:07:59) [89%] : \r\nMarie est ce qu'il faut s'attendre \u00e0 un changement dans le rapport de force entre Chambre haute et chambre basse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:59 > 0:08:37) [90%] : \r\nEh bien, lors de cette l\u00e9gislature, le Conseil des \u00c9tats a \u00e9t\u00e9 un peu plus \u00e0 gauche que le Conseil national qui b\u00e9n\u00e9ficiait lui d'une courte majorit\u00e9 UDC PLR et c'est de ses rangs de du Conseil des \u00c9tats que sont sortis les compromis et depuis dimanche \u00e0 cette chambre la Chambre du peuple est-elle un peu plus sa gauche et les 2 instances pourrait donc avoir des lignes un peu plus proche, cette fois-ci, en revanche, les Verts lib\u00e9raux qui ont fait une importante perc\u00e9e au National h\u00e9 bien seront absents des \u00c9tats et puis, il devrait y avoir au maximum 11, s\u00e9natrice, soit moins d'un quart des \u00e9lus alors que le Conseil national a atteint un score historique, dimanche, de 42 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:37 > 0:08:54) [89%] : \r\nAlors vos explications Marie- de Giovanola et puis parmi les matches qui vont se jouer dans les prochaines semaines, il y a celui qui va avoir lieu dans le canton de Fribourg avec une jeune candidate PLR qui veut faire vaciller le duo l'antenne et cette candidate est belle avec nous quelques minutes, Johanna Gapany bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:54 > 0:08:55) [98%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:55 > 0:09:06) [88%] : \r\nVous \u00eates arriv\u00e9 en 3\u00e8me position dimanche dernier derri\u00e8re le socialiste Christian Levrat et le PDC b\u00e9ate Vonlanthen de sortants de poids lourds, surtout la politique fribourgeoise qu'est ce que vous avez de plus que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:06 > 0:09:32) [91%] : \r\nEh bien je pense que je propose une alternative par rapport \u00e0 ce que les Fribourgeois ont eu l'habitude d'avoir jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est vrai que je suis arriv\u00e9 assez proches, finalement du 2\u00e8me sortant et pour moi, c'est extr\u00eamement important aujourd'hui de rappeler que, que j'ai conscience de la r\u00e9alit\u00e9 qui est, qui a v\u00e9cu ici \u00e0 Fribourg on a cantons p\u00e9riph\u00e9riques, on a aussi un canton, jeune et aujourd'hui on a besoin de se battre v\u00e9ritablement pour d\u00e9fendre notre canton \u00e0 Berne dans les r\u00e9formes \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:32 > 0:09:43) [91%] : \r\nAlors les \u00e9lecteurs dimanche et on l'a suffisamment r\u00e9p\u00e9t\u00e9 Johanna Gapany ont pl\u00e9biscit\u00e9 des candidatures, plus jeune, plus f\u00e9minine, vous avez dit : l\u00e0, il y a vraiment une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:43 > 0:10:24) [90%] : \r\nEh bien, je pense surtout que ce qui est extr\u00eamement important, c'est de rappeler, surtout ce qu'on veut faire plut\u00f4t que ce qu'on est et je crois effectivement qu'on attend une femme qu'on est en jeu n'on a la volont\u00e9, bien \u00e9videmment, de d\u00e9fendre aussi la soci\u00e9t\u00e9 de demain, on sait qu'on va au devant de r\u00e9formes qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s importante pour notre soci\u00e9t\u00e9 comme l'AVS, la sant\u00e9, on a aussi bien des infrastructures \u00e0 mettre aux normes \u00e0 r\u00e9actualiser et je pense que c'est fondamental qu'on aille nous engager aussi \u00e0 Berne pour d\u00e9cider, parce qu'on va devoir assumer demain les d\u00e9cisions qui sont prises aujourd'hui, donc c'est non seulement vraiment le fait d'\u00eatre, d'\u00eatre une femme d'\u00eatre jeune, mais c'est surtout ce que je vais faire qui qui est important \u00e0 mon sens pour pour notre avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:24 > 0:10:46) [91%] : \r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure, je suis la repr\u00e9sentante d'une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique, on sait qu'il y a un virage \u00e0 un plut\u00f4t un une sorte de de virage Vert qui a, qui s'est produit dimanche en tout cas au National, \u00e7a aura des cons\u00e9quences sur le travail du Parlement, \u00e7a peut susciter d\u00e9j\u00e0 quelques craintes dans les r\u00e9gions de montagne dans les r\u00e9gions rurales vous comment est-ce que vous percevez cela, \u00e7a vous fait peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:47 > 0:11:38) [94%] : \r\nNon, absolument pas, je pense que le d\u00e9fi climatique est quelque chose dont on doit prendre conscience et pour ma part, j'en ai conscience c'est vrai qu'en vivant dans une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique bien, on a l'habitude d'\u00eatre plus proche de la nature, peut-\u00eatre que quand on vit au centre- ville de Z\u00fcrich, par contre, au niveau des mesures aussi on aimerait qu'il y a une meilleure \u00e9coute par rapport \u00e0 nos propres besoins parce que bah, bien \u00e9videmment, vous avez diff\u00e9rentes mani\u00e8res de r\u00e9gler la question climatique alors soit par le haut, via l'innovation technologique, via l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique aussi soit vers le bas par des taxes comme on en voit aujourd'hui et c'est ce contre quoi je me bats, je pense que la taxe n'est pas la seule alternative aujourd'hui \u00e0 la seule solution il y a d'autres alternatives, notamment pour le canton de Fribourg, on a besoin v\u00e9ritablement d'une alternative, alors on peut parler de la mobilit\u00e9, mais on peut parler d'autres Allamand haussier comme les b\u00e2timents pour lesquels on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup fait, on doit continuer \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:38 > 0:11:54) [87%] : \r\nRevenons aux questions tactiques, c'est celle qui nous pr\u00e9occupe, c'est ces jours- ci, on l'a dit, le duo l'oeuvre Anton est arriv\u00e9 en t\u00eate dimanche mais le le maillon faible c'est plut\u00f4t b\u00e9ate Vonlanthen \u00e0 peine plus de 4000 voix de plus que vous, forc\u00e9ment, c'est son si\u00e8ge que vous allez vis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:54 > 0:12:15) [89%] : \r\nPour ma part, je vise aucun des 2 sortants, ce qui est important, c'est que ce ce soit les Fribourgeois qui d\u00e9cideront qui doit les repr\u00e9senter \u00e0 Berne, ces 2 si\u00e8ges, ils appartiennent pas au PDC pas au PS, ni au PLR ni \u00e0 aucun parti d'ailleurs, ces 2 si\u00e8ges, ils appartiennent v\u00e9ritablement au Fribourgeois et c'est \u00e0 eux seuls de d\u00e9cider qui doit les repr\u00e9senter \u00e0 Berne, qui a le mieux \u00e0 m\u00eame, surtout de d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:15 > 0:12:19) [96%] : \r\nJohanna Gapany, candidate PLR au Conseil des \u00c9tats merci bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:19 > 0:12:20) [90%] : \r\nMerci \u00e0 vous et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:20 > 0:12:50) [89%] : \r\nEt le second tour \u00e0 Fribourg, on le rappelle, ce sera le dit novembr on saura ce soir si l'UDC Pierre-Andr\u00e9 Page il participe lui aussi, elle devait si\u00e9ger au conseil national et puis finalement pas la Genevoise Jocelyne Haller a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas honorer son mandat \u00e0 Berne la d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche l'a annonc\u00e9, hier soir, apr\u00e8s sa victoire aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales le 1er deviennent ensuite Jean Burgermeister renonce lui aussi r\u00e9sultat c'est St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse ou qui h\u00e9rite du fauteuil Adrien, c'est un proc\u00e9d\u00e9 plut\u00f4t inhabituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:50 > 0:13:34) [89%] : \r\nBen oui hein, puisque c'est finalement la num\u00e9ro 3 qui passe, St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse ou qui \u00e9tait quand m\u00eame loin derri\u00e8re un dimanche quasi 700 voix de retard sur Jocelyn Allaire 450 sur Jean Burgermeister qui, vous l'avez dit, a lui aussi dit non \u00e0 Berne pour \u00e9viter qu'un homme prenne la place d'une femme, et voil\u00e0 comment St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au historien se retrouvent finalement propuls\u00e9 au conseil national, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, on sait vraiment o\u00f9 passer, repasser le fauteuil f\u00e9d\u00e9ral hier soir comme une vraie patate chaude au sein du parti, c'est pas forc\u00e9ment du go\u00fbt de tout le monde Adrian Quinlan beaucoup de beaucoup de r\u00e9actions, hein, aujourd'hui sur les r\u00e9seaux sociaux notamment, et m\u00eame au sein de la gauche de la gauche, certains syndicats, c'est le cas notamment de Maria Perez du Parti du travail, ex- candidate au National et membre de la coalition Ensemble \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:13:34 > 0:13:59) [87%] : \r\nJe suis choqu\u00e9, parce que c'est Madame Allaire, qui a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par les \u00e9lecteurs et les \u00e9lectrices et aujourd'hui, c'est \u00e7a qui est bafou\u00e9e, je pense que c'est d\u00e9l\u00e9t\u00e8re quand on fait face \u00e0 60 pourcent d'abstentionnistes qui se disent : ben oui, toute fa\u00e7on la politique c'est pourri, de toute fa\u00e7on, ils font ce qu'ils volent, h\u00e9 bien l\u00e0 on a une illustration effectivement d'une certaine fa\u00e7on de faire qui nuit qui nuit \u00e0 la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:59 > 0:14:15) [94%] : \r\nAutre point de vue, vous l'imaginez, du c\u00f4t\u00e9 de Jocelyne, Allaire sa candidature devait avant tout servir \u00e0 donner plus de visibilit\u00e9 \u00e0 la liste de son parti, l'\u00e9lu d'Ensemble \u00e0 Gauche, qui refuse de parler de trahison envers son \u00e9lectorat un \u00e9lectorat qu'elle d\u00e9fendra donc \u00e0 Gen\u00e8ve au parlement cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:15 > 0:14:19) [91%] : \r\nInterview atypique Adrian mais ce n'est pas une premi\u00e8re pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:19 > 0:14:50) [89%] : \r\nEh bien non, souvenez-vous, on avait beaucoup beaucoup parl\u00e9 en 2007 du cas Marianne Huguenin syndique popiste de renom \u00e0 l'\u00e9poque, elle avait elle aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au National avant de renoncer au profit d'un certain Joseph Zisyadis, ce qui avait provoqu\u00e9 une avalanche de critiques de la part des femmes notamment, et puis plus r\u00e9cemment Romont dans le canton de Fribourg avait \u00e9galement connu une situation similaire, mais avec un ingr\u00e9dient suppl\u00e9mentaire encore puisqu'une toute fra\u00eeche \u00e9lue \u00e9cologiste, l'ex\u00e9cutif de la ville avait tr\u00e8s vite laisser sa place au 1er des viennent ensuite qui se trouvait \u00eatre, au final, son mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:50 > 0:15:10) [91%] : \r\nVos explications Adrien, merci et puis dans le canton de Vaud c'est une ministre qui va s'en aller, Jacqueline, de quoi \u00eatre \u00e9lu dimanche au Conseil national et qu'il va \u00e9videmment falloir remplacer \u00e0 l'ex\u00e9cutif Vaudois Martine Clerc, son parti, le PLR pr\u00e9pare activement la succession et tous les regards se tournent vers la syndique de Payerne Christelle Luisier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:10 > 0:15:39) [91%] : \r\nOui, c'est un secret de polichinelle, la grande favorite depuis des ann\u00e9es, c'\u00e9tait l'Christelle Luisier, \u00e0 46 ans, la d\u00e9put\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 une longue exp\u00e9rience politique, avocate de formation, la Vaudoise a fait ses armes comme chef de groupe \u00e0 la Constituante vaudoise il y a plus de 20 ans comme pr\u00e9sidente de ce qui \u00e9tait encore le Parti radical Vaudois Christelle Luisier a aussi pilot\u00e9 la fusion avec les lib\u00e9raux, bref la centriste a des arguments, sans compter la tour r\u00e9gionaliste, cela fait des d\u00e9cennies que la Broye n'a plus de si\u00e8ge au gouvernement Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:39 > 0:15:41) [92%] : \r\nConduit la principale concern\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:41 > 0:15:49) [90%] : \r\nEh bien, elle se dit tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 mais reste prudente, hein, trop t\u00f4t pour se d\u00e9clarer, alors que Jacqueline de quattro n'a officiellement pas pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:49 > 0:15:52) [91%] : \r\nEst ce qu'il y a quand m\u00eame des concurrents qui pourraient se mettre sur sa route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:52 > 0:16:08) [95%] : \r\nEh bien, c'est peu probable, hein, m\u00eame si certains n'ont pas cach\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat pour la fonction, c'est le cas par exemple du syndic d'Aigle et conseiller national Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo mais cette fois, il passe son tour et on voit mal actuellement un homme remplacer une femme, d'autant que le PLR compte d\u00e9j\u00e0 2 hommes au Conseil d'\u00c9tat Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:08 > 0:16:11) [89%] : \r\nCe si\u00e8ge, on en est s\u00fbr : il est, il est r\u00e9serv\u00e9 au PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:11 > 0:16:43) [93%] : \r\nVraisemblablement apr\u00e8s l'\u00e9coute il j'ai pu passer le PS devrait lancer personne chez les Verts, on sent quelques vell\u00e9it\u00e9s apr\u00e8s leur succ\u00e8s de dimanche mais la direction du parti n'est pas chaude, d'autant plus que la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 gauche quant \u00e0 l'UDC pas de candidat en vue, reste la gauche radicale ensemble \u00e0 gauche devrait prendre sa d\u00e9cision la semaine prochaine le PLR lancera quant \u00e0 lui un appel \u00e0 candidature en novembre et d\u00e9signera son poulain en d\u00e9cembre les Vaudois seront probablement appel\u00e9s aux urnes le 9 f\u00e9vrier \u00e0 moins bien s\u00fbr qu'il n'y ait qu'un seul candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:43 > 0:16:51) [82%] : \r\nIl y a aussi la question d'une \u00e9ventuelle rocade est ce que le ou la futur ministre et assur\u00e9 de reprendre le d\u00e9partement de Jacqueline de quoi celui en rappel du territoire et de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:51 > 0:17:17) [93%] : \r\n\u00e0 priori oui mais certains \u00e9cologistes, l\u00e0 encore, souhaite remettre la main sur ce d\u00e9partement cl\u00e9 pour l'environnement et c'est justement la ministre B\u00e9atrice M\u00e9traux, la ministre \u00e9cologiste qui va reprendre l'int\u00e9rim alors qu'un obstacle entre guillemets, vient d'\u00eatre lev\u00e9 son mari qui \u00e9tait inspecteur cantonal des for\u00eats s'appr\u00eate \u00e0 prendre sa retraite, la voie serait donc libre, reste \u00e0 savoir si B\u00e9atrice M\u00e9traux veut changer de d\u00e9partement \u00e0 seulement 2 ans de la fin de la l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:17 > 0:17:57) [94%] : \r\nMartine Clerc, merci et puis au lendemain au surlendemain plut\u00f4t de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il y a un parti qui s'interrogent sur sa strat\u00e9gie et sur son avenir, c'est le parti socialiste qui a r\u00e9alis\u00e9 dimanche son pire score depuis l'introduction de la proportionnelle en 1919 on en a parl\u00e9 hier d\u00e9j\u00e0, la jeune socialiste exige que le parti redevienne une vraie alternative de gauche l'aile mod\u00e9r\u00e9e du parti plaide au contraire pour un recentrage avec nous quelques minutes Bertil Monk, vice- pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste suisse et \u00c9ric Fehr, maire de Bienne, repr\u00e9sentant de l'aile sociale- lib\u00e9rale au sein du parti bonsoir \u00e0 vous, bonsoir faire pour vous, si la campagne \u00e9tait \u00e0 refaire, qu'est ce qu'il faudrait faire autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:58 > 0:18:19) [87%] : \r\n\u00e0 mon avis, si le Parti socialiste a l'ambition de nouveaux arriver \u00e0 18 \u00e0 20 ou 22 pourcent il faut couvrir ou montrer toute la largeur que couvre le Parti socialiste, je suis persuad\u00e9 qu'un parti populaire doit avoir diff\u00e9rentes orientations diff\u00e9rentes directions pour pouvoir couvrir large segments d'\u00e9lectrices et d'aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:19 > 0:18:22) [94%] : \r\nIl n'a pas ratisser assez large, c'est ce que vous \u00eates en train de nous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:23 > 0:18:51) [90%] : \r\nJe pense que oui, et surtout on a aussi omis, \u00e0 mon avis, a jou\u00e9 la carte d'un responsabilit\u00e9 sociale en lien avec la protection du climat parce que la protection du climat, c'est une chose absolument importante dans le laquelle le PS joue un r\u00f4le tr\u00e8s important, mais il y a aussi des craintes chez les petites gens comme on appelle \u00e7a que savoir leur co\u00fbter cher, et l\u00e0 c'est le PS en tant que parti responsable pour la s\u00e9curit\u00e9 sociale, qui doit aussi jouer son r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:51 > 0:19:09) [89%] : \r\nAlors, Bertil nous je suis pas certain que vous fassiez la m\u00eame lecture ce que nous dit l'affaire Zemmour sursis alors la 2\u00e8me peut-\u00eatre, mais la premi\u00e8re pas tout \u00e0 fait parce qu'il nous dit en gros : on n'a pas ratiss\u00e9 assez large, vous les jeunes socialistes que vous dites, c'est tout l'inverse, c'est qu'en gros, le PS perd des plumes, parce qu'il n'est pas assez \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:10 > 0:20:06) [91%] : \r\nBien s\u00fbr qu'un parti pour \u00eatre fort doit un peu ratisser large, mais il doit aussi savoir mobiliser et \u00e7a c'est quelque chose qui nous a manqu\u00e9 ce dimanche, c'est quelque chose qui nous manque depuis plusieurs ann\u00e9es, il faut rappeler qu'en 2003, on \u00e9tait tr\u00e8s puissant et depuis 2003, on perd progressivement des plumes et \u00e7a, c'est aussi parce qu'on on a commenc\u00e9 \u00e0 faire ces compromis tr\u00e8s ti\u00e8de qui nous ont perdu la capacit\u00e9 \u00e0 cette mobilisation et donc maintenant, on a ce constat amer de que le PS actuellement il incarne pas, c'est une vraie alternative qu'il doit incarner en ces moments forts o\u00f9 il y a des centaines de milliers de personnes qui sortent dans la rue pour le climat il y a des centaines de femmes, des centaines de milliers de femmes qui sortent dans la rue pour une Suisse f\u00e9ministe et l\u00e0 je pense que le PS peut prendre le sujet peut prendre les sujets \u00e0 bras le corps avec des mesures plus radicales, parce que c'est \u00e7a l'ADN du parti et c'est comme \u00e7a qu'il est devenu tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:06 > 0:20:15) [87%] : \r\nDes mesures plus radicales qui devrait \u00eatre mis en 9 peut-\u00eatre ou d\u00e9fendue par une autre direction, c'est ce que vous d\u00e9fendez Berthier le manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:15 > 0:20:56) [90%] : \r\nAlors pour \u00eatre bien clair, on demande vraiment le retrait de personnes on estime jusqu'il faut red\u00e9finir la ligne et puis les prochains mois, c'est \u00e0 \u00e7a que ces prochains mois vont servir, on a plusieurs gros \u00e9v\u00e9nements nationaux et on estime que lors de ces \u00e9v\u00e9nements nationaux, on pourrait d\u00e9finir la ligne et puis dans toutes les sections, maintenant, il va faire, il va falloir mener des longues discussions d'analyse pour, \u00e0 mon avis, dire que oui, on n'a pas perdu juste pas parce qu'on avait le le nom des Verts qu'on n'avait pas le nom des Verts dont dont le nom du parti mais au contraire parce qu'on manque l'incarnation de de cette alternative \u00e0 gauche de cette internat native pour une VI plus sociale pour une Suisse plus de quelle logique pour une Suisse plus f\u00e9ministe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:56 > 0:21:04) [90%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre possible \u00e7a Erich Fehr de satisfaire ce c'est ce ce souhait d'un d'un d'un parti socialiste plus \u00e0 gauche plus radicale, plus f\u00e9ministe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:05 > 0:21:48) [88%] : \r\nJe pense pas qu'il faut essayer de d\u00e9passer les Verts par la gauche parce que il y a une r\u00e9partition d\u00e8s d\u00e8s qu'on le dire des des \u00e9l\u00e9ments sur lesquels on on communique sur lesquels on est fort, je veux dire, une fois le Parti Socialiste fait une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne politique en mati\u00e8re d'\u00e9cologie \u00e0 terre de protection du climat mais comme qui a de dire ce qui rend le vers dans le nom sur ce sujet-l\u00e0, c'est eux qui passe en 1er le PS doit jouer plus large aussi occup\u00e9 d'autres terrains, par exemple la question \u00e9conomique le le monde du travail pr\u00e9occupe beaucoup, et le Parti socialiste ni n'va aussi \u00e9claircir sa position par rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, une chose qui a \u00e9t\u00e9 entend tr\u00e8s claires, mais qui les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9tait devenu un peu plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:48 > 0:22:04) [91%] : \r\nBertil Monk alors vous l'avez dit assez clairement tout \u00e0 l'heure on ne demande la t\u00eate de personne, concr\u00e8tement, vous allez pas demander la d\u00e9mission de Christian Levrat ou d'autres, cela dit quand m\u00eame une question qui se pose, c'est celle de la pr\u00e9sence du Parti socialiste dans les ex\u00e9cutifs cantonaux mais aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e0, \u00e0 votre avis est-ce qu'il y a quelque chose \u00e0 revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:06 > 0:22:57) [92%] : \r\nBen, il y a, il y a quelque chose \u00e0 revoir, pas dans le sens o\u00f9 il faut que toutes ces personnes sont l\u00e0, et non au contraire quelque chose \u00e0 voir dans l'approche g\u00e9n\u00e9rale que le parti fait de \u00e7a et, \u00e0 mon sens, on peut participer \u00e0 un gouvernement tout en restant fortement dans l'opposition maintenant sur le fait, il faut s'accrocher et \u00e0 voir les th\u00e9matiques \u00e9conomiques je peux, je ne peux qu'abonder dans ce sens-l\u00e0 et je pense bien que la question \u00e9cologique, elle ne pourra \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 qu'\u00e0 travers la question \u00e9conomique, maintenant c'est quelle \u00e9conomie voulons-nous et je pense bien que le Parti socialiste redevient froid draps fort et sera toujours plus fort, on portant encore plus de l'avant, la th\u00e9matique qui est d\u00e9j\u00e0 dans son programme, qui est la d\u00e9mocratie \u00e9conomique et qui consiste donc \u00e0 donner beaucoup plus de pouvoir aux travailleurs et aux travailleuses au sein m\u00eame de l'entreprise ou bien \u00e0 r\u00e9duire le temps de travail qui sera aussi b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 l'\u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:57 > 0:23:43) [90%] : \r\nAlors on verra s'il est possible pour le PS de concilier ces diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s, \u00e7a s'annonce tout de m\u00eame pas simple merci beaucoup Bertil Moon, vice- pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste suisse et \u00e0 vous, Erich Fehr, maire de Bienne et \u00e9galement membre du PS, bonne soir\u00e9e, merci bonsoir mais aussi est avec nous en Studio \u00e0 Gen\u00e8ve il y a Charles Adams, avocat d'affaires am\u00e9ricain install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, ancien ambassadeur des \u00c9tats-Unis en Finlande de sensibilit\u00e9 d\u00e9mocrate- bonsoir monsieur, bonsoir \u00e0 vous les avez suivi quand m\u00eame vous ces \u00e9lections ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en Suisse, vous avez entendu aussi le d\u00e9bat qui vient de se d\u00e9rouler entre- 2 socialiste l'un de sensibilit\u00e9s tr\u00e8s \u00e0 gauche, l'autre plus centriste, au fond, c'est exactement le m\u00eame d\u00e9bat qui anime les d\u00e9mocrates en ce moment aux \u00c9tats-Unis, tout \u00e0 fait, absolument, avec les m\u00eames mots, les m\u00eames conclusions aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:43 > 0:23:54) [93%] : \r\nLes m\u00eames th\u00e9matiques et ma foi, les quant aux conclusions, on le verra d'ici la convention nationale du parti d\u00e9mocrate et l'investiture de son candidat au mois de juillet prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:54 > 0:24:14) [92%] : \r\nAlors justement Charles si on vous a invit\u00e9, c'est parce que vous allez organiser apr\u00e8s demain un repas de soutien en faveur d'un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, c'est Pete bolides Jobs qui est le maire de South Bend dans l'Indiana, repas de soutien \u00e0 Gen\u00e8ve pour un candidat qui se trouve \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres de l\u00e0, c'est \u00e7a se fait habituellement \u00e7a ce genre de pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:15 > 0:24:54) [92%] : \r\n\u00e9coutez-le habituellement non puisque \u00e7a remonte seulement \u00e0 l'ann\u00e9e 2016 et la candidature de Barack Obama, que dis-je, 2012 plut\u00f4t mais ma foi, il faut savoir qu'il y a dans le monde, en dehors des \u00c9tats-Unis quelque 9 millions d'Am\u00e9ricains il y en a 25000 en Suisse 6000 \u00e0 Gen\u00e8ve, qui sont tout \u00e0 fait, impliqu\u00e9 dans le processus \u00e9lectoral am\u00e9ricain, donc il est normal que les candidats aillent aupr\u00e8s de cet \u00e9lectorat expatri\u00e9s pour se manifester et pour recueillir le soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:54 > 0:25:06) [90%] : \r\nAlors plus de Body Djordje c'est pas forc\u00e9ment le candidat le plus connu, en tout cas aupr\u00e8s du grand public en Suisse, c'est un mod\u00e9r\u00e9 mais c'est de loin pas le favori pourquoi est-ce que vous avez choisi de le soutenir lui en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:07 > 0:25:21) [95%] : \r\n\u00e9coutez, je suis convaincu que le candidat d\u00e9mocrate le plus apte \u00e0 gagner aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2020 et celui qui incarne l'antith\u00e8se de l'actuel locataire de la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:22 > 0:25:56) [81%] : \r\nDire alors que le pr\u00e9sident actuel et d'un certain \u00e2ge Pitbull d'\u00e9tudes j'et jeune, vous l'avez dit, il a 37 ans, alors que l'actuel locateur de la Maison Blanche ne d\u00e9borde pas de curieux et intellectuel, ni de connaissances, Pete Podles Hadjadj lui est instruit et cultiv\u00e9 multi- faune et un homme qui conna\u00eet le monde en dehors des \u00c9tats-Unis et ainsi de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:56 > 0:26:09) [90%] : \r\nEn m\u00eame temps et et on l'a dit, il n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s connu ce que ce serait pas plus plus plus s\u00fbr de miser sur un candidat comme job Hayden qui est tr\u00e8s populaire aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:09 > 0:26:18) [85%] : \r\nPlus s\u00fbr en effet puisque Jobs Hayden actuellement est le favori dans cette course \u00e0 l'investiture du Parti d\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:18 > 0:26:22) [81%] : \r\nC'est plus, c'est vrai, hein, maintenant c'est Elizabeth Warren qui formellement l'ann\u00e9e pass\u00e9e il y a quelques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:22 > 0:26:47) [89%] : \r\nElle a d\u00e9voil\u00e9 il y a quelque temps, mais \u00e9coutez si on apparente cela un pari sur une course de chevaux comme le le prix de l'Arc de Triomphe, actuellement \u00e0 Longchamp, du Hadj et un outsider, c'est certain, mais c'est un pari qui se justifie et donc je pense qu'il sera potentiellement porteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:47 > 0:26:59) [89%] : \r\nUn mot sur Elizabeth Warren, dont on a dit qu'elle \u00e9tait d\u00e9sormais et depuis quelque temps, seulement la favorite de des des sondages, elle repr\u00e9sente vraiment l'aile gauche, hein, du Parti d\u00e9mocrate pour vous, ce serait un peu dangereux de miser sur une candidature comme celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:59 > 0:27:17) [89%] : \r\nJe pense que le programme d'Elizabeth Warren femme pour laquelle j'ai \u00e9norm\u00e9ment d'estime et d'admiration et difficilement vendable un \u00e9lectorat am\u00e9ricain que ceux qui se situe dans l'ensemble, le centre sinon l\u00e9g\u00e8rement droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:18 > 0:27:27) [89%] : \r\nJe pense qu'un candidat, on a tendance beaucoup plus mod\u00e9r\u00e9s tels que Pete de Georges a davantage de chances face \u00e0 Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:27 > 0:27:50) [90%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes Charzat DAMS, avocat d'affaires am\u00e9ricain install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous, Marc Meunier qui ni de notre rubrique politique, vous nous avez rejoint en Studio, vous l'avez appris cet apr\u00e8s- midi Marc une proc\u00e9dure en d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 vient d'\u00eatre d\u00e9clench\u00e9e c'est la 2\u00e8me fois seulement que cela se produit en Suisse, et cette fois, c'est une femme soup\u00e7onn\u00e9s de jihadisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:50 > 0:28:30) [90%] : \r\nQui est vis\u00e9, oui, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales veulent en effet retir\u00e9 la double nationalit\u00e9 d'une femme romande, elle serait actuellement d\u00e9tenu dans un camp avec ses enfants dans le nord de la Syrie, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations le s\u00e8me \u00e0 lancer cette proc\u00e9dure, aujourd'hui elle est annonc\u00e9e dans la feuille f\u00e9d\u00e9ral de ce jour alors quelle raison invoque le s\u00e8me contre cette femme d'origine tunisienne fran\u00e7aise aussi dans le document en notre possession, il fait simplement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 2 articles de la l\u00e9gislation sur la nationalit\u00e9 que disent ces articles pr\u00e9voit le retrait si la conduite du double national porte gravement atteinte aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse, notamment en cas de grippe de crimes graves dans le cadre d'activit\u00e9s terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:30 > 0:28:33) [89%] : \r\nEt, concr\u00e8tement, cette femme qu'est-ce qu'elle a fait de moi qu'est-ce qu'on en sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:33 > 0:29:11) [92%] : \r\nBon, elle a fait d\u00e9j\u00e0 l'objet hein de plusieurs articles de presse et, selon le t\u00e9moignage de ses proches, elle se serait radicalis\u00e9 puis aurait quitt\u00e9 Gen\u00e8ve en kidnappant ses 2 enfants, n\u00e9s de 2 p\u00e8res diff\u00e9rents, d\u00e9part pour la Syrie pour rejoindre le califat du groupe terroriste \u00c9tat islamique nous sommes alors en 2016, elle aurait eu un nouvel enfant sur place et puis au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, les forces kurdes l'aurait arr\u00eat\u00e9 lors de la prise de bagouses, un des derniers bastions du groupe terroriste \u00c9tat islamique ici en Suisse, les 2 p\u00e8res se d\u00e9m\u00e8ne depuis des ann\u00e9es pour r\u00e9cup\u00e9rer leurs enfants aujourd'hui donc un la m\u00e8re soup\u00e7onn\u00e9s d'activit\u00e9s terroristes risquent le retrait de sa nationalit\u00e9 suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:11 > 0:29:14) [87%] : \r\nLa marque c'est plut\u00f4t que pas la premi\u00e8re fois que les autorit\u00e9s suisses font \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:14 > 0:29:38) [95%] : \r\nExactement le mois dernier le s\u00e8me annonc\u00e9 le retrait effectif de la nationalit\u00e9 d'un Suisse d'origine turque, \u00e2g\u00e9 de 35 ans condamn\u00e9 pour de la propagande et du recrutement en faveur d'un groupe terroriste ici en Suisse cet homme peut encore faire recours alors pour ce nouveau cas contre cette femme genevoise, il s'agit aujourd'hui de l'ouverture de la proc\u00e9dure, le retrait n'est pas encore prononc\u00e9 le plat principal int\u00e9ress\u00e9 a encore un mois pour s'opposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:38 > 0:30:02) [91%] : \r\nMarc mais qui ni merci et puis je rose de parler quelques minutes de cette d\u00e9cision, annonc\u00e9e ce matin, un jour seulement avant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Sunrise, ses dirigeants ont d\u00e9cid\u00e9 de tout annuler, alors que les actionnaires auraient d\u00fb voter demain sur le rachat par l'entreprise du c\u00e2blo- op\u00e9rateur UPC, cette op\u00e9ration de rachat, elle se chiffrait \u00e0 6 milliards de francs et elle n'aura donc pas lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:02 > 0:31:35) [89%] : \r\nElle n'aura pas lieu \u00e0 plus de 6 milliards de francs m\u00eame h\u00e9las de capitulation, qu'on peut parler de d\u00e9b\u00e2cle hein carr\u00e9ment se souvient, en f\u00e9vrier dernier, Sunrise annonce le rachat du PC suisse, objectif : cr\u00e9er un nouvel acteur majeur dans le monde des t\u00e9l\u00e9coms un prestataire qui inclut t\u00e9l\u00e9phonie mobile r\u00e9seau fixe, internet est t\u00e9l\u00e9vision et un prestataire aussi capable de concurrencer le g\u00e9ant Swisscom Sunrise parle alors de strat\u00e9gie \u00e0 long terme pour justifier le prix qu'on a \u00e9voqu\u00e9 donc un prix assez cons\u00e9quent pour cette accusation du PC suisse s'adresse m\u00e8ne campagne aussi \u00e0 large \u00e9chelle pour convaincre ses actionnaires et re\u00e7oit le feu Vert des autorit\u00e9s suisses de la concurrence et puis tout \u00e0 coup, hop, marche arri\u00e8re, le souffl\u00e9 se d\u00e9gonfle, pour quelle raison, alors je m'en \u00eatre 1000 d'ailleurs, le patron de \u00e7a lave Swantee n'a pu que limiter la casse de tr\u00e8s gros actionnaires se sont oppos\u00e9s \u00e0 ce rachat, craignant pour les profits \u00e0 court terme commence Anne Reiser va-t-il moderniser ce fatras de c\u00e2bles, comment, pourquoi, aussi mis\u00e9 sur le c\u00e2ble \u00e0 l'heure de la 5 G 7, sc\u00e8ne des arguments qui \u00e9tait avanc\u00e9 et puis ses arguments ont pes\u00e9 lourd dans la balance, ils ont convaincu d'autres actionnaires aussi le maintien de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, il n'aurait fait que consacrer la ADEC b\u00e2cle certains demandaient m\u00eame la t\u00eate du pr\u00e9sident du conseil d'administration, Peter Kurer, mieux valait donc renoncer \u00e0 cette assembl\u00e9e pour limiter le d\u00e9g\u00e2t d'image inflig\u00e9e par l'\u00e9chec retentissant de cette op\u00e9ration en \u00e9chec qui laisse donc place libre \u00e0 Swisscom qui r\u00e8gne, comme vous le savez en ma\u00eetre sur ce march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:35 > 0:31:43) [92%] : \r\nLa t\u00e2che merci et puis nous \u00e9tions tout \u00e0 l'heure avec Pascal Martin, sp\u00e9cialiste des t\u00e9l\u00e9coms, fondateur du site scal Point CH, nous lui avons demand\u00e9 s'il \u00e9tait surpris par l'annonce du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:44 > 0:32:17) [94%] : \r\nAlors, un petit peu quand m\u00eame, parce qu'annoncer \u00e7a, 2 jours avant, c'est assez, c'est assez \u00e9tonnant, m\u00eame un jour avant, donc je m'attendais \u00e0 ce que \u00e7a ne marche pas, mais par contre je pensais pas qu'ils allaient annuler l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, comment vous l'interpr\u00e9tez justement ce ce choix, alors je pense qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 ils ont compris qu'ils avaient aucune chance de faire passer l'augmentation de capital, c'\u00e9tait pr\u00e9f\u00e9rable d'annuler cette assembl\u00e9e qui risquait d'\u00eatre plus houleuse qu'autre chose, plut\u00f4t que de que de l'organiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:17 > 0:32:33) [89%] : \r\nAlors, UPC, c'est un c\u00e2blo- op\u00e9rateur, or on a pu entendre que les c\u00e2bles, c'\u00e9tait une solution du pass\u00e9 et qu'il fallait plut\u00f4t miser maintenant sur la 5 G 7 en tout cas un des arguments \u00e0 des opposants au rachat du PC par Sunrise qu'est-ce que vous en pensez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:33 > 0:33:11) [91%] : \r\nAlors, \u00e0 mon avis, c'est plus un pr\u00e9texte parce que ses actionnaires l\u00e0 ces actionnaires l\u00e0 sont plus cherche plus \u00e0 un rendement \u00e0 court terme et dans ce genre d'op\u00e9ration, c'est vraiment un investissement sur le long terme apr\u00e8s par rapport au c\u00e2ble, la 5 G ne va pas remplacer le le r\u00e9seau fixe et m\u00eame si \u00e7a devait \u00eatre le cas 5 G s'implique une multiplication des antennes et ses antennes pour qu'elle puisse fonctionner, il faut les raccorder en fibre optique, donc un un r\u00e9seau de filles de de fibres optiques un r\u00e9seau fixe restera toujours d'actualit\u00e9 5 G ou pas 5 G.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:11 > 0:33:21) [94%] : \r\nAlors la question justement 5 G ou pas 5 G a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t secondaire, c'est ce que nous, ce que vous nous dites Pascal Martin alors quel est l'argument qui a, qui a pes\u00e9 le plus lourd dans la balance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:22 > 0:33:36) [94%] : \r\nDonc par rapport aux actionnaires oui donc pour cette qu'il trouvait que c'\u00e9tait beaucoup trop cher, que l'investissement \u00e9tait trop cher et que justement je pense que \u00e7a permet pas d'avoir une rentabilit\u00e9 telle qu'ils attendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:36 > 0:33:44) [92%] : \r\nCourt terme alors ce rachat, \u00e7a aurait pu \u00eatre un moyen peut-\u00eatre un de freiner la domination de Swisscom, c'est peut-\u00eatre une tr\u00e8s mauvaise, une tr\u00e8s bonne nouvelle pour Swisscom aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:45 > 0:35:17) [93%] : \r\nAlors oui et non, personnellement je suis pas tr\u00e8s convaincu que Swisscom, \u00e7a les arrange vraiment parce qu'on voit qu'on est quand m\u00eame dans un domaine qui est tr\u00e8s politique et tr\u00e8s r\u00e9gul\u00e9 et c'est tr\u00e8s difficile pour un op\u00e9rateur comme Swisscom, de faire des pr\u00e9visions \u00e0 long terme des investissements \u00e0 long terme dans le r\u00e9seau sans savoir quels sont les retours possibles alors que cela si Sunrise avait pu racheter UPC en somme, il pouvait se battre plus ou moins \u00e0 armes \u00e9gales et c'est clair que dans un contexte comme cela la politique aurait pris beaucoup moins d'importance et c'\u00e9tait plus sain, la concurrence qui fonctionnait alors qu'aujourd'hui, c'est quand m\u00eame encore la politique qui dirait qui d\u00e9cide, beaucoup de choses dans ce domaine et Swisscom sont les premiers \u00e0 en subir un petit peu \u00e0 subir les assauts de la concurrence, l\u00e0 aussi, on voit que si on a plusieurs petits op\u00e9rateurs qui se battent, Swisscom sera oblig\u00e9 de, de, de faire des concessions et les politiciens \u00e9galement alors que si on a un grand op\u00e9rateur qui \u00e7a permettrait m\u00eame aux plus petits op\u00e9rateurs, de pouvoir choisir sur quel r\u00e9seau il l'ils veulent se se greffer sur celui de Swisscom ou sur celui de de Sunrise, alors que l\u00e0, avec ce refus, le risque est grand que le le r\u00e9seau UPC perd de la valeur et que ce soit le r\u00e9seau Swisscom qui soient de plus en plus utilis\u00e9 et l\u00e0 avec des pressions politiques pour plus de r\u00e9gulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:17 > 0:35:29) [90%] : \r\nAlors cette annulation, elle va avoir un impact sur les diff\u00e9rents acteurs du du march\u00e9, \u00e7a, \u00e7a vous l'avez dit Pascal Martin et puis nous les consommateurs \u00e0 dans l'est les appartements sont presque tous raccord\u00e9s en quoi est-ce que cette annulation va nous impacter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:30 > 0:36:26) [87%] : \r\nAlors, \u00e0 mon avis la seule va pas changer grand- chose parce qu'il fallait pas attendre de Sunrise qui qu'il soit agressif sur le prix avec untel, investissements, d'ailleurs, m\u00eame la f\u00e9d\u00e9ration al\u00e9manique de d\u00e9fense des consommateurs SKS s'\u00e9tait prononc\u00e9 clairement contre cette op\u00e9ration parce que \u00e7a pouvait, il y avait beaucoup de chance que \u00e7a marginaliser encore plus et fragiliserait encore plus Holt et aujourd'hui on voit que c'est quand m\u00eame sol qui dicte un petit peu avec ses prix agressifs, la fa\u00e7on dont le march\u00e9 se comportent et qui oblige les grands op\u00e9rateurs, pas forc\u00e9ment sous leurs marques propres mais sous des sous- marques, que ce soit Swisscom ou Sunrise \u00e0 proposer des tarifs beaucoup plus int\u00e9ressant, donc un affaiblissement de sol auraient \u00e9t\u00e9 mauvais pour le consommateur et avec ce refus, ce matin, soldes se retrouve certainement dans une meilleure position que si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:26 > 0:36:31) [97%] : \r\nMerci pour ces explications Pascal Martin, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:33 > 0:36:36) [73%] : \r\nForum Renaud Malik m\u00eame le bulletin \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:37 > 0:36:42) [87%] : \r\n18 heures 30 32 banques suisses fini l'argent sale, c'est le grand d\u00e9bat de Forum Mehmet Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:42 > 0:38:10) [91%] : \r\nC'est fini, l'argent sale, avec un point d'interrogation jusqu'puisque il y a 10 ans sous la pression de Washington et de Bruxelles, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral annon\u00e7ait la mort du secret bancaire depuis la Suisse a renforc\u00e9 son arsenal juridique contre l'\u00e9vasion fiscale et le blanchiment d'argent elle coop\u00e8re avec les autorit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res il y a des \u00e9changes automatiques d'informations entre fiscs alors est-ce \u00e0 dire que l'argent sale au fond ni n'y trouvent plus refuge en Suisse que la place financi\u00e8re helv\u00e9tique r\u00e9pulsion les \u00e9vad\u00e9s fiscaux les parrains du Crime organis\u00e9 les potentats en exercice ou d\u00e9chus ou encore les soudoyer heure de tous genres, on en d\u00e9bat avec 4 invit\u00e9s Yves Bertossa bonsoir, bonsoir, vous \u00eates 1er procureur en charge de la section des affaires complexes du minist\u00e8re public, je ne vois, c'est-\u00e0-dire vous vous occupez tout pr\u00e9cis\u00e9ment justement des dossiers financiers sensibles, Roland Rossier, bonsoir, bonsoir \u00e0 vous, vous \u00eates journaliste \u00e0 La Tribune de Gen\u00e8ve et vous venez de publier ceci : la Suisse et l'argent sale 60 ans d'affaires bancaires donc paru aux \u00e9ditions livr\u00e9 au file Yann l'anglo- bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vous, directeur de l'association de banques priv\u00e9es suisses qui regroupe des \u00e9tablissements sp\u00e9cialis\u00e9s dans la gestion de fortune et enfin Julien Blanc bonsoir bonsoir Ma\u00eetre devrais-je dire, puisque vous \u00eates avocat et vous pr\u00e9sidez l'association romande des interm\u00e9diaires financiers alors avant toute chose, on va peut-\u00eatre commencer pour \u00eatre vraiment au clair avec ce de quoi on parle, la d\u00e9finition la terminologie de l'argent sale passe la parole au procureur Yves Bertossa c'est quoi l'argent sale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:11 > 0:38:46) [94%] : \r\nL'argent sale pour pour faire simple, c'est l'argent qui est issu de la commission d'un Crime, donc si vous prenez l'exemple classique, le trafic de stup\u00e9fiants, le b\u00e9n\u00e9fice du trafic de stup\u00e9fiants, c'est de l'argent sale, mais il y a pas que \u00e7a, il y a pas que \u00e7a aujourd'hui dans la plupart des affaires qu'on qu'on instruit \u00e0 la section \u00e0 Gen\u00e8ve, on a principalement des affaires de corruption avec des affaires d'escroquerie et et l'argent souvent arrive malheureusement encore, en Suisse, malgr\u00e9 l'\u00e9volution de la l\u00e9gislation et malgr\u00e9, malgr\u00e9 certains progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 faits \u00e0 ce titre, mais il reste encore beaucoup de progr\u00e8s \u00e0 faire et je pense qu'on en d\u00e9battra oui on en d\u00e9battra aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:46 > 0:39:11) [93%] : \r\nJustement, Roland Rossier, vous le dites dans votre, dans votre ouvrage des scandales secoue toujours la place financi\u00e8re suisse, \u00e0 l'exemple de l'argent de la corruption li\u00e9e au football, hein, on l'a vu, qui s'est retrouv\u00e9 dans des comptes d'\u00e9tablissements bancaires ou encore celui d'anciens tirant un ou 2 ca\u00efds du Crime organis\u00e9, pourquoi selon vous, l'argent sale trouvent encore refuge aujourd'hui en Suisse 10 ans donc apr\u00e8s la mort annonc\u00e9e du secret bancaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:11 > 0:39:42) [89%] : \r\nAlors moi je crois que les les les derniers cas donc, c'est-\u00e0-dire un petit peu d'histoire qui monte \u00e0 60 ans mais les dernier cas en date ont souvent tr\u00e8s effectivement la corruption et \u00e7a concerne aussi des des pays du Sud, on a vu le le scandale Petrobras, le Br\u00e9sil, cette grande compagnie p\u00e9troli\u00e8re, l\u00e0 il y avait 1000 comptes qui ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s en Suisse qui repr\u00e9sente un milliard jojo je vous parlez beaucoup de milliards, parce que c'est toujours souvent au moins un milliard la Malaisie aussi, c'est un grand scandale je viens, viens pas dans les d\u00e9tails mais c'est plusieurs milliards de de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:42 > 0:39:56) [83%] : \r\nDonc, vous voulez dire si la provenance de l'argent sale \u00e0 changer de continent en quelque sorte en bonne toute l'h\u00e9misph\u00e8re, je dirais m\u00eame, on est pass\u00e9 d'une Europe sud au sud en c'est-\u00e0-dire devant l'Am\u00e9rique du Sud r\u00e8gle Moyen-Orient, l'Asie c'est de l\u00e0 que viennent voil\u00e0 bien encore l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:56 > 0:40:03) [91%] : \r\nAlors, la Malaisie, le, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et puis bon, alors l\u00e0 c'est le nord et le sud, c'est la plan\u00e8te enti\u00e8re, c'est le foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:03 > 0:40:12) [94%] : \r\nOui, parce qu'il faut, il faut le rappeler le le secret bancaire n'a \u00e9t\u00e9 abolie que pour les personnes \u00e9trang\u00e8res, am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:13 > 0:40:33) [88%] : \r\nMais toutefois il y a alors vous vous \u00eates, vous n'\u00eates pas d'accord effectivement, et vous savez les raison de le pr\u00e9ciser, Yann Lang l'eau il y a l'\u00e9change automatique d'information, donc il y a des conventions fiscales quand m\u00eame entre on parle de l'\u00e9vasion fiscale seulement entre les autorit\u00e9s fiscales suisses \u00e9trang\u00e8res, \u00e7a concerne bien plus que les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:33 > 0:41:07) [94%] : \r\nEffectivement, on a commenc\u00e9 en 2017 avec l'Union europ\u00e9enne et une dizaine d'autres pays comme le Canada, le Japon, l'Australie, etc, d'accord, et on a rajout\u00e9 encore l'ann\u00e9e pass\u00e9e, les ces transferts ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s en septembre de cette ann\u00e9e, une trentaine d'autres pays, dont de nombreux pays d'Am\u00e9rique latine de la Russie aussi la Chine etc donc tout ce qui concerne les questions fiscales, fait l'objet d'un \u00e9change automatique et je dirais qu'il n'y a plus d'\u00e9vad\u00e9s fiscaux en Suisse, sinon c'est qu'ils n'ont jamais les journaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:07 > 0:41:48) [91%] : \r\nPar contre, l'argent de l'escroquerie, comme vous le disiez Yves Bertossa ou de la corruption, \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a \u00e9chappe \u00e0 ces \u00e9changes automatiques d'informations puisque ce ne sont que des \u00e9changes uniquement portant sur la situation fiscale des clients, on est d'accord, on n'a pas le droit d'utiliser ces ces informations pour d'autres fins, donc \u00e7a se limite uniquement \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale, et puis il y a la question aussi de la lutte contre l'argent sale qui a ses limites, si j'ose dire, est ce que par hasard, par hasard, je dis finalement Julien Blanc \u00e7a serait d\u00fb au fait que ben voil\u00e0 le curseur s'est d\u00e9plac\u00e9 des \u00e9tablissements bancaires qui jouent le jeu qui ondule contraintes jouer le jeu et \u00e7a s'est port\u00e9 sur les interm\u00e9diaires financiers, qu'est ce que c'est qu'un interm\u00e9diaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:48 > 0:42:33) [90%] : \r\nNon, c'est d'abord un interm\u00e9diaire financier du secteur non bancaire en g\u00e9n\u00e9ral, c'est un g\u00e9rant de fortune, bon il y a une s\u00e9rie d'autres interm\u00e9diaires financiers qui ont des obligations au regard de la Helvea qui sont pas ils ont \u00e9tant la la la la loi sur le blanchiment d'argent contre le blanchiment d'argent, voil\u00e0, il y a les agents de change, il y a les transmetteur ce comme on les appelle, c'est-\u00e0-dire les gens qui font du transfert de fonds, c'est des petites structures, c'est des minutes structures c'\u00e9tait une 2 3 acad\u00e9mies, car la plupart sont des microstructures avec jusqu'\u00e0 5 collaborateurs c'est \u00e7a oui, alors le curseur s'est-il d\u00e9plac\u00e9 je suis pas certain parce que ces gens-l\u00e0 ont toujours \u00e9t\u00e9 depuis l'entr\u00e9e en vigueur de la LBA de la loi, ont toujours \u00e9t\u00e9 rendus attentifs au fait qu'il valait mieux respecter les obligations de cette loi pour \u00e9viter de tomber dans une machine \u00e0 laver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:34 > 0:42:52) [85%] : \r\nAlors il y a l'anglo- vous vous dites quoi, que les banques suisses ont parfaitement jou\u00e9 le jeu, il faut, ils ont fait leur part du job, elles ont chang\u00e9 m\u00eame de mod\u00e8le d'affaires en au profit de l'argent, d\u00e9clarait : ils ont renforc\u00e9 leurs contr\u00f4les juridique ce qu'on appelle la complainte s'en anglais comment expliquez-vous qu'il soit encore impliqu\u00e9s dans des scandales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:52 > 0:43:16) [94%] : \r\nJe dirais : il faut voir la loi et la pratique et ce qui appara\u00eet dans les journaux concernent souvent des cas qui remonte \u00e0 plusieurs ann\u00e9es en arri\u00e8re, c'est le 1er point le 2\u00e8me, c'est que tous les standards internationaux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9s dans des enceintes multilat\u00e9rales comme l'OCDE par exemple comme l'OCDE comme le GAFI, le Groupe d'action financi\u00e8re ont \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:43:16 > 0:43:35) [95%] : \r\nMis en oeuvre en Suisse et \u00e9videmment, comme dans tous les autres pays et cela est v\u00e9rifi\u00e9 par des instances comme le GAFI ou le Forum mondial et la Suisse, a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e conforme pour l'essentiel dans ces 2 domaines, donc les r\u00e8gles en Suisse sont largement en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:35 > 0:44:02) [91%] : \r\nEt d'ailleurs, par ailleurs, concernant les pratiques fiscales, on a \u00e9t\u00e9 nous la Suisse se retirer de r\u00e9cemment, la semaine derni\u00e8re, je crois que c'\u00e9tait des semaines derni\u00e8res de la liste des des de la liste grise, hein, des paradis fiscaux, pas de de l'Union europ\u00e9enne oui alors \u00e7a c'est c'est sans rapport bien s\u00fbr avec le blanchiment d'argent avec les clients, parce que c'\u00e9tait l\u00e0 une question d'imposition de la position isol\u00e9e absolument, donc vous vous dites : on fait le job du point de vue r\u00e9glementaire mais apr\u00e8s quoi qu'il y a des moutons noirs quand m\u00eame dans le sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:02 > 0:44:33) [91%] : \r\nOui, il en il en reste, comme dans toutes les activit\u00e9s humaines, oui, je pense que voil\u00e0 c'est in\u00e9vitable en fait tout ce qu'on peut pour \u00e9viter d'accepter de l'argent sale, il faut bien voir que le client qui en a la premi\u00e8re chose qu'il dit \u00e0 sa banque, c'est pas regardez, voil\u00e0 le produit mon Crime et donc pendant des ann\u00e9es et Dender plein d'\u00e9tablissements diff\u00e9rents et surtout \u00e0 l'\u00e9tranger aussi, h\u00e9 bien on se fait abuser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:33 > 0:44:36) [85%] : \r\nOui, parce qu'en fait ce que fait une banque, c'est quoi, ils demandent quoi une banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:36 > 0:47:13) [89%] : \r\nDonc je crois que je crois que sur ce point parce que \u00e7a vous permettez, la question c'est pas de savoir si la banque se fait abuser la question c'est de savoir si la banque fait son travail \u00e7a un diligence correctement conform\u00e9ment \u00e0 la loi et la force est de constater, et encore aujourd'hui, parce qu'on dit toujours, il y a 10 ans, c'est des faits qui remontent \u00e0 10 ans, il y a 10 ans en arri\u00e8re, on disait exactement la m\u00eame chanson disait mais \u00e7a remonte \u00e0 10 ans maintenant, les moeurs ont chang\u00e9 alors la l\u00e9gislation a \u00e9volu\u00e9, elle a \u00e9volu\u00e9 sur la pression des organisations internationales, c'est pas les banques elles-m\u00eames qui ont, qui ont propos\u00e9 toutes et toutes ces modifications, la l\u00e9gislation concerne quoi comporte encore de nombreuses lacunes, a une de ces lacunes, c'est que les \u00e9tablissements, les interm\u00e9diaires financiers, les \u00e9tablissements bancaires, si elles ne respectent pas leurs obligations de diligence, c'est-\u00e0-dire de mettre en place au sein de leur structure, une organisation qui permet justement de contr\u00f4ler et d'\u00e9viter que l'argent, \u00e7a arrive, il y a pas de sanction, il y a pas de sanction donc les obligations de clarification au sein d'une banque, les obligations d'organisation en mati\u00e8re de complaisance en mati\u00e8re de services juridique pour \u00eatre efficace dans la lutte contre le blanchiment d'argent, si cette organisation n'avait pas mis en place la formation interne au sein de cet \u00e9tablissement n'est pas mis en place il y a pas de sanction \u00e0 tenant de la loi, il y a, il a ce sont il y a une sanction il y a une sanction uniquement si on viole l'obligation de communiquer, donc si il y a des soup\u00e7ons fond\u00e9s de la commission dans un acte de blanchiment \u00e0 ce moment-l\u00e0, si elle soup\u00e7on fond\u00e9, on doit communiquer mais en revanche, si la structure qui a \u00e9t\u00e9 mise en place et parfaitement d\u00e9faillante, hein, il y a pas de y a pas de soup\u00e7ons suffisants, des soup\u00e7ons suffisamment que peut avoir juste des soup\u00e7ons concernant les de la loi parle de soup\u00e7ons fond\u00e9s, la loi parle de soup\u00e7ons fond\u00e9s, aujourd'hui comme hier, on a encore aujourd'hui, je le r\u00e9p\u00e8te, c'est pas quelque chose de nouveau, on a beaucoup de dossiers, notamment en mati\u00e8re de corruption o\u00f9 il appara\u00eet que les interm\u00e9diaires financiers que les \u00e9tablissements bancaires n'ont juste pas fait leur devoir de clarification et de diligence, raison pour laquelle on a encore, effectivement de l'argent sale de l'argent sale qui vient pas uniquement, comme vous le disiez auparavant des pays du Sud, on a encore des affaires malgr\u00e9 l'\u00e9change automatique d'informations mais concerne uniquement le Fisc on a encore des affaires avec le Portugal, on a encore des affaires avec l'Espagne, on a encore des affaires avec les pays europ\u00e9ens et dernier point par rapport \u00e0 la soi-disant la dissuasion de la l\u00e9gislation suisse, on a un probl\u00e8me en Suisse, c'est que l'amende pour les interm\u00e9diaires financiers quand elle viole quand elle commet des actes de blanchiment, donc elle respecte pas les obligations de diligence et il y a en a que de blanchiment que comme ils acceptent de l'argent issu de la corruption, par exemple, m\u00eame si c'est pas par leur souhait 1er l'amende maximale possible qui peut \u00eatre inflig\u00e9e \u00e0 ces \u00e9tablissements, ces 5000 c'est un montant qui est parfaitement ridicule en comparaison internationale et qui n'a absolument pas dissuasif au niveau l\u00e9gislatif, mais ces 2 points l\u00e0 Jean-Yves absolument quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:13 > 0:47:23) [88%] : \r\nComme Julien Blanc mais on dit aussi que le risque de r\u00e9putation est tr\u00e8s important et que les banques en prennent de plus en plus tout en tienne compte de plus en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:23 > 0:47:48) [86%] : \r\nPlus, donc, mais peut-\u00eatre pas les interm\u00e9diaires \u00e0 ce point- l\u00e0, peut-\u00eatre que les interm\u00e9diaires, les interm\u00e9diaires financiers, donc les microscopes aux structures non bancaires, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 la question de la r\u00e9putation et mon corps portant Gilles si si, ils sont encore plus fragiles jeudi et ils font tr\u00e8s attention, sauf que les interm\u00e9diaires financiers, vous me corrigerez si je me trompe, non, peut-\u00eatre pas les moyens financiers possible \u00e7a co\u00fbte d'avoir un service juridique digne de ce nom, qui m\u00e8ne vraiment les enqu\u00eates qui, \u00e7a c'est une c'est serpette ou des probl\u00e8mes, probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:48 > 0:48:19) [91%] : \r\nDes nouvelles lois, puisqu'en fait au 1er janvier de l'ann\u00e9e prochaine des nouvelles lois vont entrer en vigueur dans la surveillance des interm\u00e9diaires financiers notamment, g\u00e9rant de fortune Trust is et, en fait, c'est une nouvelle loi vont imposer un certain nombre de structures et l\u00e0 les microstructures vont devoir s'organiser et \u00e7a peut \u00eatre relativement compliqu\u00e9 pour certaines parce qu'il faudra des services entiers pour vraiment identifier les risques la dans la gestion, mais aussi en mati\u00e8re de blanchiment et dont la complainte mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:19 > 0:48:36) [83%] : \r\nCela dit, ce qui est int\u00e9ressant, Roland Rossier, c'est que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a eu je crois 6000 6 1000 d\u00e9nonciations 6000 d\u00e9nonciations c'est beaucoup de soup\u00e7ons justement de d'argent qui venait de qui \u00e9taient issus de fonds voil\u00e0 oui je je ne suis criminel, moi je me suis Milan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:36 > 0:49:56) [89%] : \r\nOui, je me suis livr\u00e9 effectivement et avec une augmentation de 30 pourcent en une ann\u00e9e, je me suis livr\u00e9 un petit calcul : en fait, chaque jour ouvrable 20 soup\u00e7ons ont \u00e9t\u00e9 transmis en 2018 \u00e0 la \u00e0 l'entit\u00e9 charg\u00e9e, effectivement, de les traiter apr\u00e8s oui et \u00e7a, plus de 6000 plus 30 pourcent 5 pourcent des cas seulement ont donn\u00e9 lieu \u00e0 un jugement et 90 pourcent de ces soup\u00e7ons \u00e9taient effectivement transmis par les banques, donc les banques car un soup\u00e7on voil\u00e0 alors les banques d\u00e9noncent alors \u00e9videmment l\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 des banques si je me m\u00eale \u00e0 la place d'un d'un d'un client honn\u00eate mais qui s'est mal exprim\u00e9, etc, et puis tout \u00e0 coup on le, on le juge soup\u00e7onne effectivement pour les, pour les banques, \u00e7a c'est encore un autre chapitre, disons \u00e0 la limite c'est c'est assez d\u00e9licat, en tout cas les banques effectivement transmettre beaucoup plus que que les autres, mais elles doivent le transmettre aussi, moi j'aimerais pas qu'on qu'on qu'on reste sur l'impression que c'est exc\u00e8s : exc\u00e8s encore fini, j'entends la Malaisie en ce moment en ce moment, vous avez 1er ministre de de, de, de Malaisie, qui doit s'expliquer en ce moment sur un proc\u00e8s \u00e0 Kuala-Lumpur, sur les 4 milliards et demi cette affaire-l\u00e0 juste emport\u00e9 la BSI quitter la banque, la suite la italien la la banque d'affaires des des Tessinois, n\u00e9 en 1873 qui a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par une autre, par une autre banque, donc effectivement il y a eu ces car il y a un effet retard c'est vrai qu'il y a un effet retard, je crois que les les cas de corruption, ils sont, ils sont, ils sont r\u00e9els, comme le la, la, du procureur Berne \u00e7a et puis effectivement alors du c\u00f4t\u00e9 des banques il y a effectivement c'est cess\u00e9 cette transmission qui dure et qui s'effectue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:56 > 0:50:40) [88%] : \r\nYves Bertrand, point, ce qui est assez significative dans toutes ces affaires de corruption, d'importance qui a connu la Suisse ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est qu'en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, elles ne sont pas initi\u00e9s par les autorit\u00e9s de poursuite p\u00e9nale sur la base d'une communication du les communications le le bureau donc ou on positions Suva Thomond la route communication souvent ces affaires-l\u00e0 sont par les minist\u00e8res publics sur la base de soup\u00e7ons qui ressort d'articles de presse qui peuvent ressortir de de demandes d'entraide qui proviennent de l'\u00e9tranger et une fois que le minist\u00e8re public a ouvert la proc\u00e9dure \u00e0 ce moment-l\u00e0, l'\u00e9tablissement bancaire se r\u00e9veille et fait les communications dans la plupart de ces grandes affaires de corruption, c'est jamais la banque qui est l'initiatrice de ces affaires-l\u00e0, elle vient dans un second temps, et \u00e7a, \u00e0 un moment ou un autre, il serait bien quand m\u00eame que \u00e7a change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:40 > 0:51:06) [90%] : \r\nYves Bertossa, j'imagine que vous \u00eates d'accord avec votre, votre p\u00e8re, un autre grand procureur qui signe la pr\u00e9face de cet ouvrage et o\u00f9 il dit : finalement, la lutte contre la criminalit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la corruption, c'est, c'est assez compliqu\u00e9 parce que les autorit\u00e9s judiciaires des \u00c9tats, des dirigeants corrompus sont rarement ind\u00e9pendante \u00e9videmment, raison pour laquelle il faut attendent qu'il soit renvers\u00e9 pour que la preuve de leur corruption souhaite rapporter ce n'est pas \u00e9vident l'entraide dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:06 > 0:51:40) [90%] : \r\nNon, alors l\u00e0, la grande probl\u00e9matique en mati\u00e8re de lutte contre la d\u00e9linquance financi\u00e8re et notamment le blanchiment d'argent, c'est probl\u00e9matique li\u00e9e \u00e0 l'entraide, effectivement, comme je vous l'ai dit en introduction \u00e0 l'argent sale r\u00e9sulte d'un Crime le Crime souvent a \u00e9t\u00e9 commis \u00e0 l'\u00e9tranger dans les r\u00e9gions du monde o\u00f9 parfois la, la, la justice est pas vraiment ind\u00e9pendante et d'aller d\u00e9montrer que dans ces pays- l\u00e0 en Crime a \u00e9t\u00e9 commis que celui de la corruption, un autre Crime, c'est extr\u00eamement difficile pour les autorit\u00e9s suisses donc on d\u00e9pend des autorit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res et \u00e7a l'est encore davantage lorsque le pays concern\u00e9 et \u00e0 \u00e7a, \u00e0 sa t\u00eate les personnes convaincues, qui ont plac\u00e9 de l'argent en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:40 > 0:52:34) [90%] : \r\nYann : l'eau, un chiffre 27,5 pourcent il y a de Couchepin c'est le de notre des actifs transfrontalier sous gestion, c'est-\u00e0-dire des actes des de l'argent Offshore en dehors de la Suisse, selon l'Association suisse des banquiers que vous citez, Roland Rossier, 27,5 pourcent des actifs transfrontalier sous gestion sont toujours g\u00e9r\u00e9s en Suisse, ce qui en fait le 1er, gestionnaire de fortune du monde loin devant Hong Kong et Singapour suivent les \u00c9tats-Unis et les \u00c9mirats arabes unis, alors qu'il y a 10 ans, je me souviens on disait mon Dieu, si c'est la fin du secret bancaire, \u00e7a va \u00eatre la fin ou en tout cas presque la fin de la place financi\u00e8re suisse par la place financi\u00e8re suisse se porte tr\u00e8s bien, mais se porte-t-elle tr\u00e8s bien uniquement gr\u00e2ce \u00e0 ses qualit\u00e9s de prestation ou est-ce que franchement il y a encore de l'argent sale qui circulent, et c'est pour s'la raison pour laquelle, peut-\u00eatre que la place financi\u00e8re survie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:35 > 0:53:16) [92%] : \r\nNon bien s\u00fbr que non, \u00e7a fait plus de 20 ans qu'on ne la d\u00e9tient plus d'un quart du secteur de de la gestion de fortune transfrontali\u00e8re et la fin du secret bancaire, fiscal, il faut rajouter le mot fiscale le secret bancaire est toujours ancr\u00e9 dans la loi et les employ\u00e9 de banque sont toujours tenus et au la discr\u00e9tion qu'ils doivent \u00e0 leurs clients, oui, donc la fin du secret bancaire, fiscal, certains ont cru que ce serait une catastrophe, h\u00e9 bien il faut croire que la Suisse a d'autres atouts pour que les clients du monde entier continuent \u00e0 y d\u00e9poser leur avoir et le principal atout de la Suisse si on on le voit aussi dans sa monnaie, c'est sa stabilit\u00e9 et sa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:53:16 > 0:53:37) [88%] : \r\nOui mais \u00e7a, \u00e7a peut attirer tous tous les clients, toutes, toutes sortes de clients, pas seulement les clients propres, c'est choisir la mais aussi les criminels ainsi sur du service, oui, mais vous \u00eates d'accord que \u00e7a, \u00e7a peut attirer aussi \u00e7a peut continuer, \u00e7a peut \u00eatre une des raisons pour lesquelles parce qu'il faut essayer de comprendre aussi pourquoi, finalement, c'est ces gens-l\u00e0, ces clients salle si j'ose dire que continue d'avoir des comptes, des comptes en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:37 > 0:54:17) [87%] : \r\n\u00e0 ce propos, j'aimerais revenir sur ce que disait le procureur Bertossa, les banques ne prennent pas l'initiative, mais elles prennent si mais d\u00e8s qu'elles savent quelque chose quand on pense donc vous allez dans les affaires de corruption \u00e0 des chefs d'\u00c9tat \u00e9trangers qui sont re\u00e7us par notre gouvernement et les gouvernements du monde entier d'ailleurs avec des tapis rouges, personne n'est expos\u00e9 politiquement expos\u00e9es la grippe et l\u00e0 mais pas, voil\u00e0, les personnages sont re\u00e7us comme des chefs d'\u00c9tat, avec tous les honneurs oui et puis que ces personnes ou leur entourage nous expliquent que leurs affaires sont tout \u00e0 fait en ordre, h\u00e9 bien est-ce que c'est aux banques de tout remettre en question et puis syst\u00e9matiquement de bloquer des avoirs et de et de transmettre des informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:54:17 > 0:54:49) [90%] : \r\nEt d'ailleurs on est assez r\u00e9v\u00e9lateur bien parce que, disait Monsieur Bertossa tout \u00e0 l'heure, c'est que, on l'avait remarqu\u00e9 d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9poque de du printemps arabe au moment o\u00f9, en 2011, les affaires sont sortis, h\u00e9 bien il y a eu d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re avalanche de d\u00e9nonciations au bureau de communication ou si tout d'un coup, d'un jour du jour au lendemain, comme si les, les, les diff\u00e9rents protagonistes notamment tunisiens ou encore libyen s'\u00e9tait d\u00e9couvert en fait dans dans des affaires, les soup\u00e7ons sont arriv\u00e9s du jour au lendemain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:49 > 0:55:03) [87%] : \r\nOui mais Philippe poursuit son excusez-moi les banques suisses ont bloqu\u00e9 les avoirs du clan Moubarak en quelques heures dans l'Union europ\u00e9enne, h\u00e9 bien, les banques ont mis 37 jours c'est le enfin nous Showtime ce qu'le disait-elle le 14 ao\u00fbt \u00e0 M\u00fcnich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:55:03 > 0:55:26) [92%] : \r\nRoland Rossier, vous dites il ne faut pas baisser la garde dans la Suisse ne doit pas baisser la garde, trop d'officines financi\u00e8res passent encore entre les mailles du filet, mais c'est vrai que, non seulement la l\u00e9gislation \u00e9voluer les pratiques ont \u00e9volu\u00e9 aussi la suisse coop\u00e8re quand m\u00eame beaucoup plus, notamment sur la l'argent des dictateurs, des ancien dictateur d\u00e9chu etc donc on sent qu'il y a quand m\u00eame un travail de on va dire si j'allais de pas de moralisation mais on essaie de, de, de garder notre r\u00e9putation tout de m\u00eame non c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:55:26 > 0:56:00) [85%] : \r\nMais il reste encore, effectivement, toute une s\u00e9rie de personnes qui pense passer un petit peu entre les gouttes, le fameux homme de paille, hein, mais \u00e0 mon avis le le fameux homme de paille \u00e0 devenir vient tout de fa\u00e7on s\u00fbrement l'\u00e9pouvantail bient\u00f4t mais on l'a vu avec une une affaire assez retentissant qui s'appelle les Panama Papers, vous vivez o\u00f9 effectivement de notamment d'interm\u00e9diaires financiers et d'avocats qui ont \u00e9t\u00e9, a un peu un petit peu avec la la la main dans le pot de confiture, il faut dire sur les affaires qui remontait \u00e0 une vingtaine d'ann\u00e9es, qui remontait, mais il y en a encore, y en a mais oui mais non, j'aimerais juste d'envergure comme et on prend un risque, c'est vrai que ces personnes-l\u00e0 prennent vraiment un sacr\u00e9 risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:56:00 > 0:56:12) [82%] : \r\nEn perdent de vue aussi clair, d'accord, je veux dire ce soir si on \u00e9volue mais les pratiques aussi \u00e9voluent en sens que certains interm\u00e9diaires certaines banques d\u00e9veloppe aussi des structures qui permettent toujours aux clients de faire de l'\u00e9vasion fiscale, donc on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:56:12 > 0:56:22) [77%] : \r\nJe crois, la droite jamais on pourra jamais cess\u00e9 stopper la Afrique Georges, ancien l'hiver, tout \u00e7a pour conclure par mois, qu'est ce qu'il faudrait faire pour que j'ai un moment la Suissesse la criminelle \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:56:22 > 0:56:57) [86%] : \r\nQuel que soit le refuge, quel que soit le type de criminalit\u00e9 on cessera jamais et dans ce domaine-l\u00e0 ou dans un autre, mais pr\u00e8s de la barri\u00e8re et c'est le devoir c'est le devoir des collectivit\u00e9s, c'est pratique des criminels aussi changer cette se sont adapt\u00e9s, \u00e7a se complexifier qu'ils serviront, petit-fils de complet efficace ici chaque fois mais le devoir que celui des autorit\u00e9s de poursuite et des autorit\u00e9s politiques, c'est de faire en sorte de pouvoir limiter au maximale au maximum par pardon le risque justement de blanchiment sur une place financi\u00e8re d'importance tels que la place financi\u00e8re suisse, mais cette lutte elle va effectivement continuer et l\u00e0 pas pr\u00eate de s'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:56:57 > 0:57:05) [88%] : \r\nMerci beaucoup Yves Bertossa merci \u00e9galement \u00e0 vous, Roland Rossier Yann Lang eau et merci \u00e9galement \u00e0 vous mettre Julien Blanc, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les quatre bonsoir, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:06 > 0:57:10) [87%] : \r\nForum Renaud Malik Mehmet Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:11 > 0:57:37) [94%] : \r\nNotre invit\u00e9 maintenant et politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve sa sp\u00e9cialit\u00e9, c'est l'\u00e9tude des manifestations de rue, \u00e7a tombe bien, \u00e7a fait plusieurs jours qu'on r\u00e9p\u00e8te que les manifestations pour le climat sont \u00e0 l'origine de la pouss\u00e9e des Verts aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Marco Johnny bonsoir bonsoir, alors vous publiez ces jours- ci la Suisse dans la rue, vous dites que vous avez voulu vous attaquer \u00e0 certains clich\u00e9s autour des manifestations en Suisse, expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:37 > 0:58:11) [88%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait d'abord peut-\u00eatre juste 2 secondes pour dire que ce livre est le fruit de la 25 ans d'\u00e9tudes donc je r\u00e9sume un petit peu ce que j'ai fait par le pass\u00e9 et dans ses \u00e9tudes sur les mouvements sociaux, sur la mobilisation sur le ph\u00e9nom\u00e8ne de protestation a jug\u00e9 constat\u00e9 souvent que les r\u00e9sultats qu'on obtenait aller contre justement certains clich\u00e9s qu'on n'entend toujours encore a fait par rapport \u00e0 la participation de non \u00e9lectorale des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:11 > 0:58:26) [86%] : \r\nEt suisse \u00e0 leur propre nom, l'air un par un, si vous voulez bien, ces clich\u00e9s, ce qu'on entend parfois, c'est qu'il y a certains de nos voisins europ\u00e9ens, France- Italie, qui sont des pays de manifestations et que ce n'est pas le cas de la Suisse, vous vous dites c'est faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:26 > 0:58:39) [84%] : \r\nJeudi, sa peau en partie en tout cas, il faut toujours de la c'est vrai que ah, on n'a pas l'habitude, un Suisse de manifestations plus rares muscl\u00e9es, voire violente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:39 > 0:59:17) [91%] : \r\nGilet jaune en France ces derniers mois en sont une preuve mais il y a quand m\u00eame une longue tradition de manifestations de protestation de participation \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes protestataires, la preuve en est c'est cette ann\u00e9e en fait o\u00f9 on a vu beaucoup de manifestations, m\u00eame de grande envergure en fait avec plusieurs participants jet\u00e8rent Berne le 28 septembre pour la manifestation la marche pour le climat, c'est vraiment quelque chose qui montre que m\u00eame les Suisses peuvent se mobiliser et sans dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:17 > 0:59:28) [95%] : \r\nEt \u00eatre dans la moyenne europ\u00e9enne de ce niveau-l\u00e0, alors il y a cette id\u00e9e aussi parfois que la manifestation est un mode de mobilisation moins l\u00e9gitime que la participation aux \u00e9lections et l\u00e0 encore, vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:29 > 1:00:00) [86%] : \r\nClich\u00e9s alors c'est un parti un clich\u00e9, c'\u00e9tait un clich\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, \u00e0 mon avis, \u00e7a reste dans certains milieux, en tout cas un certain clich\u00e9s, on a toujours un peu ce discours et c'est d'autant plus vrai en Suisse qu'on a la d\u00e9mocratie directe et souvent on entend dire mais pourquoi descendre dans la rue alors qu'il y a d'autres moyens \u00e0 disposition non seulement les \u00e9lections on vient dans la morale, une importante merci les votations \u00e0 la Finlande, homme \u00e0 une initiative populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:02 > 1:00:38) [89%] : \r\nEt du coup on tend \u00e0 d\u00e9l\u00e9gitimer un peu le fait de participer par d'autres moyens justement en descendant dans la rue ou en faisant fi de la d\u00e9sob\u00e9issance civile, on a aussi ce type de mobilisation aujourd'hui \u00e0 importante, un Suisse, donc je pense que \u00e7a je sais en tout cas dans le livre de montrer que c'est ces mobilisations en fait dans la rue, ces manifestations sont ont toute leur l\u00e9gitimit\u00e9 des en, comme un des diff\u00e9rents moyens dans un r\u00e9pertoire d'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:38 > 1:00:45) [87%] : \r\nEt vous dites qu'il a m\u00eame compl\u00e9mentarit\u00e9 entre politique de la rue et politique des urbains, en fait, on en a peut-\u00eatre eu une illustration ces jours- ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:46 > 1:01:51) [89%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, j'utilise, en fait, ce p\u00f4le de ce terme politique de la rue politique des urnes, un peu comme des m\u00e9taphores de 2 grandes mani\u00e8res de participer \u00e0 un politique ah, et c'est vrai que souvent on a eu tendance \u00e0 penser que, soit on se mobilise dans la rue, soit on vote et donc il y a un sorte de segmentation de s\u00e9paration de de s'de mani\u00e8re de modalit\u00e9s, or les \u00e9tudes un fait, pas seulement les miennes, mais aussi d'autres coll\u00e8gues en Europe dans le reste de l'Europe montre que, souvent, celles et ceux qui participent \u00e0 des manifestations sont aussi celles de ceux qui participent aux \u00e9lections et qui vont voter, or ceci est une bonne nouvelle, un parti, mais c'est aussi une mauvaise nouvelle, si je peux me permettre, puisque dans un sens, cela veut dire que, il y a tout un pan de la population, \u00e7a il faut pas oublier non plus, faut pas \u00eatre trop positif, il y a tout un pan de la population qui ne fait ni l'un ni l'autre, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont compl\u00e8tement exclus de la politique et de la participation politique Yvan ni voter ni participe \u00e0 des manifestations par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:51 > 1:02:05) [92%] : \r\nOn entendait il y a quelques semaines, dans cette \u00e9mission la la chroniqueuse Marie- H\u00e9l\u00e8ne Miauton, qui disait : c'est vrai qu'il y a eu des manifestations marquant tout au long de l'histoire suisse : gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale Gr\u00e8ve des femmes de 91 mais elles n'ont pas fondamentalement chang\u00e9 le visage du pays qu'est-ce que vous en dites-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:05 > 1:03:07) [88%] : \r\nOu alors l\u00e0 c'est vraiment une question difficile, j'ai pas mal essayer en tout cas d'\u00e9tudier l'impact des manifestations, l'impact des mouvements sociaux, c'est vrai que parfois, peut-\u00eatre m\u00eame souvent ah c'est difficile de voir un impact imm\u00e9diat puisque l'impact aussi ont le bras long terme et de mani\u00e8re and indirect peut-\u00eatre sur les mentalit\u00e9s, moi je pense quand m\u00eame que les mouvements sociaux en g\u00e9n\u00e9ral et manifestations Antoine impact important sur le changement des mentalit\u00e9s qui ensuite peut se r\u00e9percuter aussi sur les politiciens par exemple \u00e0 ce changement g\u00e9n\u00e9rationnel et je pense notamment qu'elle est manifestations r\u00e9centes autour du climat, des jeunes autour de Cl\u00e9ment sont en train d'avoir ce type d'impact que je m'attendais moi- m\u00eame par vraiment, en fait, je m'attendais, ni l'envergure de ces mobilisations, ni l'impact qui sont en train d'avoir or maintenant si cet impact va perdurer dans le temps ou pas \u00e7a 5, estime qu'il faudra \u00e9tudier avec plus de, de, de, de profondeur l\u00e0 par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:07 > 1:03:18) [85%] : \r\n\u00e0 la Suisse dans la rue, mouvement mobilisation, manifestations, \u00e7a para\u00eet donc ces jours- ci aux Presses de l'\u00e9p\u00e9e, fait dans la collection savoir suisse merci Marco Johnny, bonne soir\u00e9e, merci bonsoir et un mot tout de suite sur la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:03:20 > 1:03:37) [89%] : \r\nLe temps sera bien ensoleill\u00e9 demain avec du stratus le matin sur le plateau, limite sup\u00e9rieure vers 800 m\u00e8tres en cours de journ\u00e9e des fois nuageux arriveront par le sud- ouest, ils seront parfois dense sur l'ouest du les et du Jura, avec quelques gouttes possibles en soir\u00e9e minimum 10 degr\u00e9s maximum 17 sur le plateau 25 en Valais avec du feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:37 > 1:03:44) [84%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Ordinn qu'elle les poutres pure de la culture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re suisse pur \u00e9peautre Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:46 > 1:03:56) [83%] : \r\nInfo trafic RTS avec Ali but classique votre prophylaxie hivernal disponible en pharmacies et drogueries sur le contournement de Bienne le trafic et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:03:56 > 1:04:00) [89%] : \r\nToujours fortement ralenti entre l'\u00e9changeur des Champs-de-Boujean et au repos, \u00e0 la suite d'un accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:02 > 1:04:08) [96%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition de forum, je vous remercie de l'avoir suivi excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:16 > 1:04:23) [91%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-22T17:34:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910031066", "summary": "Duplex Fribourg : itw Johanna Gapany, candidate au Conseil des \u00c9tats PLR fribourgeoise.", "id": "2031454", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031069", "summary": "Duplex Berne et Bienne : d\u00e9bat entre Erich Fehr, maire socialiste de Bienne, et Bertil Munk, vice-pr\u00e9sident de la Jeunesse socialiste suisse.", "id": "2031457", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031077", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Charles Adams, ex-ambassadeur des USA en Finlande.", "id": "2031465", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031078", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Pascal Martin, sp\u00e9cialiste en t\u00e9l\u00e9communications.", "id": "2031466", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031084", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Yves Bertossa, premier procureur du Minist\u00e8re public genevois, Roland Rossier, journaliste \u00e0 Tamedia, Jan Langlo, directeur de l'Association de banques priv\u00e9es suisses, et Julien Blanc, pr\u00e9sident de l'Association romande des interm\u00e9diaires financiers.", "id": "2031472", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BERTOSSA, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031087", "summary": "Itw Marco Giugni, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (UNIGE) et auteur de \"La Suisse dans la rue\".", "id": "2031475", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KRAUSE, Adrien", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MENICHINI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SCHAER, Katja", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1802676", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053545", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-26766B51-ADBF-4C6A-A4F5-E6EB454F1F2A", "internalArchiveId": "26766B51-ADBF-4C6A-A4F5-E6EB454F1F2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts peuvent-ils pr\u00e9tendre \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? D\u00e9bat entre Luc Recordon et Christian L\u00fcscher", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2019;L\u00fcscher, Christian\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Luc Recordon, ancien conseiller aux Etats (Verts/VD), et Christian L\u00fcscher, conseiller national r\u00e9\u00e9lu (PLR/VD).    \r\nDans le d\u00e9sordre Regula Rytz, Ad\u00e8le Thorens... et le chef du groupe vert Balthasar Gl\u00e4ttli. Les Verts veulent une nouvelle formule magique... \r\nChristian L\u00fcscher nous a rejoint. Bonsoir...\r\nConseill\u00e8re nationale PLR vaudoise... r\u00e9\u00e9lue hier soir... \r\n@ Christian L\u00fcscher... Les Verts pr\u00eats \u00e0 attaquer votre si\u00e8ge. Comment allez-vous le d\u00e9fendre?\r\n--> Pourquoi, selon vous, cette revendication ne tient pas la route ?\r\n@ Luc Recordon, vous avez \u00e9t\u00e9 candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 deux reprises sauf erreur... Pas besoin de r\u00e9\u00e9rire la formule magique puisque vous \u00eates d\u00e9sormais le 4\u00e8me parti de Suisse... Il vous suffit d'attaquer le si\u00e8ge du PDC\r\n@ Christian L\u00fcscher... N'y a-t-il pas un d\u00e9calage entre un Conseil national recentr\u00e9, moins \u00e0 droite... et un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 majorit\u00e9 PLR-UDC?\r\n--> Ne va-t-on pas vers des blocages institutionnels ?\r\n@ Luc Recordon... est-ce que les Verts ont vraiment envie d'entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n@ Christian L\u00fcscher... Si c'est le si\u00e8ge de l'UDC qui \u00e9tait attaqu\u00e9 vous pourriez entrer en mati\u00e8re ?\r\n@ Thibaut Schaller... est-ce que les Verts ont vraiment des chances d'entrer au gouvernement?", "durationSec": 577, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781339", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Verts peuvent-ils pr\u00e9tendre \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? D\u00e9bat entre Luc Recordon et Christian L\u00fcscher / FOR_2019-10-21T18:02:00_developpement-3", "Forum du 21.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Luc Recordon, ancien conseiller aux Etats (Verts/VD), et Christian L\u00fcscher, conseiller national r\u00e9\u00e9lu (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-10781339"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-07T13:59:49Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va maintenant parler du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec depuis hier soir, une revendication qui est de plus en plus insistantes du c\u00f4t\u00e9 des Verts \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [91%] :\r\nCe serait le moment de discuter pour l'arriv\u00e9e, les Verts dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il va y avoir des discussions, on peut le faire, on doit discuter, peut-\u00eatre ce renouveau formule magique, \u00e7a veut dire de 2 pour les plus grands partis et puis, un pour les 3 viennent ensuite c'est plut\u00f4t au d\u00e9triment du PLR qu'on devrait chercher \u00e0 entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [86%] :\r\nDans le d\u00e9sordre : Ad\u00e8le Torrance Regula Rytz et le chef du groupe Verts aux chambres Balthasar Gl\u00e4ttli les Verts qui veulent donc une nouvelle formule magique Christian L\u00fcscher nous a rejoint dans notre Studio de Gen\u00e8ve bonsoir messieurs, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR je ne vois r\u00e9\u00e9lu hier soir Christian L\u00fcscher les Verts, qui sont donc pr\u00eats \u00e0 attaquer un de vos 2 si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le si\u00e8ge ont occurrences d'Ignacio K6, comment est-ce que vous allez vous au PLR le d\u00e9fendre ce si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [91%] :\r\nQuand je vois la barbe blanche de mon ex- coll\u00e8gue Recordon je me disais que les Verts avaient atteint le stade de la sagesse et du respect des institutions en visiblement, ils sont d\u00e9j\u00e0 en gr\u00e8ve, d\u00e9j\u00e0 ils sont toujours r\u00e9volutionnaire, j'ai envie de dire aux Verts que maintenant ils ont des obligations, ils ont des devoirs, il repr\u00e9sente 12 pourcent c'est \u00e9norme, c'est toujours pas une majorit\u00e9, mais c'est, effectivement, \u00e7a a un r\u00f4le important dans dans le droit de la soci\u00e9t\u00e9, ce serait une une minorit\u00e9 de blocage, si je puis dire, et donc il y a un r\u00f4le important \u00e0 jouer en tant que groupe maintenant parlementaire avec 2 de nombreux repr\u00e9sentants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [85%] :\r\nMais pourquoi cette revendication d'un s\u00e9jour Conseil f\u00e9d\u00e9ral tient pas la route, selon vous, pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [90%] :\r\nParce qu'on est, on est plus du temps o\u00f9 ont ont tir\u00e9 au lance- roquettes sur les les usines nucl\u00e9aires : on est au temps o\u00f9 il faut respecter les institutions, or les institutions, vous savez aussi bien que moi comment elle fonctionne, nous avons actuellement une formule magique, magique qui marche depuis bient\u00f4t 70 ans se faire ma part et selon laquelle les 3 plus grands partis ont chacun 2 si\u00e8ges et le 4\u00e8me, parti \u00e0 un si\u00e8ge aujourd'hui les 3 plus grands partis, ce sont l'UDC et le PLR et et les socialistes, et apparemment, peut-\u00eatre m\u00eame si on n'en est pas encore sur le parti des Verts pourrait devenir cette 4\u00e8me force mais cela d\u00e9pend encore d'\u00e9lections qui vont avoir lieu au Conseil des \u00c9tats et ses actions se r\u00e9partir sur une p\u00e9riode de 3 \u00e0 5 semaines donc ce d\u00e9bat, il est totalement anticip\u00e9 mais il montre une certaine forme de pr\u00e9cipitation de la part des Verts, c'est un jeune parti, il n'a pas encore acquis cette sagesse que je mentionnais tout \u00e0 l'heure, je trouve assez particulier qu'alors m\u00eame qu'on a fait voter des gens pour faire en sorte que le Parlement prenne des mesures dans le domaine climatique dans le domaine de l'environnement, \u00e0 peine \u00e9lu, on se pr\u00e9occupe d\u00e9j\u00e0 de tout \u00e0 fait autre chose, c'est-\u00e0-dire de renverser un syst\u00e8me de faire la r\u00e9volution, et en plus, et en plus, plus graves, vu de la part d'un vice- pr\u00e9sident d'un parti un peu un vice- pr\u00e9sident Romand, on s'attaque au si\u00e8ge latin, celui qui parle fran\u00e7ais, celui qui parle l'italien, celui qui \u00e9tait sinon donc on s'attaque \u00e0 une minorit\u00e9 et j'estime que la barbe blanche de Luc Recordon devrait l'amener \u00e0 ne pas tenir ce genre de propos nie avoir ce genre de r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [88%] :\r\nLuc Recordon je vois que Monsieur L\u00fcscher depuis hier \u00e0 15 heures n'a pas totalement quitt\u00e9 l'\u00e9tat de panique qui le caract\u00e9risait face \u00e0 Madame Mazzone sur cette question et je le comprends parce qu'effectivement le si\u00e8ge qui est le plus logiquement menac\u00e9, c'est celui de monsieur six maintenant, je voudrais lui donner une petite le\u00e7on d'histoire et lui rappeler qu'\u00e0 entrer au Parlement comme moi en 2003, nous avons v\u00e9cu imm\u00e9diatement non 3, moi j'\u00e9tais en 2007 a que rarement fait justement votre Chavez, \u00e7a, c'est pour \u00e7a, \u00e7a vous Moussa Cuba bah \u00e7a pionnier radicaux dont vous faisiez partie avait pas acc\u00e8s pas encore le PLR non, c'\u00e9tait les radicaux \u00e0 l'\u00e9poque avait soutenu la le, le gros coup de taille dans la formule magique, elle est pas qu'en injectant en participant \u00e0 l'\u00e9jection de Madame Ruth Metzler, qui avaient certainement moins d\u00e9m\u00e9rit\u00e9s ou qu'aujourd'hui monsieur Cassis et que, ensuite, en 2007, nous avons eu bien de la peine \u00e0 faire en sorte de r\u00e9tablir la formule magique, historique, la formule magique Monsieur L\u00fcscher c'est pas un syst\u00e8me scl\u00e9ros\u00e9, c'est un syst\u00e8me dont l'essence veut que les principales forces politiques soient repr\u00e9sent\u00e9es, alors comme ses forces Barry il est assez logique que la formule magique ne soit pas une vraie, une r\u00e9partition d\u00e9finitive aujourd'hui, il est clair, tr\u00e8s clair, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 relativement claire \u00e0 l'\u00e9poque qu'il est souhaitable que les Verts participent \u00e0 cette construction des compromis d\u00e8s l'origine, en participant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a aurait pu \u00eatre \u00e0 la place de si\u00e8ge UDC aujourd'hui, h\u00e9 bien, la logique voudrait que Les 3 partis qui viennent derri\u00e8re l'UDC PS les 2 plus gros se partagent les si\u00e8ges restants de mani\u00e8re assez logique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [88%] :\r\nChristian L\u00fcscher l\u00e0, cette formule magique, c'est de r\u00e9sister, c'est pour notamment permettre aux forces aux principales forces politiques du pays d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est ce qu'on n'est pas aujourd'hui dans une situation un peu probl\u00e9matique o\u00f9 on a un Conseil national qui s'est Verdi et est relativement massivement et d'un c\u00f4t\u00e9, un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise PLR UDC vous pouvez vivre vous avec ce d\u00e9calage -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [91%] :\r\nAlors peut-\u00eatre d'abord un petit rappel l'\u00e9jection pour utiliser le terme de mon ex- coll\u00e8gue et toujours confr\u00e8res Recordon de mal \u00e0 Metz, c'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment pour r\u00e9pondre \u00e0 la formule magique, c'est-\u00e0-dire que le le parti le PDC s'\u00e9tait affaibli au profit de l'UDC et le respect de la formule magique \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment, h\u00e9las, de se s\u00e9parer d'un des 2, en l'occurrence d'une des 2, ce qui est malheureux PDC au profit d'un d'un d'un UDC que vous vous \u00eates empress\u00e9s \u00e0 votre tour d'\u00e9jecter en 2007, cette fois sans respecter la formule magique et on a vu que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode extr\u00eamement difficile et que, depuis que nous sommes retourn\u00e9s \u00e0 cette formule magique, nous avons un Conseil f\u00e9d\u00e9ral tout \u00e0 fait \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [71%] :\r\nEt, mais sur le d\u00e9clin parl\u00e9 non Christian L\u00fcscher \u00e9coutez ma question si messieurs laissent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [88%] :\r\nJ'y arrive, j'arrive, vous me permettrez n\u00e9anmoins de de r\u00e9pondre \u00e0 Monsieur Recordon lorsqu'il dit des choses qui ne sont pas tout \u00e0 fait conforme \u00e0 \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 sur le respect, sur le respect des majorit\u00e9s, j'aimerais juste rappeler que certes il y a une euphorie des Verts en ce moment, mais qu'il repr\u00e9sente actuellement 12 pourcent or non oui d'accord, admettons 13 si vous12,7 hier soir, je sais pas comment \u00e7a a \u00e9volu\u00e9, le PDC repr\u00e9sente 12, mais tout \u00e7a, \u00e7a doit se traduire en si\u00e8ges et c'est si\u00e8ge, on les conna\u00eet pas encore, parce que je le r\u00e9p\u00e8te et une \u00e9lection manque c'est celle au Conseil des \u00c9tats, j'aimerais juste rappeler une chose, c'est que, en 2009 lorsque Monsieur Couchepin est parti et que nous avons \u00e9lu Monsieur Burkhalter le PDC a essay\u00e9 de nous subtiliser notre si\u00e8ge sans succ\u00e8s par Monsieur Schwaller, puisque c'est Didier Burkhalter qui qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, et l\u00e0 aussi on a respect\u00e9 simplement la la formule magique, nous \u00e9tions tr\u00e8s proches \u00e0 l'\u00e9poque du PDC le le pas le p\u00e8re tu lib\u00e9ralradical \u00e9tait relativement faible depuis lors nous avons couru de succ\u00e8s en succ\u00e8s, nous avons perdu que1,2 pourcent et nous sommes aujourd'hui \u00e0 3 pourcent au-dessus du PDC au-dessus des Verts, donc la question de savoir si nous sommes la 3\u00e8me force ne se pose pas mais cela \u00e9tant si v\u00e9ritablement les forces que vous appelez progressiste alors celle de gauche qui aujourd'hui en ont profit\u00e9 de cette vague, ce qui a d'ailleurs permis \u00e0 monsieur Levrat de cacher l'\u00e9norme d\u00e9faite que le PS a subi et bien plus que ce que la tout non, non, ils ont perdu beaucoup plus non, mais du recours, on est oblig\u00e9 de pour 100, ils ont pu aller beaucoup plus 2 pourcent nous mais si v\u00e9ritablement dans ce groupe l\u00e0 vous consid\u00e9rez que les Verts doivent participer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien, je vous invite vous les forces progressistes et le Parti socialiste a vous c\u00e9der un de leurs si\u00e8ge, je pense qu'ils le feront et grand plaisir puisque il participe avec vous \u00e0 votre programme dans le domaine climatique mais aussi et surtout dans le domaine de la taxation du citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:15) [89%] :\r\nLuc Recordon bri\u00e8vement, puis apr\u00e8s Thibaut Schaller je vois simplement que vous feriez un Bonnard il ne hier lat\u00e9ral enfin au football, vous savez bien bott\u00e9 en touche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:22) [92%] :\r\nBon Thibaut Schaller, l\u00e0, on a parl\u00e9 surtout d'arithm\u00e9tique, on a parl\u00e9 de principe, mais quid de l'envie et ce qu'a une vraie envie chez les Verts, que ce soit les \u00e9lus, les militants, les votants d'obtenir ce si\u00e8ge, mais en tout cas ce que disait Sophie Michaud Gigon dans la matinale ce matin c'est que c'\u00e9tait pas vraiment un th\u00e8me de discussion dans les march\u00e9s au moment de de tracter les militants et puis et puis il y a peut-\u00eatre l\u00e0 l'arithm\u00e9tique, mais aussi le gentleman agr\u00e9ment du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale g\u00e9n\u00e9ralement on n'attaque pas un si\u00e8ge qui est occup\u00e9e, on attend une vacance et l\u00e0 c'est vrai qu'il y a peut-\u00eatre un peu de pr\u00e9cipitations du c\u00f4t\u00e9 des Verts mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est ce qu'a fait l'UDC pendant des ann\u00e9es et l'UDC a progress\u00e9 pendant tout ce temps, donc les Verts utilisent la une recette bien connue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:04) [93%] :\r\nPardon sur cette pr\u00e9cipitation non je crois pas que c'est de la pr\u00e9cipitation, on a revendiqu\u00e9, encore une fois ce si\u00e8ge de d\u00e9j\u00e0 il y a de nombreuses l\u00e9gislature, j'ai \u00e9t\u00e9 moi- m\u00eame candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est vrai que c'\u00e9tait une candidature de combat, mais c'\u00e9tait aussi une candidature pour marquer le fait que nous estimions \u00e0 l'\u00e9poque on avait quand tout de m\u00eame une vingtaine de parlementaires dans les 2 conseils que notre place \u00e9tait venue, elle est encore plus \u00e9vident aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [93%] :\r\nChristian L\u00fcscher Luc Recordon merci merci Christian L\u00fcscher vous \u00eates une une bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, vous aussi, merci donc merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Recordon, Luc", "role": "Ex-Conseiller aux Etats vert VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29D7B3DD-C2C7-4D5B-BDC3-0C87D9F09BAA", "internalArchiveId": "29D7B3DD-C2C7-4D5B-BDC3-0C87D9F09BAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse - La journ\u00e9e d'\u00e9lections de deux candidats genevois au Conseil national", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Golay, conseiller national MCG;Sophie Buchs, candidate PDC\r\n\r\n\r\nIci la Suisse - La journ\u00e9e d'\u00e9lections de deux candidats genevois au Conseil national  DIRECT STUDIO GENEVE \r\n*** 6H48... Ici la Suisse... notre magazine de reportages en r\u00e9gion s'est mis \u00e0 l'heure des f\u00e9d\u00e9rales... bonjour, Guillaume Rey.\r\nbonjour...\r\n*** Vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous avez suivi hier (DI) deux candidats au National dans une journ\u00e9e forc\u00e9ment tr\u00e8s particuli\u00e8re pour eux. \r\n2 sur pr\u00e8s de 4'600 candidats au National \u00e0 l'\u00e9chelle du pays... un record de candidats... mais les places disponibles, elles ne varient pas: 200 si\u00e8ges \u00e0 la chambre basse, pas un de pluss... pas besoin d'\u00eatre un g\u00e9nie des maths pour savoir qu'il y a ce matin pluss de d\u00e9\u00e7us que de gagnants... pr\u00e8s de 95% des candidats n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lus!\r\n*** Mais certains ne se faisaient pas beaucoup d'illusions... \r\nvous, Guillaume, qui est-ce que vous avez suivi? \r\nC'est vrai, certains candidats savent qu'ils se mettent \u00e0 disposition du parti, sans r\u00e9elle chance d'\u00eatre \u00e9lus...ils figurent souvent sur des listes annexes... ce sont un peu des porteurs d'eau, tr\u00e8s importants dans une \u00e9lection au syst\u00e8me proportionnel. \r\nMais pour les deux candidats que j'ai suivi, il y avait un vrai suspense... ils figuraient sur la liste principale de leur parti \u00e0 Gen\u00e8ve... un homme, une femme... Roger Golay, conseiller national depuis 2013, mais issu d'un parti, le MCG, dont on disait le si\u00e8ge en danger... et puis Sophie Buchs, candidate au sein d'un PDC orphelin de son sortant, Guillaume Barazzone, et o\u00f9 les jeux paraissaient donc ouverts. Deux candidats qui au final, vous allez l'entendre, n'ont pas eu la r\u00e9ussite esp\u00e9r\u00e9e. \r\n*** On \u00e9coute... \r\n  4'07 ((FIN DE PAROLE 4'06 \"rester sans rien faire\"))\r\n****Bon Guillaume, au final vous n'aurez pas accompagn\u00e9 ces candidats dans l'ivresse de la victoire.. \r\nC'est vrai, mais il y aura peut-\u00eatre des suites pour eux, on l'a entendu... Roger Golay, comme d'autres candidats non-\u00e9lus, est certes plus proche de la fin de carri\u00e8re politique, mais il veut encore s'impliquer pour son parti... Et puis vous souvenez peut-\u00eatre de cette phrase de Nelson Mandela, reprise r\u00e9cemment par un candidat genevois malheureux au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: \"on ne perd jamais, soit on gagne, soit on apprend\"... elle peut \u00eatre valable pour certains candidats, pour qui cette campagne aura amen\u00e9 de visibilit\u00e9, en vue d'une future candidature... ce sera peut-\u00eatre le cas pour Sophie Buchs.", "durationSec": 363, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781385", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - La journ\u00e9e d\u2019\u00e9lections de deux candidats genevois au Conseil national", "Ici la Suisse - La journ\u00e9e d\u2019\u00e9lections de deux candidats genevois au Conseil national / LME_2019-10-21T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - La journ\u00e9e d\u2019\u00e9lections de deux candidats genevois au Conseil national / LME_2019-10-21T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10781405", "ece-10781385"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T07:53:02Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nTampa \u00e7a ici, la Suisse, qui l\u00e0 aussi est consacr\u00e9e \u00e0 ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales bonjour Guillaume, bonjour, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez suivi hier Guillaume de candidats au National dans une journ\u00e9e, forc\u00e9ment tr\u00e8s particuli\u00e8re pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [92%] :\r\nLes 2 sur pr\u00e8s de 4600 candidats chiffres \u00e9voqu\u00e9s pour le national, \u00e0 l'\u00e9chelle du pays, un record, mais les places disponibles, elles ne varient pas 200 si\u00e8ges \u00e0 la chambre basse, pas plus, pas besoin d'\u00eatre un g\u00e9nie des maths pour savoir qu'il y a ce matin plus de d\u00e9\u00e7us que de gagnants, pr\u00e8s de 95 pourcent des candidats n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [91%] :\r\nD'ailleurs, ils \u00e9taient beaucoup \u00e0 ne pas se faire d'illusions \u00e9videmment Guillaume, vous qui est-ce que vous avez suivi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [92%] :\r\nAlors c'est vrai, un certain candidats, vous le dites, savent qu'ils ne se mettent \u00e0 disposition de leur parti, sans r\u00e9elle chance d'\u00eatre \u00e9lus, ils figurent souvent sur des listes annexes sont un peu des porteurs d'eau tr\u00e8s important dans une \u00e9lection au syst\u00e8me proportionnel, mais pour les 2 candidats que j'ai suivi, il y avait un vrai suspense ils figuraient sur la liste principale de leur parti \u00e0 Gen\u00e8ve, un homme, une femme, Roger Golay, conseiller national depuis 2013 mais issu d'un parti, le MCG dont on disait le si\u00e8ge en danger et puis Sophie Books candidate au sein d'un PDC orphelin de son sortant a Guillaume Barazzone et o\u00f9 les jeux paraissaient donc ouverts de candidats qui, au final, vous allez l'entendre, n'ont pas eu la r\u00e9ussite esp\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [89%] :\r\nLa joie des uns qui tranche avec la d\u00e9ception des autres, il les tr\u00e9sors 30 ce dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve, les premi\u00e8res tendances tombe, Roger Golay, comprend qu'il ne sera pas r\u00e9\u00e9lu, et cela se passe en Direct sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision locale Blanc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:26) [85%] :\r\nTu as montre que vous n'\u00eates pas r\u00e9\u00e9lu \u00e0 Berne, parce que le MCG dispara\u00eet on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [83%] :\r\nUn Roger forc\u00e9ment d\u00e9\u00e7u, \u00e0 sa sortie du plateau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [90%] :\r\nC'est clair que, on part si je dois partir, on a toujours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:39) [93%] :\r\nLe sentiment du travail n'est pas termin\u00e9e, j'ai d\u00e9pos\u00e9 des textes \u00e0 Berne qu'ils n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e, on se dit c'est dommage s'ils sont provoqu\u00e9s par des coll\u00e8gues ou je sais j'ai du groupe UDC c'est des textes qui vont tomber \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [89%] :\r\nDonc voil\u00e0, il y a une fin qui avait directe et puis il y a pas de transition par rapport \u00e0 ces ch\u00e8ques si on peut dire comme \u00e7a pour pouvoir finir ce travail, on aurait voulu terminer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [90%] :\r\nDe l'\u00e9motion, donc au coeur d'une journ\u00e9e qui avaient commenc\u00e9 plus calmement pour les 2 candidats que nous avons suivi au programme le matin, balade en famille pour Sophie Books, histoire de se changer les id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:15) [78%] :\r\nMoi, j'ai trouv\u00e9 en fait que la semaine \u00e0 la tasse Sperling ben voil\u00e0, si on a un peu fatigu\u00e9, j'avais beaucoup d'adr\u00e9naline, c'est une semaine qui est assez longue, ce matin, ben voil\u00e0, les jeux sont fait donc que donc qu'il faut l'aborder le mieux possible, mais bon, \u00e7a va 4 avec la petite \u00e7a pas mal pour \u00e7a me tuer aux un peu de sourire, \u00e7a fait du bien, en fait de pas \u00eatre trop s\u00fbr j'gard\u00e9 les anciens r\u00e9sultats faire des a -t-on enfin voil\u00e0, c'est bien de fermeture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:43) [88%] :\r\nSi je vous demande un pronostic l\u00e0 ce matin, les estimer comment vos chances. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:47) [82%] :\r\nC'est dur, je les Style assez, enfin je le on verra, je me suis minute venu meurt non il m'a dit que j'allais \u00eatre \u00e9lu enfant voil\u00e0 moi j'y crois et puis on verra bien, et puis si c'est pas cette fois -ci sera une autre fois et puis trouvez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:04) [75%] :\r\nPresque 11 heures 30, changement d'ambiance \u00e0 -t-elle \u00e0 parce que l'on a, au moins, on va te rejoindre parce qu'on ne cela de la plaine d'un palais c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:12) [91%] :\r\nNon, Roger Golay, qu'on retrouve au coeur du march\u00e9 de Plainpalais alors actuel, les jeux sont faits, je pense que c'est pas ici au march\u00e9 combattre ou encore des gens qui vont vite courir dans les locaux de vote pour y d\u00e9poser leur bulletin, mais par contre, c'est plus pour tuer le temps, c'est clair qu'il y a une impatience, donc le temps devient long donc de faire un peu le march\u00e9, je pense que c'est une bonne chose et puis on d\u00e9compresse aussi par le fait de se promener de la sorte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:36) [88%] :\r\nAlors, avant une journ\u00e9e d'\u00e9lections comme \u00e7a, comment on dort la derni\u00e8re nuit, comment on vit cette derni\u00e8re matin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:43) [92%] :\r\nAlors bon, hier soir, j'\u00e9tais un anniversaire d'un ami qui m'a gentiment invit\u00e9 je suis rentr\u00e9 t\u00f4t mais j'ai de la peine \u00e0 dormir, je vous le cache pas, parce que bon, ben, il y a beaucoup d'chose qui tournent dans la t\u00eate et puis c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime de se poser les questions : qu'est ce qui va arriver demain et puis, quelle sera la suite de ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [90%] :\r\nDans l'apr\u00e8s- midi, les r\u00e9sultats tombent, donc on a entendu tout \u00e0 l'heure, la d\u00e9ception de Roger Golay 15 heures, c'est au tour de Sophie Buchs de comprendre qu'elle ne si\u00e9gera pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:09) [69%] :\r\nVoil\u00e0, c'est bon, c'est bon cette 29 j'\u00e9vasif, un sans restantes super ensuite fils. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:18) [90%] :\r\nLa premi\u00e8re chose, c'est que je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u et tr\u00e8s triste pour mon parti, je pense que le parti a montr\u00e9 une campagne de nouveaux visages, on n'avait pas sortant, donc \u00e7a c'\u00e9tait aussi compliqu\u00e9 pour nous, puis apr\u00e8s sur mon score personnel voyez bien s\u00fbr, je suis d\u00e9\u00e7u mais ben voil\u00e0, c'est la vie et puis voil\u00e0, il faut passer \u00e0 autre chose maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:39) [91%] :\r\nBen c'est la la d\u00e9ception forc\u00e9ment qui prime, vous arrivez \u00e0 vous projeter peut-\u00eatre sur la suite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:44) [91%] :\r\nNon, \u00e9coutez pour relance temps je crois que je vais vivre les \u00e9motions d'aujourd'hui me laisser une semaine de vacances et puis apr\u00e8s, ben je r\u00e9fl\u00e9chirai \u00e0 la suite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [95%] :\r\nQuant \u00e0 Roger Golay malgr\u00e9 cette non- r\u00e9\u00e9lection et ses 60 ans il n'envisage pas encore la retraite politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [95%] :\r\nNon, c'est pas d'actualit\u00e9, je pense qu'on a \u00e7a dans les g\u00e8nes, je pense que je peux permettre au MCG de rebondir encore plus sur Gen\u00e8ve, je serai \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s pour les \u00e9lections municipales, je vais pas tout arr\u00eater du jour au lendemain, je pense que c'est pas du tout dans mes habitudes dans ma vie de rester sans rien faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [89%] :\r\nGuillaume on sent tout le c\u00f4t\u00e9 humain de de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec des des fortes d\u00e9ceptions au final vous vous avez pas accompagn\u00e9 ces ces candidats dans l'ivresse de la victoire 1 vous avez pas tabler sur les bons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [94%] :\r\nOui, c'est vrai, mais il y aura peut-\u00eatre des suites pour eux, on l'a entendu, Roger Golay, comme d'autres candidats non \u00e9lus est certes plus proche de la fin de carri\u00e8re politique, mais il veut encore s'impliquer pour son parti, et puis vous vous souvenez peut-\u00eatre de cette phrase de Nelson Mandela, reprise r\u00e9cemment par un candidat Genevois malheureux au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on ne perd jamais, soit on gagne soit on apprend, h\u00e9 bien elle est peut-\u00eatre valable pour certains candidats, pour qui cette campagne aura amen\u00e9 de la visibilit\u00e9 en vue d'une future candidature ce sera peut-\u00eatre le cas pour Sophie Books. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [96%] :\r\nLes jeunes Sophie encore merci beaucoup Guillaume Rey en Direct de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T05:59:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0196556C-4145-40E2-BC6E-5FDC6BD2936B", "internalArchiveId": "0196556C-4145-40E2-BC6E-5FDC6BD2936B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les invit\u00e9s de La Matinale - Quatre nouveaux entrants au Conseil national", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kamerzin, Sydney \r\n\r\n\r\nInterview des conseillers nationaux Elisabeth Baume-Schneider (PS/JU), Sidney Kamerzin (PDC/VS) et Sophie Michaud Gigon (Verts/VD), Damien Cottier (PLR/NE).   7H-8H: Elisabeth Baume-Schneider (CN PS JU) DIR STUDIO LSNE  + Sydney Kamerzin (CN PDC VS) DIR STUDIO LSNE \r\n   7H30-8H : Sophie Michaud-Gigon (CN VERTS VD) DIR STUDIO LSNE  + Damien Cottier (CN PLR  NE) DIR STUDIO NE (ACCUEIL E.KOCHER) \r\n7h32\r\n******Sophie MichAUD -Gigon\r\nNouvelle \u00e9lue verte, Federation Romande des consommateur\r\nVous sentez le poids responsabitli\u00e9? \r\nLe retour de balancier peut venir vite.. \r\n- Qu'allez-vous faire de cette victoire? \r\n- est-ce que vous \u00eates pr\u00eats pour \u00e7a? \r\n- avec qui? Les Verts lib? \r\nil y a des choses sur lesquelles vous n'\u00eates pas d'accord? \r\n*****CONSEIL FEDERAL\r\n***DAMIEN COTTIER\r\n- S\u00e9isme \u00e0 Neuchatel\r\n- hier.. on sentait appele du pied Luscher  pour VL\r\n- \u00e7a va redessiner les alliances\r\n*********ALTER ECO", "durationSec": 1908, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781392", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["Les invit\u00e9s de La Matinale - Quatre nouveaux entrants au Conseil national", "Les invit\u00e9s de La Matinale - Quatre nouveaux entrants au Conseil national / LME_2019-10-21T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "Les invit\u00e9s de La Matinale - Quatre nouveaux entrants au Conseil national / LME_2019-10-21T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "alternativeSummary": ["Interview des conseillers nationaux Elisabeth Baume-Schneider (PS/JU), Sidney Kamerzin (PDC/VS) et Sophie Michaud Gigon (Verts/VD), Damien Cottier (PLR/NE).", "Interview des conseillers nationaux Elisabeth Baume-Schneider (PS/JU), Sidney Kamerzin (PDC/VS) et Sophie Michaud Gigon (Verts/VD), Damien Cottier (PLR/NE).", "Interview des conseillers nationaux Elisabeth Baume-Schneider (PS/JU), Sidney Kamerzin (PDC/VS) et Sophie Michaud Gigon (Verts/VD), Damien Cottier (PLR/NE)."], "variantIds": ["ece-10781407", "ece-10781392"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T08:32:18Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nSi des Kamerzin je l'ai dit nouvel \u00e9lu pour patrie, le Parti d\u00e9mocrate a chr\u00e9tien valaisan, vous \u00eates \u00e9lu, un dimanche de grand chambardement de grands chamboulements dans la politique suisse est -ce que vous \u00eates un petit peu quand m\u00eame impressionn\u00e9 par l'enjeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nAlors oui, impressionn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 par la la fonction et puis effectivement, on voit qu'il y a des des changements dans la politique f\u00e9d\u00e9rale et \u00e0 des changements aussi en Valais et puis de faire partie en fait de ces changements, hein, ben c'est c'est c'est une grande joie, tout d'abord et puis de de participer \u00e0 tout \u00e7a, c'est, c'est c'est vraiment je, je m'en r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [86%] :\r\nVous dites changement en Valais \u00e0 cause de la aussi la pouss\u00e9e verte, hein, c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 un si\u00e8ge \u00e9cologiste dans un canton comme le vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nOui effectivement le les choses changent, m\u00eame en Valais, elle change gentiment, bien s\u00fbr, peut-\u00eatre par parfois par compte pas sur les femmes pas, pas encore, pas encore parce qu'on se r\u00e9jouit du 2\u00e8me tour bien s\u00fbr du du Conseil des \u00c9tats o\u00f9 l\u00e0 on a vraiment l'occasion de historique de placer pour le PDC aussi une femme dans la dans la chambre haute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [84%] :\r\nAvec Marianne Maret, hein, mais ce n'est pas encore exprim\u00e9, parce qu'elle est vraiment derri\u00e8re elle un elle est poursuivie ni par vol socialiste Matthias Reynard, mais quand m\u00eame, Sydney Kamerzin quand on la la page du Nouvelliste ce matin la la la, de 3 et puis qu'on a tous les visages, comme \u00e7a, tous des hommes align\u00e9s, \u00e7a fait, \u00e7a fait un peu, c'est pas beau sur la photo quand m\u00eame un coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est, effectivement, on aurait souhait\u00e9 \u00e0 plus, plus de femmes au Conseil national en Valais, il y a 4 ans PDC avait \u00e9lu \u00e9lu de 2 femmes Viola Amherd et G\u00e9raldine Marchand-Balet au Conseil national, cette ann\u00e9e, malheureusement c'est pas le cas, je vois que ce n'est pas l'apanage du PDC, puisque aucun des autres partis en place d'un \u00e9lu des femmes, mais comme je vous l'ai dit au Conseil des \u00c9tats, on se r\u00e9jouit de la surprise \u00e0 venir et de l'\u00e9lection historique de de Marianne mar\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [93%] :\r\nAlors c'est peut-\u00eatre un probl\u00e8me valaisan Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [95%] :\r\n\u00c9lisabeth Baume-Schneider, vous vous \u00eates une femme politique d'exp\u00e9rience, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pendant longtemps comme ministre jurassienne hier simplement votre 1er coup de fil, une fois que vous savez que vous \u00eates \u00e9lu, il a \u00e9t\u00e9, pour qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [89%] :\r\nJ'ai, j'ai pas t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 tout de suite, somme toute, parce que, parce qu'il y avait des camarades, des amis autour de moi et puis moi je suis plut\u00f4t quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [88%] :\r\nAlors votre premi\u00e8re pens\u00e9e ce que c'est particulier d'aller \u00e0 Berne, quand m\u00eame, malgr\u00e9 votre exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [82%] :\r\nBah, bien s\u00fbr que c'est je sais pas si c'est particulier, mais en tous les cas, c'est, c'est c'est un plaisir, un honneur, un privil\u00e8ge de repr\u00e9senter le Jura de pr\u00e9senter je racines jurassien, donc je dirais que la premi\u00e8re pens\u00e9e bah, en fait, \u00e7a fait un peu plan- plan, mais c'\u00e9tait pour mes parents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [93%] :\r\nD'accord, dans un canton o\u00f9 il y a pas eu de surprise l'\u00e9lection pr\u00e9vue par les pr\u00e9visionnistes a eu lieu, pas de pousser femme pas de pouss\u00e9e verte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [89%] :\r\nDans le Jura sous grand on, c'est quand m\u00eame, vous avez un petit peu une vision urbaine de ce qui s'est pass\u00e9 dans le Jura, si je ne veux pas leur \u00eatre c'est ce qualificatif, parce que je pense que les Verts ont fait d'excellents scores je pense que \u00e7a, \u00e7a pose aussi des questions sur les \u00e9lections \u00e0 venir du point de vue cantonale sur les travaux en commun qu'on a amen\u00e9, on n'a pas eu cette grande alliance qu'on a eu les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, parce qu'il y avait une demande autre encore avec le PCSI, o\u00f9 le PS n'\u00e9tait pas partant parce qu'on est convaincu que la politique c'est pas de la math\u00e9matique mais c'est v\u00e9ritablement, des convictions et des id\u00e9es, mais il y a eu une une vague, moi j'ai pas tellement ces termes de vague verte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [72%] :\r\nNous non, vu mon ami de vous si le monde meilleur disons non mais vous \u00eates bien meilleur que moi et c'est votre que trouver des quartiers mais je trouve que ce n'est pas qu'verte, c'est un peu comme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:21) [92%] :\r\nSi on se on se, on se r\u00e9jouissait des probl\u00e8mes de la plan\u00e8te pour pour pour obtenir des suffrages puis c'est pas du tout \u00e7a, c'est des convictions, des femmes et des hommes qui s'engagent, qui prennent des risques et puis c'est aussi, je tiens \u00e0 dire l'Intelligence de la rue qui est devenue une responsabilit\u00e9 politique, notamment les jeunes et les grands- parents pour le climat, tout comme, par exemple dans le le mouvement des femmes et des hommes par rapport \u00e0 la gr\u00e8ve du mois de juin, c'est aussi \u00e7a, je veux dire tout \u00e0 l'heure vous demander si on \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par Berne peut-\u00eatre possiblement je sais pas moi ce qui m'impressionne, c'est quand les gens ont envie d'\u00eatre dans la rue pour dire \u00e7a suffit, on attend de vous, autre chose, on a envie de bosser avec ou diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [86%] :\r\nAlors c'est pas s\u00fbr qu'ils aient forc\u00e9ment voter pour vous, ce qui \u00e9tait dans la rue, vous le Parti socialiste, vous disiez tout \u00e0 l'heure, la politique, c'est pas de la math\u00e9matique, pardon, mais moi j'ai des chiffres sous les yeux et compte on voit le chiffre du Parti socialiste en16,6 pourcent en fait, c'est le chiffre le plus bas jamais effectu\u00e9e par votre parti depuis 1919 \u00c9lisabeth Baume-Schneider comment vous expliquez \u00e7a, vous avez vraiment perdu face \u00e0 \u00e0 cette mont\u00e9e \u00e0 cette pouss\u00e9e des des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:22) [91%] :\r\nAlors je crois que oui, on a perdu, puis vous avez raison, que c'est de la math\u00e9matique au niveau des r\u00e9sultats, c'est m\u00eame extr\u00eamement pr\u00e9cis, par contre, en amont, on ne peut pas comme \u00e7a, calculer puis embarquer les lectrices et Lecteurs uniquement dans des apparentements, ou bien dans des calculs, on peut y arriver aussi, mais je pense qu'on perd de la substance en terme de conviction, maintenant je crois que le pr\u00e9sident du parti si cela dit Christian Levrat, on a un oeil qui qui sourit parce que les forces progressistes seront plus pr\u00e9sentes au niveau des championnats fera niveau du National surtout maintenant au niveau du Parti socialiste oui c'est pas des bons r\u00e9sultats, il faut voir, canton par canton faut analyser et puis \u00e7a \u00e7a remet en question sur la mani\u00e8re dont on porte le message qu'on a apport\u00e9 parce que pour nous les questions environnementales sont fondamentales, mais elles sont \u00e9troitement et je dirais inconditionnellement corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 la dimension sociale que chaque personne puisse payer ce qu'il a \u00e0 se payer pour qu'on puisse \u00eatre dans la transition \u00e9cologique qu'on puisse \u00eatre dans une nouvelle politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [91%] :\r\nOn va venir voir tout \u00e0 l'heure, comment concr\u00e8tement \u00e7a, \u00e7a peut se passer, vous parlez de math\u00e9matiques je viens vers vous avec les math\u00e9matiques aussi Sydney Kamerzin vous perdez 3 si\u00e8ges, vous vous en sortez pas si mal finalement PDC en vous perdez0,2 pourcent franchement c'est assez stable, alors que vous chutez depuis 1979 mais vous perdez quand m\u00eame 3 si\u00e8ges et vous passez derri\u00e8re les Verts, vous allez arriver au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, alors que votre parti devient le num\u00e9ro 5. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [89%] :\r\nOui, alors je dirais effectivement qu'au Conseil national, il y a ce cette pouss\u00e9e verte, il faudra voir sur la dur\u00e9e, tout d'abord, on a ce r\u00e9sultat aujourd'hui en 2019 il faudra analyser sur dans les dans les ann\u00e9es qui viennent, si ce ce ce cette pouss\u00e9e des des \u00e9quipes du parti du Parti Vert se se confirme, je dirais, c'est un 1er \u00e9l\u00e9ment ensuite vous parlez du Parlement f\u00e9d\u00e9ral, je crois qu'il y a 2 chambres au Parlement f\u00e9d\u00e9ral et puis vous vous avez cit\u00e9 les chiffres, on sait toujours ceux du Conseil national, je crois que le PDC si on regarde le Conseil des \u00c9tats va augmenter aussi sa part des si\u00e8ges entre 15 et 20 si\u00e8ges apr\u00e8s le 2\u00e8me tour selon les les projections dans les ex\u00e9cutifs cantonaux communaux dans les parlements cantonaux f\u00e9d\u00e9raux, le PDC reste tr\u00e8s largement devant le Parti Vert donc pour nous c'est pas comme vous l'avez dit tr\u00e8s justement le pas, le PDC se maintient quand m\u00eame au niveau du National, donc il y a cette symbolique d'\u00eatre le 4\u00e8me parti au niveau du Conseil national, mais c'est pas le cas, ni dans les ex\u00e9cutifs, ni dans les l\u00e9gislatifs communaux, cantonaux, ni au Conseil des \u00e9tapes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [86%] :\r\nEst ce qu'\u00e0 Berne, le PDC pourra \u00eatre le leader de ce bloc du centre de on entend que vous vous aimeriez \u00e7a m'mais les Verts lib\u00e9raux ont fait une telle pouss\u00e9e, peut-\u00eatre qu'avec effectivement le PDC et les Verts lib\u00e9raux le PBD le Pen et les moyens de les \u00e9vang\u00e9liques, vous pouvez faire un un, un groupe tr\u00e8s tr\u00e8s solide, mais est ce que vous en serez le leader. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez je, je sais pas mais je suis favorable \u00e0 cette alliance du du centre, personnellement, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 tent\u00e9e, il y a quelques ann\u00e9es, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 \u00e7a avait \u00e9chou\u00e9, une des grandes id\u00e9es de Christophe Darbellay, qui se r\u00e9alise apr\u00e8s mais oui c'est c'est mots cible effectivement Christophe Darbellay avait oeuvr\u00e9 pour cr\u00e9er cette alliance du centre, moi je suis un centriste, je suis convaincu par les forces constructives du du centre et pas des des extr\u00eames, de gauche ou de droite, et je suis convaincu que j'aimerais effectivement poursuivre dans ce sens -l\u00e0 et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [90%] :\r\nDerniers mois pourtant, Gerhard Pfister avait plut\u00f4t positionn\u00e9 le PDC plut\u00f4t sur sa droite est que vous pensez qu'il y aura un recentrage vrai recentrage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que, au d\u00e9but de son mandat de pr\u00e9sident, il avait effectivement il avait pris position tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 droite et puis il avait recentrer un petit peu \u00e7a ces ces derniers mois, il a quand m\u00eame recentrer, c'est son positionnement, moi je pense qu'au niveau du PDC, on est clairement au centre, on a vu que quand on essayait vraiment de de virer sur la droite de se rapprocher de l'UDC bien l'\u00e9lectorat r\u00e9agissait aussi n\u00e9gativement, donc oui, moi je suis vraiment convaincu d'une alliance du centre \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:09) [87%] :\r\nJe vous le rappelle, nous sommes en \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Le Jour d'apr\u00e8s, avec nous des nouveaux visages du Parlement, \u00c9lisabeth Baume-Schneider socialiste jurassienne PDC valaisan, Sydney Kamerzin et on accueille \u00e9galement une Verte vaudoise nouvel \u00e9lu Sophie Michaud Gigon, est ce que vous sentez le poids d'les responsabilit\u00e9s parce que l\u00e0 \u00e7a fait un petit moment qu'on parle de vous, des Verts, de tout ce qu'il a \u00e0 faire est -ce que vous sentez cette charge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:35) [89%] :\r\nQui p\u00e8se sur vous voulez \u00e9paules Madame oui, surtout apr\u00e8s la nuit qui \u00e9taient plut\u00f4t courte non absolument d\u00e9j\u00e0 hier, en fait, quand on voyait le score de plus en plus, on se rendait compte en fait que \u00e7a allait \u00eatre un r\u00e9sultat tellement historique est tellement clair que que ce qui nous attendait ensuite c'\u00e9tait beaucoup beaucoup de travail et est pass\u00e9 \u00e0 un groupe, \u00e0 une trentaine de personnes alors qu'on est un groupe de 11 vous imagine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [92%] :\r\nCe qui vous attend, qu'est ce qui vous attend une place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:07) [88%] :\r\nAlors je suis pas la bonne personne pour parler de \u00e7a aujourd'hui, je pense, moi, je pensais d'abord honn\u00eatement au travail \u00e0 organiser dans un groupe comme \u00e7a, alors c'est vrai qu'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:17) [74%] :\r\nEt dans ce travail organis\u00e9, \u00e7a sera qui vos partenaires est -ce qu'il y aura un bloc Vert, c'est-\u00e0-dire vers les Verts, lib\u00e9raux et est ce qu'il y aura un bloc de gauche, Verts et Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:24) [89%] :\r\nAlors, \u00e7a d\u00e9pendra des sujets, ce qui est bien, en tout cas pour avoir v\u00e9cu la derni\u00e8re l\u00e9gislature comme une l\u00e9gislature n'arrive \u00e0 rien faire bouger, que ce soit dans l'\u00e9cologie dans la d\u00e9fense des consommateurs, on se se heurtaient \u00e0 un un mur UDC PLR extr\u00eamement fort aussi en Suisse al\u00e9manique et l\u00e0 je suis contente aussi qu'en Suisse al\u00e9manique, y a eu des changements parce qu'honn\u00eatement on n'arrivait pas \u00e0 travailler, en fait, on n'arrivait pas \u00e0 avancer pour une Suisse plus progressiste, il fallait effectivement qu'il y eu un retournement, je ne m'attendais pas \u00e0 ce qu'il soit aussi franc et \u00e7a m'a fait vraiment extr\u00eamement plaisir et \u00e0 tous, je pense, hier, \u00e7a nous a fait extr\u00eamement plaisir de voir en fait vraiment un changement donc de voir que ce qu'on a vu ce qu'on a senti pendant une ann\u00e9e dans le d\u00e9bat public et aussi dans la rue, on s'est concr\u00e9tis\u00e9 dans les urnes, et \u00e7a c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas encore garanti, donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:05) [89%] :\r\nEt ce qui est des changements aussi dans la relation avec le Parti socialiste dans diff\u00e9rents quand on voit les r\u00e9sultats \u00e0 Gen\u00e8ve dans le canton de Vaud dont et dans d'autres cantons romands o\u00f9 vous n'\u00eates plus le junior Partner du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:17) [86%] :\r\nAlors pour le canton de Vaud que je connais le mieux, du coup je, je veux parler de \u00e7a, c'est pour nous le maintenant l'objectif, c'est le 2\u00e8me tour, vous \u00eates \u00e0 avec Ad\u00e8le Thorens et puis Ada Marra qui qui ont fait une campagne ensemble tr\u00e8s fort et puis qui poursuivront et pour l'instant en tout cas la campagne, elle s'est tr\u00e8s bien d\u00e9roul\u00e9 aussi avec les socialistes, on avait distant commun donc voil\u00e0, on a fait aussi une belle campagne erreur au niveau Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:40) [88%] :\r\nC'\u00e9tait, c'est int\u00e9ressant parce que vous \u00eates sous la Coupole, \u00e0 vous parlez du de l'aspect Vaudois sous la Coupole, les Verts, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le junior partenaire du Parti socialiste, aujourd'hui il n'y a plus que 11 si\u00e8ges de diff\u00e9rence entre vous et le Parti socialiste, il en avait 32 en 2015, encore une fois, si j'ai bien fait mes calculs beaucoup dans les chiffre ce matin, \u00c9lisabeth Baume-Schneider, il va falloir consid\u00e9rer un petit peu diff\u00e9remment le le le petit fr\u00e8re Vert. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:04) [89%] :\r\nAssur\u00e9ment, moi je crois pas qu'il s'agit de le consid\u00e9rer autrement, il faudra travailler diff\u00e9remment, comme vous l'avez dit, selon les th\u00e8mes et les sujets mais je crois qu'on a toujours travaill\u00e9 en bonne Intelligence et puis l\u00e0 bas, on peut se r\u00e9jouir, un de ces forces progressistes et puis d'arriver dans une nouvelle l\u00e9gislature avec des possibilit\u00e9s d'changement puis avec des possibilit\u00e9s de transposer justement ce qui s'est pass\u00e9 dans la rue dans des projets, \u00e7a va pas aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite, tout de suite, comme on le souhaiterait, pas assez vite d'apr\u00e8s nous, probablement et probablement, mais en tous les cas on peut que que se r\u00e9jouir apr\u00e8s ben c'est clair qu'on aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que le PS, il laisse -moi de plumes et puis qu'elle soit prise encore ailleurs toutes ces tous ces si\u00e8ges mais l\u00e0 je crois qu'on peut se r\u00e9jouir, et puis il y a jamais r\u00e9jouit aussi de voir la victoire Dada et de d'Ad\u00e8le, dans quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:44) [88%] :\r\nCe qui est assez int\u00e9ressant, c'est que le retour de balancier : le retour de balancier peut venir assez vite, on l'a vu 2015 ann\u00e9es de gros succ\u00e8s pour le PLR, \u00e9lu et l'UDC hein, ils sont 100 au conseil national, ils sont une majorit\u00e9 et et \u00e7a se passe tr\u00e8s bien pour eux, ce dimanche -l\u00e0, ensuite les Suisses demandent des comptes, ils les ont sanctionn\u00e9 hier : il va falloir, il va falloir vraiment bosser ce que vous \u00eates pr\u00eats, les Verts pour \u00e7a parce que vous \u00eates beaucoup de novices \u00e0 arriver, et \u00e7a on l'avait vu \u00e0 l'\u00e9poque pour l'UDC quand il y a des petits nouveaux qui arrivent, ils ne sont pas forc\u00e9ment pr\u00eats \u00e0 \u00e0 faire un travail arriv\u00e9 \u00e0 Berne c'est c'est pas rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:17) [87%] :\r\nAlors moi je me sens tout \u00e0 fait pr\u00eate aussi parce que j'y suis depuis longtemps, m\u00eame si je suis dans les pas perdus ou bien je fais pour la FRC, hein, vous \u00eates g\u00e9n\u00e9rale des consommateurs, voil\u00e0 pour les puits avant, j'\u00e9tais aussi pourpre Natura, donc c'est pas, c'est pas nouveau pour moi, le Parlement c'est voil\u00e0 je, je, je me sens pr\u00eate d\u00e9j\u00e0 maintenant, et puis et puis dans les autres cantons moi quelqu'un en Valais, voil\u00e0, on a, on a maintenant un verre, un d\u00e9put\u00e9 Vert, c'est le 1er \u00e0 mon avis, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup moins 3 \u00e9lections qui essayent donc je pense pas qu'il soit novice en politique, de loin pas, donc on a dans dans beaucoup de cantons, voil\u00e0 des personnes qui sont depuis longtemps politique et puis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:51) [83%] :\r\nPrenez pas mal un novice en politique, c'est novices au parlement f\u00e9d\u00e9ral non, non, mais encore une fois c'est c'est quand m\u00eame une magnifique aide qui est diff\u00e9rente, vous vous dormant japonais DIR mais il y en a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:00) [89%] :\r\nQui n'ont pas, quand m\u00eame, hein c'est \u00e7a et puis ben c'est ce que je vous disais avant, il me semble que la priorit\u00e9, c'est aussi de d'organiser un groupe dont certaines personnes ne connaissent pas encore certainement Monique Klatt effectivement fonctionnement de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:10) [92%] :\r\nVous avez l'impression que vous tambouriner depuis longtemps avec une digue a c\u00e9d\u00e9 et que les gens qui arrivent sont gens quand m\u00eame qui ont un gros bagage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:17) [88%] :\r\nAlors j'ai pas regard\u00e9 exactement toutes les personnes, il faudrait voil\u00e0, il faudrait se pencher dessus, j'ai pas eu l'occasion de vous avez cette ni mais j'ai l'impression en tout cas que \u00e7a fait un moment qu'on dit des choses et que c'\u00e9tait en tout cas c'est ann\u00e9e ces choses l\u00e0, aussi, que ce soit sur les th\u00e8mes \u00e9galit\u00e9 ou que ce soit sur les th\u00e8mes justement du climat que ces choses ont \u00e9t\u00e9 aussi entendu Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:37) [87%] :\r\nOui, il va y avoir un probl\u00e8me tr\u00e8s concret pour les Verts, vous fris\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s le le groupe PLR au Conseil national, mais vous n'avez pas du tout les m\u00eames structures va falloir moderniser le le secr\u00e9tariat, il y a des moyens qui manquent potentiellement la la, il y a un vrai d\u00e9fi pour le parti pour assurer mani\u00e8re le le le vote les, les, les \u00e9lections d'hier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:55) [92%] :\r\nAlors, c'est peut-\u00eatre parce que ben je dirige une association pour beaucoup c'est moi c'est ce genre de choses que j'ai vu hier, mais je me suis dit il faut absolument effectivement avoir des ressources pour un secr\u00e9tariat forc\u00e9ment qui va devoir y avoir davantage de ressources et davantage de gens vous \u00eates en train de n\u00e9gocier sa valise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:08) [86%] :\r\nDe vertige devant le le le des choses \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:12) [91%] :\r\nIl y a pas mal \u00e0 faire, bonjour Damien Cottier bonjour PLR neuch\u00e2telois, \u00e9lu hier, f\u00e9licitations, merci beaucoup, vous venez de l'entendre un va y avoir du du du job, l'\u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 en tout cas, selon vous, mais je crois qu'on peut le dire, \u00e0 la grande absente de cette, de cette campagne, comment vous voyez les les choses, comment vous voyez les les alliances \u00e0 venir pour ces gros dossier Fr\u00e9d\u00e9ric vient de le dire, hein, la Suisse est \u00e0 la tra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:37) [91%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait de de mes 3 th\u00e8mes de campagne : j'avais dit, emploi, Europe et environnement, quand on parle d'emplois, c'est l'attractivit\u00e9 de la de la Suisse et du canton de Neuch\u00e2tel, que j'avais th\u00e9matis\u00e9 et puis l'Europe, il ne faut pas oublier ce dossier- l\u00e0, parce que si on a d\u00e9j\u00e0 quelques quelques difficult\u00e9s ou disons quelques signaux qui passent \u00e0 l'orange, du c\u00f4t\u00e9 des des pr\u00e9visions \u00e9conomiques, si en plus de \u00e7a, on se tire une balle dans le pied, voir dans les 2 pieds, l'ann\u00e9e prochaine avec l'initiative de l'UDC, qui veut mettre fin \u00e0 la voie bilat\u00e9rale ou qu'on ne se donne pas la chance de pouvoir d\u00e9velopper continuer celle -ci avec l'accord-cadre alors v\u00e9ritablement on va rendre un tr\u00e8s mauvais service \u00e0 nos employes et \u00e0 et \u00e0 notre \u00e9conomie de r\u00e9appara\u00eetre \u00e0 mon avis un des dossiers majeurs de la l\u00e9gislature, l\u00e0, il faudra absolument travailler et trouver des des majorit\u00e9s, avoir le courage, on met des des majorit\u00e9s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:20) [84%] :\r\nAvec qui, avec qui, Damien Cottier, parce que l\u00e0, mais parler d'emploi et puis d'Europe, donc vous \u00eates pas tout \u00e0 fait avec la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:26) [91%] :\r\nSur l'Europe, c'est le PLR, le PDC et le Parti socialiste, prenons les Verts c'est c'est un une alliance pour la voie bilat\u00e9rale qui a toujours \u00e9t\u00e9 au fond tous les partis sans l'UDC parce que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:39) [87%] :\r\nOui, sur l'Europe, a os\u00e9 parler d'emploi aussi, puis on sort de l'\u00e9conomie sur la dessus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:43) [90%] :\r\nAlors, cette alliance avec ce qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure que je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant la question des investissements parce qu'effectivement on est, on est dans une p\u00e9riode o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration emprunte \u00e0 des taux qui sont pratiquement nulles voire, voire n\u00e9gatif et dans cette p\u00e9riode l\u00e0, moi j'ai de la peine \u00e0 comprendre pourquoi les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales n'investissent pas plus et notamment, il y aura la n\u00e9cessit\u00e9 d'investir massivement dans les dans les technologies vertes, l\u00e0, je fais le lien avec toute \u00e0 tout le d\u00e9bat climatique qu'on a eu dans cette campagne et je crois que c'est important de sortir de vous parlez d'orthodoxie, j'ai parfois eu le sentiment, quand j'\u00e9tais, j'ai travaill\u00e9 encore \u00e0 Berne et de 2 premi\u00e8res ann\u00e9es de la l\u00e9gislature qui se termine, j'avais parfois un peu un sentiment d'une certaine hyst\u00e9rie en mati\u00e8re financi\u00e8re, c'est-\u00e0-dire on veut tellement pas faire des d\u00e9ficits au ou on veut tellement mettre de l'argent de c\u00f4t\u00e9, qu'on ne se on ne r\u00e9fl\u00e9chit pas assez loin et la n\u00e9cessit\u00e9 d'investir quand on a des taux de d'emprunt, qui sont aussi bas, je crois qu'elle est, elle est \u00e9vidente, et l\u00e0 il y a un r\u00f4le de l'\u00c9tat, il y a un peu un une divergence entre la Suisse al\u00e9manique et la Suisse romande sur ces questions- l\u00e0 et je crois qu'il faut qu'on, qu'on s'ouvre un petit peu sur cette question- l\u00e0 parce que les les les pr\u00e9occupations qui ont \u00e9t\u00e9 transmises tout \u00e0 l'heure du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9conomie, elles me paraissent tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:49) [88%] :\r\nQui fait Damien Cottier vous parlez un peu comme un PLR de centre- droit, si je peux m'exprimer, mais il y aura une esp\u00e8ce de tension au sein de vous parti entre une aile beaucoup plus \u00e0 droite et une aile beaucoup plus au Centre comme on vient de vous entendre et \u00e7a va \u00eatre une ras des grands d\u00e9fis de votre l\u00e9gislature que que que que \u00e7a n'explose pas ce groupe LR. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:06) [87%] :\r\nNon, mais il ne va pas explos\u00e9 il y a toujours eu des des discussions satisfasse du mois non non mais je ne crois pas, il y a, il y a toujours eu des discussions inter- des gens qui sont plus ou moins \u00e0 droite ou plus ou moins orthodoxe en mati\u00e8re financi\u00e8re, je encore une fois, je crois qu'il c'est important d'avoir des finances saines, mais lorsqu'on fait des exc\u00e9dents comme depuis plusieurs ann\u00e9es, la Conf\u00e9d\u00e9ration aussi imaginer investir un peu plus t\u00f4t que simplement rembourser la dette, ben oui, on aura ces discussions, je crois que c'est le cas de tous les partis de tous les grands partis d'avoir des discussions \u00e0 l'interne, avec des, des, je crois qu'faut les appeler des ailes d'ailleurs mais des, des, des divergences ou des nuances et puis, nous devrons avoir ce cette discussion, comme nous l'avons eue sur le plan climatique avec certains qui voulait moi avanc\u00e9, on avait vu ce qu'avait fait le Conseil national et puis d'autres que moi qui poussait pour qu'on soit beaucoup plus active sur cette question du climat et c'est ce qu'a donn\u00e9 la loi sur le CO2, version Conseil des \u00c9tats et j'esp\u00e8re que maintenant, le Conseil national ira dans le m\u00eame sens, donc c'est des d\u00e9bats internes que nous aurons et dont je me r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:57) [92%] :\r\n8 heures moins quart dans cette matinale sp\u00e9ciale avec nous les nouveaux visages du Parlement Damien Cottier pour le PLR \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00c9lisabeth Baume-Schneider pour le Parti socialiste jurassien Sydney Kamerzin PDC valaisan et Sophie Michaud Gigon pour les Verts Vaudois, c'est l'heure de passer \u00e0 la presse, puisque Val\u00e9rie Drou nous a rejoint une presse \u00e9videmment tr\u00e8s tr\u00e8s largement consacr\u00e9e \u00e0 ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et les \u00e9ditoriaux Val\u00e9rie se partagent entre 3 grands th\u00e8mes : ce matin, les Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on en parlait tout \u00e0 l'heure, les attentes pour les grands gagnants d'hier et puis l'avenir de ce \u00e9quilibre dont on parle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:31) [90%] :\r\nLes Verts mur ou pas m\u00fbrs pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pas m\u00fbr, estime Serge Gumy de la libert\u00e9, alors oui, ils sont d\u00e9sormais le quatri\u00e8me parti en terme de suffrages mais le PDC les devance toujours en terme de si\u00e8ges dans les 2 chambres, en plus, il n'y a pas de place libre actuellement enfin, conclut le r\u00e9dacteur en chef du journal fribourgeois pour mettre l'un des leur au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faudra que la pouss\u00e9e des Verts soit durable, murs mur pour le gouvernement, titre en revanche \u00e9ditorial du Tages-Anzeiger et de rappeler que les \u00e9lections au Parlement sont aussi un pl\u00e9biscite indirects pour la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les Verts sont pr\u00eats, maintenant ils ont compris que l'opposition ne fonctionne pas comme un but en soi, ils ont leur chance, oui, mais \u00e0 la prochaine vacance car pour bouter en conseil f\u00e9d\u00e9ral en place lors de la r\u00e9\u00e9lection du gouvernement descendre, h\u00e9 bien il faut plus que des pr\u00e9tentions arithm\u00e9tique, en tous les cas, comme le titre en Grand commentaire de la NZZ la formule magique est mise \u00e0 l'\u00e9preuve, elle devra sans doute \u00eatre revu red\u00e9finies, elle \u00e9tait \u00e9branl\u00e9 par le verdict des urnes estime \u00e9ditorial du temps, le r\u00e9sultat de ces \u00e9lections montrent qu'il existe une demande pour une politique \u00e9cologique forte, ind\u00e9pendamment des appartenances traditionnelles de gauche et de droite, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra \u00eatre Verdi, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, demain ou apr\u00e8s- demain, pour respecter le vote des Suisses, mais justement, \u00e7a peut attendre pour le Bund, il y a bien plus urgent \u00e0 faire en politique que de s'\u00e9charper sur un \u00e9ventuel si\u00e8ge Vert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:03) [88%] :\r\nAu Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la jambe, bien vous entendre l\u00e0- dessus mur ou pas m\u00fbrs pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00c9lisabeth Baume-Schneider si les Verts veulent un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faudra l'ensemble de votre groupe, le groupe socialiste, pour vous, il faut y aller, il faut en si\u00e8ges Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:16) [82%] :\r\nAlors, je suis assez courageuse, mais pas compl\u00e8tement t\u00e9m\u00e9raire, donc j'ai fait comme \u00e7a veut dire oui, on sera tout le groupe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:22) [68%] :\r\nAlors bien s\u00fbr la d\u00e9sormais pas bien des en penser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:24) [87%] :\r\nQuoi vous non, mais moi je pense qu'effectivement, je crois que c'est pas une question de murs pas mieux, je crois que il y a un signal tr\u00e8s tr\u00e8s fort maintenant, c'est vrai que je suis pas pour une politique de brutalit\u00e9 en disant : celui -ci est le maillon faible au on leur tyran mais le meilleur des verts ou la mer des Verts d'ailleurs, il faut encore savoir qui, quoi, comment, voir comment \u00e7a se passe aussi pour les Verts et les Verts lib\u00e9raux par compte je suis persuad\u00e9 que maintenant la formule magique, la formule est questionn\u00e9 et la formule peut-\u00eatre deviendra nettement moins convaincante dans les, dans les mois ou dans les ann\u00e9es qui viennent, maintenant je peux pas aboutir oui dans 2 mois, abs effet puis c'est c'est pas mon r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:56) [94%] :\r\nNon mais il va falloir y penser parce que \u00e7a va se poser comme question Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:59) [88%] :\r\nSydney Kamerzin est -ce que est -ce que le PDC est pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher le bloc bourgeois qu'il y a quelques ann\u00e9es, l'avait l\u00e2ch\u00e9 le PDC pour lui enlever un si\u00e8ge, vous avez l'occasion de vendre le la monnaie de sa pi\u00e8ce \u00e0 l'appel \u00e0 la vengeance, vous connaissez la la dommage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:13) [89%] :\r\nOui, mais c'est pas, c'est c'est pas l'objectif, et puis je crois qu'il faut pas baser une r\u00e9flexion sur les si\u00e8ges et la r\u00e9partition des si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur sur des r\u00e9flexions et \u00e9motionnel comme celle -l\u00e0, je dirais qu'il y a 2 probl\u00e9matiques : la premi\u00e8re, c'est effectivement la situation des Verts aujourd'hui mais qu'est -ce que qu'est -ce qu'elle sera, demain, c'est essentiel, je pense, c'est une des forces de notre syst\u00e8me politique, c'est la stabilit\u00e9, on a une perc\u00e9e des Verts aujourd'hui \u00e0 ce qu'elle va se confirmer aux prochaines \u00e9lections, est ce qu'elle va se confirmer aussi dans les, dans les cantons dans les villes, je crois que la repr\u00e9sentativit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas seulement la r\u00e9partition des si\u00e8ges au conseil national, c'est aussi la r\u00e9partition des si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats, c'est aussi l'implantation d'un parti d'une formation politique dans les cantons dans les villes et on sort pas comme \u00e7a, on modifie pas comme \u00e7a, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment et je pense, et c'est votre question, c'est \u00e0 qui, finalement, et la formule magique, moi je pense, effectivement, quand elle a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 au moment o\u00f9 elle \u00e9tait, on n'\u00e9tait pas dans la m\u00eame configuration qu'aujourd'hui il y avait pas l'hiver, il y avait pas les Verts lib\u00e9raux m\u00e9lange, elle a eu aussi, quand m\u00eame, enfin vous avez \u00e9volu\u00e9 et cette formule de 2 1 est ce qu'elle devrait \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:19) [88%] :\r\nBen oui, \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9, c'est toujours les plus gros partis gouvernementaux qui se partagent les les si\u00e8ges je vous fait r\u00e9agir apr\u00e8s mais Sophie Michaud Gigon, quand m\u00eame, vous \u00eates -vous les Verts les les premiers concern\u00e9s, il faut y aller, c'est clair, vous, vous vous y avez droit parce qu'il y a l'arithm\u00e9tique, elles le programmatique aussi pour \u00eatre \u00e9lu, il faut avoir la majorit\u00e9 au au parlement, hein, pour une \u00e9lection, \u00e7a veut dire qu'il faut aussi les socialistes, les Verts, lib\u00e9raux, quel est votre duquel qu'est ce qui fait que programmatique, vous ayez droit un si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:51) [90%] :\r\nLa chose qui est plus important pour rebondir sur ce qu'a dit Madame Baume-Schneider on ne sait quand m\u00eame c'est vraiment quels sont les pardon, j'ai touch\u00e9 mon micro, quelles sont les politiques en fait qu'on peut faire et \u00e0 l'\u00e9poque des 4 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je sais pas si vous avez d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de la vague aussi f\u00e9minine qui a quand m\u00eame d\u00e9ferler sur la Suisse \u00e9galement, donc \u00e7a c'est, c'est aussi un point, un point relev\u00e9 et puis ben \u00e0 ce moment -l\u00e0 on a eu aussi des d\u00e9cisions progressiste pour le pays quand il y avait 4 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je ne sais pas, donc \u00e0 partir de quand il y aura ou pas des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme je vous ai dit je, c'est pas la bonne personne pour en parler ce matin et puis sinon je trouve qu'effectivement la formule doit \u00eatre questionn\u00e9e parce que mais il y a des nouveaux rapports de force, et puis il y a aussi des nouvelles th\u00e9matiques qui sont \u00e9videmment port\u00e9s tout ce qui est transition \u00e9cologique, \u00e9videmment, d'abord, m\u00eame si ce que Monsieur Cottier a dit montre que c'est un PLR qui est qui est vraiment voil\u00e0 avec une sensibilit\u00e9 \u00e9cologique mais quand m\u00eame ils sont port\u00e9s par les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:45) [81%] :\r\nDonc ce que vous est -ce qu'est ce que vos \u00e9lecteurs, l'attendait ce qui vous en parle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:49) [88%] :\r\nNon, non, il nous en parle pas, honn\u00eatement, il parle d'autres sujets, et justement il parle vraiment de tout ce qu'il aura \u00e0 faire pendant cette l\u00e9gislature et de beaucoup d'espoir qu'ils ont d\u00e9pos\u00e9 aussi et voil\u00e0 c'est c'est surtout l\u00e0- dessus, je pense qu'il faut s'atteler, on va continuer d'en parler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:03) [93%] :\r\nCe Conseil f\u00e9d\u00e9ral jusqu'au d\u00e9but d\u00e9cembre, aura lieu l'\u00e9lection des conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est on va continuer la presse avec vous Val\u00e9rie cette grande victoire des des Verts mais il y a aussi des des attentes \u00e0 l'\u00e9gard du du parti \u00e9cologiste qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:17) [91%] :\r\nPlus grande encore, oui, la formule du Tages-Anzeiger il faut d\u00e9passer l'effet Greta a dit pour sa part les au Real de 24 heures dans ce sens -l\u00e0, la progression de leurs cousins lib\u00e9raux est une bonne nouvelle car, pour un pays comme la Suisse, les solutions vers une transition \u00e9nerg\u00e9tique doivent aussi \u00eatre \u00e9conomiques une obligation de r\u00e9sultat, La Tribune de Gen\u00e8ve, une obligation d'alliance pour Arc Info dans le m\u00eame ordre d'id\u00e9es, trouver des majorit\u00e9s, \u00e9crit le Taghi au Parlement ou dans les urnes lors de votations et l\u00e0 Bernard Zeitung souligne qu'il faudra qu'il ne faudra pas laisser de c\u00f4t\u00e9 la population paysanne, il faut des solutions climatiques pour tous enfin conclut R\u00e9my Ch\u00e9telat dans le Quotidien Jurassien il faudra savoir doser l'effort demand\u00e9 au peuple suisse pour le bien- \u00eatre de la plan\u00e8te, au risque d'un retour de manivelle, lors des \u00e9lections de 2020. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:04) [89%] :\r\n3 et puis Val\u00e9rie Le 3\u00e8me angle de ses \u00e9ditoriaux et li\u00e9s \u00e0 aux attentes que l'on vient d'\u00e9voquer, c'est-\u00e0-dire l'avenir en l'avenir de cette vague verte puisque manifestement, on est oblig\u00e9 du Titlis disait : ce sera. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:15) [93%] :\r\nVague verte et nouvel \u00e9quilibre politique titre \u00e9dito du courrier, on assiste \u00e0 un r\u00e9\u00e9quilibrage gauche- droite, mais gardons dit laisse d'\u00e9ditorial, gardons \u00e0 l'esprit que, pour spectaculaire qu'elle soit la progression des Verts n'inverse pas la majorit\u00e9, la politique suisse sera -t-elle vraiment chamboul\u00e9 par cette vague verte, encore une fois sa demande le Blick au final pour le journal La Suisse est peut-\u00eatre en train de devenir un pays comme les autres, un pays dans lequel c'est le parti qui surfe sur la tendance du moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:44) [87%] :\r\nQui gagne pourtant ni terminer Val\u00e9rie apr\u00e8s je ferai r\u00e9agir nos invit\u00e9s au-del\u00e0 des \u00e9ditoriaux et des analyses, il y a aussi ce matin beaucoup de de synonyme de titre efficace et de sch\u00e9mas pour nous et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:55) [86%] :\r\nPiqu\u00e9 tout \u00e7a, soulignons la double page la NZZ avec, pour chaque partie en couleur bien s\u00fbr les r\u00e9sultats suivant les r\u00e9gions, de Suisse, en fait, c'est une petite carte de Suisse avec un d\u00e9grad\u00e9 de couleurs pour chaque partie, \u00e7a rend les choses beaucoup plus clair, le grand quotidien z\u00fcrichois r\u00e9sume aussi en quelques lignes pour chaque canton les faits marquants du scrutin la NZZ et le Tages-Anzeiger reprennent tous 2 aussi pour leurs articles sur les scores des femmes, le fameux Helvetia Roof Helvetia appelle ce mouvement pour plus de femmes au Parlement Helvetia roof et les femmes \u00e0 Kourou alors Helvetia rate Guy Roux von und Gay Helvetia a appel\u00e9 et gagner, on attendait une vague verte c'est une mar\u00e9e, \u00e7a, c'est le titre du public, le pic vers \u00e0 Berne pour le Quotidien jurassien, enfin pour le chapitre linguistique, je peux pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ou dans le Champ lexical de l'eau au moulin la augmente et m\u00eame un peu plus loin vague mar\u00e9e tsunamis tornades, voire m\u00eame glissement de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:48) [84%] :\r\nTerrain c'est pas faute d'avoir essay\u00e9 d'\u00eatre un peu plus d'origine mais on tomber tout la piste madame Baume-Schneider vous disiez que \u00e7a vous pla\u00eet pas assez et si je dis pas que \u00e7a me pla\u00eet pas, mais glissements de terrain par le retient, c'est nettement moins Damien Cottier, est ce que \u00e7a va durer, vous le savez -vous, au PLR, mieux que personne, en 2015 c'est vous et l'UDC qui a sorti \u00e0 Garnier gagnant chaque \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale est diff\u00e9rente, est ce que selon vous, l\u00e0, on est juste dans un un momentum alors qu'il a eu un tr\u00e8s fort impact sur le Parlement, mais \u00e7a va passer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:18) [91%] :\r\n\u00e9coutez, moi je suis pas devant un on verra, on verra dans quelques ann\u00e9es, faut faire attention avec les images parce que c'est vrai que si on parle de la mar\u00e9e basse heures apr\u00e8s \u00e7a repart dans l'autre sens, il y a toujours un peu ces ph\u00e9nom\u00e8nes de de balancier en politique, donc maintenant il y a et en clair, renforcement des des partis qui ont le air dans dans dans leur nom, on verra si si c'est durable, cette question a \u00e9videmment un lien avec la discussion que vous aviez tout \u00e0 l'heure sur la formule magique parce qu'en principe on essaye de faire des choses sur la dur\u00e9e, en Suisse et pas par \u00e0-coups donc probablement que le Parlement va aussi int\u00e9grer cette cette dimension d'une certaine dur\u00e9e de cette pr\u00e9sence renforc\u00e9e des des verts ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:54) [94%] :\r\nVous dites \u00e7a parce que c'est le si\u00e8ge de votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui est vis\u00e9, celui d'Ignacio K6. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:58) [92%] :\r\nParce que si on regarde la formule magique, telle qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9 comprise depuis sa cr\u00e9ation il y a une soixantaine d'ann\u00e9es c'est les 3 plus grands partis qui ont 2 si\u00e8ges et le 4\u00e8me qui a un donc en r\u00e9alit\u00e9 c'est le si\u00e8ge du PDC qui devrait y \u00eatre \u00eatre discut\u00e9e, mais lorsque l'UDC avait gagn\u00e9 il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, assez fortement, on lui avait d'abord dit il faudra confirmer dans 4 ans, pour voir si, v\u00e9ritablement, on change l'\u00e9quilibre avec le le PDC donc les choses se font sur une sur une certaine dur\u00e9e pour assurer une certaine stabilit\u00e9, c'est une des des forces du pays je partis je, je, je, j'ajoute quand m\u00eame qu'effectivement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra verdir dans le sens qui devra int\u00e9grer cette th\u00e9matique plus fortement dans sa mani\u00e8re de travailler et c'est \u00e7a que je voulais dire c'est qu'au fond la th\u00e9matique de l'\u00e9cologie n'appartient pas \u00e0 un parti ou \u00e0 2 partis, de m\u00eame que les autres th\u00e9matiques n'appartiennent pas \u00e0 en partie sp\u00e9cifique, le PLR et travaille beaucoup sur l'\u00e9conomie, mais il a pas le monopole de ce sujet -l\u00e0, les Verts n'ont pas le monopole de l'\u00e9cologie et ce qu'il faudra faire c'est que tous les partis et le PLR a commenc\u00e9 \u00e0 le faire de mani\u00e8re tr\u00e8s forte avec son assembl\u00e9e au mois de juin, int\u00e8gre cette dimension dans leur mani\u00e8re de travailler, c'est \u00e0 mon avis \u00e7a qui est le message fort des \u00e9lecteurs et des \u00e9lectrices hier c'est c'est une influence sur tous les partis du Parlement sur la mani\u00e8re de travailler sur cette th\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:08) [91%] :\r\nThibaut Schaller voici on fait le parall\u00e8le avec l'UDC, on l'a beaucoup fait avec cette cette vague UDC de 1999, le fait que les autres partis refusent \u00e0 l'UDC un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait pouss\u00e9 l'UDC vers le haut, avait confirm\u00e9 sa sa progression, donc l\u00e0 il y a peut-\u00eatre une r\u00e9flexion \u00e0 faire du c\u00f4t\u00e9 des autres partis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:24) [91%] :\r\nOn a parl\u00e9 de de vagues, vous l'avez soulign\u00e9 que les femmes, hein, les femmes sont beaucoup plus pr\u00e9sente, le chiffre est d'ailleurs assez impressionnant, en tout cas je trouve 40 pourcent conseil national c'est quasiment 10 pourcent de plus, on a beaucoup parl\u00e9 des effets concrets des Verts sur les d\u00e9cisions qui seront prises \u00e0 ce que vous pensez Madame Baume-Schneider qui aura des effets concrets sur la politique de ces 4 prochaines ann\u00e9es, du fait d'une plus grande pr\u00e9sence f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:47) [92%] :\r\nAlors, assur\u00e9ment, enfin je le souhaite vivement que sur des th\u00e9matiques de soci\u00e9t\u00e9 ben on puisse avoir non seulement une sensibilit\u00e9, mais une responsabilit\u00e9 des femmes et des hommes, on l'a vu avec le cong\u00e9 paternit\u00e9, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0, je pense, une d\u00e9cision de circonstance, vu l'\u00e9ch\u00e9ance des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis on sait tr\u00e8s bien que les forces progressistes mais l\u00e0 je crois que les Verts aussi sont beaucoup plus ouverts et favorable \u00e0 un cong\u00e9 parental de plus longue dur\u00e9e, on voit certaines entreprises se sont lanc\u00e9s dans des cong\u00e9s de longue dur\u00e9e, m\u00eame de cette semaine, je crois que c'est Novartis ou autre, m\u00eame si c'est pas mon mod\u00e8le \u00e9conomique 1er mais oui, je pense qu'il y a des projets qui seront assur\u00e9ment avec une tonalit\u00e9 plus f\u00e9minine et \u00e0 la question tr\u00e8s sensible l'\u00e9galit\u00e9 salariale, mais surtout de l'\u00e2ge de la retraite ou je pense que le fait qu'il ait plus de ce fameux sera aussi une question avec laquelle il faudra compter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:34) [84%] :\r\nSophie m\u00e9chant l\u00e0- dessus, vous pensez qu'il y aura un vrai changement, vous voyez -vous un vrai impact de cette pr\u00e9sence f\u00e9minine suppl\u00e9mentaire au Conseil national et au probablement au Conseil des \u00c9tats un font encore voir ce qui va se oui et sortir des lieux, on a, on ne sait pas \u00e9t\u00e9 avouer qu'on bosse sur d\u00e9chiffrera d'une des 2 jambes, seulement ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:51) [90%] :\r\nVoil\u00e0 et puis mais exactement le Conseil des \u00c9tats, c'est c'est capital aussi donc le 2\u00e8me tour c'est, c'est c'est tr\u00e8s important pour les cantons qui en ont et et je pense que oui, que quand il y a plus de femmes au Parlement, on peut travailler de mani\u00e8re aussi plus flexible et plus pragmatique, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:05) [91%] :\r\nAlors on verra tout \u00e7a, on a dit beaucoup de choses ce matin beaucoup de questions sur la repr\u00e9sentation au gouvernement sur ce qui va concr\u00e8tement changer, est ce que le Parlement prendra des d\u00e9cisions plus verte, plus violette, allons -y avec les couleurs, on verra tout \u00e7a en tout cas c'est un plaisir, ce serait un plaisir de vous suivre, je rappelle ces nouveaux \u00e9lus qui \u00e9taient avec nous ce matin Sophie Michaud Gigon pour les Verts Vaudois, \u00c9lisabeth Baume-Schneider pour le Parti socialiste jurassien Sydney Kamerzin du PDC valaisan et puis, vous \u00e9tiez en duplex de Neuch\u00e2tel avec nous, Damien Cottier pour le PLR neuch\u00e2telois merci \u00e0 vous tous, on vous souhaite bon vent en toute bon merci merci prochaine l\u00e9gislature et merci d'\u00eatre venu en parler en plateau ce matin on Studio m\u00eame merci \u00e0 vous tous et bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T06:40:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baume-Schneider, Elisabeth", "role": "directrice de la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9, Ex-Conseill\u00e8re d'Etat PS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cottier, Damien", "role": "Porte-parole, Collaborateur personnel et chef de cabinet du chef du DFAE Didier Burkhalter", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Michaud-Gigon, Sophie", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF51C106-9A48-4D69-8D24-BE05C83F3767", "internalArchiveId": "DF51C106-9A48-4D69-8D24-BE05C83F3767", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Florence Nater, pr\u00e9sidente du PS NE;Ingrid Damoiseau Directrice de L'agence immobli\u00e8re Largier;Michel Platero, Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration nationale du logement en \u00eele de France;Marie-Christine Lipani, chercheuse en sciences de l'information et de la communication;Jean-Yves Ferri, sc\u00e9nariste Ast\u00e9rix\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(05/RIME BIGLER USAM OUT PA) L'USAM, la fa\u00eeti\u00e8re des PME, d\u00e9capit\u00e9e sous la coupole..\r\nSon pr\u00e9sident et son directeur n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus hier au conseil national. \r\nL'UDC fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime a perdu son si\u00e8ge au profit d'un vert... \r\nEt le PLR zurichois Hans-Ulrich Bigler a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9. \r\nMuriel Ballaman, l'union suisse des arts et m\u00e9tiers perd ainsi deux poids lourds au parlement. \r\n  40''\r\n(Bve federales) Et face au recul de l'UDC, il y a le bond historique des Verts au Conseil national...\r\n17 si\u00e8ges en plus!\r\nC'est la plus grosse progression de l'histoire des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales depuis l'introduction de la proportionnelle. \r\nMis \u00e0 part le Jura, ils comptent d\u00e9sormais un conseiller national dans chaque canton romand... \r\nAvec par exemple un premier si\u00e8ge en Valais et dans le canton de Fribourg.\r\n(10/GE/EF ANALYSE PA (7h ou 8h)) ((DIR ST GE (SECOURS +41 79 **)))\r\nGen\u00e8ve, un des cantons o\u00f9 la vague verte a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e... Guillaume Rey, le parti \u00e9cologiste devient la premi\u00e8re force du canton au Parlement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n----\r\nLes verts passent de 1 \u00e0 3 \u00e9lus au National et les Vert'lib\u00e9raux gagnent un premier si\u00e8ge, alors qu'ils \u00e9taient quasi inexistants jusque l\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nPlusieurs partis en font les frais: le PLR et le PS perdent chacun un fauteuil, et se retrouvent \u00e0 2 \u00e9lus... le MCG ne sera plus repr\u00e9sent\u00e9 sous la Coupole, o\u00f9 Ensemble \u00e0 gauche fait par contre son retour. \r\nAu-del\u00e0 de la vague verte, on peut noter aussi un effet probable des affaires \u00e0 Gen\u00e8ve. A la cl\u00e9, beaucoup de renouvellement dans la d\u00e9putation genevoise: si on part du principe que Lisa Mazzone est \u00e9lue aux Etats, il y aura 8 nouveaux parmi les 12 \u00e9lus genevois au National... dont 5 femmes. \r\n*** Lisa Mazzone aux Etats, c'est quasi fait Guaillame? \r\nElle a fini en t\u00eate du premier tour hier... Le ticket rose-vert qu'elle forme avec le socialiste Carlo Sommaruga devance tr\u00e8s largement le PLR Hughes Hiltpold et la PDC B\u00e9atrice Hirsch. On voit mal comment la situation pourrait \u00e9voluer d'ici au 2\u00e8me tour, le 10 novembre. D'autant qu'\u00e0 droite, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de maintenir C\u00e9line Amaudruz dans la course, elle qui a fini hier juste derri\u00e8re le duo PDC-PLR.\r\n(16/CH ALL./ANALYSE POINTS FORTS ET ACCENT ZH PA (7h ou 8h)) *** La vague de succ\u00e8s des partis verts touche aussi plusieurs cantons al\u00e9maniques.\r\nParmi ces cantons, Zurich, o\u00f9 Verts et Verts lib\u00e9raux ont confirm\u00e9 leur progression depuis les cantonales. \r\nIls gagnent  chacun trois si\u00e8ges au conseil national, au d\u00e9triment S\u00e9verine Ambrus... de l'UDC et du partis socialiste,\r\n(08/PS CLAQUE ITV NATER) La vague verte fait des victimes aussi \u00e0 gauche... A Neuch\u00e2tel la verte C\u00e9line Vara a cr\u00e9\u00e9 la surprise hier (DI) en obtenant un si\u00e8ge au Conseil des Etats. Un si\u00e8ge longtemps occup\u00e9 par le Parti Socialiste, grand perdant dans ce canton. Ses candidates n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 garder la place laiss\u00e9e vacante par Didier Berberat. Alors y a-t-il eu une erreur strat\u00e9gique, les socialistes neuch\u00e2telois auraient-ils d\u00fb pr\u00e9senter des candidats sortants ? R\u00e9ponse de la pr\u00e9sidente du parti cantonal Florence Nater.  \r\n  28''\r\nPropos recueillis par Deborah Sohlbank.\r\n(Bve \u00e2ges f\u00e9d\u00e9rales) Les \u00e9lecteurs suisses ont \u00e9lu dimanche le plus jeune Conseil national de l'histoire. \r\nL'\u00e2ge moyen des parlementaires pour cette nouvelle l\u00e9gislature est de 49 ans contre un peu plus de 50 ans lors de la pr\u00e9c\u00e9dente.\r\nLe plus jeune membre du Conseil national est \u00e2g\u00e9 de 25 ans. \r\nIl s'agit du nouvel \u00e9lu PLR zurichois Andri Silberschmidt. \r\nLe d\u00e9put\u00e9s le plus \u00e2g\u00e9 est d\u00e9sormais l'UDC vaudois Jean-Pierre Grin avec ses 72 ans.\r\n(TF4/BREXIT IMMO PARIS PI) *** ailleurs dans le monde... Le premier ministre britannique Boris Johnson insiste pour un Brexit le 31 octobre\r\nEt pour cela, le gouvernement a la ferme intention de soumettre \u00e0 nouveau  cet apr\u00e9s-midi l'accord de Brexit \u00e0 un vote.\r\nMais cela d\u00e9pendra du bon vouloir du speaker, le pr\u00e9sident de la Chambre des Communes. \r\nEn attendant, les pays voisins patiente avec inqui\u00e8tude parfois...\r\nL' \"Effet Brexit\" \u00e0 Paris par exemple...\r\nC'est l'une des causes de la flamb\u00e9e des prix de l'immobilier. \r\nAlors que de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res quittent Londres pour la capitale fran\u00e7aise, ce sont des milliers d'employ\u00e9s de la City qu'il faut loger. \r\nEt cela Alexandre Habay dans un march\u00e9 immobilier d\u00e9j\u00e0 tendu... \r\n  1'30\r\n(Bve SNCF) La SNCF annonce une reprise progressive du trafic ferroviaire pour aujourd'hui\r\nL'entreprise publique francaise conna\u00eet un mouvement social depuis vendredi...\r\nSelon la compagnie tous les TGV et Ouigo circuleront, ainsi que tous les trains en Ile-de-France.\r\nLe pr\u00e9sident de la SNCF, Guillaume P\u00e9py, promet une indemnisation totale, y compris pour les d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires comme des nuits d'h\u00f4tel perdues.\r\n(26/LIBAN 8H) *** La contestation sans pr\u00e9c\u00e9dent aura port\u00e9 ses fruits au Liban. \r\nDes centaines de milliers de libanais ont encore occup\u00e9 hier soir la rue hier soir...\r\nUne mobilisation in\u00e9dite de la population pour dire son raz-le-bol face \u00e0 une classe politique accus\u00e9e de corruption et d'incomp\u00e9tence. \r\nCela fait quatre jours que le pays est paralys\u00e9 par ce mouvement d'ampleur. \r\nRomain Bardet, les Libanais veulent des r\u00e9formes et apparemment, ils ont \u00e9t\u00e9 entendus.\r\n---\r\nOui, le premier ministre Saad Hariri a donn\u00e9 un ultimatum \u00e0 son propre gouvernement jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour trouver une solution et stopper les divisions politiques.\r\nSelon une source gouvernementale, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9. Avec toute une batterie de r\u00e9formes \u00e9conomiques comme la privatisation du secteur de l'\u00e9lectricit\u00e9. Les banques devraient \u00e9galement contribuer au budget de l'Etat. Le salaire des hauts fonctionnaires devrait baisser.\r\nLes principaux partis se seraient aussi mis d'accord pour stopper la mise en place de nouveaux imp\u00f4ts. Ces r\u00e9formes doivent normalement \u00eatre scell\u00e9es aujourd'hui lors d'un conseil des ministres.\r\nPour rappel, ce mouvement de protestation aux airs de Printemps arabe a d\u00e9but\u00e9 jeudi apr\u00e8s l'annonce d'une nouvelle taxe sur les appels effectu\u00e9s via Whatsapp. D\u00e9cision aussit\u00f4t annul\u00e9e. \r\nLa population crie son raz-le-bol. Un quart des habitants vit sous le seuil de pauvret\u00e9. Quatre ministres ont d\u00e9missionn\u00e9 samedi, et l'appel \u00e0 un renouvellement de toute la classe politique se fait d\u00e9sormais entendre.\r\n(Bve Bolivie) Une demi-victoire pour Evo Morales en Bolivie. \r\nIl est arriv\u00e9 en t\u00eate hier de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle plus de 45% des voix:\r\nMais suivi de pr\u00e8s par son principal adversaire, le centriste Carlos Mesa (38%). \r\nLes deux hommes vont disputer un second tour in\u00e9dit depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir d'Evo Morales en 2006.\r\n(TF6/NOUVEL ALBUM ASTERIX FEMMES PI) *** Adr\u00e9naline, une adolescente rebelle aux faux airs de Greta Thunberg, sera la vedette du prochain Ast\u00e9rix.\r\nLe 38e album sortira jeudi, il aura pour titre \"La fille de Vercing\u00e9torix\"\r\nIl raconte l'histoire de la fille du c\u00e9l\u00e8bre chef gaulois, traqu\u00e9e par les Romains. \r\nPr\u00e9nomm\u00e9e Adr\u00e9naline, elle trouve refuge dans le village des irr\u00e9ductibles Gaulois... \r\nMais la pr\u00e9sence de cette ado pas comme les autres va provoquer quelques remous...\r\nLes bandes dessin\u00e9es d'humour franco-belges n\u00e9es au si\u00e8cle dernier n'ont pas la r\u00e9putation de faire la part belle aux femmes. \r\nMais Ast\u00e9rix semble smoins sexiste qu'il n'y para\u00eet. Pauline Rappaz.\r\n  1'31\r\nEXTRO : La fille de Vercing\u00e9torix, le 38e Asterix, sortira en Gaule et partout ailleurs le 24 octobre. \r\nL'album sera disponible en 15 langues, avec 5 millions d'exemplaires mis en vente\r\n(Bve Tennis) Stan Wawrinka (ATP 18) devra patienter avant de cueillir un 17e titre sur le circuit principal. Le Vaudois, dont le dernier sacre remonte au mois de mai 2017 \u00e0 Gen\u00e8ve, s'est inclin\u00e9 3-6 6-4 6-4 \u00e0 Anvers devant le \"revenant\" Andy Murray \r\nBelinda Bencic a conclu en beaut\u00e9 sa superbe semaine \u00e0 Moscou. Assur\u00e9e de disputer le Masters de Shenzhen gr\u00e2ce \u00e0 son accession \u00e0 la finale, la St-Galloise de 22 ans a cueilli le quatri\u00e8me titre de sa carri\u00e8re en battant Anastasia Pavlyuchenkova 3-6 6-1 6-1 dimanche.\r\nElle grimpera lundi de la 10e \u00e0 la 7e place mondiale, \u00e9galant ainsi son meilleur classement obtenu en f\u00e9vrier 2016.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 688, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781396", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-21T07:59:10_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-21T07:59:10_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10781401", "ece-10781396"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T08:32:19Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [62%] :\r\nEt la pile Vitara le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\nVous, qu'avait -il journ\u00e9e noire hier pour l'USAM, victime des Verts, la puissante organisation patronale a perdu hier lors des f\u00e9d\u00e9rales, son pr\u00e9sident et son directeur non r\u00e9\u00e9lu au National peut-\u00eatre un mal pour un bien, nous expliquera Muriel Bolle, la rue a \u00e9t\u00e9 entendu au Liban conspu\u00e9 depuis plusieurs jours, les principaux partis politiques ont accept\u00e9 une s\u00e9rie de r\u00e9formes, un mouvement de protestation aux airs de Printemps arabe que nous expliquera Romain Bardet dans ce journal et puis le 38\u00e8me Ast\u00e9rix que se sortira jeudi prochain, le sc\u00e9nariste, a voulu rendre ce nouvel \u00e9pisode plus progressiste, une jeune adolescente rebelle sera donc la vedette du prochain album. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [88%] :\r\nL'USAM, la fa\u00eeti\u00e8re des PME d\u00e9capit\u00e9e sous la Coupole, son pr\u00e9sident et son directeur, n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus hier au Conseil national, l'UDC fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime a perdu son si\u00e8ge au profit d'un Vert et le PLR zurichois en riche Bigler a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9, Muriel bel, amant l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, perd ainsi 2 poids lourds au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [89%] :\r\nOui, ce sont 2 surprises avec ses 2 conseillers nationaux non r\u00e9\u00e9lu, l'usam se trouve ainsi presque muette sous la Coupole, elle qui affichait son soutien uniquement aux candidats qui cotisaient \u00e0 la fa\u00eeti\u00e8re une pratique d'ailleurs contest\u00e9e par certains, mais paradoxalement la fa\u00eeti\u00e8re des PME pourrait r\u00e9soudre ainsi malgr\u00e9 elle, un de ces probl\u00e8mes majeurs car Jean-Fran\u00e7ois Rime est pr\u00e9sident contest\u00e9, il visait \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, alors que les statuts stipule qu'apr\u00e8s 68 ans, pas de nouveau mandat or Jean-Fran\u00e7ois Rime a f\u00eat\u00e9 cette ann\u00e9e ses 69 ans, il aurait donc fallu modifier les statuts pour qu'il soit r\u00e9\u00e9lu aujourd'hui 100 si\u00e8ges au conseil national, il devrait c\u00e9der sa place \u00e0 l'USAM car l'usage depuis 40 ans, veut que le pr\u00e9sident soit un parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [92%] :\r\nVous avez face au recul de l'UDC, il y a donc le bond historique des Verts au Conseil national 17 si\u00e8ges en plus, la plus grosse progression de l'histoire des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales depuis l'introduction de la proportionnelle, mis \u00e0 part le Jura il compte d\u00e9sormais un conseiller national dans chaque canton Romand, avec par exemple un premier si\u00e8ge en Valais et dans le canton de Fribourg, Gen\u00e8ve, un des cantons, la vague verte a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e Guillaume Rey, le parti \u00e9cologiste devient ainsi la premi\u00e8re force du canton au Parlement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [90%] :\r\nMais les Verts passe de 1 \u00e0 3 \u00e9lus au National et puis les Verts lib\u00e9raux gagnent un premier si\u00e8ge alors qu'ils \u00e9taient quasi inexistants jusque -l\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, plusieurs partis en font les frais, le PLR et le PS perdent chacun un fauteuil et se retrouve \u00e0 2 \u00e9lus le MCG ne sera plus repr\u00e9sent\u00e9 sous la Coupole o\u00f9 Ensemble \u00e0 Gauche fait par contre son retour au-del\u00e0 de la vague verte, on peut noter aussi un effet probable des affaires \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la cl\u00e9, beaucoup de renouvellement dans la d\u00e9putation du canton, si on part du principe que Lisa Mazzone \u00e9tait aux \u00e9tats, h\u00e9 bien il y aura et 8 nouveaux parmi les 12 \u00e9lus jeunes veaux national dont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [87%] :\r\n5 femmes et les Amazones justement aux \u00e9tats, c'est quasiment fait Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [94%] :\r\nEh bien la finir en t\u00eate du 1er tour hier le ticket rose- Vert qu'elle forme avec le socialiste Carlo Sommaruga devance tr\u00e8s largement le PLR Hughes Hiltpold et la PDC B\u00e9atrice Hirsch, on voit mal comment la situation pourrait \u00e9voluer d'ici au 2\u00e8me tour, le 10 novembre d'autant qu'\u00e0 droite, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son intention de maintenir C\u00e9line Amaudruz dans la course, elle qui a fini hier, juste derri\u00e8re le duo PDC PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [97%] :\r\nMerci Guillaume Rey en Direct de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [98%] :\r\nLa vague de succ\u00e8s des partis verts touche aussi plusieurs cantons al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [90%] :\r\nIl y avait parmi ces cantons Zurich o\u00f9 les Verts et les Verts lib\u00e9raux ont confirm\u00e9 leur progression depuis les cantonales, ils gagnent chacun 3 si\u00e8ges au conseil national au d\u00e9triment S\u00e9verine Bruce, de l'UDC et du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [86%] :\r\nPlus de verre et de Verts lib\u00e9raux national \u00e0 Z\u00fcrich et plus de femmes aussi ces \u00e9volutions \u00e9taient attendus, elles se sont confirm\u00e9es, attendu aussi le recul de l'UDC, qui perd 2 conseillers nationaux, tout comme le Parti socialiste, moins de si\u00e8ges aussi et cela c'\u00e9tait beaucoup moins pr\u00e9visible aux \u00c9tats \u00e0 Z\u00fcrich, par contre la logique des grands partis se maintien davantage, le socialiste Daniel Yezid a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s largement r\u00e9\u00e9lu, mais on se pr\u00e9pare un second tour plein d'incertitudes, entre le sortant PLR routine l'UDC Roger Koeppel et la Verte Mariona Schlatter \u00e0 noter que d'autres victoires \u00e9cologistes ont cr\u00e9\u00e9 la surprise en Suisse al\u00e9manique succ\u00e8s des Verts lib\u00e9raux au d\u00e9triment de l'UDC au National \u00e0 Belleville et puis d'un Vert aux \u00c9tats, c'est in\u00e9dit dans le petit canton de Glaris s'dans les Grisons en revanche, l'UDC Magdalena Bartolo Blocher est r\u00e9\u00e9lu, mais son colistier, lui, n'a pas pu sauver son si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [93%] :\r\nAlors la vague verte, la progression des \u00e9cologistes, qui a fait des victimes \u00e9galement \u00e0 gauche \u00e0 Neuch\u00e2tel, la verte C\u00e9line Vara a cr\u00e9\u00e9 la surprise en obtenant hier un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats un si\u00e8ge longtemps occup\u00e9 par le Parti Socialiste, grand perdant dans ce canton, ses candidates n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 garder la place laiss\u00e9e vacante par Didier Berberat alors y a -t-il eu une erreur strat\u00e9gique, les socialistes neuch\u00e2telois aurait -il d\u00fb pr\u00e9senter des candidats sortants, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de la pr\u00e9sidente du parti cantonal Florence Nater. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:57) [90%] :\r\nJe crois que je ne vais pas aujourd'hui \u00e0 chaud comme \u00e7a, entrer dans cette analyse -l\u00e0 bien s\u00fbr qu'on doit faire notre examen de conscience, qu'est ce qui a pu se passer qu'est ce qu'on aurait pu nous a fait diff\u00e9remment et puis en m\u00eame temps je pense qu'il y a vraiment des circonstances qui font qu'aujourd'hui, ce r\u00e9sultat est diff\u00e9rent, qu'il est effectivement un peu en demi- teinte pour le Parti socialiste neuch\u00e2telois, je vais pas me voiler la face, on perd des plumes, mais le Parti socialiste est bien l\u00e0, ce sera peut-\u00eatre aussi l'occasion d'un \u00e9lan pour resserrer les troupes en vue des prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, que nous allons avoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:25) [91%] :\r\nDes propos recueillis par D\u00e9borah seule banque \u00e0 l'\u00e9tranger, le 1er ministre britannique Boris Johnson insiste pour un Brexit, le 31 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [94%] :\r\nEt pour cela, le gouvernement a la ferme intention de soumettre \u00e0 nouveau cet apr\u00e8s- midi, l'accord de Brexit \u00e0 un vote, mais cela d\u00e9pendra du bon vouloir du speaker, le pr\u00e9sident de la Chambre des communes, en attendant les pays voisins patiente avec inqui\u00e9tude parfois l'effet Brexit \u00e0 Paris, par exemple, c'est l'une des causes de la flamb\u00e9e des prix de l'immobilier, alors que de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res quittent Londres pour la capitale fran\u00e7aise, ce sont des milliers d'employ\u00e9e de la City, qu'il faut loger et, cela, Alexandre Habay, dans un march\u00e9 immobilier d\u00e9j\u00e0 tendu. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:02) [89%] :\r\nLes Anglais arrivent directement, il ne se pose m\u00eame pas de questions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:06) [87%] :\r\nIngrid damoiseau et la directrice de large est une des plus les agences immobili\u00e8res de Paris, les prix sont en euros par m2. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:13) [89%] :\r\nJ'ai vendu mon appartement dans le XVIe arrondissement, un premier \u00e9tage, je l'ai estim\u00e9 12000 12 1000 5 le vendeur on a souhait\u00e9 au regard de cette situation en Angleterre en disant : \u00e9coutez, on va essayer, \u00e0 14 millions l'ann\u00e9e \u00e0 14000 sans aucune publicit\u00e9, aucune on a vendu toute suite \u00e0 un couple de financiers anglais qui arrivaient sur Paris. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:35) [95%] :\r\nAvec Francfort Paris esp\u00e9rait bien renforcer sa place financi\u00e8re dans la foul\u00e9e du Brexit et c'est par milliers qu'on peut compter les employ\u00e9es de la City relocaliser dans la capitale fran\u00e7aise Michel Platero, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration nationale du logement en \u00cele-de-France. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:50) [82%] :\r\nOn est m\u00eame all\u00e9 \u00e0 Londres \u00e0 2 banques, des prix des loyers, les prix de ce prix de vente, c'est suite, quartier par quartier, ils veulent tous \u00eatre sur l'ouest de Paris jusqu'en Melandri beaucoup plus cher qu'\u00e0 Paris, mais je peux vous dire que les prix ont augment\u00e9 avec l'effet Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:05) [89%] :\r\nCes nouveaux arrivants et leur pouvoir d'achat cons\u00e9quent ne font qu'accentuer une dynamique observ\u00e9e depuis des ann\u00e9es, les raisons sont multiples : centre historique, danse et petits difficult\u00e9 de construire du 9 ou en hauteur avec une moyenne d\u00e9pass\u00e9 de 10000 euros le m2 les familles et les classes moyennes fuient dans quelques ann\u00e9es, la capitale risque de ressembler \u00e0 un assemblage de ghettos de riches et d'\u00eelots de grande pauvret\u00e9, Alexandre Habay rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:32) [93%] :\r\nParis et au Liban, la contestation sans pr\u00e9c\u00e9dent aura port\u00e9 ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [95%] :\r\nDes centaines de milliers de Libanais ont encore occup\u00e9 la rue hier soir une mobilisation in\u00e9dite de la population pour dire son ras-le-bol face \u00e0 une classe politique accus\u00e9e de corruption et d'incomp\u00e9tence, cela fait 4 jours que le pays est paralys\u00e9 par ce mouvement d'ampleur Romain Bardet, les Libanais veulent des r\u00e9formes et, apparemment, ils ont \u00e9t\u00e9 entendus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:54) [94%] :\r\nOui, le 1er ministre Saad Hariri a donn\u00e9 un ultimatum \u00e0 son propre gouvernement, jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour trouver une solution et stopper les divisions politiques et, selon une source gouvernementale, h\u00e9 bien, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec toute une batterie de r\u00e9formes \u00e9conomiques comme la privatisation du secteur de l'\u00e9lectricit\u00e9, les banques devraient \u00e9galement contribuer au budget de l'\u00c9tat et le salaire de haut fonctionnaire devrait baisser les principaux partis se serait aussi mis d'accord pour stopper la mise en place de nouveaux imp\u00f4ts, ces r\u00e9formes doivent normalement \u00eatre scell\u00e9es aujourd'hui lors d'un conseil des ministres, pour rappel, ce mouvement de protestation aux airs de Printemps arabe a d\u00e9but\u00e9 jeudi apr\u00e8s l'annonce d'une nouvelle taxe sur les appels effectu\u00e9s via Whatsapp d\u00e9cision aussit\u00f4t annul\u00e9e la population crie son ras-le-bol, un quart des habitants vit sous le seuil de pauvret\u00e9, samedi, 4 ministres ont d\u00e9missionn\u00e9 et l'appelle \u00e0 un renouvellement de toute la classe politique se fait d\u00e9sormais entendent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:46) [95%] :\r\nMerci Romain Bardet une demi- victoire pour Evo Morales en Bolivie, il est arriv\u00e9 en t\u00eate hier de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, plus de 45 pourcent des voix mais suivi de pr\u00e8s par son principal adversaire, le centriste Carlos Mesa 38 pourcent, les 2 hommes vont donc disputer un second tour in\u00e9dit depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir d'Evo MoralesS. en 2006. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:05) [92%] :\r\nAdr\u00e9naline, c'est le nom d'une adolescente rebelle aux faux airs de Greta Thoune Berg qui sera la vedette du prochain Ast\u00e9rix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [92%] :\r\nLe 38\u00e8me album sortira jeudi et il aura pour titre \u00e0 la fille de Vercing\u00e9torix, il raconte donc l'histoire de la fille du c\u00e9l\u00e8bre chef gaulois traqu\u00e9e par les Romains, pr\u00e9nomm\u00e9e adr\u00e9naline elle trouve refuge dans le village des irr\u00e9ductibles Gaulois, mais la pr\u00e9sence de cette ado pas comme les autres, va provoquer quelques remous, les bandes dessin\u00e9es d'humour franco- belge, n\u00e9e au si\u00e8cle dernier n'ont pourtant pas la r\u00e9putation de faire la part belle aux femmes mais Ast\u00e9rix ce semble n\u00e9anmoins moins sexiste, qu'il n'y para\u00eet, Pauline. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:39) [95%] :\r\nDans le village des irr\u00e9ductibles Gaulois, il y a des femmes mais qui joue bien souvent un r\u00f4le mineur Marie- Christine Ly, chercheuse en sciences de l'information et de la communication se r\u00e9jouit qu'une jeune femme soit cette fois -ci au Centre. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:09:52) [86%] :\r\nDans ce monde inscrit l\u00e0, c'est un monde de bagarres, de potion magique de d\u00e9fi de beuverie de voyages d'amiti\u00e9 aussi de sentiments viril, on a un monde f\u00e9minin domin\u00e9 par des activit\u00e9s domestiques, o\u00f9 les femmes sont un peu exclus des responsabilit\u00e9s politiques du village, mais elles ont quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment d'influence et finalement \u00e0 plus d'une fois, elle vend un peu pouss\u00e9 leurs maris, les guerriers \u00e0 agir et \u00e0 avoir un peu plus d'ambition. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:22) [90%] :\r\nLe sc\u00e9nariste Jean-Yves Ferri a voulu rendent ce nouvel \u00e9pisode d'Ast\u00e9rix, ce proche d'aujourd'hui, mais sans aller trop loin. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:10:29) [83%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque de la cr\u00e9ation de la s\u00e9rie avait allemande chance bien diff\u00e9rent, le syst\u00e8me des femmes repr\u00e9sent\u00e9es dans Ast\u00e9rix, que c'est bon, finalement, les m\u00e9nag\u00e8res, m\u00eame si elles ont beaucoup de caract\u00e8re, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, mais c'est vrai que tout \u00e7a a chang\u00e9, donc \u00e0 \u00e7a, bon apr\u00e8s- midi tout que ce terrains, il fallait donc quand m\u00eame que je reste dans les limites au temps des Gaulois, on peut pas non plus avoir, tout \u00e0 fait les m\u00eames revendications, par exemple en mati\u00e8re d'\u00e9cologie, a d\u00e9j\u00e0 allusions mais \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bizarre que les groupes que parlement \u00e9cologiste. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:55) [93%] :\r\nOn ne conna\u00eet pas encore le contenu du prochain album mais jusqu'ici, pas de rapport d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal entre hommes et femmes dans Ast\u00e9rix pour Marie- Christine Ly, la seule v\u00e9ritable h\u00e9ro\u00efne n\u00e9 \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque c'est Calamity Jane, elle est le double f\u00e9minin de lui qui lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [91%] :\r\nJ'ai mal \u00e0 la fille de Vercing\u00e9torix 38\u00e8me Ast\u00e9rix X qui sortira en Gaule et partout ailleurs, le 24 octobre l'album sera disponible en 15 langues et distribu\u00e9 \u00e0 5 millions d'exemplaires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:22) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Foued Boukari pour le journal, il appelle 8 heures 12 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T06:56:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-172CA9D9-F9F1-4246-91D4-269FF4E4A88F", "internalArchiveId": "172CA9D9-F9F1-4246-91D4-269FF4E4A88F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Nicolet, conseiller national et pr\u00e9sident de l'UDC VD;Yvan Perrin, ex-conseiller d'Etat UDC NE\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/SYNTHESE (6H)) Les sondages avaient vu juste\r\nUn parlement plus vert, plus f\u00e9minin et plus jeune va s'installer sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale pendant les 4 prochaines ann\u00e9es\r\nAvec 17 si\u00e8ges en plus: les verts r\u00e9alisent une progression historique au conseil national... et deviennent le 4e parti du pays... devant le PDC\r\nLes verts lib\u00e9raux obtiennent eux... 9 mandats suppl\u00e9pmentaires\r\nEt Thibault Schaller... la chambre du peuple devrait compter environ 40% de femmes\r\n---\r\nOui ce dimanche d'\u00e9lections, c'\u00e9tait une mauvaise journ\u00e9e pour les vieux hommes conservateurs... Ils sont beaucoup d'entre eux \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 engloutis par la vague verte, violette et jeune aussi. C'est historique. Depuis l'introduction de la proportionnelle, en 1919, aucun parti n'avait r\u00e9alis\u00e9 une telle progression - en si\u00e8ges, les Verts d\u00e9passent le record de l'UDC de 1999. Et il faut ajouter au record des \u00e9cologistes les 9 fauteuils suppl\u00e9mentaires pour leurs cousins de droite, les verts'lib\u00e9raux. A l'\u00e9chelle de la politique suisse, et de sa stabilit\u00e9 l\u00e9gendaire, c'est un tremblement de terre. Et il provoque un rajeunissement et un autre record: 42% de femmes pourraient si\u00e9ger au National - un chiffre provisoire, qui d\u00e9pend encore des seconds tours aux Etats. Du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui font grise mine, l'UDC - toujours haut la main premier parti de Suisse - perd 12 fauteuils, le PS, le PLR et le PBD 4, le PDC 3. La droite garde la majorit\u00e9, mais elle est un peu moins confortable ce matin.\r\n---\r\nThibault Schaller... merci\r\n(04/UDC CLAQUE ITV NICOLET) Derniers r\u00e9sultats romands... qui sont tomb\u00e9s hier soir : ceux du canton de Vaud\r\nLe d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Claude B\u00e9gl\u00e9 fait ses adieux au conseil national... sans doute sanctionn\u00e9 pour ses r\u00e9cents propos sur la Cor\u00e9e du Nord\r\nL'ancien conseiller d'Etat socialiste Pierre-Yves Maillard r\u00e9alise le meilleur score\r\nLes Verts lib\u00e9raux doublent leurs repr\u00e9sentants... avec l'\u00e9lection de Fran\u00e7ois Pointet\r\n*** Quant aux Verts, ils auront non plus deux... mais QUATRE \u00e9lus:\r\nEt comme dans beaucoup de cantons... ils piquent un si\u00e8ge \u00e0 l'UDC\r\nEcoutez Jacques Nicolet... conseiller national et pr\u00e9sident du parti cantonal\r\n  33'' \r\nDes propos recueillis par Martine Clerc.\r\n(TF3/NE/PERRIN FIN D'UN DESTIN POLITIQUE ITV) Un \u00e9lu UDC \u00e9vinc\u00e9 au profit d'un Vert\r\nC'est aussi ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Fribourg: Jean-Fran\u00e7ois rime.. pr\u00e9sident de l'union suisse des arts et m\u00e9tier n'est pas r\u00e9-\u00e9lu... \r\nAolors que l'\u00e9cologiste Gerhard Andrey fait son entr\u00e9e au conseil national\r\n**** Et puis dans le canton de Neuch\u00e2tel... les verts... encore eux... ont emp\u00each\u00e9 le parti agrarien de sauver le fauteil lib\u00e9r\u00e9 par Raymond Clottu\r\nYvan Perrin ne retourera pas \u00e0 la chambre du peuple\r\nIl a annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e son retrait de la vie politique\r\nDeborah Sohlbank... c'est une figure marquante de la politique suisse qui tire sa r\u00e9v\u00e9rence...\r\nEt en suisse romande, on peut encore signaler le d\u00e9part du jurassien bernois Manfred B\u00fchler... \u00e9cart\u00e9 du conseil national\r\nR\u00e9sultat: la partie francophone du canton n'est plus repr\u00e9sent\u00e9e au parlement\r\n(14/VS/CN PAS DE FEMMES PA) *** Le Valais... lui... a aussi vu d\u00e9ferler la vague verte: mais pas la violette!\r\nLe canton aura un conseiller national \u00e9cologiste... pour la premi\u00e8re fois\r\nPar contre... Julie Rausis... aucune femme ne si\u00e9gera \u00e0 la chambre du peuple\r\n  46''\r\nLa chambre des cantons... devrait en tout compter davantage de femmes... que pendant la derni\u00e8re l\u00e9gislature\r\nCinq d'entre elles sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9lues... et b\u00e2le campagne \u00e9lira forc\u00e9ment une femme\r\nAu total... elles pourraient \u00eatre 11 au maximzm\r\nDe quoi \u00e9galer... mais pas d\u00e9passer... le record de 2003\r\n(LIban) ****Et pendant que les Suisses renouvelaient leur parlement: les libanais...eux... protestaient contre leur classe politique\r\nDes centaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier dans le pays.. pour le 4e jour cons\u00e9cutif\r\nUne mobilisation in\u00e9dite contre la corruption du r\u00e9gime... d\u00e9clench\u00e9e par une nouvelle taxe sur la t\u00e9l\u00e9phonie mobile\r\nEt le mouvement semble porter ses fruits\r\nSelon un responsable anonyme: le gouvernement renonce \u00e0 imposer de novueaux impots. Il officialisera cette d\u00e9cision aujourd'hui\r\n(22/CATALOGNE/POINT DE SITUATION PA) La nuit a \u00e9t\u00e9 calme \u00e0 Barcelone\r\nL'une des plus calmes depuis une semaine... et la condamnation des anciens dirigeants ind\u00e9pendantistes\r\nMais les l\u00e9gislatives espagnoles approchent... et la question catalane sera au coeur de la campagne Val\u00e9rie Demon...\r\n  41''\r\n(Syrie) **** En Syrie... les combattants kurdes ont quitt\u00e9 la ville de Ras al A\u00efn\r\nCe retrait acc\u00e9l\u00e8re l'\u00e9vacuation de la zone de \"s\u00e9curit\u00e9\" que la Turquie veut instaurer dans le nord-est du pays\r\nEt c'est l'une des conditions de l'accord de cessez-le-feu... n\u00e9goci\u00e9 la semaine derni\u00e8re entre Ankara et Washington\r\nUne tr\u00eave viol\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises ce week-end... selon les deux camps:  elle doit officiellement prendre fin demain.\r\n(25/TENNIS/BENCIC ET STAN PA) *** Sur les courts de tennis... deux Suisses disputaient des finales hier\r\nCa s'est bien pass\u00e9 pour Belinda Bencc... qui a cueilli le 4e titre de sa carri\u00e8re \u00e0 Moscou\r\nMoins bien pour Stan Wawrinka... qui a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Anvers face au revenant Andy Murray\r\nBernarin Allemann.. vous avez suivi cette journ\u00e9e pour nous\r\n  52'' \r\nEt puis en football... dure journ\u00e9e pour les \u00e9quipes romandes de super league\r\nSion s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 1 \u00e0 Lucerne\r\nServette a perdu \u00e0 domicile: 2 \u00e0 1 face \u00e0 St-Gall\r\nEt en enfin Neuch\u00e2tel Xamax battu par Young Boys 4 \u00e0 1\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Dutroux)", "durationSec": 578, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781323", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-21T06:00:59_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-21T06:00:59_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10781332", "ece-10781323"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T07:59:41Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nL'heure du journal avec Marielle Savoie bonjour bonjour Caroline bonjour \u00e0 tous, plus jeune et plus \u00e9colo, le Parlement suisse va changer de visage, les Verts sont les grands vainqueurs des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et l'UDC en fait les frais avec l'\u00e9chec de plusieurs de ses t\u00e9nors, un scrutin marqu\u00e9 par la mobilisation pour le climat et par la gr\u00e8ve des femmes, il n'y aura jamais eu autant de d\u00e9put\u00e9s avec un grand E pourtant la d\u00e9l\u00e9gation valaisanne reste 100 pourcent masculine, et puis on est pro et puis, pendant que certains s'affronter dans les urnes, d'autres se battaient sur les courts de tennis pour remporter de nouveaux titres, mission accomplie pour Belinda Bencic d\u00e9faite par contre pour Stan Wawrinka. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [91%] :\r\nLes urnes ont rendu leur verdict, un parlement plus Vert, plus f\u00e9minin et plus jeune va s'installer sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale pendant les 4 prochaines ann\u00e9es, avec 17 si\u00e8ges en plus les verts r\u00e9alisent une progression historique au conseil national et deviennent le 4\u00e8me parti du pays devant le PDC les Verts lib\u00e9raux obtiennent eux 9 mandats suppl\u00e9mentaires et Thibault Schaller la chambre du peuple- devrait compter environ 40 pourcent de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [94%] :\r\nOui ce dimanche d'\u00e9lection, c'\u00e9tait une mauvaise journ\u00e9e pour les vieux hommes conservateurs Ils sont beaucoup d'entre eux \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 engloutis par la vague verte, violette et jeune aussi, c'est historique, depuis l'introduction du suffrage proportionnel en 1919 aucun parti n'avait r\u00e9alis\u00e9 une telle progression en si\u00e8ges, les Verts d\u00e9passent le record de l'UDC de 1990 9 surtout qu'il faut ajouter au record des \u00e9cologistes, les 9 fauteuils suppl\u00e9mentaires pour leurs cousins de droite, les Verts lib\u00e9raux \u00e0 l'\u00e9chelle de la politique suisse et de sa stabilit\u00e9 l\u00e9gendaire c'est un tremblement de terre, il provoque un rajeunissement et un autre record : 42 pourcent de femmes pourraient si\u00e9ger au National un chiffre encore provisoire qui d\u00e9pend des seconds tours aux \u00c9tats du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui font grise mine ce matin, le 1er parti de Suisse L'UDC perd 12 feutres fauteuils le PS, le PLR et le PBD ans, p\u00e8re de quatre, le PDC 3 au final la droite garde la majorit\u00e9 mais elle est un peu moins confortable ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [93%] :\r\nEt Thibault Schaller merci et derniers r\u00e9sultats romands qui sont tomb\u00e9s hier soir, ceux du canton de Vaud le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Claude B\u00e9gl\u00e9 fait ses adieux au conseil national, sans doute sanctionn\u00e9 pour ses r\u00e9cents propos sur la Cor\u00e9e du Nord, l'ancien conseiller d'\u00c9tat socialiste Pierre-Yves Maillard, r\u00e9alise le meilleur score des \u00e9lus et les Verts lib\u00e9raux doublent leurs repr\u00e9sentants avec l'\u00e9lection de Fran\u00e7ois pointait quant aux Verts, ils auront non plus 2 mais 4 et du oui, comme dans beaucoup de cantons ils piquent un si\u00e8ge \u00e0 l'UDC \u00e9coutez Jacques Nicolet, conseiller national et pr\u00e9sident du parti agrarien au niveau du canton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [86%] :\r\nOn constate qu'il y a une certaine d\u00e9mobilisation n'a r\u00e9agi un petit peu nos r\u00e9sultats tout \u00e0 l'heure effectivement 2015 on n'avait plus de 640000 suffrages d'attendre au l\u00e0 on avec 100000 suffrages en moins, donc il y a une certaine d\u00e9mobilisation puis surtout victime d'une grosse mobilisation des Verts et des Jeunes Verts en Suisse romande, on a simplement reconnu la question climatique mais simplement on parl\u00e9 d'apporter des solutions diff\u00e9rentes que celles que la gauche nous apporter maintenant, j'appelle les verts maintenant ils ont \u00e9t\u00e9 brillamment d\u00e9sign\u00e9 vous le Conseil national de trouver des solutions pragmatiques, maintenant il faudra des actes, mais des actes supportable financi\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc un \u00e9lu UDC \u00e9vinc\u00e9 au profit d'un Vert, c'est aussi ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Fribourg Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers n'est pas r\u00e9\u00e9lu, alors que l'\u00e9cologiste Gerhard Andrey fait son entr\u00e9e au conseil national auriez pu dans le canton de Neuch\u00e2tel les verts encore eux ont emp\u00each\u00e9 le parti agrarien de sauver le fauteuil lib\u00e9r\u00e9 par Raymond Clottu, Yvan Perrin ne retournera pas \u00e0 la Chambre du peuple, il a annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e son retrait de la vie politique, D\u00e9borah, seule banque c'est une figure marquante de la politique suisse qui tire sa r\u00e9v\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [91%] :\r\nC'est tout lieu de penser que je suis en train de Veermer derni\u00e8res heures en tant qu'acteurs politiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:34) [95%] :\r\n\u00e9mu, Yvan Perrin se rend \u00e0 l'\u00e9vidence il ne reviendra pas au conseil national, lui qui a pass\u00e9 10 ann\u00e9es, lui qui a permis \u00e0 la toute jeune UDC neuch\u00e2teloise de faire son entr\u00e9e sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale l'annonce hier sur nos ondes, renvoie \u00e0 une autre interview, un autre Yvan Perrin, c'\u00e9tait en janvier 2003 \u00e0 quelques mois des \u00e9lections sur le plateau de Mise au point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [94%] :\r\nUn policier au conseil national, c'est possible \u00e7a je vois pas pourquoi \u00e7a poserait probl\u00e8me il y a beaucoup de d'instituteurs et professeurs sur les rangs de la gauche, pourquoi pas un policier \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:02) [91%] :\r\nLa Suisse romande D\u00e9couvrez cet inspecteur de police neuch\u00e2telois de 37 ans qui su mais tr\u00e8s clairement la ligne dure de son parti sur les questions d'immigration \u00e0 l'\u00e9poque on parlait d'incarc\u00e9ration illimit\u00e9e de certains requ\u00e9rants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [89%] :\r\nOn ne peut pas tol\u00e9rer que des gens abusent de notre hospitalit\u00e9 ind\u00e9finiment et la d\u00e9tention \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, le seul moyen de les faire r\u00e9fl\u00e9chir et dans des conditions dures, vous dites, c'est \u00e0 dire \u00e0 quoi pensaient Keo comme comme au 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est un peu exag\u00e9r\u00e9, nous estimons qu'il n'aurait pas droit aux conditions habituelles genre plusieurs menus T\u00e9l\u00e9vision Sport. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:33) [93%] :\r\nTr\u00e8s vite, le jeune poulain de l'UDC devient vice- pr\u00e9sident au niveau suisse, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 question qui succ\u00e8de \u00e0 Ueli Maurer, alors pr\u00e9sident du parti, on le voit partout, il est de tous les d\u00e9bats importants mais Yvan Perrin, le dur \u00e0 cuire \u00e0 une autre face de plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:47) [84%] :\r\nSi je suis d'un naturel Bill E c'est quelque chose que j'ai re\u00e7ue dans mes g\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:52) [92%] :\r\nLe politicien souffrent d'un en 2010, dont il ne se remettra jamais compl\u00e8tement, il ne cache pas sa vuln\u00e9rabilit\u00e9, il esp\u00e9rait revenir pour ces \u00e9lections, en toute humilit\u00e9, disait -il, marqu\u00e9 par les \u00e9preuves cette ann\u00e9e les Neuch\u00e2telois ont d\u00e9laiss\u00e9 Yvan Perrin et son parti qui perd des voix m\u00eame dans les communes les plus fid\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [93%] :\r\nEt en Suisse romande parmi les pertes de l'UDC, on peut encore signaler le d\u00e9part du jurassien bernois, Manfred B\u00fchler, \u00e9cart\u00e9 du conseil national, lui aussi, r\u00e9sultat la partie francophone du canton n'est plus repr\u00e9sent\u00e9e au Parlement le Valais lui a aussi vu d\u00e9ferler la vague verte, mais pas la violette, le canton aura un conseiller national \u00e9cologiste pour la premi\u00e8re fois, par contre, Julie Rausis, aucune femme ne si\u00e9gera \u00e0 la Chambre du peuple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:32) [91%] :\r\n8 si\u00e8ges attribu\u00e9s \u00e0 8 hommes, elles \u00e9taient pourtant 38 pour les Valaisannes qui visait le conseil national, le meilleur score revient \u00e0 Carole fourreurs du PDC, plus de 16700 voix mais pas assez pour briser ce plafond de verre pour l'\u00e9lu Vert Christophe Clivaz c'est le point noir de cette \u00e9lection, selon lui, les partis doivent mener une vraie r\u00e9flexion pour que les femmes ne soient pas que des porteuses d'eau, un qualificatif qui rebute la candidate du PLR Sylvie Dugain bulle dont le parti pr\u00e9sentait une liste paritaire pour elle, c'est aussi une question de moeurs au sein de l'\u00e9lectorat, il faut changer les habitudes pour que \u00e7a n'arrive plus, une absence qui pourrait servir au moins une personne au 2\u00e8me tour la candidate PDC aux \u00c9tats Marianne Maret, dernier espoir des les ont d'avoir une repr\u00e9sentante Habermas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [95%] :\r\n\u00e0 la Chambre des cantons devrait en tout cas compter davantage de femmes que pendant la derni\u00e8re l\u00e9gislature, 5 d'entre elles sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9lues et B\u00e2le- Campagne alliera forc\u00e9ment une femme au total, elles pourraient \u00eatre 11 au maximum, de quoi \u00e9galer mais pas d\u00e9passer le record s'\u00e9tait en 2003 et pendant que les Suisses renouvelaient leur parlement les libanais eux protestaient contre leur classe politique, des centaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier dans le pays pour le 4\u00e8me jour cons\u00e9cutif, une mobilisation in\u00e9dite contre la corruption du r\u00e9gime d\u00e9clench\u00e9e par une nouvelle taxe sur la t\u00e9l\u00e9phonie mobile et le mouvement semble porter ses fruits, selon un responsable anonyme, le gouvernement renonce \u00e0 imposer de nouveaux imp\u00f4ts il officialisera cette d\u00e9cision aujourd'hui, la nuit a \u00e9t\u00e9 calme \u00e0 Barcelone, l'une des plus calmes, m\u00eame depuis une semaine et la condamnation des anciens dirigeants ind\u00e9pendantistes mais les l\u00e9gislatives espagnoles approchent et la question catalane sera au coeur de la campagne Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:11) [94%] :\r\nL'ambiance reste politiquement \u00e9lectrique alors que l'Espagne se trouve en p\u00e9riode pr\u00e9- \u00e9lectorale, avant le scrutin des l\u00e9gislatives du 10 novembre la crise en Catalogne devient du coup un argument de campagne pour les partis politiques, les centristes lib\u00e9raux ont organis\u00e9 une manifestation dimanche devant le si\u00e8ge du gouvernement catalan \u00e0 Barcelone sans incident, le dirigeant de ce parti lib\u00e9ral a appel\u00e9 Madrid \u00e0 d\u00e9fendre tous les citoyens, voulant ainsi faire pression sur le pr\u00e9sident du gouvernement socialiste Pedro Sanchez la droite, de son c\u00f4t\u00e9, accuse Madrid de faire comme si de rien n'\u00e9tait mais Pedro Sanchez reste ferme face au pouvoir \u00e0 Barcelone en exigeant au pr\u00e9sident catalan de condamner sans ambigu\u00eft\u00e9 les violences Val\u00e9rie de Mont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [94%] :\r\nEn Syrie, les combattants kurdes ont quitt\u00e9 la ville de Gaza la A\u00efn ce retrait acc\u00e9l\u00e8re l'\u00e9vacuation de la zone de s\u00e9curit\u00e9 que la Turquie veut instaurer dans le Nord-Est du pays, et c'est l'une des conditions de l'accord de cessez-le-feu n\u00e9goci\u00e9 la semaine derni\u00e8re entre Ankara et Washington une tr\u00eave viol\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises ce week- end, selon les 2 camps, elle doit officiellement prendre fin demain et sur les courts de tennis de Suisses disputaient des finales hier, h\u00e9 bien \u00e7a s'est bien pass\u00e9 pour Belinda Bencic qui accueilli le 4\u00e8me titre de sa carri\u00e8re \u00e0 Moscou, moins bien pour Stan Wawrinka qui a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Anvers face au revenant Andy Murray Bernardin Allemann vous avez suivi cette journ\u00e9e pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:30) [91%] :\r\nQuelle fin de saison pour Belinda Bencic, demi- finaliste de l'US Open, la Saint-Galloise invit\u00e9 \u00e0 Moscou, c'est d'abord hiss\u00e9 en finale, ce qui lui garantit de participer au Masters de fin d'ann\u00e9e \u00e0 Shenzen en Chine puis Belinda Bencic ajouter une cerise sur son g\u00e2teau russe en dominant en finale Anastasia Pavlyuchenkova en 3 sets 3 6 6 1 6 1, elle figure d\u00e9sormais au 7\u00e8me rang de la hi\u00e9rarchie mondiale, il sera tr\u00e8s attendu donc au Masters total est en forme et en confiance, le Masters, ce sera pour dans une semaine 4\u00e8me titre pour la Saint-Galloise pas de 17\u00e8me par compte pour Stan Wawrinka de la cit\u00e9 belge d'Anvers, le Vaudois dominait pourtant Andy Murray, un 7 d'avance et des balles de break de la 2\u00e8me manche qui aurait d\u00fb permettre aux Suisses de s'imposer, mais au final, Andy Murray, qui s'est fait poser il y a 9 mois, une proth\u00e8se \u00e0 la hanche s'imposent 3 6 6 4 6 4 Murray remporte son 1er tournoi depuis 2 ans et demi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:22) [88%] :\r\nEt puis en football dure journ\u00e9e pour les \u00e9quipes romandes de Super Ligue hier Sion s'est inclin\u00e9 3 1 \u00e0 Lucerne Servette a perdu \u00e0 domicile 2 \u00e0 en face \u00e0 Saint-Gall et enfin Neuch\u00e2tel Xamax battu \u00e9galement par Young Boys IV \u00e0 Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B29B49F1-8BF8-4ADC-B8B5-72F72A740CE8", "internalArchiveId": "B29B49F1-8BF8-4ADC-B8B5-72F72A740CE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Balthasar Gl\u00e4ttli, chef de groupe VERTS;Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC FR sortant;Mikael Facchinetti, Joueur de football, d\u00e9fenseur du FC Sion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/EF19/SYNTHESE GEN. VAGUE VERTE, CLAQUE UDC (ET PASSAGE SUR LES DYNOSAURES OUT ET LE PARL RAJEUNI) DI) La Suisse s'est choisi un nouveau parlement plus vert.\r\nPlus f\u00e9minin.\r\nPlus jeune. \r\nAvec une progression historique des Verts au Conseil national, avec 17 si\u00e8ges en plus. \r\nEt 9 mandats suppl\u00e9mentaires pour les Verts'lib\u00e9raux\r\nDans le camp des perdants: l'UDC, le PS et le PLR. \r\nThibaut Schaller, la pouss\u00e9e \u00e9cologiste annonc\u00e9e a bien eu lieu.\r\n26 fauteuils! Les Verts et leurs cousins de droite Verts'lib\u00e9raux ont r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e inattendue, qui d\u00e9passe les sc\u00e9narios les plus optimistes pour de leur camp. Certains bastions de la droite ont c\u00e9d\u00e9 - un \u00e9cologiste a par exemple \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 Glaris au Conseil des Etats... C'est une sensation historique qui d\u00e9passe - en fauteuils - la pouss\u00e9e de l'UDC de 1999... On se demandait si les mobilisations pour le climat - ces manifestations d'\u00e9coliers - allait faire bouger les lignes au Parlement. La r\u00e9ponse est clairement oui.\r\n***Cela signifie que les \u00e9quilibres ont chang\u00e9 au Parlement, Thibaut?\r\nNon. Malgr\u00e9 ce tsunami vert, la droite garde la majorit\u00e9. Mais une majorit\u00e9 qui se composera d\u00e9sormais autrement. L'UDC et le PLR ne pourront plus imposer leurs vues tout seuls. Ils leur faudra faire alliance - suivant les dossiers - avec le PDC ou les verts'lib\u00e9raux - ou les deux. Le bloc du centre-droit, et surtout le bloc de gauche se composent diff\u00e9remment d\u00e9sormais. Les \u00e9cologistes p\u00e8sent bien plus lourd d\u00e9sormais dans le camp rose-vert. Aussi du fait de la s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite du parti socialiste, qui fait l'un des scores les plus bas de son histoire... et qui paie peut-\u00eatre l\u00e0 certaines alliances avec la droite sur la fiscalit\u00e9 ou l'\u00e2ge de la retraite des femmes.\r\n*** Beaucoup de mouvement... et donc un rajeunissement des parlementaires?\r\nAlors on n'a pas encore toutes les statistiques encore, mais de nombreux vieux hommes conservateurs ont v\u00e9cu un dimanche difficile. L'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime, le plus connu d'entre eux en Suisse romande, non r\u00e9\u00e9lu, est le chef de file de plusieurs figures du parlement qui devront plier bagage, comme le PDC Claude B\u00e9gl\u00e9. On peut citer c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, Hans-Ulrich Bigler, Heinz Brand, ou Luzi Stamm...\r\n(07/CF SIEGE VERT ITV GL\u00c4TTLI) *** Les Verts quatri\u00e8me force politique du pays...et qui bombent le torse\r\nEt pourquoi pas bient\u00f4t au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ! \r\nIl faut tenter d'y aller d\u00e8s que possible.\r\nL'avis de leur chef de groupe, le Zurichois Balthasar Gl\u00e4ttli\r\n(13 BIS + 12 RIME) *** Des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui ont scell\u00e9 le destin de quelques figures politiques.\r\nExit par exemple l'UDC Manfred B\u00fchler. \r\nUnique repr\u00e9sentant du Jura bernois au Conseil national. \r\nCette voix non plus nous ne l'entendrons plus \u00e0 Berne.\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, comme l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure Thibaut Schaller.\r\nConseiller national UDC et pr\u00e9sident pour quelques mois encore de l'Union suisse des arts et metiers.\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime qui c\u00e8de son si\u00e8ge au Vert Gerhard Andrey. \r\nUne non-r\u00e9election, Fabrice Gaudiano, qui fait office de s\u00e9isme dans la vie politique fribourgeoise\r\n((A mesure qu'il ne restait plus que des communes de l'agglom\u00e9ration et de la ville de Fribourg \u00e0 d\u00e9pouiller... l'\u00e9viction de Jean-Fran\u00e7ois Rime a pris forme... hier en fin d'apr\u00e8s-midi. Et c'est un choc majeur... tant pour l'homme que pour la classe politique. Car Jean-Fran\u00e7ois... c'est 16 ann\u00e9es pass\u00e9es sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale... \u00e0 ciseler la politique et l'\u00e9conomie suisse. Jean-Fran\u00e7ois Rime... c'est aussi un des derniers t\u00e9nors de l'UDC. Entrepreneur... il pr\u00e9side de la fa\u00eeti\u00e8re des petites et moyennes entreprises suisses. Bref... Jean-Fran\u00e7ois Rime... c'est un poids lourd qui dispara\u00eet. Sa carri\u00e8re politique est donc termin\u00e9e. Il est victime du jeu cruel des apparentements... alors qu'il a obtenu le 6\u00e8me meilleur score.  Selon de nombreux observateurs... ce sont notamment ses petites phrases... je cite... \"assassines\" sur la gr\u00e8ve des femmes et le climat qui lui auront \u00e9t\u00e9 fatales. Et puis... \u00e0 69 ans... Jean-Fran\u00e7ois Rime n'a pas \u00e9t\u00e9 capable de s'arr\u00eater \u00e0 temps: il a insist\u00e9 \u00e0 solliciter un 5\u00e8me mandat... il quitte la politique f\u00e9d\u00e9rale par la petite porte.\r\nd\u00e9rale par la petite porte.))\r\n(valais, geneve, neuchatel etc) *** D'autres entrent par la grande porte, et ce sont des Verts...\r\nCitons la Neuch\u00e2teloise Celine Vara, qui si\u00e8gera au Conseil des Etats. Ou Fabien Fivaz au National.\r\nA Gen\u00e8ve non seulement Lisa Mazone conserve son si\u00e8ge \u00e0 la Chambre basse, mais elle est bien plac\u00e9e pour acc\u00e9der aux Etats\r\nSans oublier Christophe Clivaz, premier Vert valaisan \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 Berne.\r\n(15/VD/TOPO SYNTHESE PA (LES RESULTATS VONT TOMBER TARD) nuit) *** Dans le canton de Vaud, Verts et Verts lib\u00e9raux doublent leur repr\u00e9sentation au conseil national\r\nIls \u00e9taient 3, ils seront 6. \r\nMais pour les autres partis, Dominique Choffat, la journ\u00e9e d'hier a \u00e9t\u00e9 tendue\r\nPlusieurs formations sont rest\u00e9es longtemps au coude \u00e0 coude, pour le dernier si\u00e8ge. Les \u00e9lus ont fait et refait leurs calculs, jusqu'aux r\u00e9sultats de Lausanne, tomb\u00e9s peu avant 22 heures. On peut imaginer le soulagement du PLR et du PS. Ils maintiennent leurs cinq si\u00e8ges.  Au d\u00e9triment de l'UDC, qui perd l'un de ses quatre fauteuils. Quant au PDC vaudois, eh bien, il dispara\u00eet purement et simplement de la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale.  Claude B\u00e9gl\u00e9 paye cher ses tweets controvers\u00e9s sur la Cor\u00e9e du Nord. \r\nEt l'ensemble de son parti avec lui.\r\n*** Certains candidats restent dans l'attente du 2\u00e8me tour. Les jeux sont encore tr\u00e8s ouverts, pour le Conseil des Etats. \r\nC'est le ticket vert-rose qui est arriv\u00e9 en t\u00eate. \r\nAd\u00e8le Thorens et Ada Marra devancent le PLR sortant Olivier Fran\u00e7ais. Ce qui permet aux premiers viennent ensuite du conseil national, de garder l'espoir.  C'est le cas de la socialiste Jessica Jaccoud, de la climatologue Valentine Python, c'est une surprise chez les verts.\r\nSeul Laurent Wehrli devrait rester serein, d'ici au 2\u00e8me tour. Son coll\u00e8gue PLR Olivier Fran\u00e7ais a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la couleur.  il quittera la politique, s'il n'est pas r\u00e9\u00e9lu au conseil des Etats. Mais rien n'est jou\u00e9: Olivier Fran\u00e7ais avait obtenu le m\u00eame score il y a quatre ans, avant d'\u00eatre \u00e9lu au final.\r\n(EF suisse alemanique, zurich, glaris) La vague de succ\u00e8s des partis verts touche aussi plusieurs cantons al\u00e9maniques.\r\nParmi ces cantons, Zurich, o\u00f9 Verts et Verts lib\u00e9raux ont confirm\u00e9 leur progression depuis les cantonales. \r\nIls gagnent  chacun trois si\u00e8ges au conseil national, au d\u00e9triment de l'UDC et du partis socialiste.\r\n(TF2/EF19/41% DE FEMMES DI) *** Mais si l'on a beacoup parl\u00e9 de vert, il ne faudrait pas oublier le violet.\r\nCar le nouveau parlement, Alexandra Richard, pr\u00e9sente d\u00e9sormais un visage plus f\u00e9minin !\r\nElles sont 42%. Un chiffre qui peut encore \u00e9voluer. Mais 42% en l'\u00e9tat, \u00e9lues au Conseil National. C'est un record. 20 si\u00e8ges de plus. En d\u00e9but de l\u00e9gislature, elles \u00e9taient 32%. C'est vrai que leur part a toujours augment\u00e9, \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection. Mais cette fois-ci la progression est beaucoup plus forte. (+10%). Un exemple pour illustrer cette vague violette: dans le canton de Berne, les femmes sont d\u00e9sormais 54%, avec 13 si\u00e8ges sur 24. Et puis elles ont fait tomber des bastions historiquement masculins : Zoug et Obwald par exemple qui n'avaient jamais envoy\u00e9 de femmes au parlement. A Zoug, une Verte est \u00e9lue et \u00e0 Obwald une UDC.\r\n*** On peut donc parler, Alexandra, d'un v\u00e9ritable impact sur cette \u00e9lection de la gr\u00e8ve des femmes, et des manifestations qui l'ont accompagn\u00e9e !\r\nOui, d'abord, parce qu'elles ont aussi \u00e9t\u00e9 plus nombreuses \u00e0 se pr\u00e9senter. 40% de candidates pour ces \u00e9lections. L'appel, Helvetiaruft, a donc \u00e9t\u00e9 entendu. M\u00eame si l'objectif - les \u00e9lire dans une m\u00eame proportion - ne sera pas atteint cette fois-ci. A cause du Conseil des Etats qui fait baisser la part de femmes au parlement. Pour l'instant, elles sont 29% seulement. Et puis, il y a quelques mauvais \u00e9l\u00e8ves: le Valais, Neuch\u00e2tel, le Jura, Uri, Niedwald, Glaris et les deux Appenzell. L\u00e0 aucune femme ne serait \u00e9lue au Conseil National. Mais on se r\u00e9veille ce matin avec une meilleure repr\u00e9sentation des femmes en politique. M\u00eame si la parit\u00e9 n'est pas encore atteinte. Elles sont 53% dans la population, le parlement ne refl\u00e8te pas encore tout \u00e0 fait la soci\u00e9t\u00e9.\r\n(EF taux participation) Un mot enfin sur la participation pour tourner cette page \u00e9lectorale du journal: un peu plus de 45%. Contre un peu moins de 49% il y quatre ans.\r\n(syrie, cessez-le-feu) *** En Syrie, des combattants kurdes se sont retir\u00e9s hier d'une ville frontali\u00e8re avec la Turquie\r\nEn l'occurence Ras al-A\u00efn, assi\u00e9g\u00e9e par les forces turques.\r\nCe retrait devrait acc\u00e9l\u00e9rer leur d\u00e9part d'une zone frontali\u00e8re de la Turquie.\r\nCondition de l'accord de tr\u00eave annonc\u00e9 jeudi dernier,\r\nCet accord pr\u00e9voit la suspension pour 120 heures de l'offensive turque.\r\nIl doit permettre aux combattants kurdes de se retirer des zones frontali\u00e8res du nord syrien.\r\nEt de mettre en place une zone de s\u00e9curit\u00e9 pour s\u00e9parer la Turquie des territoires tenus par les milices kurdes.\r\n(liban) R\u00e9formes \u00e9conomiques il y aura au Liban\r\nLe Premier ministre Saad Hariri s'est mis d'acord hier soir avec ses partenaires de la coalition gouvernementale.\r\nSous la pression du peuple. \r\nHier encore des centaines de milliers de Libanais sont descendus dans les rues de Beyrouth. \r\nLa capitale.\r\nUn mouvement de contestation d'ampleur in\u00e9dite.\r\nProvoqu\u00e9 par la hausse du co\u00fbt de la vie et l'annonce de nouveaux imp\u00f4ts.\r\nLe gouvernement renoncera ainsi \u00e0 taxer les \r\nappels pass\u00e9s par l'application WhatsApp.\r\n(19/BREXIT-UK/SEMAINE CRUCIALE BIS A-P) *** Une semaine cruciale poure le Brexit, une de plus, s'ouvre aujourd'hui au parlement britannique\r\nEt ce apr\u00e8s un premier report, samedi dernier, du vote sur l'accord Johnson-Juncker.\r\nLe Royaume-Uni sortira de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre, mart\u00e8le son gouvernement.\r\nMais plusieurs obstacles pourraient freiner son \u00e9lan. A Londres, Catherine Ilic\r\n(catalogne) Barcelone se r\u00e9veille dans le calme ce matin.\r\nHier soir quelques milliers de personnes se sont bien rassembl\u00e9es devant la pr\u00e9fecture.\r\nPuis le si\u00e8ge de la police nationale.\r\nPacifiquement.\r\nAvant de se disperser vers minuit. \r\nReste un pr\u00e9sident du gouvernement espagnol sous pression.\r\nLe socialiste Pedro Sanchez. \r\nAccus\u00e9 par la droite de n'avoir rien fait face aux d\u00e9bordements en Catalogne la semaine derni\u00e8re.\r\n(proc\u00e8s opiac\u00e9s) Les opiac\u00e9s sur le banc des accus\u00e9s aux Etats-Unis.\r\nA Cleveland. \r\nAvec plusieurs g\u00e9ants pharmaceutiques poursuivis pour avoir, selon les plaignants, provoqu\u00e9 la mort de dizaines d'Am\u00e9ricains. \r\nUne tentative de conciliation de derni\u00e8re minute a \u00e9chou\u00e9 vendredi dernier. \r\nCe proc\u00e8s pourrait \u00eatre le plus co\u00fbteux aux Etats-Unis depuis celui intent\u00e9 contre l'industrie du tabac dans les ann\u00e9es 90.\r\n(23/FOOT/SION-SERVETTE ITV FACCHINETTI) *** C'est une p\u00e9riode difficile que traverse actuellement le football romand \r\nApr\u00e8s Neuch\u00e2tel Xamax samedi, Servette et Sion ont \u00e9galement perdu hier. \r\nLes Genevois 2 \u00e0 1 \u00e0 la maison face \u00e0 St-Gall.\r\nEt les Valaisans \u00e0 Lucerne 3 \u00e0 1. \r\nLeur quatri\u00e8me d\u00e9faite de suite. \r\nElle a f\u00e2ch\u00e9 le d\u00e9fenseur Mikael Facchinetti.\r\nD'autant plus que Sion menait encore \u00e0 la mi-temps\r\n(tennis, resultats) *** En tennis, Belinda Bencic a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 comme il se doit sa qualification pour le Masters\r\nLa St-Galloise a rermport\u00e9 le quatri\u00e8me tournoi de sa carri\u00e8re.\r\nA Moscou.\r\nEn battant la Russe Anastasia Pav-lyu-chen-kova.\r\nStan Wawrinka, lui, attendra avant d'ajouter un 17\u00e8me troph\u00e9e \u00e0 sa collection.  \r\nLe Vaudois battu en finale \u00e0 Anvers par le revenant Andy Murray.\r\nL'Ecossais de retour aux affaires apr\u00e8s une op\u00e9ration \u00e0 la hanche il y a neuf mois.\r\n(simpson gotteron) Enfin vous connaissez peut-\u00eatre Homer.\r\nMarge.\r\nBart.\r\nMais c'est un autre Simpson qui d\u00e9barque du c\u00f4t\u00e9 de Gott\u00e9ron.\r\nSean.\r\nL'ancien entra\u00eeneur \u00e0 succ\u00e8s de l'\u00e9quipe de Suisse rejoint Fribourg.\r\nO\u00f9 il conseillera les coachs actuels. \r\nGott\u00e9ron \u00e9limin\u00e9 hier \u00e0 Rapperswil en huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse. Tout comme Gen\u00e8ve-Servette, par Zurich.\r\nEt Lausanne, par Ajoie. \r\nQualification en revanche de Bienne, vainqueur d'Ambri-Piotta.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 778, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781387", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-21T07:00:21_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-21T07:00:21_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10781415", "ece-10781387"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T07:59:39Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt c'est le journal d'Olivier Schorderet, bonjour, il y a plus de 50 ans naissait le concept de mar\u00e9e noire, synonyme de catastrophe \u00e9cologique aujourd'hui la mar\u00e9e a chang\u00e9 de couleur, et c'est un triomphe 20 octobre 2019 une journ\u00e9e \u00e0 marquer d'une Pierre blanche pour Verts et Verts lib\u00e9raux 26 si\u00e8ges au Conseil national, \u00e7a p\u00e8se, mais les \u00e9quilibres politiques vont -ils changer pour autant de victoires et des d\u00e9parts on politique rime avec arithm\u00e9tique \u00e7a peut faire mal parlement toujours mais \u00e0 Londres, oui ou non \u00e0 l'accord du sur le Brexit jour J peut-\u00eatre et puis il y a les vagues sur lesquelles on surfe mais naufrages aussi au FC Sion on ne rigole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [93%] :\r\nLa Suisse s'est donc choisi un nouveau parlement plus Vert, plus f\u00e9minin, plus jeune, avec une progression historique des Verts au Conseil national 17 si\u00e8ges en plus et 9 mandats suppl\u00e9mentaires pour les Verts, lib\u00e9raux dans le camp des perdants, l'UDC le PS le PLR Thibaut Schaller la pouss\u00e9e \u00e9cologiste annonc\u00e9e a bel et bien eu lieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [94%] :\r\nOui, avec ce chiffre : 26 fauteuils, les Verts et leurs cousins de droite Verts lib\u00e9raux ont r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e inattendue qui d\u00e9passe les sc\u00e9narios les plus optimistes de leur camp certains bastions de la droite ont c\u00e9d\u00e9 un \u00e9cologiste a par exemple \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 Glaris s'au Conseil des \u00c9tats, c'est une sensation historique qui d\u00e9passe en fauteuils la pouss\u00e9e de l'UDC de 1999, on se demandait ainsi les mobilisations pour le climat ces manifestations d'\u00e9coliers allait faire bouger les lignes au Parlement, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse est oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [98%] :\r\nCela signifie que les \u00e9quilibres ont chang\u00e9 au Parlement Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [94%] :\r\nEh bien non, malgr\u00e9 ce tsunami vers la droite garde la majorit\u00e9 mais une majorit\u00e9 qui se composera d\u00e9sormais autrement l'UDC et le PLR ne pourront plus imposer leurs vues tout seul, il leur faudra faire alliance suivant les dossiers avec le PDC et les Verts, lib\u00e9raux ou les 2, le bloc du centre- droit et surtout le Bloc de gauche se composent aussi diff\u00e9remment les \u00e9cologistes p\u00e8sent maintenant bien plus lourd dans le camp rose- Vert aussi du fait de la Servair de la s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite du Parti socialiste, qui fait l'un des scores les plus bas de son histoire et qui paie peut-\u00eatre l\u00e0 certaines alliances avec la droite sur la fiscalit\u00e9 ou l'\u00e2ge de la retraite des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [86%] :\r\nBeaucoup de mouvement, Thibaut et donc un rajeunissement des parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [89%] :\r\nAlors on n'a pas encore toutes les statistiques, mais disons -le ainsi, de nombreux vieux hommes conservateurs ont v\u00e9cu un dimanche difficile d'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime le plus connu d'entr\u00e9es en Suisse romande, non r\u00e9\u00e9lu, et le chef de file de plusieurs figures du Parlement qui devront plier bagage comme le PDC Claude B\u00e9gl\u00e9 on peut citer c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique en-dessous le riche Bigler Heinz Brandt tout l'OutSystems, on assiste l\u00e0 \u00e0 un v\u00e9ritable changement de g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [90%] :\r\nLes Verts, quatri\u00e8me force politique du pays, d\u00e9sormais, et \u00e7a leur donne des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [93%] :\r\nEt pourquoi pas bient\u00f4t au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut tenter d'y aller d\u00e8s que possible la vie de leur chef de groupe le Z\u00fcrichois Balthasar Gl\u00e4ttli. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [89%] :\r\nJe crois, on devrait avoir l'ambition qui arriv\u00e9 voil\u00e0, il faut maintenant un travail de conviction aussi aupr\u00e8s des autres partis pour pouvoir \u00eatre finalement victorieux, il serait sage de ne pas dire on limite le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a quatre partis mais de trouver nous nouvelle formule magique, \u00e7a veut dire de 2 pour les plus grands partis et puis, un pour les 3 bien ensuite \u00e7a veut dire que c'est plut\u00f4t au d\u00e9triment du PLR qu'on devrait chercher \u00e0 entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [94%] :\r\nDes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui ont scell\u00e9 le destin de quelques figures politiques, il existe, par exemple, l'UDC Manfred B\u00fchler, unique repr\u00e9sentant du Jura bernois au Conseil national et puis cette voix non plus nous ne l'entendrons plus \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:15) [88%] :\r\nC'est toujours une d\u00e9ception pour vivre avec, faut pas oublier par rapport \u00e0 d'autres candidats, je suis toujours chef d'entreprise, donc ces 3 mots qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [94%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, comme l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, Thibaut Schaller, conseiller national UDC pr\u00e9sidons pour quelques mois encore, de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, Jean-Fran\u00e7ois Rime qui c\u00e8de son si\u00e8ge au Vert Gerhard tondre une non- r\u00e9\u00e9lection Fabrice Gaudiano qui fait office de s\u00e9isme dans la vie politique fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:39) [95%] :\r\n\u00e0 mesure qu'il ne restait hier apr\u00e8s- midi, plus que des communes de l'agglom\u00e9ration et de la ville de Fribourg \u00e0 d\u00e9pouiller l'\u00e9viction de Jean-Fran\u00e7ois Rime a pris forme et c'est un choc majeur tant pour l'homme que pour la classe politique car Jean-Fran\u00e7ois Rime ses 16 ann\u00e9es pass\u00e9es sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 ciseler la politique et l'\u00e9conomie suisse Jean-Fran\u00e7ois Rime, c'est aussi un des derniers t\u00e9nors de l'UDC, entrepreneur, il pr\u00e9side la fa\u00eeti\u00e8re des petites et moyennes entreprises suisses bref avec Jean-Fran\u00e7ois Rime c'est un poids lourd qui dispara\u00eet, sa carri\u00e8re politique est termin\u00e9e, il est victime du jeu cruel des apparentements, selon de nombreux observateurs, ce sont notamment ces petites phrases, je cite assassines sur la gr\u00e8ve des femmes et le climat qui lui auront \u00e9t\u00e9 fatales et puis \u00e0 69 ans Jean-Fran\u00e7ois Rime n'a pas \u00e9t\u00e9 capable de s'arr\u00eater \u00e0 temps, il a insist\u00e9 \u00e0 solliciter un 5\u00e8me mandat il quitta la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale par la petite porte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:32) [92%] :\r\nMerci beaucoup Fabrice Gaudiano alors \u00e7a c'est pour ceux qui sortent, il y en a un autre qui rencontrera dans ce parlement et qui entre par la grande porte, c'est le cas de certains Verts Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [93%] :\r\nIl citons la Neuch\u00e2teloise C\u00e9line Vara qui si\u00e9gera au Conseil des \u00c9tats ou Fabien Fivaz au National \u00e0 Gen\u00e8ve non seulement Lisa Mazzone conserve son si\u00e8ge \u00e0 la Chambre basse, mais elle est bien plac\u00e9e pour acc\u00e9der aux \u00c9tats sans oublier Christophe Clivaz premier Vert valaisan \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:56) [95%] :\r\nEt dans le canton de Vaud, Verts et Verts lib\u00e9raux doublent leur repr\u00e9sentation au conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [93%] :\r\nIls \u00e9taient 3, ils seront 6 mais pour les autres partis, Dominique Choffat, la journ\u00e9e d'hier a \u00e9t\u00e9 tendue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:06) [94%] :\r\nEh bien oui, plusieurs formations sont rest\u00e9s longtemps au coude-\u00e0-coude pour le dernier si\u00e8ge, les \u00e9lus ont fait et refait leurs calculs jusqu'aux r\u00e9sultats de Lausanne tomb\u00e9s peu avant 22 heures, c'est dire que c'\u00e9tait long, on peut imaginer le soulagement du PLR et duPS. Ils maintiennent leurs cinq si\u00e8ges au d\u00e9triment de l'UDC qui perd l'un de ses quatre fauteuils quant au PDC Vaudois, h\u00e9 bien il dispara\u00eet purement et simplement de la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale Claude B\u00e9gl\u00e9 paye cher ses tweets controvers\u00e9s sur la Cor\u00e9e du Nord et l'ensemble de son parti avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [92%] :\r\nCertains candidats restent donc dans l'attente d'un d'un second tour, les jeux sont donc tr\u00e8s ouverts pour le Conseil des. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:41) [93%] :\r\nOui, c'est le ticket vert- rose, qui est arriv\u00e9 en t\u00eate, Ad\u00e8le Thorens et Ada Marra devancent le PLR sortant Olivier Fran\u00e7ais ce qui permet aux premiers viennent ensuite de leur parti de garder l'espoir pour le Conseil national, c'est le cas de la socialiste Jessica Jacques ou de la climatologue Valentine Python, c'est une surprise chez les Verts, seul Laurent Wehrli devrait rester serein d'ici au 2\u00e8me tour son coll\u00e8gue PLR Olivier Fran\u00e7ais a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la couleur il quittera la politique s'il n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des \u00c9tats, mais rien n'est jou\u00e9, Olivier Fran\u00e7ais have obtenir le m\u00eame score, il y a 4 ans, un peu plus de 29 pourcent des voix avant d'\u00eatre \u00e9lu au final. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [90%] :\r\nVoil\u00e0 pour le canton de Vaud la vague du succ\u00e8s des partis verts touche aussi plusieurs quant aux Al\u00e9maniques parmi au Z\u00fcrich o\u00f9 Verts et Verts lib\u00e9raux ont confirm\u00e9 leur progression depuis les \u00e9lections cantonales, ils gagnent chacun 3 si\u00e8ges au conseil national au d\u00e9triment de l'UDC et du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:33) [86%] :\r\n\u00e7a alors on a beaucoup parl\u00e9 de Vert Olivier passons au violet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [99%] :\r\nOui, car le nouveau parlement Alexandra Richard pr\u00e9sente d\u00e9sormais un visage plus f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:41) [91%] :\r\nOui, elles sont 42 pourcent, un chiffre qui peut encore \u00e9voluer, mais 42 pourcent \u00e0 l'\u00e9tat \u00e9lues au conseil national, c'est un record 20 si\u00e8ges de plus, en d\u00e9but de l\u00e9gislature, elles \u00e9taient 32 pourcent, alors c'est vrai que leur part a toujours augment\u00e9, \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection, mais cette fois -ci, la progression est beaucoup plus forte, plus 10 pourcent un exemple, un pour illustrer cette vague violette dans le canton de Berne, les femmes sont d\u00e9sormais 54 pourcent avec 13 si\u00e8ges sur 24 et puis elles ont fait tomber des bastions historiquement masculins Zoug et Obwald, par exemple, qui n'avait jamais envoy\u00e9 de femmes au Parlement \u00e0 Zoug, une Verte est \u00e9lue et puis \u00e0 Obwald une UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [95%] :\r\nOn peut donc parler, Alexandra d'un v\u00e9ritable impact sur cette \u00e9lection de la gr\u00e8ve des femmes et des manifestations qui l'ont accompagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:27) [91%] :\r\nOui, d'abord parce qu'elles ont aussi r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre plus nombreux hein, \u00e0 se pr\u00e9senter 40 pourcent de candidates pour ces \u00e9lections, l'appel f\u00e9ministe Helvetia roof a donc \u00e9t\u00e9 entendue, m\u00eame si l'objectif les \u00e9lire dans une m\u00eame proportion ne sera pas atteint cette fois -ci \u00e0 cause du Conseil des \u00c9tats qui reste \u00e0 l'empire des hommes, et puis il y a quelques mauvais \u00e9l\u00e8ves le Valais Neuch\u00e2tel le Jura Nidwald Glaris et les 2 Appenzell l\u00e0, aucune femme n'est \u00e9lue au conseil national, mais on se r\u00e9veille ce matin quand m\u00eame avec une meilleure repr\u00e9sentation des des femmes en politique, m\u00eame si la parit\u00e9 n'est pas encore atteinte, elles sont 53 pourcent de la population, le Parlement ne refl\u00e8te donc pas encore tout \u00e0 fait la la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [94%] :\r\nMerci Alexandra Richard et puis un mot pour terminer pour tourner d\u00e9finitivement cette page \u00e9lectorale, en tout cas pour ce matin, un peu plus de 45 pourcent contre un peu moins de 49 pourcent il y a 4. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:17) [92%] :\r\n48 5 mais remplissent il y a 4 ans, et c'\u00e9tait exactement la m\u00eame chose il y a 4 ans encore, donc c'est vraiment une une baisse significative de cette participation, vous l'avez dit, on passe au reste de l'actualit\u00e9 en Syrie, des combattants kurdes se sont retir\u00e9s hier d'une ville frontali\u00e8re avec la turque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [95%] :\r\nC'est en l'occurrence \u00e7a et l\u00e0 il n'assi\u00e9g\u00e9e par les forces turques ce retrait devrait acc\u00e9l\u00e9rer leur d\u00e9part d'une zone frontali\u00e8re de la Turquie, conditions de l'accord de tr\u00eave annonc\u00e9 jeudi dernier, cet accord pr\u00e9voit la suspension pour 120 heures de l'offensive turque, il doit permettre aux combattants kurdes se retirer des zones frontali\u00e8res du nord syrien et de mettre en place une zone de s\u00e9curit\u00e9 pour s\u00e9parer la Turquie des territoires tenus par les milices kurdes r\u00e9formes \u00e9conomiques, il y aura au Liban le 1er ministre Saad Hariri s'est mis d'accord hier soir avec ses partenaires de la coalition gouvernementale, sous la pression du peuple, hier encore, des centaines de milliers de Libanais sont descendus dans les rues de Beyrouth, la capitale, un mouvement de contestation d'une ampleur in\u00e9dite provoqu\u00e9e par la hausse du co\u00fbt de la vie et l'annonce de nouveaux imp\u00f4ts, le gouvernement renoncera ainsi \u00e0 taxer les appels pass\u00e9s par l'application WhatsApp. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:20) [94%] :\r\nPas une semaine cruciale pour le Brexit, une de plus, s'ouvre aujourd'hui au Parlement britannique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [95%] :\r\nEt ce apr\u00e8s un 1er report samedi dernier du vote sur l'accord Johnson Juncker le Royaume-Uni sortira de l'Union europ\u00e9enne le Trent 31 octobre mart\u00e8le son gouvernement mais plusieurs obstacles pourraient freiner son \u00e9lan \u00e0 Londres Catherine Healy. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:39) [94%] :\r\nApr\u00e8s une courte tr\u00eave ce dimanche la gu\u00e9rilla parlementaire va reprendre de plus belle, cette semaine, entre factions pro et anti- Brexit, engag\u00e9 dans une course contre- la-montre le gouvernement qui pense d\u00e9sormais avoir une majorit\u00e9 pour son accord veut tenter d'obtenir le feu Vert des d\u00e9put\u00e9s d\u00e8s aujourd'hui en organisant un nouveau vote, mais le pr\u00e9sident de la Chambre des Communes, John Bercow pourraient s'y opposer, car en th\u00e9orie, une m\u00eame motion ne peut pas \u00eatre soumise 2 fois un vote lors d'une m\u00eame session parlementaire \u00e0 d\u00e9faut l'ex\u00e9cutif introduira d\u00e8s mardi toute la l\u00e9gislation n\u00e9cessaire \u00e0 la mise en oeuvre du Brexit dans laquelle la motion sur l'accord pourrait \u00eatre incorpor\u00e9 mais l\u00e0 aussi les nuages risquent de s'amonceler car la loi peut \u00eatre modifi\u00e9 par des amendements une occasion en or pour l'opposition, qui esp\u00e8re changer le texte pour obtenir un Brexit plus doux, voire m\u00eame le stopper tout court, par le biais d'un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:39) [96%] :\r\nBarcelone se r\u00e9veille dans le calme ce matin, hier soir, quelques milliers de personnes sont bel et bien rassembl\u00e9es devant la pr\u00e9fecture puis le si\u00e8ge de la police nationale, pacifiquement, avant de se disperser vers minuit restant pr\u00e9sident du gouvernement sous pression, le socialiste Pedro Sanchez, accus\u00e9 par la droite de n'avoir rien fait face aux d\u00e9bordements en Catalogne, la semaine derni\u00e8re les opiac\u00e9s sur le banc des accus\u00e9s aux \u00c9tats-Unis \u00e0 Cleveland avec plusieurs g\u00e9ants pharmaceutiques, poursuivis pour avoir, selon les plaignants, provoqu\u00e9 la mort de dizaines d'Am\u00e9ricains une tentative de conciliation de derni\u00e8re minute avaient \u00e9chou\u00e9 vendredi dernier, ce proc\u00e8s pourrait \u00eatre le plus co\u00fbteux aux \u00c9tats-Unis depuis celui intent\u00e9 contre l'industrie du tabac dans les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:18) [90%] :\r\nNos invit\u00e9s pour la suite de cette matinale sans Stahl on va terminer ce journal avec du sport, Olivier Schorderet, une p\u00e9riode difficile que traverse actuellement le le football roman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:28) [90%] :\r\nApr\u00e8s Neuch\u00e2tel Xamax samedi Servette et Sion ont \u00e9galement perdu hier les Genevois 2 \u00e0 1 \u00e0 la maison face \u00e0 Saint-Gall et les Valaisans \u00e0 Lucerne 3 \u00e0 1 leur 4\u00e8me d\u00e9faite de suite elle a f\u00e2ch\u00e9 le d\u00e9fenseur Mikael Facchinetti vous aimez tant la voix c'est complet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:42) [87%] :\r\nNon, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du sujet, je ne sais pas acceptable, surtout qu'on avait le match en main, on avait tout pour bien faire pour avoir avis de sur la 2 choses en t\u00eate parce qu'on ne va maintenant non plus de prendre 3 gros vont resserrer les lignes de gagner une fois pour toute \u00e0 la maison avant de parler, l'entra\u00eeneur, je pense que ces joueurs qui doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s parce que l'entra\u00eeneur, c'est ce qui met les joueurs en plein certes mais un pr\u00e9nom dans une tendresse pour miser sur le terrain, on n'a pas r\u00e9pondu pr\u00e9sent, moi je pense que c'est surtout le joueur qu'il faut nous on doit prendre nos responsabilit\u00e9s et se remettre en question et avant de parler d'entra\u00eeneur ni quoi que ce soit, c'est nous, les joueurs qui vont montrer autre chose sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:11) [98%] :\r\nEt puis en tennis Belinda Bencic a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 comme il se doit sa qualification pour les Masters. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:15) [93%] :\r\nLa Saint-Galloise a remport\u00e9 le 4\u00e8me tournoi toute sa carri\u00e8re \u00e0 Moscou en battant la Russe Anastasia Pavlyuchenko va Stan Wawrinka, lui, attendra avant d'ajouter un 17\u00e8me troph\u00e9e \u00e0 sa collection le Vaudois, battu en finale en verse par le revenant Andy Murray L'\u00c9cossais de retour aux affaires apr\u00e8s une op\u00e9ration \u00e0 la hanche, il y a 9 mois, enfin vous connaissez peut-\u00eatre Homer, Marge, Bart mais c'est un autre Simpson qui d\u00e9barque du c\u00f4t\u00e9 de Gott\u00e9ron Chawn Sean Simpson, l'ancien entra\u00eeneur \u00e0 succ\u00e8s de l'\u00e9quipe de Suisse rejoint Fribourg o\u00f9 il conseillera les coachs actuels Gott\u00e9ron \u00e9limin\u00e9 hier \u00e0 Rapperswil en huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse, tout comme Gen\u00e8ve- Servette par Z\u00fcrich et Lausanne par Ajoie qualification en revanche de Bienne vainqueur dans petites. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:55) [94%] :\r\nAlors Olivier Schorderet pour ce journal, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T06:40:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5D1C61B-0EBB-4B37-A1A4-980DA65073CC", "internalArchiveId": "C5D1C61B-0EBB-4B37-A1A4-980DA65073CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Laurent Caspary - Apr\u00e8s la vague verte, la pression est sur les partis gouvernementaux", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Laurent Caspary - Apr\u00e8s la vague verte, la pression est sur les partis gouvernementaux (SIGNATURE 21.10 EF19)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n*** On passe \u00e0 Signature.... \r\nApr\u00e8s la vague verte, la pression est sur les partis gouvernementaux.... \r\nc'est votre commentaire Laurent Caspary...\r\nOn revient sur cette vague verte en se projetant un peu dans la prochaine l\u00e9gislature: ensemble, les verts et les verts lib\u00e9raux repr\u00e9sentent grosso modo 20% de l'\u00e9lectorat, c'est tr\u00e8s important. C'est historique... \r\nSauf que: 20% ce n'est pas une majorit\u00e9, loin de l\u00e0 et ces deux partis ne sont pas toujours d'accord y compris sur des question d'environnement. \r\nPour assister \u00e0 des avanc\u00e9es au parlement en mati\u00e8re d'environnement les quatre prochaines ann\u00e9es et bien les verts et les verts lib\u00e9raux devront trouver des compromis avec les autres partis... \r\nEt l\u00e0, il faudra se tourner vers les partis qui font fait des promesses en la mati\u00e8re durant la campagne...\r\nLe PS a tent\u00e9 de rappeler que cela fait 40 ans qu'il est \u00e9colo, le PDC a mis en avant son ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard et la sortie du nucl\u00e9aire et le PLR a tardivement mais de mani\u00e8re spectaculaire pris un tournant vert, c'est peut-\u00eatre sinc\u00e8re et justement il faudra le prouver ces quatre prochaines ann\u00e9es...\r\nCar on ne doute pas que les \u00e9lecteurs de ces trois partis gouvernementaux ont \u00e9galement des attentes en mati\u00e8re d'environnement et si dans quatre ans les citoyens ont l'impression qu'on a pas r\u00e9pondu \u00e0 cette attente et bien cela ouvre la porte \u00e0 une nouvelle progression des verts et des verts lib\u00e9raux. \r\nEn r\u00e9sum\u00e9: les \u00e9lus \u00e9cologistes de droite et de gauche ont plus de responsabilit\u00e9s sur les \u00e9paules....mais la pression est d\u00e9sormais sur le PS, le PLR et le PDC et cela d\u00e8s la prochaine session de d\u00e9cembre. \r\n***Et l'UDC?  Le parti reste le plus grand de Suisse...\r\nOui, il peut se profiler comme \u00e9tant un noyau de r\u00e9sistance face \u00e0 cette vague verte... C'est un pari risqu\u00e9 parce que m\u00eame dans ce parti et bien on a senti un fr\u00e9missement en mati\u00e8re d'environnement. \r\nEt rappelons que c'est le parti qui a perdu le plus de si\u00e8ges ce dimanche, pas s\u00fbr donc que nier la probl\u00e9matique verte soit une bonne strat\u00e9gie...", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781391", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Laurent Caspary - Apr\u00e8s la vague verte, la pression est sur les partis gouvernementaux", "Signature de Laurent Caspary - Apr\u00e8s la vague verte, la pression est sur les partis gouvernementaux / LME_2019-10-21T07:25:00_signature", "Signature de Laurent Caspary - Apr\u00e8s la vague verte, la pression est sur les partis gouvernementaux / LME_2019-10-21T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10781411", "ece-10781391"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T07:59:38Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLaurent Caspary nous a rejoint Laurent, r\u00e9dacteur en chef de L'actu radio, vous \u00eates l\u00e0 pour signature Laurent apr\u00e8s la vague verte, la pression est sur les partis gouvernementaux, c'est votre commentaire, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [93%] :\r\nOui, d\u00e9sormais ensemble les verts et les verts lib\u00e9raux repr\u00e9sentent plus de 20 pourcent de l'\u00e9lectorat, c'est important, c'est historique, on l'a dit, sauf que 20 pourcent h\u00e9 bien ce n'est pas une majorit\u00e9, loin de l\u00e0, alors, pour assister \u00e0 des avanc\u00e9es au Parlement en mati\u00e8re d'environnement, les quatre prochaines ann\u00e9es, h\u00e9 bien les verts et les verts lib\u00e9raux devront trouver des compromis avec les autres partis, et l\u00e0, h\u00e9 bien il faudra se tourner vers les partis qui ont fait des promesses en la mati\u00e8re, durant toute la campagne, le PS a bien tent\u00e9 de rappeler que \u00e7a fait 40 ans qu'il est \u00e9colo, le PDC a mis en avant son ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, c'est la sortie du nucl\u00e9aire et puis le PLR a tardivement mais de mani\u00e8re spectaculaire ni pris en tournant vers, et c'est peut-\u00eatre sinc\u00e8re s'et justement il faudra le prouver ces 4 prochaines ann\u00e9es car il \u00e9tait \u00e9vident que les \u00e9lecteurs de ces 3 partis gouvernementaux honte \u00e9galement des attentes en mati\u00e8re d'environnement, ils ont entendu leurs promesses et si dans 4 ans h\u00e9 bien les citoyens ont l'impression qu'on n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 cette attente, h\u00e9 bien \u00e7a ou la porte \u00e0 une nouvelle progression des verts et des verts lib\u00e9raux en r\u00e9sum\u00e9, les \u00e9lus \u00e9cologistes de droite et de gauche ont plus de responsabilit\u00e9s sur les \u00e9paules, cet ind\u00e9niable, mais la pression populaire est d\u00e9sormais sur le PS, le PLR et le PDC et cela d\u00e8s la prochaine session de cette de d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [94%] :\r\nEt l'UDC Laurent, vous parlez de de Toulon mais l'UDC il reste quand m\u00eame le parti le plus grand de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [96%] :\r\nOui, alors l'UDC, il peut se profiler comme une sorte de noyau de r\u00e9sistance face \u00e0 cette vague verte, mais c'est un pari risqu\u00e9 parce que m\u00eame dans ce parti, h\u00e9 bien on a bien senti qu'il y avait un fr\u00e9missement en mati\u00e8re d'environnement alors rappelons aussi que l'UDC c'est le parti qui a perdu le plus de si\u00e8ges, ce dimanche, pas s\u00fbr donc que de continuer \u00e0 nier la probl\u00e9matique verte soit une bonne strat\u00e9gie pour le plus grand parti de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [98%] :\r\nLa pression est sur les partis gouvernementaux votre commentaire Laurent Caspary merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B630D2A8-0A48-4C51-BDE8-BC1CEF90061A", "internalArchiveId": "B630D2A8-0A48-4C51-BDE8-BC1CEF90061A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nLes \u00e9ditoriaux se partagent entre 3 grands th\u00e8mes ce matin: les verts au Conseil F\u00e9d\u00e9ral; les attentes pour les grands gagnants d'hier; l'avenir de ce nouvel \u00e9quilibre.\r\nLes verts, m\u00fbrs ou pas m\u00fbrs pour le Conseil F\u00e9d\u00e9ral ? Pas m\u00fbrs, estime Serge Gumy dans la Libert\u00e9. Oui, ils sont d\u00e9sormais le 4\u00e8me parti en terme de suffrages; mais le PDC les devance toujours en termes de si\u00e8ge dans les deux chambres. \r\nEn plus, il n'y a pas de place libre actuellement. Enfin, conlcut le r\u00e9dacteur en chef du journal fribourgeois: pour mettre l'un des leurs au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, il faudra que la pouss\u00e9e des verts soit durable.\r\nM\u00fbrs pour le gouvernement, titre en revanche l'\u00e9ditorial du Tages Anzeiger. Et de rappeler que les \u00e9lections au parlement sont aussi un pl\u00e9biscite indirect pour la composition du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les verts sont pr\u00eats, maintenant; ils ont compris que l'opposition ne fonctionne pas comme but en soi. Ils ont leur chance... \u00e0 la prochaine vacance. Car pour bouter un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en place lors de la r\u00e9election du parlement en d\u00e9cembre, il faut plus que des pr\u00e9tentions arythm\u00e9tiques. \r\nEn tous les cas, comme le titre un grand commentaire de la NZZ, la formule magique est mise \u00e0 l'\u00e9preuve; elle devra sans doute \u00eatre redfinie. \r\nElle est \u00e9branl\u00e9e par le verdict des urnes, estime l'\u00e9ditorial du Temps. Le r\u00e9sultat de ces \u00e9lections montre qu'il existe une demande  pour une politique \u00e9cologique forte, indpendamment des appartenances traditionnelles de gauche et de droite. Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral devra \u00eatre \"verdi\" d'une mani\u00e8re ou d'une autre, demain ou apr\u00e8s-demain, pour respecter le vote des suisses. \r\nMais justement, \u00e7a peut attendre, pour le Bund: il y a bien plus urgent \u00e0 faire que de s'\u00e9charper sur un \u00e9ventuel si\u00e8ge vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n*** Une grande victoire des verts, mais les attentes \u00e0 l'\u00e9gard du parti \u00e9cologistes sont, en cons\u00e9quence, encore plus grandes.\r\nLa formule est du Tages Anzeiger. Il faut d\u00e9passer \"l'effet greta\", dit l'\u00e9ditorial de 24heures. Dans ce sens-l\u00e0, la progression de leurs cousins lib\u00e9raux est une bonne nouvelle. Car pour un pays comme la Suisse, les solution vers une transition \u00e9nerg\u00e9tique doivent aussi \u00eatre \u00e9conomiques; une obligation de r\u00e9sultats, dit la Tribune de Gen\u00e8ve. Une obligation d'alliances, pour Arcinfo.\r\nDans le m\u00eame ordre d'id\u00e9es: trouver des majorit\u00e9s, \u00e9crit le Tagi, au parlement ou dans les urnes lors de votations. \r\nEt la Berner Zeitung souligne qu'il ne faudra pas laisser de c\u00f4t\u00e9 la population paysanne: il faut des solutions climatiques POUR TOUS.\r\nEnfin, conclut R\u00e9my Ch\u00e9telat dans le Quotidien Jurassien: il faudra savoir doser l'effort demand\u00e9 au peuple suisse pour le bien de la plan\u00e8te, au risque d'un retour de manivelle lors des \u00e9lections de 2023.\r\n*** Le 3\u00e8me angle dans ces \u00e9ditoriaux, li\u00e9 aux attentes que l'on vient d'\u00e9voquer: l'avenir de cette \"vague verte\".\r\n\"Vague verte et nouvel \u00e9quilibre politique\", titre l'\u00e9dito du Courrier. On assiste \u00e0 un r\u00e9\u00e9qulibrage gauche-droite... mais gardons \u00e0 l'esprit que pour spectaculaire qu'elle soit, la progression des Verts n'inverse pas la majorit\u00e9.\r\nLa politique suisse sera-t-elle vraiment chamboul\u00e9e par cette vague verte ? se demande le Blick. \r\nAu final, la Suisse est peut-\u00eatre en train de devenir un pays comme les autres; un pays dans lequel c'est le parti qui surfe sur la tendance du moment qui gagne.\r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, au-del\u00e0 des \u00e9ditoriaux et des analyses: il y a aussi ce matin beaucoup de synonymes, de titres efficaces et de sch\u00e9mas...\r\nSoulignons la double page de la NZZ, avec pour chaque parti, en couleur bien s\u00fbr, les r\u00e9sultats suivant les r\u00e9gions de suisse: c'est une carte de la suisse avec un d\u00e9grad\u00e9 de couleur pour chaque parti. Ca rend les choses beaucoup plus claires.\r\nLe grand quotidien zurichois r\u00e9sume aussi en quelques lignes, pour chaque canton, les faits marquants du scrutin. \r\nLa NZZ et le Tages Anzeiger reprennent tous deux, pour leurs articles sur les scores des femmes: Helvetia Ruft - \"Helvetia appelle\", ce mouvement pour pluss de femmes au parlement - Helvetia Ruft et les femmes accourent, ou \"Helvetia hat geruffen und gewonnen\", Helvetia a appel\u00e9 et gagn\u00e9. \r\nOn attendait une vague verte, c'est une mar\u00e9e, titre du Blick. Le \"pic vert \u00e0 Berne\", pour le Quotidien Jurassien. \r\nEnfin, pour le chapitre linguistique: on est dans le champ lexical de l'eau mouvante, et m\u00eame un peu plus loin...\r\nvague, mar\u00e9e, tsunami, tornade, onde, voire m\u00eame glissement de terrain.", "durationSec": 527, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781394", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-21T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-21T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10781408", "ece-10781394"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T07:59:40Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est l'heure de passer \u00e0 la presse parce que Val\u00e9rie Droux nous a rejoint une presse \u00e9videmment tr\u00e8s tr\u00e8s largement consacr\u00e9e \u00e0 ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et les \u00e9ditoriaux Val\u00e9rie se partagent entre 3 grands th\u00e8mes : ce matin, les Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on en parlait tout \u00e0 l'heure, les attentes pour les grands gagnants d'hier et puis l'avenir de ce nouvelle \u00e9quilibre dont on parle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [91%] :\r\nLes verts m\u00fbrs ou pas m\u00fbrs pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pas m\u00fbrs, estime Serge Gumy de la libert\u00e9, alors oui, ils sont d\u00e9sormais le quatri\u00e8me parti en terme de suffrages mais le PDC les devance toujours en terme de si\u00e8ges dans les 2 chambres, en plus, il n'y a pas de place libre actuellement enfin, conclut le r\u00e9dacteur en chef du journal fribourgeois pour mettre l'un des leur au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faudra que la pouss\u00e9e des Verts soit durable m\u00fbrs m\u00fbrs pour le gouvernement, titre en revanche l'\u00e9ditorial du Tages-Anzeiger et de rappeler que les \u00e9lections au Parlement sont aussi un pl\u00e9biscite indirect pour la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les Verts sont pr\u00eats, maintenant ils ont compris que l'opposition ne fonctionne pas comme un but en soi, ils ont leur chance, oui, mais \u00e0 la prochaine vacance car pour bouter un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en place lors de la r\u00e9\u00e9lection du gouvernement des descendre et bien il faut plus que des pr\u00e9tentions arithm\u00e9tique, en tous les cas, comme le titre en grand commentaire de la NZZ la formule magique est mise \u00e0 l'\u00e9preuve, elle devra sans doute \u00eatre revu red\u00e9finies, elle est \u00e9branl\u00e9e par le verdict des urnes estime \u00e9ditorial du temps, le r\u00e9sultat de ces \u00e9lections montre qu'il existe une demande pour une politique \u00e9cologique forte, ind\u00e9pendamment des appartenances traditionnelles de gauche et de droite, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait \u00eatre Verdi, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, demain ou apr\u00e8s- demain, pour respecter le vote des Suisses, mais justement, \u00e7a peut attendre pour le Bund, il y a bien plus urgent \u00e0 faire en politique que de s'\u00e9charper sur un \u00e9ventuel si\u00e8ge Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [90%] :\r\nJean-Robert vous entendre l\u00e0- dessus m\u00fbrs ou pas m\u00fbrs pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00c9lisabeth Baume-Schneider si les Verts veulent un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faudra l'ensemble de votre groupe, le groupe socialiste, pour vous, il faut y aller, il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [85%] :\r\nPour un si\u00e8ge Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors je suis assez courageuse, mais pas compl\u00e8tement t\u00e9m\u00e9raire, donc je suis comme \u00e7a veut dire oui, on sera tout le groupe sont bien s\u00fbr la d\u00e9sormais en fait, j'ai dit mais c'est en pensez quoi, vous, mais moi je pense qu'effectivement, je crois que c'est pas une question de m\u00fbrs, pas mieux, je crois que il y a un signal tr\u00e8s tr\u00e8s fort maintenant, c'est vrai que je suis pas pour une politique de brutalit\u00e9 en disant : celui -ci est le maillon faible au pont leur tyran mais le meilleur des verts ou la mer des verts, d'ailleurs, il faut encore savoir qui, quoi, comment, voir comment \u00e7a se passe aussi pour les Verts et les Verts lib\u00e9raux par compte je suis persuad\u00e9 que maintenant la formule magique, la formule est questionn\u00e9 et la formule peut-\u00eatre deviendra nettement moins convaincante dans les, dans les mois ou dans les ann\u00e9es qui viennent, maintenant je peux pas aboutir oui dans 2 mois c'est fait puis c'est c'est pas mon r\u00f4le, quoi, il a il non mais il va falloir \u00eatre parce que \u00e7a va se poser comme question Xavier sur c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [88%] :\r\nKamerzin est -ce que est -ce que le PDC est pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher le bloc bourgeois qu'il y a quelques ann\u00e9es, avait l\u00e2ch\u00e9 le PDC pour lui enlever un si\u00e8ge, vous avez l'occasion de vendre le la monnaie de sa pi\u00e8ce \u00e0 l'appel \u00e0 la vengeance, vous connaissez la linge oui mais c'est pas, c'est c'est pas l'objectif, et puis je crois qu'il faut pas baser une r\u00e9flexion sur les si\u00e8ges et la r\u00e9partition des si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur sur des r\u00e9flexions et \u00e9motionnel comme celle -l\u00e0, je dirais qu'il y a 2 probl\u00e9matiques : la premi\u00e8re, c'est effectivement la situation des verts aujourd'hui mais qu'est -ce que qu'est -ce qu'elle sera, demain, c'est essentiel, je pense, c'est une des forces de notre syst\u00e8me politique, c'est la stabilit\u00e9, on a une perc\u00e9e des Verts aujourd'hui est ce qu'elle va se confirmer aux prochaines \u00e9lections, est ce qu'elle va se confirmer aussi dans les, dans les cantons dans les villes, je crois que la repr\u00e9sentativit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas seulement la r\u00e9partition des si\u00e8ges au conseil national, c'est aussi la r\u00e9partition des si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats, c'est aussi l'implantation d'un parti d'une formation politique dans les cantons dans les villes et on sort pas comme \u00e7a, on modifie pas comme \u00e7a, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment et je pense, et c'est votre question, c'est \u00e0 qui, finalement, et la formule magique, moi je pense, effectivement, quand elle a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e et au moment o\u00f9 il \u00e9tait, on n'\u00e9tait pas dans la m\u00eame configuration qu'aujourd'hui il y avait pas l'air il y avait pas les Verts lib\u00e9raux la fin quand m\u00eame enfin vous avez \u00e9volu\u00e9 et cette formule de de 1 est ce qu'elle devrait \u00eatre repens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [89%] :\r\nBen oui, \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9, c'est toujours les plus gros partis gouvernementaux qui se partagent les les si\u00e8ges vous fait r\u00e9agir apr\u00e8s Sophie Michaud Gigon, quand m\u00eame, vous \u00eates -vous les Verts les les premiers concern\u00e9s, il faut y aller, c'est clair, vous vous y avez droit parce qu'il y a l'arithm\u00e9tique, elles le programmatique aussi pour \u00eatre \u00e9lu, il faut avoir la majorit\u00e9 au au parlement, hein, pour une \u00e9lection, \u00e7a veut dire qu'il faut aussi les socialistes, les Verts, lib\u00e9raux, quel est votre duquel est qu'est ce qui fait que programmatique, vous ayez droit si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [90%] :\r\nJe trouve ce qui est plus important pour rebondir sur ce qu'a dit Madame Baume Schneider on ne sait quand m\u00eame c'est vraiment quels sont les pardon, j'ai touch\u00e9 mon micro, quelles sont les politiques en fait qu'on peut faire et \u00e0 l'\u00e9poque des 4 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je sais pas si vous avez d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de la vague aussi f\u00e9minine qui a quand m\u00eame d\u00e9ferler sur la Suisse \u00e9galement, donc \u00e7a c'est, c'est aussi un point, un point relev\u00e9 et puis ben \u00e0 ce moment -l\u00e0 on a eu aussi des d\u00e9cisions progressiste pour le pays quand il y avait 4 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je ne sais pas, donc \u00e0 partir de quand il y aura ou pas des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme je vous ai dit c'est pas la bonne personne pour en parler ce matin et puis sinon je trouve qu'effectivement la formule doit \u00eatre questionn\u00e9e parce que mais il y a des nouveaux rapports de force, et puis il y a aussi des nouvelles th\u00e9matiques qui sont \u00e9videmment port\u00e9s tout ce qui est transition \u00e9cologique, \u00e9videmment, d'abord, m\u00eame si ce que Monsieur Cotti a dit montre que c'est un PLR qui est qui est vraiment voil\u00e0 avec une sensibilit\u00e9 \u00e9cologique mais quand m\u00eame ils sont port\u00e9s par les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:32) [84%] :\r\nDonc ce que vous est -ce qu'est ce que vos \u00e9lecteurs, l'attendait ce qui vous en parle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:35) [87%] :\r\nNon, non, il nous en parle pas, honn\u00eatement, il parle d'autres sujets, et justement il parle vraiment de tout ce qu'il aura \u00e0 faire pendant cette l\u00e9gislature et de beaucoup d'espoir qu'ils ont d\u00e9pos\u00e9 aussi et voil\u00e0 c'est c'est surtout l\u00e0- dessus, je pense qu'il faut s'atteler, on va continuer d'en parler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [93%] :\r\nCe Conseil f\u00e9d\u00e9ral jusqu'au d\u00e9but d\u00e9cembre, aura lieu l'\u00e9lection des conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est on va continuer la presse avec vous Val\u00e9rie cette grande victoire des des verts mais il y a aussi des des attentes \u00e0 l'\u00e9gard du du parti \u00e9cologiste qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [93%] :\r\nPlus grande encore, oui, la formule du Tages sa guerre il faut d\u00e9passer l'effet greta, a dit pour sa part, l'\u00e9ditorial de 24 heures dans ce sens -l\u00e0, la progression de leurs cousins lib\u00e9raux est une bonne nouvelle car, pour un pays comme la Suisse, les solution vers une transition \u00e9nerg\u00e9tique doivent aussi \u00eatre \u00e9conomiques une obligation de r\u00e9sultat, la Tribune de Gen\u00e8ve, une obligation d'alliances pour Arc Info dans le m\u00eame ordre d'id\u00e9es, trouver des majorit\u00e9s, \u00e9crit le Tagi au Parlement ou dans les urnes lors de votations et l\u00e0 Bernard Zeitung souligne qu'il faudra qu'il ne faudra pas laisser de c\u00f4t\u00e9 la population paysanne, il faut des solutions climatiques pour tous enfin conclut R\u00e9my Ch\u00e9telat dans le Quotidien Jurassien il faudra savoir doser l'effort demand\u00e9 au peuple suisse pour le bien- \u00eatre de la plan\u00e8te, au risque d'un retour de manivelle, lors des \u00e9lections de 2020. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:51) [88%] :\r\n3 ans plus Val\u00e9rie Le 3\u00e8me angle de ces \u00e9ditoriaux et li\u00e9 \u00e0 aux attentes que l'on vient d'\u00e9voquer, c'est-\u00e0-dire l'avenir en l'avenir de cette vague verte puisque manifestement, on est oblig\u00e9 du Titlis disait, ce mot c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [94%] :\r\nVague verte et nouvel \u00e9quilibre politique titre \u00e9dito du courrier, on assiste \u00e0 un r\u00e9\u00e9quilibrage gauche- droite, mais gardons dit laisse d'\u00e9ditorial, gardons \u00e0 l'esprit que, pour spectaculaire qu'elle soit la progression des Verts n'inverse pas la majorit\u00e9, la politique suisse sera -t-elle vraiment chamboul\u00e9e par cette vague verte, encore une fois sa demande le Blick au final pour le journal, la Suisse est peut-\u00eatre en train de devenir un pays comme les autres, un pays dans lequel c'est le parti qui surfe sur la tendance du moment qui gagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:31) [95%] :\r\nPour terminer, terminer Val\u00e9rie apr\u00e8s je ferai r\u00e9agir nos invit\u00e9s au-del\u00e0 des \u00e9ditoriaux et des analyses, il y a aussi ce matin beaucoup de de synonymes de titres efficaces et de sch\u00e9mas pour nous expliquer tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [90%] :\r\nSoulignons la double page de la NZZ avec, pour chaque parti en couleur bien s\u00fbr les r\u00e9sultats suivant les r\u00e9gions, de Suisse, en fait, c'est une petite carte de Suisse avec un d\u00e9grad\u00e9 de couleurs pour chaque parti, \u00e7a rend les choses beaucoup plus clair, le grand quotidien z\u00fcrichois r\u00e9sume aussi en quelques lignes pour chaque canton les faits marquants du scrutin la NZZ le Tages-Anzeiger reprennent tous 2 aussi pour leurs articles sur les scores des femmes, le fameux Helvetia Ruft un Helvetia appelle ce mouvement pour plus de femmes au Parlement Helvetia Ruft et les femmes accourent ou alors Helvetia rate Guy Roux von und n'Helvetia a appel\u00e9 et gagn\u00e9, on attendait une vague verte c'est une mar\u00e9e, \u00e7a, c'est le titre du Blick, le pic Vert \u00e0 Berne pour le Quotidien jurassien, enfin pour le chapitre linguistique, je peux pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on est dans le Champ lexical de l'eau mouvante et m\u00eame un peu plus loin vague mar\u00e9e tsunami tornade onde voire m\u00eame glissement de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [84%] :\r\nTerrain c'est pas faute d'avoir essay\u00e9 d'\u00eatre un peu plus originaux mais en tomber toutes disculp\u00e9es vrai Pif Madame Baume-Schneider goodies et que \u00e7a vous pla\u00eet pas assez et celle du monde, \u00e7a me pla\u00eet pas, mais glissement de terrain par c'est nettement moins. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}