{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=700&rows=25&query=PDC", "count": 932, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=725&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=907&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=675&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-5F66DFEE-CBE7-4255-8C3C-96E2698E87A1", "internalArchiveId": "5F66DFEE-CBE7-4255-8C3C-96E2698E87A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guilhem Tardy, responsable de Pilierpublic.com;Oscar Cherbuin, directeur de L'ARCAM, association de communes de la r\u00e9gion de Morges;Christian Catrina, ambassadeur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux moyens de protection de l'espace a\u00e9rien\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/SURVEILLANCE AIRBNB PI) Comment surveiller les personnes qui sous-louent leur logement sur une plateforme comme Airbnb? \r\nLa question occupe les communes et cantons... qui cherchent \u00e0 traquer les fraudeurs. \r\nEt nous l'avons appris... Une soci\u00e9t\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer dans ce cr\u00e9neau: Pilierpublic.com. \r\nElle s'\u00e9tait fait conna\u00eetre pour sa surveillance des mises \u00e0 l'enqu\u00eate... et depuis 4 mois, cette entreprise vaudoise contr\u00f4le aussi des plateformes de location, un service unique en Suisse. \r\nTania Barril... les clients sont en constante augmentation... \r\n  1'32''\r\n((Des clients comme par exemple, des communes, des fonds immobiliers ou encore des r\u00e9gies. Bref, des propri\u00e9taires qui auraient int\u00e9r\u00eat \u00e0 savoir si leurs logements sont sous-lou\u00e9s. Guilhem Tardy est le responsable de Pilierpublic.com. Il r\u00e9p\u00e9rtorie chaque semaine les offres des sites Airbnb et Abritel en Suisse puis les transmet \u00e0 ses mandataires selon leurs besoins.\r\nSON \r\nCe syst\u00e8me couvre tout le pays. En suisse romande, plus de 17'500 annonces de locations \u00e9taient ainsi comptabilis\u00e9es cette semaine sur Airbnb. L'ARCAM, association de communes de la r\u00e9gion de Morges fait partie des clients de Pilierpublic. Pour son directeur, Oscar Cherbuin, c'est un moyen de faire respecter la taxe de s\u00e9jour.\r\nSON\r\nPilierpublic.com vise \u00e0 s'\u00e9tendre dans toute la suisse, et esp\u00e8re \u00e0 terme d\u00e9velopper son syst\u00e8me \u00e0 l'international.))\r\n(Isra\u00ebl) Les bureaux de vote sont ouvert... en Isra\u00ebl\r\nSix millions de personnes sont appel\u00e9s aux urnes... pour \u00e9lire les 120 d\u00e9put\u00e9s de la Knesset\r\nLe premier ministre sortant Benyamin Netanyahu a pour principal concurrent le centriste Benny Ganz... ancien chef d'\u00e9tat major\r\nSelon les derniers sondages, leurs deux partis sont au coude-\u00e0-coude \r\nMais quel que soit le vainqueur de cet \u00e9lection... il sera sans doute forc\u00e9 de s'allier \u00e0 d'autres formations politiques pour gouverner...\r\nLes projections de vote sont pour l'instant plus favorables \u00e0 un bloc de droite, dirig\u00e9 par Benyamin Netanyahu\r\n(Trump vs Iran) **** Les Gardiens de la R\u00e9volution sont d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9s comme une organisation terroriste aux Etats-Unis\r\nWashington a plac\u00e9 hier l'arm\u00e9e id\u00e9ologique du r\u00e9gime iranien sur liste noire\r\nAvec cette d\u00e9cision qui sera effective d\u00e8s lundi prochain... tout soutien mat\u00e9riel \u00e0 cette unit\u00e9 devient un crime f\u00e9d\u00e9ral\r\nC'est la premi\u00e8re fois... aux Etats-Unis... qu'une organisation faisant partie d'un gouvernement \u00e9tranger est ainsi vis\u00e9e\r\n(08/LIBYE URGENCE HUMANITAIRE PI) *** Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU... Antonio Guterres... appelle \u00e0 l'arr\u00eat imm\u00e9diat des combats en Libye\r\nDepuis jeudi dernier...  l'offensive du Mar\u00e9chal Haftar vers Tripoli a d\u00e9j\u00e0 fait des dizaines de morts et plus de 3000 d\u00e9plac\u00e9s\r\nHier les forces de ce g\u00e9n\u00e9ral qui contr\u00f4le l'est du pays ont bombard\u00e9 l'a\u00e9roport de Tripoli... \r\nEt les affrontements s'intensifient... dans la capitale... entre ses hommes et les troupes du gouvernement d'union nationale... reconnu par l'ONU\r\nMais pour l'instant... aucun des deux camps ne semblent prendre le dessus. Maurine Mercier...  vous avez pu  t\u00e9moignage d'un habitant de Tripoli qui vit dans le sud, proches des zones de combat\r\n  01'13'' ((pas de script))\r\n(Occupy) Ils \u00e9taient les chefs de file de la r\u00e9volution des parapluies... qui a agit\u00e9 HongKong pendant pr\u00e8s de 3 mois en 2014\r\nTrois dirigeants du mouvement Occupy... et six autres pr\u00e9venus... sont reconnus coupables de conspiration en vue de provoquer des nuisances publiques\r\nChacun d'entre eux encourt jusqu'\u00e0 7 ans de prison\r\nOn ignore pour l'instant quand les sentences seront prononc\u00e9es\r\nPour m\u00e9moire, Occupy avait pris d'assat le quartier d'affaire de Hong Kong\r\nSes membres exigeaient l'instauration d'un suffrage universel... pour \u00e9lire le gouvernement local... aujourd'hui d\u00e9sign\u00e9 par un comit\u00e9 pro-P\u00e9kin\r\n(06/GE/PROXENETES A LA POLICE PA) *** Une importante affaire de corruption \u00e9clabousse la police genevoise...\r\nUn nombre sans pr\u00e9c\u00e9dent de membres des forces de l'ordre sont dans le collimateur de la police des polices \r\nIls sont soup\u00e7onn\u00e9s de faits de corruption, d'acceptation d'avantage ou encore de violation du secret de fonction\r\nTous sont li\u00e9s \u00e0 un prox\u00e9n\u00e8te du quartier des P\u00e2quis, arr\u00eat\u00e9 il y a deux mois pour fraude fiscale. \r\nCe quadrag\u00e9naire avait gard\u00e9 dans son t\u00e9l\u00e9phone l'historique de ses conversations whattsapp avec des agents. \r\nEt cela durant six ans, Rapha\u00ebl Leroy:\r\n  1'01''\r\n((Textes, photos, vid\u00e9os, documents: les archives de la messagerie ont donn\u00e9 aux enqu\u00eateurs un aper\u00e7u cru des comportements probl\u00e9matiques, voire illicites, de leurs coll\u00e8gues. Des hommes actifs au sein du poste des P\u00e2quis, de la police municipale ou encore du groupe prostitution de la police judiciaire. On reproche \u00e0 ces agents d'avoir nou\u00e9 des affaires avec le prox\u00e9n\u00e8te et notamment d'avoir particip\u00e9 financi\u00e8rement \u00e0 la location d'appartements \u00e0 des prostitu\u00e9es. Mais ce n'est pas tout. D'autres auraient jou\u00e9 le r\u00f4le de rabateurs de filles pour le compte du pr\u00e9venu. Et cela contre r\u00e9mun\u00e9ration. Enfin, l'accus\u00e9 aurait fourni gratuitement du champagne et des filles de joie aux agents dans le cadre de partouzes, dont certaines ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9es. Et tout cela sur plusieurs ann\u00e9es. Aujourd'hui, au moins 20 policiers sont sous enqu\u00eate de l'IGS, l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des services, dans un climat particuli\u00e8rement tendu. Le procureur g\u00e9n\u00e9ral, Olivier Jornot, aurait demand\u00e9 \u00e0 ce que tout policier qui parle de cette affaire aux enqu\u00eateurs lui soit imm\u00e9diatement remont\u00e9. Et puis, il y a cet \u00e9v\u00e9nement qui en dit long sur les ramifications de l'affaire. Un inspecteur fra\u00eechement nomm\u00e9 il y a trois mois \u00e0 l'IGS a d\u00fb quitter la police des polices. Car cet ancien du groupe prostitution se retrouve lui-aussi mouill\u00e9 dans l'histoire.\r\n))\r\n(Tessin) La lega est la grande perdante des \u00e9lections au grand conseil tessinois.\r\nAvec un peu plus de 19% des voix, le parti populiste se place derri\u00e8re le PLR et \u00e0 peine devant le PDC\r\nElle n'aura plus que 18 si\u00e8ges au parlement cantonal... contre 22 jusqu'ici\r\nLes lib\u00e9raux radicaux confirment leur position de premier parti cantonal... m\u00eame s'ils perdent un si\u00e8ge\r\n(01/TESTS AVIONS COMBAT ITV CATRINA) *** 5 avions de combat sont toujours en lice pour remplacer les Tiger et les FA18 de l'arm\u00e9e suisse\r\nIls seront test\u00e9s d\u00e8s jeudi sur la base a\u00e9rienne de Payerne... dans le canton de Vaud\r\nLe choix des mod\u00e8les devrait tomber vers la fin de l'ann\u00e9e 2020\r\nLes pr\u00e9cisions du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la cheffe du D\u00e9partement de la d\u00e9fense pour Air2030... l'ambassadeur Christian Catrina:\r\n  0'40''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\n(B\u00f6\u00f6g) L'\u00e9t\u00e9 s'annonce mod\u00e9r\u00e9mment chaud... en Suisse... \u00e0 en croire le B\u00f6\u00f6g\r\nZ\u00fcrich a br\u00fbl\u00e9 hier son bonhomme hiver... \u00e0 l'occasion du traditionnel Sechsel\u00e4uten\r\nEt il a fallu 17 minutes et 45 secondes... pour que la t\u00eate explose\r\nSelon le mythe... plus cette \u00e9tape intervient rapidement... plus l'\u00e9t\u00e9 s'annonce radieux.\r\nLors de la canicule en 2003... l'explosion s'\u00e9tait produite apr\u00e8s 6 minutes!\r\nLe record... est de 43 minutes et 34 secondes.", "durationSec": 542, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335067", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-09T06:30:42_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-09T06:30:42_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10335099", "ece-10335067"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T06:42:47Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nEt c'est le journal Marielle savoir bonjour Marielle bonjour traquer les fraudeurs sur herbe, une vie, un nouveau cr\u00e9neau pour les entreprises, la surveillance des plateformes de location en ligne est de plus en plus demand\u00e9 et une soci\u00e9t\u00e9 vaudoise l'a bien compris, des dizaines de morts et des milliers de d\u00e9plac\u00e9s en Libye depuis le d\u00e9but de l'offensive du Mar\u00e9chal Haftar sur Tripoli, les habitants de la capitale sont sous le choc, vous entendrez le t\u00e9moignage de l'un d'entre eux, dans ce journal et puis cette grande affaire de corruption au sein de la police genevoise, une vingtaine de membres des forces de l'ordre sont soup\u00e7onn\u00e9s d'affaires douteuses avec un prox\u00e9n\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [92%] :\r\nComment surveiller les personnes qui sous- louent leurs logements sur une plateforme comme Air Bien Guy, la question occupe les communes et cantons qui cherchent \u00e0 traquer les fraudeurs et nous l'avons appris une soci\u00e9t\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer dans ce cr\u00e9neau pilier public Point com elle s'\u00e9tait fait conna\u00eetre pour sa surveillance des mises \u00e0 l'enqu\u00eate et depuis 4 ans \u00e0 cette entreprise vaudoise contr\u00f4le aussi des plateformes de location un service unique en Suisse Tania Barril, les clients sont en constante augmentation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [86%] :\r\nDes clients comme par exemple des communes des fonds immobiliers ou encore des r\u00e9gies, bref des propri\u00e9taires qui aurait tort d'arr\u00eat \u00e0 savoir si leurs logements sont sous- lou\u00e9s Guilhem Tardy, responsable depuis les publics il r\u00e9pertorie chaque semaine les Oeuvres des sites R Bien billets abrite l'en Suisse, puis les transmet \u00e0 ses mandataires selon leurs besoins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [90%] :\r\nC'est un syst\u00e8me automatis\u00e9 qui va aller chercher les informations n\u00e9cessaires \u00e0 toutes les semaines sur le site des plateformes de sous- location pour ensuite pr\u00e9venir nos usagers des annonces proches des lieux qui les int\u00e9resse public offre avec ce service, un moyen plus facile et plus efficace de surveillance afin de pr\u00e9venir toute violation de la loi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [89%] :\r\nCe syst\u00e8me couvre tout le pays, cette semaine en Suisse romande, plus de 17500 annonces de location sur Air Bien Guy \u00e9taient ainsi comptabilis\u00e9es, l'ARCAM, l'association de communes de la r\u00e9gion de Morges fait partie des clients de pilier public pour son directeur, Oscar Cherbuin, c'est un moyen de faire respecter la taxe de s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:03) [85%] :\r\nActuellement, nous ne pouvons pas identifier c'est location, il y a bien dit : l'Avantage de la solution priv\u00e9/public, c'est celle de nous assurer finalement d'un suivi de Lens en bleu des locations sur les communes et puis ainsi de s'assurer qu'aucune personne ne pourrait d\u00e9roger \u00e0 cette loi, que celle de payer des taxes de s\u00e9jour lorsqu'elle mettent en location un bien s\u00fbr un site de Airbnb ou d'un autre site, le patron de d'appartements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [87%] :\r\nPhilippe publique vise \u00e0 se tendre dans toute la Suisse et esp\u00e8re \u00e0 terme d\u00e9velopper a \u00e9galement son syst\u00e8me \u00e0 l'international. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [94%] :\r\nLes bureaux de vote sont ouverts en Isra\u00ebl, 6 millions de personnes sont appel\u00e9s aux urnes aujourd'hui pour \u00e9lire les 120 d\u00e9put\u00e9s de la Knesset, le 1er ministre sortant, Benyamin N\u00e9tanyahou a pour principal concurrent, le centriste Benny Ganz, ancien chef d'\u00c9tat-Major et selon les derniers sondages lors de partis sont au coude-\u00e0-coude, mais quel que soit le vainqueur de cette \u00e9lection, il sera sans doute forc\u00e9 de s'allier \u00e0 d'autres formations politiques pour gouverner les projections de vote sont pour l'instant plus favorables \u00e0 un bloc de droite dirig\u00e9 par Benjamin Netanyahu les Gardiens de la r\u00e9volution iraniens sont d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9s comme une organisation terroriste aux \u00c9tats-Unis, Washington a plac\u00e9, hier, l'arm\u00e9e id\u00e9ologique du r\u00e9gime iranien sur liste noire, avec cette d\u00e9cision, qui sera effective d\u00e8s lundi prochain, tout soutien mat\u00e9riel \u00e0 cette unit\u00e9 devient un Crime f\u00e9d\u00e9ral, c'est la premi\u00e8re fois aux \u00c9tats-Unis qu'une organisation faisant partie d'un gouvernement \u00e9tranger est ainsi vis\u00e9e, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez s'appelle \u00e0 l'arr\u00eat imm\u00e9diat des combats en Libye depuis jeudi dernier, l'offensive du Mar\u00e9chal Haftar vers Tripoli, a d\u00e9j\u00e0 fait des dizaines de morts et plus de 3000 d\u00e9plac\u00e9s hier les forces de ce g\u00e9n\u00e9ral qui contr\u00f4lent l'est du pays, ont bombard\u00e9 l'a\u00e9roport de Tripoli et les affrontements s'intensifient dans la capitale entre ses hommes et les troupes du gouvernement d'union nationale, reconnu par l'ONU, mais pour l'instant aucun des 2 camps ne semblent prendre le dessus Maureen Mercier, vous avez pu recueillir le t\u00e9moignage d'un habitant de Tripoli, qui vit dans le sud, proches des zones de combat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:00) [89%] :\r\nCe p\u00e8re de famille, 4 enfants, a, comme tous les libyens d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu 2 guerres civiles depuis la chute en 2011 de Mouammar Kadhafi, voir le g\u00e9n\u00e9ral Haftar attaquer la capitale, c'est pour lui un coup de massue, la rumeur planait depuis des mois, mais il se refusait d'y croire. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:14) [87%] :\r\nOn n'a jamais conseil avoir la guerre sur Tripoli, on a pens\u00e9 \u00e7a sera n\u00e9goci\u00e9 entre les gouvernements, il y a beaucoup de et familles bloqu\u00e9es dans les une, d'une guerre, il y a beaucoup de victimes civiles \u00e0 partir de vendredi, il y avait, il y avait une guerre tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, on parle de 8 civils qui sont morts, 2 enfants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:35) [97%] :\r\nSi les gens se d\u00e9placent, c'est pour faire des provisions uniquement. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:38) [76%] :\r\nIls ont et son port il y a beaucoup de gens qui n'ont pas la travail les \u00e9coles son verre mais il y a beaucoup d'absences, il y a la vie militaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:46) [97%] :\r\nPeur de la guerre et \u00e0 cela s'ajoute une autre crainte : le terrorisme islamiste. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:50) [86%] :\r\nAujourd'hui Daech il profite des guerres comme \u00e7a pour faire des attentats donc plusieurs et ils font attention, ils disent maintenant : c'est pas le moment de bouger, il faut \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:04) [97%] :\r\nLa crainte de ce p\u00e8re de famille, c'est que la guerre se prolonge, selon lui, aucune force n'a les moyens de prendre le dessus facilement, mais les 2 camps ont les moyens de faire durer la guerre tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [95%] :\r\nIls \u00e9taient les chefs de file de la r\u00e9volution des parapluies qui a agit\u00e9 Hong-Kong pendant pr\u00e8s de 3 mois en 2014 3 dirigeants du mouvement Occupy et 6 autres pr\u00e9venus sont reconnus coupables de conspiration en vue de provoquer des nuisances publiques, chacun d'entre eux encourt jusqu'\u00e0 7 ans de prison, on ignore pour l'instant, quand les sentences seront prononc\u00e9es pour m\u00e9moire Occupy avait pris d'assaut le quartier d'affaires de Hong Kong, ses membres exigeaient l'instauration d'un suffrage universel pour \u00e9lire le gouvernement local gouvernement aujourd'hui d\u00e9sign\u00e9 par un comit\u00e9 pro- P\u00e9kin en Suisse une importante affaire de corruption \u00e9clabousse la police genevoise un nombre sans pr\u00e9c\u00e9dent de membres des forces de l'ordre sont dans le collimateur de la police des polices, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s de faits de corruption d'acceptation d'davantage ou encore de violation du secret de fonction, tous sont li\u00e9s \u00e0 un prox\u00e9n\u00e8te du quartier des P\u00e2quis arr\u00eat\u00e9 il y a 2 mois pour fraude fiscale, ce quadrag\u00e9naire avait gard\u00e9 dans son t\u00e9l\u00e9phone, l'historique de ses conversations WhatsApp avec des agents et cela durant 6 ans Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:12) [95%] :\r\nTextes, photos, vid\u00e9os, documents, les archives de la messagerie ont donn\u00e9 aux enqu\u00eateurs un aper\u00e7u cru des comportements probl\u00e9matiques voire illicites de leurs coll\u00e8gues, les hommes actifs au sein du poste des P\u00e2quis, de la police municipale ou encore du groupe prostitution de la police judiciaire, on reproche \u00e0 ces agents d'avoir nou\u00e9 des affaires avec le prox\u00e9n\u00e8te et notamment d'avoir particip\u00e9 financi\u00e8rement \u00e0 la location d'appartements \u00e0 des prostitu\u00e9es, mais ce n'est pas tout, d'autres auraient jou\u00e9 le r\u00f4le de rabatteurs de filles pour le compte du pr\u00e9venu et cela contre r\u00e9mun\u00e9ration, enfin l'accus\u00e9 aurait fourni gratuitement du champagne et des filles de joie aux agents dans le cadre de partouzes, dont certaines ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9es aujourd'hui au moins 20 policiers sont sous enqu\u00eate de l'IGS, l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des services, dans un climat particuli\u00e8rement tendu, le procureur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot aurait demand\u00e9 \u00e0 ce que tout policier qui parle de cette affaire aux enqu\u00eateurs lui soit imm\u00e9diatement remont\u00e9 et puis il y a cet \u00e9v\u00e9nement qui en dit long, un inspecteur, fra\u00eechement nomm\u00e9, il y a 3 mois \u00e0 l'IGS, a d\u00fb quitter la police des polices, car cet ancien du groupe prostitution se retrouve lui aussi mouill\u00e9 dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [94%] :\r\nLa Lega est la grande perdante des \u00e9lections au Grand Conseil tessinois avec un peu plus de 19 pourcent des voix, le parti populiste se place derri\u00e8re le PLR et \u00e0 peine devant le PDC, elle n'aura plus que 18 si\u00e8ges au parlement cantonal, contre 22, jusqu'ici, les lib\u00e9raux radicaux confirment leur position de 1er parti cantonal, m\u00eame s'ils perdent un si\u00e8ge : 5 avions de combat sont toujours en lice pour remplacer les Tiger et le FA- 18 de l'arm\u00e9e suisse, ils seront test\u00e9s d\u00e8s jeudi sur la base a\u00e9rienne de Payerne, dans le canton de Vaud le choix des mod\u00e8les devrait tomber vers la fin de l'ann\u00e9e 2020 les pr\u00e9cisions du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la cheffe du D\u00e9partement de la D\u00e9fense pour Air 2030, l'ambassadeur Christian Catrina. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:51) [87%] :\r\nD'abord en d\u00e9terminer combien d'avions cette type on a besoin et on veut, chacun sait pas des de l'autre pour \u00e7a et on a encore en 2\u00e8me ronde d'autres et si on s\u00e9pare les d\u00e9finitive \u00e9videmment la comparaison ne pas \u00eatre faite alors jusqu'\u00e0 la fin de la 2\u00e8me offre, on n'a pas la base pour faire une comparaison, vraiment et apr\u00e8s on fait la comparaison vraiment pour \u00eatre pr\u00eat pour le choix du type avec, on s'est fait dr\u00f4le mais pas en avant pour des raisons assez simples, si l'on pense que nous avons, quel est le meilleur en co\u00fbte et performance, une \u00e9norme pression de dire on va \u00eatre tr\u00e8s exactement pour la d\u00e9cision mais pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard et puis l'\u00e9t\u00e9 s'annonce mod\u00e9r\u00e9ment chaud, ensuite, \u00e0 en croire le bug, Z\u00fcrich a br\u00fbl\u00e9 hier son bonhomme hiver \u00e0 l'occasion du traditionnel, les exc\u00e8s et il a fallu 17 minutes et 45 secondes pour que la t\u00eate explose selon le mythe plus cette \u00e9tape intervient rapidement, plus l'\u00e9t\u00e9 s'annonce radieux lors de la canicule en 2003, l'explosion s'\u00e9tait produite apr\u00e8s seulement 6 minutes le record, si \u00e7a vous int\u00e9resse romaine, il est de 43 minutes et 34 ce donc un \u00e9t\u00e9 mitig\u00e9 moyen, on va dire merci beaucoup Marielle sa voix pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:22:39Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C941651-DBFB-4B0F-87F7-4D6CAA711F8C", "internalArchiveId": "2C941651-DBFB-4B0F-87F7-4D6CAA711F8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Amoric;Michel Barnier, n\u00e9gociateur europ\u00e9en en charge du brexit;Matteo Salvini, ministre de l'int\u00e9rieur italien;C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste;Sean Serafin, membre du comit\u00e9 d'initiative RASA;Keith Richards, co-fondateur des Rolling Stones\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/ELECTIONS ISRAEL - ENJEUX (7h)) C'est un homme de pouvoir, et il aimerait le conserver. Benjamin Netanyahu joue son avenir aujourd'hui en Isra\u00ebl, \u00e0 l'occasion des \u00e9lections l\u00e9gislatives. L'espoir du premier ministre sortant: pouvoir former une coalition \u00e0 l'issue du scrutin. Isabelle Cornaz, vous \u00eatre notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 J\u00e9rusalem, o\u00f9 les bureaux de vote ont ouvert...comme dans tout le pays...Racontez-nous l'ambiance de ces derni\u00e8res heures....\r\n  01'42''\r\nIsabelle Cornaz, notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Jerusalem\r\n(breve iran-usa) \"Les Etats-Unis sont les parrains du terrorisme, et leurs soldats d\u00e9ploy\u00e9s au Moyen-Orient des groupes terroristes\". D\u00e9claration faite hier \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran par les autorit\u00e9s iraniennes. Une r\u00e9plique \u00e0 la d\u00e9cision prise quelques heures plus t\u00f4t par Washinton de placer sur sa liste des organisations terroristes \u00e9trang\u00e8res les Gardiens de la R\u00e9volution, une composante essentielle du r\u00e9gime iranien. Cette d\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent deviendra effective lundi prochain.\r\n(breve libye) *** En Libye, le seul a\u00e9roport fonctionnel de Tripoli a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 hier par des frappes a\u00e9riennes\r\nCelles des forces loyales au mar\u00e9chal Haftar, qui m\u00e8nent une offensive contre la capitale. Une attaque consid\u00e9r\u00e9e par les Nations-Unies comme une violation grave du droit international humanitaire, qui interdit les attaques contre des infrastructures civiles. Dans le cadre de ce qu'on appelle commun\u00e9ment un intense ballet diplomatique, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au gouvernement d'union nationale du premier ministre Fayez al-Sarraj pour lui dire son opposition \u00e0 l'offensive du mar\u00e9chal Haftar.\r\n(10/BREXIT IRLANDE RE) Berlin, puis \u00e0 Paris: Theresa May empoigne son b\u00e2ton de p\u00e9lerin aujourd'hui, \u00e0 la veille d'un sommet europ\u00e9en o\u00f9 elle plaidera pour un report du Brexit. Son objectif: rechercher du soutien afin d'\u00e9viter une sortie brutale de l'Union ce vendredi, alors que le divorce \u00e9tait initialement pr\u00e9vu le 29 mars dernier. Le gouvernement britannique par ailleurs contraint hier soir d'annoncer la tenue d'\u00e9lections europ\u00e9ennes le 23 mai prochain. \r\n*** Theresa May qui a re\u00e7u hier le soutien de l'Irlande, pr\u00eate \u00e0 accorder plus de temps au Royaume Uni pour trouver un plan de sortie acceptable \r\nLe Premier ministre irlandais s'est exprim\u00e9 hier lors d'une visite du n\u00e9gociateur europ\u00e9en en charge du Brexit, le Fran\u00e7ais Michel Barnier. A Dublin, Herv\u00e9 Amoric\r\n  1'12''\r\n((d\u00e9but v.o. Barnier  / com : Le savoyard Michel Barnier s'est rendu \u00e0 maintes reprises sur cette nouvelle fronti\u00e8re europ\u00e9enne, celle qui s\u00e9pare la r\u00e9publique d'Irlande du Royaume Uni, la fronti\u00e8re de toutes les discordes. Si l'aile droite eurosceptique du parti conservateur a du mal \u00e0 comprendre les questions d'identit\u00e9 li\u00e9es \u00e0 cette fronti\u00e8re irlandaise, Michel Barnier domine la question en virtuose. A quelques jours du brexit, l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une sortie britannique sans accord est plus que jamais d'actualit\u00e9. Mais le n\u00e9gociateur europ\u00e9en est porteur d'un message de solidarit\u00e9. Michel Barnier\r\nMichel Barnier : \u00ab Whatever happens, the EU will stand fully behind Ireland. Ladies and Gentlemen, if the UK was to live the EU without a deal, we would not discuss anything with the UK until there is an agreement for Ireland and Northern Ireland\".\r\nTrad. \u00ab Quoi qu'il arrive, l'UE se tiendra toujours aux c\u00f4t\u00e9s de l'Irlande. Mesdames et Messieurs, si le Royaume Uni venait \u00e0 quitter l'UE sans accord, nous ne discuterions rien d'autre avec le Royaume Uni jusqu'\u00e0 ce qu'un accord soit trouv\u00e9 sur l'Irlande et l'Irlande du Nord \u00bb.\r\nL'Irlande est pr\u00eate \u00e0 accorder une extension suppl\u00e9mentaire pour les britanniques au sein de l'UE. En revanche, Theresa May doit encore convaincre 26 autres partenaires en commen\u00e7ant par Angela Merkel, et Emmanuel Macron. HA, RTS info, Dublin ))\r\n(09/ITALIE CAMPAGNE UE ITV SALVINI) Avec le Brexit, les \u00e9lections europ\u00e9ennes du 29 prochain constituent donc l'AUTRE feuilelton de ce printemps. Avec, hier \u00e0 Milan, le lancement de la campagne de Matteo Salvini, l'homme fort du gouvernement italien. Aux c\u00f4t\u00e9s du dirigeant de la Ligue: trois repr\u00e9sentants allemand, danois et finlandais de l'extr\u00eame-droite europ\u00e9enne. Son objectif: constituer une alliance des souverainistes dans le futur parlement de Strasbourg. \r\n  0'43''\r\n((\"Un r\u00eave commence. Pour certains, l'Europe s'\u00e9tait transform\u00e9e en un cauchemar, pensons aux Grecs, \u00e0 ce qu'il se passe aujourd'hui \u00e0 Paris, pensons au ch\u00f4mage en Italie. Le danger en ce moment, ce n'est pas un retour du pass\u00e9 o\u00f9 des horreurs du pass\u00e9. Le danger aujourd'hui c'est l'extr\u00eamisme islamiste, le terrorisme islamiste, le fanatisme islamiste. \r\nLa d\u00e9fense des front\u00e8res signifie aussi la d\u00e9fense de l'identit\u00e9, de l'histoire, de la culture, de la tradition et la red\u00e9couverte avec orgueil des racines judeo-chr\u00e9tiennes de l'Europe que ceux qui gouvernent ont voulu nier. \r\nNous parlerons avec les Hongrois, nous parlerons avec les Espagnols, avec les Polonais. Aujourd'hui, c'est le d\u00e9part d'un petit noyau mais l'objectif est d'impliquer tous ou presque tous les pays europ\u00e9ens de mani\u00e8re \u00e0 devenir la premi\u00e8re famille politique en Europe\".))\r\nPROMO INVITE 7H15\r\n(05/TI/SUIVI ELECTIONS PA) De l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re italienne, au Tessin, la Lega pique du nez. En tout cas au vu des r\u00e9sultats complets des \u00e9lections cantonales. Au Grand Conseil, elle devra faire le deuil de quatre si\u00e8ges. Le PLR, lui, conforte son statut de premier parti au parlement.  M\u00eame s'il fl\u00e9chit l\u00e9g\u00e8rement. Nicole della Pietra \r\n  0'45''\r\n((Norman Gobbi et Claudio Zali; les deux hommes forts de la Lega au gouvernement, feront d\u00e9sormais face \u00e0 une rang\u00e9e r\u00e9duite au Parlement; la nouvelle l\u00e9gislature commence mal pour les forces parlementaires du mouvement populiste tessinois, qui perd 4 repr\u00e9sentants. Une chute sans pr\u00e9c\u00e9dent pour le mouvement qui a dict\u00e9 l'agenda politique de ces derni\u00e8res l\u00e9gislatures. \r\nRecul plus contenu pour le PDC qui perd un \u00e9lu, tout comme  le PLR, alors que ce parti visait un second fauteuil au gouvernement. Statu quo, du cot\u00e9 du des Verts; et si le PS gagne une place, l'extr\u00eame gauche r\u00e9unie, elle, s'offre trois nouveaux \u00e9lus. A noter l'arriv\u00e9e de cette nouvelle formation: \u00ab Pi\u00f9 Donne \u00bb, soit plus de femmes, qui fait son entr\u00e9e au l\u00e9gislatif cantonal avec deux femmes. ))\r\n(breve fribourg-climat) C'\u00e9tait semble-t-il le premier d\u00e9bat du genre en Suisse: le Conseil d'Etat fribourgeois a rencontr\u00e9 hier soir des jeunes du canton engag\u00e9s en faveur de la d\u00e9fense du climat. R\u00e9unis \u00e0 l'aula du Coll\u00e8ge Ste-Croix, 150 coll\u00e9giens et \u00e9tudiants et trois membres du gouvernement ont pass\u00e9 en revue les pistes pour r\u00e9pondre aux revendications touchant \u00e0 l'urgence climatique. Une mani\u00e8re de prolonger les gr\u00e8ves et autres manifestations populaires de ces ces derni\u00e8res semaines\r\n(TF5/REFERENDUM RECOLTE PAYEE SIGNATURES PI (7h)) *** L'UDF a d\u00e9pos\u00e9 hier \u00e0 Berne son r\u00e9f\u00e9rendum visant la norme p\u00e9nale contre l'homophobie....mais sans \u00e9teindre la pol\u00e9mique \r\nSi elle a r\u00e9colt\u00e9 70.000 signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es, sa m\u00e9thode pose probl\u00e8me. Une vingtaine de citoyens ont d'ailleurs \u00e9crit \u00e0 la Chancellerie, estimant avoir \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s par les personnes qui faisaient signer le r\u00e9f\u00e9rendum. De quoi relancer le d\u00e9bat sur la r\u00e9mun\u00e9ration de la collecte de signatures. Alexandra Richard\r\n  1'35''\r\n((Toucher 2 francs, par exemple, par signature r\u00e9colt\u00e9e, c'est une pratique devenue courante en Suisse, pour aboutir dans les d\u00e9lais. Presque tous les partis l'ont fait, m\u00eame au PS, o\u00f9 la m\u00e9thode est pourtant controvers\u00e9e. C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste, lui, avait propos\u00e9 de l'interdire:\r\n...\r\nInterdire de payer la collecte. Le risque, c'est d'\u00e9carter les plus petits comit\u00e9s, ceux qui ne peuvent pas s'appuyer sur le r\u00e9seau et les forces d'un grand parti politique. Rasa, par exemple, qui voulait annuler le vote du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration. Sean Serafin \u00e9tait membre du comit\u00e9 d'initiative:\r\n...\r\nPour \u00e9viter qu'un cueilleur de signatures avance de faux arguments. L'autre piste possible serait de r\u00e9mun\u00e9rer l'engagement politique apr\u00e8s coup, une forme de d\u00e9fraiement, plut\u00f4t que de payer \u00e0 la signature. ))\r\n(breve grippe) Elle aura dur\u00e9 11 semaines, mais l'\u00e9pid\u00e9mie de grippe est officiellement termin\u00e9e. Pour la premi\u00e8re fois depuis d\u00e9but janvier, le nombre de cas d'affections grippales est pass\u00e9 sous le seuil \u00e9pid\u00e9mique, a indiqu\u00e9 hier l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique. La vague de cette ann\u00e9e aura dur\u00e9 quatre semaines de moins qu'en 2018.\r\n(breve gafa) En France, l'Assembl\u00e9e nationale est entr\u00e9e en mati\u00e8re hier soir sur l'instauration d'une taxe sur les g\u00e9ants du num\u00e9rique. Cette mesure doit faire de la France un des pays pionniers en la mati\u00e8re malgr\u00e9 l'opposition des Etats-Unis, d'o\u00f9 sont issus les Google, Amazon, Facebook et autre Apple. Cette taxe vise \u00e0 imposer \u00e0 hauteur de 3% le chiffre d'affaires r\u00e9alis\u00e9 en France par ces soci\u00e9t\u00e9s sur la publicit\u00e9 cibl\u00e9e en ligne et la vente de donn\u00e9es \u00e0 des fins publicitaires, notamment.\r\n(16/USA-AIRBUS) *** C'est une nouvelle \u00e9tape dans la bataille que se livre Etats-Unis et Union europ\u00e9enne autour de leur industrie a\u00e9ronautique respective. \r\nWashington a menac\u00e9 hier de renforcer encore les taxes douani\u00e8res impos\u00e9es \u00e0 Airbus et d'autres produits europ\u00e9ens, si Bruxelles poursuit sa politique de subvention envers l'avionneur. Romain Bardet, c'est le dernier \u00e9pisode en date d'un conflit qui dure depuis 14 ans...\r\nConflit entre Boeing et Airbus ou plut\u00f4t entre Washington et Bruxelles. L'un et l'autre s'accusent mutuellement de soutenir via des subventions leur fleuron a\u00e9ronautique. Et la bataille est depuis des ann\u00e9es port\u00e9e devant l'Organisation mondiale du commerce. C'est en fait le conflit commercial le plus long jamais trait\u00e9 par l'OMC. Une d\u00e9cision d'arbitrage doit d'ailleurs \u00eatre rendue prochainement.\r\nDans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier, le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain au commerce Robert Lightizer a estim\u00e9 \u00e0 11 milliards de dollars le manque \u00e0 gagner. Washington a donc publi\u00e9 hier une liste de 14 pages. Elle contient des produits europ\u00e9ens qui pourraient \u00eatre davantage tax\u00e9s d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9. De nouveaux h\u00e9licopt\u00e8res, des avions civils, mais aussi d'autres produits: poissons, fromages, bouteilles de vin ou encore v\u00eatements.\r\nC'est une menace de plus, dans un contexte commercial d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendu depuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche. Washington indique vouloir en priorit\u00e9 conclure avec l'UE un accord pour mettre fin \u00e0 ces subventions. Et cette liste brandie est bien s\u00fbr un argument dans le cadre des n\u00e9gociations.\r\n(breve soc generale) La France o\u00f9 la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, l'une des plus grandes banques du pays, a annonc\u00e9 hier vouloir supprimer quelque 1600 postes dans le monde. Dont environ 700 en France. Sont notamment concern\u00e9es  les activit\u00e9s de financement et d'investissement. Difficile de savoir pour l'heure si la Suisse sera touch\u00e9e. La Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale emploie 650 personnes \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne et Zurich\r\n(breve occupy hong kong) Leur mouvement de d\u00e9sob\u00e9issance civile Occupy avait agit\u00e9 Hong Kong pendant pr\u00e8s de trois mois en 2014: ses principaux meneurs ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables ce matin de conspiration visant \u00e0 provoquer des nuisances\r\npubliques. Les trois accus\u00e9s, deux professeurs et un pasteur \u00e0 la retraite avaient tous plaid\u00e9 non coupables. Aucune peine n'a pour l'instant \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e par le juge. En septembre 2014, des centaines de milliers d'habitants de Hong Kong \u00e9taient descendus dans les rues pour r\u00e9clamer une vraie d\u00e9mocratisation de la vie politique de l'\u00eele.\r\n(TF6/LE MET DE NEW YORK SE MET AU ROCK PI (7h)) *** Ce sont des instruments de l\u00e9gende... et c'est donc assez logiquement qu'ils entrent au mus\u00e9e. \r\nOui pas n'importe lequel:  un des plus grands mus\u00e9es d'art du monde, le Metropolitan Museum, \u00e0 New-York. Depuis hier, on peut y d\u00e9couvrir les guitares, pianos, saxophones ou batteries de plus de 80 vedettes du rock. Titre plut\u00f4t r\u00e9v\u00e9lateur de cette nouvelle exposition: Play it loud! Jouez fort!. Sylvie Lambelet... \r\n  1'45''\r\n((Fade apr\u00e8s 1'20))\r\n((MUSIQUE 1: Hendrix\r\n.. et \u00e7a d\u00e9chire... la guitare de Jimi Hendrix... Le Met pr\u00e9sente la premi\u00e8re grande exposition enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9e aux instruments iconiques du rock'n roll. Plus de 130 objets, qui ont appartenu \u00e0 des stars comme Chuck Berry, Elvis Presley, Eric Clapton, Bob Dylan,  Prince.. et ses fameux solos de guitare..\r\nMUSIQUE 2 : Prince\r\n ou Keith Richards, co-fondateur des Rolling Stones.. il explique le choix de son instrument\r\nEXTRAIT 3: INT. RICHARD, env 12 SECONDES\r\nles musiciennes aussi sont l\u00e0... Wanda Jackson, Patti Smith.. ou Lady Gaga, et son piano futuriste..\r\nMUSIQUE 4: Lady Gaga\r\nLe rock.. un des mouvements artistiques les plus influents du 20e si\u00e8cle... En t\u00e9moigne le quatuor form\u00e9 par les Beatles. Sur sc\u00e8ne en f\u00e9vrier 64.. avec 2 guitares, une batterie et une basse.. ce mod\u00e8le de groupe va ensuite se r\u00e9pandre comme une tra\u00een\u00e9e de poudre...\r\nMUSIQUE 5: BEATLES))\r\nPlay it Loud, c'est au Met de New-York jusqu'au 1er octobre\r\n(breve hockey) En hockey c'est ZE match of the day...la rencontre du jour..celle qui dira qui de Berne ou de Bienne affrontera Zoug en finale du championnat. Un match couperet \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures sur RTSDeux et dans nos diff\u00e9rents rendez-vous d'information.\r\n(breve hockey femmes) Enfin, en hockey toujours mais aux Mondiaux f\u00e9minins, la Suisse a enregistr\u00e9 hie sa quatri\u00e8me d\u00e9faite en autant de rencontres: 6 \u00e0 2 devant la Finlande, pays h\u00f4te de la com'p\u00e9tition. Mais la Suisse assur\u00e9e tout de m\u00eame d participer aux 1/4 de finale.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve sechselauten) \r\n(breve pediatrie valais)", "durationSec": 892, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335072", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10335096", "ece-10335072"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T06:38:27Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nLa ce journal d'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, c'est le jour J en Isra\u00ebl pour Benyamin N\u00e9tanyahou, qui brigue un 5\u00e8me mandat le 1er ministre sortant, part favori mais l'art de gouverner, c'est aussi trouver la bonne coalition la derni\u00e8re ligne droite o\u00f9 la derni\u00e8re qui sonne pour Theresa May, le sort de son Brexit se joue d\u00e8s aujourd'hui entre Paris, Berlin et Bruxelles, Chuck Berry, Elvis Presley, \u00c9ric Clapton, Bob Dylan, Prince qui sweat-shirt et les autres leurs instruments et leurs riffs entre au mus\u00e9e pour une Expo muscl\u00e9e au Met \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [95%] :\r\nC'est un homme de pouvoir, il aimerait le conserver, Benyamin Netanyahu joue son avenir aujourd'hui en Isra\u00ebl, \u00e0 l'occasion des \u00e9lections l\u00e9gislatives, l'espoir du 1er ministre sortant pouvoir former une coalition \u00e0 l'issue du scrutin, Isabelle Cornaz, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 J\u00e9rusalem, o\u00f9 les bureaux de vote ont ouvert, comme dans tout le pays, racontez -nous l'ambiance de ces derni\u00e8res heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [90%] :\r\nAlors les principaux candidats jouent le tout pour le tout en Netanyahu, a encore \u00e9t\u00e9 faire un tour, hier, un c\u00e9l\u00e8bre march\u00e9 de J\u00e9rusalem pour mobiliser ses \u00e9lecteurs mon rival Benny Gantz peut gagner, a -t-il dit de faut pas baisser la garde, ce \u00e0 quoi son concurrent a r\u00e9pondu : Ce n'est pas la droite qui est en danger, c'est vous Monsieur Netanyahu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [95%] :\r\nUne mani\u00e8re de lui dire en quelque sorte, vous n'\u00eates pas irrempla\u00e7able. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [91%] :\r\nOui, c'est l'un des arguments centraux de cette campagne qui ressemble \u00e0 un pl\u00e9biscite pour ou contre N\u00e9tanyahou le 1er ministre sortant affirme que c'est lui ou Tibi, du nom d'un leader arabe d'Isra\u00ebl et ancien conseiller du Palestinien Yasser Arafat dans la bouche de Netanyahu c'est une mani\u00e8re de discr\u00e9diter les partis arabes d'Isra\u00ebl, mais aussi son rival Benny Gantz, en laissant entendre qu'il int\u00e9grerait les partis arabes dans une possible coalition, ce qui est dans les faits, tr\u00e8s peu probables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [91%] :\r\nEt puis il y a cette ultra- droite qui pourrait sortir renforc\u00e9 de ce scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [92%] :\r\nOui, avec des formations qui appelle \u00e0 annexer une partie de la Cisjordanie alors par d\u00e9sir peut-\u00eatre de s'arroger une partie de cet \u00e9lectorat Netanyahu s'est empress\u00e9 samedi de promettre la m\u00eame chose, son rival, Benny Gantz, ancien chef d'\u00c9tat-Major veut montrer lui que Netanyahu n'a pas le monopole de la s\u00e9curit\u00e9, il compte sur la lassitude des \u00e9lecteurs \u00e0 l'encontre par Netanyahu, cern\u00e9 par des affaires de corruption. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [96%] :\r\nIl y aura donc un vainqueur \u00e0 l'issue de ce scrutin, Isabelle mais pour gouverner, il lui faudra trouver une coalition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [88%] :\r\nOui, et avec des difficult\u00e9s pour Benny Gantz, m\u00eame s'il devance Netanyahu ce n'est pas certain qu'il pourra r\u00e9unir les alli\u00e9s n\u00e9cessaire et dans tout \u00e7a, la gauche, elle est presque inaudible N\u00e9tanyahou s'est pr\u00e9sent\u00e9 pendant 5 dernier mandat comme le garant de l'identit\u00e9 juive et celui qui a encha\u00een\u00e9 les victoires diplomatiques gr\u00e2ce \u00e0 son grand ami Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [94%] :\r\nIsabelle Cornaz, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 J\u00e9rusalem, les \u00c9tats-Unis sont les parrains du terrorisme et leurs soldats d\u00e9ploy\u00e9s au Moyen-Orient des groupes terroristes, d\u00e9claration faite hier \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran par les autorit\u00e9s iraniennes une r\u00e9plique \u00e0 la d\u00e9cision prise quelques heures plus t\u00f4t par Washington de placer sur sa liste des organisations terroristes \u00e9trang\u00e8res les Gardiens de la r\u00e9volution, une composante essentielle du r\u00e9gime iranien, cette d\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent deviendra effective lundi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [97%] :\r\nEn Libye, le seul a\u00e9roport fonctionnel de Tripoli a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e hier par des frappes a\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [95%] :\r\nCelle des forces loyales au mar\u00e9chal Haftar qui m\u00e8ne une offensive contre la capitale, une attaque consid\u00e9r\u00e9e par les Nations, comme une violation grave du droit international humanitaire qui interdit les attaques ont \u00e9taient des infrastructures civiles dans le cadre de ce qu'on appelle commun\u00e9ment un intense ballet diplomatique, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au gouvernement d'union nationale du 1er ministre libyen Fayez al Saraj pour lui dire son opposition \u00e0 l'offensive du mar\u00e9chal Haftar Berlin puis Paris, Theresa May empoigne son b\u00e2ton de p\u00e8lerin, aujourd'hui \u00e0 la veille d'un sommet europ\u00e9en o\u00f9 elle plaidera pour un report du Brexit son objectif : rechercher du soutien afin d'\u00e9viter une sortie brutale de l'Union, ce vendredi, alors que le divorce \u00e9tait initialement pr\u00e9vu le 29 mars dernier le gouvernement britannique par ailleurs contraint hier soir d'annoncer la tenue d'\u00e9lections europ\u00e9ennes le 23 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [94%] :\r\nTheresa May, qui a re\u00e7u hier le soutien de l'Irlande pr\u00eate \u00e0 accorder davantage de temps au Royaume-Uni pour trouver un plan de sortie acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [97%] :\r\nLe 1er ministre irlandais s'est exprim\u00e9 hier lors d'une visite du n\u00e9gociateur europ\u00e9en en charge du Brexit, le Fran\u00e7ais Michel Barnier \u00e0 Dublin Herv\u00e9 Armorique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:11) [90%] :\r\nQue votre je au voyou calme Woerth savoyard Michel Barnier s'est rendu \u00e0 maintes reprises sur cette nouvelle fronti\u00e8re europ\u00e9enne, celle qui s\u00e9pare la R\u00e9publique d'Irlande, du Royaume Uni, la fronti\u00e8re de toutes les discordes si l'aile droite eurosceptique du parti conservateur britannique a du mal \u00e0 comprendre les questions d'identit\u00e9 li\u00e9es \u00e0 cette fronti\u00e8re, Michel Barnier oui domine la question en virtuose, \u00e0 quelques jours du Brexit l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une sortie sans accord du Royaume-Uni et plus que jamais d'actualit\u00e9, mais le n\u00e9gociateur europ\u00e9en est porteur d'un message de solidarit\u00e9 Michel Barnier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:50) [89%] :\r\nWhatever rap, quoi qu'il arrive, l'Union europ\u00e9enne se tiendra toujours aux c\u00f4t\u00e9s de l'Irlande, mesdames et messieurs, si le Royaume Uni venait \u00e0 quitter l'Union europ\u00e9enne sans accord, nous ne discute rien d'autre, avec le Royaume Uni, jusqu'\u00e0 ce qu'un accord soit trouv\u00e9 sur l'Irlande et l'Irlande du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:06) [93%] :\r\nL'Irlande est pr\u00eate \u00e0 accorder une extension suppl\u00e9mentaire pour les britanniques au sein de l'UE, en revanche, Theresa May doit encore convaincre 26 autres partenaires en commen\u00e7ant par Angela Merkel et Emmanuel Macron, Herv\u00e9 Amoric RTS info Dublin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [94%] :\r\nEt avec le Brexit, les \u00e9lections europ\u00e9ennes du 29 mai prochain constituent donc l'autre feuilleton de ce printemps avec hier \u00e0 Milan, le lancement de la campagne et de Matteo Salvini, l'homme fort du gouvernement italien, aux c\u00f4t\u00e9s du dirigeant de la Ligue trois repr\u00e9sentants allemand, danois et finlandais de l'extr\u00eame droite europ\u00e9enne son objectif : constituer une alliance des souverainistes dans le futur Parlement de Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [91%] :\r\nComme une chose : nous sommes num\u00e9ro un r\u00eave commence pour certains, l'Europe s'\u00e9tait transform\u00e9e en un cauchemar, pensons aux Grecs, est ce qu'il se passe aujourd'hui \u00e0 Paris, pensons au ch\u00f4mage en Italie, le danger en ce moment, ce n'est pas un retour du pass\u00e9 ou des horreurs du pass\u00e9, le danger aujourd'hui, c'est l'extr\u00e9misme islamiste le terrorisme islamiste, le fanatisme islamiste, la d\u00e9fense des fronti\u00e8res signifie aussi la d\u00e9fense de l'identit\u00e9 de l'histoire de la culture de la tradition et la red\u00e9couverte avec orgueil des racines jud\u00e9o- chr\u00e9tiennes de l'Europe que ceux qui gouvernent ont voulu nier, nous parlerons avec les Hongrois, nous parlerons avec les espagnols avec les Polonais, aujourd'hui c'est le d\u00e9part d'un petit noyau mais l'objectif est d'impliquer tous ou presque tous les pays europ\u00e9ens, de mani\u00e8re \u00e0 devenir la premi\u00e8re famille politique en Europe et \u00e7a va la prime ma femme pour t\u00e9nors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:28) [95%] :\r\nEt on va en parler de cette famille politique et de l'objectif de Matteo Salvini et de fonder une alliance des souverainistes avec notre invit\u00e9, Sergio Romano, il sera avec nous juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [91%] :\r\nEt de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re italienne au Tessin, la Lega pique du nez, ont tout qui a, au vu des r\u00e9sultats complets des \u00e9lections cantonales de ce week- end au Grand Conseil, elle devra faire le deuil de quatre si\u00e8ges, le PLR, lui, conforte son statut de 1er parti au Parlement, m\u00eame s'il fl\u00e9chit l\u00e9g\u00e8rement Nicole aller Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:54) [93%] :\r\nNorman Gobbi et Claudio Zali les 2 hommes forts de la Lega gouvernement feront d\u00e9sormais face \u00e0 une rang\u00e9e r\u00e9duite au Parlement la nouvelle l\u00e9gislature commence mal pour les forces parlementaires du mouvement populiste tessinois qui perd 4 repr\u00e9sentants, une chute sans pr\u00e9c\u00e9dent pour le mouvement qui a dict\u00e9 l'agenda politique ces derni\u00e8res l\u00e9gislatures recul plus contenu par le PDC qui perd un \u00e9lu, tout comme le PLR, alors que le parti visait un second fauteuil au gouvernement : statu quo, du c\u00f4t\u00e9 des Verts et si le PS gagne une place, l'extr\u00eame gauche r\u00e9unie, elle s'offre 3 nouveaux repr\u00e9sentants \u00e0 noter l'arriv\u00e9e de cette nouvelle formation donnait, soit plus de femmes, il fait son entr\u00e9e l\u00e9gislatif aux cantonales, avec 2 femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [97%] :\r\nC'\u00e9tait semble -t-il le 1er d\u00e9bat du genre en Suisse, le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois a rencontr\u00e9 hier soir, des jeunes du canton engag\u00e9s en faveur de la d\u00e9fense du climat r\u00e9unis \u00e0 l'aula du Coll\u00e8ge Sainte-Croix 150 coll\u00e9giens et \u00e9tudiants et 3 membres du gouvernement ont pass\u00e9 en revue les pistes pour r\u00e9pondre aux revendications touchant \u00e0 l'urgence climatique, une mani\u00e8re de prolonger les gr\u00e8ves et autres manifestations populaires de ces derni\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:02) [98%] :\r\nL'UDF a d\u00e9pos\u00e9 hier \u00e0 Berne son r\u00e9f\u00e9rendum visant la norme p\u00e9nale contre l'homophobie, mais sans r\u00e9ussir \u00e0 \u00e9teindre la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [95%] :\r\nSi elle a r\u00e9colt\u00e9 70000 signatures sa m\u00e9thode pose probl\u00e8me, une vingtaine de citoyens ont d'ailleurs \u00e9crit \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, estimant avoir \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s par les personnes qui faisaient signer le r\u00e9f\u00e9rendum, de quoi relancer le d\u00e9bat sur la r\u00e9mun\u00e9ration de la collecte de signatures Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:26) [92%] :\r\nTouch\u00e9 2 francs par exemple par signature r\u00e9colt\u00e9e c'est une pratique devenue courante en Suisse pour aboutir dans les d\u00e9lais, presque tous les partis l'ont fait, m\u00eame au PS ou la m\u00e9thode est pourtant controvers\u00e9e C\u00e9dric Wermuth conseiller national socialiste lui avait propos\u00e9 de l'interdire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:40) [86%] :\r\nC'est un probl\u00e8me quand on parle de plus en plus dans les rues, par exemple, moi je suis assez souvent r\u00e9colt\u00e9 les signatures Chant\u00f4me initiative il y a de plus en plus des gens qui, notamment, une baisse : on paye combien OPEP ou pour faire \u00e7a et \u00e7a \u00e7a discr\u00e9dite toute l'engagement, la sauce qui dit pour la d\u00e9mocratie directe et pour 100 dames en ce sens, de plus en plus que \u00e7a, c'est un probl\u00e8me assez s\u00e9rieux pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 des partis politiques et les organisations qui r\u00e9colte des signatures. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:06) [94%] :\r\nInterdire de payer la collecte, le risque c'est d'\u00e9carter les plus petits comit\u00e9s, ceux qui ne peuvent pas s'appuyer sur le r\u00e9seau et les forces d'un grand parti politique rasa, par exemple, qui voulait annuler le vote du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration, Sean Serafin \u00e9tait membre du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:20) [85%] :\r\nOn parle souvent Dominicana la dans beaucoup de domaines, \u00e7a va exactement l'attend \u00e0 mon avis, Sia obligatoire pour un communiqu\u00e9 l'initiative qui veut peser en fait dans dans le d\u00e9bat, d'\u00eatre pr\u00e9sent dans la rue, d'\u00eatre pr\u00e9sents en force, c'est utile de pouvoir avoir ces professionnels, par contre, c'est vraiment responsabilit\u00e9, on va dire du comit\u00e9 de former \u00e0 ces gens d'avoir l'argumentaire et pas seulement par ses jambes, mais d'avoir l'argumentaire dans les journaux d'avoir des porte- parole pour qu'on sache voil\u00e0 ben Gaza il y a personne qui qui ne savaient pas ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:50) [97%] :\r\nEt \u00e9viter qu'un cueilleur de signatures avance de faux arguments l'autre piste possible serait de r\u00e9mun\u00e9rer l'engagement politique, apr\u00e8s coup, une forme de d\u00e9fraiement plut\u00f4t que de payer \u00e0 la signature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [95%] :\r\nElle aura dur\u00e9 11 semaines mais l'\u00e9pid\u00e9mie de grippe est officiellement termin\u00e9e en Suisse, pour la premi\u00e8re fois depuis d\u00e9but janvier, le nombre de cas d'affections grippales est pass\u00e9 sous le seuil \u00e9pid\u00e9mique a indiqu\u00e9 hier l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, la vague de cette ann\u00e9e, aura dur\u00e9 4 semaines de moins qu'en 2018 en France, l'Assembl\u00e9e nationale est entr\u00e9e en mati\u00e8re, hier soir, sur l'instauration d'une taxe sur les g\u00e9ants du num\u00e9rique, cette mesure doit faire de la France un des pays pionniers en la mati\u00e8re, malgr\u00e9 l'opposition des \u00c9tats-Unis, d'o\u00f9 sont issus les Google, Amazon, Facebook et autre Apple cette taxe vise \u00e0 imposer \u00e0 hauteur de 3 pourcent le chiffre d'affaires r\u00e9alis\u00e9 en France par ces soci\u00e9t\u00e9s sur la publicit\u00e9 cibl\u00e9e en ligne et la vente de ne d\u00e8s la vente de donn\u00e9es \u00e0 des fins publicitaires notamment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:43) [95%] :\r\nC'est une nouvelle \u00e9tape dans la bataille que se livre, \u00c9tats-Unis et Union europ\u00e9enne autour de leur industrie a\u00e9ronautique respect. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [98%] :\r\nWashington a menac\u00e9 hier de renforcer encore les taxes douani\u00e8res impos\u00e9es \u00e0 Airbus et d'autres produits europ\u00e9ens si Bruxelles poursuit sa politique de subvention envers l'avionneur Romain Bardet, c'est le dernier \u00e9pisode en date d'un conflit qui dure depuis 14 ans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:04) [95%] :\r\nOui, conflit entre Boeing et Airbus, ou plut\u00f4t entre Washington et Bruxelles, l'un et l'autre s'accusent mutuellement de soutenir via des subventions leur fleuron a\u00e9ronautique et la bataille est depuis des ann\u00e9es, port\u00e9e devant l'Organisation mondiale du commerce, c'est en fait le conflit commercial le plus long jamais trait\u00e9 par l'OMC, une d\u00e9cision d'arbitrage doit d'ailleurs \u00eatre rendue prochainement dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier, le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain au commerce, Robert Leiser, estim\u00e9s \u00e0 11 milliards de dollars, le manque \u00e0 gagner, Washington a donc publi\u00e9 une liste de 14 pages, elle contient des produits europ\u00e9ens qui pourraient \u00eatre davantage tax\u00e9s d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 de nouveaux h\u00e9licopt\u00e8res, des avions civils, mais aussi d'autres produits, poissons, fromages, bouteilles de vin ou encore v\u00eatements c'est donc une menace de plus dans un contexte commercial d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendues depuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche Washington indique vouloir en priorit\u00e9 conclure avec l'UE un accord pour mettre fin \u00e0 ces subventions et cette liste brandie sera bien s\u00fbr un argument dans le cadre des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:00) [94%] :\r\nLeur mouvement de d\u00e9sob\u00e9issance civile Occupy avait agit\u00e9 Hong Kong pendant pr\u00e8s de 3 mois en 2014, ses principaux meneurs ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables ce matin de conspiration visant \u00e0 provoquer des nuisances publiques, les 3 accus\u00e9s de professeurs et un Pasteur \u00e0 la retraite, avaient tous plaid\u00e9 non coupable, aucune peine n'a pour l'instant \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e par le juge en septembre 2014, des centaines de milliers d'habitants de Hong Kong \u00e9taient descendus dans les rues pour r\u00e9clamer une vraie d\u00e9mocratisation de la vie politique de l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:27) [90%] :\r\nOn va parler maintenant d'instruments de l\u00e9gende, Olivier, qui donc assez logiquement entrent au mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [94%] :\r\nOui, pas n'importe lequel, l'un des plus grands mus\u00e9es d'art du monde, le Metropolitan Museum \u00e0 New York depuis hier on peut y d\u00e9couvrir les guitares, pianos saxophones ou batteries de plus de 80 vedettes du rock titre plut\u00f4t r\u00e9v\u00e9lateur de cette nouvelle exposition Sylvie Lambelet play it Loud jouer fort. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:55) [93%] :\r\n\u00e7a d\u00e9chire la guitare de Jimi Hendrix Le Met pr\u00e9sente la premi\u00e8re grande exposition enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9e aux instruments iconiques du rock'n'roll, plus de 100 30 objets qui ont appartenu \u00e0 des Stars comme Chuck Berry, Elvis Presley, \u00c9ric Clapton, Bob Dylan, Prince et ses fameux solos de guitare, apr\u00e8s r\u00e9flexion. \r\nIl souhaite Schutz, fondateur des une Stones, il explique le choix de son instrument Wayne, ce que je suis all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole pour apprendre l'art et quand je suis sorti, j'\u00e9tais un guitariste, un mois, Gates Sharp l'Eceh use mais elle m'a choisi moi j'ai rien eu \u00e0 \u00e0 les musiciennes aussi sont l\u00e0 Wandan Jackson, Patti Smith ou Lady GaGa et son piano futuriste. \r\nLe rock des mouvements artistiques les plus influents du 20\u00e8me si\u00e8cle, en t\u00e9moigne le quatuor form\u00e9 par les Beatles sur sc\u00e8ne en f\u00e9vrier 64 avec 2 guitares, une batterie et une basse ce mod\u00e8le de groupe va ensuite se r\u00e9pandre comme une tra\u00een\u00e9e de Pau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:16) [75%] :\r\nKadhafi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:23) [92%] :\r\nPlay it Loud c'est au Met de New York jusqu'au 1er octobre encaissaient The match of de deuil, la rencontre du jour, celle qui dira qui de Berne ou de Bienne affrontera Zoug finale du championnat, un match couperet \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures sur RTS deux et dont nos diff\u00e9rents rendez- vous d'information, enfin en hockey toujours mais aux Mondiaux f\u00e9minins, la Suisse a enregistr\u00e9 hier sa 4\u00e8me d\u00e9faite en autant de rencontres 6 \u00e0 2 devant la Finlande, pays h\u00f4te de la comp\u00e9tition, mais la Suisse assur\u00e9e tout de m\u00eame de participer aux quarts de finale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:50) [95%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le journal d'Olivier Schorderet merci Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:22:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amoric, Herv\u00e9", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-755AD14A-2EAD-4529-BE35-6E6F8CD0A40A", "internalArchiveId": "755AD14A-2EAD-4529-BE35-6E6F8CD0A40A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GHAZI;Cedric Wermuth, conseiller national PS/AG\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(13/LIBYE SUIVI PA) Pas de tr\u00eave hier... \u00e0 Tripoli\r\nL'ONU avait lanc\u00e9 un appel au cessez-le-feu... pour \u00e9vacuer des bless\u00e9s et des civils de la capitale libyenne... Mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Haftar... l'homme fort de l'Est du pays... affirme m\u00eame avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un premier bombardement\r\nLes troupes fid\u00e8les au gouvernement d'union nationale... elles... m\u00e8nent une contre-offensive dans l'ouest.. \r\nMaurine Mercier, vous vous rendez r\u00e9guli\u00e8rement en Libye. Vous \u00eates en contact avec des gens sur place. \r\nLa situation est tr\u00e8s confuse, mais une certitude... Maurine Mercier... c'est l'escalade de la violence\r\n 0'44'' ((pas de script))\r\nEt ce matin... Washington demande l'arr\u00eat imm\u00e9diat de l'offensive du g\u00e9n\u00e9ral Haftar\r\nL'arm\u00e9e am\u00e9ricaine avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 hier le retrait provisoire de ses militaires en libye... en raison des combats.\r\n(USA ministre s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure) *** Aux Etats-Unis justement... Donald Trump se s\u00e9pare de sa ministre de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis a annonc\u00e9 hier le d\u00e9part de Kirs-tjen Nielsen\r\nElle sera remplac\u00e9e par KEvin McAlleenan... jusqu'ici chef du service am\u00e9ricain des douanes et de protection des fronti\u00e8res. \r\nIl devient pour l'instant ministre par int\u00e9rim\r\nLe d\u00e9part de Kirst-jen Nielsen intervient alors que Donald Trump tente de durcir sa politique par rapport \u00e0 l'immigration .. notamment \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique\r\n(09/IRAN RAPPROCHEMENT IRAK PA (22H30)) **** Le Premier ministre irakien Adel Abdel Mahdi \u00e9tait hier \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran... trois semaines seulement apr\u00e8s la visite du pr\u00e9sident iranien \u00e0 Bagdad... \r\nUne nouvelle rencontre qui marque le renforcement des relations entre les deux pays... malgr\u00e9 les pressions am\u00e9ricaines. \r\nLe guide supr\u00eame iranien, l'ayatollah Ali Khamenei, a d'ailleurs profit\u00e9 de l'occasion pour lancer un appel au chef du gouvernement irakien:\r\nBagdad doit s'assurer que les forces am\u00e9ricaines quitteront l'irak le plus t\u00f4t possible.\r\nSiavosh Ghazi. \r\n  00'54\r\n((Lors de la visite d'Adel Abdel Mehdi, accompagn\u00e9 par neuf de ses ministres, les deux pays ont d\u00e9cid\u00e9 de renforcer leur coop\u00e9ration dans les domaines \u00e9conomiques mais aussi \u00e9nerg\u00e9tiques et bancaires. . \r\nMalgr\u00e9 Les pressions et les sanctions am\u00e9ricaines, l'Iran qui a d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 ses exportations non p\u00e9troli\u00e8res vers l'Irak esp\u00e8re atteindre le chiffre de 20 milliards d'ici deux ans. L'Iran va continuer \u00e0 exporter du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9 vers l'Irak. \r\nL'Iran a jou\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la lutte contre le groupe Etat islamique et soutient de nombreux groupes politiques et arm\u00e9s irakiens. \r\nT\u00e9h\u00e9ran et Bagdad ont \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de renforcer leur coop\u00e9ration militaire lors d'une rencontre entre les chef d'\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es des deux pays.  \r\nA la mi-mars d\u00e9j\u00e0, les deux responsables militaires iranien et irakien avaient avaient retrouv\u00e9 leur homologue syrien \u00e0 Damas pour renforcer la coop\u00e9ration entre les trois pays contre les groupes djihadistes.))\r\n(Tessin) Deux \u00e9lus de la lega, un lib\u00e9ral radical... un socialiste et un PDC...\r\nLes \u00e9lections cantonales tessinoises n'ont pas chang\u00e9 la composition du conseil d'\u00e9tat\r\nMais le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien sortant Paolo Beltraminelli est \u00e9vinc\u00e9... au profit de l'un de ses coll\u00e8gues de parti... l'outsider Raffaele de Rosa\r\nLe PS et le PDC sont les seuls partis en progression... \u00e0 l'issue de ce scrutin... \r\nIls \u00e9taient pourtant les plus mal not\u00e9s dans les sondages.\r\n(01/VIEILLES GLOIRES UDC PA) L'ancien chef de l'UDC Toni Brunner est de retour sur la sc\u00e8ne politique\r\nIl l'a annonc\u00e9 hier dans le Sonntagsblick... c'est lui qui dirigera la campagne de l'UDC dans son canton de St-Gall... pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne prochain\r\nApr\u00e8s son r\u00e9cent revers aux \u00e9lections cantonales...  l'UDC st galloise estime qu'il est l'homme de la situation. \r\nMuriel Ballaman, l'UDC mise d\u00e9cid\u00e9ment sur ses anciennes gloires pour tenter de retrouver le chemin du succ\u00e8s! \r\n  0'57''\r\n((Encore une, oui. Pourtant Toni Brunner l'avait jur\u00e9: la politique, il en avait assez. Cette annonce, il l'avait faite il y a peu de temps: c'\u00e9tait en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nApr\u00e8s le valaisan Oscar Freysinger pour diriger la campagne en Romandie... Apr\u00e8s le retour d'Yvan Perrin sur les listes \u00e9lectorales neuch\u00e2teloises... sans compter le chef de campagne de l'UDC suisse, Adrian Amstutz, qui refuse de se porter candidat \u00e0 sa propre succession au conseil national... L'UDC va rep\u00eacher pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre les strat\u00e8ges qui ont su faire son succ\u00e8s par le pass\u00e9.\r\nMauvais signe pour la rel\u00e8ve et les dirigeants actuels de l'UDC... \u00e0 commencer par son pr\u00e9sident, le bernois Albert R\u00f6sti. Il faut dire que le parti se contredit, notamment quand il est question de politique climatique ou de politique de la sant\u00e9. M\u00eame au sein du comit\u00e9 directeur, les patrons actuels de l'UDC n'arrivent pas \u00e0 se mettre d'accord. \r\nEt avec ces come back, c'est la ligne dure du parti qui fait son retour. Toni Brunner par exemple s'est distingu\u00e9 par une politique migratoire tr\u00e8s restrictive.))\r\n(UDF r\u00e9f\u00e9rendum) L'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale va d\u00e9poser son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme p\u00e9nale antiraciste\r\nLa nouvelle norme pr\u00e9voit de punir les comportements homophobes... de la m\u00eame mani\u00e8re que les discriminations racistes ou antis\u00e9mites\r\nEt le petit parti ultraconservateur s'y oppose\r\nIl dit avoir obtenu les 50 000 signatures n\u00e9cessaires... c'est une information de nos coll\u00e8gues de Mise au Point\r\nl'UDF assure par ailleurs que les paraphes recueillis de mani\u00e8re controvers\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s\r\nLe texte sera d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale\r\n(03/JOURS SANS VOITURES ITV WERMUTH) *** Et si la Suisse instaurait des dimanches sans voitures?\r\nL'id\u00e9e existait d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70... elle a refait surface lors de la derni\u00e8re session parlementaire... dans une motion d\u00e9pos\u00e9e par le socialiste argovien Cedric Wermuth\r\nSelon le journal OSt-schweiz am Sonntag... le conseiller national propose d'interdire l'utilisation de la voiture... 4 dimanches par an. \r\nCedric Wermuth\r\n  00'35\r\nC\u00e9dric Wermuth \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas\r\n(15/ACCORD FIAT TESLA PA) Et la probl\u00e9matique des \u00e9missions de CO2 des voitures... justement... est au coeur d'un accord financier... scell\u00e9 par Tesla... et Fiat Chrysler\r\nSelon le Financial Times, le constructeur automobile italien va verser des centaines de millions d'euros \u00e0 l'entreprise d'Elon Musk\r\nEn contrepartie, il pourra int\u00e9grer les voitures \u00e9lectriques de Tesla \u00e0 son propre parc de v\u00e9hicules\r\nLe but de cette manoeuvre... cl\u00e9a Favre... c'est \u00e9viter une amende de la Commission europ\u00e9enne... pour non respect des normes en mati\u00e8re d'\u00e9missions polluantes...\r\n  00'45\r\n((Le proc\u00e9d\u00e9 est simple : Fiat-Chrysler va ainsi pouvoir int\u00e9grer les voitures \u00e9lectriques de Tesla \u00e0 son propre parc de v\u00e9hicules. \r\nR\u00e9sultat : le niveau moyen des \u00e9missions de CO2 va \u00eatre ramen\u00e9 \u00e0 un chiffre autoris\u00e9... et Fiat Chrysler \u00e9chappera aux foudres de Bruxelles. Il faut en effet savoir que la r\u00e9glementation autorise les constructeurs automobiles \u00e0 regrouper leurs \u00e9missions en interne. Autrement dit, Volkswagen peut par exemple compenser les \u00e9missions de Seat par celles de Porsche. La r\u00e9glementation offre m\u00eame la possibilit\u00e9 \u00e0 deux entreprises rivales de former un pool. Mais avant Fiat-Chrysler et Tesla, aucun accord de ce type n'avait encore vu le jour. Il intervient alors que de nouvelles exigences europ\u00e9ennes en mati\u00e8re d'\u00e9missions de dioxyde de carbone entreront en vigueur l'ann\u00e9e prochaine. Elles pr\u00e9voient 95 grammes de C02 par v\u00e9hicule et par kilom\u00e8tre.))\r\n(Curling) On termine avec du sport... et cette m\u00e9daille de bronze pour la Suisse... en Curling!\r\nApr\u00e8s leur d\u00e9faite en demi-finale contre le canada... les Suisses se sont rattrapp\u00e9s... dans la petite finale des championnats du monde\r\nLe CC Gen\u00e8ve a battu le Japon 8 \u00e0 4\r\nIl termine donc une nouvelle fois sur la troisi\u00e8me marche du podium... apr\u00e8s les Mondiaux de 2014 en Chine, ceux de 2017 \u00e0 Edmonton et les Jeux olympiques de Pyongchang..", "durationSec": 521, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331316", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-08T06:30:03_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-08T06:30:03_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10331333", "ece-10331316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T06:44:44Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [95%] :\r\nC'est le journal de Marielle Savoie bonjour Marielle bonjour l'escalade de la violence se poursuit en Libye entre les forces du g\u00e9n\u00e9ral Haftar et celle du gouvernement d'union nationale, les appels au calme n'y change rien, le pays semble tout proche de sombrer \u00e0 nouveau dans la guerre civile, il n'aura pass\u00e9 que quelques mois en dehors de l'aspect de l'ar\u00e8ne politique, l'UDC saint-gallois Toni Brunner, annonce son retour pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous l'entendrez le parti agrarien a d\u00e9cid\u00e9ment du mal \u00e0 se s\u00e9parer de ses vieux strat\u00e8ge et puis Tesla vole au secours de Fiat, Chrysler gr\u00e2ce \u00e0 l'entreprise d'Elon masque le constructeur automobile italien \u00e9vitera les foudres de la Commission europ\u00e9enne, on vous explique pourquoi \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [94%] :\r\nPas de tr\u00eave hier \u00e0 Tripoli, l'ONU avait lanc\u00e9 un appel au cessez-le-feu pour \u00e9vacuer des bless\u00e9s et des civils de la capitale libyenne, mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu le g\u00e9n\u00e9ral Haftar, l'homme fort de l'est du pays, affirme m\u00eame avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un premier bombardement les troupes fid\u00e8les au gouvernement d'union nationale, elle m\u00e8ne une contre- offensive dans l'Ouest Maurine Mercier, vous vous rendez r\u00e9guli\u00e8rement en Libye, vous \u00eates en contact avec des gens sur place la situation est tr\u00e8s confuse, mais une certitude, c'est l'escalade de la violence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [92%] :\r\nOn ne sait pas o\u00f9 donner de la t\u00eate, on ne sait qui croire Paroles d'un habitant du sud de la capitale, oui, il confirme de lourds bruits d'explosion et la pr\u00e9sence de victimes quant \u00e0 savoir quel camp prend l'Avantage, celui de l'homme fort de l'est du pays, le g\u00e9n\u00e9ral Haftar ou celui de sa rage, le chef du gouvernement de Tripoli par la communaut\u00e9 internationale, impossible de le savoir, la gare d'information a envahi les r\u00e9seaux sociaux et les t\u00e9l\u00e9visions depuis d\u00e9j\u00e0 bien longtemps, depuis toujours, le g\u00e9n\u00e9ral assure \u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une arm\u00e9e digne de ce nom, organis\u00e9e et puissante dans les faits, tout comme celle du gouvernement s'arrache son arm\u00e9e ressemble bien plus \u00e0 une addition de brigades en plus de la propagande qui r\u00e8gne la confusion sur le d\u00e9roulement des combats s'explique aussi par ce morcellement des troupes, une chose est s\u00fbre, on peut affirmer que l'escalade a bel et bien d\u00e9marr\u00e9 Maurine Mercier rtsinfo Tunis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [94%] :\r\nOui, et ce matin, Washington demande l'arr\u00eat imm\u00e9diat de l'offensive du g\u00e9n\u00e9ral Haftar, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 hier le retrait provisoire de ses militaires en Libye en raison des combats aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump se s\u00e9pare de sa ministre de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a annonc\u00e9 hier le d\u00e9part de Kirsty Yann Nilson elle sera remplac\u00e9e par Kevin Mac Alina jusqu'ici, chef du service am\u00e9ricain des douanes et de protection des fronti\u00e8res, il devient, pour l'instant, ministre par int\u00e9rim, le d\u00e9part de Kirsty Young Nielsen intervient alors que Donald Trump tente de durcir sa politique par rapport \u00e0 l'immigration, notamment \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique, le 1er ministre irakien Adel Abdel Mahdi \u00e9tait hier \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, 3 semaines seulement apr\u00e8s la visite du pr\u00e9sident iranien \u00e0 Bagdad, une nouvelle rencontre qui marque le renforcement des relations entre les 2 pays, malgr\u00e9 les pressions am\u00e9ricaines, le guide supr\u00eame iranien, l'ayatollah Ali Khamenei, a d'ailleurs profit\u00e9 de l'occasion pour lancer un appel au chef du gouvernement irakien Bagdad doit s'assurer que les forces am\u00e9ricaines quitteront l'Irak, le plus t\u00f4t possible Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [95%] :\r\nLors de la visite d'Adel Abdel Mehdi accompagn\u00e9 par neuf tous ses ministres, les 2 pays ont d\u00e9cid\u00e9 de renforcer leur coop\u00e9ration dans le domaine \u00e9conomique, mais aussi \u00e9nerg\u00e9tiques et bancaires, malgr\u00e9 les pressions et les sanctions am\u00e9ricaines l'Iran qui a d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 ses exportations non p\u00e9troli\u00e8res vers l'Irak depuis un an, esp\u00e8re atteindre le chiffre de 20 milliards de dollars d'ici 2 ans, l'Iran va continuer \u00e9galement \u00e0 exporter du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9 vers l'Irak ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'Iran a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique et soutient d\u00e9sormais de nombreux groupes politiques et arm\u00e9s irakiens T\u00e9h\u00e9ran et Bagdad ont \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de renforcer leur coop\u00e9ration militaire lors d'une rencontre entre les chefs s'\u00c9tat-Major des forces arm\u00e9es des 2 pays \u00e0 la mi- mars d\u00e9j\u00e0, les 2 responsables militaires iraniens aurait irakiens avaient retrouv\u00e9 leur homologue syrien \u00e0 Damas pour renforcer la coop\u00e9ration entre les 3 pays contre les groupes jihadistes Siavosh Ghazi pour rtsinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [92%] :\r\n2 \u00e9lus de la Lega un lib\u00e9ral radical en socialiste et un PDC les \u00e9lections cantonales tessinoises n'ont pas chang\u00e9 la composition du Conseil d'\u00c9tat, mais le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien sortant Paolo Beltrami Nelly est \u00e9vinc\u00e9 au profit de l'un de ses coll\u00e8gues de parti l'outsider Raffaele Rosa, le PS et le PDC sont les seuls partis en progression, \u00e0 l'issue de ce scrutin, ils \u00e9taient pourtant les plus mal not\u00e9s lors des sondages, l'ancien chef de l'UDC : Toni Brunner est de retour sur la sc\u00e8ne politique, il l'a annonc\u00e9 hier dans le Sonntagsblick, c'est lui qui dirigera la campagne de l'UDC dans son canton de Saint-Gall pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne prochain, apr\u00e8s son r\u00e9cent revers aux \u00e9lections cantonales, l'UDC saint-galloise estime qu'il est l'homme de la situation, Muriel bel, amant, l'UDC mise d\u00e9cid\u00e9ment sur ses anciennes gloires pour tenter de retrouver le chemin du succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:39) [94%] :\r\nEncore une oui pourtant Toni Brunner, l'avait jur\u00e9 : la politique, il en avait assez, cette annonce, il l'avait fait il y a peu de temps, c'\u00e9tait en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re seulement apr\u00e8s le valaisan Oskar Freysinger pour diriger la campagne en Romandie apr\u00e8s le retour d'Yvan Perrin sur les listes \u00e9lectorales neuch\u00e2teloises sans compter le chef de campagne de l'UDC suisse Adrian n'Amstutz qui refuse de se porter candidat \u00e0 sa propre succession, Conseil national l'UDC va rep\u00eacher pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre, les strat\u00e8ges qui ont su faire sans succ\u00e8s par le pass\u00e9, mauvais signe pour la rel\u00e8ve et des dirigeants actuels de l'UDC, \u00e0 commencer par son pr\u00e9sident, le bernois Albert R\u00f6sti il faut dire que le parti se contredit, notamment quand il est question de politique climatique ou de politique de la sant\u00e9, m\u00eame au sein du comit\u00e9 directeur, les patrons actuels de l'UDC n'arrivent pas \u00e0 se mettent d'accord, et avec ces come Back, c'est la ligne dure du parti qui fait son retour, Toni Brunner, par exemple, s'est distingu\u00e9 par une politique migratoire tr\u00e8s restrictive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [95%] :\r\nL'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale va d\u00e9poser son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme p\u00e9nale antiraciste, la nouvelle norme pr\u00e9voit de punir les comportements homophobes de la m\u00eame mani\u00e8re que les discriminations racistes ou antis\u00e9mites et le petit parti ultraconservateur s'y oppose, il affirme avoir obtenu les 50000 signatures n\u00e9cessaires, c'est une information de nos coll\u00e8gues de Mise au point, l'UDF assure par ailleurs que les paraphes recueillis de mani\u00e8re controvers\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s, le texte sera d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, une id\u00e9e qui est pas tout \u00e0 fait neuve si la Suisse instaurait des dimanches sans voiture, h\u00e9 bien elle existait d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70 cette id\u00e9e et elle a refait surface lors de la derni\u00e8re session parlementaire dans une motion d\u00e9pos\u00e9e par le socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth, selon le journal Ostschweiz AM Sonntag, le conseiller national propose d'interdire l'utilisation de la voiture 4 dimanches par an, on \u00e9coute C\u00e9dric Wermuth. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:26) [91%] :\r\nIl y a pas une mesure d'\u00e9lectrochoc, c'est une mesure pour paiement pr\u00e8s une piste d'action sur laquelle il faut qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 la mobilit\u00e9 plus durable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [92%] :\r\nEst ce que \u00e7a n'est pas une id\u00e9e pass\u00e9iste qui aura finalement tr\u00e8s peu d'effets sur l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:38) [84%] :\r\nVous savez l'IP qui date des ann\u00e9es 70 mais l'effet que la majorit\u00e9 bourgeoise \u00e0 ignorer les revendications du mouvement \u00e9cologiste \u00e9cologistes rouge pendant une quarantaine d'ann\u00e9es, et ce qui fait que, maintenant, de la plan\u00e8te est en danger d'un choc qui climatique alors c'\u00e9tait plut\u00f4t cette politique- l\u00e0 qu'\u00e9tait toujours pass\u00e9iste dans faits de r\u00e9activer des id\u00e9es qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 il y a quelques d\u00e9cennies la suite \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:02) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Maurice Doucas et la probl\u00e9matique des \u00e9missions de CO2 des voitures, justement, est au coeur d'un accord financier scell\u00e9 par Tesla et Fiat, Chrysler, selon le Financial Times, le constructeur automobile italien va verser des centaines de millions d'euros \u00e0 l'entreprise d'Elon Musk, en contrepartie, il pourra int\u00e9grer les voitures \u00e9lectriques de Tesla \u00e0 son propre parc de v\u00e9hicules, le but de cette manoeuvre qui a Cl\u00e9a Favre c'est d'\u00e9viter une amende de la Commission europ\u00e9enne pour non respect des normes en mati\u00e8re d'\u00e9missions polluantes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:32) [97%] :\r\nLe proc\u00e9d\u00e9 est simple : Fiat- Chrysler va ainsi pouvoir int\u00e9grer les voitures \u00e9lectriques de Tesla \u00e0 son propre parc de v\u00e9hicules, r\u00e9sultat le niveau moyen des \u00e9missions de CO2 va \u00eatre ramen\u00e9 \u00e0 un chiffre autoris\u00e9 et Fiat, Chrysler \u00e9chappera aux foudres de Bruxelles, il faut en effet savoir que la r\u00e9glementation autorise les constructeurs automobiles \u00e0 regrouper leurs \u00e9missions en interne, autrement dit Volkswagen peut par exemple compenser les \u00e9missions de Seat par celles de Porsche, la r\u00e9glementation offre m\u00eame la possibilit\u00e9 \u00e0 deux entreprises rivales de former un pool mais avant Fiat- Chrysler et Tesla, aucun accord de ce type n'avait encore vu le jour il intervient alors que de nouvelles exigences europ\u00e9ennes vont entrer en vigueur, ce sera l'ann\u00e9e prochaine, elles pr\u00e9voient 95 grammes de CO2 par v\u00e9hicule et par kilom\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [93%] :\r\nEt on termine ce journal avec du sport et cette m\u00e9daille de bronze pour la Suisse en Curling apr\u00e8s leur d\u00e9faite en demi- finale contre le Canada, les Suisses se sont rattrap\u00e9s dans la petite finale des championnats du monde, le CC Gen\u00e8ve a battu le Japon 8 A4, il termine donc une nouvelle fois sur la 3\u00e8me marche du podium apr\u00e8s les Mondiaux de 2014 en Chine, ceux de 2017 \u00e0 Edmonton et les jeux \u00e0 leur pic de Pyongyang, voil\u00e0 pour le journal sign\u00e9 Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T05:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D3C8BB3-DC8E-4E66-B57B-7D98BA873F98", "internalArchiveId": "2D3C8BB3-DC8E-4E66-B57B-7D98BA873F98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Haneen Zoabi, d\u00e9put\u00e9e du parti Balad;Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR/GE;Katia L\u00e9onelli, d\u00e9put\u00e9e Verte/GE;Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident des importateurs suisses de voitures;Poudret;Steve Guerdat, cavalier suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/VOTE ARABE ISRA\u00cbL PI) Une partie importante de la minorit\u00e9 arabe en Isra\u00ebl pourrait boycotter les \u00e9lections l\u00e9gislatives qui se tiennent demain \r\nCes descendants des Palestiniens... rest\u00e9s sur leurs terres apr\u00e8s la cr\u00e9ation de l'Etat d'Isra\u00ebl...  repr\u00e9sentent plus de 17% de la population ... \r\nMais certains sont d\u00e9\u00e7us par le travail de leurs d\u00e9put\u00e9s... et d'autres rejettent tout simplement la Knesset par solidarit\u00e9 avec les Palestiniens de Cisjordanie et de Gaza. \r\nLes explications d'Isabelle Cornaz... notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Tel Aviv.\r\n\u00a0  01'38\r\n((\u00ab\u00a0Soit nous votons, soit nous finirions en dehors de la patrie, chante un rappeur arabe d'Isra\u00ebl\u00a0 \u00e0 la veille de ce scrutin.... il tente de mobilier sa communaut\u00e9... Quatre jours avant le scrutin,\u00a0 Balad, l'un des ces partis arabes isra\u00e9liens repr\u00e9sent\u00e9s au parlement, tient un meeting \u00e0 Tel Aviv... L'une des figures du parti, la d\u00e9put\u00e9e Haneen Zoabi, craint, elle aussi, une forte abstention\u00a0: \r\n\u00a0SON \u00e0 traduire\r\nJe pense qu'au moins 40% de notre minorit\u00e9 ne va pas voter. Mais la Knesset est l'un des outils pour montrer la nature raciste de l'Etat et pour lutter non seulement pour nos droits mais aussi pour une autre d\u00e9finition de l'Etat.\r\n\u00a0Elle d\u00e9nonce la loi sur l'Etat-Nation vot\u00e9e l'an dernier et le discours de haine \u00e0 l'\u00e9gard de la minorit\u00e9 arabe tout au long de cette campagne\u00a0: \r\nSon \u00e0 traduire\u00a0\r\n\u00a0Nous luttons contre un Etat qui ne veut pas de nous. Le simple fait que je me d\u00e9finisse comme palestinienne est vue comme une menace. Mon histoire est per\u00e7ue comme une menace strat\u00e9gique. Nous ne luttons pas dans un cadre d\u00e9mocratique normal. C'est une sorte de colonialisme. \r\n\u00a0\u00ab\u00a0Isra\u00ebl n'est pas un pays pour tous ces citoyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Benjamin Netanyahou \u00e0 une c\u00e9l\u00e8bre actrice qui d\u00e9non\u00e7ait la rh\u00e9torique anti-arabe du parti Likoud. Lors des pr\u00e9c\u00e9dentes l\u00e9gislative, en 2015, le jour du vote Netanyahou avait d\u00e9clar\u00e9 que les Arabes se d\u00e9pla\u00e7aient en masse pour aller voter, comme si c'\u00e9tait une menace, alors que ce sont des \u00e9lecteurs de plein droit. Cette ann\u00e9e, la Commission \u00e9lectorale centrale, compos\u00e9 principalement de d\u00e9put\u00e9s, a tent\u00e9 d'\u00e9carter des listes et candidat arabes, mais sans succ\u00e8s. La Cour Supr\u00eame a valid\u00e9 ces candidatures. Isabelle Cornaz, RTS-info, Tel Aviv.\u00a0))\r\n(Libye) **** Wahington appelle \u00e0 l'arr\u00eat imm\u00e9diat de l'offensive du Mar\u00e9chal Haftar... en Libye\r\nL'homme fort de l'est du pays tente de s'emparer de la capitale\r\nIl y aurait d'ailleurs men\u00e9 un premier raid a\u00e9rien...\r\nSelon le minist\u00e8re de la sant\u00e9 du gouvernement d'union nationale... soutenu par les Nations unies... les combats ont fait au moins 11 morts et 23 bless\u00e9s hier dans le sud de tripoli\r\nL'ONU...avait demand\u00e9 une tr\u00eave humanitaire de deux heures... mais cet appel a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9\r\n(Carlos Ghosn) Carlos Ghosn r\u00e9voqu\u00e9 par les actionnaires de Nissan\r\nL'entrepreneura \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9chu de ses fonctions d'administrateur du groupe japonais... ce matin...\r\nIl avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 de la pr\u00e9sidence... apr\u00e8s 20 ans de r\u00e8gne\r\nCarlos Ghosn a \u00e9t\u00e9 une nouvelle interpell\u00e9 par la police japonaise...la semaine derni\u00e8re...  moins d'un mois apr\u00e8s sa lib\u00e9ration sous caution... \r\nEn cause: de nouveaux soup\u00e7ons de malversation financi\u00e8re...\r\nL'entrepreneur est en garde \u00e0 vue au moins jusqu'\u00e0 jeudi.\r\n(11/CAMPAGNE EUROP\u00c9ENNES SALVINI PA) **** En Italie, Matteo Salvini donne aujourd'hui le coup d'envoi de sa campagne pour les europ\u00e9ennes \u00e0 Milan. \r\nLe leader de la Ligue d'extreme-droite...  a le vent en poupe dans les sondages \r\nEt devrait lancer un appel \u00e0 la formation d'un grand groupe souverainiste au niveau europ\u00e9en. \r\nA Rome... une correspondance d'Eric Joszef\r\n  00'51\r\n((L'initiative s'intitule \"Vers l'Europe du bon sens, les peuples rel\u00e8vent la t\u00eate\" et elle marque l'entr\u00e9e en campagne de Matteo Salvini en vue des Europ\u00e9ennes du 26 mai prochain. A Milan, ce matin le ministre de l'Int\u00e9rieur italien et leader de la Ligue recevra pour l'occasion des repr\u00e9sentants de l'extr\u00eame-droite finlandaise et danoise ainsi que le porte-parole de l'Afd, l'Alternative pour l'Allemagne. La r\u00e9union se veut l'embryon d'un grand rassemblement des nationalistes, des populistes et des souverainistes. Dans le but de former, au del\u00e0 de leurs diff\u00e9rences, un grand groupe eurosceptique \u00e0 la droite des conservateurs dans le futur parlement de Strasbourg. Pour l'heure, plusieurs partis comme le Fidesz du hongrois Viktor Orban n'ont pas r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de Matteo Salvini. Marine Le Pen ne sera pas, elle non plus, \u00e0 Milan. Mais la pr\u00e9sidente du Rassemblement national a annonc\u00e9 qu'elle tiendra un meeting avec Matteo Salvini courant mai en Italie.))\r\n(21/INITIATIVE UDF)  \r\n*** L'union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale   aujourd'hui son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme anti raciste, \u00e9tendue \u00e0 l'homophobie...\r\nLe parti assure avoir r\u00e9colt\u00e9 les 50 mille signatures n\u00e9cessaires\r\nEt il dit avoir \u00e9cart\u00e9 les paraphes probl\u00e9matiques. \r\nAgathe Birden....\r\n---\r\nCe r\u00e9f\u00e9rendum l\u00e0 est d\u00e9licat, dans la mesure o\u00f9 le parti qui en est \u00e0 l'origine, l'UDF, est accus\u00e9 d'avoir us\u00e9 de dr\u00f4les de m\u00e9thodes ... Au d\u00e9part, il y a une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e par le socialiste valaisan Matthias Reynard afin d'\u00e9tendre la norme p\u00e9nale anti raciste \u00e0 l'homophobie... cela signifie que les discriminations et les insultes homophobes par exemple, doivent aussi \u00eatre punissables, comme le sont les attaques racistes...\r\nMais l'UDF s'y oppose et lance un r\u00e9f\u00e9rendum...et c'est l\u00e0 que les choses deviennent obscures...\r\nDans la rue, des personnes qui r\u00e9coltaient des signatures pr\u00e9sentaient ce r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDF comme un texte visant \u00e0 lutter contre l'homophobie dans l'arm\u00e9e... \u00e9coutez...\r\n--\r\n---21/DEPOT UDF  0'13'' \r\n---\r\n***Faire signer un texte homophobe en pr\u00e9tendant lutter contre l'homophobie : mensonges !...d\u00e9nonce alors Matthias Reynard...\r\n---\r\nOui c'est lui d'ailleurs qui avait post\u00e9 cette vid\u00e9o sur twitter, dont on vient d'entendre un extrait...Mais l'UDF dit aujourd'hui avoir \u00e9cart\u00e9 les signatures probl\u00e9matiques... l'union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale assure avoir fait le tri dans ces signatures obtenues par insouciance des signataires...ce sont les mots utilis\u00e9s par le pr\u00e9sident de l'UDF du Jura bernois Marc Fr\u00fch. Un tri qui a demand\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de temps et d'effort, mais qui arrive \u00e0 son terme, selon l'UDF. Le r\u00e9f\u00e9rendum sera d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s midi \u00e0 16h \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. \r\n---\r\nAgathe Birden... merci\r\n(Tessin) Pas de changement... dans l'\u00e9quilibre du gouvernement tessinois... \u00e0 l'issue des \u00e9lections cantonales\r\nLe nouveau conseil d'\u00e9tat restera compos\u00e9 de deux \u00e9lus de la Lega, d'un lib\u00e9ral radical, d'un socialiste et d'un du PDC\r\nMais le ministre d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien sortant... Paolo Beltraminelli... est \u00e9vinc\u00e9 au profit de l'un de ses coll\u00e8gues... Raffaele de Rosa\r\n(TF3/GE/RENOVATIONS ROUTES PI) **** A Gen\u00e8ve, le Grand Conseil doit se prononcer cette semaine sur un cr\u00e9dit de plus de 120 millions de francs pour construire 2 nouvelles routes cantonales. \r\nA l'heure o\u00f9 les questions environnementales sont sous le feu des projecteurs, certains trouvent ce projet compl\u00e8tement pass\u00e9iste et peu adapt\u00e9 aux probl\u00e9matiques actuelles. \r\nLes explications de Tania Sazpinar.\r\n  00'36\r\n((Ces 2 routes ont \u00e9t\u00e9 pens\u00e9es pour d\u00e9sengorger des villages du sud du Canton satur\u00e9s par la circulation aux heures de pointes. Du trafic de transit qu'il faudrait d\u00e9placer sur des routes plus \u00e0 l'ext\u00e9rieur des localit\u00e9s, en zone p\u00e9riurbaine. Selon la droite au Grand Conseil c'est la bonne solution comme l'explique le d\u00e9put\u00e9 PLR Yvan Zweifel:\r\n22''\r\nTr\u00e8s r\u00e9cemment le Conseil d'Etat a re\u00e7u un rapport de la Commission F\u00e9d\u00e9rale pour la protection de la nature et du paysage. Rapport non contraignant mais qui souligne la potentielle atteinte du projet a la faune et au patrimoine local. Le gouvernement genevois recommande donc un renvoi en commission le temps de se pencher sur la question. Hors de question selon la gauche. Ce projet de construction de route doit tout bonnement \u00eatre abandonn\u00e9. On \u00e9coute la d\u00e9put\u00e9e verte Katia L\u00e9onelli:\r\n21''\r\nCe projet de route cantonales oppose la gauche et la droite. C'est visiblement le MCG qui tranchera lors de la s\u00e9ance du Grand Conseil.))\r\n(04/JOURS SANS VOITURES ITV LAUNAZ) Et la probl\u00e9matique des voitures et de leurs \u00e9missions de CO2... est aussi relanc\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral... avec cette proposition d'un \u00e9lu socialiste\r\nL'argovien C\u00e9dric Wermuth suggg\u00e8re d'instaurer 4 dimanches sans voiture... chaque ann\u00e9e en suisse... selon le journal OSt-schweiz am Sonntag\r\nL'id\u00e9e existait d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70... elle a refait surface lors de la derni\u00e8re session parlementaire... \r\nUn geste pour l'environnement... auquel n'adh\u00e8re pas le pr\u00e9sident des importateurs suisses de voitures...\r\nFran\u00e7ois Launaz\r\n  00'50\r\nFran\u00e7ois Launaz r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas\r\n(Curling) *** Du sport... et cette m\u00e9daille de bronze pour la Suisse... en Curling!\r\nApr\u00e8s leur d\u00e9faite en demi-finale contre le canada... les Suisses se sont rattrapp\u00e9s... dans la petite finale des championnats du monde\r\nLe CC Gen\u00e8ve a battu le Japon 8 \u00e0 4\r\nIl termine donc une nouvelle fois sur la troisi\u00e8me marche du podium... apr\u00e8s les Mondiaux de 2014 en Chine, ceux de 2017 \u00e0 Edmonton et les Jeux olympiques de Pyongchang..\r\n(19/HIPPISME ITV GUERDAT (Cha\u00eenes)) *** En hippisme... Steve Guerdat est entr\u00e9 hier dans le club tr\u00e8s ferm\u00e9 des triples vainqueur de la Coupe du monde de saut d'obstacle.\r\nD\u00e9j\u00e0 vainqueur en 2015 et 2016, le Jurassien s'est encore adjug\u00e9 l'\u00e9preuve finale disput\u00e9e hier \u00e0 G\u00f6teborg. \r\nIl s'est impos\u00e9 devant un autre Suisse, le Zurichois Martin Fuchs (Martine Foux).\r\nEcoutez Steve Guerdat tr\u00e8s \u00e9mu, au micro d'Alban Poudret...\r\n  00'51\r\nEt on pr\u00e9cise encore que Steve Guerdat est seulement le cinqui\u00e8me cavalier \u00e0 remporter trois fois la Coupe du monde.\r\n(MCBA) Et puis le nouveau mus\u00e9e cantonal des BEaux-arts de Lausanne a attir\u00e9 la foule... ce week-end\r\nPlus de 21 000 personnes ont particip\u00e9 aux journ\u00e9es portes-ouvertes... pour d\u00e9couvrir l'architecture du b\u00e2timent tout neuf\r\nLe compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9\r\nL'institution a 183 jours pour d\u00e9m\u00e9nager les 10 000 oeuvres de sa collection...avant l'ouverture le 5 octobre.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Libye) Washington appelle \u00e0 l'arr\u00eat imm\u00e9diat de l'offensive du Mar\u00e9chal Haftar... en Libye\r\nL'homme fort de l'est du pays tente de s'emparer de la capitale\r\nIl y aurait d'ailleurs men\u00e9 un premier raid a\u00e9rien...\r\nSelon le minist\u00e8re de la sant\u00e9 du gouvernement d'union nationale... soutenu par les Nations unies... les combats ont fait au moins 11 morts et 23 bless\u00e9s hier dans le sud de tripoli\r\nL'ONU...avait demand\u00e9 une tr\u00eave humanitaire de deux heures... mais cet appel a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9\r\n(Tessin) \r\n(Rwanda (...)) \" Rien n'aura jamais plus le pouvoir de tourner les Rwandais les uns contre les autres\"\r\nLes mots du pr\u00e9sident du Rwanda... Paul Kagame hier... lors des comm\u00e9morations du g\u00e9nocide des tutsi en 1994\r\nLe chef de l'\u00e9tat a vant\u00e9 la force de son peuple... qui a r\u00e9ussi \u00e0 tourner la page de cette sombre partie de l'histoire\r\n800 000 personnes \u00e9taient mortes.. selon l'ONU\r\nUne marche du souvenir a r\u00e9uni hier soir une centaine de personnes \u00e0 Kigali\r\nA l'exception du premier ministre belge Charles michel, aucun chef d'\u00e9tat ou de gouvernement n'a fait le d\u00e9placement\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse... une d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires s'est rendue sur place... men\u00e9e par la pr\u00e9sidente du conseil national... la socialiste tessinoise marina Carobbio\r\n(USA ministre s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure) Donald Trump se s\u00e9pare de sa ministre de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis a annonc\u00e9 hier le d\u00e9part de Kristjen Nielsen\r\nElle sera remplac\u00e9e par KEvin McAlleenan... jusqu'ici chef du service am\u00e9ricain des douanes et de protection des fronti\u00e8res. Il devient pour l'instant ministre par int\u00e9rim\r\nAux Etats-Unis, le d\u00e9part de Krisjen Nielsen est per\u00e7u comme une nouvelle volont\u00e9... de la part de Donald Trump... de durcir sa politique d'immigration\r\nLe pr\u00e9sident d\u00e9plore r\u00e9gguli\u00e8rement l'\u00e2bsence de progr\u00e8s... dans le durcissement de l'immigration \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique\r\n(Londres et r\u00e9seaux sociaux) \r\n(Gilets jaunes) Deux mois de consultation... et des centaines de milliers de propositions citoyennes\r\nLe premier ministre fran\u00e7ais tirera aujourd'hui les conclusions du grand d\u00e9bat... lanc\u00e9 pour tenter de r\u00e9pondre \u00e0 la crise des gilets jaunes\r\nUne partie du gouvernement, des citoyens, ainsi que des repr\u00e9sentants d'associations et autres partenaires sociaux se r\u00e9uniront ce matin au Grand Palais... \u00e0 Paris... pour participer \u00e0 cette synth\u00e8se\r\nDemain et mecredi... des d\u00e9bats sans vote auront lieu \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale... et le premier ministre annoncera les th\u00e9matiques que le gouvernement souhaite privil\u00e9gier...en termes de mesures concr\u00e8tes.\r\n(Iran-Irak) Bagdad doit r\u00e9clamer le d\u00e9part des troupes am\u00e9ricaines d'Irak... le plus t\u00f4t possible\r\nC'est l'avis du guide supr\u00eame iranien... l'ayatollah ali Khamenei...\r\nIl s'est exprim\u00e9 hier \u00e0 l'occasion de la visite du premier ministre irakien \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran\r\n\"Partout o\u00f9 les Am\u00e9ricains ont une pr\u00e9sence durable... les forcer ensuite \u00e0 partir devient probl\u00e9matique\"... a notamment d\u00e9clar\u00e9 Ali Khamanei\r\nEn f\u00e9vrier dernier, Donald Trump avait annonc\u00e9 le retrait de ses tropes en Syrie... mais le maintien de soldats en Irak pour surveiller l'Iran\r\nUne d\u00e9cision qui a suscit\u00e9 l'indignation \u00e0 Bagdad\r\n(Tesla-Chrysler) Tesla vole au secours de Fiat Chrysler. \r\nSelon le Financial Times, le constructeur automobile italien va verser des centaines de millions d'euros \u00e0 l'entreprise d'Elon Musk\r\nEn contrepartie, il pourra int\u00e9grer les voitures \u00e9lectriques de Tesla \u00e0 son propre parc de v\u00e9hicules\r\nObjectif: diminuer le niveau moyen de ses \u00e9missions de CO2...\r\nAujourd'hui, Fiat Chrysler d\u00e9passe en effet les normes \u00e9mises par la commission europ\u00e9enne en mati\u00e8re d'\u00e9missions polluantes. \r\nC'est la premi\u00e8re fois que deux constructeurs automobiles s'associent pour ces raisons.\r\n(UDF r\u00e9f\u00e9rendum) L'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale va d\u00e9poser son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme p\u00e9nale antiraciste\r\nLe petit parti ultraconservateur affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 obtenir 50 000 signatures... c'est une information de nos coll\u00e8gues de Mise au Point\r\nLa r\u00e9vision de la norme antiraciste pr\u00e9voit de punir les comportements homophobes... de la m\u00eame mani\u00e8re que les discriminations racistes ou antis\u00e9mites\r\nEt le conseiller national socialiste matthias reynard... \u00e0 l'origine de cette proposition... d\u00e9non\u00e7ait il y a quelques semaines les m\u00e9thodes de r\u00e9colte de signature de l'UDF... pour son r\u00e9f\u00e9rendum\r\nMais le parti assure que les paraphes recueillis avec des arguments controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s\r\nLe texte sera d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Afrique du sud et Isra\u00ebl) \r\n(Carlos Ghosn r\u00e9vocation) \r\n(Tesla) \r\n(Foot) \r\n(Tesla-Chrysler) Tesla vole au secours de Fiat Chrysler. \r\nSelon le Financial Times, le constructeur automobile italien va verser des centaines de millions d'euros \u00e0 l'entreprise d'Elon Musk\r\nEn contrepartie, il pourra int\u00e9grer les voitures \u00e9lectriques de Tesla \u00e0 son propre parc de v\u00e9hicules\r\nObjectif: diminuer le niveau moyen de ses \u00e9missions de CO2...\r\nAujourd'hui, Fiat Chrysler d\u00e9passe en effet les normes \u00e9mises par la commission europ\u00e9enne en mati\u00e8re d'\u00e9missions polluantes. \r\nC'est la premi\u00e8re fois que deux constructeurs automobiles s'associent pour ces raisons.\r\n(Hippisme) Et de trois... pour Steve Guerdat\r\nLe cavalier jurassien s'est impos\u00e9 hier sur Alamo... en finale de la coupe du monde de saut d'obstace... \u00e0 G\u00f6teborg\r\nC'est la troisi\u00e8me fois qu'il s'empare de ce troph\u00e9e... et seuls quatre cavaliers avant lui ont r\u00e9alis\u00e9 cet exploit\r\nA noter que les suisses ont r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9 hier en su\u00e8de...\r\nPuisque le z\u00fcrichois Martin Fuchs ... sur Clooney... est arriv\u00e9 deuxi\u00e8me.\r\n(Curling) \r\n(Tessin) Pas de changement... dans l'\u00e9quilibre du gouvernement tessinois... \u00e0 l'issue des \u00e9lections cantonales\r\nLe nouveau conseil d'\u00e9tat restera compos\u00e9 de deux \u00e9lus de la Lega, un lib\u00e9ral radical, un socialiste et un du PDC\r\nMais le ministre d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien sortant... Paolo Beltraminelli... est \u00e9vinc\u00e9 au profit de l'un de ses coll\u00e8gues... Raffaele de Rosa\r\nLe directeur du d\u00e9partement de la sant\u00e9 publique et des oeuvres sociales a fait les frais du scandale de la soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 Argo Uno\r\nIl l'avait mandat\u00e9e pour surveiller les centres de requ\u00e9rants d'asile sans mise au concours pr\u00e9alable... \r\nEt elle avait fini dans le collimateur de la justice", "durationSec": 717, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331330", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-08T07:59:56_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-08T07:59:56_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10331343", "ece-10331330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T06:37:43Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nMarielle Savoy les \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl, c'est demain, et les parties arabes sont inquiets car leurs \u00e9lecteurs pourraient bien boycotter massivement le scrutin explications en ouverture de ce journal avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Tel-Aviv, faut -il investir plus de 100 millions de francs pour construire de nouvelles routes \u00e0 Gen\u00e8ve le Grand Conseil se prononce cette semaine sur un cr\u00e9dit tr\u00e8s controvers\u00e9, certains le jugent incompatible avec les probl\u00e9matiques environnementales et puis ce nouveau succ\u00e8s pour Steve Guerdat le cavalier jurassien remport\u00e9 hier la Coupe du monde de saut d'obstacles pour la 3\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, vous entendrez sa r\u00e9action dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [96%] :\r\nUne partie importante de la minorit\u00e9 arabe en Isra\u00ebl pourrait boycotter les \u00e9lections l\u00e9gislatives qui se tiennent demain, ces descendants des Palestiniens rest\u00e9s sur leurs Terres apr\u00e8s la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl repr\u00e9sentent plus de 17 pourcent de la population, mais certains sont d\u00e9\u00e7us par le travail de leurs d\u00e9put\u00e9s et d'autres rejettent tout simplement la Knesset par solidarit\u00e9 avec les Palestiniens de Cisjordanie et de Gaza, les explications d'Isabelle Cornaz notre envoy\u00e9e sp\u00e9cial \u00e0 Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [93%] :\r\nSi nous ne votons pas, nous finirons en dehors de la patrie, chante un rappeur arabe d'Isra\u00ebl \u00e0 la veille de ce scrutin, il tente de mobiliser sa communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:19) [91%] :\r\n4 jours avant l'\u00e9lection, Balad, l'un de ces partis arabes isra\u00e9liens repr\u00e9sent\u00e9s au parlement, tient un meeting \u00e0 Tel-Aviv, l'une des figures du parti la d\u00e9put\u00e9e FN Zoabi craint elle aussi une forte abstention forte Paul 5 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:32) [96%] :\r\nJe pense qu'au moins 40 pourcent de notre minorit\u00e9 ne va pas voter, mais la Knesset et l'un des outils pour montrer la nature raciste de l'\u00c9tat et pour lutter non seulement pour nos droits, mais aussi pour une autre d\u00e9finition de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:45) [82%] :\r\nFaut l'alternative vous d'effet Michel o\u00f9 vous assistez, ils d\u00e9noncent la loi sur l'\u00c9tat-Nation vot\u00e9e l'an dernier et le discours de haine \u00e0 l'\u00e9gard de la minorit\u00e9 arabe tout au long de cette campagne oui alors gling. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:58) [96%] :\r\nNous luttons contre un \u00c9tat qui ne veut pas de nous, le simple fait que je me d\u00e9finisse comme palestinienne est vue comme une menace, mon histoire est per\u00e7ue comme une menace strat\u00e9gique nous ne luttons pas dans un cadre d\u00e9mocratique normal, c'est une sorte de colonialisme en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [93%] :\r\nEt 50 of colonies Isra\u00ebl n'est pas un pays pour tous ses citoyens, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Benjamin Netanyahu \u00e0 une actrice qui d\u00e9non\u00e7ait la rh\u00e9torique anti- arabe du Likoud lors des pr\u00e9c\u00e9dentes l\u00e9gislatives en 2015 le jour du vote, N\u00e9tanyahou avait d\u00e9clar\u00e9 que les Arabes se d\u00e9placer en masse pour aller voter, comme si c'\u00e9tait une menace, alors que ce sont des \u00e9lecteurs de plein droit, cette ann\u00e9e, la Commission \u00e9lectorale centrale compos\u00e9 principalement de d\u00e9put\u00e9s a tent\u00e9 d'\u00e9carter des listes et candidat arabes, mais sans succ\u00e8s, la Cour supr\u00eame a valid\u00e9 ces candidatures Isabelle Cornaz rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:46) [95%] :\r\nEt Washington appelle \u00e0 l'arr\u00eat imm\u00e9diat de l'offensive du Mar\u00e9chal Haftar en Libye. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [97%] :\r\nL'homme fort de l'est du pays, tente de s'emparer de la capitale, il y aurait d'ailleurs men\u00e9 un premier raid a\u00e9rien, selon le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 du gouvernement d'union nationale, soutenu par les Nations unies, les combats ont fait au moins 11 morts et 23 bless\u00e9s hier dans le sud de Tripoli, l'ONU avait demand\u00e9 une tr\u00eave humanitaire de deux heures mais cet appel a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9 Carlos Ghosn r\u00e9voqu\u00e9 par les actionnaires de Nissan, l'entrepreneur a \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9chu de ses fonctions d'administrateur du groupe japonais, ce matin, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 de la pr\u00e9sidence apr\u00e8s 20 ans de r\u00e8gne, Carlos Ghosn a \u00e9t\u00e9 une nouvelle fois interpell\u00e9 par la police japonaise la semaine derni\u00e8re, moins d'un mois prestat lib\u00e9ration sous caution en cause de nouveaux soup\u00e7ons de malversations financi\u00e8res, l'entrepreneur est en garde \u00e0 vue au moins jusqu'\u00e0 jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [99%] :\r\nEn Italie, Matteo Salvini donne aujourd'hui le coup d'envoi de sa campagne pour les europ\u00e9ennes \u00e0 Milan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [95%] :\r\nLe leader de la Ligue d'extr\u00eame- droite a le vent en poupe dans les sondages et il devrait lancer un appel \u00e0 la formation d'un grand groupe souverainiste au niveau europ\u00e9en \u00e0 Rome, une correspondance d'Eric Joszef. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:51) [93%] :\r\nL'initiative s'intitule vers l'Europe du bon sens, les peuples rel\u00e8ve la t\u00eate et elle marque l'entr\u00e9e en campagne de Matteo Salvini en vue des europ\u00e9ennes du 26 mai prochain \u00e0 Milan ce matin le ministre de l'Int\u00e9rieur italien et leader de la League recevra pour l'occasion, des repr\u00e9sentants de l'extr\u00eame droite finlandaises et danoises ainsi que le porte- parole de l'AFD, l'alternative pour l'Allemagne, la r\u00e9union se veut l'embryon d'un grand rassemblement des nationalistes des populistes et des souverainistes dans le but de former au-del\u00e0 de leur diff\u00e9rence, un grand groupe eurosceptique \u00e0 la droite des conservateurs dans le futur Parlement de Strasbourg pour l'heure, plusieurs partis comme le Fidesz du Hongrois Viktor Orb\u00e1n n'ont pas r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de mater Salvini Marine Le Pen ne sera pas, elle non plus, \u00e0 Milan, mais la pr\u00e9sidente du Rassemblement national a annonc\u00e9 qu'elle tiendra un meeting avec Matteo Salvini courant mai en Italie \u00c9ric Joseph rtsinfo Romain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:43) [94%] :\r\nL'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9pose aujourd'hui son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme antiraciste \u00e9tendue \u00e0 l'homophobie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [99%] :\r\nLe parti assure avoir r\u00e9colt\u00e9 les 50000 signatures n\u00e9cessaires et il dit avoir \u00e9cart\u00e9 les paraphes probl\u00e9matiques agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:56) [97%] :\r\nOui, ce r\u00e9f\u00e9rendum l\u00e0 est d\u00e9licat dans la mesure o\u00f9 le parti qui en est \u00e0 l'origine, l'UDF est accus\u00e9 d'avoir us\u00e9 de dr\u00f4les de m\u00e9thodes au d\u00e9part, il y a une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e par le socialiste valaisan Matthias Reynard afin d'\u00e9tendre la norme p\u00e9nale antiraciste \u00e0 l'homophobie, cela signifie que les discriminations et les insultes homophobes doivent aussi \u00eatre punissables, comme le sont les attaques racistes, mais l'UDF s'y oppose et lance un r\u00e9f\u00e9rendum et c'est l\u00e0 que les choses deviennent obscures dans la rue, des personnes qui r\u00e9coltaient des signatures pr\u00e9sentaient ce r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDF comme un texte visant \u00e0 lutter contre l'homophobie dans l'arm\u00e9e \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [80%] :\r\nEt puis qu'est -ce que c'est chez expliquer c'est qu'on m'a expliqu\u00e9, c'est pour rentrer dans le dos droit p\u00e9nal militaire justement l\u00e0 qui avait contenant nos qui s'est malgr\u00e9 parfois leur appartenance sexuelle, c'est quand m\u00eame un peu ridicule. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [92%] :\r\nEn faire signer un texte homophobe en pr\u00e9tendant lutter contre l'homophobie, mensonges, d\u00e9nonce alors Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:54) [95%] :\r\nOui, c'est lui d'ailleurs qui avait post\u00e9 cette vid\u00e9o sur twitter dont on vient d'entendre un extrait, mais l'UDF dit aujourd'hui avoir \u00e9cart\u00e9 les signatures probl\u00e9matiques, l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale assure avoir fait le tri dans ces signatures obtenues par insouciance des signataires, ce sont les mots utilis\u00e9s par le pr\u00e9sident de l'UDF, du Jura bernois Marc un tri qui a demand\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de temps et d'effort mais qui arrive \u00e0 son terme, selon l'UDF leur a fait le r\u00e9f\u00e9rendum sera d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 16 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [94%] :\r\n\u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale agathe Birden merci pas changement dans l'\u00e9quilibre du gouvernement tessinois \u00e0 l'issue des \u00e9lections cantonales, le nouveau conseil d'\u00e9tat restera compos\u00e9 de 2 \u00e9lus de la Lega d'un lib\u00e9ral radical d'un socialiste et dans PDC mais le ministre d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien sortant Paolo Beltraminelli est \u00e9vinc\u00e9 au profit de l'un de ses coll\u00e8gues, Raffaele et des Rosa. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:43) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le Grand Conseil doit se prononcer cette semaine sur un cr\u00e9dit de plus de 120 millions de francs pour construire de nouvelles routes cantonales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [94%] :\r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 les questions environnementales sont sous le feu des projecteurs, certains trouvent ce projet compl\u00e8tement pass\u00e9iste et peu adapt\u00e9 aux probl\u00e9matiques actuelles, les explications de Tania \u00e7a pinard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:00) [96%] :\r\nCes 2 routes ont \u00e9t\u00e9 pens\u00e9es pour d\u00e9sengorger des communes du sud du Canton satur\u00e9s par la circulation aux heures de pointe du trafic de transit qu'il faudrait d\u00e9placer sur des routes plus \u00e0 l'ext\u00e9rieur des localit\u00e9s en zone p\u00e9ri- p\u00e9riurbaine selon la droite, au Grand Conseil, c'est la bonne solution, comme l'explique le d\u00e9put\u00e9 PLR Yvan Zweifel. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:18) [85%] :\r\nElles sont doublement n\u00e9cessaire et ce sont d'abord demand\u00e9 par les communes qui qui sont concern\u00e9es, un qui souhaite un d\u00e9sengorgement concernant une demande, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 en ce sens -l\u00e0, et le 2\u00e8me point bon un d\u00e9veloppement \u00e9conomique important \u00e0 Gen\u00e8ve et maniable, moins \u00e9conomique passe aussi par des voies qui permettent \u00e0 aux transports notamment de marchandises de circuler, c'est le but aussi de ces d'avoir ces routes la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:41) [96%] :\r\nTr\u00e8s r\u00e9cemment, le Conseil d'\u00c9tat a re\u00e7u un rapport de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour la protection de la nature et du paysage rapport non contraignant mais qui souligne la potentielle atteinte du projet \u00e0 la faune et au Patrimoine local, le gouvernement g\u00e9nevois recommandent donc un renvoi en commission, le temps de se pencher sur la question, hors de question, selon la gauche, ce projet de construction de route doit tout bonnement \u00eatre abandonn\u00e9, on \u00e9coute la d\u00e9put\u00e9e verte Katia L\u00e9onelli. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:08:08) [88%] :\r\nAujourd'hui si Gen\u00e8ve va \u00eatre aussi moderne que ce qu'elle pr\u00e9tend \u00eatre va bien falloir arr\u00eater d'investir dans des vents infrastructures pour les transports motoris\u00e9s individuel et plut\u00f4t se concentrer sur la mobilit\u00e9 douce \u00e0 la fois les transports communs et les investissements dans des pistes cyclables, plus c'est que dire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:29) [99%] :\r\nCe projet de route cantonales oppose la gauche et la droite c'est visiblement le MCG qui tranchera lors de la s\u00e9ance du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [97%] :\r\nEt la probl\u00e9matique des voitures et de leurs \u00e9missions de CO2 est aussi relanc\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral avec cette proposition d'un \u00e9lu socialiste l'argovien C\u00e9dric Wermuth sugg\u00e8re d'instaurer 4 dimanches sans voiture chaque ann\u00e9e en Suisse, selon le journal Ostschweiz Am Sonntag l'id\u00e9e existait d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70 elle a refait surface lors de la derni\u00e8re session parlementaire un geste pour l'environnement auquel n'adh\u00e8re pas le pr\u00e9sident des importateurs suisses de voitures, Fran\u00e7ois Launaz. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:03) [88%] :\r\nAlors c'est une vieille rengaine qui revient \u00e0 la surface r\u00e9guli\u00e8rement, qui a \u00e9t\u00e9 de multiples fois discutaient fut refus\u00e9e par la Suisse, si ma m\u00e9moire est bonne, qui n'a m\u00eame pas grand chose, je trouve qu'il ferait mieux de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des id\u00e9es pour promouvoir l'\u00e9lectromobilit\u00e9 parM. Jean plut\u00f4t que pour emp\u00eacher les gens et interdire c'est pas la solution pour r\u00e9gler le probl\u00e8me de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:27) [98%] :\r\nMais n'est -ce pas une mani\u00e8re de repenser l'utilisation de la voiture dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:31) [89%] :\r\nMais si on veut r\u00e9ussir la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, il faut pas repenser \u00e9tais sur la voiture, il faut repenser notre mani\u00e8re de vivre, la voiture est responsable d'\u00e0 peu pr\u00e8s 25 pourcent des \u00e9missions de CO2, les 75 autres % viennent de notre fa\u00e7on de vivre, de voyager et d'utiliser des instruments \u00e9lectriques des t\u00e9l\u00e9phones etc, si on veut r\u00e9duire le CO2, il faut vivre diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:53) [99%] :\r\nFran\u00e7ois Launaz, r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:56) [98%] :\r\nEt du sport maintenant avec cette m\u00e9daille de bronze pour la Suisse en Curling. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [96%] :\r\nApr\u00e8s leur d\u00e9faite en demi- finale contre le Canada, les Suisses se sont rattrap\u00e9s dans la petite finale des championnats du monde, le CC Gen\u00e8ve a battu le Japon 8 A4, il termine donc une nouvelle fois sur la 3\u00e8me marche du podium apr\u00e8s les Mondiaux de 2014 en Chine, ceux de 2017 \u00e0 Edmonton et les Jeux olympiques de Pyongyang, \u00e7a c'\u00e9tait l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:18) [92%] :\r\nAlors au hippisme Steve Guerdat est entr\u00e9 hier dans le club tr\u00e8s ferm\u00e9 des triples vainqueurs de la Coupe du monde de saut d'obstacles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:23) [93%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 vainqueur en 2015 et 2016, le Jurassien s'est encore adjug\u00e9 l'\u00e9preuve finale disput\u00e9e hier \u00e0 G\u00f6teborg, en Su\u00e8de, il s'est impos\u00e9 devant un autre Suisse le z\u00fcrichois Martin Fuchs \u00e9coutez, Steve Guerdat, tr\u00e8s \u00e9mu, au micro d'Alban Poudret. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:37) [87%] :\r\nJ'en ai la Chair de juste \u00e0 cette victoire, mais c'est vrai que de penser que c'est la 3\u00e8me avec c'est merveilleux, merveilleux crois qui me donne tout \u00e0 chaque fois \u00e0 500 t\u00e9moins, c'est incroyable le cheval a \u00e9t\u00e9 fantastique, mais c'est vrai que j'aurais pas pens\u00e9 vraiment gagner, on a priv\u00e9 \u00e9preuve par \u00e9preuve par son intention de donner tout \u00e0 chaque obstacle \u00e0 la fin \u00e7a suffit et c'est c'est magique et c'est une victoire d'\u00e9quipe m\u00eame si c'est la plus grande comp\u00e9tition individuelle, vous \u00eates les de la c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, c'est quand m\u00eame aussi en \u00e9quipe que vous \u00eates battus comme aux Jeux Mondiaux oui et m\u00eame plus que l'amiti\u00e9 c'est le le fait d'avoir un coll\u00e8gue de cette qualit\u00e9 -l\u00e0 qui me donne beaucoup de confiance, puisque voil\u00e0 je sais que ce qu'il fait, si on a le le m\u00eame plan, c'est forc\u00e9ment juste puisque Martine fait tr\u00e8s peu d'erreurs, c'est vrai que le sol pourcent qui n'est pas parfait, c'est qu'il aurait m\u00e9rit\u00e9 de gagner aussi, \u00e7a n'a pu \u00eatre les 2 sur la premi\u00e8re match aurait \u00e9t\u00e9 encore mieux mais bon m\u00eame abattu cette fois, c'est moi, je pense qu'elle aura beaucoup d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:28) [95%] :\r\nOui, on pr\u00e9cise encore que Steve Guerdat est seulement le cinqui\u00e8me cavalier a remport\u00e9 3 fois la Coupe du monde et puis le nouveau Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts de Lausanne a attir\u00e9 la foule ce week- end, plus de 21000 personnes ont particip\u00e9 aux journ\u00e9es portes ouvertes pour d\u00e9couvrir l'architecture du b\u00e2timent tout 9, le compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9, l'institution a maintenant 183 jours tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment pour d\u00e9m\u00e9nager les 10000 Oeuvres de sa collection, avant l'ouverture, le 5 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:53) [90%] :\r\nOn pouvait pas louper il y en avait plein Instagram pendant tout le week- end, merci Marielle \u00e7a va. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Poudret, Alban", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EE6DDDD-35F3-4E26-8A45-DB6B0FEC7A4A", "internalArchiveId": "7EE6DDDD-35F3-4E26-8A45-DB6B0FEC7A4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Max Hofman, secr\u00e9taire de la F\u00e9d\u00e9ration des policiers;Tobias Dillier, membre de la police cantonale d'Obwald;Yvo Wallimann-Helmer, professeur titulaire de la chaire en humanit\u00e9s environnementales de l'Universit\u00e9 de Fribourg;Ghassan Salam\u00e9, l'homme mandat\u00e9 par l'ONU pour r\u00e9tablir la paix en Lybie;Oggier, Gr\u00e9goire;Freddy Mveng, d\u00e9fenseur au FC Sion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(06/ANALYSE RESULTATS TESSIN ITV - 7H) Il faudra attendre ce soir pour conna\u00eetre les r\u00e9sultats au Grand Conseil des \u00e9lections tessinoises. Un scrutin qui a vu hier la r\u00e9\u00e9lection de quatre des cinq ministres sortants, dont le socialiste Manuele Bertoli. L'appel au vote utile lanc\u00e9 par son parti a donc port\u00e9 ses fruits, et m\u00eame permis au parti de progresser par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections. Une surprise et un soulagement pour Manuele Bertoli.\r\n 0'42''\r\n(05/ANALYSE RESULTATS TESSIN PA - 7H)  \r\nNicole Della Pietra nous vous retrouvons en direct du Tessin...o\u00f9 le parti socialiste n'est pas le seul \u00e0 avoir progress\u00e9: il y a aussi le PDC, les deux formations pourtant les plus mal not\u00e9es dans les sondages\r\nOn prend les m\u00eames partis et on continue. Mais pas tout \u00e0 fait les m\u00eames \u00e9lus. L'\u00e9lection de Raffaele De Rosa, qui a magistralement coiff\u00e9 au poteau le candidat sortant, d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Paolo Beltraminelli, montre que la base du PDC veut un nouveau d\u00e9part, pour tourner la page une bonne fois pour toutes, avec les cafouillages qui ont caract\u00e9ris\u00e9 le PDC au cours de la derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\n*** Et le r\u00e9sultat du PS, Nicole, est lui aussi inattendu...\r\nEn effet, la mobilisation des partisans -tous horizons confondus- de la gauche, Verts compris vraisemblablement; a mieux que les d\u00e9cideurs du PS, su ignorer les guerres intestines du parti \u00e0 la rose, pour sauver le fauteuil socialiste au gouvernement. De leur c\u00f4t\u00e9, la Lega - en tandem avec l'UDC - et le PLR, peuvent bomber le torse pour les excellents scores personnels de leurs trois ministres sortant r\u00e9\u00e9lus, il n'emp\u00eache que le recul respectif de ces partis, est bien r\u00e9el. Et ceux, qui ne doivent plus savoir \u00e0 quel saint se vouer: ce sont les Verts du Tessin. Sans doute la seule formation \u00e9cologiste en Suisse \u00e0 perdre du terrain en cette ann\u00e9e 2019. \r\nEXTRO ROMAINE: Nicole della Pietra, notre correspondante au Tessin\r\n(breve vieux udc) Servir, dispara\u00eetre puis revenir: l'ancien chef de l'UDC Toni Brunner a annonc\u00e9 hier son retour en politique. Il va diriger la campagne de l'UDC dans son bon canton de St Gall pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. Avant lui, d'autres anciens hommes forts de l'UDC ont r\u00e9cemment annonc\u00e9 leur retour sur la sc\u00e8ne politique: que ce soit le Valaisan Oscar Freysinger oue le Neuch\u00e2telois Yvan Perrin.\r\n(TF2/POLICIERS DIVIS\u00c9S ARMES PI) *** Les policiers sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la nouvelle directive sur les armes soumise au vote le 19 mai. \r\nCette r\u00e9forme, rappelons-le, d\u00e9coule d'une restriction l\u00e9gislative d\u00e9cid\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne. Un nouveau diktat de Bruxelles et des contr\u00f4les excessifs, estiment ses opposants. Ses partisans y voient la possibilit\u00e9 de renforcer la s\u00e9curit\u00e9s, sans menacer la tradition de tir en Suisse. Mais pour eux, Marie Giovanola, l'enjeu principal r\u00e9side dans le maintien des accords de Schengen/Dublin.\r\n((Des accords pour lesquels la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police explique s'\u00eatre toujours battue. En cas de \"non\" le 19 mai, l'exclusion serait automatique selon les partisans de cette directive sur les armes. Et avec elle, plus d'acc\u00e8s pour la police et les garde-fronti\u00e8res aux syst\u00e8mes d'information de Schengen-Dublin. Si la F\u00e9d\u00e9ration des policiers laisse la libert\u00e9 de vote \u00e0 ses membres...son Bureau ex\u00e9cutif est plus tranch\u00e9.\r\nSon secr\u00e9taire, Max Hofman. \r\n(....son  police 1   31'')\r\nDans le camp des sceptiques, on craint notamment que la loi r\u00e9vis\u00e9e n'engendre un monstre bureaucratique. Tobias Dillier, membre de la police cantonale d'Obwald.\r\n(....son police 2    24'')\r\nTRAD\r\n((Il faudra davantage de policiers au bureau et qui vont au final manquer sur le terrain...\r\nDans les 3 ans apr\u00e8s l'acceptation, les bureaux des armes vont \u00eatre occup\u00e9s par une avalanche d'enregistrements...ce qui ne va pas faciliter le travail.... tout cela pour une bureaucratie plus \u00e9lev\u00e9e qui n'apportera pas plus de s\u00e9curit\u00e9...))\r\nSeuls les milieux du tirs et l'UDC partagent ces inqu\u00e9tudes. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les cantons, les milieux \u00e9conomiques et tous les autres partis recommandent le oui le 19 mai.))\r\n(breve udf) L'UDF va d\u00e9poser aujourd'hui son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme p\u00e9nale antiraciste. Le parti conservateur affirme avoir obtenu les 50.000 signatures requises. Ses m\u00e9thodes de r\u00e9colte de signatures avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es par le conseiller national socialiste Matthias Reynard, \u00e0 l'origine de cette r\u00e9vision pour que les comportements homophobes puissent \u00eatre punis de la m\u00eame mani\u00e8re que les discriminations racistes ou antis\u00e9mites. Mais l'UDF assure que les paraphes recueillis avec des arguments controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s.\r\n.. \u00e0 l'origine de cette proposition... d\u00e9non\u00e7ait il y a quelques semaines les m\u00e9thodes de r\u00e9colte de signature de l'UDF... pour son r\u00e9f\u00e9rendum\r\nMais le parti assure que les paraphes recueillis avec des arguments controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s\r\nLe texte sera d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale\r\n(TF5/ETHIQUE DU CLIMAT PI) *** La lutte contre le changement climatique peut s'exprimer dans la rue, on l'a vu encore ce week-end. Mais il ne faudrait pas occulter l'approche \u00e9thique du ph\u00e9nom\u00e8ne....\r\nUn domaine qui voit l'Universit\u00e9 de Fribourg se positionner \u00e0 la pointe au niveau international. R\u00e9duction des \u00e9missions, m\u00e9canismes de compensation: autant de th\u00e8mes qui peuvent g\u00e9n\u00e9rer des conflits. Il y a la traditionnelle approche scientifique, mais l'\u00e9thique a son r\u00f4le \u00e0 jouer. Pierre-Etienne Joye.\r\n  1'26''\r\n((C'est en tout cas l'ambition affich\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Fribourg, qui vient de cr\u00e9er l'automne pass\u00e9 une chaire en humanit\u00e9s environnementales. La fili\u00e8re d'\u00e9tude est unique en Suisse. Un lieu de recherche et de formation interdisciplinaire pour les questions qui touchent \u00e0 l'environnement. C'est dans ce contexte qu'intervient la notion d'\u00e9thique du climat. Yvo Wallimann-Helmer, professeur titulaire de la nouvelle chaire.\r\nson 1\r\nAlors les th\u00e8mes... ils se posent comme des probl\u00e8mes avant tout. Comment s'adapter au changement climatique, quels outils faut-il d\u00e9velepper, se demander comment faire juste avant de se pr\u00e9occuper de qui fait quoi... Ou comment se r\u00e9partir les t\u00e2ches pour laisser la plan\u00e8te dans un \u00e9tat convenable au g\u00e9n\u00e9rations suivantes ...Yvo Wallimann Helmer\r\nson 2\r\nUn exemple concret, les \u00e9thiciens du climat \u00e9voquent le stockage dans la terre de Co2 fluide ou min\u00e9ralis\u00e9... et l'impact de ce stockage sur les gens et leur vie.))\r\nA 7 heures 15 nous recevrons Olivier Graefe (= gr\u00e8fe), professeur de g\u00e9ographie humaine au d\u00e9partement des g\u00e9osciences de l'Universit\u00e9 de Fribourg, et l'un des principaux acteurs \u00e0 l'origine de cette nouvelle chaire.\r\n(breve jours sans voitures) Environnement toujours avec les dimanches sans voitures, et peut-\u00eatre le retour d'une id\u00e9e qui fleure bon les ann\u00e9es 70. Le conseiller national socialiste argovien Cedric Wermuth a d\u00e9pos\u00e9 lors de la derni\u00e8re session parlementaire une motion qui propose d'interdire l'utilisation de la voiture quatre dimanches par an.\r\n(breve champs bio) *** L'environnement mis \u00e0 mal dans l'agriculture biologique...\r\n93% des champs des fermes biologiques du Plateau suisse sont contamin\u00e9es par des insecticides. R\u00e9sultat d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, d\u00e9voil\u00e9e hier par la NZZ am Sonntag. Les chercheurs ont pr\u00e9lev\u00e9 plus de 700 \u00e9chantillons de sol et de plantes dans 62 exploitations agricoles. Ils ont trouv\u00e9 des r\u00e9sidus de n\u00e9o-nicotino\u00efdes dangereux pour les insectes dans les fermes conventionnelles, mais aussi dans les exploitations biologiques. Celles-ci pourraient avoir \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9es par l'eau et le vent.\r\n(14/LIBYE SUIVI ITV SALAM\u00c9 (extrait pour renvoi Tum)) *** En Libye les combats se poursuivent pr\u00e8s de Tripoli, que veut reconqu\u00e9rir le mar\u00e9chal Haftar\r\nSon arm\u00e9e nationale dit avoir men\u00e9 son premier raid a\u00e9rien dans la banlieue sud de la capitale libyenne. Les diff\u00e9rents appels \u00e0 l'arr\u00eat des hostilit\u00e9s n'ont pour l'heure rien donn\u00e9, le conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies ne parvenant pas \u00e0 parler d'une seule et m\u00eame voix. Maurine Mercier a pu s'entretenir avec Ghassan Salam\u00e9, l'homme mandat\u00e9 par l'ONU pour r\u00e9tablir la paix dans le pays, et qui n'accord que tr\u00e8s peu d'entretiens aux m\u00e9dias. Voil\u00e0 ce qu'il r\u00e9pond \u00e0 ceux qui estiment que la cl\u00e9 de la paix repose sur la r\u00e9conciliation entre le mar\u00e9chal Khalifa Haftar et le premier ministre Fayez Sarraj \r\n 0'50''\r\nPROMO\r\nGhassan Salam\u00e9, que vous pourrez entendre plus longuement dans Tout un Monde, apr\u00e8s le journal de 8h\r\n(breve rwanda) Hormis le premier ministre belge Charles Michel, aucun chef d'\u00e9tat ou de gouvernement ne s'est d\u00e9plac\u00e9 au Rwanda, o\u00f9 ont d\u00e9but\u00e9 hier les comm\u00e9morations du g\u00e9nocide des tutsi en 1994. Mais une d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires suisses \u00e9tait pr\u00e9sente, emmen\u00e9e par la pr\u00e9sidente du conseil national, la socialiste tessinoise Marina Carobbio\r\n(20/USA DEPART NIELSEN) *** Son nom n'\u00e9tait pas le plus connu, mais son action n'a laiss\u00e9 personne indiff\u00e9rent aux Etats-Unis. \r\nKirsten Nielsen, Secr\u00e9taire de la S\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure des Etats-Unis, dont Donald Trump a annonc\u00e9 le d\u00e9part hier soir, \u00e9tait entr\u00e9e en d\u00e9cembre 2017 dans l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident. C'est elle \u00e9tait en charge de mettre en oeuvre certaines des politiques les plus controvers\u00e9es de l'administration Trump. A Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n 0'50''\r\nL'interim sera assur\u00e9 par Kevin McAleenan, le chef du service am\u00e9ricain des douanes et de la protection des fronti\u00e8res.\r\n(breve macedoine-grece) Fronti\u00e8re toujours, entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine du Nord, o\u00f9 des troubles se sontr produits durant tout le week-end entre policiers grecs et migrants du camp de Diavata, pr\u00e8s de Thessalonique. Selon des rumeurs r\u00e9pandues sur les r\u00e9seaux sociaux, des organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme se tenaient pr\u00eates \u00e0 aider les migrants \u00e0 franchir la fronti\u00e8re entre les deux pays, et leur faire gagner d'autres pays de l'Union europ\u00e9enne.\r\n(breve iran-irak) Nouveau signe du rapprochement entre Bagdad et T\u00e9h\u00e9ran, le Premier ministre irakien Adel Abdel Mahdi s'est entretenu hier \u00e0 dans la capitale iranienne avec l'ayatollah Ali Khamenei. Celui-ci en a profit\u00e9 pour appeler l'Irak \u00e0 r\u00e9clamer le d\u00e9part des troupes am\u00e9ricaines le plus t\u00f4t possible. Les deux pays entendent aussi renforcer leur coop\u00e9ration dans les domaines \u00e9conomiques, \u00e9nerg\u00e9tiques et bancaires. .\r\n(17/SION LUCERNE ITV MVENG) *** En football, le FC Sion n'a pas gagn\u00e9 mais il a \u00e9tabli un nouveau record...\r\n...celui du but le plus rapide de l'histoire du football suisse. C'est apr\u00e8s seulement dix secondes de jeu qu'Ermir Leniani a ouvert le score contre Lucerne, dans une rencontre qui s'est finalement sold\u00e9e par un match nul 2 \u00e0 2. Cette r\u00e9ussite pr\u00e9coce a-t-elle d\u00e9mobilis\u00e9 l'\u00e9quipe valaisanne: le d\u00e9fenseur Freddy Mveng\r\n  0'36''\r\nDes propos recueillis par Gr\u00e9goire Oggier. Le FC Sion qui a d'ailleurs battu son propre record, d\u00e9tenu depuis 2015: Moussa Konat\u00e9 avait alors marqu\u00e9 apr\u00e8s dix secondes et quelques dixi\u00e8mes. De son c\u00f4t\u00e9 Young Boys poursuit sa marche vers le titre apr\u00e8s sa victoire 5 \u00e0 1 sur Thoune. B\u00e2le et Lugano ont fait match nul 1 partout.\r\n(breve curling) En curling, l'\u00e9quipe masculine du CC Gen\u00e8ve, qui repr\u00e9sentait la Suisse aux Mondiaux de Lethbridge, au Canada, a fait d'une pierre deux coups: une victoire sur le Japon 8-4, et la m\u00e9daille de bronze. Le titre est revenu \u00e0 la Su\u00e8de, vainqueur en finale du pays-h\u00f4te de la comp\u00e9tition.\r\n(breve cheval) Enfin en hippisme, Steve Guerdat est devenu hier \u00e0 G\u00f6teborg champion du monde de saut pour la troisi\u00e8me fois. Le Jurassien a fait tr\u00e8s fort avec Alamo, et il a devanc\u00e9 un autre Suisse: Martin Fuchs, qui montait Clooney...qui d'autre.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 853, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331321", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10331338", "ece-10331321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T06:35:23Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPlace au journal et \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, ils \u00e9taient les plus mal en point dans les sondages et pourtant le PDC a progress\u00e9 lors des \u00e9lections tessinoises tout comme le PS, gr\u00e2ce \u00e0 l'union de toute la gauche, la nouvelle directive sur les armes, sur laquelle les Suisses voteront divise les policiers entre s\u00e9curit\u00e9 n\u00e9cessaire et crainte de la surcharge administrative, le FC Sion aussi rapide et qui ont, coureur de 100 m\u00e8tres mais pas suffisamment pour battre Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nIl faudra attendre ce soir pour conna\u00eetre les r\u00e9sultats au Grand Conseil des \u00e9lections tessinoises un scrutin qui a vu hier la r\u00e9\u00e9lection de 4 des 5 ministres sortants, dont le socialiste Manuele Bertoli l'appel au vote utile lanc\u00e9 par son parti, a donc port\u00e9 ses fruits et m\u00eame permis au parti de progresser par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections, une surprise et un soulagement pour Manuele Bertoli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [91%] :\r\nOui, on avait dit \u00e0 l'\u00e9lectorat qui avait le danger que la gauche est rest\u00e9e en dehors du gouvernement, dans notre syst\u00e8me qui est proportionnel mais l'\u00e9lectorat a r\u00e9pondu positivement et a voulu la continuit\u00e9 un gouvernement qui a dans son sein tous les composantes qui doivent ensemble trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:16) [94%] :\r\nEst ce que \u00e7a va changer quelque chose \u00e0 votre mani\u00e8re de faire de la politique, ces 4 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [91%] :\r\nNon je pense pas, moi, je, je fais de la politique de mani\u00e8re diff\u00e9rente, je pense qu'il faut trouver des solutions cela divise un peu les gens, mais c'est notre t\u00e2che, il faut, il faut faire les choses dans les gouvernements, si on en fait pas notre boulot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [93%] :\r\nNicole della Pietra nous vous retrouvons en Direct du Tessin, o\u00f9 le Parti socialiste n'est pas le seul \u00e0 avoir progress\u00e9, il y a aussi le PDC, les 2 formations, pourtant les plus mal not\u00e9s dans les sondages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:46) [94%] :\r\nOui, on prend les m\u00eames partis et on continue, mais pas tout \u00e0 fait les m\u00eames \u00e9lus l'\u00e9lection de Raffaele des Rosa qui a magistralement coiff\u00e9 au poteau le candidat sortant d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Paolo tabac les montre que la base du PDC veut un nouveau d\u00e9part pour tourner la page, une bonne fois pour toutes avec les cafouillages qui ont caract\u00e9ris\u00e9 le parti au cours de cette derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [88%] :\r\nEt le r\u00e9sultat du parti socialiste Nicole est lui aussi inattendu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:13) [92%] :\r\nEn effet, la mobilisation des partis tous horizons confondus de la gauche, Verts compris vraisemblablement a mieux que les d\u00e9cideurs du PS su ignorer les guerres intestines du parti \u00e0 la rose pour sauver le fauteuil socialiste au gouvernement, de leur c\u00f4t\u00e9 la Lega en tandem avec l'UDC et le PLR peuvent bomber le torse pour les excellents scores personnels de leurs trois ministres sortant r\u00e9\u00e9lus, il n'emp\u00eache que l'heure et que le recul respectif de ces partis et bien r\u00e9el et ce qui ne doivent plus savoir \u00e0 quel Saint se vouer, Olivier h\u00e9 bien ce sont les Verts du Tessin, sans doute la seule formation \u00e9cologiste en Suisse \u00e0 perdent du terrain au gouvernement en cette ann\u00e9e 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [94%] :\r\nNicole della Pietra notre correspondante au Tessin servir dispara\u00eetre puis revenir l'ancien chef de l'UDC : Toni Brunner a annonc\u00e9 hier son retour en politique, il va diriger la compagne de l'UDC dans son bon canton de Saint-Gall pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne avant lui d'autres anciens hommes forts de l'UDC ont r\u00e9cemment annonc\u00e9 leur retour sur la sc\u00e8ne politique, que ce soit le Valaisan Oskar Freysinger ou le neuch\u00e2telois, ils vont P. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [98%] :\r\nLes policiers sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la nouvelle directive sur les armes, soumise au vote le 19 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [93%] :\r\nCette r\u00e9forme, rappelons -le, d\u00e9coule d'une restriction l\u00e9gislative d\u00e9cid\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne un nouveau diktat de Bruxelles et des contr\u00f4les excessifs, estiment ses opposants, ses partisans y voient la possibilit\u00e9 de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 sont menac\u00e9s, la tradition de tirs Suisse mais pour eux, Marie Giovanola Longeau principal r\u00e9side dans le maintien des accords de Schengen Dublin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:43) [92%] :\r\nD\u00e9saccord pour lesquels la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police explique s'\u00eatre toujours battue en cas de non, le 19 mai l'exclusion serait automatique, selon les partisans de cette directive sur les armes et avec elle, plus d'acc\u00e8s pour la police et les garde- fronti\u00e8res aux syst\u00e8mes d'information, de Schengen Dublin si la F\u00e9d\u00e9ration des policiers laisse la libert\u00e9 de vote \u00e0 ses membres, son bureau ex\u00e9cutif est plus tranch\u00e9 son secr\u00e9taire Max Hofman. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:07) [89%] :\r\nLes accords Schengen Dublin sont tr\u00e8s importantes rose important pour la s\u00e9curit\u00e9 interne de notre pays, c'est donc clair que le bureau ex\u00e9cutif \u00e7a ton analyse de chaque membre de chez nous, afin qu'elle puisse faire son choix corrects de nouveau le 19 mai aujourd'hui enfin un contr\u00f4le on re\u00e7oit la r\u00e9ponse demain cela ne sera plus le cas si on est hors de Schengen, Dublin, \u00e7a veut dire aussi que nous serons aveugle parce que nous aurons plus ces informations qui sont tr\u00e8s importants, est -ce qu'on peut jouer ce jeu au Caire, avec les risques en cas de sortie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:38) [94%] :\r\nDans le camp des sceptiques, on craint notamment que la loi r\u00e9vis\u00e9e n'engendre un monstre bureaucratique Tobias Dillier, membre de la police cantonale de Val d'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:46) [83%] :\r\nCe que la route mais personne il Pirot il faudra davantage de policiers au bureau et qui vont au final manquer sur le terrain qui fume Pilon, c'est-\u00e0-dire qu'il ne mercenariat en Reinhardt dans dans les 3 ans apr\u00e8s l'acceptation, les bureaux des armes vont \u00eatre occup\u00e9s par une avalanche d'enregistrements parce qu'il ne va pas faciliter le travail, tout \u00e7a pour une bureaucratie plus \u00e9lev\u00e9 qui n'apportera pas plus de s\u00e9curit\u00e9 bureaucratique mais alors chacun un Hennessy \u00e0 \u00eatre pris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:10) [92%] :\r\nSeuls les milieux du tirs et l'UDC partagent ces inqui\u00e9tudes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les cantons, les milieux \u00e9conomiques et tous les autres partis recommandent le oui, le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [95%] :\r\nL'UDF va d\u00e9poser aujourd'hui \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme p\u00e9nale antiraciste, le parti conservateur affirme avoir obtenu les 50000 signatures requises, ses m\u00e9thodes de r\u00e9colte de signatures avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es par le conseiller national socialiste Matthias Reynard \u00e0 l'origine de cette r\u00e9vision pour que les comportements homophobes puissent \u00eatre punis de la m\u00eame mani\u00e8re que les discriminations racistes ou antis\u00e9mites, mais l'UDF assure que les paraphes recueillis avec des arguments controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9carte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:48) [97%] :\r\nLa lutte contre le changement climatique peut s'exprimer dans la rue, on l'a encore vu ce week- end, mais il ne faudrait pas occulter une approche \u00e9thique du ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [97%] :\r\nUn domaine qui voit l'Universit\u00e9 de Fribourg se positionner \u00e0 la pointe au niveau international, r\u00e9duction des \u00e9missions m\u00e9canismes de compensation, autant de th\u00e8mes qui peuvent g\u00e9n\u00e9rer des conflits, il y a la traditionnelle approche scientifique mais l'\u00e9thique a son r\u00f4le \u00e0 jouer, Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:11) [92%] :\r\nC'est en tout cas l'ambition affich\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Fribourg qui vient de cr\u00e9er l'Automne pass\u00e9 une chaire en humanit\u00e9s environnementales, la fili\u00e8re d'\u00e9tude est unique en Suisse, un lieu de recherche et de formation interdisciplinaire pour des questions qui touchent \u00e0 l'environnement, c'est dans ce contexte qu'intervient la notion d'\u00e9thique du climat, Yvo Wallimann Helmer, professeur titulaire de la nouvelle chaire l'\u00e9thique du climat traditionnellement consciente que les hommes et que la politique du climat et l'\u00e9thique environnementale aussi qu'prenne l'\u00e9thique du climat, mais aussi des autres questions par exemple quel est le r\u00f4le que les animaux doivent jouer dans nos consid\u00e9rations \u00e9thiques et \u00e7a traditionnellement n'est pas un th\u00e8me qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait dans l'\u00e9thique du climat alors les th\u00e8mes de l'\u00e9thique du climat, il se pose comme des probl\u00e8mes avant tout comment s'adapter au changement climatique quels outils, faut -il d\u00e9velopper se demander comment faire juste avant de se pr\u00e9occuper de qui fait quoi, o\u00f9, comment se r\u00e9partir les t\u00e2ches pour laisser la plan\u00e8te dans un \u00e9tat convenable aux g\u00e9n\u00e9rations suivantes, Yvo Wallimann Helmer les d\u00e9fis de durabilit\u00e9, \u00e7a veut dire quelles sont les responsabilit\u00e9s qu'on a vers le futur, comment il faut d\u00e9finir ces responsabilit\u00e9s, comment est -ce qu'on doit trouver des solutions \u00e0 des conflits d'un d'une perspective \u00e9thique et les questions de justice qui vient avec \u00e7a alors, un exemple concret, les \u00e9ditions du climat \u00e9voquent le stockage dans la terre de CO2 fluide ou min\u00e9ralis\u00e9e et l'impact de ce stockage sur les gens et leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:38) [96%] :\r\nEt apr\u00e8s ce journal, on re\u00e7oit Olivier Greif il est professeur de g\u00e9ographie humaine au d\u00e9partement des g\u00e9osciences de l'Universit\u00e9 de Fribourg, on va parler de de cette nouvelle chaire avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [97%] :\r\nEnvironnement toujours avec les dimanches sans voiture et peut-\u00eatre le retour d'une id\u00e9e qui fleure bon les ann\u00e9es 70 le conseiller national socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth a d\u00e9pos\u00e9 lors de la derni\u00e8re session parlementaire, une motion qui propose d'interdire l'utilisation de la voiture quatre dimanches par an. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:02) [93%] :\r\nL'environnement mis \u00e0 mal dans l'agriculture biologique Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [93%] :\r\nOui 93 pourcent des champs, des fermes biologiques du Plateau suisse sont contamin\u00e9es par des insecticides, r\u00e9sultat d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel d\u00e9voil\u00e9e hier par la NZZ Am Sonntag, les chercheurs ont pr\u00e9lev\u00e9 plus de 700 \u00e9chantillons de sol et de plantes dans 62 exploitations agricoles, ils ont trouv\u00e9 des r\u00e9sidus des n\u00e9onicotino\u00efdes dangereux pour les insectes dans les fermes conventionnelles, mais aussi dans les exploitations biologiques, celles -ci pourraient avoir \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s par le haut et par le vent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:32) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, la Libye, la Libye, o\u00f9 les combats se poursuivent pr\u00e8s de Tripoli que veut reconqu\u00e9rir le mar\u00e9chal Haftar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [94%] :\r\nSon arm\u00e9e nationale dit avoir men\u00e9 son premier raid a\u00e9rien dans la banlieue sud de la capitale libyenne, les diff\u00e9rents appels \u00e0 l'arr\u00eat des hostilit\u00e9s n'ont pour l'heure rien donn\u00e9, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies ne parvenant pas \u00e0 parler d'une seule et m\u00eame voix Maureen merci a pu s'entretenir avec Ghassan Salam\u00e9, l'homme, mandat\u00e9 par l'ONU pour r\u00e9tablir la paix dans le pays et qui n'accorde que de tr\u00e8s rares interviews aux m\u00e9dias, voil\u00e0 ce qu'il r\u00e9pond \u00e0 ceux qui estiment que la cl\u00e9 de la paix repose sur la r\u00e9conciliation entre le mar\u00e9chal Khalifa Haftar et le 1er ministre Fayez sa rage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:12) [87%] :\r\nC'est trop personnaliser le processus, j'ai r\u00e9ussi r\u00e9unir r\u00e9cemment \u00e0 Abou-Dhabi monsieur Arafat allez Monsieur Savard, c'est important de leur accorder de l'importance parce que Monsieur Savage est \u00e0 la t\u00eate d'un gouvernement qui est reconnu par la communaut\u00e9 internationale avec 1000 guillemets et Monsieur Arafat contr\u00f4le une partie importante du territoire mais il ne faut pas exag\u00e9rer l'importance de cela parce que, en fait, le pays ne s'est pas divis\u00e9e entre 2 personnages, \u00e7a n'est pas l'Allemagne de l'Est de l'Allemagne de le rester par la Cor\u00e9e du Nord et la Cor\u00e9e du Sud, il est vrai qu'il est, les forces de monsieur Haftar se sont \u00e9tendues au del\u00e0 de l'Est, mais o\u00f9 la connu aussi des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9sistance parce que il y a des forces locales, ceux qui croient avoir compris la Libye : je leur dis ce que je me dis : tous les matins, moi- m\u00eame, celui qui croit avoir accompli la Libye n'a pas \u00e9t\u00e9 convenablement inform\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [94%] :\r\nGhassan Salam\u00e9, que vous pourrez entendre plus longuement dans tout un monde apr\u00e8s le journal de 8 heures, hormis le 1er ministre belge Charles Michel, aucun chef d'\u00c9tat ou de gouvernement ne s'est d\u00e9plac\u00e9 au Rwanda o\u00f9 ont d\u00e9but\u00e9 hier les comm\u00e9morations du g\u00e9nocide des Tutsis en 1994 mais une d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires suisses \u00e9tait pr\u00e9sente, emmen\u00e9e par la pr\u00e9sidente du Conseil national, la socialiste tessinoise Marina Carobbio. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:26) [98%] :\r\nSon nom n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le plus connu, mais son action n'a laiss\u00e9 personne indiff\u00e9rent aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [96%] :\r\nKirsten Nielsen, secr\u00e9taire de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure des \u00c9tats-Unis dont Donald Trump a annonc\u00e9 le d\u00e9part hier soir \u00e9tait entr\u00e9e en d\u00e9cembre 2017 dans l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident, c'est elle qui \u00e9tait en charge de mettre en oeuvre certaines des politiques les plus controvers\u00e9es de l'administration Trump \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:47) [93%] :\r\nLa relation entre Kirsten Nielsen et la Maison Blanche avait \u00e9t\u00e9 tumultueuse d\u00e8s ses d\u00e9buts, Nielsen \u00e9tait le visage de la politique de tol\u00e9rance 0 \u00e0 la fronti\u00e8re en charge d'appliquer les m\u00e9thodes les plus controvers\u00e9es de l'administration Trump comme la s\u00e9paration des parents et des enfants migrants \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine Trump trouver Kirsten Nielsen trop molle dans sa gestion de l'immigration ill\u00e9gale la secr\u00e9taire de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8rement brocard\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 plusieurs reprises, on la disait sur le d\u00e9part, Kirsten Nielsen aura pourtant toujours \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le au pr\u00e9sident, elle soutenait encore derni\u00e8rement, le recours \u00e0 l'urgence nationale d\u00e9clar\u00e9e par Trump pour financer la construction du mur \u00e0 la fronti\u00e8re, le d\u00e9part de Kirsten Nielsen intervient au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain semble vouloir durcir encore son discours par rapport \u00e0 l'immigration, une th\u00e9matique qu'il va sans doute exploit\u00e9 pour sa r\u00e9\u00e9lection en 2020 Rapha\u00ebl Grand rtsinfo voici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:37) [94%] :\r\nL'int\u00e9rim sera assur\u00e9 par Kevin McHale in, le chef du service am\u00e9ricain des douanes et de la protection des fronti\u00e8res fronti\u00e8re toujours entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine du Nord o\u00f9 des troubles se sont produits durant tout le week- end entre policiers grecs et migrants du camp de Diabate pr\u00e8s de Thessalonique, selon des rumeurs r\u00e9pandues sur les r\u00e9seaux sociaux, les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme se tenaient pr\u00eates \u00e0 aider les migrants \u00e0 franchir la fronti\u00e8re entre les 2 pays et leur faire gagner d'autres \u00c9tats de l'Union europ\u00e9enne, nouveau signe du rapprochement entre Bagdad et T\u00e9h\u00e9ran le 1er ministre irakien Adel Abdel Mahdi s'est entretenu hier dans la capitale et iranienne avec l'ayatollah Ali Khamenei, celui -ci en a profit\u00e9 pour appeler l'Irak \u00e0 r\u00e9clamer le d\u00e9part des troupes am\u00e9ricaines, le plus t\u00f4t possible, les 2 pays entendent aussi renforcer leur coop\u00e9ration dans les domaines \u00e9conomiques, \u00e9nerg\u00e9tiques et bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:26) [94%] :\r\nUn du football maintenant avec le FC Sion, qui n'a pas gagn\u00e9 mais qui a \u00e9tabli un nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:30) [92%] :\r\nCelui du but le plus rapide de l'histoire du football suisse cet apr\u00e8s seulement 10 secondes de jeu qui a mis l'ennemi, a ouvert le score contre Lucerne dans une rencontre qui s'est finalement sold\u00e9e par un match nul 2 ados cette r\u00e9ussite pr\u00e9coce a -t-elle d\u00e9mobilis\u00e9 l'\u00e9quipe valaisanne, le d\u00e9fenseur Freddy Mveng. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:46) [85%] :\r\nNon, si on commence le match comme \u00e7a m\u00eame FC Barcelone vont dire non, a donc non on a tr\u00e8s tr\u00e8s bien commenc\u00e9, on a fait juste une erreur sur sur une relance apr\u00e8s on \u00e9tait Ponta c'est la seule occasion dangereuse qu'ils ont eu en premi\u00e8re mi- temps, sur corner, donc a quand m\u00eame fait notre notre match. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:04) [88%] :\r\nAlors, restez sur 3 victoires cons\u00e9cutives, aujourd'hui c'est un petit coup d'arr\u00eat malgr\u00e9 tout \u00e7a reste positif, si on reste invaincu aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:10) [79%] :\r\nOui, c'est clair, si on est, on nous avait dit qu'on allait faire autant de points il y a 2 semaines, o\u00f9 les gens disaient : FC Sion c'est pas et donne pas garantie, cette fois, satisfaction, pardon, on aurait un aurait dit oui, donc plus on est quand m\u00eame satisfait de moi, je suis les des 3 mentionne de tueries de passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:23) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Gr\u00e9goire Oggier le FC Sion, qui a d'ailleurs battu son propre record d\u00e9tenu depuis 2015, Moussa Konat\u00e9 avait alors marqu\u00e9 apr\u00e8s 10 secondes et quelques dixi\u00e8mes de son c\u00f4t\u00e9, Young Boys poursuit sa marche vers le titre apr\u00e8s sa victoire 5 \u00e0 1 sur Thoune B\u00e2le et Lugano ont fait match nul 1 partout en curling l'\u00e9quipe masculine du CC Gen\u00e8ve qui repr\u00e9sentait la Suisse aux Mondiaux de Lethbridge au Canada, a fait d'une Pierre 2 coups : une victoire sur le Japon 8 4 et la m\u00e9daille de bronze, le titre est revenu \u00e0 la Su\u00e8de, vainqueur en finale du pays- h\u00f4te de la comp\u00e9tition, enfin en hippisme Steve Guerdat est devenu hier \u00e0 G\u00f6teborg, champion du monde de saut pour la 3\u00e8me fois le Jurassien a fait tr\u00e8s fort avec Alamo et il a devanc\u00e9 un autre Suisse Martin Fuchs qui montait Clooney. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:06) [80%] :\r\nQui donc Olivier Alain devraient former le coeur de ce journal merci individuel petit jeu de mots du lundi matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T05:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2A28470-3F7E-43DC-8BD2-3BF110B775C6", "internalArchiveId": "B2A28470-3F7E-43DC-8BD2-3BF110B775C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand conseil tessinois. Il analyse les \u00e9lections cantonales au Tessin. Avec un gouvernement 100% masculin, la Lega qui reste le premier parti au Conseil d'Etat et l'absence de vague verte, es-que le Tessin r\u00e9siste \u00e0 l'air du temps ?", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Nenad Sojanovic, politologue , ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois\r\nNenad Stojanivic, Bonjour!\r\n- Pas de vague verte semble-t-il, un gouvernement 100% masculin, la Lega qui reste le premier parti au Conseil d'Etat... Le Tessin r\u00e9siste \u00e0 l'air du temps... ?\r\n- Prenons les \u00e9l\u00e9ments un \u00e0 un. L'enseignement de ces \u00e9lections cantonales - en attendant les r\u00e9sultats du Grand Conseil, c'est quoi? Que la Lega est inoxydable, m\u00eame si elle fl\u00e9chit un peu? Ou justement, ce fl\u00e9chissement est le signe d'une \u00e9rosion qui commence?\r\n- Pas de vague verte au Tessin, non plus, semble-t-il, avant les r\u00e9sultats au parlement cantonal... mais comment on l'explique?\r\n\t- L'agenda politique au Tessin est surtout concentr\u00e9 sur la question des frontaliers et de l'Europe? (on en est encore l\u00e0?)\r\n\t- Pas d'alliance PS/Verts... tensions entre les deux partis... explication?\r\n\t- Il y a pourtant eu des mobilisations dans la rue, des gr\u00e8ves du climat, \u00e7a a peu d'impact sur un canton o\u00f9 la participation est forte?\r\n\t- Ca aussi c'est particulier, la participation... tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e (pr\u00e8s de 60%)... Elle fait r\u00eaver les autres cantons, mais elle baisse aussi... \r\n- Revenons sur cette composition de gouvernement: 2 l\u00e9guistes, 1 PLR, 1 PDC, 1 socialiste: et que des hommes. On est un peu machiste au sud des alpes?\r\n\t- Le PS aurait pu faire passer une femme... cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, pourquoi?\r\n\t- Climat particulier, politique?\r\n\t- Sur la liste des Verts, Samantha Bourgoin: \"plus de femmes \u00e9taient candidates et nombreuses \u00e9taient les candidates potentielles, et non alibi.\u00bb \r\nENSEIGNEMENTS:\r\n- Au fond, de toutes les r\u00e9centes \u00e9lections cantonales, qu'on analyse pour essayer de d\u00e9gager des tendances pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne, lorsque toute la Suisse votera: le Tessin est le moins repr\u00e9sentatif? Ou y a-t-il des enseignements f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 tirer sur le scrutin d'hier?\r\n- \u00cates-vous de ceux qui voient la vague verte perdurer jusqu'\u00e0 cet automne? Pourquoi?\r\n- Est-ce qu'il n'y a pas un abus de langage, parler de vague verte, pour un parti qui reste bien souvent au 5e rang... en chiffres absolus, qui progresse uniquement de quelques pourcents... \r\n- Ce qui fascine en Suisse, c'est la relative stabilit\u00e9 politique: et on parle de vague, ou de glissement \u00e0 droite ou \u00e0 gauche, pour quelques pourcents de plus ou de moins. Mais cet automne: l'UDC restera le premier parti de Suisse... \r\nUDC et PS:\r\n- L'UDC reste le premier parti de Suisse, mais conna\u00eet quelques rat\u00e9s, des dissensions sur la question climatique, mais aussi sur la strat\u00e9gie. Vous-m\u00eame, pour mettre cela en avant, vous aviez lanc\u00e9 le referendum qu'aurait d\u00fb lancer l'UDC... contre la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse. De politologue vous \u00e9tiez devenu activiste. C'\u00e8tait pour pointer du doigt ces paradoxes?\r\n- Au PS, votre parti, on n'est pas en reste... le parti socialiste, historiquement pro-europ\u00e9en, qui a longtemps fait mine de refuser le nouvel accord avec l'Union europ\u00e9enne, l'accord institutionnel... l\u00e0 aussi il  y a un paradoxe, ou au minimum un jeu dangereux dans ce parti dont vous \u00eates proches...\r\n- \u00e0 l'abord des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, chaque parti se cherche un peu?", "durationSec": 711, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331326", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Tessin"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois / LME_2019-04-08T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois / LME_2019-04-08T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10331331", "ece-10331326"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:13Z", "webPublicationDate": "2019-04-08T05:56:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue, ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3EF1230-49C1-4E99-87F3-8C7C9A7CD2A8", "internalArchiveId": "A3EF1230-49C1-4E99-87F3-8C7C9A7CD2A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\u00c9lections au Tessin: la gauche craint de perdre son si\u00e8ge au Conseil d'Etat", "publicationDate": "2019-04-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\n\u00c9lections au Tessin: la gauche craint de perdre son si\u00e8ge au Conseil d'Etat  \r\n12h30: Tessin \u00e9lectins DELLA PIETRA\r\nLes Tessinois... appel\u00e9s aux urnes... aujourd'hui.\r\nIls choisissent... la future... composition... de leur gouvernement... et de leur parlement. \r\nNicole della Pietra... \r\n... on vous retrouve au Tessin.\r\nLes bureaux de vote... ont ferm\u00e9... \u00e0 midi.\r\nMais cet apr\u00e8s-midi... risque... d'\u00eatre longue... pour \"le parti socialiste ...tessinois\"... particuli\u00e8rement... pour son conseiller d'Etat... \"Manuele... Bertoli\".\r\nLes ministres sortant, deux sur la liste Lega-UDC, un PLR, un PDC et un socialiste, se repr\u00e9sentent tous et c'est sans conteste le si\u00e8ge de la gauche qui est le plus menac\u00e9. Manuele Bertoli a subit un cuisant \u00e9chec dans les urnes, avec son projet de r\u00e9forme scolaire, il y a quelques mois. Un bilan n\u00e9gatif sur fond de bisbilles internes incessantes au sein dune gauche en d\u00e9liquescence. Pendant ce temps, le PLR croise les doigts pour placer un second repr\u00e9sentant au sein du gouvernement, aux c\u00f4t\u00e9s du chef de l'\u00e9conomie et des finances, Christian Vitta. Longue journ\u00e9e sans doute aussi pour le ministre PDC Paolo Beltraminelli, dont le d\u00e9partement des affaires sociales a \u00e9t\u00e9 discr\u00e9dit\u00e9 par des dysfonctionnements. Les deux locomotives \u00e9lectorales de la Lega, Norman Gobbi et Claudio Zali n'ont aucun souci \u00e0 se faire et vont sans doute engranger les meilleurs r\u00e9sultats de ces \u00e9lections. \r\nQuelles sont... Nicole... les th\u00e9matiques... qui ont anim\u00e9... cette campagne?\r\nEh bien, il n'y en a tout simplement pas eu! Pas de d\u00e9bat d'id\u00e9e, voire, pas de pol\u00e9mique, \u00e0 quelques petites exceptions pr\u00e8s. Les partis ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 miser sur la personnalit\u00e9 de leurs candidats que sur un programme. Une strat\u00e9gie qui n'a gu\u00e8re retenu l'attention des citoyens. \r\nJusqu'\u00e0 vendredi, un \u00e9lecteur sur trois avait coch\u00e9 son bulletin de vote par correspondance. C'est un tiers, et m\u00eame pour certains centres urbains, la moiti\u00e9 moins qu'il y a quatre ans. Un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat hors normes dans un canton o\u00f9 la participation tourne r\u00e9guli\u00e8rement autour des 70%.\u00a0 \r\nEXTRO: Nicole Merci... et on pr\u00e9cise... que les r\u00e9sultats sont attendus... en soir\u00e9e.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10329808", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["\u00c9lections au Tessin: la gauche craint de perdre son si\u00e8ge au Conseil d'Etat / 12H30_2019-04-07T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 07.04.2019"], "variantIds": ["ece-10329808"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-13T10:57:05Z", "speechToTexts": ["13.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes Tessinois appel\u00e9s aux urnes aujourd'hui, ils choisissent la future composition de leur gouvernement et de leur parlement Nicole della Pietra, on vous retrouve au Tessin, les bureaux de vote ont ferm\u00e9 \u00e0 midi mais cet apr\u00e8s- midi, risque d'\u00eatre longue pour le parti socialiste tessinois particuli\u00e8rement pour son conseiller d'\u00c9tat, Manuel et Bertoli oui, les ministres sortant 2 sur la liste Lega UDC un PLR un PDC et un socialiste repr\u00e9sente tous, et c'est sans conteste le si\u00e8ge de la gauche qui est le plus menac\u00e9 et Bertoli, a subi un cuisant \u00e9chec dans les urnes avec son projet de r\u00e9forme scolaire il y a quelques mois, un bilan n\u00e9gatif sur fond de bisbilles internes incessantes au sein d'une gauche en d\u00e9liquescence pendant ce temps, le PLR qui a le vent en poupe, lui, croise les doigts pour placer un second repr\u00e9sentant au sein du gouvernement aux c\u00f4t\u00e9s du chef de l'\u00e9conomie et des finances, Christian Vita longue journ\u00e9e sans doute aussi pour le ministre PDC Paolo Beltrame et dans le d\u00e9partement des affaires sociales a \u00e9t\u00e9 discr\u00e9dit\u00e9 par des dysfonctionnements et qui pourrait \u00eatre battu par un coll\u00e8gue de parti les deux locomotives \u00e9lectorales de la Lega Norman Gobbi et Claudio Zali n'ont aucun souci \u00e0 se faire et vont sans doute engranger les meilleurs r\u00e9sultats de ces \u00e9lections, Nicole, dites -nous quelles sont les th\u00e9matiques qui ont anim\u00e9 cette campagne h\u00e9 ben il y en a tout simplement pas eu Pas de d\u00e9bat d'id\u00e9es, voire pas de pol\u00e9mique \u00e0 quelques petites exceptions pr\u00e8s, au sortir d'une l\u00e9gislature marqu\u00e9e par des affrontements et des attaques en tout genre qui a fait passer l'\u00e9chiquier politique tessinois pour une cour de r\u00e9cr\u00e9ation, les partis ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 miser sur la personnalit\u00e9 de leur candidat plut\u00f4t que sur un programme, une strat\u00e9gie qui n'a gu\u00e8re retenu l'attention des citoyens jusqu'\u00e0 vendredi, un \u00e9lecteur sur 3 avait coch\u00e9 son bulletin de vote par correspondance cette un tiers, et m\u00eame pour certains centres urbains, la moiti\u00e9 moins qu'il y a 4 ans, un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat hors normes dans un canton o\u00f9 la participation tourne r\u00e9guli\u00e8rement autour des 70 pourcent et Kolda la Pietra merci, on pr\u00e9cise que les r\u00e9sultats sont attendus en soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-07T10:43:29Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3789DDB1-CC49-4A4F-B0AD-33172DDC28A9", "internalArchiveId": "3789DDB1-CC49-4A4F-B0AD-33172DDC28A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au Tessin, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat pourrait voir un \u00e9lu PDC en chasser un autre", "publicationDate": "2019-04-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nAu Tessin, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat pourrait voir un \u00e9lu PDC en chasser un autre 18h Elections tessinoises : gouvernement enti\u00e8rement de droite ?\r\n  sur luci\r\nAu Tessin, les \u00e9lecteurs se sont rendus aux urnes aujourd'hui pour d\u00e9signer leur futur gouvernement et parlement cantonal. \r\nLe comptage des bulletins est toujours en cours.\r\nNicole della Pietra, on vous rejoint \u00e0 Comano, (au si\u00e8ge de la Radio t\u00e9l\u00e9vision de la Suisse italienne). \r\nAujourd'hui les regards \u00e9taient tourn\u00e9s vers le fauteuil du socialiste Manuele (prononcer: Manou\u00e9l\u00e9) Bertoli, dont la r\u00e9\u00e9lection n'\u00e9tait/est pas gagn\u00e9e d'avance ?\r\nOui, le fauteuil du ministre de l'\u00e9ducation et de la culture a fait figure de si\u00e8ge \u00e9jectable durant toute la campagne. Mais l'appel au vote utile, presque un SOS lanc\u00e9 par le PS, a port\u00e9 ses fruits. Et pass\u00e9 le contage des bulletins dans les 20 premi\u00e8res communes du canton, les signaux \u00e9taient clairs: les Tessinois ne veulent pas d'un gouvernement de droite exclusivement, aux couleurs Lega-UDC, PLR et PDC, et souhaitent maintenir le fauteuil socialiste au gouvernement, comme c'est le cas depuis 97 ans. \r\nCet apr\u00e8s-midi, le suspens \u00e9tait assur\u00e9 par le PDC. Le ministre sortant Paolo Beltraminelli, \u00e9tait talonn\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s, par son rival PDC et chef de groupe au Parlement, Raffaele de Rosa. On peut dire que les dysfonctionnements au sein du d\u00e9partement des affaires sociales ont plomb\u00e9 la position du ministre Beltraminelli (qui perd sa place apr\u00e8s 8 ans au gouvernement). \r\n- On imagine que la Lega confirme son r\u00f4le de premier parti du Tessin ? \r\nLes locomotives du parti, que sont Norman Gobbi et Claudio Zali confirment effectivement leur positions de ministres les plus populaires du Tessin. Par contre, la Lega-UDC qui ont fait liste commune pour cette \u00e9lection accusent une l\u00e9g\u00e8re flexion. Mais ces chiffres seront \u00e0 v\u00e9rifier du c\u00f4t\u00e9 du Parlement avec les r\u00e9sultats qui seront connus demain dans la journ\u00e9e.\r\n-  Et quid de la vague verte, qui s'est v\u00e9rifi\u00e9e ailleurs en Suisse. Les Verts tessinois ont-ils suivi - m\u00eame de loin- cette tendance ?\r\nAbsolument pas. Les Verts ont sans doute fait les frais de l'appel au vote utile lanc\u00e9 par le PS.\r\nMais force est d'attendre les r\u00e9sultats de demain, au Grand Conseil,  pour analyser la position des Verts du Tessin. Ce qui est certain, c'est que kes socialistes et les Verts devront se pencher sur leurs relations, pas toujours tr\u00e8s les semaines et les mois \u00e0 venir en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne.", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10329826", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Au Tessin, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat pourrait voir un \u00e9lu PDC en chasser un autre / FOR_2019-04-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.04.2019"], "variantIds": ["ece-10329826"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:58Z", "speechToTexts": ["13.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn passe au Tessin \u00e0 pr\u00e9sent avec les \u00e9lecteurs qui se sont rendus aux urnes aujourd'hui pour d\u00e9signer leur futur gouvernement et parlement cantonal le comptage des bulletins est toujours en cours, Nicole della Pietra on vous rejoint \u00e0 Comano, au si\u00e8ge de la radio- t\u00e9l\u00e9vision, de la Suisse italienne aujourd'hui les regards \u00e9taient tourn\u00e9s vers le fauteuil du socialiste Manuele et Bertoli, dont la r\u00e9\u00e9lection n'est pas gagn\u00e9e d'avance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, le fauteuil du ministre de l'\u00e9ducation et de la culture a fait figure de si\u00e8ge \u00e9jectable durant toute la campagne, mais l'appel au vote utile, presque un SOS lanc\u00e9 par le PS, a port\u00e9 ses fruits et pass\u00e9 le comptage des bulletins dans les 20 premi\u00e8res communes du canton, les signaux \u00e9taient clairs : les Tessinois ne veulent pas d'un gouvernement de droite exclusivement qui aurait les couleurs Lega UDC PLR et PDC et souhaitent maintenir le fauteuil socialiste au Conseil d'\u00c9tat, comme c'est le cas depuis 97 ans et cet apr\u00e8s- midi, et bien, le suspense \u00e9tait plut\u00f4t rassur\u00e9s par le PDC le ministre sortant Paolo Beltraminelli \u00e9tait talonn\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s par son rival PDC et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, Rapha\u00ebl et des Rosa, on peut dire que laisse dysfonctionnements au sein du D\u00e9partement des affaires sociales ont plomb\u00e9 la position du ministre Beltraminelli qui, sauf improbable surprise, tirera sa r\u00e9v\u00e9rence apr\u00e8s 8 ann\u00e9es pass\u00e9es au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [94%] :\r\nEt puis, Nicolas, on imagine que la Lega confirme son r\u00f4le de 1er parti du Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [94%] :\r\nOui 1er parti au Conseil d'\u00c9tat, les locomotives du parti que sont Norman Gobbi et Claudio Zali confirment effectivement leur positions de ministres les plus populaires du Tessin, par contre, c\u00f4t\u00e9 le tandem Lega UDC accuse un l\u00e9ger recul par rapport \u00e0 il y a 4 ans pour le Conseil d'\u00c9tat, des chiffres qui seront encore \u00e0 v\u00e9rifier au Parlement, avec les r\u00e9sultats qui seront connus demain dans la journ\u00e9e et puis Nicole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [92%] :\r\nQuid de la vague verte qui s'est v\u00e9rifi\u00e9e, ailleurs en Suisse, hein, les Verts tessinois ont -ils suivi m\u00eame on va dire, est de loin cette cette tendance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [92%] :\r\nEh bien absolument pas me mettent en l'\u00e9tat, ils perdent m\u00eame du terrain, les Verts ont sans doute fait les frais de l'appel au vote utile lanc\u00e9 par le PS, l\u00e0 encore, il faudra attendre les r\u00e9sultats du Grand Conseil demain pour en savoir plus, ce qui est certain, c'est que les socialistes et les Verts devront se r\u00e9concilier, se pencher sur leurs relations pas toujours tr\u00e8s harmonieuse dans les semaines et les mois \u00e0 venir, en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cette eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [98%] :\r\nMerci Nicole della Pietra. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-07T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2395A89B-8BC1-4F35-8E33-9B6E30B7F601", "internalArchiveId": "2395A89B-8BC1-4F35-8E33-9B6E30B7F601", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Roger Guignard - Plaidoyer pour un centre fort", "publicationDate": "2019-04-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Roger Guignard - Plaidoyer pour un centre fort (SIGNATURE 05.04 PLAIDOYER POUR UN CENTRE FORT)  ROGER GUIGNARD - DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n***7H... le moment de Signature. \r\nPlaidoyer pour un centre fort !\r\nC'est votre commentaire...Roger Guignard. \r\nAvec l'ironie mordante qu'il maniait si bien, Fran\u00e7ois Mitterrand avait eu ce mot terrible :  \u00ab le centre ? Vari\u00e9t\u00e9 molle de la droite \u00bb. Et c'est vrai que l'ambition de la pr\u00e9sidence du PDC genevois, finalement balay\u00e9e tard hier soir...celle de s'affranchir de l'h\u00e9g\u00e9monie du PLR et de cr\u00e9er une nouvelle force au centre, n'avait en apparence, rien pour s\u00e9duire. Peut-on divorcer pour le National et pas pour les Etats...incoh\u00e9rence ! Mais l'id\u00e9e de base rappelle un vieux r\u00eave, bien connu dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale : celui d'unir le grand fr\u00e8re PDC au PBD d'Evelyne Widmer-Schlumpf, aux Evang\u00e9liques et \u00e0 des Verts lib\u00e9raux, pr\u00e9sum\u00e9s bons compagnons de route...  \r\nReconnaissons que le r\u00eave a tourn\u00e9 court, \u00e0 Gen\u00e8ve aussi, mais les temps changent : face \u00e0 un PLR de plus en plus domin\u00e9 par son aile lib\u00e9rale - o\u00f9 sont donc pass\u00e9s les radicaux humanistes ?-, est-il si d\u00e9raisonnable de se tourner du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux, revigor\u00e9s par les inqui\u00e9tudes autour du climat ? Se dire qu'en mati\u00e8re de sant\u00e9, d'environnement et m\u00eame sur le terrain de certaines r\u00e9alit\u00e9s sociales, les d\u00e9nominateurs communs seront plus nombreux et plus \u00e9vidents qu'avec les cousins lib\u00e9raux-radicaux. L'entente plus facile, pour le dire tr\u00e8s simplement. \r\nOn se gardera de faire du d\u00e9bat lanc\u00e9 par le PDC genevois le laboratoire d'une redistribution des forces politiques. Outre-Sarine, le PDC penche bien davantage \u00e0 droite, les Verts lib\u00e9raux aussi.  Mais \u00e0 l'heure o\u00f9 fleurissent les populismes, de gauche comme de droite, o\u00f9 le discours se durcit singuli\u00e8rement, l'\u00e9closion possible, \u00e0 terme, d'une alliance forte au centre serait un r\u00e9el bienfait pour notre d\u00e9mocratie. Rien \u00e0 voir avec la vari\u00e9t\u00e9 molle de la droite d\u00e9nonc\u00e9e par l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais !", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10325861", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Roger Guignard - Plaidoyer pour un centre fort", "Signature de Roger Guignard - Plaidoyer pour un centre fort / LME_2019-04-05T07:25:00_signature", "Signature de Roger Guignard - Plaidoyer pour un centre fort / LME_2019-04-05T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10325873", "ece-10325861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-11T06:27:13Z", "speechToTexts": ["11.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 7 heures 29 on va passer \u00e0 signature avec vous Roger Guignard Plaidoyer pour un centre fort rejet, c'est votre commentaire avec l'ironie mordante qu'il maniait si bien Fran\u00e7ois Mitterrand avait eu ce mot terrible : le centre Vari\u00e9t\u00e9 molle de la droite et c'est vrai que l'ambition de la pr\u00e9sidence du PDC Genevois finalement balay\u00e9e tard hier soir, de s'affranchir de l'h\u00e9g\u00e9monie du PLR de cr\u00e9er une nouvelle force au Centre n'avait, en apparence rien pour s\u00e9duire : peut -on divorcer pour le National et pas pour les \u00c9tats incoh\u00e9rence, mais l'id\u00e9e de base, rappelle un vieux r\u00eave, bien connu dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, celui d'unir le grand fr\u00e8re PDC au PBD d'Evelyne Widmer-Schlumpf aux Evang\u00e9liques \u00e0 des Verts lib\u00e9raux pr\u00e9sum\u00e9s bons compagnons de route, reconnaissons que le r\u00eave a tourn\u00e9 court \u00e0 Gen\u00e8ve aussi, mais les temps changent, face \u00e0 un PLR de plus en plus domin\u00e9 par son aile lib\u00e9rale o\u00f9 sont donc pass\u00e9s les radicaux humanistes est -il si d\u00e9raisonnable de se tourner du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux revigor\u00e9s par les inqui\u00e9tudes autour du climat se dire qu'en mati\u00e8re de sant\u00e9 et d'environnement et m\u00eame sur le terrain de certaines r\u00e9alit\u00e9s sociales les d\u00e9nominateurs communs seront plus nombreux et plus \u00e9vidents qu'avec les cousins lib\u00e9raux- radicaux l'entente plus facile pour le dire tr\u00e8s simplement, on se gardera de faire du d\u00e9bat lanc\u00e9 par le PDC Genevois, le laboratoire d'une redistribution des forces politiques outre- Sarine le PDC penche bien davantage \u00e0 droite, les Verts lib\u00e9raux aussi, mais \u00e0 l'heure o\u00f9 fleurissent les populismes de gauche comme de droite, o\u00f9 le discours se durcit singuli\u00e8rement l'\u00e9closion possible \u00e0 terme d'une alliance forte au centre serait un r\u00e9el bienfait pour notre d\u00e9mocratie, rien \u00e0 voir en tout cas avec la vari\u00e9t\u00e9 molle de la droite, d\u00e9nonc\u00e9e par l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais le commentaire de Roger Guignard. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-05T05:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8747D852-F9F9-43B2-98E2-A9FCDCA8244B", "internalArchiveId": "8747D852-F9F9-43B2-98E2-A9FCDCA8244B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vera Weber, fille de Franz Weber;Pierre Chiffelle, avocat de la Fondation Franz Weber;B\u00e9atrice Hirsch, candidate PDC/GE au Conseil des Etats;Philomena Colatrella, directrice du groupe CSS;Xavier Kouassi, capitaine du FC Sion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (03/MORT FRANZ WEBER ITV VERA (Forum)) L'environnement a perdu l'un de ses grands d\u00e9fenseurs...\r\nOn l'apprenait hier... le Suisse Franz Weber est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mardi... \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans\r\nIl \u00e9tait notamment connu pour ses combats en faveur des b\u00e9b\u00e9s phoques... ou encore\r\npour sa volont\u00e9 de pr\u00e9server le Lavaux... \r\nVera Weber... sa fille... lui a rendu hommage hier dans Forum sur cette antenne...\r\nElle a soulign\u00e9 la pugnacit\u00e9 de son p\u00e8re... \r\nVera Weber\r\n  00'39\r\nVera Weber interrog\u00e9e par Mehmet G\u00fcltas\r\n(04/MORT FRANZ WEBER ITV CHIFFELLE) ****Parmi les grands combats de Franz Weber... il y a aussi eu celui contre les r\u00e9sidences secondaires... via la Lex Weber... accept\u00e9e par les Suisses en 2012\r\nUn texte pour lutter contre les lits froids... surtout en valais\r\nLe d\u00e9fenseur de l'environnement a men\u00e9 ce combat aux c\u00f4t\u00e9s de son ami Pierre Chiffelle... l'avocat de la Fondation Franz Weber\r\n  00'37\r\nPierre Chiffelle r\u00e9pondait \u00e0 Val\u00e9rie Hauert.\r\n(05/GE/SECESSION PDC ITV HIRSCH) **** Le PDC genevois s'oppose \u00e0 la rupture avec le PLR\r\nLes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont choisi hier soir de pr\u00e9server l'Entente... pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne prochain\r\nLa pr\u00e9sidence du parti souhaitait pourtant construire une nouvelle alliance du centre... avec les Verts lib\u00e9raux et le PBD... pour la course au Conseil national. \r\nB\u00e9atrice Hirsch, la candidate du PDC pour le Conseil des Etats soutenait cette id\u00e9e. \r\nEt \u00e0 ses yeux... le maintien du statut quo a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 pour de mauvaises raisons... \r\n  00'56\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(Chine-USA) Toujours pas d'accord... entre Washington et P\u00e9kin... pour mettre fin \u00e0 la guerre commerciale\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis s'est toutefois montr\u00e9 optimiste... ce matin... apr\u00e8s sa rencontre avec le vice-premier ministre chinois\r\nDonald Trump affirme que plusieurs questions d\u00e9licates ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9solues... et qu'un terrain d'entente pourrait \u00eatre trouv\u00e9 d'ici environ 4 semaines\r\nMais il souligne \u00e9galement que des divergences subsistent... et avertit la Chine: un \u00e9chec des n\u00e9gociations pourrait marquer la fin des \u00e9changes commerciaux entre les deux pays.\r\n(10/LYBIE RISQUE GUERRE PA) ****En Libye, l'homme fort de l'Est du pays ... le G\u00e9n\u00e9ral Haftar... a ordonn\u00e9 hier \u00e0 ses forces \"d'avancer\" en direction de Tripoli\r\nSes troupes se sont d\u00e9j\u00e0 empar\u00e9e de Gharyan, ville situ\u00e9e \u00e0 quelque 100 km au sud de la capitale. \r\nEt ils ne seraient d\u00e9sormais plus qu'\u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de leur objectif\r\nLa communaut\u00e9 internationale craint un affrontement Est/Ouest qui pourrait faire replonger la Libye dans la guerre civile.  \r\nMaurine Mercier, vous vous rendez r\u00e9guli\u00e8rement sur place .  Les libyens aussi... sont extr\u00eamement inquiets. \r\n  01'01\r\n((\u00ab on attend, on a tr\u00e8s peur . Nous ne voulons plus que le sang coule \u00bb,\u00ab je ne pourrais pas supporter une nouvelle guerre \u00bb . propos angoiss\u00e9 d'un docteur et d'un jeune Libyen joint hier soir et qui craignent de voir d\u00e9barquer les troupes du G\u00e9n\u00e9ral Haftar.\r\nLa rumeur d'une op\u00e9ration militaire planait depuis des mois. \r\n\u00ab l'heure a sonn\u00e9 \u00bb .  D\u00e9claration du G\u00e9n\u00e9ral hier soir sur les r\u00e9seaux sociaux. Il ordonne \u00e0 ses forces d'avancer sur Tripoli sous pr\u00e9texte d'\u00e9liminer je le cite \u00ab les terroristes et les mercenaires \u00bb . \r\nS'il a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer \u00e0 l'Est de la Libye, c'est en \u00e9liminant certes les terroristes islamistes mais aussi tous ceux qui s'opposent \u00e0 lui.\r\nC'est le pire des sc\u00e9narios qui pouvait se produire, \u00e0 10 jours de la conf\u00e9rence nationale qui doit r\u00e9unir toutes les parties en Libye pour s'entendre sur l'organisation d'\u00e9lection   ..  et enfin stabiliser le pays qui s'enlise depuis la chute de Kadafi. \r\nCette conf\u00e9rence, est consid\u00e9r\u00e9e par beaucoup, comme le dernier espoir pour trouver le chemin vers la paix. \r\nSc\u00e9nario optimiste:   le G\u00e9n\u00e9ral Haftar ne fait que montrer sa puissance \u00e0 la veille de cette conf\u00e9rence.\r\nSc\u00e9nario pessimiste:  il veut prendre le pouvoir sur l'ensemble du pays avant la conf\u00e9rence et la rendre ainsi inutile.))\r\nEt on l'a appris il y a quelques minutes... le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU devrait se r\u00e9unir demain \u00e0 huis-clos... pour aborder cette nouvelle crise en Libye.\r\n(France loi anticasseur) Pas question de priver les casseurs de leur droit \u00e0 manifester \r\nEn france... le conseil constitutionnel censure une disposition de la nouvelle loi anticasseur... \r\nUn texte mis en place par le gouvernement... dans le contexte des mobilisations des gilets jaunes.\r\nLa proposition controvers\u00e9e devait permettre d'interdire de manifestation... les personnes ayant fait preuve de violences graves lors de mouvements pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n(TF3/COLATRELLA CEO CSS PI) *** Elle est le premier assureur maladie de Suisse: La CSS a pr\u00e9sent\u00e9 hier des r\u00e9sultats annuels en forte hausse. \r\nAu niveau de l'assurance compl\u00e9mentaire, le b\u00e9n\u00e9fice atteint pr\u00e8s de 98 millions de francs l'an dernier... \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'assurance de base, l'exc\u00e9dent a grimp\u00e9 pour atteindre 65 millions de francs, plac\u00e9s dans les r\u00e9serves. \r\nRomain Bardet, pour justifier ces bons r\u00e9sultats, la CSS met en avant une gestion stricte des co\u00fbts.\r\n  01'30\r\n((Notamment un contr\u00f4le syst\u00e9matique des factures....La CSS en a trait\u00e9 17 millions en une ann\u00e9e. Et d\u00e9sormais...3 factures sur 4 sont trait\u00e9s de mani\u00e8re autonome, c'est-\u00e0-dire sans intervention humaine. La CSS a num\u00e9ris\u00e9 ses processus. De quoi aussi faire reculer les frais administratifs au niveau de l'assurance de base. Philomena Colatrella directrice du groupe. \r\nSON 1\r\nDes \u00e9conomies au niveau administratif donc, mais aussi un l\u00e9ger recul des co\u00fbts de prestations au niveau de l'assurance de base. En l'occurence moins 19 francs par assur\u00e9, l'an dernier.\r\nD\u00e8s lors quelle r\u00e9percussion sur les primes ? Philomena Colatrella\r\nSON 2\r\nPas d'indication pour l'heure. La directrice du plus grand assureur maladie du pays r\u00e9affirme sa volont\u00e9 de freiner l'augmentation des co\u00fbts, notamment en luttant contre les soins inefficaces. Un discours qui sera \u00e9videmment scrut\u00e9 en septembre prochain lors de l'annonce des primes 2020.))\r\n(Mus\u00e9e beaux arts) **** Le nouveau Mus\u00e9e cantonal des beaux arts de Lausanne... est pr\u00eat \u00e0 accueillir ses premi\u00e8res opeuvres\r\nLes travaux sont termin\u00e9s... \u00e0 quelques d\u00e9tails pr\u00e8s... \r\nEt des journ\u00e9es portes ouvertes sont organis\u00e9es ce week-end pour les curieux qui souhaitent d\u00e9couvrir le nouveau b\u00e2timent. \r\nLa premi\u00e8re exposition... elle... ouvrira ses portes le 5 octobre.\r\n(Hockey) Le Lausanne hockey-club...  est officiellement en vacances\r\nLes Vaudois ont \u00e9t\u00e9 achev\u00e9s par Zoug 5 \u00e0 2 dans le cinqui\u00e8me acte des demi-finale de national league\r\nLes al\u00e9maniques remportent la s\u00e9rie 4 \u00e0 1... \r\nBienne en revanche, est toujours dans la course...\r\nEn battant Berne 2 \u00e0 0... les Seelandais reprennent l'avantage dans la s\u00e9rie: 3 \u00e0 2\r\n(15/FOOT SION-THOUNE ITV KOUASSI) *** Et puis en football, le FC Sion a sign\u00e9 un 3\u00e8me succ\u00e8s de rang hier soir en Superleague \r\nLes Valaisans se sont impos\u00e9s 2\u00e01 sur la pelouse de Thoune. \r\nUne victoire qui permet au FC Sion de grimper au 4\u00e8me rang du classement, \u00e0 3 unit\u00e9s du podium. \r\nEcoutez Le capitaine valaisan Xavier Kouassi...\r\n  00'42\r\nDes propos recueillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\nL'autre rencontre du jour entre Lucerne et Young Boys a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e en raison des chutes de neige en Suisse centrale.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Libye) - forces du g\u00e9n\u00e9ral haftar \u00e0 30 km de Tripoli... \r\n- craintes de nouveaux affrontements\r\n- le PM ordonne \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de se tenir pr\u00eate\r\n- Appel \u00e0 une \"d\u00e9sescalade imm\u00e9diate\"\r\n- Guterres continue son voyage.. choqu\u00e9 par la situation des migrans\r\n(Migration Italie) \r\n(Congr\u00e8s us Y\u00e9men) \r\n(Christchurch) \r\n(Mormons) \r\n(Hockey/foot/Bencic) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) 72 ans. C'est l'esp\u00e9rance de vie d'un enfant n\u00e9 en 2016... Et c'est 5 ans et demi de plus que pour les b\u00e9b\u00e9s de l'an 2000... selon l'organisation mondiale de la sant\u00e9. l'OMS qui salue la chute spectaculaire des d\u00e9c\u00e8s de jeunes enfants... en particulier en Afrique subsaarienne\r\n*************\r\n(Brexit) - Discussions se poursuivent \u00e0 Londres -> 4e vote?\r\n- Selon Guardian, May va adresser une lettre \u00e0 Corbyn avec tous les points de proposition de son gouvernement", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10325793", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-04-05T06:00:16_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-04-05T06:00:16_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10325806", "ece-10325793"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-11T06:38:08Z", "speechToTexts": ["11.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nC'est l'heure du journal avec Marielle Savoie bonjour bonjour Agathe bonjour \u00e0 tous, il se battait pour la nature, les animaux ou encore le Patrimoine Franz Weber le c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9fenseur suisse de l'environnement est mort, ses proches, rendent hommage \u00e0 l'homme et \u00e0 sa combativit\u00e9 en ouverture de ce journal, la Libye est -elle au bord d'une nouvelle guerre civile, les craintes se renforce, alors que les troupes du g\u00e9n\u00e9ral Haftar se rapproche de la capitale, dernier espoir pour les libyens, la conf\u00e9rence nationale qui doit s'ouvrir dans 10 jours et puis PDC et PLR ne divorceront finalement pas dans le canton de Gen\u00e8ve, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont choisi de maintenir l'Entente bourgeoise pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais le parti reste divis\u00e9e sur la question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [97%] :\r\nL'environnement a perdu l'un de ses grands d\u00e9fenseurs on l'apprenait hier le Suisse Franz Weber est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mardi \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans, il \u00e9tait notamment connu pour ses combats en faveur des b\u00e9b\u00e9s phoques ou encore pour sa volont\u00e9 de pr\u00e9server le Lavaux Vera Weber, sa fille lui a rendu hommage hier dans Forum sur cette antenne, elle a soulign\u00e9 la pugnacit\u00e9 de son p\u00e8re, Vera Weber. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [90%] :\r\nC'est c'est quelqu'un qui a, qui a toujours cru cru en la victoire finalement et et cru en la force la de la justice contre l'injustice, je pense que Franz Weber \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il a commenc\u00e9 son combat, il \u00e9tait n\u00e9cessaire parce qu'il est l\u00e0, il avait une fa\u00e7on de, de, de se battre, de lutter, qui \u00e9tait tr\u00e8s virulente qui \u00e9tait extr\u00eamement forte avec avec des mots tr\u00e8s forts et des col\u00e8res sacr\u00e9 qui a oui, tr\u00e8s souvent, et on a eu besoin de Franz Weber pour pour faire changer les choses et pour pour cr\u00e9er une prise de conscience. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Vera Weber interrog\u00e9e par Mehmet culte \u00e0 \u00e7a et parmi les grands combats de Franz Weber il y a aussi eu celui contre les r\u00e9sidences secondaires, via la Lex Weber accept\u00e9e par les Suisses en 2012, un texte pour lutter contre les lits froids, surtout en valais le d\u00e9fenseur de l'environnement a men\u00e9 ce combat au c\u00f4t\u00e9 de son ami Pierre Chiffelle, l'avocat de la Fondation Franz Weber. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:04) [89%] :\r\nOn a fait une \u00e9quipe qui marche bien, on a pris un certain nombre de risques, il a voulu aller jusqu'au bout d'une id\u00e9e qui, finalement, tendait \u00e0 pr\u00e9server le paysage pour toute la population suisse et \u00e9viter qu'on remplisse nos alpages de lits froids et puis il a eu ce courage d'aller jusqu'au bout l\u00e0, il a non seulement gagn\u00e9 sur l'initiative aussi gagner ses combats judiciaires, \u00e7a montre qu'on a besoin de gens qui ont le courage d'aller jusqu'au bout, quitte \u00e0 d\u00e9faut \u00eatre qui peut, qui peut isoler et puis \u00e0 surmonter cette solitude, tout en ayant toujours une vision \u00e0 long terme, comme il l'a, je crois, d'de milieu de cette derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Val\u00e9rie a le PDC Genevois s'oppose \u00e0 la rupture avec le PLR, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont choisi hier soir de pr\u00e9server l'Entente pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne prochain la pr\u00e9sidence du parti souhaitait pourtant construire une nouvelle alliance du centre avec les Verts, lib\u00e9raux et le PBD pour la course au Conseil national B\u00e9atrice Hirsch la candidate du PDC pour le Conseil des \u00e9tats soutenait cette id\u00e9e est \u00e0 ses yeux, le maintien du statu quo a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 pour de mauvaises raisons. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:08) [90%] :\r\nD\u00e9\u00e7u, pas forc\u00e9ment, mais je trouve que les raisons du maintien de l'apparentement avec les PLR, a \u00e9t\u00e9 vraiment des questions de calcul en fait principalement et la peur de perdre sur des majoritaire et non pas, c'est une convergence politique, j'esp\u00e8re juste qu'aujourd'hui le d\u00e9bat qu'on a eu nous permettra apr\u00e8s par les vraiment politique avec le PLR, et de reprendre une relation avec le PLR qui est r\u00e9ellement un discours commun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [92%] :\r\nVous avez l'impression que vous vous \u00eates beaucoup \u00e9cart\u00e9 ces derniers temps avec le PLR sur le positionnement politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:38) [91%] :\r\nOui, j'ai l'impression surtout que cette c'est tr\u00e8s difficile depuis que le PLR en fait \u00e0 fusionner radicaux lib\u00e9raux parce que les \u00e9quilibres en force sont extr\u00eamement diff\u00e9rents, d\u00e8s qu'on ne vote pas comme eux, en fait, ils estiment que l'on est tellement petit qu'on devrait faire avec, alors que quand on \u00e9tait 3 ben c'\u00e9tait beaucoup plus simple parce qu'en fait on \u00e9tait souvent de et donc oui j'esp\u00e8re sinc\u00e8rement que cette discussion -l\u00e0 permettra de refaire de la politique et de respect r\u00e9ellement de part et d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Balzers toujours pas d'accord entre Washington et P\u00e9kin pour mettre fin \u00e0 la guerre commerciale, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis s'est toutefois montr\u00e9 optimiste ce matin, apr\u00e8s sa rencontre avec le vice- 1er ministre chinois Donald Trump affirme que plusieurs questions d\u00e9licates ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9solues et qu'un terrain d'entente pourrait \u00eatre trouv\u00e9 d'ici environ 4 semaines mais il souligne \u00e9galement que des divergences subsistent et avertit la Chine un \u00e9chec des n\u00e9gociations pourrait marquer la fin des \u00e9changes commerciaux entre les 2 pays en Libye, l'homme fort de l'est du pays, le G\u00e9n\u00e9ral Haftar a ordonn\u00e9 hier \u00e0 ses forces d'avancer en direction de Tripoli, ses troupes se sont d\u00e9j\u00e0 empar\u00e9e de Gharyan, ville situ\u00e9e \u00e0 quelque 100 kilom\u00e8tres au sud de la capitale, et elle ne sera d\u00e9sormais plus qu'\u00e0 une trentaine de km de leurs objectifs, la communaut\u00e9 internationale craint un affrontement Est- Ouest qui pourrait faire replonger la Libye dans la guerre civile Maureen Mercier, vous vous rendez r\u00e9guli\u00e8rement sur place et les libyens aussi sont extr\u00eamement inquiets. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:03) [95%] :\r\nOn attend, on a tr\u00e8s peur, nous ne voulons plus que le sang coule, je ne pourrais pas supporter une nouvelle guerre propos angoiss\u00e9 dans Docteur et d'un jeune libyen, joint hier soir et qui craignent de voir d\u00e9barquer les troupes du g\u00e9n\u00e9ral Haftar l'heure a sonn\u00e9 : d\u00e9claration du g\u00e9n\u00e9ral hier soir sur les r\u00e9seaux sociaux, il ordonne \u00e0 ses troupes d'avancer sur Tripoli sous pr\u00e9texte d'\u00e9liminer, je le cite : les terroristes et les mercenaires, s'il a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer \u00e0 l'Est de la Libye, c'est en \u00e9liminant certes les terroristes islamistes, mais aussi tous ceux qui s'opposent \u00e0 lui, c'est le pire des sc\u00e9narios qui pouvait se produire \u00e0 10 jours de la conf\u00e9rence nationale et qui doit r\u00e9unir toutes les parties en Libye pour tenter de s'entendre sur l'organisation d'\u00e9lections et enfin stabiliser le pays qui s'enlise depuis la chute de Kadhafi, cette conf\u00e9rence est consid\u00e9r\u00e9e pour beaucoup comme le dernier espoir pour trouver le chemin vers la paix sc\u00e9nario optimiste le G\u00e9n\u00e9ral Haftar ne fait que montrer sa puissance, \u00e0 la veille de cette conf\u00e9rence sc\u00e9nario pessimiste : il veut prendre le pouvoir militairement sur l'ensemble du pays avant cette conf\u00e9rence et la rendre ainsi parfaitement inutile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [96%] :\r\nEt on l'a appris il y a quelques minutes, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU devrait se r\u00e9unir demain \u00e0 huis-clos pour aborder cette nouvelle crise en Libye, pas question de priver les casseurs de leur droit \u00e0 manifester en France, le Conseil constitutionnel censure une disposition de la nouvelle loi anticasseurs un texte mis en place par le gouvernement dans le contexte de la mobilisation des gilets jaunes, la proposition controvers\u00e9e devait permettre d'interdire de manifestation, les personnes ayant fait preuve de violences graves lors de mouvements pr\u00e9c\u00e9dents, elle est le premier assureur maladie de Suisse La CSS a pr\u00e9sent\u00e9 hier des r\u00e9sultats annuels en forte hausse au niveau de l'assurance compl\u00e9mentaire, le b\u00e9n\u00e9fice atteint pr\u00e8s de 90 8 millions de francs l'an dernier, du c\u00f4t\u00e9 de l'assurance de base, l'exc\u00e9dent a grimp\u00e9 pour atteindre 65 millions de francs plac\u00e9s dans les r\u00e9serves Romain Bardet pour justifier ces bons r\u00e9sultats, la CSS, met en avant une gestion stricte des co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:57) [94%] :\r\nNotamment un contr\u00f4le syst\u00e9matique des factures \u00e0 la CSS, on a enregistr\u00e9 17 millions en une ann\u00e9e, et d\u00e9sormais 3 factures sur 4 sont trait\u00e9s de mani\u00e8re autonome, c'est-\u00e0-dire sans intervention humaine, la CSS a num\u00e9ris\u00e9 ses processus de quoi aussi faire reculer les frais administratifs au niveau de l'assurance de base Philomena Colatrella, directrice du groupe. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:18) [88%] :\r\nLa num\u00e9risation apporte un grand Avantage : la branche et finalement aussi vous assur\u00e9s nous par exemple, le nombre de factures qui nous parviennent \u00e0 augmenter, mais nous avons pas eu besoin de recruter des personnes suppl\u00e9mentaires pour assurer ce contr\u00f4le hein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:32) [91%] :\r\nEst ce que \u00e7a veut dire que vous avez d\u00fb licencier certaines personnes face \u00e0 cette num\u00e9risation croissante. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:37) [96%] :\r\nAbsolument pas, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, parce qu'on a une croissance des assur\u00e9s, donc \u00e7a demanderait aussi le recrutement de personnes adjointe et on n'a pas d\u00fb le faire gr\u00e2ce \u00e0 la num\u00e9risation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:49) [97%] :\r\nDes \u00e9conomies au niveau administratif, donc, mais aussi un l\u00e9ger recul des co\u00fbts de prestations au niveau de l'assurance de base, en l'occurrence, moins 19 francs par assur\u00e9 l'an dernier, d\u00e8s lors, quelle r\u00e9percussion sur les primes Philomena Colatrella. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:08:02) [92%] :\r\nOn ira faire un effort, comme on l'a fait, les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es on a, on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 proposer des primes tr\u00e8s attractives. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:10) [84%] :\r\nEt c'est \u00e0 dire les primes vont quand m\u00eame augmenter. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:12) [92%] :\r\n\u00e7a, on ne peut pas le dire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:14) [96%] :\r\nPas d'indication pour l'heure, la directrice du plus grand assureur maladie du pays r\u00e9affirme sa volont\u00e9 de freiner l'augmentation des co\u00fbts, notamment, en luttant contre les soins inefficaces, un discours qui sera \u00e9videmment scrut\u00e9 en septembre prochain, lors de l'annonce des primes 2020. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [94%] :\r\nLe nouveau Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts de Lausanne est pr\u00eate \u00e0 accueillir ses premi\u00e8res Oeuvres, les travaux sont termin\u00e9s, \u00e0 quelques d\u00e9tails pr\u00e8s, et des journ\u00e9es portes ouvertes sont organis\u00e9es ce week- end pour les curieux qui souhaitent d\u00e9couvrir le nouveau b\u00e2timent, la premi\u00e8re exposition elle ouvrira ses portes le 5 octobre le Lausanne Hockey Club est officiellement en vacances les Vaudois ont \u00e9t\u00e9 achev\u00e9s par 5 \u00e0 2 dans le 5\u00e8me acte des demi- finale de national league les al\u00e9maniques remportent la s\u00e9rie 4 \u00e0 1 Bienne en revanche est toujours dans la course en battant Berne 2 \u00e0 0 les z\u00e9landais reprennent l'Avantage dans la s\u00e9rie 3 \u00e0 2 et puis en football : le FC Sion a sign\u00e9 un 3\u00e8me succ\u00e8s de rang hier soir en Superleague les Valaisans se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 1 sur la pelouse de Thoune, une victoire qui permet au FC Sion de grimper au 4\u00e8me rang du classement \u00e0 3 unit\u00e9s du podium \u00e9coutez le Capitaine valaisan Xavier Kouassi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:18) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il a fait du bien parce qu'on avait \u00e0 coeur de de bien de bien terminer sur notre s\u00e9rie et dans le cas aujourd'hui \u00e0 \u00e7a nous fait 3 matchs, 9 mois voil\u00e0, on est tous serr\u00e9 parce que c'est un travail de longue haleine, donc aujourd'hui on nous sommes en train de r\u00e9colter le fruit donc je dis merci \u00e0 Dieu merci \u00e0 \u00e0 tout le monde, mais les 3, il n'est pas fini, il faut, il faut toujours rester concentr\u00e9 et continuer le travail dans l'humilit\u00e9 alors dimanche compte Lucerne l'enjeu ce sera clairement la 3\u00e8me place \u00e7a fait longtemps qu'on ne l'esp\u00e9rait pas du c\u00f4t\u00e9 de Sion \u00e9coutez dimanche \u00e0 c'est un, c'est un autre match \u00e0 un autre chapitre, donc nous on a toujours \u00e0 coeur de bien faire, donc l\u00e0 encore on va jouer \u00e0 la maison, \u00e0 nous de bien s'y pr\u00e9parer, pouvoir voler 3 points voil\u00e0 on prend match par match et puis le classement, tout comme son on le regarde, mais on le regarde pas, mais on verra la fin donc cette bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:00) [89%] :\r\nPour Xavier Kouassi, r\u00e9pondait \u00e0 Patrick D\u00e9l\u00e9troz et l'autre rencontre du jour entre Lucerne ayant Boys a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 en raison des chutes de neige en Suisse centrale merci beaucoup Marie- Alta voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-05T05:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5DB14F12-86DD-44CB-A737-01192D138B56", "internalArchiveId": "5DB14F12-86DD-44CB-A737-01192D138B56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Marie Fournier, promoteur immobilier \u00e0 Veysonnaz;Lafargue Caroline;Lafargue, Caroline  ;Christophe, membre de l'ONG \"Action innocence\";El\u00e8ves d'une classe de Payerne\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF8/LYBIE AU BORD DE LA GUERRE?) Le mar\u00e9chal Haftar ne se trouverait plus ce matin qu'\u00e0 trente kilom\u00e8tres de la capitale libyenne Tripoli, faisant craindre un embrasement militaire dans tout le pays. Ses troupes se sont d\u00e9j\u00e0 empar\u00e9e d'une ville situ\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au sud de Tripoli. La Libye o\u00f9 vous vous rendez r\u00e9guli\u00e8rement, Maurine Mercier, et o\u00f9 le spectre d'une guerre civile plane plus que jamais \r\n 0'44''\r\n*** France, Italie, Etats-unis, Emirats arabes unis: les voix se multiplient pour enrayer cette mont\u00e9e de violence\r\n((Oui.   voil\u00e0 les propos angoiss\u00e9s d'un docteur et d'un jeune Libyen \u00abOn attend, on a tr\u00e8s peur . Nous ne voulons plus que le sang coule \u00bb,\u00ab je ne pourrais pas supporter une nouvelle guerre \u00bb .  j'ai pu joindre une dizaine de libyens hier soir. Ils vivent dans diff\u00e9rentes villes \u00e0 l'ouest du pays Tous craignent de voir d\u00e9barquer les troupes du G\u00e9n\u00e9ral Haftar.\r\n\u00ab l'heure a sonn\u00e9 \u00bb . voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier soir le G\u00e9n\u00e9ral sur les r\u00e9seaux sociaux. Il ordonne \u00e0 ses forces d'avancer sur Tripoli sous pr\u00e9texte d'\u00e9liminer je le cite \u00ab les terroristes et les mercenaires \u00bb.\r\nS'il a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer \u00e0 l'Est de la Libye, c'est en \u00e9liminant certes les terroristes islamistes  mais aussi tous ceux qui s'opposent \u00e0 lui.\r\nLe gouvernement reconnu par l'ONU et bas\u00e9 \u00e0 Tripoli a lui donn\u00e9 l'ordre aux milices qui le soutiennent de \u00ab faire face \u00e0 toute menace \u00bb. ))\r\n 0'38''\r\n*** Et c'est aujourd'hui que le conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies devrait se r\u00e9unir d'urgence pour \u00e9voquer la situation libyenne\r\n((Cette escalade. c'est tout simplement le pire des sc\u00e9narios qui pouvait se produire, \u00e0 10 jours de la conf\u00e9rence nationale. Cette conf\u00e9rence qui doit r\u00e9unir toutes les parties en Libye pour tente de s'entendre sur l'organisation d'\u00e9lection   ..  et enfin stabiliser le pays qui s'enlise depuis la chute de Kadafi. \r\nCette conf\u00e9rence, elle est consid\u00e9r\u00e9e par beaucoup, comme le dernier espoir pour trouver le chemin vers la paix. \r\nSc\u00e9nario optimiste:   le G\u00e9n\u00e9ral Haftar ne fait que montrer sa puissance et ses capacit\u00e9s de nuisance \u00e0 la veille de cette conf\u00e9rence.\r\nSc\u00e9nario pessimiste et effectivement tr\u00e8s plausible.  il veut s'emparer militairement du pouvoir sur l'ensemble du pays avant la conf\u00e9rence et la rendre ainsi parfaitement inutile.))\r\nA New-York, \u00e0 huis clos....L'ONU dont le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Gutierres, se trouve actuellement \u00e0 Tripoli. Il s'est dit choqu\u00e9 par la situation dramatique des migrants, la Libye constituant un pays de destination et de transit vers les c\u00f4tes europ\u00e9ennes pour des milliers de migrants africains.\r\n(breve ghosn) Au Japon, le tribunal de Tokyo a approuv\u00e9 ce matin la demande du parquet de maintenir Carlos Ghosn en d\u00e9tention pendant dix jours. Jusqu'au 14 avril. L'ancien pr\u00e9sident de Nissan avauit \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 une nouvelle fois pour des soup\u00e7ons d'enrichissement personnel au d\u00e9triment du constructeur japonais.\r\n(02/MORT FRANZ WEBER ITV FOURNIER) *** D\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans, Franz Weber \u00e9tait un homme de combats....qui lui ont valu pas mal d'animosit\u00e9..\r\nEt notamment en Valais, contre les r\u00e9sidences secondaires. Promoteur immobilier \u00e0 Veysonnaz, Jean-Marie Fournier a \u00e9t\u00e9 l'un des plus farouches opposants \u00e0 la lex Weber et \u00e0 son initiateur. \r\n 0'30''\r\nPROMO MAHAIN ?\r\n(breve verts geneve) Ecologie toujours avec les candidats des Verts \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve, dont l'\u00e9lection aura lieu l'an prochain. La section locale a d\u00e9sign\u00e9 hier la d\u00e9put\u00e9e au Grand conseil Fr\u00e9d\u00e9rique Perler et le conseiller municipal Alfonso Gomez. Les \u00e9cologistes esp\u00e8rent conserver le si\u00e8ge d'Esther Alder, qui ne se repr\u00e9sente pas, et pourquoi pas en obtenir un second.\r\n(TF1/GE/SECESSION PDC DI)  \r\n*** Gen\u00e8ve o\u00f9 le PDC du canton a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir son alliance avec le PLR en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain.\r\nTrois heures de d\u00e9bats tr\u00e8s anim\u00e9s hier soir, et finalement un maintien de l'Entente vot\u00e9 par 73 voix contre 64 et trois abstentions. La pr\u00e9sidence du parti pr\u00f4nait pourtant une nouvelle alliance du centre avec les Verts lib\u00e9raux et le PBD. Une strat\u00e9gie, Sylvie Belzer, que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont finalement jug\u00e9e trop audacieuse... \r\nEt pourtant,.. la pr\u00e9sidence s'\u00e9tait prise \u00e0 r\u00eaver d'une grande alliance du centre pour les \u00e9lections au Conseil national. \"De la poudre de perlimpinpin\" s'est exclam\u00e9 l'ancien conseiller d'Etat Luc Barthassat. \u00ab\u00a0je suis bien plac\u00e9 pour savoir que l'Entente ne fonctionne pas toujours bien, mais sans elle on est dans les choux\u00a0!\u00bb  \u00ab\u00a0On nous propose une nouvelle alliance avec deux partis fant\u00f4mes\" a rench\u00e9rit dans un style moins fleuri mais tout aussi explicite l'ancien pr\u00e9sident du parti, S\u00e9bastien Desfayes. \"On ne gagnera plus une seule \u00e9lection majoritaire\u00a0\u00bb. Pur calculs \u00e9lectoralistes ont r\u00e9torqu\u00e9 les partisans de cette nouvelle strag\u00e9gie qui ont tent\u00e9 de convaincre l'Assembl\u00e9e qu'il valait mieux s'allier \u00e0 des partis qui d\u00e9fendent la m\u00eame ligne politique. \r\n*** Le PDC et le PLR se sont-ils \u00e0 ce point \u00e9loign\u00e9s, Sylvie, pour ne plus avoir de points de convergence\u00a0?\r\nSur les grands sujets actuels, comme la fiscalit\u00e9 ou la caisse de pension des fonctionnaires, les deux partis sont sur la m\u00eame ligne. Mais le travail parlementaire traverse une crise. Le PLR n'a sign\u00e9 aucun des textes d\u00e9pos\u00e9s par le PDC depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, il a aussi refus\u00e9 de participer \u00e0 la table sur le climat propos\u00e9e par les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. Un PLR qui aurait vir\u00e9 trop \u00e0 droite, traitant le petit cousin avec arrogance. Le message \u00ab\u00a0Osons nous d\u00e9marquer\u00a0\u00bb\u00a0\u00bb n'ayons pas peur\u00a0\u00bb aura donc eu le m\u00e9rite de lancer le d\u00e9bat, mais pas d'entra\u00eener le PDC dans un revirement complet de strat\u00e9gie.\r\n(breve geneve effet suspensif) *** On reste \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'\u00e9lue \u00e9cologiste qui porte le voile au l\u00e9gislatif de Meyrin va pouvoir continuer \u00e0 si\u00e9ger voil\u00e9e. \r\nPour le moment en tout cas. La chambre constitutionelle de la Cour de Justice genevoise a accept\u00e9 la demande d'effet suspensif. Les Genevois avaient accept\u00e9 le mois dernier la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9, mais un recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 contre l'article interdisant le port de signes religieux ext\u00e9rieurs pour les membres du Grand Conseil et des Conseils municipaux. Une interdiction aujourd'hui suspendue, en attendant que la justice tranche sur le fond.\r\n(07/VS/TAUX RFFA PME PA) *** En Valais, le conseil\u00e9 d'Etat drague les petites et moyennes entreprises du canton \r\nLe Conseil d'Etat a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses mesures relatives \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS: la RFFA, sur laquelle se prononceront les Suisses le 19 mai. Avec une strat\u00e9gie on ne peut plus claire, Julie Rausis\r\n  0'54''\r\n((Le Valais veut devenir le canton le plus attractif de Suisse pour les PME. Le Conseil d'Etat propose d'adopter le taux d'imposition le plus avantageux du pays, soit 11,89% pour les soci\u00e9t\u00e9s dont le b\u00e9n\u00e9fice ne d\u00e9passe pas 250'000 francs. Les entreprises avec des gains sup\u00e9rieurs verront aussi leur taux baisser et s'\u00e9tablir \u00e0 un peu moins de 17%.\r\nSi le Valais mise tout ou presque sur les PME, c'est parce qu'elles sont le poumon de son \u00e9conomie, justifie le Conseil d'Etat. Elles repr\u00e9sentent le 95% des soci\u00e9t\u00e9s actives dans le canton. Le ministre de l'\u00e9conomie, Christophe Darbellay refuse toutefois de parler de populisme fiscal ou encore de dumping fiscal. Selon lui, chaque canton compose avec son propre tissu et doit se positionner.\r\nCes changements couteront pr\u00e8s de 94 millions au canton et aux communes et s'accompagneront de mesures sociales pour 20 millions de francs. Un projet qui sera soumis au Parlement cet autonome.))\r\n(breve proces valais) De 1 an \u00e0 4 ans de prison, pour l'essentiel avec sursis:\r\nla justice valaisanne a prononc\u00e9 hier des peines moins lourdes que celles demand\u00e9es par le minist\u00e8re public dans le proc\u00e8s de la rixe d'avril 2017 \u00e0 Monthey. Rixe  au cours de laquelle un homme avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 l'arme blanche. L'accusation avait requis des peines de 5 \u00e0 7 ans de prison pour tentative de meurtre. Qualification que le Tribunal n'a pas retenue.\r\n(18/PROCES CHRISTCHURCH) *** En Nouvelle-Z\u00e9lande, trois semaines apr\u00e8s le massacre de Christchurch, l'auteur australien de la tuerie a comparu pour la premiere fois devant la justice\r\nPar video, depuis sa cellule du quartier de haute securite de la prison d'Auckland. Cette simple audience de procedure n'a dur\u00e9 que trente minutes. Elle s'est deroulee dans un silence de plomb, celui de l'accuse et des familles des victimes. Caroline Lafargue \r\n 1'01''\r\n((Vetu d'un pull gris, mal rase, amorphe... le terroriste islamophobe australien n'a offert qu'un type de reponses au juge neo-zelandais : des hochements de tete... il a finalement renonce a se defendre lui-meme... et fait appel a deux avocats penalistes de renom... ils ont obtenu une expertise psychiatrique pour leur client, qui pourrait prendre jusqu'\u00e0 3 mois... un delai juge intolerable par les parents des victimes... une cinquantaine ont assiste a l'audience, tres dignes et silencieux... tous veulent boucler le proces au plus vite pour ne plus avoir a se confronter au tueur/terroriste... a la sortie du tribunal, certains ont denonce, je cite, son \u00ab arrogance \u00bb et sa \u00ab lachete \u00bb... Pour le moment le supremaciste blanc australien est mis en examen pour 50 assassinats et 39 tentatives d'assassinats, mais pas pour actes terroristes... car les Neo-Zelandais n'ont qu'une peur : offrir une tribune a ce tueur et a son ideologie extremiste... pour la suite du proces, le procureur pourrait donc egalement eviter d'utiliser la video du massacre et le manifeste du terroriste comme pieces a conviction... Caroline Lafargue pour RTS-Info a Melbourne. ))\r\n(breve bezos) Le milliardaire am\u00e9ricain Jeff Bezos, fondateur et patron d'Amazon, gardera le contr\u00f4le de la majorit\u00e9 des actions du groupe. Mais celui aussi des droits de vote de la totalit\u00e9 des titres. Annonce faite par sa future ex-femme, le couple se trouvant en proc\u00e9dure de divorce. Jeff Bezos n'a pas manqu\u00e9 de la remercier pour son soutien et sa gentillesse durant ce processus. Amazon p\u00e8se actuellement 890 milliards de dollars en Bourse.\r\n(TF6/APPLICATION TIK TOK 15MIN) *** Si je vous dis: Tik Tok...Romaine... vous me r\u00e9pondez...\r\n....(non...le champignon c'\u00e9tait Yok Yok...le d\u00e9licieux personnage de dessin anim\u00e9 d'Etienne Delessert)...\r\nTik Tok c'est LE r\u00e9seau social qui fait fureur aupr\u00e8s des enfants. Un succ\u00e8s plan\u00e9taire, puisqu'il comptait en d\u00e9but d'ann\u00e9e un milliard de t\u00e9l\u00e9chargements. Un empire digital\u00e9  L'\u00e9quipe de notre magazine de reportage Quinze Minutes s'est plong\u00e9 dans les entrailles de cet empire digital qui s'est b\u00e2ti sur un public tr\u00e8s jeune. Jo\u00eblle Cachin\r\n  1'29''\r\n((On parle principalement d'enfants \u00e2g\u00e9s de 8 \u00e0 15 ans, des enfants qui chantent et dansent en playback sur leurs chansons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es. Mais sont-ils assez matures pour s'exposer sur les r\u00e9seaux sociaux ? Nous sommes all\u00e9s une classe de 10-11 ans \u00e0 Payerne, o\u00f9 l'ONG \"Action innocence\" est venue parler des risques:\r\nSON \r\nDes enfants de 8 ans sur Tik Tok, ce n'est pas rare du tout. Pourtant, les conditions d'utilisation du r\u00e9seau social exigent un \u00e2ge minimum de 13 ans. Selon Tik Tok, les comptes qui ne respectent pas les conditions d'utilisation sont supprim\u00e9s. Et ils renvoient aussi la responsabilit\u00e9 aux parents. ))\r\nTik Tok...le sujet cette semaine du reportage de 15 Minutes. \u00c0 retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux #15RTS et le samedi \u00e0 12 heures 45 sur La Premi\u00e8re.\r\n(13/HOCKEY LAUSANNE \u00c9LIMIN\u00c9 PA) *** En hockey sur glace, Bienne se rapproche de la finale apr\u00e8s sa victoire 2 \u00e0 0 \u00e0 Berne\r\nUn nouveau succ\u00e8s demain dans sa patinoire, et ce sera chose faite. L'autre finaliste est connu: Zoug, qui a battu Lausanne 5 \u00e0 2 pour remporter la s\u00e9rie quatre victoires \u00e0 une et \u00e9liminer ainsi les Vaudois. Alain \r\nTh\u00e9voz.\r\n  0'55''\r\n((Cette \u00e9limination laisse un go\u00fbt amer et un sentiment d'inachev\u00e9. apr\u00e8s une bonne saison r\u00e9guli\u00e8re.\r\n.mais Zoug a \u00e9t\u00e9 solide et m\u00e9rit\u00e9 sa qualification pour la finale. \r\nD\u00e8s l'acte 3, les Vaudois n'ont plus eu voie au chapitre. L'absence du Canadien Dustin JEFFREY a pes\u00e9. et les autres leaders n'ont pas \u00e9t\u00e9 les locomotives esp\u00e9r\u00e9es en demi-finales.\r\nTobias STEHPHAN n'a pas encaiss\u00e9 de but durant pr\u00e8s de 150 minutes de jeu. \r\nLes hommes de Ville PELTONEN ont \u00e9t\u00e9 beaucoup trop respectueux \u00e0 l'\u00e9gard de leur futur gardien. Un renfort de choix qui devrait permettre au LHC de franchir un palier et de figurer parmi les candidats au titre national.\r\nCette premi\u00e8re saison est r\u00e9ussie pour le technicien finlandais qui avait h\u00e9rit\u00e9 d'une \u00e9quipe condamn\u00e9e au tour de rel\u00e9gation il y a douze mois. \r\nLe LHC a renou\u00e9 avec les s\u00e9ries et Ville PELTONEN - pour franchir un palier - devra d\u00e9velopper cette \u00ab\u00a0culture de la gagne\u00a0\u00bb et la fa\u00e7on de se pr\u00e9parer \u00ab\u00a0mentalement\u00a0\u00bb pour les matches \u00e0 enjeu.))\r\n(breve sion-thoune) Enfin en football, Sion poursuit sa remont\u00e9e au classement de Super League, d\u00e9sormais quatri\u00e8me apr\u00e8s sa victoire 2 \u00e0 1 hier soir \u00e0 Thoune. Son troisi\u00e8me succ\u00e8s d'affil\u00e9e.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve tennis) En tennis, Belinda Bencic jouera ce soir pour une place en 1/2 finale du tournoi de Charleston, aux Etats-Unis. La St-Galloise fera figure de favorite face \u00e0 la Croate Petra Martic\r\n(breve sans-abris) \r\n(breve hippisme) Pas de probl\u00e8me de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 pour le cavalier jurassien Steve Guerdat, parfaitement entr\u00e9 dans la finale de la Coupe du monde \u00e0 G\u00f6teborg, en Su\u00e8de. Montant Alamo, le numero 1 mondial a remport\u00e9 la chasse, premi\u00e8re \u00e9preuve de qualification de cette finale dont l'\u00e9preuve-reine aura lieu dimanche.\r\n(breve brexit) \r\n(breve ju-air) Les avions historiques de la compagnie a\u00e9rienne JU-Air resteront clou\u00e9s au sol au moins pendant deux ans. Ils auraient d\u00fb reprendre les airs d\u00e8s le printemps 2020, mais la compagnie de D\u00fcbendorf a annonc\u00e9 hier que la r\u00e9vision totale de ses appareils prendrait plus de temps que pr\u00e9vu. Le crash d'un de ses appareils en ao\u00fbt dernier dans les Grisons avait fait 20 morts.\r\n(breve imposition valais) Le Valais veut devenir le canton le plus attractif de Suisse pour les PME. Le Conseil d'Etat a propos\u00e9 hier un taux d'imposition de 11,89% pour les soci\u00e9t\u00e9s dont le b\u00e9n\u00e9fice ne d\u00e9passe pas 250.000 francs. Il s'agirait du taux le plus avantageux du pays. Cette mesure, parmi d'autres, entre dans le cadre de la r\u00e9forme fiscale au finacement de l'AVS, la RFFA, sur laquelle les Suisses voteront le 19 mai prochain.\r\n(breve libye) L'ONU dont le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Gutierres, se trouve actuellement \u00e0 Tripoli. Il s'est dit choqu\u00e9 par la situation dramatique des migrants, la Libye constituant un pays de destination et de transit vers les c\u00f4tes europ\u00e9ennes pour des milliers de migrants africains.", "durationSec": 805, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10325857", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-05T07:00:15_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-05T07:00:15_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10325879", "ece-10325857"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-11T06:46:48Z", "speechToTexts": ["11.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPlace au journal d'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour la Libye au bord de l'implosion le spectre de la guerre civile qui plane \u00e0 10 jours d'une conf\u00e9rence nationale cens\u00e9e unir le pays, l'Entente PDC PLR vivre \u00e0 Gen\u00e8ve, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le statu quo \u00e0 la nouvelle strat\u00e9gie de la pr\u00e9sidence jug\u00e9e trop audacieuse et si le Valais devenait le canton le plus attractif de Suisse pour les PME, c'est le sens en tout cas du projet fiscal propos\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat, le LHC lessiv\u00e9 par du v\u00e9ritable machine \u00e0 gagner une \u00e9limination au go\u00fbt amer pour les Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [95%] :\r\nLe mar\u00e9chal Haftar ne se trouverait plus ce matin qu'\u00e0 30 kilom\u00e8tres de la capitale libyenne, Tripoli, faisant craindre un nombre mon militaire dans tout le pays, ses troupes se sont d\u00e9j\u00e0 empar\u00e9e d'une ville situ\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au sud de Tripoli, la Libye, o\u00f9 vous vous rendez r\u00e9guli\u00e8rement Maurine Mercier et o\u00f9 le spectre de l'une d'une guerre civile plane plus que jamais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [92%] :\r\nOui, voil\u00e0 les propos angoiss\u00e9s dans Docteur et d'un jeune bien on attend, on a tr\u00e8s peur, nous ne voulons plus que le sang coule, je ne pourrais pas supporter une nouvelle guerre, j'ai pu joindre une dizaine de libyens, hier soir, qui vivent dans diff\u00e9rentes villes \u00e0 l'ouest du pays, tous craignent de voir d\u00e9barquer les troupes du g\u00e9n\u00e9ral Haftar l'heure a sonn\u00e9, voil\u00e0 ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 hier soir sur les r\u00e9seaux sociaux, le g\u00e9n\u00e9ral Haftar ordonne \u00e0 ses forces d'avancer sur Tripoli sous pr\u00e9texte d'\u00e9liminer, je le cite : les terroristes et les mercenaires, s'il a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer \u00e0 l'Est de la Libye, c'est en \u00e9liminant certes les terroristes islamistes, mais aussi tous ceux qui se posent \u00e0 lui le gouvernement reconnu par l'ONU et bas\u00e9 \u00e0 Tripoli, a de son c\u00f4t\u00e9, donn\u00e9 l'ordre aux milices qui le soutiennent, de faire face \u00e0 toute menace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [81%] :\r\nFrance- Italie \u00c9tats-Unis \u00c9mirats Arabes Unis, les voix se multiplient Maurine pour enrayer ce entente et des rayons en tout cas cette mont\u00e9e de violence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [95%] :\r\nCette escalade, c'est tout simplement le pire des sc\u00e9narios qui pouvait se produire \u00e0 10 jours de la conf\u00e9rence nationale, cette conf\u00e9rence qui doit r\u00e9unir toutes les parties en Libye pour tenter de s'entendre sur l'organisation d'\u00e9lections et enfin stabiliser le pays qui s'enlise depuis la chute de Kadhafi, cette conf\u00e9rence, elle est consid\u00e9r\u00e9e par beaucoup comme le dernier art espoir pour trouver le chemin vers la paix sc\u00e9nario optimiste le G\u00e9n\u00e9ral Haftar ne fait que montrer sa puissance et ses capacit\u00e9s de nuisance \u00e0 la veille de cette conf\u00e9rence sc\u00e9nario pessimiste et effectivement tr\u00e8s plausible, il veut s'emparer militairement du pouvoir sur l'ensemble du pays avant cette conf\u00e9rence et la rendre ainsi parfait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [91%] :\r\nOui, inutile et le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies, devrait se r\u00e9unir en urgence aujourd'hui pour \u00e9voquer cette situation libyenne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [95%] :\r\n\u00e0 New-York, \u00e0 huis clos, l'ONU, dont le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Gutierres et se trouve actuellement \u00e0 Tripoli, il s'est dit choqu\u00e9 par la situation dramatique des migrants, la Libye, constituant un pays de destination et de transit vers les causes europ\u00e9ennes pour des milliers de migrants africains au Japon, le tribunal de Tokyo a approuv\u00e9 ce matin la demande du parquet de maintenir Carlos Ghosn en d\u00e9tention pendant 10 jours jusqu'au 14 avril l'ancien pr\u00e9sident de Nissan, avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 une nouvelle fois hier pour des soup\u00e7ons d'enrichissement personnel au d\u00e9triment du constructeur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [95%] :\r\nD\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans Franz Weber \u00e9tait un homme de combats, ce qui lui a d'ailleurs valu pas mal d'animosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [96%] :\r\nEt notamment en Valais contre les r\u00e9sidences secondaires, promoteur immobilier \u00e0 Veysonnaz Jean-Marie Fournier a \u00e9t\u00e9 l'un des plus farouches opposants \u00e0 la lex Weber et \u00e0 son initiateur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:18) [84%] :\r\nOn a eu des relations forc\u00e9ment assez tendu avec probl\u00e8mes Weber \u00e9tant donn\u00e9 ce qui \u00e9tait propos\u00e9 par son initiative et un les d\u00e9g\u00e2ts que cela occasionne aujourd'hui sur le canton du Valais, sa souverainet\u00e9 sur son \u00e9conomie, bon \u00e0 part \u00e7a, j'\u00e9tais contre la lex Weber moi j'ai pas d'animosit\u00e9 particuli\u00e8re contre l'individu que j'ai pas beaucoup beaucoup connu par quand il faut reconna\u00eetre quand m\u00eame qui utiliser monde dans lequel on vit les m\u00e9dias tels qu'ils sont aujourd'hui, pour se mettre en valeur et mettre en valeur les convictions ou les causes qui pensait juste qu'il avait quand m\u00eame un certain succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [92%] :\r\nEt on va revenir sur l'h\u00e9ritage laiss\u00e9 par Franz Weber avec Rapha\u00ebl qui est un jeune encore jeune politicien Vaudois \u00e9cologiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [95%] :\r\n\u00e9cologie toujours avec les candidats divers \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve, dont l'\u00e9lection aura lieu l'an prochain, la section locale a d\u00e9sign\u00e9 hier la d\u00e9put\u00e9e au Grand conseil Fr\u00e9d\u00e9rique Perler et le conseiller municipal Alfonso Gomez les \u00e9cologistes esp\u00e8rent conserver le si\u00e8ge d'Esther Alder, qui ne se repr\u00e9sente pas et pourquoi pas en obtenir un second. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, une d\u00e9cision \u00e9tait attendue, c'est celle du PDC du canton, il a d\u00e9cid\u00e9 hier de maintenir son alliance avec le PLR en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [93%] :\r\n3 heures de d\u00e9bat tr\u00e8s anim\u00e9, hier soir, et finalement un maintien de l'Entente vot\u00e9 par 7 73 voix contre 64 et 3 abstentions, la pr\u00e9sidence du parti pr\u00f4nait pourtant une nouvelle alliance du centre avec les Verts, lib\u00e9raux et le PBD, une strat\u00e9gie Sylvie que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont finalement jug\u00e9e trop audacieuse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:40) [94%] :\r\nOui, et pourtant la pr\u00e9sidence en r\u00eavait de cette grande alliance du Centre pour les \u00e9lections au Conseil national de la poudre de perlimpinpin, s'est exclam\u00e9 l'ancien conseiller d'\u00c9tat, Luc Barthassat, je suis bien plac\u00e9 pour savoir que l'Entente ne fonctionne pas toujours bien, mais sans elle, on est dans les choux, on nous propose une nouvelle alliance avec 2 partis fant\u00f4mes, a rench\u00e9rit dans un Style moins fleuri mais tout aussi explicite, l'ancien pr\u00e9sident du parti, S\u00e9bastien des failles, on ne gagnera plus une seule \u00e9lection majoritaire, pas de quoi impressionner, toutefois, les partisans du renouveau qui ont d\u00e9nonc\u00e9 de pur calculs \u00e9lectoralistes et qui ont tent\u00e9 de convaincre l'Assembl\u00e9e qu'il valait mieux s'allier \u00e0 des partis qui d\u00e9fendent la m\u00eame ligne politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [96%] :\r\nLe PDC et le PLR se sont -ils \u00e0 ce point \u00e9loign\u00e9s Sylvie pour ne plus avoir de points de convergences. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:26) [95%] :\r\nAlors, sur les grands sujets actuels comme la fiscalit\u00e9 ou la caisse de pension des fonctionnaires, les 2 parties sont sur la m\u00eame ligne, mais le travail parlementaire traverse une crise, le PLR n'a sign\u00e9 aucun des textes d\u00e9pos\u00e9s par le PDC depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, il a aussi refus\u00e9 de participer \u00e0 la table sur le climat, propos\u00e9e par les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, un PLR qui aurait aussi vir\u00e9 trop \u00e0 droite, traitant le petit cousin avec arrogance le message osons nous d\u00e9marquer, n'ayons pas peur aura donc eu le m\u00e9rite de lancer le d\u00e9bat, mais pas d'entra\u00eener le PDC dans un revirement complet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:59) [90%] :\r\nDe strat\u00e9gie Sylvie belles et en Direct de Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve o\u00f9 l'\u00e9lue \u00e9cologiste qui porte le voile au l\u00e9gislatif de Meyrin cet \u00e9lu va pouvoir continuer \u00e0 si\u00e9ger voil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [97%] :\r\nPour le moment en tout cas la chambre constitutionnelle de la Cour de justice genevoise a accept\u00e9 la demande d'effet suspensif les Genevois avaient accept\u00e9 le mois dernier la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9, mais un recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 contre l'article interdisant le port de signes religieux ext\u00e9rieurs pour les membres du Grand Conseil et des conseils municipaux, une interdiction aujourd'hui suspendue en attendant que la justice ne tranche sur le fond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:29) [89%] :\r\nEn Valais, le Conseil d'\u00c9tat drague les petites et moyennes entreprises du canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [95%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses mesures relatives \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS, la RFFA, sur laquelle se prononceront les Suisses le 19 mai avec une strat\u00e9gie, on ne peut plus claire Julie Rausis s'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:45) [97%] :\r\nLe Valais veut devenir le canton le plus attractif de Suisse pour les PME, le Conseil d'\u00c9tat propose d'adopter le taux d'imposition le plus avantageux du pays, soit11,89 pourcent pour les soci\u00e9t\u00e9s dont le b\u00e9n\u00e9fice ne d\u00e9passe pas 250000 francs les entreprises avec des gains sup\u00e9rieurs verront aussi leur taux baisser et s'\u00e9tablir un peu moins de 17 pourcent si le Valais mise tout ou presque sur les PME, c'est parce qu'elles sont le poumon de son \u00e9conomie, selon le Conseil d'\u00c9tat, elles repr\u00e9sentent le 95 pourcent des soci\u00e9t\u00e9s actives dans le canton, le ministre de l'\u00e9conomie, Christophe Darbellay refuse toutefois de parler de populisme fiscal ou encore de dumping fiscal, selon lui, chaque canton compose avec son propre tissu et doit se positionner ces changements co\u00fbteront pr\u00e8s de 94 millions au canton et aux communes et s'accompagneront de mesures sociales pour 20 millions de francs, un projet qui sera soumis au Parlement cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [94%] :\r\nDe 1 an \u00e0 4 ans de prison, pour l'essentiel avec sursis la justice valaisanne a prononc\u00e9 hier des peines moins lourdes que celles demand\u00e9es par le minist\u00e8re public, c'est d'\u00eatre dans le proc\u00e8s de la rixe d'avril 2017 \u00e0 Monthey une rixe au cours de laquelle un homme avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 l'arme blanche, l'accusation avait requis des peines de 5 \u00e0 7 ans de prison pour tentative de meurtre, une qualification Chlo\u00e9 tribunal n'a pas retenue en Nouvelle-Z\u00e9lande, 3 semaines apr\u00e8s le massacre de Christchurch kway Church, l'auteur australien de la tuerie, a comparu pour la premi\u00e8re fois devant la justice par vid\u00e9o depuis sa cellule du quartier de haute s\u00e9curit\u00e9 de la prison d'Auckland, cette simple audience de proc\u00e9dure n'a dur\u00e9 que 30 minutes, elle s'est d\u00e9roul\u00e9e dans un silence de plomb, celui de l'accus\u00e9 et celui des familles des victimes Caroline Lafargue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:23) [92%] :\r\nV\u00eatu d'un peu gris, mal ras\u00e9 amorphe, le terroriste islamophobe australien n'a offert qu'un type de r\u00e9ponse aux juges n\u00e9oz\u00e9landais des hochements de t\u00eate, il a finalement renonc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9fendre lui- m\u00eame et fait appel \u00e0 2 avocats p\u00e9nalistes de renom, ils ont obtenu une expertise psychiatrique pour leurs clients, qui pourrait prendre jusqu'\u00e0 3 mois, un d\u00e9lai jug\u00e9 intol\u00e9rable par les parents des victimes, une cinquantaine, ont assist\u00e9 \u00e0 l'audience, tr\u00e8s digne et silencieuse, tous veulent boucler le proc\u00e8s au plus vite pour ne plus avoir \u00e0 se confronter aux tueurs \u00e0 la sortie du tribunal, certains ont d\u00e9nonc\u00e9, je cite son arrogance et sa l\u00e2chet\u00e9, pour le moment, le supr\u00e9maciste blanc australien et mis en examen pour 50 assassinats et 39 tentatives d'assassinat, mais pas pour actes terroristes car les N\u00e9oz\u00e9landais n'ont qu'une peur : offrir une tribune \u00e0 ce tueur et \u00e0 son id\u00e9ologie extr\u00e9miste pour la suite du proc\u00e8s, le procureur pourrait donc \u00e9galement \u00e9viter d'utiliser la vid\u00e9o du massacre et le manifeste du terroriste comme pi\u00e8ce \u00e0 conviction Caroline Lafargue pour rtsinfo \u00e0 Melbourne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [96%] :\r\nLe milliardaire am\u00e9ricain Jeff Bezos, fondateur et patron d'Amazon gardera le contr\u00f4le de la majorit\u00e9 des actions du groupe mais Sully aussi des droits de vote de la totalit\u00e9 des titres, annonce faite par sa future ex- femme, le couple se trouvant en proc\u00e9dure de divorce Jeff Bezos n'a pas manqu\u00e9 de la remercier pour son soutien et sa gentillesse durant ce processus Amazon p\u00e8se actuellement 890 milliards de dollars en Bourse, si je vous dis Tik Tok Romaine, vous me r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:53) [94%] :\r\nC'est un champignon avec un chapeau rouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [86%] :\r\nMais non, c'\u00e9tait Yukio qu'on en Irak, des Monsieur, petit personnage de de animer d'\u00c9tienne Delessert non Tik Tok tik Tok c'est le r\u00e9seau social qui fait fureur aupr\u00e8s des enfants, un succ\u00e8s plan\u00e9taire, puisqu'il comptait en d\u00e9but d'ann\u00e9e, un milliard de t\u00e9l\u00e9chargements un empire digital, l'\u00e9quipe de notre magazine de reportage, 15 minutes s'est plong\u00e9e dans les entrailles de cet empire qui s'est b\u00e2ti sur un public tr\u00e8s jeune Jo\u00eblle Cachin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:20) [95%] :\r\nOui, on parle principalement d'enfants \u00e2g\u00e9s de 8 \u00e0 15 ans, des enfants qui chantent et dansent en play- Back sur leurs chansons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es, mais sont -ils assez matures pour s'exposer sur les r\u00e9seaux sociaux, nous sommes all\u00e9s dans une classe de 10 11 ans \u00e0 Payerne o\u00f9 l'ONG Action innocence est venue parler des risques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:39) [87%] :\r\nBonjour, je me pr\u00e9sente, je m'appelle Christophe, vous \u00eates beaucoup \u00e0 utiliser Tik Tok ici 1, 2, 3, 4, 5, 6, \u00eatre les efforts plus qui avait pr\u00e9vu \u00e0 cordes, vous entrez sur les r\u00e9seaux sociaux, vous utilisez Internet en fait, vous entrez dans le plus grand pays du monde, \u00e7a c'est important d'avoir en t\u00eate parce que, comme dans tous les pays, h\u00e9 ben il y a des gens positifs \u00e7a pas bienveillant et il y en a d'autres qui le sont beaucoup moins. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:07) [86%] :\r\n\u00e7a vous a parl\u00e9, ce qu'on a vu l\u00e0 tout \u00e0 l'heure, oui, \u00e7a m'a fait r\u00e9fl\u00e9chir surtout plus le prot\u00e9geait \u00e0 faire attention. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:14) [88%] :\r\nEst ce que vous avez l'application tic-tac moi non, mais je l'inverse je savais pas comment virer les personnes que je connaissais pas et puis peu apr\u00e8s mes parents ils m'ont dit est d\u00e9sinstaller tu avais quel \u00e2ge \u00e0 ce moment l\u00e0 8 ans 7 ans j'\u00e9tais vraiment jeune, j'avais pas encore la conscience de ce que je faisais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:34) [93%] :\r\nDes enfants de 8 ans sur Tik Tok ce n'est pas rare du tout, pourtant, les conditions d'utilisation du r\u00e9seau social exigent un \u00e2ge minimum de 13 ans, selon Tik Tok, les comptes qui ne respectent pas ces conditions sont supprim\u00e9s et ils renvoie aussi la responsabilit\u00e9 aux parents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [92%] :\r\nTik Tok le sujet cette semaine du reportage de 15 minutes \u00e0 retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS et le samedi \u00e0 12 heures 45 sur la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:57) [92%] :\r\nPremi\u00e8rement, il va falloir \u00e9couter tout \u00e7a pour \u00eatre un peu plus au courant par hockey-sur-glace maintenant Bienne se rapproche de la finale apr\u00e8s sa victoire 2 \u00e0 0 \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [93%] :\r\nUn nouveau succ\u00e8s demain dans sa patinoire et ce sera chose faite l'autre finaliste l'autre finaliste est connu : Zoug, qui a battu Lausanne 5 \u00e0 2 pour remporter la s\u00e9rie quatre victoires \u00e0 une, il \u00e9liminer ainsi les Vaudois Alain Th\u00e9bault cette. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:17) [95%] :\r\nTu \u00e9limination laisse un go\u00fbt amer et un sentiment d'inachev\u00e9 apr\u00e8s une bonne saison r\u00e9guli\u00e8re mais o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 solide et a m\u00e9rit\u00e9 sa qualification pour la finale de l'acte 3 les Vaudois n'ont plus eu voix au chapitre, l'absence du Canadien Dustin Geoffrey a pes\u00e9 et les autres leaders n'ont pas \u00e9t\u00e9 les locomotives esp\u00e9r\u00e9es en demi- finale, Tobias St\u00e9phan n'a pas encaiss\u00e9 de but durant pr\u00e8s de 100 50 minutes de jeu, les sommes de Peltonen ont \u00e9t\u00e9 beaucoup trop respectueux \u00e0 l'\u00e9gard de leur futur gardien un renfort de choix qui devrait permettre au LHC de franchir en palier et de figurer parmi les candidats au titre national, cette premi\u00e8re saison et somme toute r\u00e9ussie pour le technicien finlandais, qui avait h\u00e9rit\u00e9 d'une \u00e9quipe condamn\u00e9e au tour de rel\u00e9gation, il y a 12 mois le LHC a renou\u00e9 avec les s\u00e9ries et Ville Peltonen pour franchir un palier devra d\u00e9velopper cette culture de la gagne et la fa\u00e7on de se pr\u00e9parer mentalement pour les matches, on joue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:12) [94%] :\r\nEnfin football Sion poursuit sa remont\u00e9e au classement de Super League, d\u00e9sormais quatri\u00e8me 2 \u00e0 sa victoire 2 1 hier \u00e0 Thoune son 3\u00e8me succ\u00e8s d'affil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:22) [96%] :\r\nEt quelle bonne humeur merci Olivier Schorderet pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-05T05:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4FD8736-FC3E-42F5-A39F-CDC324E5DC41", "internalArchiveId": "D4FD8736-FC3E-42F5-A39F-CDC324E5DC41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-04-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jean-Ren\u00e9 fournier, membre de la commission de s\u00e9curit\u00e9, \u00e9lu PDC et major \u00e0 l'arm\u00e9e suisse;Boukari, Fouad;Vlahovic;Sami, serveur dans un caf\u00e9 de Gaza;Talal Awqal, \u00e9ditorialiste;Bassem Na\u00efm, porte-parole du Hamas;Baumgartner , Georges ;Ojardias;Lee Jiyoung, repr\u00e9sentante de l'op\u00e9rateur KT;Irene Kim, porte-parole de l'op\u00e9rateur SK\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(20/DEMISSION CHEF ARMEE) Deux ans apr\u00e9s avoir \u00e9t\u00e9 nom\u00e9, Philippe Rebord le chef de l'arm\u00e9e suisse quitte son poste de mani\u00e8re abrupte. Un d\u00e9part annonc\u00e9 pour la fin de l'ann\u00e9e, alors que son mandat devait se terminer fin 2020.\r\nInformation de la presse al\u00e9manique confirm\u00e9e hier soir par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense...\r\nLes m\u00e9dias \u00e9voquent des probl\u00e8mes de sant\u00e9 Philippe Rebord, 62 ans.\r\nJean-Ren\u00e9 fournier, membre de la commission de s\u00e9curit\u00e9, \u00e9lu PDC et major \u00e0 l'arm\u00e9e suisse se dit surpris par cette nouvelle... Et note que le d\u00e9fi pour le remplacer sera de taille.\r\n  0'49''\r\nJean-Ren\u00e9 fournier, membre de la commission de s\u00e9curit\u00e9, \u00e9lu PDC et major \u00e0 l'arm\u00e9e suisse, invit\u00e9 de la matinale...\r\n(Bve OTAN Russie USA) *** Moscou met en garde Washington sur la pr\u00e9sence de l'Otan en mer Noire\r\nAlors que Washington affirme vouloir \"prot\u00e9ger\" l'Ukraine face \u00e0 la marine russe et garantir l'acc\u00e8s au d\u00e9troit de Kertch, les autorit\u00e9s russes consid\u00e8rent qu'il s'agirait l\u00e0 d'une nouvelle \u00ab provocation \u00bb de la part de Washington.\r\nLes \u00c9tats-Unis travaillent \u00e0 un plan pr\u00e9voyant l'envoi de nouveaux navires.. \r\nUne proposition doit \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e aujourd'hui lors d'une r\u00e9union \u00e0 Washington des ministres de la D\u00e9fense de l'Otan.\r\nLe Kremlin affirme que la Russie prendra \u00ab les mesures militaires n\u00e9cessaires \u00bb si l'Alliance atlantique d\u00e9cidait de d\u00e9ployer des moyens suppl\u00e9mentaires...\r\n(21/COMPARUTION CHRISTCHURCH)  \r\nEn Nouvelle-Z\u00e9lande, l'homme qui a tu\u00e9 50 personnes dans 2 mosqu\u00e9es de Christchurch le 15 mars dernier comparaitra demain devant la haute cour de la ville. \r\nL'accus\u00e9 de 28 ans avait, jusqu'ici, \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 pour un seul meurtre. \r\nC\u00e9line Tzaud, demain, \u00e0 la barre du tribunal, il devra finalement r\u00e9pondre d'au moins 50 chefs d'accusation pour meurtre... \r\n--- \r\n50 pour les 50 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 abattues ce jour-l\u00e0. Et au moins 39 autres accusations de tentatives de meurtres, ajoute la cour de justice. La totalit\u00e9 des faits qui lui sont reproch\u00e9s seront d\u00e9voil\u00e9es demain lors de cette comparution. Les enqu\u00eateurs n'excluent pas des charges d'autres nature..par exemple.des qualifications d'attentat terroriste.\r\nLe tueur ne sera pas physiquement pr\u00e9sent \u00e0 cette audience. Il comparaitra via vid\u00e9o depuis la prison de haute s\u00e9curit\u00e9 d'Auckland. Les m\u00e9dias pourront assister \u00e0 cette comparution mais ne pourront pas filmer ou photographier l'accus\u00e9..dont la premi\u00e8re ministre refuse de prononcer le nom. Les autorit\u00e9s judiciaires pr\u00e9voient une audience br\u00e8ve pour \u00e9tablir la position de l'accus\u00e9 ainsi que sa repr\u00e9sentation.le tueur pr\u00e9sum\u00e9 a en effet licenci\u00e9 son avocat.Il ne sera pas tenu demain de plaider coupable ou non coupable.\r\nRappelons que cette attaque \u00e0 Christchurch a fait 50 morts. 16 aurtes personnes sont encore hospitalis\u00e9es.\r\n(Bve Libye) Des forces fid\u00e8les au mar\u00e9chal Khalifa Haftar ont avanc\u00e9 vers l'ouest de la Libye et ont affront\u00e9 des combattants arm\u00e9s du Premier ministre reconnu par la communaut\u00e9 internationale, Fayez al Serraj, au sud de Tripoli, a-t-on appris mercredi aupr\u00e8s de leur porte-parole et d'habitants de la zone.\r\n(TF5/ELECTIONS ISRAEL/VU PALESTINE PI) *** Au Proche Orient, derni\u00e8re ligne droite de la campagne \u00e9lectorale isra\u00e9lienne. \r\nDes \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es se tiendront mardi prochain dans l'Etat h\u00e9breu. \r\nSelon les derniers sondages le parti de Benyamin Netanyahou  devance de peu l'alliance bleu et blanc de Benny Gantz, l'ancien chef d'Etat major qui a men\u00e9 deux guerres dans la bande de Gaza.\r\nDans l'enclave palestinienne, on suit cette campagne avec attention et curieusement l'on penche pour le premier ministre sortant, qui est aussi le \"meilleur\" ennemi du Hamas \r\nLe reportage de notre correspondante dans les Territoires Palestiniens, Marine Vlahovic (MarinE Vlaovik) \r\n  1'30\r\n((BOB 1'30\r\nScript\r\nLa salle d'un caf\u00e9 branch\u00e9 de la ville de Gaza bruisse de conversations. Ici, la campagne \u00e9lectorale isra\u00e9lienne sont est toutes les l\u00e8vres.. Les Gazaouis se sentent concern\u00e9s par ces \u00e9lections explique Sami le serveur, qui a d\u00e9j\u00e0 fait son choix\r\nBOB \r\nCar le premier ministre isra\u00e9lien sortant a \u00e9vit\u00e9 ces derniers mois une nouvelle guerre tant redout\u00e9e avec les factions de la bande de Gaza. Mais ce n'est pas pour cette raison que le Hamas le pr\u00e9f\u00e8re aux autres affirme l'\u00e9ditorialiste Talal Awqal \r\nBOB \r\nOfficiellement pourtant le mouvement islamiste ne prend parti ni pour Benyamin Netanyahou ni pour Benny Gantz son principal rival  selon Bassem Na\u00efm, porte-parole du Hamas \r\nBOB \r\nLa p\u00e9riode ultra-sensible de la campagne aura permis au Hamas de faire pression. Des n\u00e9gociations indirectes pour obtenir un all\u00e8gement du blocus sont toujours en cours. Marine Vlahovic pour RTS Info Gaza\r\nTRADUCTIONS 3 voix homme\r\nTrad 1 Sami \"Si je pouvais voter, je choisirai  Benyamin Netanyahou,  il est plus pacifiste que les autres\"  \r\nTrad 2 Tala Awqal \"Netanyou a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 qu'il souhaite que le Fatah reste \u00e0 Ramallah et que le Hamas reste \u00e0 Gaza. Il veut donc que le Hamas garde le pouvoir ici et bien s\u00fbr le Hamas veut rester en place donc c'est dans leur int\u00e9r\u00eat de pencher pour Netanyahou.. m\u00eame si cela se fait au d\u00e9triment des Palestiniens et de la r\u00e9conciliation \" \r\nTrad 3: Bassem Na\u00efm \"Il n'y a pas de diff\u00e9rences claires entre ces deux tendances sur la question palestinienne: car ils sont de droite et d'extr\u00eame-droite. L'issue de ces \u00e9lections n'aura pas d'impact sur les Palestiniens et pas seulement \u00e0 Gaza\"))\r\n(19/ARRESTATION GHOSN) Carlos Ghosn est \u00e0 nouveau derri\u00e8re les barreaux.\r\nL'ancien patron de Renault ... a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 ce matin \u00e0 Tokyo... moins d'un mois apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 sous caution\r\nL'entrepreneur fait l'objet de nouveaux soup\u00e7ons de malversations financi\u00e8res... dans le cadre de ses fonctions \u00e0 la t\u00eate de Nissan\r\nLes pr\u00e9cisions de notre correspondant au Japon..: Georges Baumgartner\r\n 0'55''\r\n(Bve Bio Suisse) Les Suisses n'ont jamais autant consomm\u00e9 bio. \r\nL'alimentation issue de l'agriculture biologique a continu\u00e9 de gagner des parts de march\u00e9 l'an dernier, et plus particuli\u00e8rement en Suisse romande.\r\nDes ventes de plus de 3 milliards de francs l'an dernier, en hausse de plus 13%... \r\nC'est en Suisse romande que la hausse a \u00e9t\u00e9 la plus forte avec un bond de plus de 14%, contre 12% en Suisse allemande.\r\n(Bve Mauvaise alimentation) *** Mal manger tue... Un d\u00e9c\u00e8s sur cinq dans le monde est d\u00fb \u00e0 une mauvaise alimentation, selon une vaste \u00e9tude internationale men\u00e9e dans 195 pays.\r\nUn total de 11 millions de d\u00e9c\u00e8s dans le monde \u00e9taient attribuables en 2017 \u00e0 r\u00e9gime alimentaire d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9.\r\nLa quasi-totalit\u00e9 de ces d\u00e9c\u00e8s a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par des maladies cardiovasculaires, et le reste par des cancers et le diab\u00e8te de type 2.\r\nC'est plus que le tabac (8 millions de morts chaque ann\u00e9e). \r\nLa faute au sel, trop consomm\u00e9es, les boissons sucr\u00e9es, la viande transform\u00e9e et un apport insuffisant en c\u00e9r\u00e9ales compl\u00e8tes et en fruits. \r\nCe sont les conclusions d'une \u00e9tude men\u00e9e par 130 chercheurs et publi\u00e9 par l'hebdomadaire m\u00e9dical \"The Lancet\".\r\n\u00ab Cette \u00e9tude est un signal d'alarme : \u00e0 d\u00e9faut d'adopter un r\u00e9gime sain, pour notre sant\u00e9 et pour l'environnement, nous n'irons pas tr\u00e8s loin \u00bb, avertit l'organisation mondiale de la sant\u00e9.\r\n(18/ESPERANCE VIE ENFANTS PA) L'esp\u00e9rance de vie des enfants n\u00e9s \u00e0 notre \u00e9poque sera plus courte ... de 20 mois environ. La faute \u00e0 la pollution de l'air. C'est ce que montre un rapport sur la qualit\u00e9 de l'air publi\u00e9 hier (MER) par des chercheurs nord- am\u00e9ricains*. Cette pollution est l'un des premiers facteurs de risque de mortalit\u00e9 dans le monde. Katja Schaer\r\n  0'51'' \r\n((*Health Effects Institute de Boston et l'Universit\u00e9 de Colombie britannique))\r\n((L'air pollu\u00e9 est presque aussi dangereux que le tabagisme. Le tabac qui, lui, r\u00e9duit l'esp\u00e9rance de vie de 22 mois en moyenne. Sauf qu'avec la pollution de l'air, certaines r\u00e9gions sont plus expos\u00e9es que d'autres. Ainsi, les enfants d'Asie du Sud perdent en moyenne 30 mois d'esp\u00e9rance de vie, \u00e0 cause d'un air ext\u00e9rieur pollu\u00e9 et d'un air nocif \u00e0 domicile - le bois et le charbon sont encore utilis\u00e9s pour la cuisine ou le chauffage \u00e0 l'int\u00e9rieur des maisons. Les cinq pays les plus touch\u00e9s sont aussi tous en Asie - Chine, Inde, Pakistan, Indon\u00e9sie et Bangladesh. Et  \u00e0 l'inverse - si la pollution de l'air \u00e9taient ramen\u00e9e \u00e0 un niveau inf\u00e9rieur aux recommandations de l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9, l'esp\u00e9rance de vie au Bangladesh par exemple augmenterait de pr\u00e8s de 15 mois. Et les enfants d'Inde ou du Pakistan gagneraient, en moyenne, une ann\u00e9e.))\r\n(12/COREE DU SUD 5G PI) *** La Cor\u00e9e du Sud est devenue hier soir le premier pays au monde \u00e0 commercialiser la 5G, l'Internet mobile ultra-rapide. \r\nUn lancement dans la pr\u00e9cipitation, deux jours avant la date pr\u00e9vue : les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9com cor\u00e9ens ont appris hier soir que l'op\u00e9rateur am\u00e9ricain Verizon s'appr\u00eatait - en secret - \u00e0 lancer son propre service 5G aujourd'hui aux Etats-Unis, une semaine avant la date annonc\u00e9e.\r\nIls ont donc d\u00e9gain\u00e9 en urgence la mise en service de cet Internet mobile, qui permet en th\u00e9orie des d\u00e9bits de l'ordre de 2,7 Gb/s, soit des dizaines de fois plus rapide que la 4G actuelle...\r\nReportage \u00e0 S\u00e9oul de FO\r\n 1'11''\r\n((La Cor\u00e9e du Sud voulait \u00e0 tout prix \u00eatre la premi\u00e8re nation 5G. Et c'est \u00e0 23H hier soir que les premiers clients, amen\u00e9s \u00e0 la h\u00e2te pour des op\u00e9rations de communication expresses, ont d\u00e9couvert l'internet ultra-rapide sur leur t\u00e9l\u00e9phone.\r\nDans le centre de S\u00e9oul, l'op\u00e9rateur KT a install\u00e9 un chapiteau pour pr\u00e9senter des exemples d'application. Lee Jiyoung, sa repr\u00e9sentante.\r\nInsert 1 - KT 16s\r\nVous pouvez ici comparer la vitesse de t\u00e9l\u00e9chargement d'une vid\u00e9o Youtube : avec la 5G ca va beaucoup plus vite ! Et ca c'est un futur service vid\u00e9o holographique. Vous vous tenez ici, et votre hologramme apparait l\u00e0-bas.\r\nL'op\u00e9rateur concurrent SK met lui en avant ses applications de jeux et de rencontres... en r\u00e9alit\u00e9 virtuelle. Sa porte-parole, Irene Kim.\r\nInsert 2 - VR SK - 17s. Nous offrons un service de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle \u00ab sociale \u00bb. Il permet \u00e0 nos clients de cr\u00e9er une pi\u00e8ce virtuelle, o\u00f9 ils peuvent retrouver virtuellement leurs amis, pour voir ensemble des films ou des matchs de baseball [tout en restant chez eux].Les clients devront d\u00e9bourser une cinquantaine de francs par mois pour l'abonnement le moins cher, et 1 600 francs pour un smartphone compatible 5G.FO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(TF6/FOOT LS DOIT GAGNER PI (8H) (AVENIR CLUB))  \r\n((DIRECT STUDIO LAUSANNE (SECOURS +41 79 **))\r\nEn football, Servette est presque assur\u00e9 de jouer en Super League la saison prochaine.\r\nFort de sa victoire 2 \u00e0 0 \u00e0 Lausanne hier soir, les Genevois comptent dor\u00e9navant 13 points  d'avance sur le LS, \u00e0 neuf journ\u00e9es de la fin.\r\nPour Lausanne, l'objectif est clair, d\u00e9sormais: les Vaudois doivent sauver la place de barragiste, J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\nDIRECT\r\n(Bve Dion) \"C'est le temps du changement, le temps de prendre la route\". C\u00e9line Dion a annonc\u00e9 lors d'un concert \u00e0 Los Angeles qu'elle repartira en tourn\u00e9e mondiale et sortira un album intitul\u00e9 Courage d\u00e8s cet automne. Cet album sera inspir\u00e9 de sa vie apr\u00e8s la mort de son mari Ren\u00e9 Angelil.\r\n(Bve OEP) Et puis tout \u00e0 l'heure, \u00e0 8h36. le guichet d'On en parle, s'interesse au droit du travail\r\nVacances, salaire, heures suppl\u00e9mentaires, licenciement : toutes vos questions sont attendues d\u00e8s maintenant au ** ou sur la plateforme rts.ch/guichet. \r\nTrois sp\u00e9cialiste vous r\u00e9pondront en direct jusqu'\u00e0 9h et demie.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 740, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10323187", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-04-04T07:59:31_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-04-04T07:59:31_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10323213", "ece-10323187"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-10T06:52:04Z", "speechToTexts": ["10.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nFoued Boukari, le chef de l'arm\u00e9e suisse quittera son poste d'ici la fin de l'ann\u00e9e, Philippe Rebord a remis sa d\u00e9mission, information qui a surpris dans les rangs de l'arm\u00e9e, le supr\u00e9maciste blanc, accus\u00e9 d'avoir perp\u00e9tr\u00e9 en Nouvelle-Z\u00e9lande, le massacre des mosqu\u00e9es de Christchurch doit r\u00e9pondre de 50 chefs d'accusation pour meurtres, il doit compara\u00eetre demain devant la justice et puis la Cor\u00e9e du Sud est devenu hier soir le 1er pays au monde \u00e0 commercialiser la 5 G, l'Internet mobile ultrarapide, reportage \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\n2 ans apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Philippe Rebord, le chef de l'arm\u00e9e suisse quitte son poste de mani\u00e8re abrupte un d\u00e9part annonc\u00e9 pour la fin de l'ann\u00e9e, alors que son mandat devait se terminer fin 2020 informations de la presse al\u00e9manique confirm\u00e9e hier soir par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense, les m\u00e9dias \u00e9voquent des probl\u00e8mes de sant\u00e9, Philippe Rebord, 62 ans, Jean-Ren\u00e9 Fournier, membre de la commission de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9lu PDC et major \u00e0 l'arm\u00e9e suisse s'est dit surpris ce matin par cette nouvelle, il note que le d\u00e9fi pour le remplacer, sera de taille. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:58) [90%] :\r\n\u00e9videmment, l'arm\u00e9e sur actuellement dans un phase de r\u00e9formes assez important monsieur Rebord avait fix\u00e9 des priorit\u00e9s claires, notamment en ce qui concerne l'approvisionnement en effectifs, qui est un probl\u00e8me actuel de l'arm\u00e9e, mais aussi une acquittement des troupes et puis finalement, le nouvel avion de combat et, bien s\u00fbr que la nomination d'un nouveau chef de l'arm\u00e9e, c'est pas une d\u00e9cision anodine et pour la nouvelle chef du d\u00e9partement ce effectivement un vrai d\u00e9fi, je pense que Madame saura saisir l'opportunit\u00e9 pour l'abord marquer encore un peu plus \u00e7a sa volont\u00e9, son et son Style de conduite dans dans le d\u00e9partement, et bien s\u00fbr, m\u00eame si, pour elle, c'est pas de situation extr\u00eamement ais\u00e9e et confortable, je pense qu'elle a tout \u00e0 fait et la volont\u00e9 et les comp\u00e9tences pour pour prendre les bonnes d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [95%] :\r\nJean-Ren\u00e9 Fournier \u00e9lu PDC et major \u00e0 l'arm\u00e9e suisse, invit\u00e9 de la matinale,M. Moscou met en garde Washington sur la pr\u00e9sence de l'Otan en mer Noire, alors que Washington affirme vouloir prot\u00e9ger l'Ukraine face \u00e0 la marine russe et garantir l'acc\u00e8s au Detroit de Kertch, les autorit\u00e9s russes consid\u00e8rent qu'il s'agirait l\u00e0 d'une nouvelle provocation de la part de Washington, les \u00c9tats-Unis travaillent en effet, un plan pr\u00e9voyant l'envoi de nouveaux navires une proposition qui doit \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e aujourd'hui lors de la r\u00e9union \u00e0 Washington des ministres de la d\u00e9fense de l'Otan, le Kremlin affirme que la Russie prendra les mesures militaires n\u00e9cessaires si l'Alliance Atlantique, d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9ployer des moyens suppl\u00e9mentaires en Nouvelle-Z\u00e9lande, l'homme qui a tu\u00e9 50 personnes dans 2 mosqu\u00e9es de Crest Church, le 15 mars dernier comparaitra demain devant la Haute Cour de la ville, l'accus\u00e9 de 28 ans avait jusqu'ici \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 pour un seul meurtre C\u00e9line demain \u00e0 la barre, il devra finalement r\u00e9pondre d'au moins 50 chefs d'accusation pour meurtres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [93%] :\r\nOui 50 pour les 50 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 abattues ce jour- l\u00e0 et au moins 39 autres accusations de tentative de meurtres, ajoute la Cour de justice, la totalit\u00e9 des faits qui lui sont reproch\u00e9s, seront d\u00e9voil\u00e9es demain lors de cette comparution, les enqu\u00eateurs n'excluent pas des charges d'autres nature par exemple des qualifications d'attentat terroriste le tueur ne sera physiquement pas pr\u00e9sent, il comparaitra via vid\u00e9o depuis la prison de haute s\u00e9curit\u00e9 d'Auckland, les m\u00e9dias pourront assister \u00e0 cette comparution mais ne pourront pas filmer ou photographier l'accus\u00e9 l'accus\u00e9 dans le rappelle la premi\u00e8re ministre n\u00e9o- z\u00e9landaise refuse de prononcer le nom, les autorit\u00e9s judiciaires pr\u00e9voient une audience tr\u00e8s br\u00e8ve pour r\u00e9tablir la position de l'accus\u00e9, ainsi que sa repr\u00e9sentation car le tueur pr\u00e9sum\u00e9 a en effet licenci\u00e9 son avocat, il ne sera pas tenu demain de plaider coupable ou non coupable, rappelons que cette attaque \u00e0 Christchurch a fait 50 morts, 16 autres personnes bless\u00e9es sont encore hospitalis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [92%] :\r\nLes pr\u00e9cisions de C\u00e9line au Proche Orient, derni\u00e8re ligne droite dans la campagne \u00e9lectorale isra\u00e9lienne des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es qui se tiendront mardi prochain dans le tas h\u00e9breux, selon les derniers sondages, le parti de Benyamin N\u00e9tanyahou le 1er ministre devance de peu l'alliance bleu et blanc de Benny Gantz, l'ancien chef d'\u00c9tat-Major qui a men\u00e9 de guerres dans la bande de Gaza dans l'enclave palestinienne, on suit cette campagne avec attention et curieusement on penche pour le 1er ministre sortant, qui est aussi le meilleur ennemi du Hamas, le reportage de notre correspondante dans les territoires palestiniens Marine Vlahovic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:06) [95%] :\r\nLa salle d'un caf\u00e9 branch\u00e9 de la ville de Gaza bruisse de conversations ici la campagne \u00e9lectorale isra\u00e9lienne et sur toutes les l\u00e8vres : Les Gazaouis se sentent concern\u00e9s par ces \u00e9lections, explique Sami le serveur qui a d\u00e9j\u00e0 fait son choix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [94%] :\r\nBen si je pouvais voter, je choisirais N\u00e9tanyahou il est plus pacifiste que les autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:24) [97%] :\r\nCar le 1er ministre sortant a \u00e9vit\u00e9 ces derniers mois une nouvelle guerre tant redout\u00e9e avec les factions de la bande de Gaza, mais ce n'est pas pour cette raison que le Hamas le pr\u00e9f\u00e8re aux autres, affirme l'\u00e9ditorialiste Talal Awqal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:37) [89%] :\r\nUn massacre de m\u00eame \u00e9tait mis \u00e0 Rome, N\u00e9tanyahou a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 qu'il souhaite que le Fatah reste \u00e0 Ramallah et que le Hamas reste \u00e0 Gaza lundi veut donc que le Hamas garde le pouvoir, ici et bien s\u00fbr le Hamas veut rester en place, donc c'est dans leur int\u00e9r\u00eat de pencher pour N\u00e9tanyahou, m\u00eame si cela se fait au d\u00e9triment des Palestiniens et de la r\u00e9conciliation en dont elle que c'est un mois, le mot sale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:59) [95%] :\r\nOfficiellement pourtant, le mouvement islamiste ne prend parti ni pour Benyamin N\u00e9tanyahou ni pour Benny Gantz, son principal rival, selon Bassem Na\u00efm, porte- parole du Hamas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:10) [89%] :\r\nEt aucun a il n'y a pas de diff\u00e9rences claires entre ces 2 tendances sur la question palestinienne, car ils sont de droite et d'extr\u00eame droite, l'issue de ces \u00e9lections n'aura pas d'impact sur les Palestiniens, et pas seulement \u00e0 Gaza pour les gaz. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:22) [97%] :\r\nLa p\u00e9riode ultra- sensible de la campagne aura permis au Hamas de faire pression sur Isra\u00ebl des n\u00e9gociations indirectes pour obtenir un all\u00e9gement du blocus sont toujours en cours, Marine Vlahovic pour RTS Info Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [91%] :\r\nCarlos Ghosn un nouveau derri\u00e8re les barreaux, l'ancien patron de Renault et Nissan, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 ce matin \u00e0 son domicile, arr\u00eat\u00e9 moins d'un mois apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 sous caution, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:46) [90%] :\r\nLes enqu\u00eateurs du procureur de Tokyo sont arriv\u00e9s au domicile de Carlos Gone peu avant 6 heures du matin, heure locale, une heure plus tard, une b\u00e2che grise a \u00e9t\u00e9 dress\u00e9e devant l'immeuble, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, diffus\u00e9 en Direct les images d'un v\u00e9hicule quittant peu apr\u00e8s les lieux Carlos Ghosn \u00e9tait \u00e0 bord, a confirm\u00e9 un journaliste, le procureur de Tokyo a maintenant 48 heures pour d\u00e9cider s'il inculp\u00e9, Carlos Gone une 4\u00e8me fois s'il le remette en prison ou s'ils le rel\u00e2chent dans le cadre de sa mise en libert\u00e9 sous caution mon arrestation ce matin et r\u00e9voltante et arbitraire, pourquoi m'arr\u00eater, sinon pour m\u00e9priser, dit -il, dans une d\u00e9claration, c'est tr\u00e8s arrestation est extr\u00eamement rare, Carlos conna\u00eet cette fois -ci, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir utilis\u00e9 des fonds de Nissan et de Renault pour des transferts d'argent \u00e0 un distributeur de v\u00e9hicules Nissan \u00e0 Oman, une partie des montants lui serait revenu Georges en Gartner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [92%] :\r\nLes Suisses n'ont jamais autant consomm\u00e9 bio l'alimentation issue de l'agriculture biologique a continu\u00e9 de gagner des parts de march\u00e9 l'an dernier, et plus particuli\u00e8rement en Suisse romande des ventes de plus de 3 milliards de francs, en hausse de plus de 13 pourcent et d'ailleurs mal manger tue un d\u00e9c\u00e8s sur 5 dans le monde est d\u00fb \u00e0 une mauvaise alimentation, selon une \u00e9tude men\u00e9e dans 195 pays et au total 11 millions de d\u00e9c\u00e8s dans le monde \u00e9taient attribuables en 2017, un r\u00e9gime alimentaire d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 la quasi- totalit\u00e9 de ces d\u00e9c\u00e8s, a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par des maladies cardiovasculaires et le reste par des cancers et le diab\u00e8te de type 2 c'est plus que le tabac 8 millions de morts chaque ann\u00e9e, la faute au sel trop consomm\u00e9es des boissons sucr\u00e9es, la viande transform\u00e9e et un apport insuffisant, c'est r\u00e9el compl\u00e8te et en fruits, ce sont les conclusions d'une \u00e9tude men\u00e9e par 130 chercheurs et publi\u00e9 par l'hebdomadaire m\u00e9dical de l'7 l'esp\u00e9rance de vie des enfants n\u00e9s \u00e0 notre \u00e9poque sera plus courte de 20 mois environ, la faute \u00e0 la pollution de l'air, c'est ce que montre un rapport sur la qualit\u00e9 de l'air, publi\u00e9 par des chercheurs nord- am\u00e9ricains, cette pollution Katia cher et l'un des premiers facteurs de risque de mortalit\u00e9 dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:46) [93%] :\r\nL'air pollu\u00e9 presque aussi dangereux que le tabagisme, le tabac qui, lui, r\u00e9duit l'esp\u00e9rance de vie de 22 mois en moyenne, sauf qu'avec la pollution de l'air, certaines r\u00e9gions sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s, ainsi les enfants d'Asie du Sud perdent en moyenne 30 mois d'esp\u00e9rance de vie \u00e0 cause d'un air ext\u00e9rieur pollu\u00e9e et dans l'air nocif \u00e0 domicile, le bois et le charbon sont encore souvent utilis\u00e9e pour la cuisine ou le chauffage \u00e0 l'int\u00e9rieur des maisons, les 5 pays les plus touch\u00e9s sont aussi tous en Asie : Chine, Inde, Pakistan, Indon\u00e9sie et Bangladesh et \u00e0 l'inverse, si la pollution de l'air \u00e9tait ramen\u00e9e \u00e0 un niveau inf\u00e9rieur aux recommandations de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, l'esp\u00e9rance de vie au Bangladesh par exemple l'augmenterait de pr\u00e8s de 15 mois et les enfants d'Inde ou du Pakistan gagneraient en moyenne une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [92%] :\r\nCor\u00e9e du Sud est devenu hier soir le 1er pays au monde \u00e0 commercialiser la 5 G donc l'Internet mobile ultra- rapide lancement dans la pr\u00e9cipitation, 2 jours avant la date pr\u00e9vue, les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms cor\u00e9ens ont appris hier soir que l'op\u00e9rateur am\u00e9ricain verra s'appr\u00eatait en secret \u00e0 lancer son propre service 5 G aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, une semaine avant la date annonc\u00e9e, ils ont donc d\u00e9gain\u00e9 en urgence la mise en service de cet Internet mobile qui permet en th\u00e9orie de d\u00e9connexion bien plus rapide que la 4 G actuelle, reportage \u00e0 S\u00e9oul de Fr\u00e9d\u00e9ric aujourd'hui \u00e0 s'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:09) [90%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Sud voulait \u00e0 tout prix \u00eatre la premi\u00e8re nation 5 G et c'est \u00e0 23 heures hier soir que les premiers clients amen\u00e9s \u00e0 la h\u00e2te pour des op\u00e9rations de communication expresses ont d\u00e9couvert l'internet ultra- rapide sur leur t\u00e9l\u00e9phone dans le centre de S\u00e9oul, l'op\u00e9rateur est il a install\u00e9 un chapiteau pour pr\u00e9senter des exemples d'application Idji en sa repr\u00e9sentante escamot\u00e9 et respire octobre vous pouvez ici comparer la vitesse de t\u00e9l\u00e9chargement d'une vid\u00e9o YouTube avec la 5 G, \u00e7a va beaucoup plus vite, et \u00e7a c'est un futur service vid\u00e9o holographique vous vous tenez ici et votre hologramme appara\u00eet l\u00e0- bas et \u00e7a rend l'op\u00e9rateur concurrent SK met lui en avant ses applications de jeux et de rencontres en r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, sa porte- parole, Ir\u00e8ne Kim Moussaoui 2 soit va nous offrons un service de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle sociale, il permet \u00e0 nos clients, de cr\u00e9er une pi\u00e8ce virtuelle o\u00f9 ils peuvent retrouver virtuellement leurs amis pour voir ensemble des films ou des matchs de baisse tout en restant chez eux \u00e0 empowerment, les clients devront d\u00e9bourser une cinquantaine de francs par mois pour l'abonnement le moins cher et 1600 francs pour un smartphone compatible 5 G Fr\u00e9d\u00e9ric au jardinage pour RTS Info S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:21) [95%] :\r\nEn football, Servette est presque assur\u00e9 de jouer en Super League la saison prochaine, fort de sa victoire 2 buts \u00e0 0 \u00e0 Lausanne, hier soir, les Genevois comptent dor\u00e9navant 13 points d'avance sur le LS pour Lausanne, l'objectif est clair, d\u00e9sormais les Vaudois doivent sauver la place de barragiste J\u00e9r\u00f4me Germain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:35) [89%] :\r\nOn est sauv\u00e9, c'est le mot, parce que derri\u00e8re, Winterthur et Aarau ne sont plus qu'\u00e0 2 et 3, des Vaudois qui avance sur tout \u00e0 coup de match nul donc lentement Lausanne a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 se montrer plus percutants ces prochaines semaines s'il ne veut pas se faire doubler dans l'emballage final, une perspective qui n'effraie pas l'entra\u00eeneur Giorgio Contini. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:52) [86%] :\r\nBon, j'ai vu hier le match de ou alors je pense que on a vu que, actuellement, il y a tous les autres \u00e9quipes derri\u00e8re Servette avec les m\u00eames probl\u00e8mes \u00e0 travailler et donc d\u00e9nouement minut\u00e9 ont des phases qui part un peu les les filles est encaisse les buts actuellement c'est seulement Servette qui arrive \u00e0 donner le rythme alors c'est pour \u00e7a que je me je me fais pas la t\u00eate pour pour ce, les joueurs, les \u00e9quipes qui sont derri\u00e8re nous, l'objectif c'est la Superleague qu'on nous a donn\u00e9 le 1er mai du du 1er jour alors l\u00e0 actuellement, c'est le 2\u00e8me place qui peut nous on a encore la possibilit\u00e9 de de Rivella. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:25) [91%] :\r\nObjectif 2\u00e8me place donc pour le Lausanne- Sport qui est clairement en retard sur son plan de match si l'accroche les barrages le LS jouera sa saison sur 2 matches sans doute contre Neuch\u00e2tel Xamax op\u00e9ration commando compliqu\u00e9 mais le LS n'a pas perdu tout espoir d'inaugurer son nouveau stade en Super League au printemps 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:43) [94%] :\r\nMerci J\u00e9r\u00f4me Jandun et puis cette information si vous prenez l'avion aujourd'hui, sachez que des perturbations majeures sont signal\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve en raison de la neige, de nombreux d\u00e9parts et arriv\u00e9es sont retard\u00e9s, certains avions pourraient m\u00eame \u00eatre d\u00e9vi\u00e9 sur d'autres a\u00e9roports les passagers sont donc pri\u00e9s de se tenir inform\u00e9s via l'application de Gen\u00e8ve A\u00e9roport et aupr\u00e8s de leur compagnie a\u00e9rienne, une information qui va vous int\u00e9resser \u00c9ric souhaitant du changement, le temps de prendre la route, C\u00e9line Dion a annonc\u00e9 lors d'un concert \u00e0 Los Angeles qu'elle repartira en tourn\u00e9e mondiale et sortira un album intitul\u00e9 Courage d\u00e8s cet Automne, album qui sera inspir\u00e9 de sa vie apr\u00e8s la mort de son mari Ren\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-04T06:42:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3CAEE409-3F07-4BAF-A533-75CD200519AA", "internalArchiveId": "3CAEE409-3F07-4BAF-A533-75CD200519AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux Etats valaisan PDC, membre des commissions de la politique de s\u00e9curit\u00e9 (CPS), qui s'exprime sur les cons\u00e9quences de la d\u00e9mission de Philippe Rebord, chef de l'arm\u00e9e suisse", "publicationDate": "2019-04-04T00:00:00Z", "summary": "Information de la presse al\u00e9manique, cette nuit, confirm\u00e9e par le d\u00e9partement de la D\u00e9fense.. \r\nC'est un probl\u00e8me de sant\u00e9.. un probl\u00e8me \u00e0 la hanche, qui le pousse \u00e0 partir un an avant la date pr\u00e9vue... \r\nQuelles cons\u00e9quences pour l'arm\u00e9e? Et pour sa nouvelle cheffe.. Viola Amherd... \r\nAvec nous pour r\u00e9agir \u00e0 cette nouvelle tomb\u00e9e dans la nuit.. \r\n Jean-Ren\u00e9 Fournier.. membre de la commission de s\u00e9curit\u00e9.. et major de l'arm\u00e9e suisse..D\u00e9part avanc\u00e9.. alors que Philippe Rebord devait mener \u00e0 bien une grosse r\u00e9forme pour l'arm\u00e9e..St\u00e9phane Deleury nous l'a rappel\u00e9... \r\nLa mise en oevure du Deva.. une r\u00e9organisation des troupes avec un effectif fix\u00e9 \u00e0 100'000 hommes et une hi\u00e9rarchie remani\u00e9e.. \r\nC'est une tuile pour l'arm\u00e9e? Mais pas une crise majeure.. \r\n- il avait ce r\u00f4le un peut de chef de transition... il ne pourra pas le mener jusqu'au bout.. \u00e7a va retarder le tout? \r\n- Il y a encore le changement des avions de combat.. Ce n'est pas lui qui va mener le combat... il n'ira pas jusqu'\r\n****Bon bilan.. vous diriez \u00e7a? a peine touch\u00e9 par les histoires de notes de frais... plutot ouvert.. \r\n****Viola Amherd vient d'arriver... on aurait pu faire mieux comme cadeau des 100 jours.. \r\nOu alors bon moyen de mettre qqun \u00e0 elle.. \r\n- Elle va devoir trouver la bonne personne.. quel profil?\r\n- Plus jeune? \r\n- certsainement un al\u00e9mnaique.. on se souveint que \u00e7a avait grenouill\u00e9 au moment de la nomination de Rebord par Parmelin \r\n***Pas le seul \u00e0 partir.. selon la presse... \r\nD\u00e9part simultan\u00e9 ou presque de Daniel Baumgartner.. qui quitte le commandemnent de corps.. \r\nNe reste plus que Aldo Schellenberger... 60 ans.. n 2.. e fait plus grand monde..... C'est mauvais pour la stabilit\u00e9.. ?... \r\n***Bilan.. Plutot positif.. \r\nserait pour ainsi dire un commandant de transition. \r\n Le d\u00e9part de Philippe Rebord, celui qui devait b\u00e2tir l'arm\u00e9e de demain, est donc une mauvaise nouvelle pour Viola Amherd. D'autant que selon le Tages-Anzeiger,  un autre haut grad\u00e9 de l'arm\u00e9e quitte aussi le commandement. Daniel Baumgartner, en charge de l'important secteur de la formation a demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre mut\u00e9. L'arm\u00e9e va perdre coup sur coup deux de ses trois commandants de corps. Visiblement pris de cours par ces fuites, le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense s'appr\u00eate \u00e0 convoquer une conf\u00e9rence de presse. Elle devrait se tenir ce matin \u00e0 Berne, sur le coup de 8h45.", "durationSec": 340, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10323181", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["d\u00e9mission", "arm\u00e9e"], "thematicPersons": ["Rebord, Philippe", "arm\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Jean-Ren\u00e9 Fournier s'exprime sur les cons\u00e9quences de la d\u00e9mission du chef de l'arm\u00e9e suisse / LME_2019-04-04T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 04.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jean-Ren\u00e9 Fournier, membre des commissions de la politique de s\u00e9curit\u00e9 (CPS) et major de l'arm\u00e9e suisse."], "variantIds": ["ece-10323181"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:10Z", "speechToTexts": ["10.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCette nouvelle qui est tomb\u00e9e dans la nuit, le chef de l'arm\u00e9e suisse Philippe Rebord a donc remis sa d\u00e9mission, c'est une information de la presse al\u00e9manique confirm\u00e9e par le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, alors c'est un probl\u00e8me de sant\u00e9, un probl\u00e8me de hanche en fait qui le pousse \u00e0 partir, un an avant la date pr\u00e9vue, quelles sont les cons\u00e9quences pour l'arm\u00e9e et aussi pour \u00e7a, nouvelle cheffe Viola Amherd on en parle avec vous Jean-Ren\u00e9 Fournier bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [96%] :\r\nBien bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:23) [93%] :\r\nMembre de la commission de s\u00e9curit\u00e9 monsieur Fournier PDC major \u00e0 l'arm\u00e9e suisse aussi ce d\u00e9part avanc\u00e9 de de Philippe Rebord, St\u00e9phane Deleury nous, nous l'a rappel\u00e9 dans le journal de 7 heures \u00e7a arrive un peu au mauvais moment, puisque il \u00e9tait l\u00e0 pour mettre en oeuvre ce programme d'\u00c9va, cette r\u00e9organisation de de l'arm\u00e9e, vous diriez que c'est, c'est une tuile ce ce d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est avant tout une surprise, l'a appris moi- m\u00eame de la bouche m\u00eame de la nouvelle chef du d\u00e9partement hier et, \u00e9videmment, connaissant bien le commandant encore report et surtout son sens des responsabilit\u00e9s en constatant la date \u00e0 laquelle il annoncerait envie la date, il annonce quand m\u00eame \u00e7a au mois d'avril pour la fin de l'ann\u00e9e, \u00e7a laisse quand m\u00eame \u00e0 la nouvelle chef de d\u00e9partement, une certaine une certaine distance en temps pour pr\u00e9parer la nomination du du nouveau chef mais \u00e9videmment, l'arm\u00e9e est sur actuellement dans une phase de r\u00e9formes assez important, le monsieur Rebord avait fix\u00e9 des priorit\u00e9s claires, notamment en ce qui concerne l'approvisionnement en effectifs, qui est un probl\u00e8me actuel de l'arm\u00e9e, mais aussi une acquittement des troupes et puis finalement, le nouvel avion de combat et, bien s\u00fbr que la nomination d'un nouveau chef de l'arm\u00e9e, c'est pas une d\u00e9cision anodine et pour la nouvelle chef du d\u00e9partement se effectivement un vrai d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [91%] :\r\nEffectivement, parce que il y a plusieurs choses, et la mise en oeuvre de ce ce changement dans l'arm\u00e9e, il y a aussi ce combat pour les avions de combat, il a, il a commenc\u00e9, \u00e7a il pourra pas porter le dossier jusqu'\u00e0 la fin, la fin, ce sera vraisemblablement un vote populaire, \u00e7a, c'est mauvais pour la chef de du d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:53) [91%] :\r\n\u00e9coutez mauvais cette cette fa\u00e7on, on a un dossier qui est assez d\u00e9licat \u00e0 apporter, mais je crois que la chef a d\u00e9j\u00e0 pris ses distances avec avec ce dossier d'une fa\u00e7on assez coh\u00e9rente en nommant notamment Claude Nicollier pendant une appr\u00e9ciation ext\u00e9rieure et un regard non pas de l'int\u00e9rieur de l'arm\u00e9e ou de l'int\u00e9rieur m\u00eame de la politique, mais vraiment un regard de sp\u00e9cialiste, mais je pense que l\u00e0 d\u00e9j\u00e0, c'est une bonne d\u00e9marche, qui permet aussi de gagner du temps pour Madame la chef du d\u00e9partement d'avoir une appr\u00e9ciation la plus objective possible sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0 c'est vrai que je veux pousser \u00e7a fait 100 jours qu'elle est en poste, on l'a re\u00e7u cette semaine encore pour en parler on on peut r\u00eaver mieux, disons comme comme cadeau d'arriver ou alors on peut se dire aussi que c'est un bon moment pour elle pour mettre quelqu'un qui, lui, qui lui correspondent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:40) [84%] :\r\nAlors vous savez ce vous avez donn\u00e9 des 2 appr\u00e9ciations possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [96%] :\r\nPour laquelle vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:46) [88%] :\r\nOui, moi je pense que Madame Amherd saura saisir l'opportunit\u00e9 pour l'abord marquer encore un peu plus \u00e7a sa volont\u00e9, son et son Style de conduite dans dans le d\u00e9partement, et bien s\u00fbr, m\u00eame si, pour elle, c'est pas de situation extr\u00eamement ais\u00e9e et confortable, je pense qu'elle a tout \u00e0 fait et la volont\u00e9 et les comp\u00e9tences pour pour prendre les bonnes d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [90%] :\r\nD'autant, Monsieur Rebord n'est pas le seul \u00e0 partir, excusez -moi, je vous coupe, mais, mais St\u00e9phane Deleury, le le rappelait dans son papier, il y a le d\u00e9part presque simultan\u00e9e de Daniel Baumgartner qui \u00e9tait le num\u00e9ro 2 ne reste plus qu'Aldo Schellenberg 60 ans quand m\u00eame, donc je pense pas que ce soit lui qui soit \u00e0 l'avenir, maintenant on sait que Monsieur Rebord, c'\u00e9tait plut\u00f4t un commandant transition l\u00e0 il faut quelqu'un, peut-\u00eatre pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, quel profil vous verriez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:29) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que le profil est avant tout \u00e0 d\u00e9terminer par le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et par Madame Amherd en particulier, c'est la seule grande responsabilit\u00e9 c\u00e8de finalement pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une personnalit\u00e9 qui est \u00e0 la fois rassembl\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'arm\u00e9e et les comp\u00e9tences professionnelles et la volont\u00e9 d'appliquer les r\u00e9formes telles que telle que d\u00e9cid\u00e9e bien s\u00fbr le comment encore report capitalis\u00e9 toutes ces cr\u00e9dit\u00e9 il faudra trouver mais je pense que le bassin d'officiers en dans notre arm\u00e9e est assez, assez vaste, je pense qu'on aura la mati\u00e8re premi\u00e8re n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [78%] :\r\nQuand Guy Parmelin l'nomm\u00e9 Monsieur Rebord savait grenouilles et c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique l\u00e0 c'est \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 pour les romans de de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:15) [91%] :\r\nOui, mais je pense que la 1\u00e8re priorit\u00e9 lorsqu'on en main un chef de l'arm\u00e9e, c'est avant tout ses ses comp\u00e9tences et son rayonnement personnel et son acceptation \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de l'institution et sa volont\u00e9 et sa vision future du d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e et je pense pas que la provenance linguistique, soit par un crit\u00e8re essentiel, on en fait hein apr\u00e8s en g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s le choix, mais, mais Rebord monsieur Rebord est un excellent chef de l'arm\u00e9e et je pense qu'un et j'esp\u00e8re que le suivant sera soit tout aussi on cuit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps, Viola Amherd c'est pas non plus que c'est une parlementaire qui baignait dans le milieu de l'arm\u00e9e, elle a pas d\u00e9sir\u00e9 ce ce DDPS, ce d\u00e9partement de l'arm\u00e9e, elle y est arriv\u00e9e, elle g\u00e8re ses dossiers apparemment \u00e7a se passe bien, si l'on en croit une enqu\u00eate caf\u00e9 Camille Degott sur il y a quelques jours, mais, mais c'est pas quelqu'un qui conna\u00eet particuli\u00e8rement bien ce ce ce monde- l\u00e0, elle va devoir consulter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:04) [88%] :\r\nOui, certainement, ben vous M\u00e9li\u00e8s, je crois que c'est une une personne qui est habitu\u00e9 \u00e0 d'abord r\u00e9fl\u00e9chir avant de parler et d'ailleurs c'est ce qui a fait sa r\u00e9putation au Parlement, mais une fois qu'Calix Calix bah elle elle a la r\u00e9putation de bien conna\u00eetre ses dossiers et d'assurer \u00e0 l'assumer ses responsabilit\u00e9s, moi je crois qu'on doit, on doit rester dans la confiance et je suis persuad\u00e9 qu'on trouvera avec 4 mois de bonnes solutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [95%] :\r\nJean-Ren\u00e9 Fournier, merci d'avoir r\u00e9agi rapidement et en Direct, je rappelle que vous \u00eates membre de la commission de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien valaisan et major \u00e0 l'arm\u00e9e suisse, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 Berne, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:38) [83%] :\r\nAllez bonne journ\u00e9e enneig\u00e9e aussi certainement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-04T05:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fournier, Jean-Ren\u00e9", "role": "conseiller aux Etats valaisan PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-710EFAAB-D6F9-4BEE-A803-CF6CE1150ECD", "internalArchiveId": "710EFAAB-D6F9-4BEE-A803-CF6CE1150ECD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Regards crois\u00e9s de trois journalistes sur les \u00e9lections cantonales tessinoises. Au Tessin, les citoyens doivent choisir leur nouveau Gouvernement et Parlement. Cette derni\u00e8re l\u00e9gislature passe pour une des pires de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, ponctu\u00e9e par des scandales plus ou moins importants, des dysfonctionnements et des \u00e9checs au sein du Conseil d'Etat et de son administration", "publicationDate": "2019-04-04T00:00:00Z", "summary": "Et pourtant, les \u00e9lecteurs pourraient bien accorder une nouvelle fois leur confiance aux conseillers d'Etat sortants.  \r\nPar ailleurs, le Tessin pourrait se distinguer du reste du pays par l'absence de vague verte enregistr\u00e9e lors des deux derniers scrutins cantonaux, \u00e0 Zurich et \u00e0 Lucerne.\r\nNous allons tenter de comprendre cette singularit\u00e9 tessinoise... avec nos invit\u00e9s... Luca Berti, r\u00e9dacteur \u00e0 La Regione... Claudio Mesionnat, ex-r\u00e9dacteur en chef du Giornale del Popolo... et Nicole della Pietra, notre correspondante au Tessin.\r\nBonsoir \u00e0 tous les trois...\r\nRAPPELS UTILES: \r\n=> (pour rappel: La Regione est un quotidien du nord du canton, \u00e0 Bellinzone et d'ob\u00e9dience plut\u00f4t socialiste - Il Corriere del Ticino, est r\u00e9put\u00e9 \u00eatre l'organe des milieux \u00e9conomiques et de la place financi\u00e8re tessinoise. C'est ce groupe qui a aussi command\u00e9 et financ\u00e9 les trois sondages \u00e9lectoraux qui donnent les cinq ministres sortants comme gagnants):  \r\n=> Le Tessin applique le syst\u00e8me promotionnel \r\n=> Les ministres sortants sont :  \r\nNorman Gobbi, d\u00e9partement des Institutions, Lega-UDC (listes coupl\u00e9es) \r\nClaudio Zali, d\u00e9partement du territoire, Lega-UDC - psdt du Gvt \r\nPaolo Beltraminelli, d\u00e9partement des affaires sociales, PDC, affaibli par l'affaire Argo1 \r\nChritistian Vitta, d\u00e9partement des finances et de l'\u00e9conomie, PLR, vice-psdt du part PLR suisse - ardent d\u00e9fenseur de la concurrence fiscale intercantonale \r\nManuele Bertoli, d\u00e9partement de l'\u00e9ducation et de la culture, PS, tr\u00e8s affaibli, pourrait se faire d\u00e9tr\u00f4ner par un PLR (en l'occurence le chef de groupe au Grd Conseil, Alex Farinelli) \r\nSUR LA CAMPAGNE\r\nIl a \u00e9t\u00e9 dit que la campagne \u00e9tait morne, manquait de th\u00e8mes et de d\u00e9bat id\u00e9ologique - comment expliquer cet \u00ab assoupissement \u00bb de la part des partis dans un canton o\u00f9 la politique est souvent v\u00e9cue de mani\u00e8re passionnelle et occupe pourtant une place de choix dans les pr\u00e9occupation de la population ?  \r\nCette campagne \u00e9lectorale a aussi \u00e9t\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9e par les personnalit\u00e9s mises en avant par les partis, plut\u00f4t que par des programmes pour la l\u00e9gislature \u00e0 venir. Est-ce que cela signifie que l'\u00e9lectorat se laisse plus facilement courtiser par des candidats que par des courants de pens\u00e9e? \r\nLA FIN DES POLEMIQUES\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, on s'\u00e9tait en quelque sorte habitu\u00e9 aux pol\u00e9miques \u00e9lectorales, souvent orchestr\u00e9es par la Lega (et un peu l'UDC) il faut bien le dire - est-ce que le Tessin est en voie de normalisation ? \r\nREVIREMENTS ALEMANIQUES AUSSI AU TESSIN ?\r\nDans plusieurs cantons al\u00e9maniques, on a observ\u00e9 une forte progression des Verts et un plongeon de l'UDC - qu'en est-il au Tessin, est-ce qu'un sc\u00e9nario similaire pourrait se produire dans votre canton ?  \r\nLES ETERNELS PERDANTS OU RETARDATAIRES \r\nLes Verts et les femmes, sont les grands perdants ou les retardataires de la politique tessinoise. Aucune perc\u00e9e \u00e9cologique ni \u00e9lection f\u00e9minine n'est \u00e0 attendre du c\u00f4t\u00e9 du Gouvernement, pensez-vous que du c\u00f4t\u00e9 du Grand conseil (note: dont les r\u00e9sultats ne seront connus que lundi) les choses pourraient cependant \u00e9voluer ?  \r\nSUR LES PROFILS DES MINISTRES \r\nLes deux ministres de la Lega se r\u00e9v\u00e8lent une fois encore, \u00eatre de v\u00e9ritables locomotives \u00e9lectorales;  et pourtant, ce mouvement n'a plus grand chose de contestataire. Ses deux ministres (Norman Gobbi et Claudio Zali, psdt du Gvt) sont l'incarnation m\u00eame des institutions.  \r\nA quoi est d\u00fb ce succ\u00e8s, selon vous (note: de d'autant que la Lega n'a aucun programme \u00e9lectoral!) ?  \r\nLe ministre socialiste, Manuele Bertoli (note: le malvoyant \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de l'\u00e9ducation et de la culture) est le maillon faible du gouvernement. Si il est r\u00e9\u00e9lu dimanche, pensez-vous qu'il pourra v\u00e9ritablement  \u00ab \u00e9quilibrer \u00bb \u00e0 lui seul, les forces au sein du gouvernement ? M\u00eame des anciens \u00e9lus PLR ont lanc\u00e9 des appels et plaid\u00e9 en sa faveur.(note: Dick Marty, Laura Sadis et l'ancien maire de Locarno Diego Scacchi, demandent que leur parti, le PLR, n'attaque pas le si\u00e8ge socialiste)\r\nUN GOUVERNEMENT FAIBLE, MAIS ON LE GARDE ? \r\nCette derni\u00e8re l\u00e9gislature a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des \u00ab scandales \u00bb, (tel que l'affaire dite Argo1, avec l'attribution d'un mandat de surveillance \u00e0 une entreprise priv\u00e9e pour la surveillance de centres de requ\u00e9rants d'asile, mandat confi\u00e9 sans concours par le d\u00e9partement des affaires sociales - o\u00f9 les notes de frais des conseillers d'Etat, par exemple) - dans quelle mesure ces \u00ab dysfonctionnements \u00bb du gouvernement ont-ils pes\u00e9 dans la campagne et sur l'opinion publique ?  \r\nEst-ce que ces affaires, une s\u00e9rie de dossiers non boucl\u00e9s, voire d'\u00e9checs (loi sur l'\u00e9cole, registre des artisans, planification hospitali\u00e8re), ont pes\u00e9 dans la campagne et min\u00e9 la cr\u00e9dibilit\u00e9 du gouvernement sortant ?  \r\nLA PARTICIPATION \r\nEst-ce pour cette raison que la participation - habituellement tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e au sud des Alpes - est en berne ?", "durationSec": 697, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10323155", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Tessin"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "parti politique", "campagne \u00e9lectorale"], "alternativeTitle": ["Regards crois\u00e9s de trois journalistes sur les \u00e9lections cantonales tessinoises / FOR_2019-04-04T18:02:00_developpement-7", "Forum du 04.04.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Luca Berti, r\u00e9dacteur politique au quotidien La Regione, Claudio Mesoniat, ex-r\u00e9dacteur en chef du Giornale del Popolo et Nicole Della Pietra Journaliste correspondante RTS Tessin."], "variantIds": ["ece-10323155"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:53Z", "speechToTexts": ["10.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on va se rendre au Tessin o\u00f9 c'est ce dimanche que les citoyens se choisiront leur nouveau Gouvernement et Parlement cette derni\u00e8re l\u00e9gislature passe pour une des pires de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies ponctu\u00e9es par d\u00e8s scandales plus ou moins importants, des dysfonctionnements et des \u00e9checs au sein du Conseil d'\u00c9tat et de son administration et pourtant, les \u00e9lecteurs pourraient bien accorder une nouvelle fois leur confiance aux conseillers d'\u00c9tat sortants par ailleurs le Tessin pourrait se distingue aussi du reste du pays par l'absence de vague verte enregistr\u00e9e lors des 2 derniers scrutins cantonaux \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Lucerne, on va, on essaie de comprendre cette singularit\u00e9 tessinoise avec nos invit\u00e9s, Luca Berti, r\u00e9dacteur \u00e0 la Regione, bonsoir, bonsoir, Claudio mes Yonhap, ex- r\u00e9dacteur en chef du Giornale del Popolo bonsoir, bonsoir, et bonsoir \u00e9galement \u00e0 vous Nicole della Pietra, vous \u00eates notre correspondante au Tessin bonsoir Mohamed alors 1\u00e8re question que j'ai envie de vous poser \u00e9videmment \u00e0 \u00e0 vous tous, sur la sur la campagne, il a \u00e9t\u00e9 dit que la campagne \u00e9tait morne manquait de th\u00e8mes et de d\u00e9bat id\u00e9ologique, comment expliquer cet cet assoupissement je dirais de la part des partis dans un canton o\u00f9 o\u00f9 la politique est souvent un v\u00e9cu de mani\u00e8re passionnelle et occupe pourtant une place de choix dans les pr\u00e9occupations de la population, comment l'expliquer, Luca Berti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [87%] :\r\nMais vous voyez peut-\u00eatre c'est parfois et le fait que on a toujours cette campagne permanente qui continue tout tout le temps, donc on n'a pas, on n'a pas forc\u00e9ment le le besoin de le faire \u00e0 ce ce moment en plus je crois fortement que les partis sont un petit peu repli\u00e9s sur eux- m\u00eames, c'est-\u00e0-dire ils ils savent pas exactement quoi se va se passer, ils ont bien s\u00fbr l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de de passe va se passer, mais il y a le PS en qui qui reste son si\u00e8ge et et il y a des incertitudes dans le dans le PDC, donc j'ai vraiment l'impression que personne veuve essayer de, de faire des vagues qui peuvent aller oui contre contre aussi, eux- m\u00eames, donc ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tranquille, surtout il voyage sur D des des voies parall\u00e8les, ils se rencontrent jamais et s'il se s'ce qu'on peut dire, il ne se contente jamais presque pas oui, Claudio \u00e0 messieurs l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [88%] :\r\nJe suis pas totalement mais non, j'ai suivi de pr\u00e8s la campagne, il me semble que peut-\u00eatre il n'y avait pas de d\u00e9concentration id\u00e9ologique, cela d\u00e9pend du fait que les partis historiques qui avait une id\u00e9ologie, elles ne savent plus bien qu'ce que c'est une id\u00e9ologie et d'un certain c\u00f4t\u00e9 cette c'\u00e9tait une bonne chose et non il y a eu quand m\u00eame des confrontations sur des th\u00e8mes pr\u00e9cis et moi, j'ai constat\u00e9 qu'il y avait des des candidats et tr\u00e8s bien document\u00e9, mais avec une bonne connaissance des dossiers politiques tessinois on a parl\u00e9 beaucoup de l'\u00e9cole, on a parl\u00e9 beaucoup de fiscalit\u00e9, on a parl\u00e9 beaucoup, donc il y a eu des d\u00e9bats de fond oui le d\u00e9bat id\u00e9ologique non mais ou est -ce que vous, en Europe, vous trouvez un corps des d\u00e9bats id\u00e9ologiques entre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [90%] :\r\nMais par exemple, cette campagne \u00e9lectorale a aussi \u00e7a \u00e9t\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9e quand m\u00eame par les personnalit\u00e9s mises en avant par les partis plut\u00f4t que par des programmes pour la l\u00e9gislature \u00e0 venir, est ce que cela signifie que l'\u00e9lectorat se laisse plus facilement courtiser par des candidats que par des courants de pens\u00e9e ou si ce n'est des id\u00e9ologies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est oui, \u00e7a c'est un peu partout comme \u00e7a et aussi au Tessin oui, d'ailleurs on veut quand vous savez peut-\u00eatre, on est le dernier canton suisse qui, encore un syst\u00e8me proportionnel pour l'\u00e9lection de du du Conseil d'\u00c9tat et on discute maintenant peut-\u00eatre pendant la prochaine juste on va venir nous aussi au majoritaire donc parce qu'il y a ce train \u00e0 les personnes n'ont plus envie et de temps pour se renseigner, des programmes de partis, il pr\u00e9f\u00e8re \u00e9couter un petit peu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision des candidats et les choisir et \u00e7a, c'est aussi la raison pour laquelle notre sondage nous dit que vraisemblablement la le bulletin sans l'intestin, chef du parti va devenir le 2\u00e8me ou 3\u00e8me partie donc le 21 pourcent de tessinois probablement, elle ne va pas choisi d'un parti ou l'autre, les 5 candidats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [88%] :\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a quand m\u00eame, donc le le bulletin sans attestation sans le parti, le parti qui votent les gens qui votent, pas un parti sont d\u00e9j\u00e0 le 2\u00e8me, parti politique au Tessin, donc je crois que les les partis politiques, ils ont avou\u00e9 \u00e7a et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand au la campagne des ap\u00e9ritifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [88%] :\r\nQue je pr\u00e9f\u00e8re, alors il y a en 2 parties, d'accord, il y a un autre aspect aussi que j'aimerais souligner avec vous Nicole della Pietra ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on s'\u00e9tait en quelque sorte, habitu\u00e9 \u00e0 un aux pol\u00e9miques \u00e9lectorales au Tessin souvent orchestr\u00e9es par la Lega et un peu l'UDC, il faut bien le dire, est -ce que le Tessin est en voie de de normalisation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:00) [90%] :\r\nAlors, normalisation c'est peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre un grand terme mais disons que ce qu'on peut dire, c'est que, avec la Lega, ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'elle a 2 hommes forts au gouvernement, alors l\u00e0 je reprendrai un peu ce qui a \u00e9t\u00e9 dit pr\u00e9c\u00e9demment, c'est que ces 2 hommes forts qui sont de v\u00e9ritables locomotives \u00e9lectorales montrent que cette personnalisation fonctionne parce que ce qui est int\u00e9ressant avec la Lega, c'est qu'elle a 2 ministres tr\u00e8s fort, mais toute une arm\u00e9e toute une arm\u00e9e de candidats qui, tr\u00e8s franchement, faut \u00eatre honn\u00eate aurait pas vraiment des chances dans un autre parti, comme le PLR Le PDC et voire m\u00eame le PS, donc il y a cette personnalisation tr\u00e8s forte autour d'un Norman Gobbi qu'on conna\u00eet d'ailleurs bien en Suisse romande, du pr\u00e9sident du gouvernement tessinois clouds aller qu'on conna\u00eet un petit peu moins mais comme j'ai dit c'est des locomotives \u00e9lectorales, c'est un mod\u00e8le qui, \u00e0 mon avis, inspire aussi un peu les autres partis, on veut peut-\u00eatre un peu faire comme eux, parce qu'on a l'impression que la recette fonctionne l'\u00e9lectorat tessinois fonctionnent aussi un peu avec les tripes marche la sympathie et \u00e7a peut aussi un peu expliquer cette personnalisation plut\u00f4t que cette ces d\u00e9bats ces d\u00e9bats d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [92%] :\r\nAlors l'enjeu de ce scrutin de dimanche au Tessin, c'est bien clair c'est est -ce que le Conseil d'\u00c9tat va virer totalement \u00e0 droite, c'est savoir est -ce que Manuele Bertoli, qui est le le le le conseiller d'\u00c9tat socialiste \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de l'\u00e9ducation et de la culture qui est tr\u00e8s affaibli, dit -on, est ce qu'il r\u00e9ussira \u00e0 se faire \u00e0 se faire r\u00e9\u00e9lire ou est -ce qu'il sera d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par un PLR, c'est bien \u00e7a l'enjeu Luca Berti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [88%] :\r\nAh oui \u00e7a c'est c'est s\u00fbrement l'enjeu le plus le plus grand peut-\u00eatre je ne sais pas qui vous quoi cela se passer, on verra bien dimanche soir, oui mais c'est c'est le PS, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s, ils ont m\u00eame demand\u00e9 le le vote utile par par les gens, par les gens de de gauche vu qui le PS n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 centraliser avant les Les 10, trouver une d\u00e9saccord avec avec la gauche, donc ils ont fait appel, disons : \u00e9coutez on risque vraiment de d'avoir plus de et repr\u00e9sentants de leur \u00e0 gauche dans le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [88%] :\r\nOui que Claudio messieurs a pourquoi, pourquoi finalement ce ministre est le maillon faible, si j'ose dire du gouvernement sortant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:16) [88%] :\r\nC'\u00e9tait difficile \u00e0 expliquer, je pense qu'il y a une quand m\u00eame une une question d\u00e9licate, elle est le ministre de la Culture et de l'\u00e9cole et il y a 3, 4 mois on a vot\u00e9 sur les phalanges dormant Tessin sur un projet que le et il tenait beaucoup \u00e0 coeur son projet pour une nouvelle \u00e9cole moyenne et le projet a \u00e9t\u00e9 combattue et \u00e0 m'a succomb\u00e9, donc Bertoli mais vient de essuyer une d\u00e9faite \u00e9lectorale assez cuisantes et sape probablement j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'important, c'est quand il y en a pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [88%] :\r\nL'\u00e9cole de la Pietra, je le disais tout \u00e0 l'heure, hein, on a connu ces 2 derniers dimanches une vague verte Vert lib\u00e9ral verte, est ce que c'est quelque chose qui risque de se produire aussi au Tessin ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:14) [89%] :\r\nAlors il faut dire ce qu'il y a un le parti, les Verts, c'est un c'est une minorit\u00e9 au parlement cette on est dans un canton qui a toujours combattu la taxe au sac qui est assez, il faut le dire r\u00e9fractaire, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale aux questions ouvertes tout \u00e0 l'heure, Claudio Oniam me faisait aussi justement remarquer que le ministre Claudio Zali, pr\u00e9sident du gouvernement qui est \u00e0 la t\u00eate du du D\u00e9partement du territoire m\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 \u00e0 lui seul, c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant, une politique extr\u00eamement verte il pas extr\u00eamement il prend des mesures assez importantes pour \u00e9carter la voiture de la route, etc, donc je suis, on a l'impression que que l'\u00e9lectorat tessinois pour l'instant, se satisfait de certaines mesures, mais n'a pas eu besoin jusqu'\u00e0 maintenant d'un vrai d'un vrai groupe, qui incarne cette cette tendance de la d\u00e9fense de l'environnement, mais les choses pourraient changer oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [87%] :\r\nCe qui aurait chang\u00e9 finalement dans d'autres cantons aussi il y a eu des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises, Luca Berti, est ce que il y a pas eu de gr\u00e8ve du climat au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [78%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, il y a surtout les les jeunes qui, ils ont d\u00e9montr\u00e9 sans l\u00e0 dans, dans, dans les rues, surtout \u00e0 Bellinzone des milliers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:27) [92%] :\r\nAlors pourquoi les Verts n'arrive -t-il pas ou n'arriverait -il pas \u00e0 capitaliser l\u00e0- dessus ben c'est c'est c'est assez difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [85%] :\r\nDe comprendre un peu, peut-\u00eatre, non c'est vrai peut-\u00eatre c'est c'est le fait qu'il y a beaucoup d'autres ministres, on l'a dit Boudoux 3 autres repr\u00e9sentants qui essaye de faire quelque chose, et peut-\u00eatre aussi, qui une c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir ce qui va se passer quand ces jeunes vont finalement s'exprimer c'est pas, c'est pas ce sont des, des gens qui vient du lyc\u00e9e donc pas tous les gens en Poitou ces ces jeunes iront voter si tout d'un coup ils vont confirmer \u00e7a au savoir- vivre et voil\u00e0 m\u00eame mais mais peut peut pas seulement maintenant ce sera Christian de 4 \u00e0 8 ann\u00e9es voir si les jeunes confirment leur vers, ou bien si c'est pas avec la la voiture quand son permis, il ira en se balancer quelque peu pr\u00e9sente mais mais je je crois vraiment que ce soit, il y a des gens qui s'des Jean-Carl un petit peu le le la question ouverte, Claudio visionnage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:31) [94%] :\r\nVotre avis l\u00e0- dessus, sur la vague verte vous n'y croyez pas au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:35) [85%] :\r\nJe pense que, pour les raisons que qu'on a dit jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, oui, et c'\u00e9tait moi je, je suis partie en cause je peux je suis Torrent parmi les auteurs d'un sondage que g\u00e9n\u00e9ralement dans les ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 toujours centr\u00e9 l'objectif toujours et l\u00e0 on notre sondage nous dit que si les Verts et pour les conseils de Paris \u00e9tait il y a 4 ans \u00e0 5 6 pourcent maintenant, ils vont peut-\u00eatre arriver \u00e0 cette cette pourcent quelque chose progression on mais pas d'accord, il y aura pas du Maghreb et puis en sport avec une devant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:08) [89%] :\r\nMerci beaucoup MP3 Bertrand oui je voulais juste encore ajouter que ces derniers, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il faut dire que les pr\u00e9occupations Tessin ben c'est quoi, c'est le march\u00e9 du travail, c'est l'emploi, c'est des salaires inf\u00e9rieurs \u00e0 la moyenne national et que tant que ces questions- l\u00e0 ne sont pas r\u00e9gl\u00e9s s\u00e9rieusement par la politique, c'est s\u00fbr que les batailles, les batailles environnementale passeront au second. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:29) [90%] :\r\nLe submersible, merci \u00e0 tous les 3 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat donc rendez- vous dimanche prochain pour cette \u00e9lection cantonale tessinoise bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-04T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mesoniat, Claudio", "role": "ex-r\u00e9dacteur en chef du Giornale del Popolo", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "correspondante RTS Tessin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berti, Luca", "role": "r\u00e9dacteur politique au quotidien La Regione", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35603446-C797-44C8-9C37-D44805290293", "internalArchiveId": "35603446-C797-44C8-9C37-D44805290293", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC genevois pourrait rompre son alliance avec le PLR pour les f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-04-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLe PDC genevois pourrait rompre son alliance avec le PLR pour les f\u00e9d\u00e9rales 18h Gen\u00e8ve : le PDC se prononce sur le divorce avec le PLR\r\n*** C'est un s\u00e9isme politique qui pourrait se produire ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nLe  PDC songe \u00e0 rompre son alliance avec le PLR pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... Au Conseil National en tous cas.\r\nR\u00e9uni en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, le parti d\u00e9cidera notamment de s'unir ou non aux Verts Lib\u00e9raux et au PBD.\r\nUne d\u00e9cision qui serait tout simplement historique Adrien Krause. \r\nBen oui imaginez. Le PDC et le PLR c'est une histoire de couple qui date \u00e0 Gen\u00e8ve. Il faut remonter jusque dans les ann\u00e9es 1930 pour retrouver les premi\u00e8res traces de cette idylle. Parfois chahut\u00e9e il est vrai... Mais comme dans beaucoup d'histoires d'amour vous me direz. Sauf que ce soir tout pourrait basculer. Les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens mettraient alors potentiellement en p\u00e9ril une Entente de plus de 80 ans. \r\n*** Et les premiers signaux sont plut\u00f4t favorables \u00e0 ce type de sc\u00e9nario. \r\nParce que le comit\u00e9 directeur du PDC Gen\u00e8ve s'est prononc\u00e9 en faveur du divorce avec le PLR pour ce qui est du National en tous cas. C'\u00e9tait lundi. Vote positif donc. Mais vote serr\u00e9 : 10 voix pour, 7 voix contre. 4 abstentions. C'est dire si \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du PDC on est partag\u00e9 sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter. Les tensions semblent vives. Un exemple : depuis le d\u00e9but de la semaine, plus aucuns d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ne d\u00e9sirent s'exprimer au micro sur la situation. Tous attendent la r\u00e9union cruciale de toute \u00e0 l'heure. \r\n*** Et quels sont  les arguments des uns et des autres ?  \r\nAlors les partisans d'un maintien de l'Entente rappellent avant tout que les lib\u00e9raux radicaux repr\u00e9sentent toujours la premi\u00e8re force politique du canton. Et qu'ils p\u00e8sent lourd dans la balance lors des scrutins. A l'inverse, ceux qui d\u00e9sirent le divorce estime notamment que PLR est devenu trop lib\u00e9ral... Trop lourd \u00e9galement avec les casseroles accumul\u00e9es ces derniers mois... Le PLR qui n'en ferait d'ailleurs qu'\u00e0 sa t\u00eate au Grand Conseil... \r\n*** Des \"s\u00e9paratistes\" qui d\u00e9sirent d\u00e9sormais de nouvelles alliances politiques...  \r\nAvec le PBD genevois et les Verts Lib\u00e9raux... Objectif selon eux: occuper enfin le terrain en tant que leader du centre... Mais surtout capter un maximum de suffrages. A gauche notamment. Pour esp\u00e9rer pourquoi pas obtenir un deuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil National. Et cela m\u00eame si Verts Lib\u00e9raux et PBD ne repr\u00e9sentent que 2% des voix dans le canton. \r\nPr\u00e9cisons encore Mehmet. Que cette nouvelle union ne concernerait que la course au National. Car pour ce qui est des Etats -o\u00f9 le PDC pr\u00e9sente B\u00e9atrice Hirsch-. Et bien le PDC se dit toujours dispos\u00e9 \u00e0 une alliance avec le PLR et son candidat Hugues Hiltpold... \r\n*** Ce qui n'est pas vraiment du gout des lib\u00e9raux radicaux. \r\n\"Il ne peut pas y avoir une demie-entente.\" disait le pr\u00e9sident du PLR genevois Bertrand Reich ici m\u00eame dimanche dernier. Ce sera donc soit une alliance pour les prochaines f\u00e9d\u00e9rales. Soit rien du tout. Le PDC joue donc gros ce soir... Et si le parti prononce toute \u00e0 l'heure le divorce pour les prochaines f\u00e9d\u00e9rales... Cette d\u00e9cision ne signera pas la fin d\u00e9finitive de l'Entente... Mais elle laissera quoiqu'il arrive des traces... Probablement ind\u00e9l\u00e9biles...", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10323152", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PDC genevois pourrait rompre son alliance avec le PLR pour les f\u00e9d\u00e9rales / FOR_2019-04-04T18:02:00_developpement-4", "Forum du 04.04.2019"], "variantIds": ["ece-10323152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:53Z", "speechToTexts": ["10.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est un s\u00e9isme politique qui pourrait se produire ce soir, \u00e0 Gen\u00e8ve, le PDC songe \u00e0 rompre son alliance avec le PLR pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales au Conseil national, en tout cas, r\u00e9unis en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, le parti d\u00e9cidera notamment de s'unir ou non aux Verts, lib\u00e9raux et au PBD, une d\u00e9cision qui serait tout simplement historique Adrien Krause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [95%] :\r\nBen oui, imaginez le PDC et le PLR, c'est une histoire de couple qui date \u00e0 Gen\u00e8ve, il faut remonter jusque dans les ann\u00e9es 1930 pour retrouver les premi\u00e8res traces de cette idylle parfois chahut\u00e9e, il est vrai, mais comme dans beaucoup d'histoires d'amour, vous me direz, sauf que ce soir, tout pourrait basculer les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens mettraient alors potentiellement en p\u00e9ril une Entente de plus de 80 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [99%] :\r\nEt les premiers signaux sont plut\u00f4t favorables \u00e0 ce type de sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [93%] :\r\nParce que le comit\u00e9 directeur du PDC Gen\u00e8ve s'est prononc\u00e9 effectivement en faveur du divorce avec le PLR pour ce qui est du National en tout cas c'\u00e9tait lundi vote positif donc, mais vote serr\u00e9 10 voix pour, 7 voix compte 4 abstentions, c'est dire si, \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du PDC, on est partag\u00e9 sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter, les tensions sont vives, un exemple depuis le d\u00e9but de la semaine : plus aucuns d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ne d\u00e9sirent s'exprimer au micro sur la situation, tous attendent la r\u00e9union cruciale de toute \u00e0 l'heure et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [94%] :\r\nQuels sont les arguments des uns et des autres, Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [93%] :\r\nAlors les partisans d'un maintien de l'Entente rappellent avant tout que les lib\u00e9raux radicaux repr\u00e9sentent toujours la premi\u00e8re force politique du canton et qu'ils p\u00e8sent lourd dans la balance lors des scrutins, \u00e0 l'inverse, ceux qui d\u00e9sirent le divorce estime notamment que le PLR est devenu trop lib\u00e9ral, trop lourd \u00e9galement avec les casseroles accumul\u00e9es ces derniers mois, elle le parti n'en ferait d'ailleurs qu'\u00e0 sa t\u00eate au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [84%] :\r\nParati East qui d\u00e9sirent d\u00e9sormais de nouvelles alliances politiques hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [94%] :\r\nAvec le PBD Genevois et les Verts lib\u00e9raux Objectif selon eux occuper enfin le terrain en tant que leader du centre- mais surtout capter un maximum de suffrages \u00e0 gauche, notamment pour esp\u00e9rer pourquoi pas obtenir un 2\u00e8me si\u00e8ge au conseil national et cela m\u00eame si Verts lib\u00e9raux et PBD ne repr\u00e9sentent que 2 petits pour 100 des voix dans le canton, pr\u00e9cisons encore Mehmet que cette nouvelle union ne concernerait que la course au National car pour ce qui est des \u00c9tats o\u00f9 le PDC pr\u00e9sente B\u00e9atrice Hirsch h\u00e9 bien le PDC se dit toujours, toujours dispos\u00e9 \u00e0 une alliance avec le PLR et son candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [94%] :\r\nHugues Hiltpold ce qui n'est pas vraiment du go\u00fbt des lib\u00e9raux, radicaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [93%] :\r\nIl ne peut pas y avoir une demie- entente, disait le pr\u00e9sident du PLR, Genevois Bertrand Reich, ici m\u00eame, dimanche dernier, ce sera donc soit une alliance pour les prochaines f\u00e9d\u00e9rales soit rien du tout, le PDC joue donc gros ce soir et si le parti prononce tout \u00e0 l'heure, le divorce pour les prochaines f\u00e9d\u00e9rales, cette d\u00e9cision ne signera pas la fin d\u00e9finitive de l'Entente certes mais elle laissera quoiqu'il arrive, des traces des traces probablement ind\u00e9l\u00e9biles merci Adrien Accra. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-04T16:30:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C01BDAA-56FF-4383-8DAA-27C2D862F5C3", "internalArchiveId": "0C01BDAA-56FF-4383-8DAA-27C2D862F5C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h 03.04.2019", "publicationDate": "2019-04-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ahmed Ga\u00efd Salah, chef d'\u00c9tat-Major de l'Arm\u00e9e nationale alg\u00e9rienne;Nicolas Gros-Verheyde, r\u00e9dacteur en chef du site sp\u00e9cialis\u00e9 Bruxelles2;Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR;Georges Godel, conseiller d'Etat fribourgeois, PDC;Etienne Froidevaux, attaquant du Lausanne HC\r\n\r\n\r\n (TAPIS TITRE) \r\n(17/ALGERIE EXTRAIT TV POUR 7H) Les Alg\u00e9riens l'ont vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. V\u00eatu d'une tunique beige, assis dans un fauteuil roulant, Abdelaziz Boueflika a remis hier soir sa lettre de d\u00e9mission au pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel. Quelques heures plus t\u00f4t, le chef de l'\u00e9tat-major de l'arm\u00e9e avait appel\u00e9 \u00e0 une proc\u00e9dure constitutionnelle pour d\u00e9clarer le chef de l'Etat inapte et demander son d\u00e9part imm\u00e9diat\r\n(TF1/ALGERIE DEMISSION BOUTEFLIKA DI (7H))  \r\nUne page se tourne donc en Alg\u00e9rie. Aline Hacard vous suivez pour nous depuis plusieurs semaines l'\u00e9volution de la situation...comment expliquer cette d\u00e9mission ? \r\nC'est le r\u00e9sultat d'un bras de fer entre l'arm\u00e9e et le clan Bouteflika. C'est elle qui a donn\u00e9 l'estocade finale . apr\u00e8s plus d'un mois de manifestations populaires qui ne suffisait pas \u00e0 faire partir le pr\u00e9sident Bouteflika. La pression de l'arm\u00e9e ces derniers jours s'est accentu\u00e9e.  Le clan pr\u00e9sidentiel s'est retrouv\u00e9 trop isol\u00e9 pour continuer de s'accrocher au pouvoir. \r\n*** Comment les Alg\u00e9riens ont-ils r\u00e9agi ? \r\nCe moment, ils l'attendaient depuis des ann\u00e9es. La plupart n'osaient m\u00eame plus y croire. Mais la f\u00eate est un peu g\u00e2ch\u00e9e. par l'incertitude et l'inqui\u00e9tude. pour ne pas dire l'angoisse. \u00ab Le chef du gang est tomb\u00e9 !!! Ne reste \u00ab plus \u00bb que les autres... \u00bb \u00ab Non au retour de la dictature militaire. \u00bb \u00ab et maintenant, qu'allons-nous faire ? \u00bb Voil\u00e0 des r\u00e9actions qui montrent un peu l'atmosph\u00e8re qui r\u00e8gne. \r\n*** Mais pourquoi cette crainte ?\r\nNe pas se faire voler leur transition . pour les Alg\u00e9riens, c'est tout l'enjeu l\u00e0 maintenant.  L'arm\u00e9e insiste pour que la Constitution soit respect\u00e9e \u00e0 la lettre.Si c'est le cas, c'est le pr\u00e9sident du S\u00e9nat qui devra g\u00e9rer la transition . un fid\u00e8le parmi les fid\u00e8les du r\u00e9gime. Paradoxalement donc, si la Constitution est respect\u00e9e, . les Alg\u00e9riens ont de quoi s'inqui\u00e9ter. Ce qu'ils r\u00e9clament, c'est un changement de syst\u00e8me. Pour que celui-ci tombe vraiment, c'est le comble. il faut que la constitution ne soit pas respect\u00e9e.  \r\nPas \u00e9vident . \r\n*** Des Alg\u00e9riens, Aline, qui craignent aussi que l'arm\u00e9e n'outrepasse son r\u00f4le...\r\nL'arm\u00e9e a suivi le peuple en appelant au d\u00e9part du pr\u00e9sident Bouteflika. Mais les Alg\u00e9riens vont devoir expliquer maintenant aux g\u00e9n\u00e9raux qu'ils ne veulent pas d'eux pour g\u00e9rer la transition, et encore moins au pouvoir.  Un alg\u00e9rien me disait \u00ab Bouteflika ou l'arm\u00e9e, constituent la m\u00eame menace pour la d\u00e9mocratie, c'est kif kif \u00bb.  Autre difficult\u00e9 : il n'y a pas d'opposition pour porter cette transition. Pas de force politique d'alternance capable.. pour le moment. Le clan Bouteflika s'est appliqu\u00e9 \u00e0 la saper durant 20 ans. L\u00e0 maintenant, tout le pays retient son souffle. Les Alg\u00e9riens ne sont pas dupes. La bataille s'annonce encore tr\u00e8s rude.\r\n(breve bensala) Et c'est donc Abdelkader Bensalah, pr\u00e9sident depuis pr\u00e8s de 17 ans du Conseil de la Nation, la chambre haute du Parlement alg\u00e9rien, qui assure l'interim. Un pur produit du r\u00e9gime, issu du Front de lib\u00e9ration nationale, le FLN, au pouvoir depuis l'ind\u00e9pendance en 1962.\r\nPROMO\r\n(breve brexit) Apr\u00e8s une r\u00e9union marathon de sept heures avec son cabinet, Theresa May a annonc\u00e9 qu'elle allait demander \u00e0 Bruxelles un nouveau report du Brexit. Le plus court possible, pour sortir de l'impasse a d\u00e9clar\u00e9 la Premi\u00e8re ministre britannique. Elle a invit\u00e9 dans la foul\u00e9e Jeremy Corbyn \u00e0 discuter afin de trouver un terrain d'entente. Le dirigeant de l'opposition travailliste qui s'est dit tr\u00e8s heureux de discuter avec la dirigeante conservatrice.\r\n(TF3/OTAN VU BRUXELLES PI (7H)) *** C'est demain que l'OTAN soufflera ses septante bougies. \r\nUn cap que les vingt-neuf pays membres de l'Alliance atlantique franchiront ensemble d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 Washington, lors d'une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res. S'il est pr\u00e9vu officiellement de parler de la Russie, ce sont bien les tensions au sein m\u00eame de l'OTAN qui focaliseront l'attention. Guillaume Meyer vous \u00eates \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 les Europ\u00e9ens se demandent si la menace ne viendrait pas plut\u00f4t de Donald Trump.\r\nOui, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain souffle le chaud et le froid, sur l'OTAN. Il questionne son utilit\u00e9. Et surtout, il accuse r\u00e9guli\u00e8rement les Europ\u00e9ens, d'\u00eatre des mauvais payeurs.\r\nPour Nicolas Gros-Verheyde, r\u00e9dacteur en chef du site sp\u00e9cialis\u00e9 Bruxelles2, ce n'est pas un hasard si l'anniversaire est f\u00eat\u00e9, seulement au niveau des ministres, et pas des chefs d'Etat et de gouvernement.\r\n*** Les Europ\u00e9ens se sont engag\u00e9s en 2014 \u00e0 porter d'ici 2014 leurs d\u00e9penses militaires \u00e0 2% de leur produit int\u00e9rieur brut. O\u00f9 en sont ces promesses?\r\nOn n'y sera pas partout. Mais on voit des effets. D'abord, les Europ\u00e9ens ont arr\u00eat\u00e9 de baisser leurs d\u00e9penses militaires. Et puis, il y a une bonne demi-douzaine de pays qui sont d\u00e9j\u00e0 au-dessus des 2%. Bon, la vraie question, ce n'est pas celle des 2%, c'est celle de la volont\u00e9 politique. Y a-t-il une volont\u00e9 d'agir en Europe? R\u00e9ponse de Nicolas Gros-Verheyde.\r\nMais une fois n'est pas coutume, hier, Trump a mis ses critiques en sourdine. Le locataire de la Maison-Blanche a salu\u00e9 la mont\u00e9e en fl\u00e8che des d\u00e9penses militaires, parmi les alli\u00e9s.\r\n(breve venezuela) L'assembl\u00e9e constituante v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, acquise au r\u00e9gime en place du pr\u00e9sident Nicolas Maduro, a lev\u00e9 hier l'immunit\u00e9 de Juan Guaido. Cette d\u00e9cision ouvre la voie \u00e0 une possible arrestation de l'opposant, reconnu comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim par plus de 50 pays. Juan Guaido est notamment poursuivi par la Cour supr\u00eame pour usurpation de fonctions.\r\n(breve grece-macedoine) C'est une visite charg\u00e9e de symbole qu'a effectu\u00e9 hier Alexis Tsipras en Mac\u00e9doine du Nord, la premi\u00e8re d'un chef de gouvernement grec depuis 1991. L'occasion de mettre un terme \u00e0 trente ans de brouille entre les deux pays. L'ancienne r\u00e9publique yougoslave de Mac\u00e9doine s'\u00e9tait r\u00e9solu \u00e0 changer son nom, en y ajoutant la mention g\u00e9ographique \"du Nord\". Cette concession faite \u00e0 Ath\u00e8nes a fait sauter les verrous du veto grec \u00e0 son adh\u00e9sion \u00e0 l'OTAN et \u00e0 son rapprochement avec l'Unioon europ\u00e9enne.\r\n(02/CAMPAGNE ARMES ITV FRANCAIS) *** En Suisse, tous les partis sauf l'UDC se sont unis hier pour lancer leur campagne pour la r\u00e9forme de la loi sur les armes soumise au peuple le 19 mai. \r\nLa r\u00e9vision de la loi renforcera la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse, estiment-ils. Mais elle permettra aussi de garantir le maintien de l'accord de Schengen/Dublin. Tel est l'avis du Vaudois Olivier Fran\u00e7ais, conseilller aux Etats PLR \r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(TF4/CRANS-MONTANA REMONTEES MECANIQUES DI (7H))  \r\n*** Des remont\u00e9es m\u00e9caniques qui ferment sans pr\u00e9venir pendant deux jours: cela s'est pass\u00e9 il y a exactement un an \u00e0 Crans-Montana, en Valais. \r\nUne d\u00e9cision abrupte que l'on doit alors \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 CMA et \u00e0 son actionnaire majoritaire: le milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek, et sur fond de litige financier avec les autorit\u00e9s communales. Une ann\u00e9e apr\u00e8s, vous vous \u00eates rendue sur place, Julie Rausis: l'\u00e9conomie de la station a-t-elle souffert de cette fermeture ?\r\nPas cet hiver apparemment, les acteurs locaux sont unanimes. Ils sont satisfaits de leur saison. Des h\u00f4teliers et agences immobili\u00e8res soutiennent toutefois que l'\u00e9v\u00e8nement a frein\u00e9 leurs affaires dans l'imm\u00e9diat, sans pouvoir avancer de chiffre. Les commer\u00e7ants ont d'ailleurs renonc\u00e9 \u00e0 estimer leur manque \u00e0 gagner pour le transmettre \u00e0 CMA comme ils l'avaient annonc\u00e9 en avril dernier. Aussi parce que de telles dol\u00e9ances \u00ab n'auraient fait que creuser le foss\u00e9 entre les remont\u00e9es m\u00e9caniques et les autres acteurs de la station \u00bb, selon Dominique Mommer, pr\u00e9sident de l'Association des arts et m\u00e9tiers de Crans-Montana.\r\n***Et qu'en est-il du d\u00e9g\u00e2t d'image tant redout\u00e9 ? \r\nUn important travail a \u00e9t\u00e9 fourni par les prestataires pour rassurer la client\u00e8le. Un effort que poursuit Crans-Montana Tourisme aupr\u00e8s des tour-op\u00e9rateurs. Son directeur Bruno Huggler assistait \u00e0 un congr\u00e8s touristique au Canada lorsque je l'ai contact\u00e9 hier. Il m'a expliqu\u00e9 qu'un an apr\u00e8s, \u00ab la fermeture des pistes reste un sujet \u00bb, comprenez, qu'il doit encore convaincre les voyagistes. Pour ce faire, Bruno Huggler brandit les excuses publiques pr\u00e9sent\u00e9es par Radovan Vitek en d\u00e9cembre comme garantie qu'une fermeture soudaine des pistes ne se produira plus.\r\n***Et puis il y a les commer\u00e7ants, Julie...dans quel \u00e9tat d'esprit se trouvent-ils aujourd'hui ?\r\nIl y a ceux qui s'accrochent \u00e0 ce mea culpa, qui veulent tourner la page pour aller de l'avant. Et puis, il y a ceux qui sont moins optimistes et qui parlent d'un climat d'ins\u00e9curit\u00e9, rappelant par exemple la menace r\u00e9cente de la soci\u00e9t\u00e9 de sortir du Magic Pass. Deux prestataires s'inqui\u00e8tent aussi de l'ambition de Radovan Vitek de faire de Crans-Montana une station int\u00e9gr\u00e9e avec une vision, selon eux, trop port\u00e9e sur le rendement, pas assez sur la qualit\u00e9 du service \u00e0 la client\u00e8le. Preuve d'un certain malaise, personne ou presque n'a souhait\u00e9 s'exprimer \u00e0 mon micro. A Crans-Montana, j'ai senti beaucoup de r\u00e9signation. Radovan Vitek continue \u00e0 investir massivement sur le Haut-Plateau et c'est toute une \u00e9conomie qui en d\u00e9pend.\r\n(breve verts/ps valais etats) On reste en Valais o\u00f9, et c'est une premi\u00e8re, le parti socialiste et les Verts pr\u00e9senteront un ticket commun pour le Conseil des Etats lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain. Il sera compos\u00e9 du socialiste Mathias Reynard et de l'\u00e9cologiste haut-valaisanne Brigitte Wolf.\r\n(06/FR/FUSION GRD FRIBOURG ITV GODEL) *** Dans le canton de Fribourg, le ministre des finances veut d\u00e9lier les cordons de la bourse pour acc\u00e9l\u00e9rer le processus de fusion du Grand Fribourg. \r\nGeorges Godel, notre bureau de Fribourg l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier, souhaite faire passer l'aide cantonale de 19 millions de francs \u00e0 50 millions. En augmentant cette dotation, il veut donner \u00e0 ce projet de fusion toutes les chances de r\u00e9ussite \r\nGeorges Godel avec Maurice Doucas\r\n(15/HOCKEY LAUSANNE ITV FROIDEVAUX) *** En hockey sur glace, l'\u00e9limination guette le HC Lausanne\r\nBattus 2 \u00e0 0 par Zoug hier soir \u00e0 Malley, les Vaudois sont d\u00e9sormais men\u00e9s 3-1 dans ces 1/2 finales des s\u00e9ries pour le titre. Il ne manque plus qu'une victoire aux Zougois pour valider leur billet pour la finale. Ler LHC, lui, n'a plus marqu\u00e9 depuis 120 minutes. D'o\u00f9 la frustration de l'attaquant Etienne Froidevaux\r\nEtienne Froidevaux avec Matthieu Juttens. Dans l'autre demi-finale, tout est \u00e0 refaire pour Bienne, battu 5 \u00e0 2 par Berne qui \u00e9galise \u00e0 deux victoires partout dans la s\u00e9rie.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 725, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10320611", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-03T07:00:08_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-03T07:00:08_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10320625", "ece-10320611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-09T07:15:46Z", "speechToTexts": ["09.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCe journal Olivier bonjour Olivier, bonjour, il ne fallait pas perdre plus de temps, l'arm\u00e9e a donn\u00e9 le coup de gr\u00e2ce c'est les Alg\u00e9riens peuvent maintenant imaginez l'apr\u00e8s- Bouteflika ou pas appara\u00eetre unis mais face \u00e0 quel ennemi l'Otan c\u00e9l\u00e8bre son 70\u00e8me anniversaire avec un oeil du c\u00f4t\u00e9 de Moscou, tout en regardant vers Washington de d\u00e9faite hier soir, \u00e7a commence \u00e0 coincer pour les clubs romands, comme le disent les Qu\u00e9b\u00e9cois le hockey, c'est une affaire demain matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nLes Alg\u00e9riens l'ont vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, v\u00eatu d'une tunique beige, assis dans un fauteuil roulant, Abdelaziz Bouteflika a remis hier soir sa lettre de d\u00e9mission au pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel, quelques heures plus t\u00f4t, le chef de l'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e avait appel\u00e9 \u00e0 une proc\u00e9dure constitutionnelle pour d\u00e9clarer le chef de l'\u00c9tat inapte et demander son d\u00e9part imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [79%] :\r\nNon, l\u00e0, nous pensons qu'il ne faut pas perdre plus de temps, l\u00e0, j'ai beaucoup d'autres, mais nous devons faire appliquer imm\u00e9diatement les articles 7, oui, oui, oui, et sans doute la seule qui garantissent la l\u00e9gitimit\u00e9 constitutionnelle la que ai pas d'ailleurs de sourire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [94%] :\r\nUne page se tourne donc en Alg\u00e9rie \u00e0 INA car vous suivez pour nous depuis plusieurs semaines, l'\u00e9volution de la situation, comment expliquer cette d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:19) [95%] :\r\nEh bien, c'est le r\u00e9sultat d'un bras de fer entre l'arm\u00e9e et le clan Bouteflika, c'est elle qui a donn\u00e9 l'estocade finale, apr\u00e8s plus d'un mois de manifestations populaires qui ne suffisait pas \u00e0 faire partir le pr\u00e9sident Bouteflika, la pression de l'arm\u00e9e ces derniers jours, s'est accentu\u00e9e, le clan pr\u00e9sidentiel s'est retrouv\u00e9 trop isol\u00e9 pour continuer de s'accrocher comme \u00e7a au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [98%] :\r\nEt comment les Alg\u00e9riens ont -ils r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:40) [93%] :\r\nCe moment ils l'attendaient depuis des ann\u00e9es, la plupart n'osent m\u00eame plus l'esp\u00e9rer, mais la f\u00eate est un peu g\u00e2ch\u00e9e par l'incertitude et l'inqui\u00e9tude, pour ne pas dire l'angoisse, le chef du gang est tomb\u00e9, ne reste plus que les autres : Non au retour de la dictature militaire et maintenant, qui allons -nous faire, voil\u00e0 des r\u00e9actions qui montrent un petit peu l'atmosph\u00e8re qui r\u00e8gne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [96%] :\r\nMais pourquoi cette cette crainte Aline. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:02) [94%] :\r\nNe pas se faire voler leur transition pour les Alg\u00e9riens, c'est tout l'enjeu, l\u00e0, maintenant, l'arm\u00e9e insiste pour que la Constitution soit respect\u00e9e \u00e0 la lettre, si c'est le cas, c'est le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, qui devra g\u00e9rer la transition un fid\u00e8le parmi les fid\u00e8les du r\u00e9gime, or on l'a dit, r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce que les Alg\u00e9riens r\u00e9clament, c'est un changement complet de syst\u00e8me pour que celui -ci tombe vraiment c'est le comble, mais il faudrait que la Constitution ne soit pas respect\u00e9e, sans quoi les Alg\u00e9riens ont vraiment de quoi s'inqui\u00e9ter pas \u00e9vident donc, vous vous en doutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [97%] :\r\nDes Alg\u00e9riens qui craignent aussi que l'arm\u00e9e n'outrepasse son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:33) [92%] :\r\nOui, l'arm\u00e9e a suivi et le peuple, en appelant au d\u00e9part du pr\u00e9sident Bouteflika, mais les Alg\u00e9riens vont devoir expliquer maintenant g\u00e9n\u00e9raux qu'ils ne veulent pas de pour g\u00e9rer la transition et encore moins de au pouvoir un alg\u00e9rien disait Bouteflika o\u00f9 l'arm\u00e9e constituent la m\u00eame menace pour la d\u00e9mocratie, c'est kif kif, autre difficult\u00e9, il \u00e9tait et il n'y a pas d'opposition pour porter cette transition pas de force politique d'alternance capable pour le moment, le clan Bouteflika s'est appliqu\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 la saper l\u00e0 maintenant tout le pays, retient son souffle, les Alg\u00e9riens ne sont pas dupes il n'y a rien de plus compliqu\u00e9 qu'un changement de r\u00e9gime, la bataille s'annonce encore tr\u00e8s, tr\u00e8s rude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [95%] :\r\nEt c'est donc Abdelkader Bensalah, pr\u00e9sident depuis pr\u00e8s de 17 ans du Conseil de la nation, la chambre haute du Parlement alg\u00e9rien qui assure l'int\u00e9rim, pur produit du r\u00e9gime issu du Front de lib\u00e9ration nationale, le FLN au pouvoir depuis l'ind\u00e9pendance en 1962. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:25) [93%] :\r\nLa bataille s'annonce encore rude disait Alina car on va en parler avec un sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion, sp\u00e9cialiste de l'Alg\u00e9rie \u00e9galement Hasni Abidi sera avec nous dans un une petite dizaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [97%] :\r\nApr\u00e8s une r\u00e9union marathon de 7 heures avec son cabinet, Theresa May a annonc\u00e9 qu'elle allait demander \u00e0 Bruxelles un nouveau report du Brexit, le plus court possible pour sortir de l'impasse, a d\u00e9clar\u00e9 la Premi\u00e8re ministre britannique elle invit\u00e9 dans la foul\u00e9e, J\u00e9r\u00e9my Corbyn \u00e0 discuter afin de trouver un terrain d'entente, le dirigeant de l'opposition travailliste qui s'est dit tr\u00e8s heureux de discuter avec la dirigeante conservatrice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:58) [95%] :\r\nEt cet anniversaire demain le temps va souffler ses 70 bougies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [95%] :\r\nEn cap que les 29 pays membres de l'Alliance Atlantique franchiront ensemble d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 Washington, lors d'une r\u00e9union des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res, s'il est pr\u00e9vu, officiellement, de parler de la Russie, ce sont bien les tensions au sein m\u00eame de l'Otan qui focaliseront l'attention Guillaume Meyer, vous \u00eates \u00e0 Bruxelles o\u00f9 les Europ\u00e9ens se demandent si la menace ne viendrait pas plut\u00f4t de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:22) [96%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, souffle le chaud et le froid sur l'Otan, il questionne son utilit\u00e9 et surtout il accuse r\u00e9guli\u00e8rement les Europ\u00e9ens d'\u00eatre des mauvais payeurs pour Nicolas Gros Vert d'r\u00e9dacteur en chef du site sp\u00e9cialis\u00e9 Bruxelles 2 ce n'est pas un hasard si l'anniversaire est f\u00eat\u00e9 seulement au niveau des ministres et pas des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [92%] :\r\nOn n'a pas os\u00e9 le faire parce qu'on s'est dit Trump va nous servir encore quelque chose, donc tout l'objet de la rencontre, c'est en fait de rassurer les \u00c9tats-Unis pour dire les Europ\u00e9ens croient en l'Alliance vont la soutenir vont la financer et les Am\u00e9ricains n'auront plus \u00e0 payer autant, c'est un esp\u00e8ce de discours en fait pour endormir le b\u00e9b\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [91%] :\r\nLes Europ\u00e9ens qui sont engag\u00e9s en 2014 \u00e0 porter d'ici 2024 leurs d\u00e9penses militaires \u00e0 2 pourcent de leur produit int\u00e9rieur brut, Guillaume, o\u00f9 en sont ces promesses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [95%] :\r\nAlors on n'y sera pas partout, mais on voit les effets d'abord, les Europ\u00e9ens ont arr\u00eat\u00e9 de baisser leurs d\u00e9penses militaires et puis il y a une bonne demi- douzaine de pays qui sont d\u00e9j\u00e0 au-dessus des 2 pourcent bon, la vraie question, ce n'est pas celle des 2 pourcent c'est \u00e9videmment celle de la volont\u00e9 politique est -ce qu'il y a une volont\u00e9 d'agir en Europe, r\u00e9ponse de Nicolas Gros Vert aide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [93%] :\r\nPour la plupart des pays du mois se confronter \u00e0 une fronti\u00e8re avec la Russie, oui, pour une autre partie du pays on va dire, moins il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, l'Italie et la Belgique, les Pays-Bas ont des niveaux d\u00e9penses relativement faibles et ont finalement, au-del\u00e0 des mots, un engagement relativement faible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:51) [95%] :\r\nMais une fois n'est pas coutume hier Trump a mis ses critiques en sourdine, le locataire de la Maison Blanche a salu\u00e9 la mont\u00e9e en fl\u00e8che des d\u00e9penses militaires parmi les alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [92%] :\r\nGuillaume Meyer en Direct de Bruxelles, l'Assembl\u00e9e constituante v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne acquise au r\u00e9gime en place du pr\u00e9sident Nicolas Madrou a lev\u00e9 hier l'immunit\u00e9 de Juan, gouaille d'eau cette d\u00e9cision ouvre la voie \u00e0 une possible arrestation de l'opposant, reconnu comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim par plus de 50 pays on ne Guaido et notamment poursuivi par la Cour supr\u00eame pour usurpation de fonction. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:21) [95%] :\r\nEn Suisse, tous les partis sauf l'UDC se sont unis hier pour lancer leur campagne pour la r\u00e9forme de la loi sur les armes, soumise au peuple 19 mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [91%] :\r\nLa r\u00e9vision de la loi renforcera la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse, estime -t-il, mais elle permettra aussi de garantir le maintien de l'accord de Schengen, Dublin, telle est la vie en tout cas du Vaudois Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:40) [90%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est que cette loi avait \u00e9t\u00e9 fait avec les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes, nous avons pas \u00e9t\u00e9 mis de c\u00f4t\u00e9, nous avons une reconnaissance comme quoi il y avait un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 qu'il fallait traiter la possession de l'arme, et en particulier la Monsieur Moto Matic et la commune europ\u00e9enne bien reconnu la sp\u00e9cificit\u00e9 de la Suisse et ces fameuses traditions, l'arm\u00e9e de milice, la chasse et le Tir sportif, \u00e7a c'est l'humeur connu d'ailleurs ces 3 entit\u00e9s sont pas touch\u00e9s par cette nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:03) [93%] :\r\nParce que la Suisse risque r\u00e9ellement une exclusion automatique de Schengen. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:07) [92%] :\r\nAlors l'accord de Schengen, il est tr\u00e8s clair : il y a des \u00e9volutions qui doit se faire, on doit pas mettent de c\u00f4t\u00e9 les partenaires, nous avons \u00e9t\u00e9 un partenaire dans l'\u00e9volution de cette loi sur sur les armes, avec la reconnaissance de sp\u00e9cificit\u00e9s et si on ne fait pas d'\u00e9volution, la sortie de l'accord 90 jours apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [98%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais avec Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:24) [92%] :\r\nLes remont\u00e9es m\u00e9caniques qui ferme sans pr\u00e9venir pendant 2 jours cette il y a exactement un an \u00e0 Crans-Montana en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [94%] :\r\nUne d\u00e9cision abrupte que l'on doit alors \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 CMA et \u00e0 son actionnaire majoritaire, le milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek et sur fond de litige financier avec les autorit\u00e9s communales, une ann\u00e9e apr\u00e8s, vous vous \u00eates rendu sur place, sur le Haut-Plateau, Julie Rausis, l'\u00e9conomie de la station, a -t-elle souffert de cette fermeture. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:48) [95%] :\r\nPas cet hiver, apparemment, les acteurs locaux sont unanimes : ils sont satisfaits de leur saison des h\u00f4teliers et agences immobili\u00e8res soutiennent toutefois que l'\u00e9v\u00e9nement a frein\u00e9 leurs affaires dans l'imm\u00e9diat, sans pouvoir avancer de chiffres, les commer\u00e7ants ont d'ailleurs renonc\u00e9 \u00e0 estimer leur manque \u00e0 gagner pour le transmettre \u00e0 CMA comme il l'avait annonc\u00e9 en avril dernier, aussi parce que de telles dol\u00e9ances n'aurait fait que creuser le foss\u00e9 entre les remont\u00e9es m\u00e9caniques et les autres acteurs de la station, selon Dominique, maire, pr\u00e9sident de l'Association des arts et m\u00e9tiers de Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [95%] :\r\nEt qu'en est -il du d\u00e9g\u00e2t d'image tant redout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:22) [93%] :\r\nUn important travail a \u00e9t\u00e9 fourni par les prestataires pour rassurer la client\u00e8le, un effort que poursuit Crans-Montana Tourisme aupr\u00e8s des tour-op\u00e9rateurs, son directeur Bruno assister \u00e0 un congr\u00e8s touristique au Canada lorsque je les contact\u00e9 hier, il m'a expliqu\u00e9 qu'un an apr\u00e8s la fermeture des pistes reste un sujet, comprenez qu'il doit encore convaincre les voyagistes pour ce faire, Bruno, Claire brandit des excuses brandit les excuses publiques pr\u00e9sent\u00e9es par Radovan Vitek en d\u00e9cembre, comme garantie qu'une fermeture soudaine des pistes ne se produira plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [98%] :\r\nEt puis il y a les commer\u00e7ants Julie dans quel \u00e9tat d'esprit se trouve -t-il aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:57) [96%] :\r\nAlors il y a ceux qui s'accrochent \u00e0 ce mea culpa qui veulent tourner la page pour aller de l'avant, et puis il y a ceux qui sont moins optimistes et qui parle d'un climat d'ins\u00e9curit\u00e9, rappelant par exemple la menace r\u00e9cente de la soci\u00e9t\u00e9 de sortir du Magic Pass de prestataires s'inqui\u00e8te aussi de l'ambition de Radovan Vitek de faire 2 Crans-Montana une station int\u00e9gr\u00e9e avec une vision selon eux trop port\u00e9e sur le rendement pass\u00e9 sur la qualit\u00e9 du service \u00e0 la client\u00e8le, preuve d'un certain malaise, personne ou presque n'a souhait\u00e9 s'exprimer \u00e0 mon micro \u00e0 Crans-Montana, j'ai senti beaucoup de r\u00e9signation Radovan Vitek continue \u00e0 investir massivement sur le Haut-Plateau et c'est toute une \u00e9conomie qui en d\u00e9pend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [92%] :\r\nVotre enqu\u00eate \u00e0 Montana Julie Rausis 100 reste en Valais ou, et c'est une premi\u00e8re, le Parti socialiste et les Verts pr\u00e9senteront un ticket commun pour le Conseil des \u00c9tats lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain, il sera compos\u00e9 du socialiste Matthias Reynard et de l'\u00e9cologiste haut- valaisanne Brigitte Wolf. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:52) [97%] :\r\nDans le canton de Fribourg, le ministre des Finances veut d\u00e9lier les cordons de la bourse pour acc\u00e9l\u00e9rer le processus de fusion du Grand Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [97%] :\r\nGeorges Godel notre bureau de Fribourg l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier souhaite faire passer l'aide cantonale de 19 \u00e0 50 millions de francs en augmentant cette dotation, il veut donner \u00e0 ce projet de fusion toutes les chances de r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:09) [93%] :\r\nJe pense que pour le conc\u00e9dait ah c'est vraiment important de r\u00e9ussir la fusion du Grand Fribourg parce qu'on doit positionner le Grand Fribourg implose ann\u00e9e Berne, vous avez le sentiment que les choses ne vont pas assez vite, pourquoi j'ai entendu plusieurs fois, il faudrait faire s'il faudrait faire \u00e7a \u00e0 moment donn\u00e9, il faut avoir le courage politique de dire arr\u00eatons de discuter, faisant quelque chose de cons\u00e9quent pour une fois r\u00e9alis\u00e9e cette op\u00e9ration de fusion du Grand Fribourg, l\u00e0, je suis pr\u00eat \u00e0 le d\u00e9funt devant le Conseil d'on par la la volont\u00e9 du gouvernement de trouver cette solution \u00e0 tr\u00e8s court terme, vous n'\u00eates pas le seul \u00e0 d\u00e9cider est -ce que le parlement va \u00eatre d'accord avec vous, je crois que le Parlement a la volont\u00e9 aussi de cr\u00e9er le Grand Fribourg il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs interventions parlementaires, c'est peut-\u00eatre l'occasion de reposer la question respectivement les solutions pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me avant les prochaines annexion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:00) [89%] :\r\nGeorges Godel, avec Maurice de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:02) [91%] :\r\nOn va terminer ce journal avec du hockey sur glace et l'\u00e9limination, l'\u00e9limination qui guette le HC Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [95%] :\r\nBattu 2 \u00e0 0 par Zoug hier soir \u00e0 Malley les Vaudois sont d\u00e9sormais men\u00e9s 3 \u00e0 1 dans ces demi- finale des s\u00e9ries pour le titre, il ne manque plus qu'une victoire aux Zougois pour valider leur billet pour la finale LHC, lui, n'a plus marqu\u00e9 depuis 100 20 minutes, d'o\u00f9 la frustration de l'attaquant \u00c9tienne Froidevaux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:23) [85%] :\r\nC'est clair qu'on qu'on est frustr\u00e9, un petit peu, qu'on n'a pas pu gagner ce match de nouveau ont pas marqu\u00e9, je pense le la fa\u00e7on qu'on a jou\u00e9 les petites choses qu'on leur donne comme opportunit\u00e9, ils ont, ils ont, ils ont tout de suite marquer l'esp\u00e8ce ultime je pense l\u00e0 aussi c'est une fictif errance malgr\u00e9 tout c'est c'est rien, rien n'est perdu, on \u00e9tait dans la m\u00eame situation contre la aller chercher la 4\u00e8me victoire c'est jamais facile, nous on avait p\u00e8re maintenant \u00e0 payer, c'est clair qu'on va jamais l\u00e2cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:54) [93%] :\r\n\u00c9tienne Froidevaux avec Matthieu dans l'autre demi- finale, tout est \u00e0 refaire pour Bienne battu 5 \u00e0 2 par Berne qui \u00e9galise \u00e0 2 victoires partout dans la s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:03) [84%] :\r\nC'\u00e9tait Olivier Schorderet pour le journal, merci Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-03T05:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE99595F-E086-4F62-83CE-615E51354D71", "internalArchiveId": "BE99595F-E086-4F62-83CE-615E51354D71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, les r\u00e9sultat des \u00e9lections cantonales confirment une vague verte. On sent un peu la panique dans les partis de droite : interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise vert'lib\u00e9rale", "publicationDate": "2019-04-03T00:00:00Z", "summary": "Isabelle Chevalley, bonjour,\r\n- depuis plusieurs mois, il y a les manifestations des jeunes pour le climat. On a senti quelques fr\u00e9missements au sein des partis, maintenant le r\u00e9sultat des urnes qui confirme une vague verte. On sent un peu la panique dans les partis de droite?\r\n- vous \u00eatiez au tout d\u00e9but du mouvement en suisse romande, avez particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de la section vaudoise des Verts lib\u00e9raux. Comment est-ce que vous avez r\u00e9agi au soir du 24 mars quand vous avez appris les r\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales zurichoises?\r\nneuf si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires pour les Verts (+4,69%) et \u00e9galement neuf de plus pour les Vert'lib\u00e9raux (+5,27%). Les forces \u00e9cologistes d\u00e9tiennent d\u00e9sormais 45/180 si\u00e8ges pour la l\u00e9gislature 2**, soit pr\u00e8s d'un quart du parlement zurichois.\r\n- de la nervosit\u00e9 \u00e0 droite mais \u00e0 gauche aussi. Hier Christian Levrat tapait sur les Verts lib\u00e9raux vous accusant d'\u00eatre trop \u00e0 droite sur les questions sociales, en pronant une franchise minimale de 500 francs ou encore une retraite \u00e0 67 ans, aujourd'hui votre pr\u00e9sident J\u00fcrg Grossen lui r\u00e9pond en disant que le ps est conservateur, bonjour l'ambiance?\r\nL'initiative populaire \"pour une pr\u00e9voyance vieillesse respectueuse de l'\u00e9quit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle\" (pr\u00e9voyance oui - mais \u00e9quitable) a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par un comit\u00e9 r\u00e9unissant des politiciens du PLR, de l'UDC et des\u00a0Vert'lib\u00e9raux.\u00a0\r\n- vous \u00eates de droite ou de gauche?\r\n- il faut rappeler que vous \u00eates n\u00e9e d'une scission avec les lib\u00e9raux, en Suisse al\u00e9manique des Verts, le grand \u00e9cart est \u00e9norme?\r\n- vous ne manquez pas de lisibilit\u00e9 sur les autres th\u00e8mes?\r\n- vous \u00eates la seule \u00e9lue romande \u00e0 Berne, ces diff\u00e9rences vous les sentez?\r\n- qu'est-ce que \u00e7a repr\u00e9sente d'\u00eatre seule?\r\n- il y aura-t-il d'autres romands  aux prochaines \u00e9lections? Peine \u00e0 voir \u00e9merger de nouvelles personnalit\u00e9s.\r\n- toujours pas de sections dans le Jura et en Valais?\r\n- comment on fait de l'environnement \u00e0 droite? peur des taxes?\r\n-\tPLR qui a lanc\u00e9 une vaste consultation aupr\u00e8s de ses membres; il entend se positionner sur les questions climatiques. Il marche sur vos plate-bandes?\r\n-\tLutter pour l'environnement \u00e0 droite, on fait comment\u00a0? des taxes\u00a0?\r\n-\tResponsabilit\u00e9 individuelle mais quid de l'industrie\u00a0?\r\n-\tLoi sur le co2 qui a \u00e9chou\u00e9 en d\u00e9cembre. Si discut\u00e9e aujourd'hui\u00a0?\r\n-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nVerts lib\u00e9raux qui gagnent 17 si\u00e8ges dans les parlements cantonaux ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es\r\nLes Verts 41\r\nPS 23\r\nPLR 24\r\nDans les perdants\r\nUDC 41\r\nPDC 34\r\nPBD 20", "durationSec": 496, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10320616", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["environnement", "campagne \u00e9lectorale", "\u00e9cologie", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Chevalley, Isabelle"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de La Matinale - Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise vert'lib\u00e9rale", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise vert'lib\u00e9rale / LME_2019-04-03T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise vert'lib\u00e9rale / LME_2019-04-03T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "alternativeSummary": ["Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale (Vert'lib\u00e9raux/VD).", "Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale (Vert'lib\u00e9raux/VD).", "Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale (Vert'lib\u00e9raux/VD)."], "variantIds": ["ece-10320621", "ece-10320616"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:10Z", "webPublicationDate": "2019-04-03T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise vert'lib\u00e9rale", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08D124EF-C396-40F1-BFBE-434927722705", "internalArchiveId": "08D124EF-C396-40F1-BFBE-434927722705", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rabia;Rabia, Mahrez ;Patrick Mattey, porte-parole de Tamedia;Xavier Studer, r\u00e9dacteur d'un blog sp\u00e9cialis\u00e9 dans les t\u00e9l\u00e9communications\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (10/ALGERIE/DEMSSION BOUTEFLIKA PA) Abdelaziz Bouteflika n'est plus \u00e0 la t\u00eate de l'Alg\u00e9rie\r\nLe pr\u00e9sident de la r\u00e9publique... affaibli depuis des ann\u00e9es par la maladie... a fini par c\u00e9der aux pressions de la rue... mais aussi \u00e0 celles de l'arm\u00e9e.... \r\nIl a apport\u00e9  hier soir sa lettre de d\u00e9mission au conseil constitutionnel... devant les cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision\r\nLe r\u00e9cit de Mahrez Rabia\r\n  ((pas de script))\r\nEt c'est Abdelkader Bensalah... le pr\u00e9sident de la chambre haute du parlement alg\u00e9rien... qui va assurer la pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique... par interim.\r\n(Venezuela) Au Venezuela... l'assembl\u00e9e constituante accepte... de lever l'immunit\u00e9 parlementaire de l'opposant Juan Guaido\r\nLa justice reproche au pr\u00e9sident auto-proclam\u00e9 d'avoir viol\u00e9 son interdiction de sortie du territoire... pour partir en mini tourn\u00e9e en am\u00e9rique latine fin f\u00e9vrier\r\nAvant ce vote de l'assembl\u00e9e constituante... Juan Guaido avait d\u00e9j\u00e0 fait part de ses craintes d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9\r\nLes Etats-Unis eux, ont mis en garde Caracas \u00e0 plusieurs reprises... contre des \u00e9ventuelles repr\u00e9sailles \u00e0 l'encontre de l'opposant...\r\nWashington consid\u00e8re en effet Juan Guaido comme chef d'\u00e9tat l\u00e9gitime du Venezuela.\r\n(Brexit) **** Theresa May toujours \u00e0 la recherche d'une solution miracle... pour r\u00e9soudre le casse-t\u00eate du Brexit\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique l'a annonc\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, elle va demander \u00e0 Bruxelles un nouveau report de la date du divorce\r\nMais cette r\u00e9clamation devra \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les 27... et rien n'est gagn\u00e9\r\nPour tenter de les convaincre.. Theresa May tend la main au chef de l'opposition britannique... Jeremy Corbyn\r\nElle esp\u00e8re trouver avec lui une formule susceptible d'\u00eatre soumise \u00e0 l'Union europ\u00e9enne... lors du sommet pr\u00e9vu la semaine prochaine.\r\n(12/ETUDE INEGALITE PA) *** Les in\u00e9galit\u00e9s se sont creus\u00e9es... dans la majorit\u00e9 des pays europ\u00e9ens depuis les ann\u00e9es 1980. \r\nLe 1% des plus hauts revenus... a augment\u00e9  plus de deux fois plus vite... que les 50% des revenus les plus faibles. \r\nCe sont les enseignements d'une \u00e9tude publi\u00e9e par le Laboratoire sur les in\u00e9galit\u00e9s mondiales... qui regroupe une vingtaine de chercheurs de l'Ecole d'\u00e9conomie de Paris...\r\nLes pr\u00e9cisions de Cl\u00e9a Favre.\r\n  0'44''\r\n((L'Europe a mieux r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s de revenus, observ\u00e9es depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1980, que la plupart des autres r\u00e9gions du monde. Surtout compar\u00e9 aux Etats-Unis. Il n'emp\u00eache, le foss\u00e9 entre riches et pauvres a grandi dans la quasi-totalit\u00e9 des pays europ\u00e9ens...Cet accroissement des \u00e9carts \u00e0 l'int\u00e9rieur des pays a entra\u00een\u00e9 une augmentation des in\u00e9galit\u00e9s entre citoyens europ\u00e9ens.Selon les r\u00e9gions, la crise \u00e9conomique de 2** n'a pas eu les m\u00eames effets. Au sud et \u00e0 l'est, elle a renforc\u00e9 la pauvret\u00e9.alors que dans certains pays d'Europe de l'Ouest et du Nord, elle a frapp\u00e9 davantage les hauts revenus.Depuis la crise, l'enqu\u00eate rel\u00e8ve que le taux de pauvret\u00e9 n'a pas diminu\u00e9.21% des citoyens europ\u00e9ens sont concern\u00e9s.))\r\n(F\u00e9d\u00e9rales) L'annonce \u00e9tait attendue... elle est tomb\u00e9e hier dans le canton de Vaud: Ada Marra brigue officiellement un si\u00e8ge aux conseil des Etats\r\nLa conseill\u00e8re nationale socialiste se verrait bien succ\u00e9der \u00e0 G\u00e9raldine Savary... qui ne se repr\u00e9sente pas\r\nD'autres candidats du PS pourraient encore se lancer. \r\nLe chef du groupe socialiste au grand conseil... Roger Nordmann... doit notamment annoncer sa d\u00e9cision jeudi. \r\n*** Et puis dans le canton de Z\u00fcrich... c'est confirm\u00e9: Roger K\u00f6ppel sera le candidat de l'UDC... dans la course \u00e0 la chambre des cantons\r\nLe conseiller national et patron de la Weltwoche a \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 hier soir par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti\r\nUne assembl\u00e9e qui a aussi confirm\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident de la formation cantonale... PAtrick Walder\r\nCe trentenaire  \u00e9t\u00e9 choisi pour relancer la droite dure dans le canton... apr\u00e8s ses mauvais r\u00e9sultats aux \u00e9lections il y a 10 jours.\r\n(01/CAMPAGNE ARMES PA) Et pendant ce temps \u00e0 Berne... Apr\u00e8s les milieux \u00e9conomiques la semaine derni\u00e8re, c'est au tour des partis politiques de s'engager pour la r\u00e9forme de la loi sur les armes \r\nLe comit\u00e9 favorable \u00e0 ce texte soumis au vote le 19 mai... a lanc\u00e9 sa campagne hier ...\r\nEt c'est une alliance tr\u00e8s large qui d\u00e9fend le \"oui\", Marie Giovanola, puisqu'elle regroupe tous les partis sauf l'UDC. \r\n  0'50''\r\n((\"Les enjeux sont tellement importants que toutes les forces sont n\u00e9cessaires. Il est essentiel que tous les partis se r\u00e9unissent pour d\u00e9fendre la s\u00e9curit\u00e9 et la libert\u00e9 de la Suisse en Europe\", ont martel\u00e9 en coeur PLR, PDC, PS, Verts, Vert lib\u00e9raux, PBD et parti \u00e9vang\u00e9lique. Car pour les partisans de la r\u00e9vision de la loi sur les armes, il s'agit \u00e0 la fois de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 du pays et de maintenir les accords de Schengen-Dublin.\r\nSelon eux, en cas de refus de la nouvelle directive sur les armes, la Suisse en serait automatiquement exclue. Balivernes r\u00e9torquent les opposants qui estiment qu'on agite un \u00e9pouvantail. L'UDC se retrouve ainsi isol\u00e9e, avec les milieux du tir. Une situation qu'elle affectionne. Mais elle aura  fort \u00e0 faire pour convaincre face \u00e0 tous les autres partis et les milieux \u00e9conomiques. Une telle union avait d'ailleurs largement port\u00e9 ses fruits en novembre dernier pour balayer l'initiative de l'UDC \"contre les juges \u00e9trangers \".))\r\n(Swatch) Swatch Group obtient gain de cause... face \u00e0 Apple\r\nL'entreprise biennoise voulait faire prot\u00e9ger son slogan... \"tick different\"\r\nUne formule que la firme californienne jugeait trop proche de sa devise: \"Think different\" ou \"pensez diff\u00e9remment\" en fran\u00e7ais\r\nLe tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral donne raison \u00e0 Swatch Group\r\nMotif invoqu\u00e9: le slogan qu'apple utilisait \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90  n'est pas aussi connu en Suisse qu'aux ETats-UNis\r\n(TF6/TAMEDIA - ZATTOO PI) **** Tamedia prend le contr\u00f4le de la plateforme de t\u00e9l\u00e9vision sur internet Zattoo. \r\nLe groupe de presse a obtenu hier le feu vert des gendarmes suisses et allemands de la concurrence. \r\nBas\u00e9 \u00e0 Zurich, Zattoo est le plus grand fournisseur de streaming TV en Suisse...mais aussi en Allemagne. \r\nIl permet de regarder la t\u00e9l\u00e9vision sur n'importe quel support. \r\nEt pour Tamedia... cette participation majoritaire s'inscrit dans sa strat\u00e9gie de croissance num\u00e9rique\r\nRomain Bardet\r\n  1'30''\r\n((Zattoo est un poids lourd en Europe. 20 millions d'utilisateurs enregistr\u00e9s. L'entreprise a vu ses revenus augmenter de 30% l'an dernier.\r\nLe client peut soit payer un abonnement ou alors profiter gratuitement de la plateforme mais avec des publicit\u00e9s impos\u00e9es lorsqu'il change de chaine.\r\nLa plateforme colle \u00e0 la strat\u00e9gie de Tamedia. L'\u00e9diteur a en effet rachet\u00e9 l'an dernier la r\u00e9gie publicitaire Goldbach....qui commercialise justement des contenus publicitaires \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et \u00e0 la radio et qui travaille d\u00e9j\u00e0 avec Zattoo.\r\nPatrick Mattey, porte-parole de Tamedia. \r\nSON 1\r\nZattoo, synonyme de revenus publicitaires, mais aussi de nouveaux contenus. Xavier Studer est le r\u00e9dacteur d'un blog sp\u00e9cialis\u00e9 dans les t\u00e9l\u00e9communications. A l'heure o\u00f9 la vid\u00e9o est toujours plus consomm\u00e9e sur internet, il y voit une opportunit\u00e9 pour Tamedia. \r\nSON 2\r\nLa guerre des contenus, notamment la vid\u00e9o \u00e0 la demande....face \u00e0 des acteurs toujours plus nombreux et puissants. Comme Netflix, Amazon ou d\u00e9sormais Apple.))\r\n(14/HOCKEY BIENNE PA) **** Tout est \u00e0 refaire pour Bienne, dans les demi-finale pour le titre de champion de Suisse de hockey sur glace... \r\nLes Seelandais ont perdu 5 \u00e0 2 hier soir face \u00e0 Berne\r\nLeur adversaire revient ainsi \u00e0 deux partout dans la s\u00e9rie\r\nDominateur lors des deux premiers matchs, Bienne ne cesse de courir apr\u00e8s le score, depuis. \r\nEt le gardien seelandais n'a pas franchement aid\u00e9 son \u00e9quipe hier soir, Bernardin Allemann...\r\n  0'56''\r\nDans l'autre demi-finale, Lausanne a \u00e9t\u00e9 battu 2 \u00e0 0 par Zoug \u00e0 Malley. \r\nLes Zougois m\u00e8nent 3 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie et auront donc l'occasion de se qualifier pour la finale... d\u00e8s demain ... \u00e0 domicile.\r\nEt dans les play-out... Davos n'est plus qu'\u00e0 une victoire du maintien. \r\nLes Grisons ont battu Rapperswil 5 \u00e0 3 et m\u00e8nent 3 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bouteflika) - a officiellement remis sa d\u00e9mission\r\n- le chef d'\u00e9tat major demande que la proc\u00e9dure constitutionnelle doit \u00eatre appliqu\u00e9e imm\u00e9diatement - l'arm\u00e9e ne consid\u00e8re pas le communiqu\u00e9 comme valide\r\n- abdelkader bensalah va assurer l'interim (pr\u00e9sident de la chambre haute du parlement)\r\n(Venezuela) \r\n(Mac\u00e9doine visite pm grec) \r\n(Trump fronti\u00e8re mexicaine) \r\n(Alliance multilat\u00e9ralisme) \r\n(Nasa sur mars) \r\n(hockey) \r\n(Brexit long) ((R\u00e9union de crise hier au gouvernement britannique\r\nTheresa May et ses ministres se sont entretenus pendant 7 heures... pour tenter de r\u00e9soudre le casse-t\u00eate du Brexit\r\nLa chef du gouvernement ne voit qu'une option: demander aux dirigeants europ\u00e9ens de lui accorder un nouveau d\u00e9lai... au-del\u00e0 du 12 avril... pour conclure le divorce\r\nMais cette r\u00e9clamation devra \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les 27... et rien n'est gagn\u00e9\r\nTheresa may... qui a aussi suscit\u00e9 l'indignation de son camp conservateur... en tendant la main \u00e0 l'opposition travailliste\r\nElle esp\u00e8re trouver avec leur leader une formule susceptible d'\u00eatre soumise \u00e0 l'Union europ\u00e9enne... lors du sommet pr\u00e9vu la semaine prochaine))\r\n(Chicago) La future maire de chicago est noire et homosexuelle\r\nLes habitants de la troisi\u00e8me plus grande ville des Etats-Uniss ont \u00e9lu hier Lori Light-foot... 56 ans. \r\nCette ancienne procureur f\u00e9d\u00e9rale a obtenu 74% des voix... selon les derni\u00e8res estimations. \r\nSon \u00e9lection est une premi\u00e8re historque... dans cette m\u00e9gapole marqu\u00e9e par les in\u00e9galit\u00e9s sociales... et la violence due aux armes \u00e0 feu", "durationSec": 593, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10320556", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-04-03T06:00:30_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-04-03T06:00:30_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10320568", "ece-10320556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-09T14:43:47Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nLe journal Marielle Savoie bonjour, bonjour, c'est la fin d'un r\u00e8gne qui aura dur\u00e9 20 ans le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika a officiellement d\u00e9missionn\u00e9 hier soir une nouvelle \u00e8re commence mais vous l'entendrez la rue n'a pas dit son dernier mot Tamedia prend le contr\u00f4le de zattoo les autorit\u00e9s de la concurrence ont donn\u00e9 leur feu Vert \u00e0 l'acquisition de la plateforme de t\u00e9l\u00e9vision en streaming, l'occasion peut-\u00eatre pour l'\u00e9diteur z\u00fcrichois de diversifier ses contenus, et puis cette mauvaise soir\u00e9e pour Bienne hier en National Ligue de hockey sur glace les z\u00e9landais se sont inclin\u00e9s face \u00e0 Berne, mais ils ont surtout perdu la confortable avance qu'ils avaient acquises en d\u00e9but de s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [96%] :\r\nAbdelaziz Bouteflika n'est plus \u00e0 la t\u00eate de l'Alg\u00e9rie, le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique affaibli depuis des ann\u00e9es par la maladie, a fini par c\u00e9der aux pressions de la rue, mais aussi \u00e0 celle de l'arm\u00e9e, il a apport\u00e9 hier soir sa lettre de d\u00e9mission au Conseil constitutionnel devant les cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision, le r\u00e9cit de Mahrez Rabia. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [93%] :\r\n90 minutes c'est le laps de temps qui s\u00e9pare 2 annonces majeures en Alg\u00e9rie 18 heures 13 communiqu\u00e9 tant attendue du chef de l'\u00c9tat-Major alg\u00e9rien annon\u00e7ant clairement que toute d\u00e9cision prise par le chef de l'\u00c9tat ou son entourage est consid\u00e9r\u00e9 comme nul et non avenu 19 heures 43 appara\u00eet sur les \u00e9crans radars de toutes les r\u00e9dactions, cette annonce de l'agence officielle APS, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Abdelaziz Bouteflika d\u00e9missionne officiellement cette fois c'est officiel, ce n'est plus une rumeur ou un effet d'annonce l'air Bouteflika est termin\u00e9e apr\u00e8s 20 ans au pouvoir c'est une d\u00e9livrance pour la majorit\u00e9 de la population en danse enchante, mais le mot d'ordre dans la bouche de tous les Alg\u00e9riens le d\u00e9part de Bouteflika n'est que le d\u00e9but de la satisfaction des revendications vendredi le peuple pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 de march\u00e9 car ici on ne veut surtout pas que la transition soit g\u00e9r\u00e9e par les h\u00e9ritiers du camp Bouteflika Mahrez Rabia pour rtsinfo Alger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [95%] :\r\nC'est Delegue et c'est Abdelkader Bensalah, le pr\u00e9sident de la chambre haute du parlement alg\u00e9rien qui va assurer la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique par int\u00e9rim au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la : l'assembl\u00e9e constituante accepte de lever l'immunit\u00e9 parlementaire de l'opposant Juan Guaido, la justice reproche au pr\u00e9sident auto- proclam\u00e9 d'avoir viol\u00e9 son interdiction de sortie du territoire pour partir en mini tourn\u00e9e en Am\u00e9rique latine, c'\u00e9tait fin f\u00e9vrier avant ce vote de l'assembl\u00e9e constituante Juan Guaido avait d\u00e9j\u00e0 fait part de ses craintes d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9, les \u00c9tats-Unis, eux, ont mis en garde Caracas \u00e0 plusieurs reprises contre d'\u00e9ventuelles repr\u00e9sailles \u00e0 l'encontre de l'opposant Washington consid\u00e8re en effet Juan Guaido comme chef d'\u00c9tat l\u00e9gitime du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, Theresa May est toujours \u00e0 la recherche d'une solution miracle pour r\u00e9soudre le casse- t\u00eate du Brexit la Premi\u00e8re ministre britannique l'a annonc\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, elle va demander \u00e0 Bruxelles un nouveau report de la date du divorce, mais cette r\u00e9clamation devra \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les 27 et rien n'est gagn\u00e9 pour tenter de les convaincre, Theresa May tend la main au chef de l'opposition britannique J\u00e9r\u00e9my Corbyn elle esp\u00e8re trouver avec lui une formule susceptible d'\u00eatre soumise \u00e0 l'Union europ\u00e9enne lors du sommet pr\u00e9vu la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [96%] :\r\nLes in\u00e9galit\u00e9s se sont creus\u00e9es dans la majorit\u00e9 des pays europ\u00e9ens, depuis les ann\u00e9es 1009. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [97%] :\r\n100 80 le 1 pourcent des plus hauts revenus a augment\u00e9 plus de 2 fois plus vite que les 50 pourcent des revenus les plus faibles, ce sont les enseignements d'une \u00e9tude publi\u00e9e par le Laboratoire sur les in\u00e9galit\u00e9s mondiales qui regroupe une vingtaine de chercheurs de l'\u00c9cole d'\u00e9conomie de Paris, les pr\u00e9cisions de Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [94%] :\r\nL'Europe a mieux r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s de revenus observ\u00e9 depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 80 que la plupart des autres r\u00e9gions du monde, surtout compar\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, il n'emp\u00eache, le foss\u00e9 entre riches et pauvres, a grandi dans la quasi- totalit\u00e9 des pays europ\u00e9ens, cet accroissement des \u00e9carts \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9tats a entra\u00een\u00e9 une augmentation des in\u00e9galit\u00e9s entre citoyens europ\u00e9ens selon les r\u00e9gions, la crise \u00e9conomique de 2007, 2008 n'a pas eu les m\u00eames effets, au sud et \u00e0 l'Est, elle a renforc\u00e9 la pauvret\u00e9 alors que dans certains pays d'Europe de l'Ouest et du Nord, elle a frapp\u00e9 davantage les hauts revenus depuis la crise, l'enqu\u00eate rel\u00e8ve que le taux de pauvret\u00e9 n'a pas diminu\u00e9, plus de 21 pourcent des citoyens europ\u00e9ens sont aujourd'hui concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [95%] :\r\nL'annonce \u00e9tait attendue, elle est tomb\u00e9e hier dans le canton de Vaud Ada Marra brigue officiellement un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, la conseill\u00e8re nationale socialiste se verrait bien succ\u00e9der \u00e0 G\u00e9raldine Savary qui ne se repr\u00e9sente pas d'autres candidats du PS pourraient encore se lancer le chef du groupe socialiste au Grand Conseil Roger Nordmann doit notamment annoncer sa d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:27) [95%] :\r\nJeudi, et puis dans le canton de Z\u00fcrich c'est confirm\u00e9, Roger K\u00f6ppel, sera le candidat de l'UDC dans la course \u00e0 la chambre des comptes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [95%] :\r\nLe conseiller national et patron de la Weltwoche a \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 hier soir par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti, une assembl\u00e9e qui a aussi confirm\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident de la formation cantonale Patrick Valter ce trentenaire avait \u00e9t\u00e9 choisi pour relancer la droite dure dans le prend-on apr\u00e8s ses mauvais r\u00e9sultats aux \u00e9lections, il y a 10 jours et pendant ce temps, \u00e0 Berne apr\u00e8s les milieux \u00e9conomiques, la semaine derni\u00e8re, c'est au tour des partis politiques, de s'engager pour la r\u00e9forme de la loi sur les armes, le comit\u00e9 favorable \u00e0 ce texte soumis au vote le 19 mai a lanc\u00e9 sa campagne hier et c'est une alliance tr\u00e8s large, qui d\u00e9fend le oui Marie Giovanola puisqu'elle regroupe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:07) [96%] :\r\nTous les partis sauf l'UDC, les enjeux sont tellement importants que toutes les forces sont n\u00e9cessaires, il est essentiel que tous les partis se r\u00e9unissent pour d\u00e9fendre la s\u00e9curit\u00e9 et la libert\u00e9 de la Suisse en Europe ont martel\u00e9 en coeur PLR PDC, PS, Verts, Vert lib\u00e9raux PBD et parti \u00e9vang\u00e9lique, car pour les partisans de la r\u00e9vision de la loi sur les armes, il s'agit \u00e0 la fois de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 du pays et de maintenir les accords de Schengen Dublin selon eux en cas de refus de la nouvelle directive sur les armes, la Suisse serait automatiquement exclu de ces trait\u00e9s balivernes, r\u00e9torquent les opposants, qui estiment qu'on agite un \u00e9pouvantail, l'UDC se retrouve ainsi isol\u00e9e avec les milieux du Tir, une situation qu'elle affectionne, mais elle aura fort \u00e0 faire pour convaincre face \u00e0 tous les autres partis et les milieux \u00e9conomiques, une telle union avait d'ailleurs largement port\u00e9 ses fruits en novembre dernier pour balayer l'initiative de l'UDC contre les juges \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [93%] :\r\nSwatch Group obtient gain de cause face \u00e0 Apple, l'entreprise biennoise voulait faire prot\u00e9ger son slogan qui diff\u00e9rentes, une formule que la firme californienne jugeait trop proche de sa propre devise Think diff\u00e9rent ou pensez diff\u00e9remment en fran\u00e7ais le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral donne raison \u00e0 Swatch Group, motif invoqu\u00e9 le slogan qu'Apple utilisait \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 n'est pas aussi connu en Suisse qu'il est aux \u00c9tats-Unis, Tamedia prend le contr\u00f4le de la plateforme de t\u00e9l\u00e9vision sur Internet zattoo le groupe de presse a obtenu hier le feu Vert des gendarmes suisses et allemands de la concurrence bas\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich zattoo et le plus grand fournit fournisseur de streaming TV en Suisse, mais aussi en Allemagne, il permet de regarder la t\u00e9l\u00e9vision sur n'importe quel support et pour Tamedia cette participation majoritaire s'inscrit dans sa strat\u00e9gie de croissance num\u00e9rique Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:46) [96%] :\r\nZattoo est un poids lourd en Europe 20 millions d'utilisateurs enregistr\u00e9s, l'entreprise a vu ses revenus augmenter de 30 pourcent l'an dernier, le client peut soit payer un abonnement ou alors profiter gratuitement de la plateforme avec des publicit\u00e9s impos\u00e9es lorsqu'il change de cha\u00eene, la plateforme colle \u00e0 la strat\u00e9gie de Tamedia, l'\u00e9diteur a en effet rachet\u00e9 l'an dernier, la r\u00e9gie publicitaire Goldbach, qui commercialise justement des contenus publicitaires \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et \u00e0 la radio et qui travaille d\u00e9j\u00e0 avec zattoo Patrick Mattey, porte- parole de Tamedia. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:15) [90%] :\r\nLe bar b\u00e9n\u00e9ficie de l'environnement publicitaire de haute qualit\u00e9 zattoo y compris les opportunit\u00e9s de ciblage et c'est \u00e9videmment dans cette voie -l\u00e0 qu'on va poursuivre le d\u00e9veloppement de 2 atouts avec la force de de Gaulle par \u00e7a nous permet effectivement de d\u00e9velopper des synergies. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:31) [95%] :\r\nZattoo synonyme de revenus publicitaires, mais aussi de nouveaux contenus Xavier Studer et le r\u00e9dacteur d'un blog sp\u00e9cialis\u00e9 dans les t\u00e9l\u00e9communications, \u00e0 l'heure o\u00f9 la vid\u00e9o est toujours plus consomm\u00e9e sur internet, il y voit une opportunit\u00e9 pour Tamedia. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:44) [86%] :\r\nIl faut produire peut-\u00eatre davantage d'informations sous forme de flashs d'enqu\u00eate ou que sais -je et que de plus en plus il se transforment en en groupes vraiment multim\u00e9dia avec des conseils vid\u00e9os qui seront propos\u00e9s par ce biais -l\u00e0, on peut imaginer aussi des \u00e9missions th\u00e9matiques, il y a toute une s\u00e9rie de perspectives qui sont ouvertes \u00e0 Tamedia apr\u00e8s la difficult\u00e9 sera des contenus qui correspondent, en fait vous demande du consommateur et l'enjeu, la guerre sera l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:09) [96%] :\r\nLa guerre des contenus, notamment la vid\u00e9o \u00e0 la demande, face \u00e0 des acteurs, toujours plus nombreux et puissants comme Netflix, Amazon ou d\u00e9sormais Apple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:17) [97%] :\r\nTout est \u00e0 refaire pour Bienne dans les demi- finale pour le titre de champion suisse de hockey sur glace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [96%] :\r\nAlors les z\u00e9landais ont perdu 5 \u00e0 2 hier soir face \u00e0 Berne, leur adversaire revient ainsi \u00e0 deux partout dans la s\u00e9rie dominateur lors des 2 premiers matchs Bienne ne cesse de courir apr\u00e8s le score depuis et le gardien seelandais n'a pas franchement aid\u00e9 son \u00e9quipe hier soir Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [90%] :\r\nIl suffit parfois de pas grand- chose d'un fait de jeu particulier pour qu'une rencontre de hockey sur glace se d\u00e9cide en simplifiant un peu, d'accord, on peut tout de m\u00eame affirm\u00e9 que la d\u00e9concentration de Jonas Hiller hier \u00e0 la 15\u00e8me minute a pr\u00e9cipit\u00e9 la d\u00e9faite du HC Bienne le gardien biennois quasiment arr\u00eat\u00e9s de jouer, pensant que le jeu allait \u00eatre interrompue suite \u00e0 un rebond du peuple sur un plexiglas, il n'en a rien \u00e9t\u00e9 et Hiller, malgr\u00e9 sa longue exp\u00e9rience en NHL notamment n'a pas pu emp\u00eacher Moser de marquer dans une cage quasi d\u00e9sert\u00e9s Bienne affluent ensuite la course derri\u00e8re \u00e0 patiner derri\u00e8re le score, mais c'est comme si le mal \u00e9tait irr\u00e9parable pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive les Seelandais galvaude une avance de 2 0 \u00e0 demi- finale l'an dernier, il s'\u00e9tait alors \u00e9croul\u00e9 cotre Lugano cette saison, ils peuvent mieux faire, il y a 2 partout, mais la s\u00e9rie n'est pas termin\u00e9e Bienne va devoir cependant faire preuve d'un sacr\u00e9 caract\u00e8re, car le CP Berne a repris les r\u00eanes avec le prochain match, disput\u00e9 demain dans la capitale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [96%] :\r\nDans l'autre demi- finale Lausanne a \u00e9t\u00e9 battu 2 \u00e0 0 par Zoug Gamal Eid les Zougois m\u00e8nent 3 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie et auront donc l'occasion de se qualifier pour la finale d\u00e8s demain \u00e0 domicile et puis Davos n'est plus qu'\u00e0 une victoire du maintien des Grisons ont battu Rapperswil 5 \u00e0 3 et m\u00e8nent 3 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie merci beaucoup Marielle Savoie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-03T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40BAD5C2-1081-4236-80B2-03CD74DF37C4", "internalArchiveId": "40BAD5C2-1081-4236-80B2-03CD74DF37C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;MAHREZ RABIA;Rabia, Mahrez ;Chadly Boufarwa, analyste politique;David Suchet, porte-parole de l'Union p\u00e9troli\u00e8re\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/ENQUETE 100 JOURS VIOLA AMHERD)  Camille Degott, direct studio Palais F\u00e9d\u00e9ral\r\nAvions de combat, femme pilote d'un F/A 18, RUAG, notes de frais d'officiers !\r\nDes mots, qui r\u00e9sonnent depuis 100 jours autour de la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd. \r\nLa valaisanne PDC a pris la t\u00eate du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports, le premier janvier. \r\nCamille Degott, on vous retrouve \u00e0 Berne. \r\nContrairement \u00e0 la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR Karin Keller-Sutter, pas d'\u00e9v\u00e9nement m\u00e9diatique pour les 100 jours de Viola Amherd. Mais c'est tout de m\u00eame l'occasion de faire un bilan... qu'est-ce qui se dit sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale ?\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le bilan est bon pour Viola Amherd. \r\nLes parlementaires \u00e9voquent une politicienne qui semble avoir trouv\u00e9 sa place... dans un d\u00e9partement qu'on lui a impos\u00e9. Mais elle montre qu'elle est pr\u00eate \u00e0 s'approprier les dossiers... avec une approche que certains qualifient de \"rafraichissante\". En commission, Viola Amherd a su se montrer adroite et d\u00e9cid\u00e9e, tout en restant modeste.\r\n*** REALNCE : La modestie Camille, est-ce que c'est vraiment un atout en politique ?\r\nC'est vrai que certains trouvent la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral effac\u00e9e, c'est le cas d'un parlementaire UDC. \r\nMais ce c\u00f4t\u00e9 \"souris grise\", on imagine qu'il peut r\u00e9jouir hors du PDC.\r\nCar si la tr\u00e8s charismatique Doris Leuthard n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 sauver le parti de la d\u00e9gringolade, il est difficile d'imaginer Viola Amherd en locomotive \u00e9lectorale pour les \u00e9lections de cet automne.\r\n*** RELANCE : Et aux c\u00f4t\u00e9s de Viola Amherd la discr\u00e8te, il y a la tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e Karin Keller-Sutter...\r\nEt \u00e7a n'aide pas, Viola Amherd souffre de la comparaison avec sa coll\u00e8gue Karin Keller-Sutter, qui a pris ses fonctions avec aisance. \r\nDeux styles, deux d\u00e9partements tr\u00e8s diff\u00e9rents... ce qui n'est pas comparable selon un parlementaire PDC.\r\nEt pourtant, certains sugg\u00e8rent que Viola Amherd est dans l'ombre de la PLR. Tout l'enjeu maintenant pour la valaisanne, c'est d'arriver \u00e0 se faire une place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de disputer \u00e0 Karin Keller-Sutter le r\u00f4le de pivot dans les prises de d\u00e9cision au gouvernement.\r\n*** EXTRO : les pr\u00e9cisions de Camille Degott en direct de Berne...\r\n(Bve Schaffhouse bombardement) Karin Keller-Sutter et l'ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse qui \u00e9taient hier \u00e0 Schaffhouse pour d\u00e9pos\u00e9 des couronnes de fleurs...\r\n75 ans apr\u00e8s le bombardement de la ville. \r\nLe 1er avril 1944, les forces a\u00e9riennes am\u00e9ricaines avaient largu\u00e9 pr\u00e8s de 400 bombes par erreur.\r\nTuant plus de 40 personnes... \r\nIl s'agit de l'attaque militaire la plus grave men\u00e9e contre la Suisse dans l'histoire de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n(02/ZH UDC PROPOSITIONS DU COMITE DIRECTEUR) *** L'UDC zurichoise mise sur la jeunesse pour se relancer. \r\nIl y a deux semaines, l'UDC premier, parti du canton avait essuy\u00e9 de lourdes pertes aux \u00e9lections...\r\nSon comit\u00e9 directeur a donc propos\u00e9 hier soir de porter Patrick Walder, 31 ans, \u00e0 la pr\u00e9sidence de la section cantonale. Alain Arnaud .\r\n  0'56''\r\n*** EXTRO : et les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC zurichoise sont convoqu\u00e9s ce soir en assembl\u00e9e extraordinaire pour se prononcer sur les propositions du comit\u00e9 directeur. \r\n((Patrick Walder n'a peut-\u00eatre que 31 ans, il en comptabilise d\u00e9j\u00e0 13 au parlement de sa ville D\u00fcbendorf. Dont il dirige la section UDC depuis 5 ans. R\u00e9put\u00e9 tr\u00e8s dou\u00e9 en politique, il avait \u00e9t\u00e9 victime, il y a deux semaines, du mauvais score de l'UDC, ratant de justesse son entr\u00e9e au parlement cantonal. C'est dire qu'il a du temps \u00e0 consacrer \u00e0 la reconstruction du parti, et \u00e0 sa carri\u00e8re politique, avec l'espoir de gagner en notori\u00e9t\u00e9. Pour autant qu'il r\u00e9ussisse \u00e0 stabiliser la situation, alors que l'UDC zurichoise n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible depuis un quart de si\u00e8cle. Or Patrick Walder ne dit pas encore comment il entend s'y prendre. Mais il sera flanqu\u00e9 \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de vieux briscards, notamment Toni Bortoluzzi, l'ancien conseiller national, . et b\u00e9n\u00e9ficiera du soutien de Christoph Blocher, l'homme \u00e0 qui le parti doit sa grandeur. Blocher qui a choisi Walder, et qui sans doute voit en lui l'espoir d'un air de renouveau capable peut-\u00eatre de r\u00e9veiller les \u00e9lecteurs UDC. ))\r\n(Bve Fiscalit\u00e9 Valais) Le Valais poursuit sur sa lanc\u00e9e... \r\nAvec de nouveau r\u00e9sultats positif pour les comptes 2018.\r\nIls affichent des rentr\u00e9es de 3 milliards 790 millions de francs... \r\nSoit de pr\u00e9s de 9 millions de francs sup\u00e9rieures aux charges. \r\nNotamment gr\u00e2ce \u00e0 la distribution du b\u00e9n\u00e9fice de la Banque nationale suisse... \r\nLa situation s'explique aussi notamment par une augmentation du nombre de contribuables, et des revenus moyens en hausse...\r\nLa croissance \u00e9conomique du canton a \u00e9galement permis aux entreprises de r\u00e9aliser une ann\u00e9e 2018 positive et \u00e0 l'Etat de s'enrichir.\r\nDe quoi cr\u00e9er ou alimenter diff\u00e9rents fonds de r\u00e9serve ou provisions.\r\n(12/NOVARTIS JUSTICE USA) *** Aux Etats-Unis, Novartis risque de se retrouver devant les tribunaux pour une affaire de m\u00e9decins corrompus. \r\nLe g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois est accus\u00e9 d'avoir fait perdre au gouvernement am\u00e9ricain des millions de dollars. \r\nUn affaire Rapha\u00ebl Grand qui a d\u00e9but\u00e9 en 2011...\r\n 1'22''\r\n((Le juge de la cour f\u00e9dral de manbhatan d\u00e9crit un vaste syst\u00e8me de pot-de-vin. Novartis aurait offert aux m\u00e9decins des avantages pour que ces derniers prescrivent ses m\u00e9dicaments.  Ces pot-de-vin incluent des notes d'honoraire pour des  pseudo conf\u00e9rences  . E tpuis il y'a aussi des repas.. tr\u00e8s hon\u00e9reux.. offerts \u00e0 certains m\u00e9decins. Comme ce diner factur\u00e9s pr\u00e8s de 10 mille dollars pour trois convives..\r\nEntre 2002 et 2011, ce sont aisin des millions de dollars de m\u00e9dicament prescrits psr des m\u00e9decions corrompus qui ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s par le ssyst\u00e8me de sant\u00e9. Le gouvernement am\u00e9rciains r\u00e9clame aujourd'hui des dommages et int\u00e9r\u00eats. Novartis peut d\u00e9cider de sceller le cas \u00e0 l'amiable, moyennerna tun montant cons\u00e9quanbt.. Sinon, le firme b\u00e2loise se retrouvera devant les tribunaux.\r\nCe n'est aps l\u00e9e premi\u00e8re fois d'aillurs que Novartis doit faire face \u00e0 la jsurtice amr\u00e9ciane. En 2010, Novartis avait accept\u00e9 de verser 422 millions de dollars pour mettrre u nterme \u00e0 des accusation de corruption. Le g\u00e9ant de la pharma choisisait encore de d\u00e9bourser 390 milliosn de dollars, en 2015, pour r\u00e9gler un litige impliquant des rabais faits \u00e0 des pharmacies pour qu'elles promeuvent certains traitements. Rg rtsinof WH))\r\n*** EXTRO : Novartis, s'est dit d\u00e9\u00e7ue par la d\u00e9cision de la cour f\u00e9dr\u00e9ael de Manhatan. L'entreprise entend pr\u00e9senter le cas devant la justice car, dit-elle, elle ne croit pas que le gouvernement am\u00e9ricain ait des preuves suffisantes pour appuyer ses plaintes.\r\n(Bve Brexit) Les d\u00e9put\u00e9s britanniques rejettent \u00e0 nouveau toutes les alternatives au plan de Theresa May, la premi\u00e8re ministre... \r\nQuatre options alternatives soumises hier soir au vote, dans une consultation qui n'\u00e9tait qu'indicative.\r\nMalgr\u00e9 ses trois \u00e9checs, Theresa May, n'a pas renonc\u00e9 \u00e0 repr\u00e9senter son accord de divorce aux d\u00e9put\u00e9s... \r\nElle a convoqu\u00e9 un conseil des ministres exceptionnellement long ce mardi pour discuter la voie \u00e0 suivre.\r\nL'eurod\u00e9put\u00e9 Guy Verhofstadt, r\u00e9f\u00e9rent sur le Brexit au Parlement europ\u00e9en, a lui estim\u00e9 hier soir apr\u00e8s les votes des d\u00e9put\u00e9s qu'un \"Brexit dur devient presque in\u00e9vitable\".\r\n(07/DEMISSION BOUTEFLIKA itv) *** Le pr\u00e9sident de l'Alg\u00e9rie, Abdelaziz Bouteflika, va d\u00e9missionner d'ici au 28 avril.. \r\nLa pr\u00e9sidence l'a annonc\u00e9 hier dans un communiqu\u00e9...\r\nCette date marquera l'expiration de son quatri\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate du pays, qu'il dirige depuis bient\u00f4t vingt ans.\r\nLes r\u00e9actions de la classe politique restent pour l'instant mitig\u00e9s... \r\nAlors quelle lecture peut on faire de cette annonce ? Ecoutez ce qu'en pense CHADLY BOUFARWA analyste politique...\r\n***  0'53''\r\n(Bve Gr\u00e8ce Macedoine) Le Premier ministre grec Alexis Tsipras est attendu aujourd'hui en Mac\u00e9doine du Nord, pour une visite \"historique\"...\r\nVisite qui met fin \u00e0 une longue querelle des pays voisins apr\u00e9s la conclusion de l'accord sur le changement du nom de l'ancienne r\u00e9publique yougoslave de Mac\u00e9doine.\r\nAccord sign\u00e9 en juin dernier, approuv\u00e9 en janvier par les parlements des deux pays...\r\nIl a mis fin au veto grec \u00e0 l'adh\u00e9sion de la Mac\u00e9doine du Nord \u00e0 l'Otan et \u00e0 son rapprochement de l'Union europ\u00e9enne.\r\n(Bve Boeing) Boeing doit revoir sa copie ! \r\nL'entreprise avait annonc\u00e9, la semaine derni\u00e8re, avoir finalis\u00e9 les modifications de son syst\u00e8me anti-d\u00e9crochage mis en cause apr\u00e9s deux crash en 5 mois.. \r\nMais cela ne suffit pas pour l'agence f\u00e9d\u00e9rale de l'aviation am\u00e9ricaine. \r\n\"La FAA ne va pas approuver le logiciel pour d\u00e9ploiement tant que l'agence n'est pas satisfaite\" de la mise \u00e0 jour qui lui est soumise. \r\nLes Boeing 737 Max restent donc pour le moment clou\u00e9s au sol.\r\n(13/PETROLE AU PLUS BAS itv SUCHET) *** L'offre de p\u00e9trole de l'OPEP (l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole) est tomb\u00e9e au plus bas depuis quatre ans. \r\nUn peu plus de 30 millions de barils par jour, selon une enqu\u00eate de Reuters publi\u00e9e hier.\r\nEn cause: nouveau recul de la production du Venezuela, caus\u00e9 par les sanctions am\u00e9ricaines et par des pannes de courant. \r\nMais pas seulement : l'Arabie saoudite et ses alli\u00e9s du Golfe pr\u00f4neraient des coupes encore plus strictes que celles pr\u00e9vues par l'accord en vigueur depuis le 1er janvier. \r\nEt cette baisse de l'offre n'est pas sans cons\u00e9quence sur les prix \u00e0 la pompe en Suisse. selon David Suchet, porte-parole de l'Union p\u00e9troli\u00e8re.\r\n  0'35''\r\nDes propos recueillis par Cl\u00e9a Favre.\r\n(Bve Renault) Renault a effectu\u00e9 un deuxi\u00e8me signalement \u00e0 la justice fran\u00e7aise concernant Carlos Ghosn. \r\nIls concerne des flux financiers, une dizaine de millions d'euros selon une source proche du dossier, en direction du petit sultanat d'Oman.\r\nRenault qui avait deja signal\u00e9 le financement du mariage de l'ancien patron au ch\u00e2teau de Versailles...\r\n(TF2/LES FEMMES A LA TETE DES MUSEES)  Sylvie Lambelet, direct studio Gen\u00e8ve\r\nLa faible repr\u00e9sentation des femmes dans les postes de direction est souvent point\u00e9e du doigt, que ce soit en politique ou dans les entreprises. \r\nDans les institutions culturelles, des actions sont men\u00e9es pour leur donner plus de visiblit\u00e9, \u00e0 l'image du Festival Archipel, en cours \u00e0 Gen\u00e8ve, qui programme 100% de compositrices. \r\nOu de la Tate Britain (prononcer T\u00e9\u00e9\u00e9te Brit\u00e9-\u00ef-ne) \u00e0 Londres, qui a d\u00e9cid\u00e9 pour ses 60 ans de d\u00e9dier son exposition exclusiverment \u00e0 des artistes femmes. \r\nPourtant, Sylvie Lambelet, contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, vous avez d\u00e9couvert qu'elles sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes \u00e0 la t\u00eate des mus\u00e9es suisses romands... elles sont m\u00eame majoritaires?\r\nOui c'est le r\u00e9sultat de mes recherches... Comme p\u00e9rim\u00e8tre, j'ai pris tous les mus\u00e9es et centres d'art, qui pr\u00e9sentent plus d'une exposition temporaire par ann\u00e9e... dans le domaine des beaux-arts et des arts appliqu\u00e9s. Il y en a 45 en de Suisse romande... 25 d'entre eux sont dirig\u00e9s par des femmes et 20 sont dirig\u00e9s par des hommes.\r\n*** RELANCE : \u00e7a tort vraiment le cou aux id\u00e9es re\u00e7ues.. qui veulent que les femmes soient encore tr\u00e8s minoritaires \u00e0 la t\u00eate des institutions? \r\nabsolument, c'est une surprise. Cela dit, comme le fait remarquer le sociologue de la culture Olivier Glassey : elles sont moins pr\u00e9sentes dans les grandes institutions des grandes villes, et davantage dans les plus petites structures en p\u00e9riph\u00e9rie.\r\n*** RELANCE : les mus\u00e9es sont une exception culturelle?\r\nNon, dans les arts vivants, on voit qu'il y a une quasi parit\u00e9 en Suisse romande. Parmi les membres de la FRAS, la F\u00e9d\u00e9ration romande des Arts de la sc\u00e8ne qui regroupe 54 th\u00e9\u00e2tres ou centres culturels, sur 65 postes de direction, 29 sont tenus par des femmes. Soit 45% de femmes directrices ou co-directrices.\r\nMais d'autres secteurs culturels sont notoirement moins f\u00e9minins : les cheffes des orchestres symphoniques, par exemple, ne sont encore que quelques une sur cent. Les musiciennes sont aussi largement minoritaires dans le jazz ou les musiques actuelles, comme le rap ou l'\u00e9lectro. Et dans le cin\u00e9ma suisse, une \u00e9tude montre qu'il y a encore quelques ann\u00e9es, 80% des subventions \u00e9taient attribu\u00e9es aux r\u00e9alisateurs.. contre 20 aux r\u00e9alisatrices.\r\n*** RELANCE : ce qui am\u00e8ne certains milieux \u00e0 r\u00e9clamer des quotas ?\r\nDepuis l'\u00e9tude sur le cin\u00e9ma, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture a instaur\u00e9 des crit\u00e8res de genre dans l'attribution des subventions. En musique, l'association Helvetiarockt, qui r\u00e9unit les musiciennes de jazz, pop et rock, r\u00e9clame des quotas de programmation : au moins 30% de femmes dans les festivals. Mais la question fait d\u00e9bat...\r\n*** EXTRO : Retrouvez d\u00e8s maintenant un dossier avec chiffres et cartes sur le site rtsculture.\r\n(Bve casa de papel) La troisi\u00e8me saison de la s\u00e9rie espagnole La casa de papel, plus grand succ\u00e8s des s\u00e9ries non-anglophones sur Netflix, sortira le 19 juillet. La nouvelle a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e dans un communiqu\u00e9 par le g\u00e9ant am\u00e9ricain du streaming, avec une premi\u00e8re bande-annonce.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 702, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-04-02T07:00:13_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-04-02T07:00:13_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10317631", "ece-10317599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-08T06:13:50Z", "webPublicationDate": "2019-04-02T05:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99E8F55B-DA1C-4424-8779-36C1CC98B78F", "internalArchiveId": "99E8F55B-DA1C-4424-8779-36C1CC98B78F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : billette;Americus Reed, professeur de Marketing \u00e0 l'Universit\u00e9 de Pennsylvanie;Fran\u00e7ois Dubuisson, professeur de Droit International \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4 racc /ELECTIONS ISTANBUL L'OPPOSITION EN T\u00caTE)  Le parti au pouvoir en Turquie... est bien en passe de perdre la mairie d'Istanbul\r\nLa plus grande ville turque est sous le contr\u00f4le de partis islamistes depuis 25 ans... \r\nEt apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99% des bulletins de vote... le candidat du parti d'opposition CHP.. Ekrem Ima-mo-lou est toujours en t\u00eate\r\nIl a 25 000 voix d'avance sur le candidat de l'AKP... la formation du pr\u00e9sident Recep Tayup Erdoan\r\nAlors... quelle est l'ambiance... dans l'arrondissement que le probable futur maire d'Istanbul a dirig\u00e9 jusqu'\u00e0 dimanche dernier?\r\nLe reportage de notre correspondant Alexandre Billette\r\n 1'42''\r\n((Personne ne semblait vraiment y croire et pourtant, Ekrem Imamoglu semble sur le point de remporter son pari : arracher la grande municipalit\u00e9 d'Istanbul aux mains de l'AKP. Ag\u00e9 de 49 ans, la voix grave, de petites lunettes carr\u00e9s sur le nez, jusqu'\u00e0 maintenant il \u00e9tait maire d'un arrondissement de la p\u00e9riph\u00e9rie, \u00e0 l'ouest d'Istanbul. A Beylikd\u00fcz\u00fc, une banlieue de grandes tours r\u00e9sidentielles derri\u00e8re l'a\u00e9roport Atat\u00fcrk. Ici dans ce quartier favorable au CHP on ne s'\u00e9tonne pas vraiment de la victoire du candidat de l'opposition qui a une bonne r\u00e9putation aupr\u00e8s de ses anciens administr\u00e9s :\r\nHOMME1\r\nIl est tr\u00e8s actif, et tr\u00e8s serviable. Nous, on n'est pas de l'AKP, mais on n'est pas du CHP non plus. Mais il faut que les choses changent un peu ! Et Imamoglu (IMA-MO-LOU), il est jeune, il est actif.\r\nBILLETTE\r\nUn homme qui \u00e9coutait la conversation s'approche, il acquiesse, lui aussi a vot\u00e9 pour le candidat de l'opposition :\r\nHOMME2\r\nEn fait, le changement c'est une bonne chose. Je pense qu'on peut tenter Ekrem Imamoglu (IMA-MO-LOU) pour Istanbul.\r\nBILLETTE\r\nIci la victoire probable de l'opposition est bien re\u00e7ue, 56 % des habitants du quartier ont vot\u00e9 pour le CHP. Et 40 % pour l'AKP, dont on voit d'ailleurs encore beaucoup de drapeaux aux couleurs orange et bleu du parti. Cet homme lui, a vot\u00e9 pour Binali Yildirim, l'ancien premier ministre, candidat du parti du pr\u00e9sident turc. Il soutient l'AKP surtout en raison des actions de Recep Tayyip Erdogan lorsqu'il \u00e9tait \u00e0 la mairie d'Istanbul, en 19nonante quatre :\r\nHOMME3\r\nSi on compare au pass\u00e9, Istanbul est vraiment bien aujourd'hui. On se rappelle bien d'avant, les odeurs d'\u00e9gout, tout \u00e7a. Maintenant, la ville a \u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9e. Et il y a le m\u00e9tro, on ouvre des stations partout.\r\nBILLETTE\r\nParmi les supporters de l'opposition, on \u00e9voque plus facilement hors-micro les inqui\u00e9tudes, celles notamment li\u00e9es \u00e0 des fraudes que le pouvoir pourrait tenter, surtout si un recomptage est effectu\u00e9 comme le demande l'AKP. Une femme s'\u00e9tonne m\u00eame que le parti au pouvoir ait laiss\u00e9 le CHP remporter la mairie d'Istanbul. Bref satisfaction, mais pas d'excitation ici \u00e0 Beylikd\u00fcz\u00fc, ou l'on attend surtout de voir la victoire du candidat CHP confirm\u00e9e, avant de c\u00e9l\u00e9brer...))\r\n(Bouteflika) **** C'est confirm\u00e9... Abdelazziz Bouteflika va d\u00e9missionner\r\nLe pr\u00e9sident alg\u00e9rien s'en ira avant l'expiration de son mandat... le 28 avril\r\nIl r\u00e9pond ainsi \u00e0 la demande des nombreux Alg\u00e9riens qui manifestent depuis des semaines\r\nAvant de quitter le pouvoir, le chef de l'\u00e9tat prendra des mesures pour assurer la continuit\u00e9 du fonctionnement des institutions de l'Etat\r\nLa date du d\u00e9part d'Abdelazziz Bouteflika n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e pour l'instant.\r\n(Brexit) Un Brexit sans accord est devenu presque in\u00e9vitable\r\nC'est en substance ce qu'a \u00e9crit hier soir sur Twitter le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en GUy Verhofstadt... \r\nLe parlement britannique aune nouvelle fois \u00e9chou\u00e9... \u00e0 s'accorder sur une solution de sortie de l'Union europ\u00e9enne\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont rejet\u00e9 hier soir quatre alternatives au trait\u00e9 de sortie propos\u00e9 par Theresa May\r\nEt le temps file... Londres n'a plus que 10 jours pour trouver une solution... \r\nDe nouveaux vote pourraient avoir lieu jeudi \u00e0 Westminster.\r\n(03/GE COMITE DIRECTEUR PDC STRATEGIE UDC) **** Le comit\u00e9 directeur du PDC genevois a valid\u00e9 sa strat\u00e9gie de sortie de l'Entente...\r\nR\u00e9uni hier soir... il a d\u00e9cid\u00e9 du bout des l\u00e8vres de ne pas partir aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec son alli\u00e9 historique, le PLR. \r\nUne rupture qui s'est r\u00e9alis\u00e9e dans la douleur... Rapha\u00ebl Leroy\r\n  0'58''\r\n((Le vote final est serr\u00e9: 10 voix pour, 7 voix contre et 4 abstentions. Une majorit\u00e9 toute relative du Comit\u00e9 directeur a donc opt\u00e9 pour l'aventurisme. Fini le PLR et ses casseroles. Place \u00e0 l'alliance au centre avec les Verts lib\u00e9raux et le PBD. Des partis qui totalisent \u00e0 eux deux, rappelons-le, 2,12% des voix. C'est dire si le pari est os\u00e9 \u00e0 six mois des \u00e9lections. Les d\u00e9bats ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 longs hier soir: une bonne heure et demi. Les prises de parole ont \u00e9t\u00e9 nombreuses dans une ambiance visiblement tr\u00e8s anim\u00e9e. Plusieurs d\u00e9put\u00e9s, qui n'ont pas le droit de vote, ont exprim\u00e9 leur hostilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de leurs coll\u00e8gues lib\u00e9raux-radicaux. Ils ont milit\u00e9 durement pour une sortie de l'Entente. Leur ras-le-bol a, semble-t-il, fait mouche. Mais rien ne dit que cette d\u00e9cision d'un soir sera avalis\u00e9e jeudi par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du parti. Le pr\u00e9sident du PLR genevois l'a avertit encore hier: il n'existe pas de demi-alliance. Si le PDC part alors il ne faudra plus compter sur une campagne commune pour le Conseil des Etats. Un v\u00e9ritable \u00e9pouvantail qui n'a toutefois pas frein\u00e9 le comit\u00e9 directeur, s\u00fbr qu'il captera ainsi de nombreuses voix \u00e0 gauche.))\r\n(FMI-Suisse) L'\u00e9conomie suisse va ralentir cette ann\u00e9e\r\nC'est en tout cas ce que pr\u00e9voit le fonds mon\u00e9taire international\r\nLe FMI... comme le secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie... table sur une progression du produit int\u00e9rieur brut d'un peu plus de 1%\r\nL'an dernier, la croissance avant atteint 2.5%\r\nLes risques pour l'\u00e9conomie helv\u00e9tique sont li\u00e9s aux tensions commerciales internationales, et aux incertitudes politiques en Europe...\r\nLe FMI craint aussi un choc sur les prix de l'immobilier en Suisse\r\n(TF5/EFFICACITE BOYCOTT HOTELS DE LUXE AU BRUNEI) **** \"Des peines cruelles et inhumaines\": L'ONU a d\u00e9nonc\u00e9 hier la nouvelle loi du Sultan du Brunei \r\nD\u00e8s demain... la lapidation sera instaur\u00e9e... dans ce petit \u00e9tat p\u00e9trolier d'Asie du sud est... en cas d'homosexualit\u00e9 ou d'adult\u00e8re\r\nCes derniers jours... l'acteur am\u00e9ricain George Clooney et le chanteur britannique Elton John ont d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 au boycott de 9 h\u00f4tells de luxe appartenant au richissime sultan du Brunei...\r\nUne mesure \u00e0  l'efficacit\u00e9 toute relative... C\u00e9dric Guigon...\r\n  1'28''\r\n((Appeler au boycott c'est convaincre de renoncer \u00e0 un bien ou un service au nom d'une cause... et m\u00eame lorsque l'on est une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, pas facile d'\u00eatre suivi... Americus Reed, professeur de Marketing \u00e0 l'Universit\u00e9 de Pennsylvanie.\r\nSON 32\r\nLa prise de conscience, puis la consid\u00e9ration de ce probl\u00e8me, le changement de son comportement, et enfin le renoncement... chaque \u00e9tape demande un effort suppl\u00e9mentaire, et il y a donc moins de gens pour le faire... Les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s sont efficaces pour faire prendre conscience d'une situation... mais il est bien plus difficile de pousser les consommateurs \u00e0 interrompre leur vie \u00e0 moins que le probl\u00e8me soit tr\u00e8s important pour eux...\r\nGeorge Clooney ne se fait d'ailleurs pas d'illusions... \"Brunei est une monarchie et un boycott n'aura certainement pas grand pouvoir pour changer ses lois\", \u00e9crit-il dans le magazine Deadline... \r\nFran\u00e7ois Dubuisson, professeur de Droit International \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles le confirme... \r\nSON 20\r\nLe sultanat de Brunei avait annonc\u00e9 en 2013 l'introduction progressive de la Charia... mais des questions pratiques et l'opposition r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des d\u00e9fenseurs des droits humains aura permis, jusque-l\u00e0, de retarder l'\u00e9ch\u00e9ance pour la mise en place des lois les plus r\u00e9pressives...))\r\n(11/NEW YORK DECISIONS ENVIRONNEMENTALES) **** L'Etat de New-York prend des mesures embl\u00e9matiques... pour prot\u00e9ger l'environnement\r\nLes parlementaires - majoritairement d\u00e9mocrates ont vot\u00e9 hier l'interdiction des sacs plastique \u00e0 usage unique\r\nEt d\u00e8s 2021... Manhattan a instaurer un p\u00e9age urbain... sur le mod\u00e8le de ce qui se fait \u00e0 Londres, Stockholm ou encore Singapour\r\nC'est une premi\u00e8re aux Etats-Unis... \r\nEt l'objectif est double... Marie Bourreau: il s'agit de d\u00e9sengorger la Grosse pomme... ET de financer la r\u00e9novation d'un m\u00e9tro new-yorkais en piteux \u00e9tat.\r\n 0'53''\r\n((Les \u00e9cologistes \u00e9taient \u00e0 la f\u00eate hier. Outre l'interdiction des sacs plastique d'ici au 1 er Mars 2020,  le gouverneur de NY a r\u00e9ussi \u00e0 faire voter l'instauration d'un p\u00e9age dans Manhattan en dessous de Central Park. En 2021, les voitures devront s'acquitter d'une taxe de 12 dollars, 25 dollars pour un camion. \r\nUn prix dissuasif pour r\u00e9duire la circulation et permettre \u00e0 la ville d'atteindre son objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2050.\r\nLes recettes- environ un milliard de dollars par an- devraient permettre de financer la modernisation du m\u00e9tro new yorkais, l'un des pires au monde. Mais cette d\u00e9cision fait aussi grincer des dents.dans les quartiers plus populaires du Queens, du Bronx ou du New Jersey o\u00f9  l'on estime cette mesure discriminatoire pour les travailleurs les plus pauvres.))\r\n(E-trottinettes) Et pendant ce temps en Suisse... ce sont les trotinettes et autres monocycles \u00e9lectriques... qui pr\u00e9occupent...\r\nLe bureau de pr\u00e9vention des accidents ne veut pas assouplir leur conditions de circulation\r\nPour l'instant, seul un nombre limit\u00e9 d'engins \u00e9lectriques sont autoris\u00e9s \u00e0 circuler sur la voie publique... et pour le BPA... \u00e7a ne doit pas changher\r\nIl  invoque la s\u00e9curit\u00e9 des pi\u00e9tons et des cyclistes. \r\nEt estime qu'un assouplissement entra\u00eenerait une augmentation des conflits sur la route ... mais aussi sur les trottoirs.", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317594", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-02T06:30:10_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-02T06:30:10_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10317628", "ece-10317594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-08T08:00:16Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nC'est le journal de Marielle Savoie bonjour Marielle, un beau jour romaine, il s'appelle Ekrem Imamoglu et il est sur le point de devenir maire de la plus grande ville de Turquie, ce candidat de l'opposition a surpris le parti au pouvoir aux \u00e9lections locales d'Istanbul, reportage dans son fief en ouverture de ce journal, oui \u00e0 la rupture avec le PLR, la direction du PDC Genevois est favorable \u00e0 une sortie de l'entente et pr\u00e9f\u00e8re s'allier avec les partis du Centre pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais cette strat\u00e9gie doit encore \u00eatre valid\u00e9 par la base et puis les automobilistes qui roulent au coeur de Manhattan vont devoir passer la main au porte- monnaie, l'\u00c9tat de New York va instaurer un p\u00e9age pour d\u00e9sengorger la Grande Pomme et pr\u00e9server l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [97%] :\r\nLe parti au pouvoir en Turquie h\u00e9 bien en passe de perdre la mairie d'Istanbul, la plus grande ville turque est sous le contr\u00f4le de partis islamistes depuis 25 ans et apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99 pourcent des bulletins de vote, le candidat du parti d'opposition CHP Ekrem Imamoglu est toujours en t\u00eate, il a 25000 voix d'avance sur le candidat de l'AKP, la formation du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan, alors quelle est l'ambiance dans l'arrondissement que le probable futur maire d'Istanbul a dirig\u00e9 jusqu'\u00e0 dimanche dernier, le reportage de notre correspondant Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [94%] :\r\nIci, dans ce quartier favorable au CHP, on ne s'\u00e9tonne pas vraiment de la victoire du candidat de l'opposition qui a une bonne r\u00e9putation aupr\u00e8s de ses anciens amis, Nice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [93%] :\r\nJe Croque, il est tr\u00e8s actif et tr\u00e8s serviable, nous on n'est pas de l'AKP, mais on n'est pas du CHP non plus mais il faut que les choses changent un peu Et Imamoglu il est jeune, il est actif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [91%] :\r\nUn homme qui \u00e9coutait la conversation s'approche, il acquiesce, lui aussi, \u00e0 voter pour le candidat de l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [86%] :\r\nNon, non sans de changement, c'est une bonne chose, je pense qu'on peut tenter Ekrem Mammoth storm pour Istanbul, on va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [93%] :\r\nIci, la victoire probable de l'opposition h\u00e9 bien re\u00e7ue 56 pourcent des habitants du quartier ont vot\u00e9 pour le CHP et 40 pourcent pour la Cup et dont on voit d'ailleurs encore beaucoup de drapeaux aux couleurs orange et bleu du parti cet homme lui a vot\u00e9 pour Binali Yildirim, ancien 1er ministre candidat du parti du pr\u00e9sident turc, il soutient l'AKP, surtout en raison des actions de \u00e9tais hyper doivent lorsqu'il \u00e9tait \u00e0 la mairie d'Istanbul en 1994. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [84%] :\r\nLa Stambo Ath\u00e8nes si on compare au pass\u00e9 Istanbul vraiment bien aujourd'hui les de m\u00eame de la vie de l'rames vont se rappelle bien d'avant les odeurs d'\u00e9gouts tout \u00e7a maintenant la ville a \u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9e et il y a le m\u00e9tro, on ouvre des stations partout les remettre Jean-Arnaud avoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [93%] :\r\nParmi les supporters de l'opposition, on \u00e9voque plus facilement hors- micro les inqui\u00e9tudes, celles notamment li\u00e9es \u00e0 des fraudes, que le pouvoir pourrait tenter surtout ici au recomptage est effectu\u00e9, comme le demande l'AKP, une femme s'\u00e9tonne m\u00eame que le parti au pouvoir, et laiss\u00e9 le CHP remporter la mairie d'Istanbul, bref satisfaction mais pas d'excitation ici \u00e0 Beylikd\u00fcz\u00fc o\u00f9 l'on attend surtout de voir la victoire du candidat CHP confirm\u00e9e avant de c\u00e9l\u00e9brer Alexandre Billette rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [94%] :\r\nEt c'est confirm\u00e9, Abdelaziz Bouteflika devrait d\u00e9missionner le pr\u00e9sident alg\u00e9rien s'en ira avant l'expiration de son mandat le 28 avril il r\u00e9pond ainsi \u00e0 la demande des nombreux Alg\u00e9riens qui manifestent depuis des semaines avant de quitter le pouvoir, le chef de l'\u00c9tat prendra des mesures pour assurer la continuit\u00e9 du fonctionnement et des institutions de l'\u00c9tat, la date du d\u00e9part d'Abdelaziz Bouteflika n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e pour l'instant un Brexit sans accord est devenu presque in\u00e9vitable, c'est en substance ce qu'a \u00e9crit hier soir sur Twitter, le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, Guy Verhofstadt, le Parlement britannique a une nouvelle fois \u00e9chou\u00e9 \u00e0 s'accorder sur une solution de sortie de l'Union europ\u00e9enne, les d\u00e9put\u00e9s ont rejet\u00e9 hier soir quatre alternatives au trait\u00e9 de sortie propos\u00e9 par Theresa May et le temps file Londres n'a plus que 10 jours pour trouver une solution de nouveaux vote pourrait avoir lieu jeudi \u00e0 Westminster en Suisse, le directeur, le comit\u00e9 directeur du PDC Genevois a valid\u00e9 sa strat\u00e9gie de sortie de l'Entente r\u00e9uni hier soir, il a d\u00e9cid\u00e9, du bout des l\u00e8vres de ne pas partir aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec son alli\u00e9 historique, le PLR, une rupture qui s'est r\u00e9alis\u00e9e dans la douleur, Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [92%] :\r\nLe vote final est serr\u00e9 : 10 voix pour, 7 voix contre et 4 abstentions une majorit\u00e9 toute relative du comit\u00e9 directeur a donc opt\u00e9 pour l'aventurisme, fini le PLR et ses casseroles, place \u00e0 l'alliance au centre avec les Verts, lib\u00e9raux et le PBD des partis qui totalisent \u00e0 eux 2, rappelons -le, 2012 pourcent des voix, c'est dire si le pari est os\u00e9, \u00e0 6 mois des \u00e9lections, les d\u00e9bats ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 long, hier soir, une bonne heure et demie et les prises de parole ont \u00e9t\u00e9 nombreuses dans une ambiance visiblement tr\u00e8s anim\u00e9, plusieurs d\u00e9put\u00e9s qui n'ont pas le droit de vote, ont exprim\u00e9 leur hostilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de leurs coll\u00e8gues lib\u00e9raux radicaux ils ont milit\u00e9 durement pour une sortie de l'entente, le ras-le-bol a semble -t-il fait mouche mais rien ne dit que cette d\u00e9cision dans soir sera avalis\u00e9 jeudi par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du parti, le pr\u00e9sident du PLR je voil\u00e0, avertit encore hier, il n'existe pas de demi- alliance si le PDC par alors il ne faudra plus compter sur une campagne commune pour le Conseil des \u00c9tats un v\u00e9ritable \u00e9pouvantail qui n'a toutefois pas freiner le comit\u00e9 directeur, s\u00fbr qu'il captera aussi de nombreuses voix \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [96%] :\r\nL'\u00e9conomie suisse va ralentir cette ann\u00e9e, c'est en tout cas ce que pr\u00e9voit le Fonds mon\u00e9taire International, le FMI comme le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, table sur une progression du produit int\u00e9rieur brut d'un peu plus de 1 pourcent l'an dernier, la croissance avait atteint2,5 pourcent les risques pour l'\u00e9conomie helv\u00e9tique sont li\u00e9s aux tensions commerciales internationales et aux incertitudes politiques en Europe, le FMI craint aussi un choc sur les prix de l'immobilier en Suisse des peines cruelles et inhumaines L'ONU a d\u00e9nonc\u00e9 hier la nouvelle loi du Sultan du Brunei d\u00e8s demain la lapidation sera instaur\u00e9e dans ce petit \u00c9tat p\u00e9trolier d'Asie du Sud-Est, en cas d'homosexualit\u00e9 ou d'adult\u00e8re, ces derniers jours, l'acteur am\u00e9ricain George Clooney et le chanteur britannique Elton John ont d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 au boycott de 9 h\u00f4tels de luxe appartenant au richissime sultan du Brunei une mesure \u00e0 l'efficacit\u00e9 toute relative, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:50) [96%] :\r\nAppel\u00e9 au boycott, c'est convaincre de renoncer \u00e0 un bien ou un service au nom d'une cause, et m\u00eame lorsque l'on est une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, pas facile d'\u00eatre suivi Americus Reed, professeur de marketing \u00e0 l'universit\u00e9 de Pennsylvanie. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:01) [88%] :\r\nLa Juve bouffe oui un institut un voyez la prise de conscience, puis la consid\u00e9ration de ce probl\u00e8me, le changement de son comportement, et enfin le renoncement chaque \u00e9tape demande un effort suppl\u00e9mentaire et il y a donc moins de gens pour le faire Big selon un policier \u00e0 un stade les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s sont efficaces pour faire prendre conscience d'une situation mais il est bien plus difficile de pousser les consommateurs \u00e0 interrompre leur vie, \u00e0 moins que le probl\u00e8me soit tr\u00e8s important pour eux, excite oui moyen. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:32) [94%] :\r\nGeorge Clooney ne se fait d'ailleurs pas d'illusions : Brunei est une monarchie un boycott n'aura certainement pas grand pouvoir pour changer ses lois, \u00e9crit -il dans le magazine Deadline Fran\u00e7ois Dubuisson, professeur de droit international \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles, abonde dans le m\u00eame sens. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:46) [88%] :\r\nPour qu'un boycott un effet de contraindre v\u00e9ritable il faut plut\u00f4t que soit endoss\u00e9 par les Nations Unies, avec des sanctions internationales adopt\u00e9es en bonnet difforme par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies par exemple, si on prend le cas de l'Iran, l\u00e0 il est clair que les sanctions \u00e9conomiques prises \u00e0 l'compte de l'Iran par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, ont eu un impact important sur la possibilit\u00e9 de conclusion d'un accord sur le nucl\u00e9aire iranien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:06) [96%] :\r\nLe sultanat de Brunei, et avait annonc\u00e9 en 2013 l'introduction progressive de la Charia, mais des questions pratiques et l'opposition r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des d\u00e9fenseurs des droits humains aura permis jusque -l\u00e0 de retarder l'\u00e9ch\u00e9ance pour la mise en place des lois les plus r\u00e9pressives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [95%] :\r\nL'\u00e9tat de New-York, prend des mesures embl\u00e9matiques, pour prot\u00e9ger l'environnement, les parlementaires majoritairement d\u00e9mocrates ont vot\u00e9 hier l'interdiction des sacs plastiques \u00e0 usage unique et d\u00e8s 2021 Manhattan va instaurer un p\u00e9age urbain, sur le mod\u00e8le de ce qui se fait \u00e0 Londres, Stockholm ou encore Singapour, c'est une premi\u00e8re aux \u00c9tats-Unis et l'objectif est double : Marie Bourreau, il s'agit de d\u00e9sengorger la Grosse Pomme et de financer la r\u00e9novation d'un m\u00e9tro new- yorkais en piteuse \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:45) [96%] :\r\nLes \u00e9cologistes \u00e9taient \u00e0 la f\u00eate hier, outre l'interdiction des sacs plastiques d'ici au 1er mars 2020, le gouverneur de New York a r\u00e9ussi \u00e0 faire voter l'instauration d'un p\u00e9age dans Manhattan en dessous de Central Park en 2021, les voitures devront s'acquitter d'une taxe de 12 dollars 25 dollars pour un camion un prix dissuasif pour r\u00e9duire la circulation et permettre \u00e0 la ville d'atteindre son objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2050 les recettes environ 1 milliard de dollars par an devrait elle permettre de financer la modernisation du m\u00e9tro new- yorkais, l'un des pires au monde, mais cette d\u00e9cision fait aussi grincer des dents dans les quartiers plus populaires du Queens du Bronx ou du New Jersey, o\u00f9 l'on estime cette mesure discriminatoire pour les travailleurs les plus pauvres, Marie Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:39) [94%] :\r\nEt pendant ce temps, en Suisse, ce sont les trottinettes et autres monocycle \u00e9lectrique qui pr\u00e9occupent le Bureau de pr\u00e9vention des accidents ne veut pas assouplir leurs conditions de circulation pour l'instant, seul un nombre limit\u00e9 d'engins \u00e9lectriques sont autoris\u00e9s \u00e0 circuler sur la voie publique et pour le BPA, \u00e7a ne doit pas changer, il invoque la s\u00e9curit\u00e9 des pi\u00e9tons et des cyclistes et des cyclistes et estime qu'un assouplissement entra\u00eenerait une augmentation des conflits sur la route, mais aussi sur les trottoirs, Marielle, sa voix pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T05:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECB2BB6E-11E0-4EDE-BCF4-689AA9709305", "internalArchiveId": "ECB2BB6E-11E0-4EDE-BCF4-689AA9709305", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Une presse qui se penche ce matin sur les forfaits fiscaux des milliardaires \u00e9trangers dans le canton de Berne.\r\nLes journaux Tamedia al\u00e9maniques et Romands se sont procur\u00e9s des documents d\u00e9taill\u00e9s sur la situation fiscale de plusieurs milliardaires r\u00e9sidant \u00e0 Gstaad. \r\nIl apparait que ces milliardaires ont un traitement particuli\u00e8rement favorable. A tel point, lit-on, qu'il enfreindrait les r\u00e8gles fix\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nCes r\u00e8gles sont les suivantes: le forfait doit \u00eatre calcul\u00e9 sur le train de vie en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger. Y compris les d\u00e9penses li\u00e9es aux yachts, chevaux de courses et autres jets priv\u00e9s.\r\nEt c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me: des cantons, Berne mais d'autres aussi comme le Jura, se sont tout simplement affranchis de cette r\u00e8gle. \r\nExemple: le fisc Bernois compte 980 mille francs de d\u00e9penses annuelles pour le patron de Formule 1 Bernie Ecclestone. Alors que rien que son bateau lui co\u00fbte aux environs de 4 millions par an. \r\n*** Des avions de combats, dans les journaux aussi ce matin. Un des mod\u00e8les \u00e0 choix pour remplacer les jets actuels de l'arm\u00e9e suisse pourrait \u00eatre exclu de la course...\r\nSon nom, fait, para\u00eet-il, briller les yeux des connaisseurs, \u00e9crivent l'Aargauer et la Luzerner Zeitung. C'est le F-35 Lightning II de Lockheed Martin.\r\nMais selon les informations des deux journaux, le groupe am\u00e9ricain d'armement figure fait partie de la liste noire des investisseurs publics suisses. \r\nAutrement dit, la caisse de pension f\u00e9d\u00e9rale, les CFF, la Poste ou l'AVS n'investissent pas dans Lockheed. \r\nPourquoi ? parce qu'il est accus\u00e9 de fabriquer des armes \u00e0 sous-munitions et des mines anti-personnel ou d'en faire le commerce. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 politique, certaine voix s'\u00e9l\u00e8vent maintenant pour demander de retirer ce F-35 de la liste des candidats au nouve avion de combat suisse. \r\nLa question est aussi de savoir, si le chef du d\u00e9partement de la D\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque de la pr\u00e9sentation des offres, Guy Parmelin, \u00e9tait au courant de la situation. \r\n*** Guy Parmelin, justement... il est en grande interview ce matin pour ses 100 jours \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie.\r\nDeux interviews. \r\nla premi\u00e8re, dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. Il \u00e9voque son nouveau d\u00e9partement, assure qu'il ne sera pas un ministre interventionniste.\r\nIl \u00e9voque aussi ses inqui\u00e9tudes pour le climat, appelle \u00e0 une concr\u00e9tisation des engagements pris dans le cadre de l'accord de Paris; il ne croit pas qu'imposer des taxes fonctionnera.\r\nIl trouve aussi l\u00e9gitime, que les jeunes manifestent; et rappelle qu'il y un moyen de faire passer ses id\u00e9es: c'est d'aller voter !\r\nAutre type d'interview de ce m\u00eame Guy Parmelin dans la C\u00f4te, le journal de SA r\u00e9gion.\r\nDes questions plus personnelles, sur son organisation, sur les week-ends qu'il peut passer ou non \u00e0 Bursins ou encore sur ses escapades \u00e0 la d\u00e9chetterie du village. \r\n*** Politique encore, avec les \u00e9lections cantonales du week-end, \u00e0 Lucerne et B\u00e2le Campagne. Et ce nouveau succ\u00e8s des formations \u00e9cologistes.\r\nL'\u00e9ditorial de la Luzerner Zeitung constate que, certes, la majorit\u00e9 du parlement restera bourgoise; mais le score des \u00e9cologistes est surprenant dans sa nettet\u00e9. \r\nAutre constat: les \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 pour le climat, oui, mais aussi CONTRE les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par la droite. \r\nDans l'Aargauer Zeitung, on se projette d\u00e9j\u00e0 cet automne, avec les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nLes cantonales zurichoises, et dans une moindre mesure les b\u00e2loises et lucernoises, annoncent la couleur pour cet automne: apr\u00e8s la glissade \u00e0 droite de 2015, on s'achemine vers une glissade \u00e0 gauche. L'UDC et le PDC sont dans le creux de la vague; le myst\u00e8re reste en revanche entier pour le PLR: comme les verts lib\u00e9raux \u00e0 B\u00e2le, il stagne plut\u00f4t. Signe, dit l'\u00e9dito, que la strat\u00e9gie verte de Petra G\u00f6ssi est une bonne id\u00e9e. M\u00eame si elle n'a pas encore port\u00e9 ses fruits.\r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, vous \u00eates all\u00e9es \u00e0 la p\u00eache, ce matin.\r\nN'en d\u00e9plaise aux acari\u00e2tres, aux moroses et autres esprits chagrins, \u00e0 ceux que les fausses nouvelles et billeves\u00e9es inqui\u00e8tent: certains journaux font encore des poissons d'avril. \r\nC'est un exercice difficile pour la revue de pressiste: tout le mond est un suspect, selon la formule consacr\u00e9e.\r\nJe ne vais pas \"spoiler\" ou plut\u00f4t \"d\u00e9florer\" tous les poissons d'avril, \u00e7a ne serait pas tr\u00e8s sympa.\r\nVous dire quand m\u00eame qu'une tendance se d\u00e9gage: on est dans l'actu, avec des sujets qui concernent l'environnement, ou les transports, ou encore le bilan \u00e9cologique des citoyens, les animaux comme auxiliaires ou le recyclage de la glace. Ou encore, du c\u00f4t\u00e9 de Zurich, des traditions qui c\u00e8dent le pas devant la pollution aux particules fines.", "durationSec": 529, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314089", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-01T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-01T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10314101", "ece-10314089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T06:53:55Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn pense \u00e9videmment \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie la presse qui se penche ce matin sur les forfaits fiscaux 2 milliardaires \u00e9trangers, c'est dans le canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [94%] :\r\nEt c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, bien s\u00fbr, les journaux Tamedia al\u00e9maniques et romands se sont procur\u00e9 des documents d\u00e9taill\u00e9s sur la situation fiscale de plusieurs milliardaires r\u00e9sidant \u00e0 Gstaad, il appara\u00eet que ces milliardaires ont un traitement particuli\u00e8rement favorable \u00e0 telle point, lit -on qu'il enfreindrait ce traitement, les r\u00e8gles fix\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration, ces r\u00e8gles sont les suivantes : le forfait fiscal doit \u00eatre calcul\u00e9 sur le train de vie en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, y compris les d\u00e9penses li\u00e9es au yachts chevaux de course et autres jet- priv\u00e9 et c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me des cantons Berne mais aussi d'autres comme le Jura, ce sont tout simplement affranchis de cette r\u00e8gle, exemple le Fisc bernois compte 980000 francs de d\u00e9penses annuelles pour le patron de la Formule 1 Bernie Ecclestone, entre 2008 et 2011 alors que rien que son bateau lui co\u00fbte d\u00e9j\u00e0 aux environs de 4 millions de francs par an. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [87%] :\r\nFathi Derder les forfaits fiscaux, on le sait, pose des probl\u00e8mes \u00e0 la gauche, notamment \u00e0 il y a d'autres personnes aussi d'ailleurs, si en plus les comptes on respecte pas les r\u00e8gles \u00e0 \u00e7a devient compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [93%] :\r\nOui, \u00e7a devient, \u00e7a devient compliqu\u00e9, bon, on peut, on d\u00e9bat chaque ann\u00e9e d'ailleurs d'efforts fiscaux dans le fond est -ce qu'il faut favoriser fiscalement la date de l'attractivit\u00e9 du canton par rapport \u00e0 ceux des retrait\u00e9s qui n'ont plus d'activit\u00e9 professionnelle, honn\u00eatement, on peut rouvrir le d\u00e9bat, moi ce qui me choque le plus, c'est pas les forfaits fiscaux moi ce qui me choque le plus, aujourd'hui, c'est qu'on continue \u00e0 taxer l'outil de travail en Suisse que l'imp\u00f4t sur la fortune taxe des entrepreneurs qui cr\u00e9ent des emplois donc, s'il fallait renoncer aux forfaits fiscaux pour renoncer au \u00e0 l'imp\u00f4t sur la taxation de l'outil de travail serait pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [89%] :\r\nDes avions de combat au syst\u00e8me que vous connaissez, vous l'avez trait\u00e9 l\u00e0 aussi j'imagine tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement ses 1000 derni\u00e8res ann\u00e9es dans ses avions de combat, c'est dans les journaux, un des mod\u00e8les \u00e0 choix pour remplacer les dettes actuelles de l'arm\u00e9e suisse pourrait \u00eatre tout simplement exclu de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [94%] :\r\nPour et son nom fait para\u00eet -il briller les yeux des connaisseurs, \u00e9crivent la Rua et la Luzerner Zeitung, c'est le F-35 Lightning tout de Lockheed Martin, mais selon les informations des 2 journaux, le groupe am\u00e9ricain d'armement fait partie de la liste noire des investisseurs publics suisses autrement dit, la caisse de pension f\u00e9d\u00e9rale, les CFF La Poste ou l'AVS n'investissent pas dans Lockheed alors pourquoi h\u00e9 bien parce que cet \u00e9quipementier d'armement est accus\u00e9 de fabriquer des armes \u00e0 sous- munitions et des mines antipersonnel ou en tout cas, d'en faire le commerce du c\u00f4t\u00e9 politique, certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent maintenant pour demander de retirer ce F-35 de la liste des candidats au nouvel avion de combat suisse, la question est aussi de savoir si le chef du d\u00e9partement de la D\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque de la pr\u00e9sentation des offres Guy Parmelin \u00e9tait au courant de la situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [85%] :\r\nFathi Derder dans votre livre, vous faites rue vous ne parlez pas simplement des des lobbyistes, hein, ils sont souvent point\u00e9s du doigt et vous faites une distinction entre le gentil lobbyistes et le m\u00e9chant, l'eau glisse le m\u00e9chant loup de Beast \u00e9tant quand m\u00eame assez souvent celui qui qui vient vendent des avions qui vient vendre des armes, vous avez d'ailleurs des des anecdotes, notamment au sujet de du lobby du du Gripen \u00e0 l'\u00e9poque, c'est quelque chose que vous ressentez tr\u00eave tr\u00e8s fort ce ce c'est gentil et ces m\u00e9chants lobbies, c'\u00e9tait une grosse distinction \u00e0 Berne la autour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [91%] :\r\nOui, il y a une grosse distinction bon moi j'aime bien tous les lobbyistes \u00e0 part \u00e7a je trouve sympa \u00e7a met de la vie au palais, ils font des ap\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [77%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est, j'allais dire, ils auraient appels pour protester Launch qu'on appelle sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [91%] :\r\nC'est \u00e7a, des ap\u00e9ros riche en Henri Chambon suisse allemand, donc, mais il y a les gentils et les m\u00e9chants, c'est clair qu'un \u00e9colo et plut\u00f4t un gentil lobbyistes un marchand d'armes, plut\u00f4t un m\u00e9chant de la piste, objectivement, on ne va pas rentrer dans le d\u00e9bat et c'est vrai qu'on avait eu une invasion de lobbying pour le Gripen pour Dassault enfin pour chaque avion de combat pendant 2 des mois et des mois, et c'\u00e9tait pour moi en fait c'\u00e9tait une grosse source d'agacement : je dois vous avouer, mais c'est pas les lobbys qui me pose probl\u00e8me, ce qui me pose probl\u00e8me c'est les d\u00e9penses qu'on consacre de mani\u00e8re un peu absurde dans des domaines inutile, je pense pas \u00e0 l'arm\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral, il nous faut une arm\u00e9e, mais quand on se met \u00e0 vouloir racheter d\u00e8s fin r\u00e9nov\u00e9 des v\u00e9los propre, j'allais dire acheter des camions inutile alors qu'on nous demande chaque ann\u00e9e de faire jusqu'\u00e0 500 millions d'\u00e9conomies, voire une baisse dans le budget des et P-F l'ann\u00e9e derni\u00e8re, chaque ann\u00e9e, on doit se battre pour ce pays qui n'a que comme force des talents d'investir dans la formation et de ne pas faire d'\u00e9conomies, alors qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 on a des milliards qui sont gaspill\u00e9s dans des frais inutiles, \u00e7a m'agace un peu, \u00e7a m'agace un peu, c'est que c'est que le que le pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [89%] :\r\nTous cas dans votre livre, on apprend que le lobbyiste en g\u00e9n\u00e9ral qui vend des armes, il est plut\u00f4t \u00e9l\u00e9gant ben oui par \u00e0 une distance acceptable et ils sont pas mauvais de la bouche, contrairement aux lobbies s'\u00e9colo, c'est pas vrai, je je remplissais pas mais peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [83%] :\r\nIls sont peut-\u00eatre qui sont mauvais, mais par contre comme on est \u00e0 une dans une grande table Bellevue derri\u00e8re des coupes de champagne, c'est nettement plus agr\u00e9able coupe ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [94%] :\r\nVal\u00e9rie en parle de Guy Parmelin justement, il est en grande interview ce matin pour ces 100 jours 100 jours \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [91%] :\r\nKonami alors il y a 2 interview, la premi\u00e8re c'est dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, il \u00e9voque son nouveau d\u00e9partement assure qu'il ne sera pas un ministre interventionniste, il \u00e9voque aussi ses inqui\u00e9tudes pour le climat et l'appelle \u00e0 une concr\u00e9tisation des engagements pris dans le coeur de la cour de Paris, il ne croit pas qu'imposer des taxes fonctionnera, il trouve aussi l\u00e9gitime que les jeunes manifestent, il rappelle aussi qu'il y a un moyen de faire passer ses id\u00e9es, c'est d'aller voter, autre type d'interview de ce m\u00eame Guy Parmelin dans la C\u00f4te le journal de sa r\u00e9gion, alors l\u00e0 c'est des questions plus personnelles sur son organisation sur les week- end qui ait pu passer ou non \u00e0 Bursins ou encore sur ses escapades \u00e0 la d\u00e9chetterie du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [92%] :\r\nVous riez, on a, on a dit pis que pendre ou en tout cas pu lire beaucoup choses lorsque Guy Parmelin a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, notamment qui parlait extr\u00eamement mal anglais qu'on ne peut pas faire ce job l\u00e0 si on ne conna\u00eet pas un tout petit peu l'\u00e9lan qu'il n'\u00e9tait pas \u00e0 sa place, vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [90%] :\r\nMoi, bon, j'ai \u00e9t\u00e9 surpris comme tout le monde hein, personne ne s'attendait \u00e0 cette \u00e0 ce choix, on s'attendait plut\u00f4t qu'il aille au d'quoi d\u00e9partement maintenant, je dois dire que 3 mois apr\u00e8s, je suis, je suis tr\u00e8s content, j'ai de tr\u00e8s bons contacts avec lui, on s'est vus plusieurs fois, il a une vraie volont\u00e9 de, de, de, d'\u00eatre actif dans le domaine de la formation de la recherche et tr\u00e8s honn\u00eatement, je suis fier de d'avoir aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de la science suisse 3 romans, on a un chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie qui Parmelin et on a la t\u00eate des et P-F de l'EPFL, Martin Vetterli et de l'EPFZ, Jo\u00ebl Mesot, un Genevois Neuch\u00e2telois donc que des romans \u00e0 la t\u00eate de l'acier en Suisse, je crois qu'on peut faire un petit cocorico. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [88%] :\r\nPolitique encore dans la presse avec les \u00e9lections cantonales du week- end \u00e9videmment \u00e0 Lucerne, Val\u00e9rie et \u00e0 B\u00e2le \u00e9galement B\u00e2le- Campagne et ce nouveau succ\u00e8s des formations \u00e9cologistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [92%] :\r\nL'\u00e9ditorial de la Luzerner Zeitung constate que certes la majorit\u00e9 du parlement lucernois restera bourgeoise, mais le score des \u00e9cologistes est surprenant dans sa nettet\u00e9, autre constat, les \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 pour le climat, oui, mais aussi contre les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par la droite lucernoise dans l'Aargauer Zeitung, on se projette d\u00e9j\u00e0 cet Automne avec les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les cantonales z\u00fcrichoises et dans une moindre mesure, les b\u00e2loises et lucernoises annoncent la couleur pour cet Automne apr\u00e8s la glissade \u00e0 droite de 2015 on s'achemine vers une glissade \u00e0 gauche, l'UDC et le PDC sont dans le creux de la vague, le myst\u00e8re reste en revanche entier pour le PLR, dit le commentaire, comme les Verts, lib\u00e9raux \u00e0 B\u00e2le, il stagne plut\u00f4t signe, dit l'\u00e9dito que la strat\u00e9gie verte de P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR est une bonne id\u00e9e, m\u00eame si elle n'a pas encore port\u00e9 ses fruits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [94%] :\r\nFathi Derder vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure vous allez totalement quitt\u00e9 la politique, vous allez m\u00eame apparemment rendre votre carte de parti donc j'imagine que vous avez la parole assez libre pour nous dire ce que vous pensez de de, effectivement, de ce qu'on a appel\u00e9 le le verdissement du du du programme PLR, ou en tout cas de de ce que P\u00e9tra G\u00f6ssi veut proposer, c'est une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [90%] :\r\nOui, je pense, bon techniquement, il n'y a pas de carte, mais c'est comme \u00e7a, parce que c'est, mais c'est un sujet, mais non, oui, c'est une bonne id\u00e9e de de prendre ce virage, maintenant c'est un peu tard, je dois l'avouer, effectivement je je regrette que le PLR ait pas pris ce virage il y a plus longtemps, je me souviens que c'\u00e9tait quand il y a 4 5 ans on avait au Parlement un d\u00e9bat sur l'initiative pr\u00e9cis\u00e9ment pour une \u00e9conomie verte j'avais commis le Crime de l\u00e8se- majest\u00e9 de me de m'abstenir et n'ont pas vot\u00e9 pour, je m'\u00e9tais fain\u00e9ant Hazor et comme c'est pas permis, c'est une prise de conscience qui vient d'une d'une de de qui est un peu tardive, mais qui est compl\u00e8tement sinc\u00e8re, \u00e7a j'en suis absolument convaincu, c'est pas du marketing politique, mais c'est effectivement un tout petit peu tard esp\u00e9rons pour le PLR que \u00e7a porte ses fruits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [93%] :\r\nReste \u00e0 convaincre encore les \u00e9lecteurs en termine Val\u00e9rie cette revue de presse, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 la p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [93%] :\r\nEh bien oui, aussi aller \u00e0 la p\u00eache, puisque nous sommes le 1er avril ont quand effectivement on commence \u00e0 le savoir, alors n'en d\u00e9plaise aux acari\u00e2tres aux moroses et autres esprits chagrins \u00e0 ce que les fausses nouvelles et billeves\u00e9es inqui\u00e8tent certains journaux oui font encore des poissons d'avril, alors \u00e7a, exercice difficile pour la revue de presse East parce que tout le monde est suspect, finalement, selon la formule consacr\u00e9e, alors je ne dis pas spoli\u00e9s ou plut\u00f4t d\u00e9florer c'est plus joli, tous les poissons d'avril, ce ne serait pas tr\u00e8s sympa pour ceux qui re\u00e7oivent leur journal maintenant, vous dire quand m\u00eame qu'une tendance se d\u00e9gage, on peut le dire, cette ann\u00e9e, on est dans l'actualit\u00e9 avec des sujets qui concernent l'environnement ou les transports ou encore le bilan \u00e9cologique des citoyens, les animaux comme auxiliaires ou le recyclage de la glace \u00e9galement ou encore \u00e7a, c'est du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich et des traditions qui c\u00e8dent le pas devant la pollution au parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [89%] :\r\nQue le film, alors je fais partie des acari\u00e2tres, je comprends pas que les m\u00e9dias fassent encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [84%] :\r\nEh bien, voil\u00e0 un mot Fathi Derder Thomas carri\u00e8re cher \u00e9diteur d'\u00eatre attentif \u00e0 la lecture. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA16041F-D7C0-4443-BC77-47F1EBDEB895", "internalArchiveId": "BA16041F-D7C0-4443-BC77-47F1EBDEB895", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GOBERT;Alessandro Pelizzari, membre du syndicat UNIA;S\u00e9bastien Fanti, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies;HOMSI;Roger Federer, joueur de tennis b\u00e2lois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/UKRAINE 6h30)   ((SEBASTIEN GOBERT +** 779))\r\nLe premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ukrainienne confirme le tremblement de terre que les sondages annon\u00e7aient. \r\nVolodymyr Zelenskiy, un com\u00e9dien anti-syst\u00e8me qui n'a presque pas fait campagne, arrive en t\u00eate avec environ 30% des voix. \r\nC'est dix points de plus que le pr\u00e9sident sortant Petro Porochenko\r\nL'ancienne premi\u00e8re ministre Ioulia Timochenko est \u00e9limin\u00e9e . mais elle conteste les r\u00e9sultats .\r\nPour l'instant...  moins 40% des bulletins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s... \r\nSebastien Gobert... on vous retrouve \u00e0 Kiev\r\nVous \u00e9tiez hier au quartier g\u00e9n\u00e9ral de VOlodymyr Zelenski... hier pour l'annonce des estimations de sortie des urnes...\r\nOn imagine que c'\u00e9tait l'euphorie...\r\nOui, tout \u00e0 fait. Et une euphorie \u00e0 l'image de la campagne. Le candidat a disput\u00e9 une partie de ping-pong en public juste avant les r\u00e9sultats. Toujours \u00e0 moiti\u00e9 sur le ton de la blague, il a promis de renouveler la classe politique et de lutter contre la corruption. S'il devient pr\u00e9sident, il promet qu'il se rendra au travail en v\u00e9lo. C'est exactement l'attitude que son personnage adopte dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e o\u00f9 il joue un pr\u00e9sident improvis\u00e9, et incorruptible. On ne sait donc toujours pas vraiment o\u00f9 est la fronti\u00e8re entre le candidat et l'acteur. M\u00eame si cette fois, les choses semblent devenir tr\u00e8s s\u00e9rieuses. Volodymyr Zelenskiy est arriv\u00e9 en t\u00eate dans la plupart des r\u00e9gions du pays, notamment au centre et au sud. C'est d\u00e9j\u00e0 une claque envoy\u00e9e aux anciennes personnalit\u00e9s politiques, qui incarne, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, un syst\u00e8me oligarchique et corrompu. L'\u00e9quipe de l'acteur se f\u00e9licitait hier d'avoir \u00e9crit une page d'histoire. \r\n****Oui, mais la partie n'est pas jou\u00e9e... en vue du deuxi\u00e8me tour du 21 avril... \r\nLoin de l\u00e0. Le pr\u00e9sident actuel Petro Porochenko en appelle \u00e0 la raison des \u00e9lecteurs, pour ne pas perdre, je cite, les acquis des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es. Il n'a pas dit son dernier mot, et a mobilis\u00e9 un appareil de campagne cons\u00e9quent pour s'assurer sa r\u00e9\u00e9lection. Dans l'imm\u00e9diat, c'est Ioulia Timochenko qui conteste les r\u00e9sultats. Elle temp\u00eate que des fraudes massives lui ont vol\u00e9 la seconde place. Le d\u00e9compte prend du temps, et on pourrait s'attendre \u00e0 des protestations dans la rue aujourd'hui. Petro Porochenko a mis en garde: aujourd'hui, c'est le premier avril, on peut encore plaisanter. Mais d\u00e8s demain, il faudra repasser aux choses s\u00e9rieuses. Les prochaines semaines de campagne seront tr\u00e8s agit\u00e9es.\r\n(Turquie \u00e9lections locales) **** En turquie aussi... le pr\u00e9sident essuie un cuisant revers... mais cette fois aux \u00e9lections locales\r\nSelon les r\u00e9sultats partiels... le parti de recep tayip erdoan. l'AKP... a perdu la capitale... qu'il dirigeait depuis pr\u00e8s de 25 ans\r\nA Istanbul... la plus grande ville du pays... l'AKP et  l'opposition se disputent la victoire\r\nSelon les t\u00e9l\u00e9visions turques... le candidat du pouvoir est en t\u00eate mais avec \u00e0 peine plus de 4000 voix d'avance sur son concurrent\r\n(Venezuela) Le gouvernement venezu\u00e9lien prend des mesures draconniennes... pour tenter de mettre fin aux coupures de courant\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9lu Nicolas Maduro annonce un rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9... pendant un mois\r\nLa journ\u00e9e de travail sera \u00e9galement r\u00e9duite... et les cours suspendus... dans les \u00e9coles... pour assurer la contiuit\u00e9 du service de distribution \u00e9lectrique\r\nHier de nombreux venezu\u00e9liens sont une nouvelle fois descendus dans les rues de caracas... pour protester contre les coupures de courant massives... qui affectent le pays depuis d\u00e9but mars.\r\n(03/LU/ANALYSE RESULTATS PA) **** Nouveau succ\u00e8s pour les partis \u00e9cologistes... aux \u00e9lections cantonales lucernoises!\r\nApr\u00e8s leurs tr\u00e8s bons r\u00e9sultats la semaine derni\u00e8re dans le canton de Z\u00fcrich... Verts et Verts lib\u00e9raux gagnent \u00e9galement du terrain \u00e0 Lucerne\r\nLes deux formations auroont 23 d\u00e9put\u00e9s au grand conseil... contre 12 jusqu'ici\r\nEt Delphine Gendre... comme \u00e0 Z\u00fcrich... ce succ\u00e8s intervient au d\u00e9triment de la droite...\r\n   0'45''\r\n((Les verts et les verts lib\u00e9raux eux-m\u00eame n'y croyaient pas. Un tel succ\u00e8s dans un canton r\u00e9put\u00e9 conservateur et traditionnellement moins ouvert \u00e0 l'\u00e9cologie que Zurich, n'\u00e9tait pas \u00e9vident. Et pourtant, la question climatique semble avoir convaincu nombre de citoyens lucernois. La candidate verte au gouvernement a m\u00eame \u00e9t\u00e9, on peut le dire, la grande surprise du jour: Korintha B\u00e4rtsch   a termin\u00e9 \u00e0 la 5\u00e8me place, devant son concurrent socialiste et le sortant Marcel Schwerzmann, le directeur des finances lucernoises. Le second tour dira si elle deviendra la seule femme et repr\u00e9sente de la gauche au gouvernement. Quant aux autre formation, elles perdent des si\u00e8ges au l\u00e9gislatif: Le PLR  l'udc 5 et le PDC perdent entre 3 et 5 si\u00e8ges chacun, mais restent les premi\u00e8res forces du cantons, PDC en t\u00eate. ))\r\n(01/ACCORD CADRE SYNDICATS ITV PELIZZARI) **** Six Suisses sur dix soutiennent l'Accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne\r\nC'est ce qu'indique le premier sondage sur ce trait\u00e9 mis en consultation par le conseil f\u00e9d\u00e9ral... un sondage publi\u00e9 hier par la NZZ am Sonntag. \r\nPour une majorit\u00e9 de personnes interrog\u00e9es... la prosperit\u00e9 et la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse d\u00e9pendent de cet accord\r\nLes syndicats... \u00e0 l'inverse... estiment qu'un OUI serait une menace pour l'ensemble des salari\u00e9s du pays\r\nEcoutez Alessandro Pelizzari... du syndicat UNIA\r\n  0'36''\r\nAlessandro Pelizzari interrog\u00e9 par Martine Clerc \r\nPr\u00e9cisons que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 2000 personnes... par l'institut GFS Bern.... pour le compte d'Interpharma... la faiti\u00e8re suisse de la pharma...\r\n(Morges) Des croix gamm\u00e9es, des \u00e9toiles de David ou encore des menaces\r\nLe gymnase de Morges a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 ce week-end...\r\nDes dizaines de symboles et de propos insultants, racistes et antis\u00e9mites ont \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du batiment... annonce le conseil d'Etat vaudois dans un communiqu\u00e9\r\nHier des \u00e9l\u00e8ves se sont spontan\u00e9ment mobilis\u00e9s pour les couvrir ou les effacer\r\nD\u00e8s aujourd'hui, les services de nettoyage de l'\u00e9tat prendront le relais\r\n(13/PROTECTION DES DONNEES ITV FANTI) *** Cet appel plut\u00f4t inattendu de la part Mark Zuckerberg: Dans une tribune pulib\u00e9e hier dans diff\u00e9rents m\u00e9dias... le patron de Facebook demande l'aide des gouvernements\r\nIl plaide pour un r\u00f4le plus actif des pouvoirs publics... dans la r\u00e9gulation d'internet\r\nL'entrepreneur am\u00e9ricain propose notamment aux \u00e9tats de s'inspirer des nouvelles r\u00e8gles europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es\r\nPour S\u00e9bastien Fanti, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies, c'est un aveu de d\u00e9tresse de la part Mark Zuckerberg.\r\n  0'52''\r\nPropos recueillis par Cynthia Racine\r\n(Foot) Neuch\u00e2tel Xamax a remport\u00e9 une victoire pr\u00e9ciseuse... hier en super league de football\r\nL'\u00e9quipe de St\u00e9phane Henchoz a battu Thouse 3 \u00e0 2\r\nAu classement... les neuch\u00e2telois restent avant dernier... mais ils ont d\u00e9sormais six longueur d'avance sur grasshoper\r\n(14/TENNIS ITV FEDERER) *** Et puis en tennis... Roger Federer a remport\u00e9 hier soir le 101e tournoi de sa carri\u00e8re\r\nLe B\u00e2lois s'est adjug\u00e9 le Masters 1000 de Miami\r\nIl n'a fait qu'une bouch\u00e9e de John Isner... 6-1/6-4\r\nIl faut dire que l'Am\u00e9ricain  a termin\u00e9 le match p\u00e9niblement \u00e0 cause d'une blessure \u00e0 un pied\r\nUne fin de match en queue de poisson, mais depuis le d\u00e9but de la rencontre... Roger Federer a une nouvellle fois montr\u00e9 un niveau impressionnant\r\n  0'50''\r\nRoger Federer qui va faire une pause, avant de jouer sur terre battue, d\u00e9but mai \u00e0 Madrid, puis \u00e0 Roland-Garros.", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314077", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-01T06:30:37_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-01T06:30:37_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10314092", "ece-10314077"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T07:04:31Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est le journal de Marielle Savoy bonjour Marielle bonjour, coup dur pour le pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko, le 1er tour de la pr\u00e9sidentielle place le chef de l'\u00c9tat sortant, loin derri\u00e8re l'opposant Volodymyr Zelenskiy nous retrouverons notre correspondant \u00e0 Kiev, en ouverture de ce journal apr\u00e8s Z\u00fcrich, Lucerne aussi Verdi son paysage politique les partis \u00e9cologistes doublent presque leur repr\u00e9sentation au parlement cantonal \u00e0 droite, elle perd des plumes et puis ce nouveau troph\u00e9e au palmar\u00e8s de Roger Federer, le B\u00e2lois a battu l'Am\u00e9ricain John Isner en finale du tournoi de Miami, sa r\u00e9action \u00e0 la fin de cette \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [95%] :\r\nLe 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ukrainienne confirme le tremblement de terre que les sondages annon\u00e7aient Volodymyr Zelenskiy, un com\u00e9dien, anti- syst\u00e8me qui n'a presque pas fait campagne, arrive en t\u00eate avec environ 30 pourcent des voix, c'est 10 points de plus que le pr\u00e9sident sortant Petro Porochenko, l'ancienne premi\u00e8re ministre Ioulia Timochenko, elle est \u00e9limin\u00e9e mais elle conteste les r\u00e9sultats, il faut dire que pour l'instant, moins de 40 pourcent des bulletins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s S\u00e9bastien Gobert on vous retrouve \u00e0 Kiev, vous \u00e9tiez hier au quartier g\u00e9n\u00e9ral de Volodymyr Zelenskiy pour l'annonce des estimations de sortie des urnes, on imagine que c'\u00e9tait l'euphorie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:14) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et une euphorie \u00e0 l'image de la campagne, le candidat a disput\u00e9 une partie de ping-pong en public juste avant les r\u00e9sultats et toujours \u00e0 moiti\u00e9 sur le ton de la blague, h\u00e9 bien il a promis de renouveler la classe politique et de lutter contre la corruption et s'il devient pr\u00e9sident, il promet qu'il se rendra au travail en v\u00e9lo, c'est exactement l'attitude que son personnage adopte dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e o\u00f9 il joue un pr\u00e9sident improvis\u00e9 et incorruptible et on sait donc toujours pas vraiment o\u00f9 est la fronti\u00e8re entre le candidat et l'acteur cette fois, pourtant les, les choses semblent devenir tr\u00e8s s\u00e9rieuses, l'acteur est arriv\u00e9 en t\u00eate dans la plupart des r\u00e9gions du pays et son \u00e9quipe se f\u00e9licitait hier d'avoir \u00e9crit une page de l'histoire politique qui paye. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [97%] :\r\nMais la partie n'est pas jou\u00e9e S\u00e9bastien en vue du 2\u00e8me tour du 21 avril. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:01) [96%] :\r\nLoin de l\u00e0, le pr\u00e9sident actuel Petro Porochenko en appelle \u00e0 la raison des \u00e9lecteurs pour ne pas perdre, je cite les acquis des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, il n'a vraiment pas dit son dernier mot, il a mobilis\u00e9 un appareil de campagne cons\u00e9quent pour s'assurer sa r\u00e9\u00e9lection dans l'imm\u00e9diat c'est Ioulia Timochenko, qui conteste les r\u00e9sultats puisque elle temp\u00eate que des fraudes massives, lui ont vol\u00e9 la seconde place le d\u00e9compte prend du temps et on pourrait s'attendre \u00e0 des protestations dans la rue aujourd'hui et dans tous les cas \u00e0 des prochaines semaines de campagne tr\u00e8s agit\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [96%] :\r\nS\u00e9bastien Gobert en Direct de Kiev en Turquie aussi, le pr\u00e9sident essuie un cuisant revers, mais cette fois -ci lors d'\u00e9lections locales, selon les r\u00e9sultats partiels, le parti de Recep Tayyip Erdogan, l'AKP a perdu la capitale qu'il dirigeait depuis pr\u00e8s de 25 ans \u00e0 Istanbul, la plus grande ville du pays, l'AKP et l'opposition se disputent la victoire, selon les t\u00e9l\u00e9visions turques, le candidat du pouvoir, est en t\u00eate mais avec \u00e0 peine plus de 4000 voix d'avance sur son concurrent, le gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien prend des mesures draconiennes pour tenter de mettre fin aux coupures de courant, le pr\u00e9sident \u00e9lu, Nicolas Maduro annonce un rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9 pendant un mois, la journ\u00e9e de travail sera \u00e9galement r\u00e9duite et les cours suspendus dans les \u00e9coles pour assurer la continuit\u00e9 du service de distribution \u00e9lectrique hier de nombreux V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens sont une nouvelle fois descendus dans les rues de Caracas pour protester contre ces coupures de courant massives qui affectent le pays depuis d\u00e9but mars en politique suisse ce nouveau succ\u00e8s pour les partis \u00e9cologistes aux \u00e9lections cantonales lucernoises mal apr\u00e8s leurs tr\u00e8s bons r\u00e9sultats la semaine derni\u00e8re dans le canton de Z\u00fcrich, Verts et Verts lib\u00e9raux gagnent \u00e9galement du terrain \u00e0 Lucerne, les 2 formations auront 23 d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil, contre 12 jusqu'ici et Delphine Gendre comme \u00e0 Z\u00fcrich, ce ce succ\u00e8s intervient au d\u00e9triment de la droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [92%] :\r\nLes Verts et les Verts lib\u00e9raux eux- m\u00eames n'y croyait pas untel succ\u00e8s dans un canton r\u00e9put\u00e9 conservateur est traditionnellement moins ouvert \u00e0 l'\u00e9cologie Z\u00fcrich n'\u00e9tait pas une \u00e9vidence et pourtant la question climatique semble avoir convaincu nombre de citoyens lucernois la candidate verte au gouvernement, a m\u00eame \u00e9t\u00e9, on peut le dire, la grande surprise du jour, Corinne ta Bertsch a termin\u00e9 \u00e0 la 5\u00e8me place devant son concurrent socialiste, et le sortant Marcel Schwarzman, le directeur des finances lucernoises alors le second tour, dira si elle deviendra la seule femme et repr\u00e9sentant de la gauche au gouvernement quant aux autres formations, elles perdent des si\u00e8ges au l\u00e9gislatif, le PLR, l'UDC et le PDC perdent entre 3 et 5 si\u00e8ges chacun, mais restent les premi\u00e8res forces du canton PDC en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [94%] :\r\nSix Suisses sur dix soutiennent l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, c'est ce qu'indique le 1er sondage sur ce trait\u00e9 mis en consultation par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un sondage publi\u00e9 hier par la NZZ AM Sonntag, pour une majorit\u00e9 de personnes interrog\u00e9es, la prosp\u00e9rit\u00e9 et la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse d\u00e9pendent de cet accord, les syndicats, \u00e0 l'inverse, estiment qu'un oui serait une menace pour l'ensemble des salari\u00e9s du pays \u00e9coutez Alessandro Pellizzari du syndicat Unia. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:57) [93%] :\r\nCes mesures d'accompagnement aujourd'hui touche essentiellement les personnes qui viennent travailler en Suisse avec des permis de courte dur\u00e9e, \u00e7a touche environ un quart de 1000000 de personnes pour eux, ce qui est pr\u00e9vu par l'accord-cadre aura un impact imm\u00e9diat par rapport \u00e0 leur niveau salarial si la Suisse \u00e0 terme n'a plus la possibilit\u00e9 de maintenir un syst\u00e8me de contr\u00f4le la totalit\u00e9 de la surveillance et march\u00e9 du travail suisse qui sera mis en question, donc je pense qu'effectivement ce n'est pas encore totalement compris quel serait l'impact pour la totalit\u00e9 de la population salariale en Suisse si on accepte cet accord-cadre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [96%] :\r\nAlessandro Pelizzari interrog\u00e9 par Martine Clerc et pr\u00e9cisons que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 2000 personnes par l'institut GFSBern pour le compte d'Interpharma la fa\u00eeti\u00e8re suisse de la pharmacie et cet appel plut\u00f4t inattendu de la part de Marc tout Kirchberg dans une tribune publi\u00e9e hier dans diff\u00e9rents m\u00e9dias, le patron de Facebook demande l'aide des gouvernements, il plaide pour un r\u00f4le plus actif des pouvoirs publics dans la r\u00e9gulation d'Internet, l'entrepreneur am\u00e9ricain propose notamment aux \u00c9tats de s'inspirer des nouvelles r\u00e8gles europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es pour S\u00e9bastien Fanti, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies c'est un aveu de d\u00e9tresse de la part de Mark Zuckerberg. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:09) [92%] :\r\nSa cr\u00e9ature, Facebook est en train de lui \u00e9chapper, il est totalement incapables de la r\u00e9guler, il voudrait donc que l'on Vienne l'aider, donc c'est un petit peu, si vous voulez le le cr\u00e9ateur de ce r\u00e9seau social qu'on n'arrive plus du tout en fait aujourd'hui \u00e0 r\u00e9guler, qui vient de nous demander de l'aider avant la noyade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [89%] :\r\nDonc, selon vous, ce serait pas aux \u00c9tats aujourd'hui des Facebook mais bien Facebook de trouver une solution. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:32) [92%] :\r\nAdmettons maintenant qu'on commence \u00e0 faire des choses assez simples en r\u00e9alit\u00e9 on a interdit la publicit\u00e9 politique sur ce r\u00e9seau social, alors on va faire de l'argent, certes, mais on va rendre l'image beaucoup plus s\u00e9rieuse, parce qu'aujourd'hui quand vous postez rue j'ignorais totalement ce qui se passe, donc il y a avait des d\u00e9cisions douloureuses \u00e0 prendre en terme \u00e9conomique qui vont faire perdre de l'argent qui vont donc \u00e9videmment d\u00e9cevoir les actionnaires mais c'est pour faire prosp\u00e9rer ce Business mod\u00e8le dans un cadre un peu plus strictes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Cynthia Racine du sport et Neuch\u00e2tel Xamax, qui a remport\u00e9 une victoire pr\u00e9cieuse hier en super ligue de football, l'\u00e9quipe de St\u00e9phane Henchoz a battu Thoune 3 \u00e0 2 au classement les neuch\u00e2telois restent avant- derniers mais ils ont d\u00e9sormais 6 longueurs d'avance sur Grasshopper et puis en tennis, Roger Federer a remport\u00e9 hier soir le 100 uni\u00e8me tournoi de sa carri\u00e8re, le B\u00e2lois s'est adjug\u00e9 le Masters 1000 de Miami, il n'a fait qu'une bouch\u00e9e de John Isner, 6 1 6 4 il faut dire que l'Am\u00e9ricain a termin\u00e9 le match p\u00e9niblement \u00e0 cause d'une blessure \u00e0 un pied, une fin de match en queue de poisson, mais depuis le d\u00e9but de la rencontre, Roger Federer a une nouvelle fois montr\u00e9 un niveau impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [88%] :\r\nJe suis tellement bien commenc\u00e9 ce 1er set 7, c'\u00e9tait parfait, je suis quasiment pas fait faute, j'ai bien lu le le service de John, je peux le mettent sous pression voil\u00e0 alors c'est en fait le le d\u00e9but de match dans une finale que tu tu r\u00eaves, tu commences s'en sort comme avec un grand bonus derri\u00e8re, tu peux toujours faire un mauvais cette quand m\u00eame avoir la possibilit\u00e9 de d'ajuster derri\u00e8re, c'\u00e9tait un peu comme \u00e7a que je me suis senti au 2\u00e8me set parce que je savais qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, les occasions sur son service vont \u00eatre plus rares, c'\u00e9tait le cas \u00e0 la fin, forc\u00e9ment je aussi a su profiter un peu de son pied qui \u00e9tait plus \u00e0 100 pour 100 \u00e0 la fin et la plus plus bouger, vraiment je pense l\u00e0 aussi pas mal, peur aussi pour se blesser encore plus, il a pas en bonne abandonn\u00e9 \u00e0 le rester encore \u00e0 moins de faire la diff\u00e9rence, mais je peux le faire alors, pour finir, c'est c'est un super tournoi pour moi et je suis, je me r\u00e9gale, forc\u00e9ment \u00e7a c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [92%] :\r\nOn a Roger Federer qui va maintenant faire une pause avant de revenir sur la terre battue, ce sera d\u00e9but mai \u00e0 Madrid puis \u00e0 Roland Garros, Marielle, sa voix pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T05:16:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant n\u00b01 - Ukraine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEBBACEE-B425-40BF-A78F-6CF9E889BE91", "internalArchiveId": "DEBBACEE-B425-40BF-A78F-6CF9E889BE91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts ont gagn\u00e9 41 si\u00e8ges dans les Parlements cantonaux, l'UDC en a perdu autant", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLes Verts ont gagn\u00e9 41 si\u00e8ges dans les Parlements cantonaux, l'UDC en a perdu autant  \r\n12h30: R\u00e9cap \u00e9lections cantonales \r\nUn virage \u00e0 gauche... en terme de r\u00e9sultats \u00e9lectoraux ces quatres derni\u00e8res ann\u00e9es dans les cantons... voil\u00e0 ce qui ressort d'une analyse du nombre de si\u00e8ges cantonaux gagn\u00e9s, ou perdus, par les partis depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, \u00e0 savoir depuis le 18 octobre 2015... les Verts caracolent en t\u00eate de ce classement avec un gain de 41 si\u00e8ges dans les parlements cantonaux. L'UDC elle en perd exactement le m\u00eame nombre, Marc Menichini. \r\nDes chiffres communiqu\u00e9s par les partis eux m\u00eame... apr\u00e8s les r\u00e9sultats des \u00e9lections de ce weekend end dans les cantons de B\u00e2le campagne et de Lucerne... et en attendant les \u00e9lections tessinoises... ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, les Verts ont donc gagn\u00e9 41 si\u00e8ges dans les parlements cantonaux... le parti \u00e9cologiste a r\u00e9alis\u00e9 ses gains les plus forts \u00e0 Z\u00fcrich, Soleure et Neuch\u00e2tel. Le PS a quant \u00e0 lui remport\u00e9 23 mandats suppl\u00e9mentaires en 4 ans. Toujours dans le camp des gagnants: le PLR et ses 24 si\u00e8ges en plus. Les Verts lib\u00e9raux voient leur d\u00e9putation cantonale augmenter de 17 si\u00e8ges.   \r\nEt dans le camp des perdants, en terme de r\u00e9sultats \u00e9lectoraux j'insiste, on trouve l'UDC et le PDC\r\nMoins 41 si\u00e8ges pour l'UDC depuis 2015, nous a indiqu\u00e9 le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du parti. C'est dans les parlements de Neuch\u00e2tel, Z\u00fcrich et Lucerne que l'UDC a enregistr\u00e9 ses \u00e9checs les plus significatifs. Au centre, le PDC a perdu 34 mandats. C'est moins 20 si\u00e8ges pour le PBD. \r\nConclusion, en terme de progression, la gauche fait nettement mieux que la droite, mais j'insiste en terme de progression \u00e9lectorale. \r\nParce que, malgr\u00e9 ces pertes et ces gains, et bien le PLR et l'UDC restent les partis les mieux repr\u00e9sent\u00e9s dans les parlements cantonaux... Suivis par le PS et le PDC. A voir comment tout ceci va se traduire au niveau f\u00e9d\u00e9ral lors des \u00e9lections de l'automne prochain.", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314034", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Verts ont gagn\u00e9 41 si\u00e8ges dans les Parlements cantonaux, l'UDC en a perdu autant / 12H30_2019-04-01T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 01.04.2019"], "variantIds": ["ece-10314034"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T11:04:53Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn virage \u00e0 gauche en terme de r\u00e9sultats \u00e9lectoraux, ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es dans les cantons suisses voil\u00e0 ce qui ressort d'une analyse du nombre de si\u00e8ges cantonaux gagn\u00e9s ou perdus par les partis depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, \u00e0 savoir depuis le 18 octobre 2015, les Verts caracolent en t\u00eate de ce classement, avec un gars dans un gain de 41 si\u00e8ges dans les parlements cantonaux et l'UDC, elle en perd exactement le m\u00eame nombre Marc mais qui y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [96%] :\r\nDes chiffres communiqu\u00e9s par les partis eux- m\u00eames, apr\u00e8s les r\u00e9sultats des \u00e9lections de ce week- end dans les cantons de B\u00e2le- Campagne et de Lucerne et en attendant les \u00e9lections tessinoises alors ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, vous l'avez dit, les Verts ont gagn\u00e9 41 si\u00e8ges dans les parlements cantonaux le parti \u00e9cologiste a r\u00e9alis\u00e9 ses gains les plus forts \u00e0 Z\u00fcrich Soleure et Neuch\u00e2tel, le PS a quant \u00e0 lui remport\u00e9 23 mandats suppl\u00e9mentaires en 4 ans, toujours dans le camp des gagnants, le PLR et ses 24 si\u00e8ges en plus les Verts, lib\u00e9raux, quant \u00e0 eux voir leur d\u00e9putation cantonale augmenter de 17 si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [94%] :\r\nEt marque dans le camp des perdants en terme de r\u00e9sultats \u00e9lectoraux, j'insiste, on trouve l'UDC et le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [94%] :\r\nPDC oui moins 41 si\u00e8ges pour l'UDC depuis 2015, nous a indiqu\u00e9 le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du parti, c'est dans les parlements de Neuch\u00e2tel, Z\u00fcrich et Lucerne que l'UDC a enregistr\u00e9 ses \u00e9checs les plus significatifs au centre, le PDC a perdu 34 mandats c'est moins 20 si\u00e8ges pour le PBD conclusion en terme de progression, la gauche fait nettement mieux que la droite, mais j'insiste, en terme de progression \u00e9lectorale parce que malgr\u00e9 ses pertes et Seguin, h\u00e9 bien le PLR et l'UDC restent les partis les mieux repr\u00e9sent\u00e9s dans les parlements cantonaux suivez suivie par le PS et le PDC \u00e0 voir comment maintenant tout ceci va se traduire au niveau f\u00e9d\u00e9ral, lors des \u00e9lections de l'Automne prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [83%] :\r\nMarc mais Nutini merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE710E4E-1149-46AB-BC63-D5520B2A9241", "internalArchiveId": "CE710E4E-1149-46AB-BC63-D5520B2A9241", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, la question europ\u00e9enne pourrait venir en aide au parti de l'Union d\u00e9mocratique du centre (UDC): interview d'Andreas Ladner, politologue, professeur \u00e0 l'IDHEAP, sp\u00e9cialiste des partis politiques suisses", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Les t\u00e9nors de l'UDC insistent sur un mot. Souverainet\u00e9. Oskar Freysinger, le coordinateur de la campagne des f\u00e9d\u00e9rales pour la Suisse romande insistait sur ce point hier chez nos coll\u00e8gues de Mise au Point. C'est cette d\u00e9fense de la souverainet\u00e9 qui va permettre \u00e0 l'UDC de remobiliser sa base, il a raison ?\r\nLe probl\u00e8me, c'est l'agenda. Si Bruxelles n'attaque pas trop frontalement la Suisse, est-on s\u00fbr que nos rapports avec l'Union Europ\u00e9enne peuvent devenir la pr\u00e9occupation num\u00e9ro 1 des Suisses ?\r\nIl y aura le message du Conseil F\u00e9d\u00e9ral sur l'initiative de l'UDC pour r\u00e9silier les bilat\u00e9rales avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais pas de d\u00e9bat au parlement, et L'Union europ\u00e9enne a d'autres chats \u00e0 fouetter que de s'en prendre \u00e0 la Suisse, avec le Brexit, \u00e7a va \u00eatre difficile de capitaliser sur le dossier europ\u00e9en avec une telle configuration ?\r\nL'UDC n'est plus la seule sur le terrain de la r\u00e9sistance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, il y a aussi les syndicats, toute la question est donc de savoir si les \u00e9lecteurs sont plus sensibles \u00e0 la d\u00e9fense de leur souverainet\u00e9 ou de leur salaire ..\r\nUn sondage de la NZZ sorti hier montre que 60 % des Suisses sont favorables \u00e0 l'accord cadre, estr-ce encore une bonne id\u00e9e de la part de l'UDC de miser sur le dossier europ\u00e9en ?\r\nA priori, les mauvais scores de l'UDC dans les cantons, c'est plus une question de mobilisation ? Ou peut-on imaginer que l'\u00e9lectorat de l'UDC puisse soutenir les Verts lib\u00e9raux ? Il peut y avoir un transfuge d'\u00e9lecteurs ?\r\nL'UDC a aussi un probl\u00e8me de rel\u00e8ve, des anciens comme Oskra Freysiunger ou Yvan Perrin \u00e0 Neucxh\u00e2tel ont-ils le pouvoir de remobiliser autour d'eux ? \r\nDimanche prochain, il y a les \u00e9lections tessinoises, la vague verte va-t-elle aussi frapper ?\r\nL'autre parti qui a essuy\u00e9 le plus de revers \u00e9lectotraux dans les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, c'est le pDC, l\u00e0 il y a du souci \u00e0 se faire ? \r\n--------------------------------------------------------------------------------------------\r\n41 si\u00e8ges perdus \u00e0 l'UDc lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales. A Lucerne,  ce n'\u00e9tait pas la mine des grands jours pour la droite, et en particulier pour l'UDC, qui perd un peu plus de 4% de ses voix.  7 si\u00e8ges de perdus au parlement. Et son conseiller d'Etat UDC sortant, reposnable de la s\u00e9curit\u00e9 Paul Winiker rate l'\u00e9lection, au premier tour,  pour quelques voix . A Zurich, 9 si\u00e8ges au parlement de perdu  ", "durationSec": 526, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314050", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "relations internationales", "accord international"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)", "UDC"], "alternativeTitle": ["La question europ\u00e9enne pourrait venir en aide \u00e0 l'UDC: interview d'Andreas Ladner / FOR_2019-04-01T18:00:00_developpement-1", "Forum du 01.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Andreas Ladner, politologue, professeur \u00e0 l'IDHEAP, sp\u00e9cialiste des partis politiques suisses."], "variantIds": ["ece-10314050"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:47Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa question europ\u00e9enne pourrait -elle relancer l'UDC \u00e0 7 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le parti enregistre ces derniers temps plusieurs revers \u00e9lectoraux d'ailleurs depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, le parti a perdu 41 si\u00e8ges dans les parlements cantonaux pour plusieurs t\u00e9nors du parti, sa base n'aient plus suffisamment mobilis\u00e9 leurs plans pour les remotiver parier que le dossier europ\u00e9en sera au sommet de l'agenda politique les quelques mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre et se positionner comme le seul parti de Suisse, capable de r\u00e9sister \u00e0 Bruxelles, on vous retrouve \u00e0 Berne Marc Monique ni une chose est s\u00fbre, l'Europe sera \u00e0 l'agenda ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [93%] :\r\nMais oui, puisque, tout d'abord, la fameuse consultations sur l'accord-cadre institutionnel doit se terminer ce printemps et d'ici le mois de juin au plus tard le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra prendre position sur la marche \u00e0 suivre, difficile de savoir aujourd'hui dans quelle direction il choisira d'aller de facteurs devraient \u00eatre d\u00e9terminant dans cette d\u00e9cision, l'\u00e9volution de l'opinion des partis vis-\u00e0-vis de ce trait\u00e9 aujourd'hui, seul l'UDC s'y oppose cat\u00e9goriquement la plupart des autres partis y compris le PS disent oui \u00e0 cet accord, mais \u00e0 certaines conditions, plus ou moins contraignante 2\u00e8me 2\u00e8me, facteur d\u00e9terminant : les \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [84%] :\r\nEt pourquoi les \u00e9lections europ\u00e9ennes, Marc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [92%] :\r\nQuand elles auront lieu en mai prochain, et \u00e7a c'est juste avant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne se positionne sur l'accord-cadre aujourd'hui Bruxelles veut absolument que la Suisse paraphe signe ce trait\u00e9 la nouvelle Commission europ\u00e9enne et les \u00c9tats membres se montreront -ils toujours aussi stricte \u00e0 l'\u00e9gard de la Suisse, on le sait, un des positions europ\u00e9ennes intransigeante, pourrait bien faire le jeu de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [90%] :\r\nLe parti d\u00e9termin\u00e9s donc \u00e0 faire de l'Europe, un des principaux th\u00e8mes des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [94%] :\r\nEh oui, et il pourra aussi compter pour \u00e7a sur son initiative contre la libre circulation des personnes fort opportun\u00e9ment pour le parti, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a jusqu'au 31 ao\u00fbt de cette ann\u00e9e pour pr\u00e9senter son message sur ce texte, il pourrait donc venir soit avant la pause estivale ou alors tout juste apr\u00e8s, on le sait, le gouvernement est oppos\u00e9 \u00e0 ce texte, mais \u00e0 coup s\u00fbr l'UDC veillera \u00e0 faire parler d'elle, a jou\u00e9 la carte du seul contre tous, sur la question europ\u00e9enne, ce qui pourrait lui rapporter quelques voix, m\u00eame si, et il faut bien le souligner, le d\u00e9bat parlementaire sur cette initiative devrait avoir lieu apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis pour terminer ce petit rappel, hein, le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de l'institut s'Otomo place les relations de la Suisse avec l'Europe en 2\u00e8me position des pr\u00e9occupations des Suisses, des Suisses, qui, selon un sondage tout r\u00e9cent de la NZZ AM Sonntag paru hier, sont \u00e0 60 pourcent environ \u00e0 soutenir le projet d'accord cadre institutionnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [96%] :\r\nMerci Marc et pour \u00e9voquer cette strat\u00e9gie de l'UDC, nous accueillons Andreas Ladner, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique, politologue sp\u00e9cialiste des partis politiques suisses alors la question europ\u00e9enne pour se relancer pour mobiliser la base de l'UDC, c'est un bon calcul selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:02) [87%] :\r\nC'est effectivement ce que l'UDC esp\u00e8re donc qu'on que cette discussion remonte et puis surtout que c'est ici, en remontant c'est une direction qui peut arranger le parti parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on parlait tout \u00e0 fait, enfin en parler d'autre chose, d'autres probl\u00e8mes de cet accord-cadre qui \u00e9taient plut\u00f4t des probl\u00e8mes qui, g\u00ean\u00e9, la gauche et puis \u00e7a \u00e7a pas favoriser l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [91%] :\r\nEt puis les quand on parle de l'accord-cadre, c'est assez compliqu\u00e9, c'est aussi plus difficile \u00e0 comprendre que quand on parle de d\u00e9fense de l'environnement, \u00e7a aussi \u00e7a desserre un peu l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:36) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait parce que l'environnement c'est quelque chose qu'on sent, c'est quelque chose qui a maintenant depuis bien un moment dans la discussion et puis si on compare avec l'accord-cadre, c'est une discussion extr\u00eamement complexe parce qu'il y a plusieurs nantais qui vont un peu dans d'autres, direction ce qu'on va d'ailleurs aussi, quand on regarde les adversaires d'un c\u00f4t\u00e9, on a le PS avec les syndicats qui sont jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent encore contre cet accord-cadre, et puis l'autre c\u00f4t\u00e9, l'UDC donc la chose est beaucoup plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [88%] :\r\nBon, le probl\u00e8me, c'est aussi l'agenda, hein, parce qu'on voit, dont dit \u00e0 la prise de position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'accord-cadre, et puis il y a cette initiative de l'UDC pour r\u00e9silier les bilat\u00e9rales, mais tout \u00e7a prend du temps, est ce que c'est ces ces th\u00e9matiques arriveront suffisamment t\u00f4t seront suffisamment par le gouvernement ou par le le Parlement pour que l'UDC puisse capitaliser dessus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:27) [91%] :\r\nC'est effectivement tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, craint presque pour le parti pour l'UDC que c'est trop serr\u00e9, parce qu'on ne sait pas encore tout \u00e0 fait, comment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va r\u00e9agir sur quoi il va mettre l'accent, et puis on sait pas non plus comment les autres vont r\u00e9agir les autres partis, comment ils vont jouer le jeu, je pense qu'ils ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e9viter \u00e0 ce que \u00e7a retombe donc dans dans la discussion qu'on conna\u00eet depuis longtemps, l'UDC qui est le seul parti quand un po\u00e8te qui se battent pour l'ind\u00e9pendance de la Suisse, si elle arrive, l'UDC arrive pas mettre \u00e7a en avant, il va vraiment avoir du mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [93%] :\r\nBon, \u00e7a, c'est du c\u00f4t\u00e9 interne dans les partis, on imagine bien les adversaires de l'UDC vont essayer de pas trop insister sur ce sujet, mais du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, c'est si Bruxelles tout d'un coup, attaque frontalement la Suisse, \u00e7a, \u00e7a pourrait faire le beurre de l'UDC non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:15) [88%] :\r\n\u00e7a pourrait effectivement aider l'UDC mais avec les \u00e9lections au mois de mai, on attend plut\u00f4t que \u00e7a va tourner plut\u00f4t vers les, les, les partis populistes, donc \u00e7a marche pas, pas encore comment les \u00e9lections bon renforcer la prise ou la position de l'Union europ\u00e9enne et l\u00e0 aussi, faut voir qu'on n'a pas beaucoup de temps, donc c'est bien peu apr\u00e8s les vacances d'\u00e9t\u00e9 et est -ce qu'il y a au Sahara nous donne suffisamment longtemps pour avoir une discussion en Suisse de ces probl\u00e8mes -l\u00e0, je, je m'en doute en tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [95%] :\r\nEt puis il y a eu ce r\u00e9cent sondage de la NZZ publi\u00e9 hier qui montre que 60 pourcent des Suisses seraient favorables \u00e0 l'accord-cadre quand on voit ce r\u00e9sultat est -ce que c'est encore une bonne id\u00e9e de la part de l'UDC de miser sur le dossier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:02) [85%] :\r\n60 pourcent sont un peu partag\u00e9s, donc il y a une grande partie qui sont plut\u00f4t favorables \u00e0 cet accord-cadre donc Luce et l'UDC paye toujours esp\u00e9rer que ceux qui sont plut\u00f4t d'accord changeront encore mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 on pourrait peut-\u00eatre aussi lire ces r\u00e9sultats que enfin les les Suisses, il commence \u00e0 en avoir un peu bon, ils l'ont vu la discussion, il voudrait maintenant qu'on Rexhep ses rapports avec l'Union europ\u00e9enne et pour ces 13 hommes \u00e0 qui sont en faveur de cet accord-cadre, donc on sait pas encore tout \u00e0 fait, comment les les pr\u00e9f\u00e9rences et des personnes l\u00e0 sont distribu\u00e9s, il peut avoir les 2, donc une certaine ainsi l'incertitude irrespect. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous interpr\u00e9tez sondage comme une envie d'aller vers des solutions plus qu'une, l'envie de r\u00e9sister. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:49) [90%] :\r\nBen \u00e7a je pourrais bien m'imaginer qu'au bout d'un moment, les discussions et on voudrait qu'on r\u00e9soudra les probl\u00e8mes, comment on va voir \u00e7a avec l'assurance vieillesse par exemple la avec les imp\u00f4ts sur les entreprises, au bout d'un moment, les citoyens y pense maintenant, il faut avancer et c'est effectivement ce que craint l'UDC parce que \u00e7a ne va pas l'arranger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:09) [85%] :\r\nAlors, les t\u00e9nors de l'UDC insistent sur un mot souverainet\u00e9, il pense que c'est vraiment l\u00e0 qui peuvent capitaliser mobiliser Laurel leur \u00e9lectorat, ils ont raison. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:18) [87%] :\r\nMoi, je pense, cette question de souverainet\u00e9 et elle est importante, elle est tr\u00e8s importante, mais on a du mal \u00e0 avoir o\u00f9 est -ce qu'on n'est pas souverain concr\u00e8tement donc alors pour avoir des th\u00e9matiques comme \u00e7a on pourra en profiter, il faut vraiment travailler d'l\u00e0- dessus pendant des des mois pendant presque des ann\u00e9es et je pense on a n\u00e9glig\u00e9 \u00e7a le l'UDC a n\u00e9glig\u00e9 un peu ce discours et \u00e7a la \u00e7a va la d\u00e9favoris\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [73%] :\r\nComment \u00e0 n\u00e9gliger ce ce discours en. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:47) [87%] :\r\nQuand ils ont toujours essay\u00e9, mais on n'a pas vraiment, on n'a pas on parler, c'\u00e9tait pas vraiment le probl\u00e8me le plus important des Suisses parce qu'on \u00e7a fonctionne relativement bien, donc on s'est tourn\u00e9 vers d'autres probl\u00e8mes et ou bien d'autres probl\u00e8mes ont surgi comme par exemple l'environnement on peut para\u00eetre r\u00e9sout tous les probl\u00e8mes en m\u00eame temps et apr\u00e8s c'est les partis qui sont l\u00e0 derri\u00e8re, c'est les partis qui qui d\u00e9tiennent ces probl\u00e8mes qui en profite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:16) [92%] :\r\nAndreas Ladner derni\u00e8re question \u00e0 vous dimanche prochain, il y a les \u00e9lections tessinoises est -ce qu'\u00e0 votre avis, la vague verte va aussi frapper dans ce canton. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:27) [85%] :\r\nC'est, c'est fort possible, je pense aussi que parce que l'environnement \u00e7a \u00e7a joue un r\u00f4le partout donc, or si encore au Tessin, vous voyez, donc \u00e7a sera Vert partout en 6. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:38) [95%] :\r\nAndreas Ladner, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique, politologue, merci \u00e0 vous et bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:45) [93%] :\r\nC'est ma bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T16:38:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ladner, Andreas", "role": "politologue, professeur \u00e0 l'IDHEAP, sp\u00e9cialiste des partis politiques suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1820551", "internalArchiveId": "AA1903820147", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-31T19:30:00Z", "durationSec": 1937, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10331029", "imageURL": "http://www.rts.ch/10331028.image", "backgrounds": ["Une \u00e9quipe d'athl\u00e9tisme du Vatican s'entra\u00eene dans le but de participer au Jeux olympiques sous le drapeau du Vatican."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10331029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:59:13Z", "subTitles": ["00:01:01:07  00:01:16:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:17:21  00:01:20:16\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous,\r\nbienvenue dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n00:01:20:18  00:01:24:10\r\n{\\an1}Les Verts gagnent l'\u00e9lection\r\ndu Grand Conseil de Lucerne,\r\n\r\n00:01:24:11  00:01:31:06\r\n{\\an1}ils doublent leurs si\u00e8ges\r\naux d\u00e9pens de la droite.\r\n\r\n00:01:35:09  00:01:40:11\r\n{\\an1}En Suisse, les patrons\r\nde caf\u00e9s s'organisent\r\n\r\n00:01:40:13  00:01:46:06\r\n{\\an1}face \u00e0 la malhonn\u00eatet\u00e9 de certains\r\nemploy\u00e9s, qui volent dans la caisse.\r\n\r\n00:01:47:11  00:01:52:07\r\n{\\an1}Des \u00e9lections locales en Turquie qui\r\nont valeur de test pour R.T.Erdogan.\r\n\r\n00:01:52:09  00:01:58:00\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats \u00e9voluent\r\nde minute en minute.\r\n\r\n00:01:58:02  00:02:01:10\r\n{\\an1}Nous analyserons les r\u00e9sultats,\r\nqui sont en train de tomber.\r\n\r\n00:02:01:15  00:02:04:05\r\n{\\an1}Que fait Migros pour r\u00e9pondre\r\n\r\n00:02:04:07  00:02:08:04\r\n{\\an1}aux changements d'habitude\r\ndes consommateurs ?\r\n\r\n00:02:08:06  00:02:17:22\r\n{\\an1}Elle se diversifie:\r\nsant\u00e9, clubs de sport...\r\n\r\n00:02:21:22  00:02:26:22\r\n{\\an1}A Marseille, l'inscription de\r\nl'oeuvre de l'architecte Le Corbusier\r\n\r\n00:02:27:00  00:02:31:20\r\n{\\an1}au patrimoine mondial de l'UNESCO est\r\nmenac\u00e9e par un projet de la Ville.\r\n\r\n00:02:31:22  00:02:37:09\r\n{\\an1}La r\u00e9sistance s'organise.\r\n\r\n00:02:38:08  00:02:43:18\r\n{\\an1}Voici maintenant comment maigrir\r\ngr\u00e2ce \u00e0 Facebook,\r\n\r\n00:02:43:20  00:02:47:11\r\n{\\an1}600 Romands se sont lanc\u00e9 le d\u00e9fi.\r\n\r\n00:02:48:23  00:02:55:16\r\n{\\an1}Les Verts confirment leur\r\nprogression, cette fois \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n00:02:55:18  00:03:00:11\r\n{\\an1}Ils doublent leurs si\u00e8ges\r\nau Parlement.\r\n\r\n00:03:00:13  00:03:06:14\r\n{\\an1}Les perdants sont\r\nle PDC, l'UDC et le PLR.\r\n\r\n00:03:09:13  00:03:15:04\r\n{\\an1}-La vague verte semble impossible\r\n\u00e0 arr\u00eater.\r\n\r\n00:03:15:06  00:03:19:20\r\n{\\an1}Aux \u00e9lections cantonales, les Verts\r\ndoublent leur pr\u00e9sence \u00e0 Lucerne\r\n\r\n00:03:19:22  00:03:23:02\r\n{\\an1}et un candidat de la liste\r\nJeunes Verts entre au Parlement.\r\n\r\n00:03:23:16  00:03:26:20\r\n{\\an1}-Nous avons travaill\u00e9 tr\u00e8s dur.\r\n\r\n00:03:26:22  00:03:30:19\r\n{\\an1}Les Jeunes Verts ont beaucoup donn\u00e9.\r\n\r\n00:03:30:21  00:03:35:10\r\n{\\an1}Les Verts ont triomph\u00e9\r\ndans les autres arrondissements\r\n\r\n00:03:35:11  00:03:37:19\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 notre soutien aussi.\r\n\r\n00:03:37:21  00:03:40:05\r\n{\\an1}C'est une journ\u00e9e fantastique.\r\n\r\n00:03:40:11  00:03:43:07\r\n{\\an1}-L'\u00e9cologie est un th\u00e8me porteur.\r\n\r\n00:03:43:09  00:03:47:02\r\n{\\an1}Pour preuve, les Vert'lib\u00e9raux\r\nse renforceraient aussi.\r\n\r\n00:03:47:04  00:03:51:15\r\n{\\an1}Progression plus modeste: 2 si\u00e8ges\r\nde plus pour les socialistes.\r\n\r\n00:03:51:17  00:03:54:22\r\n{\\an1}Visages beaucoup plus tendus\r\ndans le camp bourgeois.\r\n\r\n00:03:55:00  00:03:57:07\r\n{\\an1}Le PDC perdrait 4 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:03:57:09  00:04:00:03\r\n{\\an1}Il faut mieux vendre\r\nson programme \u00e9cologique.\r\n\r\n00:04:00:10  00:04:03:01\r\n{\\an1}-Il para\u00eet que nous n'arrivons pas\r\n\r\n00:04:03:03  00:04:05:07\r\n{\\an1}\u00e0 suffisamment vendre nos produits,\r\n\r\n00:04:05:09  00:04:07:06\r\n{\\an1}notre travail.\r\n\r\n00:04:07:08  00:04:09:19\r\n{\\an1}Il faut faire des progr\u00e8s.\r\n\r\n00:04:09:21  00:04:17:11\r\n{\\an1}Des partis se vendent tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:04:18:00  00:04:21:02\r\n{\\an1}-Pour l'UDC, ce dimanche\r\na un air de d\u00e9j\u00e0 vu.\r\n\r\n00:04:21:04  00:04:23:10\r\n{\\an1}Elle perdrait jusqu'\u00e0 7 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:04:23:11  00:04:26:11\r\n{\\an1}Pas de quoi inqui\u00e9ter\r\nce conseiller national.\r\n\r\n00:04:26:12  00:04:29:17\r\n{\\an1}La progression de la gauche\r\nserait uniquement li\u00e9e au climat.\r\n\r\n00:04:30:05  00:04:33:13\r\n{\\an1}-En 2011, apr\u00e8s Fukushima,\r\n\r\n00:04:33:15  00:04:37:03\r\n{\\an1}les Verts et les Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n00:04:37:05  00:04:38:18\r\n{\\an1}ont progress\u00e9.\r\n\r\n00:04:38:20  00:04:41:17\r\n{\\an1}En 2015, la vague de r\u00e9fugi\u00e9s\r\nnous a permis de progresser.\r\n\r\n00:04:41:19  00:04:48:15\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les th\u00e9matiques vertes\r\nont la cote.\r\n\r\n00:04:49:11  00:04:52:07\r\n{\\an1}-Le PLR perdrait 3 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:04:52:09  00:04:55:16\r\n{\\an1}La vague verte \u00e9rode\r\nle bloc de droite.\r\n\r\n00:04:55:18  00:04:58:11\r\n{\\an1}De m\u00eame au Parlement\r\nde B\u00e2le-Campagne.\r\n\r\n00:05:00:10  00:05:10:17\r\n{\\an1}-Il faudra retenir la perc\u00e9e des\r\nVerts pour ces \u00e9lections \u00e0 Lucerne ?\r\n\r\n00:05:10:21  00:05:22:10\r\n{\\an1}-La vague verte et vert'lib\u00e9rale\r\na atteint la Suisse centrale.\r\n\r\n00:05:22:13  00:05:28:13\r\n{\\an1}Le gouvernement reste\r\nquand m\u00eame bien ancr\u00e9 \u00e0 droite.\r\n\r\n00:05:28:17  00:05:33:17\r\n{\\an1}Mais ce matin, personne n'y croyait.\r\n\r\n00:05:33:21  00:05:38:14\r\n{\\an1}On nous expliquait que Lucerne\r\n\u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rente de Zurich.\r\n\r\n00:05:38:18  00:05:44:16\r\n{\\an1}C'est un fief\r\npour les partis bourgeois.\r\n\r\n00:05:52:00  00:05:58:00\r\n{\\an1}L'UDC, le PLR et le PDC\r\nrestent la majorit\u00e9.\r\n\r\n00:06:02:11  00:06:08:01\r\n{\\an1}Il y a 3 \u00e9lections cantonales,\r\nZurich, Lucerne et B\u00e2le.\r\n\r\n00:06:08:05  00:06:12:11\r\n{\\an1}\u00c0 chaque fois,\r\nle camp bourgeois a craqu\u00e9.\r\n\r\n00:06:12:14  00:06:15:14\r\n{\\an1}Est-ce qu'il s'agit\r\nd'un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\r\n00:06:15:19  00:06:17:20\r\n{\\an1}ou d'un mouvement de fond ?\r\n\r\n00:06:18:00  00:06:19:11\r\n{\\an1}Il est trop t\u00f4t pour le dire.\r\n\r\n00:06:19:15  00:06:22:07\r\n{\\an1}Mais la Suisse al\u00e9manique\r\nest r\u00e9solument verte.\r\n\r\n00:06:24:03  00:06:25:12\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:06:25:14  00:06:27:10\r\n{\\an1}Les Verts ont le vent en poupe.\r\n\r\n00:06:27:11  00:06:30:03\r\n{\\an1}L'environnement fait partie\r\ndes priorit\u00e9s des Suisses.\r\n\r\n00:06:30:05  00:06:32:20\r\n{\\an1}Dimanche dernier \u00e0 Zurich,\r\nlors des \u00e9lections cantonales,\r\n\r\n00:06:32:22  00:06:35:17\r\n{\\an1}les \u00e9cologistes ont rafl\u00e9\r\nle quart des si\u00e8ges au Grand Conseil.\r\n\r\n00:06:35:19  00:06:38:01\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce notamment\r\naux bons r\u00e9sultats des Vert'lib\u00e9raux,\r\n\r\n00:06:38:03  00:06:40:01\r\n{\\an1}qui sont plus \u00e0 la peine\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:06:40:03  00:06:42:16\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats suisses al\u00e9maniques\r\ndonnent de l'espoir.\r\n\r\n00:06:43:08  00:06:45:19\r\n{\\an1}-Le sourire \u00e9tait de mise\r\nchez les Vert'lib\u00e9raux,\r\n\r\n00:06:45:21  00:06:47:06\r\n{\\an1}dimanche dernier, \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:06:47:08  00:06:49:09\r\n{\\an1}Jamais le parti n'avait connu\r\nune telle perc\u00e9e\r\n\r\n00:06:49:11  00:06:51:03\r\n{\\an1}lors d'\u00e9lections cantonales.\r\n\r\n00:06:51:05  00:06:52:22\r\n{\\an1}Une victoire scrut\u00e9e\r\npar les Romands.\r\n\r\n00:06:53:04  00:06:55:18\r\n{\\an1}-On s'attendait \u00e0 de bons r\u00e9sultats,\r\n\r\n00:06:55:20  00:06:58:01\r\n{\\an1}car c'est une section importante.\r\n\r\n00:06:58:03  00:07:00:11\r\n{\\an1}Mais pas aussi bons.\r\n\r\n00:07:00:19  00:07:04:16\r\n{\\an1}-Aucun Vert'lib\u00e9ral\r\ndans les ex\u00e9cutifs romands.\r\n\r\n00:07:04:18  00:07:07:21\r\n{\\an1}Tr\u00e8s peu au niveau l\u00e9gislatif.\r\n\r\n00:07:13:19  00:07:16:20\r\n{\\an1}-C'est un retard qui va se rattraper.\r\n\r\n00:07:16:22  00:07:19:21\r\n{\\an1}Nous sommes un parti progressiste,\r\n\r\n00:07:19:23  00:07:22:15\r\n{\\an1}dans les questions politiques\r\nactuelles.\r\n\r\n00:07:22:22  00:07:26:21\r\n{\\an1}-Isabelle Chevalley est la figure\r\ndes Vert'lib\u00e9raux romands,\r\n\r\n00:07:26:23  00:07:30:04\r\n{\\an1}c'est la seule\r\nsous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:07:30:06  00:07:34:00\r\n{\\an1}Pour elle, ce retard est en lien\r\navec l'histoire du parti.\r\n\r\n00:07:34:09  00:07:36:01\r\n{\\an1}-C'est un mouvement\r\n\r\n00:07:36:02  00:07:38:01\r\n{\\an1}issu de la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:07:38:03  00:07:40:01\r\n{\\an1}Ils sont l\u00e0 depuis 2005.\r\n\r\n00:07:40:03  00:07:42:14\r\n{\\an1}Nous avons cr\u00e9\u00e9\r\nla section vaudoise en 2010.\r\n\r\n00:07:42:19  00:07:46:06\r\n{\\an1}-Un fr\u00e9missement vert\r\nsurgit aujourd'hui au PLR.\r\n\r\n00:07:46:08  00:07:49:02\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0 proche des Vert'lib\u00e9raux\r\nsur le plan \u00e9conomique,\r\n\r\n00:07:49:04  00:07:51:17\r\n{\\an1}le PLR pourrait\r\ndevenir un concurrent.\r\n\r\n00:07:52:04  00:07:54:16\r\n{\\an1}-Il ne faut pas que parler \u00e9cologie,\r\n\r\n00:07:54:18  00:07:58:08\r\n{\\an1}il faut aussi voter \u00e9cologie.\r\n\r\n00:07:58:10  00:08:00:15\r\n{\\an1}Le PLR est encore \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n00:08:00:22  00:08:03:02\r\n{\\an1}-Si le PLR devient vert'lib\u00e9ral,\r\n\r\n00:08:03:04  00:08:05:02\r\n{\\an1}que notre c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral reste\r\n\r\n00:08:05:04  00:08:06:23\r\n{\\an1}et que le c\u00f4t\u00e9 vert du PLR\r\nse d\u00e9veloppe,\r\n\r\n00:08:07:01  00:08:09:11\r\n{\\an1}je serais ravie que\r\nnous disparaissions un jour.\r\n\r\n00:08:09:16  00:08:12:10\r\n{\\an1}-Pour l'instant,\r\nc'est sous une banni\u00e8re apolitique\r\n\r\n00:08:12:11  00:08:15:19\r\n{\\an1}que les jeunes se mobilisent\r\npour le climat.\r\n\r\n00:08:17:11  00:08:22:00\r\n{\\an1}-Notre enqu\u00eate sur un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\nqui inqui\u00e8te les patrons des caf\u00e9s.\r\n\r\n00:08:22:02  00:08:25:07\r\n{\\an1}Beaucoup se font voler\r\npar leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n00:08:25:09  00:08:31:05\r\n{\\an1}Le pr\u00e9judice peut \u00eatre important\r\net certains employeurs r\u00e9agissent.\r\n\r\n00:08:32:17  00:08:37:03\r\n{\\an1}-En 20 ans de m\u00e9tier, S\u00e9bastien\r\nBrunet a vu d\u00e9filer les serveurs.\r\n\r\n00:08:37:12  00:08:41:10\r\n{\\an1}-Il faut avoir un oeil,\r\nmais on travaille dans la confiance.\r\n\r\n00:08:41:21  00:08:46:11\r\n{\\an1}-Pas facile: il a d\u00e9j\u00e0 soup\u00e7onn\u00e9\r\n10 employ\u00e9s de l'avoir vol\u00e9.\r\n\r\n00:08:46:13  00:08:48:20\r\n{\\an1}Il a renvoy\u00e9 2 collaborateurs\r\n\r\n00:08:48:22  00:08:51:09\r\n{\\an1}qui ne tipaient pas\r\ntous leurs caf\u00e9s.\r\n\r\n00:08:51:15  00:08:53:17\r\n{\\an1}-On ne s'en rend pas compte\r\n\r\n00:08:53:19  00:08:55:21\r\n{\\an1}tout de suite.\r\n\r\n00:08:55:23  00:08:58:08\r\n{\\an1}C'est dans le rapport humain,\r\non se dit:\r\n\r\n00:08:58:11  00:09:00:07\r\n{\\an1}\"Tiens, peut-\u00eatre que tu voles.\"\r\n\r\n00:09:00:13  00:09:05:16\r\n{\\an1}-Le go\u00fbt est amer, un serveur\r\nlui aurait subtilis\u00e9 2'500 frs.\r\n\r\n00:09:09:14  00:09:14:03\r\n{\\an1}Cet autre gar\u00e7on de caf\u00e9 reconna\u00eet\r\nque la tentation est grande.\r\n\r\n00:09:26:09  00:09:28:20\r\n{\\an1}-Vous diriez que c'est r\u00e9pandu\r\ndans la profession ?\r\n\r\n00:09:31:18  00:09:33:19\r\n{\\an1}-A Yverdon,\r\ncette soci\u00e9t\u00e9 est active\r\n\r\n00:09:33:21  00:09:36:14\r\n{\\an1}dans la remise de commerces\r\nde cafetiers.\r\n\r\n00:09:36:16  00:09:38:19\r\n{\\an1}Elle traite 50 dossiers par an.\r\n\r\n00:09:38:21  00:09:41:07\r\n{\\an1}Tous ces patrons ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s\r\nau moins une fois\r\n\r\n00:09:41:09  00:09:43:15\r\n{\\an1}ou ont eu des doutes sur un employ\u00e9.\r\n\r\n00:09:43:17  00:09:45:23\r\n{\\an1}Le pr\u00e9judice peut \u00eatre cons\u00e9quent.\r\n\r\n00:09:46:06  00:09:48:14\r\n{\\an1}-Dans la restauration,\r\n\r\n00:09:48:16  00:09:50:16\r\n{\\an1}l'\u00e9conomie est serr\u00e9e.\r\n\r\n00:09:50:18  00:09:54:20\r\n{\\an1}Si on cumule\r\nsur des jours, semaines, mois,\r\n\r\n00:09:54:22  00:09:58:20\r\n{\\an1}\u00e7a fait des centaines\r\nou des milliers de francs.\r\n\r\n00:09:58:22  00:10:02:11\r\n{\\an1}Ca peut mettre\r\nune exploitation en difficult\u00e9.\r\n\r\n00:10:02:20  00:10:06:12\r\n{\\an1}-Pour pr\u00e9venir les vols,\r\nles tenanciers contre-attaquent:\r\n\r\n00:10:06:14  00:10:11:07\r\n{\\an1}mouchards sur les machines \u00e0 caf\u00e9 ou\r\ncaisses enregistreuses dernier cri.\r\n\r\n00:10:11:13  00:10:15:05\r\n{\\an1}-Je peux voir\r\nce que chaque collaborateur a tip\u00e9.\r\n\r\n00:10:15:16  00:10:19:11\r\n{\\an1}-Certains g\u00e9rants installent\r\nill\u00e9galement des cam\u00e9ras\r\n\r\n00:10:19:13  00:10:22:12\r\n{\\an1}pour contr\u00f4ler leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n00:10:22:14  00:10:25:03\r\n{\\an1}Les syndicats d\u00e9noncent une d\u00e9rive.\r\n\r\n00:10:25:10  00:10:28:09\r\n{\\an1}-Quand on est film\u00e9, on ne sait plus\r\n\r\n00:10:28:11  00:10:30:21\r\n{\\an1}si on fait juste ou faux,\r\n\r\n00:10:30:23  00:10:33:12\r\n{\\an1}on ne pense plus qu'\u00e0 l'image\r\nqu'on donne \u00e0 l'employeur,\r\n\r\n00:10:33:14  00:10:35:22\r\n{\\an1}et c'est une catastrophe.\r\n\r\n00:10:36:05  00:10:40:05\r\n{\\an1}-Difficile aux yeux de la loi\r\nde licencier pour vol.\r\n\r\n00:10:40:07  00:10:44:00\r\n{\\an1}Alors souvent,\r\nils s'arrangent diff\u00e9remment.\r\n\r\n00:10:44:07  00:10:47:14\r\n{\\an1}-Il faut mettre des pi\u00e8ges au d\u00e9but,\r\ncomme \u00e7a, apr\u00e8s, on sait.\r\n\r\n00:10:47:21  00:10:51:04\r\n{\\an1}-La plupart des cafetiers\r\nprivil\u00e9gient encore la confiance,\r\n\r\n00:10:51:06  00:10:53:23\r\n{\\an1}car la majorit\u00e9\r\nde leur personnel la m\u00e9rite.\r\n\r\n00:10:55:02  00:10:59:03\r\n{\\an1}-Les \u00e9lections locales en Turquie\r\nont valeur de test pour Erdogan,\r\n\r\n00:10:59:05  00:11:07:17\r\n{\\an1}dans un pays travers\u00e9\r\npar une grave crise \u00e9conomique.\r\n\r\n00:11:07:19  00:11:13:00\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats pour le parti\r\ndu pr\u00e9sident, l'AKP,\r\n\r\n00:11:13:02  00:11:15:05\r\n{\\an1}continuent d'\u00e9voluer.\r\n\r\n00:11:16:22  00:11:23:23\r\n{\\an1}Quel est le signal ce soir\r\npour le pr\u00e9sident Erdogan ?\r\n\r\n00:11:24:03  00:11:29:23\r\n{\\an1}-Il a la baraka.\r\n\r\n00:11:32:17  00:11:36:01\r\n{\\an1}Les sondages avaient pr\u00e9vu pour lui\r\nune forme d'effondrement,\r\n\r\n00:11:36:05  00:11:39:09\r\n{\\an1}mais ce n'est pas le cas.\r\n\r\n00:11:39:12  00:11:42:20\r\n{\\an1}Il perd la capitale, Ankara,\r\nc'est important.\r\n\r\n00:11:43:00  00:11:50:23\r\n{\\an1}Mais il garde Istanbul,\r\n20 % de la population de la Turquie.\r\n\r\n00:11:51:03  00:11:54:12\r\n{\\an1}Et tout cela malgr\u00e9 les r\u00e9sultats\r\n\u00e9conomiques inqui\u00e9tants.\r\n\r\n00:11:54:16  00:11:57:20\r\n{\\an1}La Turquie est entr\u00e9e en r\u00e9cession.\r\n\r\n00:11:58:00  00:12:00:19\r\n{\\an1}Le ch\u00f4mage est de 15 %.\r\n\r\n00:12:00:23  00:12:05:18\r\n{\\an1}La monnaie s'est d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e.\r\n\r\n00:12:05:22  00:12:12:08\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 cela, c'est un peu d\u00fb\r\n\u00e0 l'aspect showman du pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:12:12:11  00:12:17:12\r\n{\\an1}Et les m\u00e9dias sont verrouill\u00e9s.\r\n\r\n00:12:17:14  00:12:23:18\r\n{\\an1}-Pourquoi ces \u00e9lections municipales\r\nsont-elles si importantes ?\r\n\r\n00:12:23:22  00:12:34:16\r\n{\\an1}-Elles sont tr\u00e8s importantes\r\ncar ce sont des relais politiques.\r\n\r\n00:12:40:22  00:12:45:17\r\n{\\an1}Les maires transmettent les messages\r\nau parti au pouvoir.\r\n\r\n00:12:45:21  00:12:51:19\r\n{\\an1}Tout l'aspect ciment social\r\nest tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:12:55:02  00:12:58:11\r\n{\\an1}Ce qui signifie que si les mairies\r\nprincipales sont conserv\u00e9es,\r\n\r\n00:12:58:16  00:13:00:22\r\n{\\an1}il n'y aura plus d'\u00e9lections\r\npendant 3 ans,\r\n\r\n00:13:01:03  00:13:03:00\r\n{\\an1}un verrouillage politique\r\nsera fait.\r\n\r\n00:13:03:04  00:13:06:11\r\n{\\an1}C'est tout \u00e0 l'avantage d'Erdogan\r\nqui reste pr\u00e9sent encore 3 ans.\r\n\r\n00:13:07:12  00:13:12:06\r\n{\\an1}-Volodymyr Zelensky,\r\nstar de s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, est en t\u00eate\r\n\r\n00:13:12:08  00:13:16:11\r\n{\\an1}pour ce premier tour de l'\u00e9lection\r\npr\u00e9sidentielle ukrainienne,\r\n\r\n00:13:16:13  00:13:18:23\r\n{\\an1}devant le pr\u00e9sident sortant,\r\nPetro Porochenko.\r\n\r\n00:13:20:00  00:13:22:11\r\n{\\an1}-Volodymyr Zelensky a vot\u00e9.\r\n\r\n00:13:22:13  00:13:26:03\r\n{\\an1}Il pourrait bien se retrouver\r\n\u00e0 la t\u00eate de l'Ukraine.\r\n\r\n00:13:26:05  00:13:31:05\r\n{\\an1}Il vient de remporter 30 % des voix.\r\n\r\n00:13:31:07  00:13:36:12\r\n{\\an1}V.Zelensky, 41 ans, p\u00e8re, acteur\r\net dont la seule exp\u00e9rience\r\n\r\n00:13:36:14  00:13:41:21\r\n{\\an1}de gouvernance est d'incarner\r\nun homme devenu subitement pr\u00e9sident\r\n\r\n00:13:41:23  00:13:45:19\r\n{\\an1}dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.\r\n\r\n00:13:45:21  00:13:50:08\r\n{\\an1}Derri\u00e8re lui le pr\u00e9sident sortant\r\nPetro Porochenko, pro-occidental\r\n\r\n00:13:50:10  00:13:55:03\r\n{\\an1}et l'ancienne premi\u00e8re ministre\r\nIoulia Tymochenko.\r\n\r\n00:13:55:05  00:13:58:03\r\n{\\an1}Le milliardaire l'emporte.\r\n\r\n00:13:58:13  00:14:00:22\r\n{\\an1}-Les candidats de l'opposition\r\n\r\n00:14:01:00  00:14:03:00\r\n{\\an1}en ont profit\u00e9 pour d\u00e9verser\r\n\r\n00:14:03:02  00:14:05:12\r\n{\\an1}leur venin, mais les Ukrainiens\r\n\r\n00:14:05:14  00:14:10:13\r\n{\\an1}ont prouv\u00e9 qu'ils \u00e9taient\r\ntr\u00e8s responsables.\r\n\r\n00:14:11:19  00:14:14:19\r\n{\\an1}-Cinq ans apr\u00e8s la r\u00e9volution\r\npro-europ\u00e9enne de Ma\u00efdan,\r\n\r\n00:14:14:21  00:14:17:16\r\n{\\an1}39 candidats \u00e9taient en comp\u00e9tition\r\n\r\n00:14:17:18  00:14:20:20\r\n{\\an1}pour acc\u00e9der\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence du pays.\r\n\r\n00:14:23:06  00:14:25:15\r\n{\\an1}-On doit faire le bon choix\r\n\r\n00:14:25:17  00:14:28:06\r\n{\\an1}pour ouvrir la voie vers l'Europe,\r\n\r\n00:14:28:08  00:14:32:10\r\n{\\an1}et conserver nos acquis.\r\n\r\n00:14:32:11  00:14:36:12\r\n{\\an1}Je pense qu'on va mieux\r\nle g\u00e9rer \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n00:14:38:13  00:14:41:01\r\n{\\an1}-Je suis pour le changement,\r\n\r\n00:14:41:03  00:14:44:10\r\n{\\an1}pour une vie normale et non de honte.\r\n\r\n00:14:44:11  00:14:49:10\r\n{\\an1}Que ceux qui vivent comme des princes\r\nviennent mener la vie que nous avons.\r\n\r\n00:14:50:11  00:14:53:18\r\n{\\an1}-2'300 observateurs internationaux\r\ndevaient surveiller\r\n\r\n00:14:53:20  00:14:56:14\r\n{\\an1}le bon d\u00e9roulement\r\ndu processus \u00e9lectoral.\r\n\r\n00:14:56:16  00:14:59:11\r\n{\\an1}La police a indiqu\u00e9\r\navoir re\u00e7u 400 plaintes\r\n\r\n00:14:59:12  00:15:02:08\r\n{\\an1}sur des fraudes\r\npr\u00e9sum\u00e9es pendant le vote.\r\n\r\n00:15:02:10  00:15:04:15\r\n{\\an1}Quatre enqu\u00eates judiciaires\r\nont \u00e9t\u00e9 ouvertes.\r\n\r\n00:15:06:10  00:15:12:20\r\n{\\an1}-Le b\u00e9n\u00e9fice de Migros est en recul,\r\nmais reste en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n00:15:12:22  00:15:18:23\r\n{\\an1}Mais les d\u00e9fis sont nombreux,\r\nla soci\u00e9t\u00e9 change,\r\n\r\n00:15:19:01  00:15:25:09\r\n{\\an1}les habitudes\r\ndes consommateurs aussi.\r\n\r\n00:15:25:11  00:15:29:11\r\n{\\an1}Le groupe riposte.\r\n\r\n00:15:31:03  00:15:36:21\r\n{\\an1}Fabrice Zumbrunnen,\r\navant d'entamer la discussion,\r\n\r\n00:15:36:23  00:15:42:11\r\n{\\an1}retour sur l'actualit\u00e9\r\nde cette semaine vous concernant.\r\n\r\n00:15:44:22  00:15:50:01\r\n{\\an1}-Le groupe Migros\r\net ses 106'000 employ\u00e9s.\r\n\r\n00:15:50:03  00:15:54:15\r\n{\\an1}Un mastodonte au chiffre d'affaires\r\ncolossal de plus de 28 milliards.\r\n\r\n00:15:54:17  00:15:59:05\r\n{\\an1}A sa t\u00eate, vous, Fabrice Zumbrunnen,\r\nun patron qui doit faire face\r\n\r\n00:15:59:07  00:16:02:11\r\n{\\an1}\u00e0 des b\u00e9n\u00e9fices\r\nqui ne cessent de baisser.\r\n\r\n00:16:02:20  00:16:05:10\r\n{\\an1}-Le b\u00e9n\u00e9fice doit augmenter,\r\n\r\n00:16:05:11  00:16:07:13\r\n{\\an1}personne ne peut \u00eatre satisfait\r\n\r\n00:16:07:15  00:16:09:17\r\n{\\an1}de ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:16:10:04  00:16:13:13\r\n{\\an1}-Les d\u00e9fis sont nombreux\r\net la concurrence est rude.\r\n\r\n00:16:13:15  00:16:18:02\r\n{\\an1}Les g\u00e9ants d'Internet, les hard-\r\ndiscounters, le tourisme d'achat.\r\n\r\n00:16:18:04  00:16:20:23\r\n{\\an1}Alors Migros se diversifie.\r\n\r\n00:16:21:00  00:16:24:07\r\n{\\an1}Avec le leader suisse du commerce\r\nen ligne, Digitec Galaxus.\r\n\r\n00:16:24:09  00:16:33:18\r\n{\\an1}Avec leshop.ch, des fitness\r\net m\u00eame des clubs de golf.\r\n\r\n00:16:33:20  00:16:38:00\r\n{\\an1}Mais votre cheval de bataille,\r\nc'est l'offre m\u00e9dicale.\r\n\r\n00:16:38:02  00:16:43:09\r\n{\\an1}Avec Medbase, Migros propose\r\nun r\u00e9seau de soins en ambulatoire.\r\n\r\n00:16:43:11  00:16:48:10\r\n{\\an1}La sant\u00e9 serait-elle plus rentable\r\nque les fruits et l\u00e9gumes ?\r\n\r\n00:16:48:11  00:16:51:11\r\n{\\an1}Les temps changent.\r\n\r\n00:16:51:12  00:16:55:17\r\n{\\an1}On en oublierait que vous avez\r\ncommenc\u00e9 votre carri\u00e8re \u00e0 la Coop,\r\n\r\n00:16:55:19  00:16:58:23\r\n{\\an1}dans votre ville\r\nde La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:16:59:01  00:17:02:18\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le d\u00e9but des ann\u00e9es 90,\r\net c'\u00e9tait une autre \u00e9poque.\r\n\r\n00:17:05:14  00:17:11:11\r\n{\\an1}-Comment se porte l'entreprise ?\r\n\r\n00:17:11:15  00:17:15:03\r\n{\\an1}-Elle se porte tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:17:15:07  00:17:17:21\r\n{\\an1}Elle a r\u00e9ussi \u00e0 gagner\r\ndes parts de march\u00e9.\r\n\r\n00:17:18:01  00:17:23:23\r\n{\\an1}C'est l'entreprise pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e\r\ndes Suisses.\r\n\r\n00:17:24:04  00:17:28:00\r\n{\\an1}-Un quart des gens consomme sur\r\nInternet, c'est le principal d\u00e9fi ?\r\n\r\n00:17:28:04  00:17:34:02\r\n{\\an1}-La transformation num\u00e9rique\r\nnous touche.\r\n\r\n00:17:34:09  00:17:39:10\r\n{\\an1}C'est le commerce de d\u00e9tail\r\nqui est touch\u00e9 maintenant.\r\n\r\n00:17:39:13  00:17:43:17\r\n{\\an1}Nous y r\u00e9pondons\r\npar des investissements\r\n\r\n00:17:43:22  00:17:47:11\r\n{\\an1}dans les plates-formes num\u00e9riques.\r\n\r\n00:17:47:15  00:17:52:21\r\n{\\an1}-Est-ce que vous imaginez un jour\r\n\r\n00:17:53:01  00:17:57:19\r\n{\\an1}que l'habitude de faire ses courses\r\ndans un magasin n'existera plus ?\r\n\r\n00:17:57:23  00:18:02:08\r\n{\\an1}-Non, les clients aiment avoir\r\nun contact avec des personnes.\r\n\r\n00:18:02:11  00:18:07:23\r\n{\\an1}Mais parall\u00e8lement \u00e0 cela, il est\r\npossible d'avoir une offre num\u00e9rique.\r\n\r\n00:18:08:03  00:18:11:08\r\n{\\an1}-On conna\u00eet les app\u00e9tits\r\ndu groupe Amazon.\r\n\r\n00:18:11:11  00:18:17:10\r\n{\\an1}Vous font-ils peur ?\r\n\r\n00:18:17:12  00:18:23:05\r\n{\\an1}-On ne peut que respecter\r\nune entreprise comme Amazon.\r\n\r\n00:18:23:09  00:18:29:07\r\n{\\an1}Nous sommes leaders\r\nde e-commerce en Suisse.\r\n\r\n00:18:35:22  00:18:37:13\r\n{\\an1}-Le d\u00e9fi num\u00e9rique est une chose.\r\n\r\n00:18:37:17  00:18:41:08\r\n{\\an1}Il y a le tourisme d'achat\r\net la concurrence.\r\n\r\n00:18:41:11  00:18:46:08\r\n{\\an1}On voit la riposte de Migros\r\ncar vous vous diversifiez.\r\n\r\n00:18:46:11  00:18:53:11\r\n{\\an1}Quelle est la direction\r\ndans laquelle vous voulez aller ?\r\n\r\n00:18:53:15  00:18:59:13\r\n{\\an1}-Vers la qualit\u00e9 de vie\r\nde nos clients.\r\n\r\n00:18:59:17  00:19:05:11\r\n{\\an1}Toutes ces activit\u00e9s r\u00e9pondent\r\n\u00e0 l'ensemble des besoins\r\n\r\n00:19:05:16  00:19:10:11\r\n{\\an1}et am\u00e9liorent la qualit\u00e9 de vie\r\nde nos clients.\r\n\r\n00:19:10:19  00:19:15:04\r\n{\\an1}-Elles r\u00e9pondent aussi\r\nau recul du commerce de d\u00e9tail.\r\n\r\n00:19:15:08  00:19:20:06\r\n{\\an1}-Cela reste le coeur\r\nde notre m\u00e9tier.\r\n\r\n00:19:20:10  00:19:26:08\r\n{\\an1}Mais nous avons d'autres activit\u00e9s\r\nque nous voulons d\u00e9velopper.\r\n\r\n00:19:28:21  00:19:31:00\r\n{\\an1}-En vous diversifiant autant,\r\n\r\n00:19:31:05  00:19:34:17\r\n{\\an1}vous n'avez pas peur\r\nde perdre l'ADN de Migros ?\r\n\r\n00:19:34:21  00:19:44:16\r\n{\\an1}-Tout nos engagements sont ceux\r\nqui sont \u00e9crits depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n00:19:48:13  00:19:54:10\r\n{\\an1}-La restructuration passe \u00e9videmment\r\npar des changements de m\u00e9tiers.\r\n\r\n00:19:54:14  00:19:58:19\r\n{\\an1}Vous avez d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9\r\n300 suppressions de postes.\r\n\r\n00:19:58:23  00:20:04:21\r\n{\\an1}Il y aura d'autres annonces ?\r\n\r\n00:20:09:00  00:20:10:22\r\n{\\an1}-La Migros a augment\u00e9\r\n\r\n00:20:11:03  00:20:16:14\r\n{\\an1}le nombre de postes et d'employ\u00e9s\r\nen Suisse de 215 personnes.\r\n\r\n00:20:16:18  00:20:21:18\r\n{\\an1}C'est surtout un \u00e9l\u00e9ment\r\nde transformation g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:20:21:22  00:20:25:10\r\n{\\an1}Par rapport aux suppressions\r\nde postes,\r\n\r\n00:20:25:14  00:20:29:11\r\n{\\an1}c'est une erreur de parler\r\nde licenciement.\r\n\r\n00:20:29:15  00:20:33:13\r\n{\\an1}C'est un accompagnement\r\nque l'on doit faire.\r\n\r\n00:20:33:17  00:20:37:10\r\n{\\an1}Afin que nos collaborateurs puissent\r\nr\u00e9pondre aux d\u00e9fis num\u00e9riques.\r\n\r\n00:20:37:12  00:20:40:22\r\n{\\an1}-Est-ce qu'il y aura\r\ndes suppressions d'emplois ?\r\n\r\n00:20:41:02  00:20:45:23\r\n{\\an1}-Non, les m\u00e9tiers changent.\r\n\r\n00:20:46:03  00:20:52:11\r\n{\\an1}Depuis les ann\u00e9es 1990,\r\nle m\u00e9tier a chang\u00e9.\r\n\r\n00:20:52:15  00:20:56:01\r\n{\\an1}-Vos employ\u00e9s devront s'adapter ?\r\n\r\n00:20:56:05  00:21:02:03\r\n{\\an1}-Oui, moi \u00e9galement.\r\n\r\n00:21:08:05  00:21:12:00\r\n{\\an1}-Quand on est la t\u00eate\r\nd'une entreprise pareille,\r\n\r\n00:21:12:05  00:21:14:15\r\n{\\an1}comment voyez-vous son avenir ?\r\n\r\n00:21:14:20  00:21:16:18\r\n{\\an1}-Avec un certain r\u00e9alisme.\r\n\r\n00:21:16:22  00:21:22:20\r\n{\\an1}Migros est l'entreprise qui reste\r\nl'entreprise pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Suisses.\r\n\r\n00:21:23:00  00:21:25:19\r\n{\\an1}Elle est proche de ses collaborateurs\r\net des clients.\r\n\r\n00:21:25:23  00:21:27:20\r\n{\\an1}Elle dispose des meilleures cartes\r\n\r\n00:21:28:01  00:21:30:17\r\n{\\an1}pour ma\u00eetriser tous les d\u00e9fis\r\nqui nous attendent.\r\n\r\n00:21:32:01  00:21:33:23\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:21:34:01  00:21:36:06\r\n{\\an1}Le Corbusier pourrait-il\r\n\u00eatre radi\u00e9 de l'UNESCO ?\r\n\r\n00:21:36:08  00:21:38:07\r\n{\\an1}La question se pose.\r\n\r\n00:21:38:09  00:21:41:02\r\n{\\an1}La Ville de Marseille projette\r\nde construire 1'000 logements\r\n\r\n00:21:41:04  00:21:43:05\r\n{\\an1}\u00e0 proximit\u00e9\r\nde la c\u00e9l\u00e8bre Cit\u00e9 Radieuse.\r\n\r\n00:21:43:07  00:21:45:13\r\n{\\an1}Si tel \u00e9tait le cas,\r\nla Cit\u00e9 Radieuse sortirait\r\n\r\n00:21:45:15  00:21:48:03\r\n{\\an1}du patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n00:21:48:05  00:21:52:06\r\n{\\an1}Par effet domino, toute l'oeuvre\r\nde l'architecte franco-suisse\r\n\r\n00:21:52:08  00:21:56:17\r\n{\\an1}pourrait perdre son pr\u00e9cieux label.\r\n\r\n00:22:02:21  00:22:06:04\r\n{\\an1}-Une onde de choc s'abat\r\nsur les rives paisibles de Corseaux.\r\n\r\n00:22:06:06  00:22:09:23\r\n{\\an1}Cette villa, construite\r\npar Le Corbusier pour sa famille,\r\n\r\n00:22:10:01  00:22:12:19\r\n{\\an1}pourrait \u00eatre radi\u00e9e de l'UNESCO.\r\n\r\n00:22:12:21  00:22:15:15\r\n{\\an1}Pour son conservateur,\r\nc'est un choc.\r\n\r\n00:22:15:22  00:22:18:14\r\n{\\an1}-Ce serait absurde.\r\n\r\n00:22:18:16  00:22:21:04\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 14 ans d'efforts\r\n\r\n00:22:21:06  00:22:24:10\r\n{\\an1}pour inscrire l'oeuvre\r\nde Le Corbusier \u00e0 l'UNESCO,\r\n\r\n00:22:24:11  00:22:27:09\r\n{\\an1}perdre ce classement\r\nserait regrettable.\r\n\r\n00:22:28:11  00:22:31:22\r\n{\\an1}-Patrick Moser conna\u00eet\r\nles moindres recoins de cette villa,\r\n\r\n00:22:32:00  00:22:34:19\r\n{\\an1}dont les plans\r\nont r\u00e9volutionn\u00e9 l'architecture.\r\n\r\n00:22:35:11  00:22:39:06\r\n{\\an1}-En 1923, c'est visionnaire.\r\n\r\n00:22:39:08  00:22:42:09\r\n{\\an1}Cette maison fait 64 m2,\r\n\r\n00:22:42:11  00:22:45:18\r\n{\\an1}mais on a l'impression\r\nque c'est beaucoup plus grand.\r\n\r\n00:22:45:20  00:22:50:05\r\n{\\an1}Le g\u00e9nie de Le Corbusier se manifeste\r\ndans cette impression d'espace.\r\n\r\n00:22:52:19  00:22:55:20\r\n{\\an1}-Cette villa\r\na \u00e9t\u00e9 inscrite \u00e0 l'UNESCO\r\n\r\n00:22:55:22  00:22:58:17\r\n{\\an1}avec 16 autres sites\r\nde Le Corbusier.\r\n\r\n00:22:58:19  00:23:03:04\r\n{\\an1}Si l'un venait \u00e0 \u00eatre d\u00e9grad\u00e9,\r\ntous sortiraient du classement.\r\n\r\n00:23:03:06  00:23:07:17\r\n{\\an1}Aujourd'hui, tous les regards\r\nsont tourn\u00e9s vers Marseille.\r\n\r\n00:23:07:19  00:23:12:23\r\n{\\an1}Nous sommes \u00e0 la Cit\u00e9 Radieuse.\r\n\r\n00:23:13:01  00:23:15:11\r\n{\\an1}Surnomm\u00e9 la Maison du Fada,\r\n\r\n00:23:15:12  00:23:20:05\r\n{\\an1}cet immeuble des ann\u00e9es 50\r\nattire 70'000 visiteurs par an.\r\n\r\n00:23:20:07  00:23:23:15\r\n{\\an1}Le Corbusier avait imagin\u00e9\r\n\u00e0 l'\u00e9poque des appartements lumineux\r\n\r\n00:23:23:17  00:23:27:07\r\n{\\an1}et une cour de r\u00e9cr\u00e9ation\r\nsur le toit avec vue sur la mer.\r\n\r\n00:23:27:09  00:23:30:12\r\n{\\an1}Bernard habite au 5\u00e8me \u00e9tage\r\ndepuis 39 ans.\r\n\r\n00:23:30:14  00:23:34:14\r\n{\\an1}Il a d\u00e9couvert r\u00e9cemment\r\nque 1'000 logements et trois tours\r\n\r\n00:23:34:16  00:23:37:20\r\n{\\an1}pourraient voir le jour\r\ndevant chez lui.\r\n\r\n00:23:37:22  00:23:41:07\r\n{\\an1}Un projet contraire\r\naux exigences de l'UNESCO.\r\n\r\n00:23:41:13  00:23:43:11\r\n{\\an1}-Quand on s'approche\r\n\r\n00:23:43:12  00:23:45:23\r\n{\\an1}par les grands axes de circulation,\r\n\r\n00:23:46:01  00:23:48:11\r\n{\\an1}on doit pouvoir\r\ncontempler l'immeuble.\r\n\r\n00:23:48:12  00:23:51:02\r\n{\\an1}Si une tour bouche la vue,\r\n\r\n00:23:51:04  00:23:57:04\r\n{\\an1}c'est une raison majeure d'inqui\u00e9tude\r\npour l'UNESCO et le classement.\r\n\r\n00:23:58:09  00:24:01:05\r\n{\\an1}-Dans l'immeuble,\r\nla r\u00e9sistance s'organise.\r\n\r\n00:24:01:07  00:24:05:21\r\n{\\an1}Les propri\u00e9taires ont pris un avocat\r\net une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e.\r\n\r\n00:24:05:23  00:24:09:11\r\n{\\an1}Les habitants\r\nsont pr\u00eats \u00e0 se battre.\r\n\r\n00:24:11:11  00:24:14:08\r\n{\\an1}-On esp\u00e8re y arriver.\r\n\r\n00:24:14:10  00:24:17:22\r\n{\\an1}On ira jusqu'au recours\r\n\r\n00:24:18:00  00:24:20:09\r\n{\\an1}et au Tribunal administratif.\r\n\r\n00:24:20:20  00:24:23:23\r\n{\\an1}-Un vent de col\u00e8re\r\nqui souffle jusqu'en Suisse.\r\n\r\n00:24:24:01  00:24:26:02\r\n{\\an1}La Clart\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:24:26:04  00:24:29:07\r\n{\\an1}fait partie des 17 sites class\u00e9s\r\nau patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n00:24:29:09  00:24:31:15\r\n{\\an1}Cet immeuble de 1932 est priv\u00e9,\r\n\r\n00:24:31:17  00:24:34:05\r\n{\\an1}mais la Ville a achet\u00e9\r\ndeux appartements\r\n\r\n00:24:34:07  00:24:36:11\r\n{\\an1}pour les ouvrir au public.\r\n\r\n00:24:36:13  00:24:38:03\r\n{\\an1}Pour l'ex\u00e9cutif,\r\n\r\n00:24:38:05  00:24:40:20\r\n{\\an1}le projet fran\u00e7ais viendrait\r\nruiner des ann\u00e9es d'efforts.\r\n\r\n00:24:41:02  00:24:43:10\r\n{\\an1}-On a fait inscrire ce b\u00e2timent\r\n\r\n00:24:43:11  00:24:45:21\r\n{\\an1}devant le Conseil municipal,\r\n\r\n00:24:45:23  00:24:48:13\r\n{\\an1}et je lui ai fait sortir\r\nbeaucoup d'argent.\r\n\r\n00:24:48:15  00:24:53:12\r\n{\\an1}Les conseillers municipaux vont avoir\r\nle m\u00eame sentiment que moi,\r\n\r\n00:24:53:14  00:24:58:15\r\n{\\an1}celui d'une trahison.\r\n\r\n00:24:59:23  00:25:02:02\r\n{\\an1}-Face \u00e0 cette lev\u00e9e de boucliers,\r\n\r\n00:25:02:04  00:25:04:11\r\n{\\an1}la Municipalit\u00e9 de Marseille\r\nse veut rassurante.\r\n\r\n00:25:04:13  00:25:08:18\r\n{\\an1}Le plan d'urbanisme\r\nn'est qu'un projet, rien n'est fig\u00e9.\r\n\r\n00:25:09:15  00:25:12:03\r\n{\\an1}-Ce ne sont pas les propri\u00e9taires\r\n\r\n00:25:12:05  00:25:14:21\r\n{\\an1}ou les fondations priv\u00e9es,\r\n\r\n00:25:14:23  00:25:18:14\r\n{\\an1}comme celle du Corbusier,\r\nqui doivent pr\u00e9sider\r\n\r\n00:25:18:16  00:25:21:12\r\n{\\an1}\u00e0 la construction\r\nde ce type de plans.\r\n\r\n00:25:21:14  00:25:24:00\r\n{\\an1}C'est l'architecte\r\ndes b\u00e2timents de France.\r\n\r\n00:25:24:02  00:25:27:01\r\n{\\an1}Il a \u00e9mis des prescriptions\r\net des r\u00e9serves.\r\n\r\n00:25:27:03  00:25:29:22\r\n{\\an1}Si les inspecteurs de l'UNESCO\r\nen font d'autres,\r\n\r\n00:25:30:00  00:25:32:00\r\n{\\an1}nous les appliquerons.\r\n\r\n00:25:32:02  00:25:36:08\r\n{\\an1}Rien n'est cach\u00e9\r\net le patrimoine sera respect\u00e9.\r\n\r\n00:25:36:19  00:25:40:16\r\n{\\an1}-Une enqu\u00eate est en cours\r\net des recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s.\r\n\r\n00:25:40:18  00:25:45:15\r\n{\\an1}Depuis 1972, seuls deux sites\r\nont \u00e9t\u00e9 radi\u00e9s de l'UNESCO.\r\n\r\n00:25:47:15  00:25:51:09\r\n{\\an1}-Souvenez-vous du programme\r\n\"J'arr\u00eate de fumer avec Facebook\",\r\n\r\n00:25:51:11  00:25:54:08\r\n{\\an1}lanc\u00e9 il y a 3 ans\r\net qui a connu un immense succ\u00e8s.\r\n\r\n00:25:54:10  00:25:57:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ils sont plus de 600\r\n\u00e0 vouloir maigrir.\r\n\r\n00:25:57:16  00:26:01:11\r\n{\\an1}Pendant 2 mois, ils vont b\u00e9n\u00e9ficier\r\ndes conseils de professionnels\r\n\r\n00:26:01:12  00:26:03:18\r\n{\\an1}via le r\u00e9seau social.\r\n\r\n00:26:03:20  00:26:07:04\r\n{\\an1}Sport, nutrition\r\net soutien psychologique,\r\n\r\n00:26:07:06  00:26:10:14\r\n{\\an1}tous unis pour perdre du poids.\r\n\r\n00:26:12:11  00:26:16:05\r\n{\\an1}-Sandrine Amoos n'est pas seule\r\ndans son combat contre les kilos.\r\n\r\n00:26:16:07  00:26:20:01\r\n{\\an1}Virtuellement, ils sont 600,\r\n\u00e0 travers la Suisse romande,\r\n\r\n00:26:20:03  00:26:22:03\r\n{\\an1}\u00e0 vouloir maigrir.\r\n\r\n00:26:22:11  00:26:26:22\r\n{\\an1}-On a tous un profil similaire,\r\nles choses qui font qu'on grignote.\r\n\r\n00:26:27:00  00:26:33:10\r\n{\\an1}On se sent moins seul.\r\n\r\n00:26:34:18  00:26:38:06\r\n{\\an1}-Ce programme de 2 mois\r\nco\u00fbte 150 francs,\r\n\r\n00:26:38:08  00:26:42:04\r\n{\\an1}avec des conseils quotidiens\r\net une discussion via Facebook.\r\n\r\n00:26:42:11  00:26:45:11\r\n{\\an1}-J'ai abandonn\u00e9 les r\u00e9gimes.\r\n\r\n00:26:45:13  00:26:49:11\r\n{\\an1}L\u00e0, c'est une autre approche,\r\n\r\n00:26:49:12  00:26:53:20\r\n{\\an1}le dernier truc\r\nque je veux bien essayer.\r\n\r\n00:26:54:11  00:26:59:02\r\n{\\an1}-Derri\u00e8re ce programme,\r\ndes sp\u00e9cialistes de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:26:59:04  00:27:01:15\r\n{\\an1}L'id\u00e9e: casser les sch\u00e9mas\r\nsans compter les calories,\r\n\r\n00:27:01:17  00:27:04:06\r\n{\\an1}avec l'aide des autres participants.\r\n\r\n00:27:04:13  00:27:07:00\r\n{\\an1}-Beaucoup ont de la peine\r\n\u00e0 s'auto-observer.\r\n\r\n00:27:07:02  00:27:09:11\r\n{\\an1}En lisant des commentaires,\r\n\r\n00:27:09:12  00:27:11:22\r\n{\\an1}on peut se reconna\u00eetre\r\n\r\n00:27:12:00  00:27:15:07\r\n{\\an1}dans une situation:\r\n\"Je rentre du travail,\r\n\r\n00:27:15:09  00:27:21:11\r\n{\\an1}je rel\u00e2che la pression\r\net grignote toute la soir\u00e9e.\"\r\n\r\n00:27:21:13  00:27:26:10\r\n{\\an1}Ca va faire tilt,\r\net c'est la cl\u00e9 du changement.\r\n\r\n00:27:26:17  00:27:30:06\r\n{\\an1}-La dynamique communautaire est\r\nle pilier de ce nouveau programme.\r\n\r\n00:27:30:08  00:27:34:10\r\n{\\an1}Un levier d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 dans\r\nune campagne pour arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n00:27:35:00  00:27:38:08\r\n{\\an1}-Dans le programme\r\nde sevrage tabagique,\r\n\r\n00:27:38:10  00:27:41:12\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9valuation finale,\r\n\r\n00:27:41:14  00:27:44:19\r\n{\\an1}quand on a demand\u00e9\r\n\r\n00:27:44:21  00:27:50:01\r\n{\\an1}ce qui avait le plus aid\u00e9,\r\nc'\u00e9tait l'aide des pairs.\r\n\r\n00:27:50:03  00:27:55:23\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on le sait\r\net on le met en avant.\r\n\r\n00:27:57:00  00:28:01:20\r\n{\\an1}-50 % des 600 Romands inscrits\r\nont un indice IMC sup\u00e9rieur \u00e0 30.\r\n\r\n00:28:01:22  00:28:04:13\r\n{\\an1}Ils ont un but commun:\r\n\r\n00:28:04:15  00:28:08:04\r\n{\\an1}prendre un nouvel \u00e9lan\r\net revoir leur alimentation.\r\n\r\n00:28:09:09  00:28:15:11\r\n{\\an1}-Allons \u00e0 la rencontre\r\nde l'\u00e9quipe d'athl\u00e9tisme du Vatican.\r\n\r\n00:28:15:13  00:28:19:04\r\n{\\an1}Et parmi les sportifs,\r\nun garde suisse de Fribourg.\r\n\r\n00:28:19:06  00:28:23:04\r\n{\\an1}Il repr\u00e9sentera le Vatican\r\naux Jeux des petits Etats d'Europe\r\n\r\n00:28:23:06  00:28:31:15\r\n{\\an1}en juin prochain, au Mont\u00e9n\u00e9gro.\r\n\r\n00:28:33:13  00:28:37:10\r\n{\\an1}-Il n'est m\u00eame pas 07h00\r\n\u00e0 la place Saint-Pierre.\r\n\r\n00:28:37:11  00:28:40:02\r\n{\\an1}Thierry et un autre garde\r\nquittent la caserne\r\n\r\n00:28:40:04  00:28:41:14\r\n{\\an1}pour s'entra\u00eener.\r\n\r\n00:28:41:16  00:28:46:04\r\n{\\an1}A 23 ans, cet hallebardier court\r\nchaque jour dans les rues de Rome.\r\n\r\n00:28:46:15  00:28:49:23\r\n{\\an1}-Je m'entra\u00eene tous les jours.\r\n\r\n00:28:50:01  00:28:52:21\r\n{\\an1}Je fais 80 \u00e0 90 km par semaine.\r\n\r\n00:28:53:05  00:28:57:15\r\n{\\an1}-Ce garde fait partie de la premi\u00e8re\r\n\u00e9quipe d'athl\u00e8tes du Vatican\r\n\r\n00:28:57:17  00:29:01:22\r\n{\\an1}reconnue officiellement\r\npar le Comit\u00e9 olympique.\r\n\r\n00:29:02:11  00:29:06:21\r\n{\\an1}-On a la citoyennet\u00e9 du Vatican,\r\nce qui nous rend binationaux,\r\n\r\n00:29:06:23  00:29:13:02\r\n{\\an1}et nous permet \u00e9ventuellement de\r\ncourir sous la banni\u00e8re du Vatican.\r\n\r\n00:29:14:09  00:29:18:01\r\n{\\an1}-Thierry participe aussi\r\naux exercices obligatoires\r\n\r\n00:29:18:03  00:29:20:16\r\n{\\an1}des gardes suisses.\r\n\r\n00:29:20:18  00:29:22:18\r\n{\\an1}12 minutes de course,\r\n\r\n00:29:22:20  00:29:25:18\r\n{\\an1}une promenade de sant\u00e9\r\npour ce sp\u00e9cialiste des 10'000 m.\r\n\r\n00:29:25:20  00:29:28:02\r\n{\\an1}Son secret: la pri\u00e8re.\r\n\r\n00:29:28:09  00:29:32:07\r\n{\\an1}-C'est dur de prier\r\ncar on se donne au maximum,\r\n\r\n00:29:32:09  00:29:38:11\r\n{\\an1}mais le chapelet m'aide\r\nlorsque je fais des longues sorties.\r\n\r\n00:29:39:11  00:29:43:12\r\n{\\an1}-Un pr\u00eatre espagnol passionn\u00e9\r\nde marathon a cr\u00e9\u00e9 cette \u00e9quipe.\r\n\r\n00:29:43:14  00:29:46:04\r\n{\\an1}Objectif: participer\r\naux comp\u00e9titions internationales\r\n\r\n00:29:46:06  00:29:48:12\r\n{\\an1}sous le drapeau du Vatican.\r\n\r\n00:29:48:20  00:29:52:05\r\n{\\an1}-L'objectif n'est pas de courir\r\n\r\n00:29:52:07  00:29:54:13\r\n{\\an1}pour les m\u00e9dailles,\r\n\r\n00:29:54:15  00:29:58:11\r\n{\\an1}mais de soutenir le message\r\nde dialogue pour la paix\r\n\r\n00:29:58:12  00:30:02:16\r\n{\\an1}que v\u00e9hiculent les Jeux olympiques.\r\n\r\n00:30:03:05  00:30:07:09\r\n{\\an1}-Changer ses chaussures pour\r\ndes baskets fut donc une \u00e9vidence\r\n\r\n00:30:07:11  00:30:11:03\r\n{\\an1}pour soeur Marie-Th\u00e9o,\r\nune fois admise dans l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:30:11:09  00:30:13:16\r\n{\\an1}-Non, je ne cours pas avec mon voile.\r\n\r\n00:30:13:18  00:30:15:07\r\n{\\an1}Comme un garde suisse\r\n\r\n00:30:15:09  00:30:17:10\r\n{\\an1}ne court pas en uniforme.\r\n\r\n00:30:17:11  00:30:21:19\r\n{\\an1}Je cours comme tout athl\u00e8te.\r\n\r\n00:30:22:02  00:30:26:05\r\n{\\an1}-Ce qui m'a plu \u00e9tait d'unir\r\n\r\n00:30:26:07  00:30:30:16\r\n{\\an1}ma foi et ma passion, le sport.\r\n\r\n00:30:31:17  00:30:34:02\r\n{\\an1}-Thierry change d'uniforme.\r\n\r\n00:30:34:04  00:30:37:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s l'entra\u00eenement, il prend\r\nson service de garde suisse:\r\n\r\n00:30:37:13  00:30:41:09\r\n{\\an1}2 h de sentinelle, immobile\r\n\u00e0 l'entr\u00e9e du Palais pontifical.\r\n\r\n00:30:41:15  00:30:44:15\r\n{\\an1}-On sent les jambes lourdes au d\u00e9but,\r\n\r\n00:30:44:17  00:30:47:12\r\n{\\an1}mais c'est beaucoup dans la t\u00eate.\r\n\r\n00:30:47:14  00:30:52:18\r\n{\\an1}On sait que la sentinelle a toujours\r\nune fin, donc on tient bon.\r\n\r\n00:30:54:07  00:30:56:11\r\n{\\an1}-Une force mentale utile\r\n\r\n00:30:56:12  00:30:59:08\r\n{\\an1}pour la prochaine\r\ncomp\u00e9tition internationale.\r\n\r\n00:30:59:10  00:31:02:02\r\n{\\an1}Son objectif: ramener une premi\u00e8re\r\nm\u00e9daille au pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n00:31:03:08  00:31:06:04\r\n{\\an1}-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n00:31:06:06  00:31:09:22\r\n{\\an1}apr\u00e8s leur succ\u00e8s aux \u00e9lections\r\ncantonales \u00e0 Zurich dimanche,\r\n\r\n00:31:10:00  00:31:12:20\r\n{\\an1}les Verts confirment\r\nleur progression \u00e0 Lucerne,\r\n\r\n00:31:12:22  00:31:16:06\r\n{\\an1}o\u00f9 ils doublent leur nombre\r\nde si\u00e8ges au Parlement.\r\n\r\n00:31:16:08  00:31:21:06\r\n{\\an1}Les perdants,\r\nle PDC, l'UDC et le PLR.\r\n\r\n00:31:22:23  00:31:26:04\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:31:26:06  00:31:29:22\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Mise au point\".\r\n\r\n00:31:30:00  00:31:38:11\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident de l'UDC r\u00e9pondra aux\r\nquestions apr\u00e8s une semaine chahut\u00e9e.\r\n\r\n00:31:38:13  00:31:43:04\r\n{\\an1}Demain, le 12h45 et le 19h30.\r\n\r\n00:31:43:06  00:31:46:17\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n00:31:47:03  00:31:50:12\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nA.Giddey, P.Pouranpir,\r\nF.Wieser, J.Cloux\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047896\r\nDate de transcription : 06-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:17 > 0:02:47) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, les Verts \u00e0 nouveau grand gagnant d'une \u00e9lection apr\u00e8s Z\u00fcrich \u00e0 Lucerne, aujourd'hui ils confirment leur progression, ils doublent leurs si\u00e8ges au Grand Conseil, aux d\u00e9pens de la droite, nous serons en Direct de Lucerne avec Lo\u00efs Siggen Lopez dans quelques instants l'enqu\u00eate ce soir en Suisse o\u00f9 les patrons de caf\u00e9s restaurants s'organise face \u00e0 la malhonn\u00eatet\u00e9 de certains employ\u00e9 qui vole dans la caisse, vous verrez l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne des \u00e9lections locales en Turquie qui ont valeur de test pour Redjep Tayyip Erdogan \u00e0 ce stade des r\u00e9sultats en demi- teinte pour l'AKP, le parti du pr\u00e9sident turc, ils \u00e9voluent de minute en minute nous les analyserons avec Abraham Zysiadis, le 1er employeur priv\u00e9 du pays doit se battre dans un secteur difficile, de plus en plus concurrentiel o\u00f9 va l'empire Migros, que fait le g\u00e9ant orange pour r\u00e9pondre aux changements d'habitudes des consommateurs, nous verrons \u00e0 quel point il se diversifie sant\u00e9 club de sport, meubles ou restaurant notre invit\u00e9 ce dimanche, et son patron Fabrice Zumbrunnen \u00e0 Marseille, un projet menace l'inscription de l'oeuvre de l'architecte Le Corbusier au Patrimoine mondial de l'UNESCO, la ville veut construire des tours, proche de la Cit\u00e9 radieuse \u00e0 Marseille et en Suisse, la r\u00e9sistance s'organise, c'est le document de ce journal et apr\u00e8s arr\u00eater de fumer gr\u00e2ce \u00e0 Facebook, voici maintenant comment maigrir gr\u00e2ce au r\u00e9seau social si son roman se sont lanc\u00e9 ce d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:48 > 0:03:06) [90%] : \r\nLa vague verte attend la Suisse centrale apr\u00e8s leur succ\u00e8s \u00e0 Z\u00fcrich, dimanche dernier, les Verts confirment leur progression, mais cette fois \u00e0 Lucerne o\u00f9 ils doublent leur nombre de si\u00e8ges au Parlement, les perdants, le PDC Parti historiques du canton, l'UDC et le PLR, Lo\u00efs Siggen Lopez Pierre il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:09 > 0:03:22) [89%] : \r\nLa vague verte semble impossible \u00e0 arr\u00eater apr\u00e8s leur progression aux \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises dimanche dernier, l'hiver doux de leur pr\u00e9sence \u00e0 Lucerne, de 7 \u00e0 14 si\u00e8ges, s'y ajoute un candidat de la liste Jeunes Verts qui fait son entr\u00e9e au parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:22 > 0:03:39) [92%] : \r\nL'Europe Arbat, nous avons travaill\u00e9 tr\u00e8s dur, les jeunes Verts ont beaucoup donn\u00e9, nous avons pr\u00e9par\u00e9 cette campagne depuis un an et demi jusqu'\u00e0 cette victoire, l'article du triomphe hier, les Verts ont triomph\u00e9 dans les autres arrondissements, gr\u00e2ce \u00e0 notre soutien aussi, c'est une journ\u00e9e fantastique sacro-sainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:40 > 0:03:59) [91%] : \r\nL'\u00e9cologie th\u00e8me d\u00e9finitivement porteur pour preuve les Verts lib\u00e9raux se renforcerait aussi, passant de 5 \u00e0 8 si\u00e8ges progression plus modeste 2 si\u00e8ges de plus pour les socialistes, visage beaucoup plus tendu dans le camp bourgeois le PDC Parti historique perdrait 4 si\u00e8ges, il faut aujourd'hui mieux vendre son programme \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:59 > 0:04:17) [94%] : \r\nIl para\u00eet que pour l'instant encore, on n'arrive pas vraiment \u00e0 suffisamment entre nos produits notre travail et l\u00e0 je pense qu'il faut encore vraiment faire des progr\u00e8s, il y a des partis qui se vend tr\u00e8s bien en ce qui concerne ce sujet et qui sont surpris eux- m\u00eames, je pense, des r\u00e9sultats qui sont tout \u00e0 coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:17 > 0:04:29) [91%] : \r\nPour l'UDC ce dimanche, a comme un air de d\u00e9j\u00e0 vu, elle perdrait jusqu'\u00e0 7 si\u00e8ges, pas de quoi inqui\u00e9ter ce conseiller national la progression de la gauche et uniquement favoris\u00e9e par les pr\u00e9occupations climatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:29 > 0:04:48) [82%] : \r\nIls sont donc Sega Elf hausse Fukushima, ex- en 2011 apr\u00e8s Fukushima, les Verts et les Verts lib\u00e9raux ont progress\u00e9 en 2015 la vague de r\u00e9fugi\u00e9s nous a permis de progresser aujourd'hui, ce sont \u00e0 nouveau des th\u00e9matiques vertes qui ont la cote getting de suite avec unit\u00e9 on doit voir tout cela sur le long terme, arr\u00eatant c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:49 > 0:04:58) [90%] : \r\nQuant au PLR, il perdrait 3 si\u00e8ges la vague verte, donc, le bloc de droite comme au Parlement de B\u00e2le- Campagne ou les Verts passerait de 8 \u00e0 14 si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:59 > 0:05:04) [89%] : \r\nL'Siggen Lopez, ce qu'il faut retenir ce soir de ces \u00e9lections \u00e0 Lucerne, c'est \u00e9videmment cette perc\u00e9e des Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:06 > 0:06:13) [90%] : \r\nOui, assur\u00e9ment \u00e0 la vague verte et la vague verte et Vert lib\u00e9ral, on peut dire, a aussi atteint la Suisse centrale alors, dans une moindre mesure qu'\u00e0 Z\u00fcrich, les Verts n'ont pas r\u00e9ussi le pari au 1er coup de faire entrer leur candidate au gouvernement un gouvernement qui reste bien ancr\u00e9 \u00e0 droite pour l'instant, mais tout de m\u00eame, c'est une surprise, en tout cas, ce matin, personne n'y croyait en m\u00eame pas les Verts ou les Verts, lib\u00e9raux, on nous expliquait volontiers que Lucerne \u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rent de Z\u00fcrich c'est un canton moins urbain, un canton plus conservateur et c'est surtout un fief pour les partis bourgeois le PDC l'UDC et le PLR \u00e0 eux 3, jusqu'ici bien ces 3 forces avait les 3 quarts des si\u00e8ges au Parlement, alors il reste ce soir majoritaires mais il figure clairement parmi les pardon les perdants, l'UDC en t\u00eate, alors il est trop t\u00f4t pour faire des tendances \u00e9lectorales en vue des f\u00e9d\u00e9rales, mais disons qu'il y a eu 3 \u00e9lections cantonales Z\u00fcrich la semaine derni\u00e8re, Lucerne et B\u00e2le aujourd'hui et \u00e0 chaque fois, h\u00e9 bien ce sont c'est le Combourg joie qui a trinqu\u00e9 : l'UDC a beaucoup perdu en une semaine et ce qui gagnent, h\u00e9 bien ce sont les verts et les Verts lib\u00e9raux alors est-ce qu'il s'agit d'un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne ou d'un mouvement de fond \u00e7a \u00e7a reste \u00e0 d\u00e9terminer mais ce soir on peut clairement dire que la tendance \u00e9lectorale, en tout cas en Suisse al\u00e9manique r\u00e9solu bon verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:13 > 0:06:38) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Lo\u00efs h\u00e9 oui, les Verts ont le vent en poupe, la protection de l'environnement fait partie des priorit\u00e9s des Suisses, dimanche dernier, \u00e0 Z\u00fcrich, lors des \u00e9lections cantonales, les \u00e9cologistes ont rafl\u00e9 pratiquement le quart des si\u00e8ges au Grand Conseil, gr\u00e2ce notamment aux bons r\u00e9sultats des Verts lib\u00e9raux, des Verts, lib\u00e9raux, plus \u00e0 la peine en Suisse romande, mais les bons r\u00e9sultats en Suisse al\u00e9manique donne de l'espoir, Pascal Sibot ce, on avait une Villemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:40 > 0:06:51) [92%] : \r\nLe sourire \u00e9tait de mise chez les Verts, lib\u00e9raux dimanche dernier \u00e0 Z\u00fcrich, jamais le parti n'avait connu une perc\u00e9e aussi lors d'\u00e9lections cantonales, une victoire scruter attentivement par les coll\u00e8gues de parti romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:51 > 0:07:00) [90%] : \r\nOn s'attendait \u00e0 avoir des assez bons r\u00e9sultats parce que c'est une section assez importante, mais pas aussi bon que \u00e7a et c'\u00e9tait ultra positif hyper satisfaisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:00 > 0:07:13) [84%] : \r\nAucun repr\u00e9sentant Vert lib\u00e9ral dans les ex\u00e9cutifs cantonaux romands tr\u00e8s peu au niveau l\u00e9gislatif, 12 d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil Bernois mais tous al\u00e9maniques 8 dans le canton de Vaud 4 et Neuch\u00e2tel en seul \u00e0 Fribourg, aucun dans les autres cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:13 > 0:07:22) [89%] : \r\nC'est un retard qui va se rattraper parce qu'\u00e0 mon sens, on est un parti progressiste qui parle aux gens et qui sommes tout \u00e0 fait dans les questions politiques actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:22 > 0:07:34) [88%] : \r\nLa conseill\u00e8re nationale Isabelle Chevalley c'est la figure des Verts lib\u00e9raux romands car c'est aussi la seule repr\u00e9sentante sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale pour la Vaudoise, ce retard est \u00e0 mettre en relation avec l'histoire du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:34 > 0:07:42) [91%] : \r\nC'est un mouvement qui est issu de la Suisse al\u00e9manique, hein, qui sont l\u00e0 depuis 2005, nous, on a cr\u00e9\u00e9 la section vaudoise en 2010, c'est-\u00e0-dire 5 ans plus tard, tissu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:42 > 0:07:51) [86%] : \r\nUn fr\u00e9missement vers surgit aujourd'hui dans d'autres parties au PLR, notamment, d\u00e9j\u00e0 proche des id\u00e9es Vert lib\u00e9ral sur le plan \u00e9conomique et qui pourrait jouer les concurrents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:51 > 0:07:59) [89%] : \r\nEt \u00e0 question par l'\u00e9cologie, mais il faut aussi voter \u00e9cologie et pour l'instant, le PLR est encore \u00e0 la tra\u00eene, donc on ne peut pas encore r\u00e9ellement parler d'une v\u00e9ritable concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:59 > 0:08:08) [87%] : \r\n\u00e7a suffit PLR devient Vert lib\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire qu'on a l'autre c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral qui reste et que le c\u00f4t\u00e9 Vert du PLR se d\u00e9veloppe, moi je serais ravi qu'un jour on disparaisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:08 > 0:08:15) [91%] : \r\nOn n'en est pas encore l\u00e0, pour l'instant, c'est sous une banni\u00e8re apolitique que les jeunes ont d\u00e9cid\u00e9 de se mobiliser pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:17 > 0:08:31) [92%] : \r\nNotre enqu\u00eate ce soir sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui inqui\u00e8te les patrons des caf\u00e9s- restaurants, beaucoup se font voler par leurs employ\u00e9es et le pr\u00e9judice financier peut \u00eatre important, certains d'entre eux ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir, enqu\u00eate sign\u00e9e Yoann Metris Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:32 > 0:08:36) [93%] : \r\nEn 20 ans de m\u00e9tier S\u00e9bastien Brunet les a vu d\u00e9filer des serveurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:37 > 0:08:41) [89%] : \r\nFaut toujours avoir un oeil de toute fa\u00e7on, mais apr\u00e8s, on essaie de travailler dans la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:41 > 0:08:50) [81%] : \r\nPas toujours facile ce tenancier a d\u00e9j\u00e0 soup\u00e7onn\u00e9 une dizaine d'employ\u00e9e de l'avoir vol\u00e9 il se s\u00e9parer de 2 collaborateurs qui ne pipe et pas tout leur caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:50 > 0:08:59) [85%] : \r\nBien s\u00fbr, on se rend pas tout de suite compte, je veux dire c'est un mot \u00e9videmment hein, on peut m\u00eame pas s'en rendent compte du tout, \u00e7a a quand m\u00eame un rapport humain en disant bah Charles toi tu peut-\u00eatre tu voles toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:59 > 0:09:14) [92%] : \r\nLe go\u00fbt est amer \u00e0 coups de petits noirs non factur\u00e9s 20 par jour, un serveur lui aurait subtilis\u00e9 plus de 2500 francs \u00e0 visage cach\u00e9 cet autre gar\u00e7on de caf\u00e9, reconna\u00eet que dans le m\u00e9tier, la tentation est grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:14 > 0:09:30) [80%] : \r\nIl y a l'argent qui est \u00e0 la main les Genevois et l'argent, et Alain, qui encadre la tentation, mais il y en a qui a \u00e9limin\u00e9 hier la tentation de le faire, voil\u00e0 ce qui vrai qui inqui\u00e9tait pas Salim vous dire il s'est r\u00e9pandue dans la profession si vols il y en a beaucoup c'est parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:31 > 0:09:45) [90%] : \r\nBas\u00e9 \u00e0 Yverdon, cette soci\u00e9t\u00e9 est actif dans la remise de commerce de cafetiers par ann\u00e9e, elle traite une cinquantaine de dossiers, tous ces patrons ou presque ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s au moins une fois ou ont eu des doutes sur un employ\u00e9 le pr\u00e9judice peut vite \u00eatre cons\u00e9quent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:45 > 0:10:02) [94%] : \r\nOn voit quand m\u00eame que dans le domaine de la restauration, l'\u00e9conomie, elle est vraiment serr\u00e9 si on ampute r\u00e9guli\u00e8rement par petites doses de ces quelques francs, \u00e7a fait vite sur le cumul des jours, des semaines et des mois, des centaines de francs voire des milliers de francs ce qui peut vraiment mettre en difficult\u00e9 une exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:02 > 0:10:23) [86%] : \r\nAlors, pour pr\u00e9venir les vols, les tenanciers contre- attaque mouchard sur les machines \u00e0 caf\u00e9, sa tourn\u00e9e ou encore qu'Strauss dernier cri, je peux aller sur la caisse et voir chaque collaborateur puisque la Tibet dans ce jeu du chat et de la souris, certains g\u00e9rants n'h\u00e9site pas \u00e0 installer en toute ill\u00e9galit\u00e9 des cam\u00e9ras pour contr\u00f4ler leurs employ\u00e9es, les syndicats d\u00e9noncent une d\u00e9rive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:23 > 0:10:35) [95%] : \r\nQuand on est film\u00e9 pendant qu'on on travaille tous nos faits et gestes, on ne sait plus, finalement, si on fait juste si on fait faux et on ne pense plus qu'\u00e0 l'image qu'on donne par rapport \u00e0 son employeur et \u00e7a devient une v\u00e9ritable catastrophe pour la personne qui suit \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:35 > 0:10:43) [93%] : \r\nMalgr\u00e9 tous ses moyens de contr\u00f4le pour un patron difficile aux yeux de la loi de licencier un employ\u00e9 pour vol alors souvent il s'arrange diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:43 > 0:10:47) [82%] : \r\nFaut des pi\u00e8ges, au tout d\u00e9but, comme \u00e7a, apr\u00e8s, on sait qu'il y ait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:47 > 0:10:53) [94%] : \r\nAu quotidien, la plupart des cafetiers encore la confiance car la majorit\u00e9 de leur personnel, la mairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:54 > 0:11:19) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les \u00e9lections locales aujourd'hui en Turquie, un test pour le pr\u00e9sident, Redjep Tayyip Erdogan quelque 57 millions d'\u00e9lecteurs ont vot\u00e9 pour \u00e9lire leurs maires, conseillers municipaux et chefs de quartiers dans un pays travers\u00e9 par une grave crise \u00e9conomique, alors qu'il est les r\u00e9sultats pour le parti du pr\u00e9sident, l'AKP continue d'\u00e9voluer, Abraham Zysiadis pour le moment, quel est le signal pour le pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:19 > 0:12:13) [89%] : \r\nBah, il a un peu la baraka, le pr\u00e9sident a Erdogan parce que ce qu'il y avait les sondages avaient pr\u00e9vu pour lui, h\u00e9 bien c'est une forme de gros avertissement, voire un d\u00e9but d'effondrement, \u00e7a n'est pas le cas, oui il perd et c'est symbolique, la capitale Ankara \u00e7a c'est quand m\u00eame important, mais il garde la plus grande ville du pays, Istanbul qui sauve qui repr\u00e9sentent 20 pourcent \u00e0 peu pr\u00e8s de la population de la Turquie, et tout cela malgr\u00e9 des r\u00e9sultats \u00e9conomiques le inqui\u00e9tant, la Turquie est entr\u00e9e en r\u00e9cession le l'inflation de 20 pourcent le ch\u00f4mage de 15 pourcent la monnaie s'est d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e, malgr\u00e9 cela, on peut dire que c'est un peu du \u00e0 l'aspect showmen du pr\u00e9sident qui s'est donn\u00e9 sans meeting Groupe B : plus on en 50 jours et on peut dire aussi que les m\u00e9dias sont verrouill\u00e9es, parce que la majorit\u00e9 d'entre eux appartiennent des bien \u00e0 des proches du pr\u00e9sident Erdogan donc l'opposition a peu acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:13 > 0:12:17) [91%] : \r\nMais Abraham, ce sont des \u00e9lections municipales, pourquoi sont-elles si un port.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:17 > 0:12:58) [89%] : \r\nTant\u00f4t faux pas en fait, les \u00e9lections municipales, surtout dans un pays comme la Turquie sont tr\u00e8s importantes, passer des relais politiques importants les mers h\u00e9 bien transmettre le message du parti au pouvoir, mais aussi son pr\u00e9sent dans le quotidien, je ne parle pas des transports, des services, mais par exemple dans un mois il y a le ramadan en Turquie, h\u00e9 bien ce sont des milliers, des dizaines de milliers de repas gratuits qui sont distribu\u00e9s d\u00e9faite organiser des r\u00e9unions, donc si vous voulez tout l'aspect Simon social est tr\u00e8s important, ce qui signifie donc que si les mairies principales sont conserv\u00e9es, il y aura plus d'\u00e9lections pendant 3 ans, et donc il y a un verrouillage politique, c'est donc tout \u00e0 l'Avantage du pr\u00e9sident Erdogan qui reste pr\u00e9sent pour encore 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:58 > 0:13:17) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Abraham, ces \u00e9lections aussi en Ukraine, le prochain pr\u00e9sident sera-t-il un com\u00e9dien sans exp\u00e9rience politique, Volodymyr Zemlinskis Stars de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, est en t\u00eate du 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il devance le pr\u00e9sident sortant Petro Porochenko Sedrine Vergara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:19 > 0:13:21) [72%] : \r\nVolodymir ce qui a vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:21 > 0:13:56) [91%] : \r\nEt cette fois-ci c'est pour de vrai, il pourrait bien se retrouver \u00e0 la t\u00eate de l'Ukraine, lui qui plaisante en toute d\u00e9contraction avec les journalistes, vient de remporter plus de 30 pourcent des voix Volodymyr qui 41 ans, p\u00e8re de 2 enfants acteurs et dont la seule exp\u00e9rience de gouvernance se r\u00e9sume \u00e0 incarner un professeur d'histoire devenu subitement pr\u00e9sident dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e devance de loin ses rivaux derri\u00e8re lui, le pr\u00e9sident sortant Petro Porochenko, pro- occidental, et l'ancienne Premier-ministre Ioulia Timochenko \u00e9taient au coude \u00e0 coude, c'est le milliardaire qui l'emporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:57 > 0:14:10) [86%] : \r\nC'est un univers oppos\u00e9 petit les candidats de l'opposition en ont profit\u00e9 pour d\u00e9verser leur venin sur tout le monde, mais je suis convaincu que les Ukrainiens ont prouv\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu'ils \u00e9taient tr\u00e8s responsables Vidal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:11 > 0:14:22) [95%] : \r\n5 ans apr\u00e8s la r\u00e9volution pro- europ\u00e9en de Ma\u00efdan, ce sont au total 39 candidats qui \u00e9taient en comp\u00e9tition pour acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence du pays, du jamais vu au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:22 > 0:14:36) [97%] : \r\nJe pense qu'on doit faire le bon choix pour ouvrir la voie vers l'Europe et pour conserver tout ce que nous avons acquis par des moyens constitutionnels pour \u00e9liminer la corruption et je pense qu'on va mieux le g\u00e9rer \u00e0 l'avenir, que ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:36 > 0:14:48) [89%] : \r\nLe pr\u00e9sident dossier Aigoual Jasmine, je suis pour le changement pour une vie normale et pas une vie dont on a honte, ils nous ont mis \u00e0 genoux, maintenant que ceux qui vivent comme des princes viennent mener la vie que nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:50 > 0:15:04) [97%] : \r\nPlus de 2300 observateurs internationaux devaient surveiller le bon d\u00e9roulement du processus \u00e9lectoral \u00e0 la mi- journ\u00e9e, la police a indiqu\u00e9 avoir re\u00e7u pr\u00e8s de 400 plaintes sur des fraudes pr\u00e9sum\u00e9es pendant le vote 4 enqu\u00eates judiciaires ont \u00e9t\u00e9 ouvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:05 > 0:15:42) [94%] : \r\nQuelle direction veut prendre l'empire Migros, les chiffres du g\u00e9ant orange ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s cette semaine, le b\u00e9n\u00e9fice est en recul, mais le g\u00e9ant du commerce de d\u00e9tail est en bonne sant\u00e9, avec copie il reste leader sur le march\u00e9, pas de quoi en revanche se reposer sur ses lauriers, les d\u00e9fis sont nombreux, la soci\u00e9t\u00e9 change les habitudes des consommateurs aussi le groupe riposte, nous recevons ce dimanche, le pr\u00e9sident de la direction g\u00e9n\u00e9rale de Migros Fabrice Zumbrunnen bonsoir Fabrice Zumbrunnen merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, nous allons entamer \u00e9videmment cette discussion sans mais avant je vous propose de faire un petit retour sur l'actualit\u00e9 qui concerne Migros de cette semaine, avec Gilles Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:47 > 0:16:01) [91%] : \r\nLe groupe Migros et ses 106000 employ\u00e9es un mastodonte au chiffre d'affaire colossale de plus de 28 milliards de francs et \u00e0 sa t\u00eate vous Fabrice Sch\u00f6nbrunn un patron qui doit faire face \u00e0 des b\u00e9n\u00e9fices qui ne cesse de baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:01 > 0:16:09) [86%] : \r\nEt Gavin mousse Stein le b\u00e9n\u00e9fice doit augmenter, personne ne peut \u00eatre satisfait de ce r\u00e9sultat Nice to Freedom Nine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:10 > 0:16:28) [89%] : \r\nIl faut dire que les d\u00e9fis sont nombreux et la concurrence rude, les g\u00e9ants d'Internet Les arts discounters le tourisme d'achat alors Migros se diversifie avec le leader suisse du commerce en ligne digital Galaxy \u00e7a avec le shop Point CH et aussi avec des fitness et m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:34 > 0:16:56) [93%] : \r\nMais votre cheval de bataille, c'est l'offre m\u00e9dicale avec Ma\u00eetre vous proposer d\u00e9sormais un vaste r\u00e9seau de soins en ambulatoire, la sant\u00e9 seraient-elles plus rentables que les fruits et l\u00e9gumes, ce qui est s\u00fbr, c'est que les temps changent, au point qu'on en oublierait que vous avez commenc\u00e9 votre carri\u00e8re \u00e0 la Copa dans votre ville de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:58 > 0:17:02) [86%] : \r\nC'\u00e9tait le d\u00e9but des ann\u00e9es 90, il s'\u00e9tait une autre et pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:04 > 0:17:07) [91%] : \r\nFabrice Zumbrunnen, comment se porte Migros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:07 > 0:17:15) [91%] : \r\nMigros se porte tr\u00e8s bien et la Russie, une fois de plus \u00e0 gagner des parts de march\u00e9 et c'est l'entreprise pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:15 > 0:17:21) [95%] : \r\nUn quart des gens consomment sur internet aujourd'hui dans le monde, c'est \u00e7a le principal d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:21 > 0:17:38) [95%] : \r\nOui, cette grande transformation num\u00e9rique nous touche, bien entendu, comme elle a touch\u00e9 d'autres secteurs d'inviter le voyage, les m\u00e9dias et c'est maintenant le commerce de d\u00e9tail comment vous y r\u00e9pondez nous y r\u00e9pondons par une transformation num\u00e9rique et par de grands investissements dans nos plateformes num\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:38 > 0:17:46) [87%] : \r\nEst ce qu'on peut imaginer ce que vous l'imaginez 15 jours h\u00e9 bien aller faire ses courses avec son caddy dans un magasin mais cette habitude n'existe plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:46 > 0:18:01) [96%] : \r\nNon, je ne crois pas, je crois que l'ensemble de nous clients souhaitent avoir ce rapport de proximit\u00e9, avoir un contact avec des personnes, mais bien entendu, parall\u00e8lement \u00e0 cela, il est toujours possible d'avoir une offre num\u00e9rique pour r\u00e9pondre \u00e0 quelques besoins sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:01 > 0:18:07) [89%] : \r\nOn conna\u00eet aujourd'hui les app\u00e9tits un du groupe Amazon est-ce qu'elles vous font peur je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:07 > 0:18:27) [92%] : \r\nOn ne peut que respecter une la Suisse les app\u00e9tits pour la Suisse, pardonnez ne peut que respecter une entreprise comme comme Amazon, bien entendu, je constate que nous sommes leaders de l'E-commerce en en Suisse et nous effectuons de des investissements assez colossaux afin de permettre d'avoir une offre globale \u00e0 m\u00eame de couvrir l'ensemble des besoins de nos clients et nos clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:27 > 0:18:47) [88%] : \r\nBon d\u00e9fi num\u00e9rique, c'est une chose, il y a le tourisme d'achat et \u00e0 la concurrence, on voit bien, hein, la strat\u00e9gie que vous et d'adopter, en tout cas la riposte Migros, puisque vous vous diversifiez, mais je ne pourrais pas tout citer mais disons des restaurants, des voyages, des meubles du fitness, la sant\u00e9 maintenant quelle est la direction dans laquelle vous voulez aller clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:47 > 0:19:17) [93%] : \r\nLa direction, c'est la qualit\u00e9 de vie de nos clients et de nos clients \u00e9taient toutes tous ses activit\u00e9s non que ce seul but en t\u00eate, r\u00e9pondre \u00e0 l'ensemble des besoins et am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie de nos clientes et non- clients r\u00e9pondre aussi au recul du commerce du d\u00e9tail le le commerce de d\u00e9tail reste notre coeur de m\u00e9tier et nous entendons bien entendu effectue et effectuer les investissements n\u00e9cessaires \u00e0 son d\u00e9veloppement, mais parall\u00e8lement \u00e0 cela, nous avons d'autres activit\u00e9s que nous souhaitons \u00e9galement d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:17 > 0:19:25) [93%] : \r\nSe diversifier autant vous n'avez pas peur au fond de de perdre l'ADN de Migros de ce qu'est Migros, \u00e0 l'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:25 > 0:19:43) [92%] : \r\nTous les engagements que nous suivons ce sont les engagements qui sont inscrits dans les statuts, depuis l'origine de Migros notamment l'engagement de la sant\u00e9 auquel vous faites allusion est un un engagement qui a de nombreuses d\u00e9cennies d'exp\u00e9rience de d\u00e9c\u00e8s et qui se concentre avant tout sur la pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:43 > 0:19:53) [92%] : \r\nLa restructuration, \u00e7a passe \u00e9videmment par des changements de m\u00e9tier, vous avez d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 300 suppressions de postes et ce qu'il y aura d'autres annonces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:54 > 0:20:28) [91%] : \r\nCe qu'il faut constater, c'est que la Migros a augment\u00e9 le nombre de postes de travail 2200 personnes l'ann\u00e9e pass\u00e9e et nous avons augment\u00e9 le nombre de d'employer et en Suisse de 115 personnes donc c'est plut\u00f4t un \u00e9l\u00e9ment de transformation g\u00e9n\u00e9rale, on cr\u00e9e des emplois et par rapport \u00e0 ces suppressions de postes, il faut ne pas commettre l'erreur de parler de licenciements, c'est un accompagnement aussi qu'on doit faire et une formation continue, qu'on souhaite amener pour que nos collaborateurs puissent faire le cap et r\u00e9pondre \u00e0 ces d\u00e9fis num\u00e9rique qui nous touche tous, Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:28 > 0:20:31) [95%] : \r\nDes m\u00e9tiers vont dispara\u00eetre, il y aura d'autres suppressions de postes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:32 > 0:20:57) [92%] : \r\nNon, les m\u00e9tiers vont changer et vous avez parl\u00e9 de de mon exp\u00e9rience, parler d'une autre p\u00e9riode, d\u00e8s les ann\u00e9es 90 effectivement notre m\u00e9tier a chang\u00e9 plusieurs fois, durant ces, ces 20 ou 30 30 ann\u00e9es et je veux que vous employez devront s'adapter les employ\u00e9es pas seulement tout le monde moi \u00e9galement la formation continue est une r\u00e9alit\u00e9 pour l'ensemble des employ\u00e9es des 106000 employes du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:57 > 0:21:06) [93%] : \r\nQuand on est \u00e0 la t\u00eate d'un groupe comme Migros, patron de Migros, comment vous voyez l'avenir de l'entreprise avec un certain optimiste avec des craintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:06 > 0:21:25) [89%] : \r\nAvec un certain r\u00e9alisme est touch\u00e9 est teint\u00e9 d'optimisme, bien entendu, je crois que Migros et l'entreprise et qui, comme je l'ai dit et fait l'entreprise pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Suisses, une entreprise proche de de ses collaborateurs proches de ses clients et qui dispose des meilleures cartes pour ma\u00eetriser tous les d\u00e9fis qui nous attendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:25 > 0:21:56) [97%] : \r\nMerci beaucoup Fabrice si Madame d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir Le Corbusier pourrait-il \u00eatre radi\u00e9 de l'UNESCO, cette question se pose s\u00e9rieusement la ville de Marseille a le projet de construire un millier de logements \u00e0 proximit\u00e9 de la c\u00e9l\u00e8bre cit\u00e9 radieuse, si cela devait \u00eatre le cas, la Cit\u00e9 radieuse sortirait du Patrimoine mondial de l'UNESCO et par effet domino, c'est toute l'oeuvre de l'architecte franco- suisse qui pourrait bien perdre son pr\u00e9cieux Label c'est le document de ce journal et il est sign\u00e9 C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:02 > 0:22:15) [93%] : \r\nC'est une onde de choc qui s'abat sur les rives paisibles de corps au petit bijou d'architecture cette villa construite par Le Corbusier pour sa m\u00e8re et son fr\u00e8re pourrait bien \u00eatre radi\u00e9 de l'UNESCO pour son conservateur, la nouvelle est un choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:15 > 0:22:27) [89%] : \r\nCe serait absurde, ce serait absurde, au bout de 14 ans d'efforts pour essayer de placer leur de Corbusier au Patrimoine mondial de l'UNESCO, si on perdait ce classement bah oui ce serait regrettable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:28 > 0:22:33) [96%] : \r\nPatrick Moser conna\u00eet les moindres recoins de cette villa dont les plans ont r\u00e9volutionn\u00e9 l'architecture moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:35 > 0:22:49) [94%] : \r\nOn est en 1923 c'est c'est absolument visionnaire, l\u00e0 on a une maison de 64 m2 avec l'impression que c'est beaucoup plus grand que 64 m2, c'est l\u00e0 que r\u00e9side v\u00e9ritablement le g\u00e9nie de Le Corbusier, c'est de donner cette impression d'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:52 > 0:23:02) [90%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que cette ville a \u00e9t\u00e9 inscrite \u00e0 l'UNESCO en m\u00eame temps que ses autres sites sign\u00e9 Le Corbusier \u00e0 travers le monde Sylvain venaient \u00e0 \u00eatre d\u00e9grad\u00e9s tout sortirait du classement par effet domino.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:04 > 0:23:10) [97%] : \r\nAujourd'hui tous les regards sont donc tourn\u00e9s vers Marseille, car un projet immobilier fait fr\u00e9mir les amoureux de Le Corbusier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:11 > 0:23:39) [93%] : \r\nNous sommes \u00e0 la Cit\u00e9 radieuse, surnomm\u00e9e la maison du fada cet immeuble construit dans les ann\u00e9es 50 attire plus de 70000 visiteurs par an, \u00e0 l'\u00e9poque, Le Corbusier avait imagin\u00e9 les appartements inond\u00e9s de lumi\u00e8re et une cour de r\u00e9cr\u00e9ation sur le toit avec vue sur la mer, Bernard habite au 5\u00e8me \u00e9tage depuis 39 ans, il y a quelques mois, il a d\u00e9couvert avec stupeur qu'un millier de logements et 3 tours de plus de 50 m\u00e8tres pourrait voir le jour, juste devant chez lui, un projet contraire selon lui aux exigences de l'UNESCO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:40 > 0:23:57) [94%] : \r\nQuand on approche sur les grands axes de circulation autour, on doit pouvoir voir en entier contempler l'immeuble or s'il y a un gros objet une tour qui bouchent la vue le c\u00f4ne de vue n'existe plus et donc c'est une raison majeure d'inqui\u00e9tude pour l'UNESCO et pour la classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:57 > 0:24:09) [93%] : \r\nDans l'immeuble, la r\u00e9sistance s'organise, bon j'ai pour les propri\u00e9taires ont pris un avocat et une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en ligne rassemblant d\u00e9j\u00e0 plus de 3000 signatures, les habitants se disent pr\u00eats \u00e0 se battre jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:09 > 0:24:20) [93%] : \r\nSur le site fait \u00e7a prendra le temps que \u00e7a prend, on esp\u00e8re qu'on y arrivera mais on ira jusqu'o\u00f9 il faut, c'est-\u00e0-dire au au au recours et autres amygdales administratif s'il fallait \u00e0 un moment donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:20 > 0:24:39) [94%] : \r\nUn vent de col\u00e8re qui soufflent jusqu'en Suisse, l'immeuble Clart\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve fait partie des 17 sites class\u00e9s au Patrimoine mondial de l'UNESCO, cet immeuble de 1932 et priv\u00e9 mais la Ville de Gen\u00e8ve vient d'acheter 2 appartements pour les ouvrir, une fois par semaine au public pour l'ex\u00e9cutif, le projet fran\u00e7ais viendrait ruiner des ann\u00e9es d'efforts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:39 > 0:24:58) [91%] : \r\nD\u00e8s le moment o\u00f9 on a r\u00e9ussi \u00e0 le feu faire inscrire ce b\u00e2timent-l\u00e0 devant le conseil municipal et je lui ai fait sortir beaucoup d'argent, et maintenant on ferme dire ah non, \u00e7a va plus \u00eatre et les conseillers municipaux qu'est-ce qu'ils vont avoir que le sentiment le m\u00eame sentiment que moi d'\u00eatre trahi, voil\u00e0 donc je je trouve d\u00e9plorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:59 > 0:25:08) [97%] : \r\nFace \u00e0 cette lev\u00e9e de boucliers, la municipalit\u00e9 de Marseille se veut rassurante : le plan local d'urbanisme n'est encore qu'un projet pour le maire, rien n'est fig\u00e9 dans le marbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:09 > 0:25:36) [92%] : \r\nC'est pas les propri\u00e9taires priv\u00e9s ou les fondations priv\u00e9es, fusse-t-elle parfaitement respectables, comme celle de du Corbusier qui doivent pr\u00e9sider \u00e0 la construction de ce type de de plans c'est l'architecte des B\u00e2timents de France, il a d'ailleurs \u00e9mis un certain nombre de prescriptions et de r\u00e9serves qui ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es et si les inspecteurs de l'UNESCO, enfant d'autres h\u00e9 bien nous les appliquerons imm\u00e9diatement, rien n'est cach\u00e9, tout est sur la table et le Patrimoine sera respect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:36 > 0:25:46) [95%] : \r\nUne enqu\u00eate est en cours et plusieurs recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s contre le projet marseillais depuis 1972 seuls 2 sites ont \u00e9t\u00e9 radi\u00e9s du Patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:47 > 0:26:10) [91%] : \r\nSouvenez-vous, le programme, j'arr\u00eate de fumer avec Facebook lanc\u00e9e il y a 3 ans, a connu un immense succ\u00e8s, h\u00e9 bien aujourd'hui ils sont plus de 600 \u00e0 vouloir maigrir depuis ce matin et pendant 2 mois, ils vont b\u00e9n\u00e9ficier d\u00e8s conseils de professionnels via le r\u00e9seau social que ce soit en sport nutrition ou dans le domaine psychologique, tous unis pour perdre du poids, Pierre Habran Florence destin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:12 > 0:26:21) [94%] : \r\nSandrine Amos n'est pas seule dans son combat contre les kilos, elle n'est pas seule dans son salon virtuellement avec elle, ils sont 600 \u00e0 travers la Suisse romande \u00e0 vouloir m'\u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:21 > 0:26:30) [90%] : \r\nC'est marrant, on a un peu tous le m\u00eame profil, l'ennui, l'anxi\u00e9t\u00e9, le stress, qui fait qu'on grignote \u00e7a tourne quand m\u00eame beaucoup autour de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:32 > 0:26:33) [90%] : \r\nSans moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:34 > 0:26:40) [97%] : \r\nCe programme va durer 2 mois, pour un co\u00fbt de 150 francs avec chaque jour de nouveaux conseils ou une discussion en ligne via Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:40 > 0:26:54) [93%] : \r\n\u00e7a fait pas mal de temps que j'abandonne id\u00e9e des r\u00e9gies, je me disais que finalement \u00e7a servait pas grand- chose et puis l\u00e0, je me suis dit ben, c'est une autre approche : allez, c'est le dernier truc, je veux bien essayer et puis on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:54 > 0:27:02) [92%] : \r\nDerri\u00e8re ce programme, des psychologues, des di\u00e9t\u00e9ticiens et des ma\u00eetres de sport l'id\u00e9e cass\u00e9 les sch\u00e9mas, sans compter les calories, avec l'aide des autres participants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:02 > 0:27:05) [95%] : \r\nBeaucoup de personnes de la peine \u00e0 faire ce travail d'autres observations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:06 > 0:27:25) [92%] : \r\nEt en lisant des commentaires, par exemple, une personne qui, qui a de la peine \u00e0 voir, qu'est-ce qui cloche chez elle, elle pourra se reconna\u00eetre dans une dans une situation, elle va lire je rentre du travail, je l\u00e2che la pression de la journ\u00e9e, je me rends compte que je me l\u00e2cher grignotent toute la soir\u00e9e, \u00e7a va lui faire tilt et c'est vraiment la cl\u00e9 du changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:25 > 0:27:34) [92%] : \r\nQue le la dynamique communautaire c'est le pilier de ce nouveau programme un levier d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 par Roland Savioz dans une campagne qui a incit\u00e9 les participants \u00e0 arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:34 > 0:27:56) [89%] : \r\nNon nous pr\u00e9c\u00e9dent programme quand on sait le sevrage tabagique, m\u00eame si on travaillait tous les jours de 6 heures \u00e0 22 heures \u00e0 l'\u00e9valuation finale qu'on veut c'est lorsqu'on demande \u00e0 la personne qu'est-ce qui vous a le plus c\u00e9d\u00e9 c'\u00e9tait pas notre intervention non c'\u00e9tait l'aide des p\u00e8res, l'un des autres participants aujourd'hui, on le sait, donc on met en avant l'\u00eatre de l'autre participant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:56 > 0:28:08) [87%] : \r\n50 pour 100 des 600 Raymond Inscrit ont un indice IMC sup\u00e9rieur \u00e0 30 ce qui les place en \u00e9tat d'ob\u00e9sit\u00e9 mais tous ont un but commun : prendre un nouvel \u00e9lan, ensembles et revoir leur alimentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:09 > 0:28:31) [95%] : \r\nPour terminer ce journal, nous allons \u00e0 la rencontre d'une \u00e9quipe d'athl\u00e9tisme un peu particuli\u00e8re puisqu'il s'agit de celle du Vatican, on verra donc bient\u00f4t le drapeau du Saint-Si\u00e8ge flotter aux comp\u00e9titions internationales et parmi les sportifs un garde suisse de Fribourg il repr\u00e9sentera le Vatican au jeu des petits \u00c9tats d'Europe en juin prochain au Mont\u00e9n\u00e9gro, reportage \u00e0 Rome de Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:33 > 0:28:44) [84%] : \r\nLa Saint-Pierre n'a pas encore sonn\u00e9 de coups du matin Thierry est un autre garde quittent la caserne pour s'entra\u00eener \u00e0 23 ans hallebardiers originaire de Fribourg cours chaque jour dans les rues de Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:45 > 0:28:52) [86%] : \r\nAlors par semaine, je m'entra\u00eene tous les jours, ce qui fait un total de 8 en tenant de kilom\u00e8tres par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:52 > 0:29:00) [91%] : \r\nUn entra\u00eenement intensif, car depuis janvier se garde suisse fait partie de la premi\u00e8re \u00e9quipe d'athl\u00e8tes du Vatican officiellement reconnue par le comit\u00e9 olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:01 > 0:29:13) [90%] : \r\nAlors, en tant que garde suisse en fait en poss\u00e8de la citoyennet\u00e9 du du Vatican, ce qui nous permet en fait de d'avoir la double nationalit\u00e9 et \u00e9ventuellement de pouvoir courir sous la banni\u00e8re du Vatican.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:13 > 0:29:26) [87%] : \r\nOutre ses entra\u00eenements personnel Thierry participe aussi aux exercices obligatoire des gardes suisses dans ce cas 12 minutes de course, une promenade de sant\u00e9 pour cet athl\u00e8te sp\u00e9cialiste des 10000 m\u00e8tres son secret : la pri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:26 > 0:29:38) [78%] : \r\nEn effet j'quand je comment, si c'est un peu difficile de pouvoir prier, parce qu'on a cet honneur au maximum le chapelet de notamment lorsque je fais des sorties.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:38 > 0:29:47) [89%] : \r\nC'est un pr\u00eatre espagnol passionn\u00e9 de marathon, qui a mis sur pied cette \u00e9quipe l'objectif : participer aux comp\u00e9titions internationales sous le drapeau du va-t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:47 > 0:30:02) [85%] : \r\nQuand t'es-tu pas la lecture qui Olymp la \u00e9cole, note l'objectif en participant aux Jeux olympiques, n'est pas vraiment de courir pour les m\u00e9dailles car elles n'arriveront sans doute pas mais c'est surtout pour soutenir le message de dialogue pour la paix que v\u00e9hicule la tr\u00eave olympique et les Jeux olympiques supporte alors comme c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:02 > 0:30:10) [93%] : \r\nEt voil\u00e0 pourquoi \u00e9changer ses chaussures de religieuses contre des chaussures de sport fut une \u00e9vidence pour Soeur Marie- Th\u00e9o lorsqu'elle fut admise dans l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:10 > 0:30:30) [88%] : \r\nNon, j'ai une pas avec mon voile comme un garde suisse ne court pas avec son avec son uniforme, et je cours comme tout athl\u00e8te ou en surv\u00eatement en short, en t-shirt, moi ce qui m'a plu beaucoup c'est un tant que catholique, le fait de pouvoir r\u00e9unir la d'un c\u00f4t\u00e9, la foi et ma passion qu'est le sport \u00e9tait une grande opportunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:31 > 0:30:39) [93%] : \r\nPour Thierry, il est l'heure de changer d'uniforme, apr\u00e8s l'entra\u00eenement, il prend son service de garde suisse, 2 heures de sentinelle immobile \u00e0 l'entr\u00e9e du palais pontifical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:40 > 0:30:53) [86%] : \r\nOn sent les jambes un peu lourdes, c'est vrai, l\u00e0, les 10 premi\u00e8res minutes apr\u00e8s c'est beaucoup dans la t\u00eate, il faut savoir relativiser Pignan on sait pertinemment que la sentinelle a toujours une fin quand il faut tenir bon c'est les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:53 > 0:31:01) [95%] : \r\nUne force mentale qui lui sera bien utile lors de la prochaine comp\u00e9tition internationale, son objectif, ramener une premi\u00e8re m\u00e9daille au pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:02 > 0:31:18) [92%] : \r\nAvant de se quitter je vous rappelle cette information, la vague verte atteint la Suisse centrale apr\u00e8s leur succ\u00e8s aux \u00e9lections cantonales \u00e0 Z\u00fcrich, dimanche dernier, les Verts confirment leur progression \u00e0 Lucerne o\u00f9 ils doublent leur nombre de si\u00e8ges au Parlement, du c\u00f4t\u00e9 des perdants, le PDC Parti historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:18 > 0:31:21) [94%] : \r\nQue du canton, l'UDC et le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:22 > 0:31:45) [96%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis mis au point avec apr\u00e8s une semaine chahut\u00e9e \u00e0 l'UDC notamment par les mauvais r\u00e9sultats \u00e9lectoraux \u00e0 Z\u00fcrich, le pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti, r\u00e9pondra aux questions de S\u00e9bastien Faure demain 12 45 Agn\u00e8s W\u00fcthrich 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903822110", "durationSec": 151, "title": "SO ATHLETE VATICAN_RTS000001792726", "excerpt": "La premi\u00e8re association sportive constitu\u00e9e au Vatican a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e. Athletica Vaticana est constitu\u00e9e de 70 membres travaillant au sein du Vatican, religieux, gardes suisses, migrants. L'\u00e9quipe participera aux prochains Jeux Olympiques des plus petits \u00e9tats d'Europe, au Mont\u00e9negro, mais souhaite \u00e9galement participer au JO.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VATICAN"], "thematicThemes": ["F\u00c9D\u00c9RATION SPORTIVE", "ATHL\u00c9TISME"], "sequenceIds": ["1822683"]}, {"internalArchiveId": "AA1903822111", "durationSec": 82, "title": "SO CARTE MIGROS ZUMBRUNNEN_RTS000001791175", "excerpt": "Fabrice Zumbrunnen est le pr\u00e9sident de la direction g\u00e9n\u00e9rale de Migros. Son objectif est d'augmenter les b\u00e9n\u00e9fices du distributeur.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicPersons": ["ZUMBRUNNEN, FABRICE"], "thematicCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903822112", "durationSec": 231, "title": "SO DOC LE CORBUSIER UNESCO V2_RTS000001792767", "excerpt": "La ville de Marseille envisage la cr\u00e9ation un millier de logements \u00e0 proximit\u00e9 de la Cit\u00e9 radieuse de Le Corbusier. Si ces constructions se r\u00e9alisent, la Cit\u00e9 radieuse sortirait du Patrimoine mondial de l'UNESCO, avec dans sa suite, l'ensemble de l'oeuvre de l'architecte.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARSEILLE"], "thematicThemes": ["ARCHITECTURE", "PATRIMOINE CULTUREL"], "thematicPersons": ["LE CORBUSIER"], "sequenceIds": ["1822600"]}, {"internalArchiveId": "AA1903822113", "durationSec": 114, "title": "SO ELEX LUCERNE_RTS000001792923", "excerpt": "La th\u00e9matique environnementale a pouss\u00e9 les candidats Les Verts et PS lors des \u00e9lections cantonales \u00e0 Lucerne. Les Verts ont gagn\u00e9 11 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires, les Vert'liberaux 3, le PS 2. Le PDC perdrait 4 si\u00e8ges et l'UDC 7.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "sequenceIds": ["1822593"]}, {"internalArchiveId": "AA1903822114", "durationSec": 119, "title": "SO FACEBOOK REGIME_RTS000001792758", "excerpt": "C\u00e9line Amoos participe \u00e0 une programme de r\u00e9gime amaigrissant sur Facebook, comme 500 autres Suisses romands durant 2 mois. Ce programme mis en place avec des psychologues et nutritionniste fait appel \u00e0 l'entraide entre participants, selon l'exp\u00e9rience de Roland Savioz, codirecteur Obeeone qui avait mis en place un programme pour arr\u00eater de fumer.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["R\u00c9GIME AMAIGRISSANT", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "AA1903822115", "durationSec": 73, "title": "SO TAPIS ERDOGAN_RTS000001792789", "excerpt": "De nombreux serveurs ou sommeli\u00e8res volent r\u00e9guli\u00e8rement leur patron de caf\u00e9. Ces vols peuvent mettre en danger les entreprises. Les patrons se voient oblig\u00e9s d'instaurer une surveillance de leurs employ\u00e9s, ce qui installe un climat n\u00e9faste."}, {"internalArchiveId": "AA1903822116", "durationSec": 42, "title": "SO TAPIS OPPOSANTS_RTS000001792805", "excerpt": "Le parti \u00e9cologiste de droite Vert'lib\u00e9raux poursuit son avanc\u00e9e. Cr\u00e9\u00e9 en Suisse al\u00e9manique, il y est toujours plus fort qu'un Suisse romande o\u00f9 il n'est pas repr\u00e9sent\u00e9 dans les parlements de tous les cantons."}, {"internalArchiveId": "AA1903822117", "durationSec": 110, "title": "SO TAPIS RAYONS_RTS000001792820"}, {"internalArchiveId": "AA1903822118", "durationSec": 22, "title": "SO TURQUIE_RTS000001792834"}, {"internalArchiveId": "AA1903822119", "durationSec": 109, "title": "SO UKRAINE ELEX_RTS000001792927", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903822120", "durationSec": 143, "title": "FRIGO NE PATRONS VOLES V3_RTS000001792072", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PESEUX"], "thematicThemes": ["SERVEUR DE RESTAURANT", "VOL (CRIMINALIT\u00c9)", "CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)"], "sequenceIds": ["1822596"]}, {"internalArchiveId": "AA1903822121", "durationSec": 99, "title": "FRIGO VERTS LIBERAUX RELEVE FR V2_RTS000001790016", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["VERT'LIB\u00c9RAUX"], "sequenceIds": ["1822595"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1904822152", "summary": "Militants Les Verts lucernois f\u00eatant leur victoire aux \u00e9lections cantonales.\nItw Jona Studhalter, copr\u00e9sident Jeunes Verts lucernois.\nItw Andrea GM\u00fcr, conseill\u00e8re nationale PDC lucernoise.\nItw Franz Gr\u00fcter, conseiller national UDC lucernois.\nKapellbr\u00fccke (Pont de Lucerne) et sa tour.\nExt h\u00f4tel de ville.", "id": "1822593", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822154", "summary": "Itw Ana Fontes Martins, copr\u00e9sidente Jeunes Vert'lib\u00e9raux.\nAnimation graphique sur repr\u00e9sentation des Vert'lib\u00e9raux dans les parlements romands.\nInt train CFF, itw ISabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Verrt'lib\u00e9raux vaudoise.", "id": "1822595", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"], "visualCorporations": ["VERT'LIB\u00c9RAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822155", "summary": "S\u00e9bastien Brunet, tenancier de caf\u00e9-restaurant, dans ses activit\u00e9s professionnelles.\nItw S\u00e9bastien Brunet.\nItw gar\u00e7on de caf\u00e9 anonyme.\nExt entreprise RT Capital First SA, remises de commerces.\nItw Romain Tarchini directeur g\u00e9n\u00e9ral Capital First.\nItw David Taillard, responsable secteur tertiaire syndicat UNIA Neuch\u00e2tel.\nGros plan main de client payant serveur.", "id": "1822596", "visualThemes": ["CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)", "SERVEUR DE RESTAURANT"], "visualGeographicals": ["PESEUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822157", "summary": "Plateau : \nItw Fabrice Zumbrunnen, pr\u00e9sident de la direction g\u00e9n\u00e9rale Migros.", "id": "1822598"}, {"internalArchiveId": "AA1904822159", "summary": "Corseaux :\nItw Patzrick Moser, conservateur de la villa \"Le Lac\".\n\nMarseille : \nVieux port.\nImmeuble La Cit\u00e9 radieuse, de l'architecte Le Corbusier.\nItw Bernard Soumireu, pr\u00e9sident conseil syndical.\nItw Yves Moraine, maire du 6e arrondissement de Marseille.\n\nGen\u00e8ve : \nExt et int immeuble \"Clart\u00e9\" de Le Corbusier.\nItw R\u00e9my Pagani, conseiller administratif Ville de Gen\u00e8ve.", "id": "1822600", "visualThemes": ["URBANISME", "ARCHITECTURE", "B\u00c2TIMENT \u00c0 USAGE D'HABITATION", "VILLA"], "visualGeographicals": ["MARSEILLE", "GENEVE-VILLE", "CORSEAUX"], "visualPersons": ["LE CORBUSIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822242", "summary": "A l'aube,\nPlace St-Pierre.\n2 gardes suisses en tenue de sport quittant Vatican en footing.\nItw Thierry Roch, garde suisse membre de l'\u00e9quipe Athletica Vaticana.\nThierry Roch faisant des appuis faciaux.\nStade du Vatican.\nItw Melchor SAnchet de Toca, \u00e9v\u00eaque pr\u00e9sident Athletica Vaticana.\nItw Soeur Marie-Th\u00e9o, religieuse membre Athletica Vaticana.\nItw Camille Cheneau, suissess membre Athletica Vaticana.\nThierry Roch en tenue de garde suisse.", "id": "1822683", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE SPORTIVE", "ATHL\u00c9TISME", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "GARDE PONTIFICALE", "RELIGIEUSE", "F\u00c9D\u00c9RATION SPORTIVE"], "visualGeographicals": ["VATICAN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Duplex Lucerne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1779877", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047896", "position": "1"}}]}]}