{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=450&rows=25&query=PDC", "count": 860, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=475&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=835&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=425&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-CC28C21B-1B5D-488B-907B-74D127B480CF", "internalArchiveId": "CC28C21B-1B5D-488B-907B-74D127B480CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fribourg vote sur la r\u00e9forme fiscale des entreprises: D\u00e9bat entre Virginie Burri et Eric Collomb", "publicationDate": "2019-06-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Burri, Virginie\r\nD\u00e9bat entre Virginie Burri, secr\u00e9taire syndicale au SSPP Fribourg et Eric Collomb, co-pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du PDC fribourgeois.\r\n\r\nFribourg vote sur la r\u00e9forme fiscale des entreprises: D\u00e9bat entre Virginie Burri et Eric Collomb Fribourg\r\nLes Fribourgeois votent dimanche sur la r\u00e9forme fiscale des entreprises.\r\nApr\u00e8s un \"oui\" \u00e0 68% \u00e0 l'objet f\u00e9d\u00e9ral, les citoyens doivent encore se prononcer sur son volet cantonal.\r\nIl pr\u00e9voit un taux d'imposition des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises de 13,72%, soit l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur \u00e0 celui du canton de Vaud.\r\nUn dumping fiscal d\u00e9nonc\u00e9 par les milieux de gauche, qui ont lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n***\r\nVirginie Burri, bonsoir... Vous \u00eates secr\u00e9taire syndicale au SSP Fribourg...\r\nDIRECT STUDIO FR ** 56)\r\nEric Collomb, bonsoir... Vous \u00eates co-pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du PDC fribourgeois et chef d'entreprise...\r\nDIRECT STUDIO FR ** 27)\r\n***\r\nVirginie Burri\r\n- Les Fribourgeois ont clairement dit \"oui\" \u00e0 68% \u00e0 la r\u00e9forme fiscale f\u00e9d\u00e9rale des entreprises + financement de l'AVS: pourquoi diraient-ils \"non\" au m\u00eame objet \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal ?\r\n- Malgr\u00e9 un \"oui\" du bout des l\u00e8vres de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS, le comit\u00e9 du parti est contre le ref\u00e9rendum: la famille de gauche part en ordre dispers\u00e9...\r\n- Plus de 30 millions de compensations seront vers\u00e9es pour augmenter les allocations familiales, financer la formation ou encore les primes-maladie: cela ne vous suffit pas ?\r\n- S'il est accept\u00e9, votre r\u00e9f\u00e9rendum menace des emplois... des entreprises risquent de d\u00e9localiser leurs activit\u00e9s...\r\nEric Collomb\r\n- La r\u00e9forme fiscale fribourgeoise des entreprises pr\u00e9voit un taux d'imposition \u00e0 13,72% : c'est l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur \u00e0 celui de votre grand voisin, Vaud... C'est du dumping fiscal ?\r\n- Les dividendes seront tax\u00e9s \u00e0 70%: le gouvernement fribourgeois a taill\u00e9 un costard sur mesure pour les patrons d'entreprise...\r\n- Les entreprises financeront les 2/3 des compensations sociales : est-ce que l'Etat de Fribourg et votre grand argentier PDC Georges Godel ne font pas preuve d'avarice ? Ce projet ne semble pas si \u00e9quilibr\u00e9 que cela...\r\n- La r\u00e9forme entra\u00eenera des pertes fiscales de 40 millions par an pour le canton... et 33 millions pour les communes et les paroisses: est-ce qu'\u00e0 la fin, ce ne sont pas les contribuables qui vont payer les pots cass\u00e9s ?\r\n- etc.", "durationSec": 527, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10517308", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Fribourg vote sur la r\u00e9forme fiscale des entreprises: D\u00e9bat entre Virginie Burri et Eric Collomb / FOR_2019-06-26T18:02:00_developpement-5", "Forum du 26.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Virginie Burri, secr\u00e9taire syndicale au SSPP Fribourg et Eric Collomb, co-pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du PDC fribourgeois."], "variantIds": ["ece-10517308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:07Z", "speechToTexts": ["02.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes Fribourgeois votent dimanche sur la r\u00e9forme fiscale des entreprises apr\u00e8s un oui \u00e0 68 pourcent \u00e0 l'objet f\u00e9d\u00e9ral, les citoyens doivent encore se prononcer sur son volet cantonal, il pr\u00e9voit un taux d'imposition des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises de13,72 pourcent soit l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur \u00e0 celui du canton de Vaud un dumping fiscal d\u00e9nonc\u00e9 par les milieux de gauche qui ont lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum Virginie Burri bonsoir, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire syndicale au SSP Fribourg Eric Collomb, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates -vous co- pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du PDC fribourgeois et chef d'entreprise, Virginie Burri les Fribourgeois ont clairement dit : 1, je l'ai dit \u00e0 68 pourcent tout de m\u00eame \u00e0 la r\u00e9forme fiscale f\u00e9d\u00e9rale des entreprises plus le financement, donc de l'AVS pourquoi, au fond, dirait -il non ou devrait -il dire non au m\u00eame objet \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal alors s'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [93%] :\r\nPense pas forc\u00e9ment qu'on puisse analyser le vote con comme \u00e9tant une acceptation de cadeaux fiscaux dans le cadre de la RFFA, mais plut\u00f4t une acceptation de la partie AVS je rappelle aussi que les Fribourgeois ont dit non \u00e0 la H\u00e9rie 3 ans \u00e0 63 pourcent, et l\u00e0 c'est un nom tr\u00e8s clair compte les cadeaux fiscaux et c'est exactement le m\u00eame type de r\u00e9forme qu'on a \u00e0 venir le 30 le 30 juin prochain et j'esp\u00e8re qu'ils diront non aussi \u00e0 ces cadeaux fiscaux massifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [88%] :\r\nEric Collomb, la r\u00e9forme fiscale fribourgeoise des entreprises pr\u00e9voit un taux d'imposition \u00e013,72 pourcent, c'est je crois savoir, l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur \u00e0 celui de votre grand voisin Vaud, est ce que ce n'est pas du dumping fiscal, finalement vous petits canton n'aviez pas tellement le choix, vous deviez baisser en dessous, peut-\u00eatre au m\u00eame niveau que le canton de Vaud pour \u00eatre pr\u00eat toujours attractif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [88%] :\r\nEffectivement s'\u00eatre attractif \u00e0 13 72, je pense qu'on reste dans la course, on fait pas dumping, c'est vrai qu'\u00e0 12 ennemis en aurait fait du dumping effectivement \u00e0 13 72, je pense qu'en raison de la course, c'est extr\u00eamement important, c'est bien \u00e9videmment pas l'id\u00e9e de concurrencer certains cantons al\u00e9maniques qui sont encore bien dans toute cela nous n'avons Morgado voisin \u00e0 Neuch\u00e2tel Vaud Gen\u00e8ve et je dois dire qu'\u00e0 ce niveau -l\u00e0, 13 72, je pense qu'on s'on tient dans la course et c'est c'est vraiment ce qu'on cherche, parce qu'effectivement, c'est l\u00e0 le grand danger dans cette r\u00e9forme, si le peuple, a refus\u00e9 cette r\u00e9forme, c'est vrai que c'est surtout de ne plus \u00eatre dans la cour de r\u00e9sister \u00e0 des taux \u00e0 19 pourcent par exemple de voir les, les, les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 partir sous d'autres cieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [94%] :\r\nAlors vous Virginie Burri, vous parlez de cadeaux fiscaux, mais en m\u00eame temps votre r\u00e9f\u00e9rendum menace des emplois des entreprises risquent de d\u00e9localiser leurs activit\u00e9s et il y aura pas besoin d'aller tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [90%] :\r\nMoi, \u00e7a, c'est le fameux chantage \u00e0 l'emploi qu'on entend de mani\u00e8re permanente dans le cas de cette commune, cette campagne, on nous dit d'un c\u00f4t\u00e9, que cette r\u00e9forme elle va permettent d'\u00e9viter des d\u00e9parts de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 statut, je rappelle qu'\u00e0 Fribourg, c'est 1800 soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 statut qui repr\u00e9sente 3000 emplois donc c'est m\u00eame pas 2 emplois par entreprise, la plupart c'est des bo\u00eetes aux lettres qui sont extr\u00eamement volatiles qui ne cr\u00e9e pas d'emplois, on nous dit aussi que les soci\u00e9t\u00e9s ordinaire vont perdre vont pouvoir cr\u00e9er des emplois avec l'argent qu'elles vont \u00e9conomiser gr\u00e2ce \u00e0 ces cadeaux fiscaux, je crois qu'faut arr\u00eater de nous faire croire que c'\u00e9tait les baisses d'imp\u00f4ts qui permettent de cr\u00e9er des emplois, on sait tr\u00e8s bien que Kant les grosses entreprises b\u00e9n\u00e9ficient de tels cadeaux fiscaux, elle ne le r\u00e9investissent pas dans la cr\u00e9ation d'emplois, mais l'argent retourne gonfler les poches des actionnaires et saisi cette r\u00e9forme parce qu'on aura des coupes parce qu'il faudra compenser les pertes fiscales massives \u00e0 venir, on parle de plusieurs millions de dizaines de millions de francs par ann\u00e9e et c'est le service public qui vont avoir des perdants Collomb clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [87%] :\r\n\u00e9coutez, non, c'est, c'est c'est c'est pas vraiment \u00e7a, donc on parle toujours en fait la m\u00eame chose, a finalement on parle de cadeaux fiscaux, c'est les patrons qui se remplissent les poches tout en fait, le le m\u00eame refrain, en fait c'est pas \u00e7a, je crois que les soci\u00e9t\u00e9s, on parle beaucoup de PME dans le canton de Fribourg a ensuite pas touch\u00e9 par la r\u00e9forme seront touch\u00e9s par la r\u00e9forme bien \u00e9videmment qui sont touch\u00e9s par la r\u00e9forme puisqu'elles devront payer aussi un volet social, il faut quand m\u00eame dire on ni aux allocations au niveau de la formation, il y a des il y a aussi quelque chose pour l'assurance- maladie au niveau des subventions, donc le patron, il passe, il passe aussi \u00e0 la caisse, mais je pense qu'il faut, il faut vraiment, il faut vraiment arr\u00eater douloureux de de penser que les patrons, c'est des gens qui s'en mettent plein les poches, on investi dans l'outil de travail, je pense que, elle parlait Madame Burri parlait de 3000 emplois, \u00e7a, c'est les emplois Directs, il faut bien penser aussi \u00e0 tous les emplois indirects, et \u00e7a je pense qu'il faut aussi les les cyclistes l'effet 21 RPR je dois dire que pour conna\u00eetre quelques soci\u00e9t\u00e9s install\u00e9es dans le commande Fribourg qui aujourd'hui sont au b\u00e9n\u00e9fice de statuts fiscaux sp\u00e9ciaux, ces soci\u00e9t\u00e9s c'est pas, c'est pas une monnaie, ce n'est pas une menace, on n'est pas en train d'y aura oui non attendre vont partir, \u00e7a va vraiment \u00e7a va vraiment cr\u00e9er des perdants, pas dans le canton et c'est aussi la gauche qui, \u00e0 ce moment -l\u00e0 ira dans la rue pour crier au loup, parce qu'on a justement des soci\u00e9t\u00e9s qui forment le repas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [88%] :\r\nOn ira dans la rue contre la r\u00e9forme, si la r\u00e9forme passe et qu'il y aura des coupes dans les services publics, parce que \u00e7a c'est cette r\u00e9forme, c'est votre ligne juste mais oui cette cette r\u00e9forme c'est 73 millions de pertes des 2000 ventes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [90%] :\r\nD'accord, mais ce n'est pas de 30 millions de compensations qui seront vers\u00e9es pour augmenter les allocations familiales, financer la formation ou encore les primes maladie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [89%] :\r\nC'est pas, c'est pas rien quand m\u00eame, non mais c'est je disais 73 millions d\u00e8s 2020, 2030 et 163 millions de pertes fiscales pour les comptes, le canton, les communes et les paroisses, donc les 30 millions \u00e0 c\u00f4t\u00e9 c'est pas grand chose, et d'ailleurs nous on conteste pas le contenu de ces mesures sociales \u00e0 devrait \u00eatre monsieur introduite sans avoir \u00e0 voter pour des cadeaux fiscaux, c'est des mesures qui sont n\u00e9cessaires \u00e0 la population, mais elles doivent pas \u00eatre li\u00e9s \u00e0 un chantage fiscal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [90%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est vrai guerre Collomb qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cette, comment dirais -je \u00e0 \u00e0 cette perte fiscale inquiet effectivement 40 millions par an pour le canton 33 millions pour les communes et les paroisses est-ce qu'\u00e0 la fin, ce ne sont pas les contribuables qui vont devoir passer \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [87%] :\r\nPas du tout les compensations, on les conna\u00eet, il y a une compensation f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9j\u00e0 de 27 millions limit\u00e9, il y a une revue il y a des revenus fiscaux suppl\u00e9mentaires pour 42 millions parce que les soci\u00e9t\u00e9s qui paie aujourd'hui 0 A qui ont un statut fiscal sp\u00e9cial b0 elles paieront 42 millions il y a des dividendes qui sont, qui sont impos\u00e9es \u00e0 70 pourcent le 50 pourcent aujourd'hui c'est \u00e0 nous aussi millions plus et puis 1, hyper important, je suis au Grand Conseil depuis 2006, on a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9, d'autres baisses fiscales et \u00e0 chaque fois, c'\u00e9tait le m\u00eame refrain du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, \u00e0 chaque fois on nous a dit : vous allez dans le mur, on va devoir couper des postes dans un, dans la fonction publique on va devoir fermer des \u00e9coles et je passe encore toutes les menaces qu'on a entendu, r\u00e9sultat des courses 13 ans plus tard, le canton de Fribourg 1 milliard de fortune \u00e0 un milliard de fortune, c'est le sol entend en Suisse romande, qui est \u00e0 ce point l\u00e0, dot\u00e9 en h\u00e9 bien c'est \u00e7a, le r\u00e9sultat c'est que finalement on a un compte attractif, on veut rester ce canton attractif et on va pas v\u00e9g\u00e9ter avec des taux \u00e0 19 pourcent et perd des emplois et perte d'attractivit\u00e9 vraiment ce refrain : je l'ai entendu soit dans le parlement cantonal, c'est le m\u00eame cette fois -ci, je pense que c'est parce qu'on fait, voil\u00e0 qu'on doit se laisser champs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:25) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire j'aime Burri, c'est pas un peu, je m'excuse, c'est pas un refrain, c'est une r\u00e9alit\u00e9 quand on voit les cantons qui ont baiss\u00e9 leur taux d'imposition de mani\u00e8re massive comme Neuch\u00e2tel ou Lucerne Lucerne a fait exactement ce que veut faire Fribourg qu'est ce qui se passe \u00e0 Lucerne, c'est que ils ont baiss\u00e9 leurs taux en 2012, en 2017 sont toujours en dessous des recettes fiscales de 2011 : cette r\u00e9forme, c'est un \u00e9chec total, ils ont pas les rentr\u00e9es fiscales escompt\u00e9es, ils ont pas eu les emplois esp\u00e9r\u00e9s et ils encha\u00eenent les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 Lucerne, on a ferm\u00e9 les \u00e9coles pendant une semaine on baisse des subventions pour les primes maladie Neuch\u00e2tel c'est pareil, on ferme la Haute \u00e9cole de musique, on r\u00e9duit les places d'accueil, on fait des \u00e9conomies dans la sant\u00e9 et tout \u00e7a, qu'on est pas sont \u00e0 l'la qualit\u00e9 qu'on n'a pas m\u00eame s'offrir immonde traces d'orientation des 13 derni\u00e8res ann\u00e9es fribourg encore, Albi, on a vu 36 sortes sinon oui oui date. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [78%] :\r\nEric Collomb Eric Collomb, on a, on a un accord, les pas en m\u00eame temps c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:12) [86%] :\r\nCes baisses fiscales, on les a eus, on les a eus comme j'ai dit je vous conseille depuis 2006 \u00e7a fait 13 ans que je suis l\u00e0 et de joie vois chaque ann\u00e9e les comptes on a chaque ann\u00e9e les recettes fiscales suppl\u00e9mentaires, on a ferm\u00e9 aucune \u00e9cole Renan construit, on construit partout des \u00e9coles des donc faut pas nous dire qu'on a qu'on a coup\u00e9 dans les \u00e9coles qu'on a coup\u00e9 dans la fonction publique, je crois qu'aujourd'hui les les services publics, si on a coup\u00e9 donc c'est bonne reste c'est une quoi j'ai pas eu vent d'h\u00f4pitaux qui ont ferm\u00e9 ou de, de, de, de, de faire du leader syndical, qui peut personnel qui manquerait les h\u00f4pitaux parce qu'on n'a pas les moyens de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [92%] :\r\nEt je crois que c'est pas, c'est une question politique peut-\u00eatre Virginie Burri malgr\u00e9 un oui au bout des l\u00e8vres de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste, comit\u00e9 du parti et contre ce r\u00e9f\u00e9rendum, la famille de gauche part en ordre dispers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:52) [89%] :\r\nNon, l\u00e0 je crois qu'on a \u00e0 la base du PS qu'a clairement dit qui, qui qui a lutt\u00e9 contre cette r\u00e9forme, c'est la base qui qui qui a vot\u00e9 et donc nous, on n'est pas en 10 en ordre dispers\u00e9 mais unis, elle a l'entier de la gauche et des syndicats sont unis dans cette r\u00e9forme, mais juste pour rebondir parce qu'on dit qu'on y a pas de probl\u00e8me dans les h\u00f4pitaux qu'on construit des \u00e9coles, moi je vous conseille juste d'aller voir les classes qui sont surcharg\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4pital les infirmi\u00e8res qui sont sous pression qui sont sur les rotules qui qui qui parle, qui n'arrive pas non mais c'est pas une raison, c'est pas parce qu'ailleurs c'est c'est pas mieux qu'on ne va pas faire, on en milliards de fortune cette fortune, elle a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre fait gr\u00e2ce \u00e0 \u00e0 \u00e0 des b\u00e9n\u00e9ficiaires gr\u00e2ce entreprises mais si \u00e7a doit \u00eatre investi pour le personnel des services publics, c'est des services qui b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 la population et on doit investir dans ces services- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [88%] :\r\nVerdict dimanche, donc, pour cette votation des fribourgeois sur la r\u00e9forme fiscale des entreprises, merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Virginie Burri Eric Collomb, bonne soir\u00e9e, merci bonne tension mais enfin c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-26T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Collomb, Eric", "role": "co-pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du PDC fribourgeois et chef d'entreprise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E858254A-599E-496A-A2AA-F86061D1657B", "internalArchiveId": "E858254A-599E-496A-A2AA-F86061D1657B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-06-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Oggier, Gr\u00e9goire;Oggier, Gr\u00e9goire;Thomas Bach, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international olympique (CIO);Markus Niederhauser, pr\u00e9sident du Groupe romand pour le mat\u00e9riel de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9;Nerbollier;Damien Chappuis, maire chr\u00e9tien social ind\u00e9pendant de Del\u00e9mont;Fran\u00e7ois Monnin, pr\u00e9sident du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire,;Josianne Walpen, cheffe de projet de la F\u00e9d\u00e9ration al\u00e9manique des consommateurs\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (14/JO 2026 PA 6H REP 22H30) Les Jeux Olympiques 2026 se d\u00e9rouleront en Italie. C'est la candidature de Milan et Cortina d'Ampezzo qui a \u00e9t\u00e9 retenue hier par le comit\u00e9 international olympique. 20 ans apr\u00e8s Turin, les JO d'hiver retourneront donc en Italie, Gr\u00e9goire Oggier.\r\n  0'59''\r\n((Apr\u00e8s Turin en 2006, l'Italie a une nouvelle fois touch\u00e9 le graal en d\u00e9crochant l'organisation des jeux olympiques d'hiver 2026.\r\nLa candidature de Milan et Cortina d'Ampezzo a remport\u00e9 cette \u00e9lection aux d\u00e9pens du dossier compos\u00e9 de Stockholm et Are.\r\nDonn\u00e9e l\u00e9g\u00e8rement en avance avant la derni\u00e8re ligne droite, la candidature italienne a su convaincre les 82 membres du CIO amen\u00e9s \u00e0 choisir.\r\nMilan l'a emport\u00e9 avec 47 voix en sa faveur contre 34 pour Stockholm et une abstention.\r\nUne victoire port\u00e9e aussi par un \u00e9lan populaire tr\u00e8s fort en Italie.\r\nPlus de 80% des Transalpins soutenaient en effet cette candidature alors qu'en Su\u00e8de, il n'y avait que 55% de la population qui \u00e9tait favorable \u00e0 ces JO.\r\nPire Stockholm, la ville h\u00f4te de la candidature su\u00e9doise n'\u00e9tait pas convaincue par l'organisation de cette Olympiade au point de ne pas signer le contrat avec le CIO en cas de victoire.\r\nDes r\u00e9ticences qui ont donc co\u00fbt\u00e9 cher \u00e0 la Su\u00e8de.\r\nUn pays qui n'a toujours pas organis\u00e9 de Jeux Olympiques d'hiver.\r\nL'Italie, elle, accueillera pour la 3\u00e8me fois de son histoire des JO d'hiver apr\u00e8s ceux de 1956 \u00e0 Cortina d'Ampezzo d\u00e9j\u00e0 et de 2006 \u00e0 Turin.))\r\n(15/JO 2026 IV BACH 6H) Et  pour le pr\u00e9sident du comit\u00e9 international olympique Thomas Bach...cette victoire italienne est m\u00e9rit\u00e9e..\r\n  0'27''\r\n(Canicule) M\u00e9t\u00e9oSuisse rel\u00e8ve son avis d'alerte canicule de 3 \u00e0 4 pour le Valais et le Nord-Ouest de la Suisse... \r\nLe canton de Vaud, pourraient faire de m\u00eame. Un avis de degr\u00e9 4 synonyme de fort danger, signifie  que les temp\u00e9ratures pourraient atteindre 35 \u00e0 39 degr\u00e9s au plus chaud de la journ\u00e9e\r\nEt la Ville de Gen\u00e8ve a annul\u00e9 le d\u00e9fil\u00e9 de la F\u00eate des \u00e9coles... pr\u00e9vu demain...pour \u00e9viter aux enfants une marche en pleine chaleur.\r\n(01/INITIATIVE EXPORTATION ARMES IV NIEDERHAUSER) Six mois seulement apr\u00e8s son lancement, la coalition contre les exportations d'armes vers des pays en guerre civile a d\u00e9pos\u00e9 son initiative correctrice. \r\nUn texte d\u00e9pos\u00e9 hier \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, avec plus de 130 mille signatures. La coalition qui regroupe  le GSSA, des \u00e9lus de gauche et du centre droit, avait lanc\u00e9 ce texte apr\u00e8s la d\u00e9cision du gouvernement d'abaisser ses exigences en la mati\u00e8re. Le texte d\u00e9pos\u00e9 hier veut aussi interdire les exportations vers des Etats qui \"violent syt\u00e9matiquement les droits de l'homme\". Pour Markus Niederhauser, pr\u00e9sident du Groupe romand pour le mat\u00e9riel de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9, ces r\u00e8gles seraient inutiles.\r\n  0'41''\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter.\r\nSi les deux chambres s'accordent sur une interdiction d'exporter des armes vers des pays en guerre civile, la coalition admet qu'elle pourrait retirer son initiative.\r\n(OFROU) Le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances \u00e9pingle l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes.... pour sa gestion de certains terrains. L'OFROU est propri\u00e9taire depuis 2008 de quelque 3800 biens... et pour le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, il manque des normes officielles pour r\u00e9gir les achats et les ventes de ces terrains.\r\n(wasserfallen) Christian Wasserfallen quittera la vice-pr\u00e9sidence du parti lib\u00e9ral-radical suisse \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\nLe bernois, pro-nucl\u00e9aire, et d\u00e9favorable \u00e0 la nouvelle politique environnementale et climatique de son parti, assure toutefois que sa d\u00e9cision n'a \"aucun lien direct avec le papier sur le climat, adopt\u00e9 samedi par le PLR\".\r\n(Iran) 4 jours apr\u00e8s la destruction d'un drone am\u00e9ricain par un missile iranien dans la r\u00e9gion strat\u00e9gique du golfe Persique...la tension ne faiblit pas entre les Etats-Unis et l'Iran. \r\nWashington a annonc\u00e9 hier de nouvelles sanctions \u00e0 L?Iran....  contre le Guide supr\u00eame iranien, l'ayatollah Ali Khamenei, et plusieurs hauts grad\u00e9s des Gardiens de la R\u00e9volution. Ils se voient priv\u00e9s de certaines ressources financi\u00e8res.\r\n(12/ALLEMAGNE NOUVEAU LEADERSHIP SPD PA) Le parti social d\u00e9mocrate allemand sera bient\u00f4t dirig\u00e9 par un duo... \r\nOn l'a appris hier cer sera un homme et une femme.... Ce duo prendra la succession d'Andrea Nahl\u00e8s, qui a d\u00e9missionn\u00e9 d\u00e9but juin, apr\u00e8s les r\u00e9sultats catastrophiques aux \u00e9lections europ\u00e9ennes. Le SPD, le plus vieux parti d'Allemagne, est \u00e0 la recherche d'un nouvel \u00e9lan\r\nA Berlin, Delphine Nerbollier\r\n   0'49''\r\n((Une direction \u00e0 deux t\u00eates pour donner un nouveau souffle -voil\u00e0 l'une des d\u00e9cisions prises ce lundi. Les futures candidats ont jusqu'au 1er septembre pour se faire connaitre... les 450 000 membres du SPD seront ensuite appel\u00e9s \u00e0 voter... avant l'organisation d'un congres en d\u00e9cembre. \r\nLa question du personnel politique est centrale... 15 dirigeants se sont succ\u00e8d\u00e9s en 20 ans \u00e0 la t\u00eate du SPD qui aspire \u00e0 un peu de stabilit\u00e9 dans une p\u00e9riode d\u00e9licates... les derni\u00e8res \u00e9lections europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 un camouflet... et le parti n'est cr\u00e9dit\u00e9s que de 12 petits pour cents dans les intentions de vote-\r\nle SPD doit aussi g\u00e9rer la question de son programme et de sa participation a la coalition gouvernementale... les sociaux d\u00e9mocrates d\u00e9cideront en d\u00e9cembre de poursuivre ou non leur travail avec Angela Merkel. \r\nDN, pour RTS Info, Berlin))\r\n(conseil europe) La Russie peut r\u00e9int\u00e9grer l'assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe- l'ACPE... Au terme de neuf heures de d\u00e9bats houleux cette nuit, cette assembl\u00e9e s'est mise d'accord... au grand dam de l'ukraine. \r\nUne d\u00e9cision qui doit mettre un terme \u00e0 cinq ans de crise institutionnelle avec Moscou. La Russie ne particpait plus \u00e0 l'ACPE depuis  l'invasion de la Crim\u00e9e en 2014.\r\n(TF4/JU REFERENDUM BUDGET DELEMONT PI) Dans le Jura, le feuilleton du budget 2019 de Del\u00e9mont, se poursuit...\r\nla population se prononcera ce week-end sur le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par le PDC. Les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens s'opposent \u00e0 la cr\u00e9ation de nouveaux postes de fonctionnaires soutenue par la majorit\u00e9 de gauche. En octobre dernier, le l\u00e9gislatif de Del\u00e9mont avait accept\u00e9 d'augmenter de 10% la dotation en personnel de la ville. Ga\u00ebl Klein  \r\n  1'32''\r\n((Del\u00e9mont et son budget pourtant b\u00e9n\u00e9ficiaire, une v\u00e9ritable saga depuis l'automne dernier. Elle est pass\u00e9e dans la rue et devant les tribunaux sans pour autant que l'on puisse \u00eatre certain de son d\u00e9nouement dimanche. \r\nEn r\u00e9sum\u00e9, le PDC veut un budget raisonnable qui ne soit pas impact\u00e9 durablement par l'augmentation qu'il consid\u00e8re comme trop importante du nombre d'employ\u00e9s communaux. L'ex\u00e9cutif maintient quant \u00e0 lui que ses nouveaux postes sont n\u00e9cessaires au bon fonctionnement de la ville. Et pour le maire chr\u00e9tien social ind\u00e9pendant Damien Chappuis, il serait faux de penser au sein de la population que refuser le budget \u00e9quivaut \u00e0 rejeter ces postes.  \r\nAu PDC, on estime qu'en cas de victoire dans les urnes, le conseil communal et le conseil de ville devront tenir compte du message adress\u00e9 par la population.   \r\nLe pr\u00e9sident du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, Fran\u00e7ois Monnin.\r\nSi le budget devait \u00eatre refus\u00e9 dimanche, Del\u00e9mont pourrait encore devoir s'en passer pendant quelques mois. Une proposition de nouvelle mouture pourrait ne pas intervenir avant fin ao\u00fbt en raison des vacances. Elle devrait alors passer une nouvelle fois devant le l\u00e9gislatif avec un nouveau d\u00e9lai r\u00e9f\u00e9rendaire d'un mois avant que le budget ne soit d\u00e9finitif.))\r\n(06/FRC ALEMANIQUE PUB STARS INSTA IV WALPEN) Roger Federer, l'actrice Michelle Hunziker et d'autres personnalit\u00e9s suisses font l'objet d'une plainte de la F\u00e9d\u00e9ration al\u00e9manique des consommateurs. \r\nF\u00e9d\u00e9ration qui a annonc\u00e9 hier  les avoir d\u00e9nonc\u00e9s pour publicit\u00e9 d\u00e9guis\u00e9e aupr\u00e8s de la Commission pour la loyaut\u00e9. En cause: leur utilisation d'Instagram qui flirterait trop avec la pratique du placement de produit. Pour Josianne Walpen, cheffe de projet  aupr\u00e8s de l'organisation, la Suisse doit se doter de r\u00e8gles plus strictes en la mati\u00e8re sur les nouveaux m\u00e9dias.\r\n  0'51''\r\nPropos recueilllis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(Foot) En football, le choc France-USA aura bien lieu. Les Am\u00e9ricaines, sont venues \u00e0 bout  de l'Espagne 2-1 hier soir et se sont qualifi\u00e9es pour les quarts du Mondial f\u00e9minin  2019.\r\nQualification \u00e9galement de la Su\u00e8de qui affrontera l'Allemagne\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10514270", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-25T06:00:17_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-25T06:00:17_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10514275", "ece-10514270"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-01T06:20:25Z", "webPublicationDate": "2019-06-25T05:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nerbollier, Delphine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0917B8C4-225F-45FA-8F08-A17428E896C7", "internalArchiveId": "0917B8C4-225F-45FA-8F08-A17428E896C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Peut-on freiner la hausse des primes maladie sans toucher aux prestations? Interview d'Alain Berset", "publicationDate": "2019-06-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Eggimann, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine et pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale de la Suisse romande;Berset , Alain \r\nInterview d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la Sant\u00e9.\r\n\r\nPeut-on freiner la hausse des primes maladie sans toucher aux prestations? Interview d'Alain Berset Assurance maladie\r\nLes primes maladie p\u00e8sent lourd dans le portefeuille des Suisses.\r\nPourtant, selon le Moniteur de la sant\u00e9 2019 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin par Interpharma, ils ne sont pas pr\u00eats \u00e0 renoncer \u00e0 des prestations de sant\u00e9, m\u00eame si \u00e7a devait permettre de stabiliser les co\u00fbts.\r\nEn clair : c'est la qualit\u00e9 qui prime !\r\nPour commenter cette \u00e9tude, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la sant\u00e9 Alain Berset est en direct avec nous, bonsoir Monsieur...\r\n- N'est-ce pas une relation paradoxale qu'ont les Suisses avec leur syst\u00e8me de sant\u00e9 ? Ils aimeraient limiter la hausse des primes, mais quand il s'agit de se soigner, ils veulent ce qu'il y a de mieux...\r\n- Mais est-ce possible de r\u00e9former le syst\u00e8me de sant\u00e9 pour freiner la hausse des primes sans toucher au catalogue des prestations ?\r\n(pour info: ce qui ressort aussi du moniteur, et c'est nouveau cette fois-ci, c'est une ouverture au d\u00e9bat: les Suisses sont pr\u00eats \u00e0 discuter de r\u00e9formes, pour autant que \u00e7a ne touche pas aux soins et \u00e0 la qualit\u00e9... Ils sont d'ailleurs plus attir\u00e9s par les propositions plus abstraites comme le frein aux co\u00fbts de la sant\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9 par le PDC...)\r\n- Le r\u00e9flexe est identique pour le prix des m\u00e9dicaments: les Suisses trouvent qu'ils sont trop chers, mais ils sont favorables \u00e0 la recherche et veulent avoir acc\u00e8s au meilleur m\u00e9dicament, surtout pour les maladies graves, au-del\u00e0 des cas l\u00e9gers, le cancer, par ex. L\u00e0 encore: est-ce que vous pouvez encore agir davantage sur les co\u00fbts des m\u00e9dicaments tout en garantissant une qualit\u00e9 \u00e9gale ?\r\nRELANCE EXTRAIT\r\nAlain Berset, vous restez avec nous, on vous propose d'\u00e9couter Philippe Eggimann, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine et pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale de la Suisse romande.\r\nSa prise de position contraste avec celle de Sant\u00e9suisse qui pr\u00e9disait il y a une dizaine de jours une hausse de 3% des co\u00fbts de la sant\u00e9. Selon Philippe Eggimann, au contraire, ils sont stables et il faut geler la hausse des primes, voire les baisser. Ce matin, il d\u00e9non\u00e7ait, dans notre matinale, le rituel qui m\u00e8ne chaque ann\u00e9e \u00e0 l'annonce d'une hausse des primes \u00e0 l'automne.\r\n 0'43'' EXTRAIT\r\n- Une \"m\u00e9canique bien huil\u00e9e\"... Un \"manque de transparence dans la m\u00e9thode de l'OFSP\"... Que r\u00e9pondez-vous au pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale ?\r\n(Il va peut-\u00eatre l'\u00e9voquer lui-m\u00eame. Mais il y a aussi derri\u00e8re tout \u00e7a, le combat entre partenaires du syst\u00e8me de sant\u00e9: m\u00e9decins et assureurs qui se renvoient la responsabilit\u00e9 des co\u00fbts et des primes qui augmentent)\r\n- Tout de m\u00eame, sur la transparence... que pr\u00e9voit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? De nouvelles r\u00e8gles pour bient\u00f4t ?\r\n- Les chiffres de l'OFSP sont fournis par les assureurs... N'est-ce pas un probl\u00e8me ?!\r\n- Est-ce qu'on ne peint pas le diable sur la muraille chaque \u00e9t\u00e9 ? Un peu \u00e0 l'image des budgets des collectivit\u00e9s: pr\u00e9dire le pire... Et au final, les r\u00e9serves des caisses seraient suffisantes...\r\n- Un nouveau tarif est en pr\u00e9paration. La solution viendra avec lui ? Encore faut-il que les partenaires s'entendent...", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10510969", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Peut-on freiner la hausse des primes maladie sans toucher aux prestations? Interview d'Alain Berset / FOR_2019-06-24T18:00:00_developpement-1", "Forum du 24.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la Sant\u00e9."], "variantIds": ["ece-10510969"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:59Z", "webPublicationDate": "2019-06-24T16:22:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1844439", "internalArchiveId": "AA1906843949", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "durationSec": 1817, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10523303", "imageURL": "http://www.rts.ch/10523302.image", "backgrounds": ["Gen\u00e8ve : images neutres d'\u00e9l\u00e8ves dans cour d'\u00e9cole et en classe."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10523303"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T02:00:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049940\r\nDate de transcription : 27-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:11) [83%] : \r\nEt c'est la dernier dernier 12 45 Dan Matteo avant la retraite, tu aurais d\u00fb nous dire j'aurais pris Spritz elle tricot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:02:33) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire, la contestation se durcit \u00e0 Hong Kong, des milliers de personnes \u00e9taient \u00e0 nouveau dans la rue ce matin, ils r\u00e9clament la d\u00e9mission de la chef du gouvernement et la lib\u00e9ration des manifestants arr\u00eat\u00e9s ces derniers jours, fin de session sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, ce matin, les parlementaires ont notamment confirm\u00e9 le plan de d\u00e9veloppement ferroviaire 2035 parmi les grands b\u00e9n\u00e9ficiaires des quelque 13 milliards allou\u00e9s la ligne Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds un projet tr\u00e8s attendu dans le canton, les inqui\u00e9tudes autour de la for\u00eat jurassienne les sapins, des Franches-Montagnes, notamment, sont menac\u00e9s, la faute au r\u00e9chauffement climatique et \u00e0 la prolif\u00e9ration du bostryche par Europe au tennis avec la victoire arrach\u00e9e par Roger Federer hier soir \u00e0 l'aide \u00e0 Joe Wilfried Tsonga apparemment en forme, au terme d'une de 8\u00e8me de finale m\u00e9morable et puis Linda Bourget, chef de la rubrique politique de la RTS d\u00e9battra avec Michel Guillaume tout-\u00e0-l'\u00e0 heure correspondant parlementaire du temps des suites politiques de la gr\u00e8ve des femmes en 2 jours, le parlement f\u00e9d\u00e9ral a pris des d\u00e9cisions qui semblent porter la marque du 14 juin des quotas dans la direction des entreprises au cong\u00e9 paternit\u00e9 virage historique ou d\u00e9cision alibi, on en parle en fin de journal on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:33 > 0:02:46) [95%] : \r\nKong semble donc s'enfoncer dans la crise politique la plus grave depuis que l'ex- colonie britannique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9troc\u00e9d\u00e9e \u00e0 la Chine, ce matin, \u00e0 nouveau, ils \u00e9taient des milliers dans les rues, ils exigent la d\u00e9mission de la chef du gouvernement, Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:48 > 0:03:13) [94%] : \r\nLa rue ne d\u00e9col\u00e8re pas \u00e0 Hong Kong, c'est la plus grave crise travers\u00e9e par l'ex- colonie britannique depuis la r\u00e9trocession de Hong-Kong au pouvoir chinois, le mouvement de contestation hostile \u00e0 l'autorit\u00e9 de P\u00e9kin arborent des drapeaux de l'ancien colon britannique et exige la d\u00e9mission d'un chef du gouvernement et la lib\u00e9ration des manifestants arr\u00eat\u00e9s ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:13 > 0:03:26) [89%] : \r\nAlors \u00e7a, nous ne c\u00e9derons pas nous occupons le quartier g\u00e9n\u00e9ral de la police, nous exigeons qu'elle pr\u00e9sente des excuses \u00e0 la population parce qu'elle utilise des balles en caoutchouc avec des personnes et qualifi\u00e9 \u00e0 tort notre mouvement d'\u00e9meutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:27 > 0:03:38) [94%] : \r\nDes milliers d'\u00e9tudiants poursuivent le mouvement, optant pour une strat\u00e9gie de paralysie du pouvoir central, bloquant les art\u00e8res centrales et le quartier financier de Hong Kong.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:39 > 0:03:50) [94%] : \r\nOui, je veux manifester pacifiquement, je suis hostile \u00e0 la violence, je vais continuer \u00e0 rester assis ici et \u00e0 montrer notre r\u00e9sistance maintiendront la pression sur le gouvernement jusqu'\u00e0 ce qu'il nous r\u00e9ponde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:03:51 > 0:03:54) [80%] : \r\nOn veut que la dioxine continueront le combat jusqu'\u00e0 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:56 > 0:04:24) [97%] : \r\nCe territoire semi- autonome et depuis plusieurs semaines, le th\u00e9\u00e2tre d'une contestation historique, ils \u00e9taient pr\u00e8s de 2 millions le 16 juin dernier \u00e0 manifester contre un projet de loi visant \u00e0 autoriser les extraditions vers la Chine devant la pression de la rue, la chef de l'ex\u00e9cutif, a annonc\u00e9 la suspension du texte mais les contestataires r\u00e9clament sa d\u00e9mission ainsi que le retrait d\u00e9finitif du projet de loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:25 > 0:04:29) [95%] : \r\nEt en Allemagne, plusieurs milliers de militants anti- charbons venus nous trouver Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:29 > 0:04:44) [93%] : \r\nConvergeaient ce matin vers la Ruhr pour une action d'une ampleur in\u00e9dite, leur objectif occuper l'immense gisement de lignite \u00e0 ciel ouvert de Garzweiler, pr\u00e8s de Cologne, pr\u00f4nant la d\u00e9sob\u00e9issance civile non- violente, il pr\u00e9voit d'y d\u00e9ferler en plusieurs vagues, ces prochaines heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:45 > 0:05:23) [94%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Berne la session du Parlement f\u00e9d\u00e9ral s'est achev\u00e9 ce matin avec les traditionnels votations finales l'approbation d\u00e9finitive des objets mis sous toit au fil des d\u00e9bats et, parmi eux, l'\u00e9tape d'am\u00e9nagement 2035 de l'infrastructure ferroviaire \u00e0 la cl\u00e9, un budget de presque 13 milliards de francs et peut-\u00eatre une cruaut\u00e9 et le canton de Neuch\u00e2tel, fait partie des principaux b\u00e9n\u00e9ficiaires de ce vote ce matin les Chambres f\u00e9d\u00e9rales ont donn\u00e9 leur feu Vert \u00e0 la ligne ferroviaire directe qui doit relier, en moins de 15 minutes, les villes de Neuch\u00e2tel et de La Chaux-de-Fonds depuis des ann\u00e9es, elle est au coeur d'un feuilleton politique, autant dire qu'aujourd'hui, les attentes sont grandes, \u00c9lodie Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:24 > 0:05:25) [68%] : \r\nMais cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:25 > 0:05:42) [93%] : \r\nC'est un grand bond en avant pour la mobilit\u00e9 neuch\u00e2teloise fini cette ligne ferroviaire d\u00e9su\u00e8te depuis 1860 elle relie Neuch\u00e2tel \u00e0 La Chaux-de-Fonds 28 minutes quand tout va bien dans 10, 15 ans, ce sera le bout du tunnel, place \u00e0 une ligne directe enti\u00e8rement souterraine, une petite r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:43 > 0:05:57) [90%] : \r\n\u00e7a veut dire que Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds Le Locle \u00e9value rue aussi seront des quartiers d'une m\u00eame arme d'une m\u00eame agglom\u00e9ration de 140000 personnes, c'est assez comparables finalement \u00e0 l'agglom\u00e9ration lausannoise, avec son M2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:57 > 0:06:03) [91%] : \r\nDans les Montagnes neuch\u00e2teloise \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les autorit\u00e9s comptent bien sur cette ligne pour redynamiser un canton souvent d\u00e9chir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:03 > 0:06:22) [96%] : \r\nCe \u00e0 quoi nous aspirons c'est une prosp\u00e9rit\u00e9 une prosp\u00e9rit\u00e9 globale en d'autres termes, que les entreprises viennent s'installer encore plus facilement qu'aujourd'hui dans notre dans notre beau canton dans les montagnes neuch\u00e2teloises que la d\u00e9mographie soit positive, comme dans la plupart des des cantons de des cantons de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:22 > 0:06:40) [93%] : \r\nCo\u00fbt du projet : un milliard de francs presque enti\u00e8rement \u00e0 la charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour d\u00e9crocher la timbale, la d\u00e9l\u00e9gation neuch\u00e2teloise \u00e0 Berne, a d\u00fb batailler ferme ces derniers mois, au d\u00e9part, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne voulait que r\u00e9nover la ligne actuelle mais les chambres d\u00e9cid\u00e9 de rajouter 300 millions pour concr\u00e9tiser un trac\u00e9 Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:41 > 0:07:00) [91%] : \r\nC'est un moment historique parce qu'en termes d'infrastructures, c'est des investissements \u00e9normes qui sont consentis aujourd'hui par la Conf\u00e9d\u00e9ration et donc on sait que c'est toujours difficile d'obtenir des moyens financiers, le canton de Neuch\u00e2tel, n'est pas le plus grand canton, c'est plus facile d'obtenir de l'argent, parfois pour Z\u00fcrich o\u00f9 pour l'arc l\u00e9manique, c'est bien s\u00fbr une immense satisfaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:00 > 0:07:13) [90%] : \r\nUne ligne ferroviaire directe \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e7a aura pris du temps, en 2012, les citoyens du canton refus\u00e9 le projet TransRun, le jugeant trop co\u00fbteux pour les finances du canton, mais cette fois c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui passent \u00e0 la caisse, via ces nouveaux fonds d'infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:15 > 0:07:18) [93%] : \r\nDans le canton de Fribourg A Bulle une ann\u00e9e apr\u00e8s l'incendie qui avait ravag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:18 > 0:07:29) [89%] : \r\nPlusieurs halles de la Syrie, des ponts, propri\u00e9t\u00e9 du conseil national, Jean-Fran\u00e7ois Rime, le minist\u00e8re public du canton, livre ses conclusions, l'incendie \u00e9tait d'origine humaine et vraisemblablement intentionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:33 > 0:07:54) [90%] : \r\nDans le canton de Vaud le LEB double sa cadence entre Lausanne- Echallens d\u00e8s le mois d'ao\u00fbt, c'est des trains partiront au quart d'heure, un nouvel horaire qui s'inscrit dans la volont\u00e9 affich\u00e9e de faire de cette ligne historique en v\u00e9ritable RER, pourquoi cette nouvelle cadence, alors que cette m\u00eame il est en plein chantier entre Lausanne et prier \u00e9couter Olivier Brones, responsable de la ligne Lausanne- Echallens perche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:55 > 0:08:24) [93%] : \r\nAujourd'hui cette ligne transporte annuellement pr\u00e8s de 3 millions et demi de voyageurs, on voit qu'il y a une demande qui cro\u00eet nos trains sont satur\u00e9s aux heures de pointe et cette cadence 15 va permettre de r\u00e9pondre \u00e0 la demande et puis de pouvoir transporter toujours davantage de monde, entour\u00e9 de Lausanne et puis le gros Gros-de-Vaud et notre d\u00e9fi, c'est en plus de en plus de cette desserte commerciale de concilier un nombre de travaux importants sur l'entier de la ligne et de coordonner \u00e7a au jour le jour pour faire en sorte qu'il n'y ait aucun d\u00e9sagr\u00e9ment pour nos voyageurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:25 > 0:08:28) [96%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat Genevois est en droit d'interdire l'acc\u00e8s des \u00e9coles du camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:28 > 0:08:44) [91%] : \r\nNon aux nouveaux \u00e9l\u00e8ves frontaliers, selon la chambre administrative, la mesure qui concerne les Suisses install\u00e9s en France ne viole ni la Constitution ni l'accord sur la libre circulation parmi les exceptions actuellement tol\u00e9r\u00e9e, les enfants ayant un fr\u00e8re ou une soeur d\u00e9j\u00e0 scolaris\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:44 > 0:08:46) [78%] : \r\nBonjour qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:46 > 0:09:03) [94%] : \r\nPour pr\u00e9sider la future Commission europ\u00e9enne au terme d'une soir\u00e9e de discussions hier \u00e0 Bruxelles, la question n'est toujours pas tranch\u00e9, les 28 ne sont pas parvenus \u00e0 se mettre d'accord, seule certitude, ce ne sera pas l'allemand Manfred Weber, soutenu par Angela Merkel et les conservateurs europ\u00e9ens Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:05 > 0:09:17) [92%] : \r\nJean-Claude Juncker on a plaisant\u00e9 critiqu\u00e9 de toutes parts, il n'est finalement pas si facile \u00e0 remplacer cette nuit, apr\u00e8s de longues heures de discussion, les dirigeants europ\u00e9ens se sont quitt\u00e9s sur un constat d'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:17 > 0:09:25) [89%] : \r\nPour la pr\u00e9sidence de la commission, puisque c'est ainsi que les choses \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s, il est clair que il n'y a pas de majorit\u00e9 autour de la t\u00eate du conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:25 > 0:09:38) [96%] : \r\nIl semble maintenant acquis que le candidat des conservateurs, l'Allemand Manfred Weber est hors course, alors il faut que les dirigeants europ\u00e9ens s'entendent sur un nouveau nom qui satisfera \u00e0 la fois une majorit\u00e9 de chefs d'\u00c9tat et de parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:38 > 0:10:05) [83%] : \r\nC'est comme la difficult\u00e9 vient \u00e9galement du fait que ce n'est pas suffisant quand 2 familles politiques sont d'accord maintenant c'est plusieurs en fait au moins 3 et nous devons assimiler \u00e7a et en tirer les bonnes conclusions coup touche l'\u00e7a doit \u00eatre une conclusion commune du Conseil et du Parlement, \u00e7a, mais je trouve, bon ben normal Marseille forme rare sugg\u00e9rant la personne maintenant ne voulant certainement pas d'une crise avec le Parlement, elle crise ce m\u00e9tier me prend la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:05 > 0:10:25) [93%] : \r\nD'autant que la pr\u00e9sidence de la Commission n'est pas le seul poste \u00e0 pourvoir, l'Union doit \u00e9galement d\u00e9signer ses pr\u00e9sident du Parlement de la banque centrale du Conseil europ\u00e9en, ainsi que son haut repr\u00e9sentant pour la politique \u00e9trang\u00e8re, un jeu de chaises musicales entre diff\u00e9rents favoris o\u00f9 chaque \u00c9tat, chaque dirigeant et chaque formation politique tentera de d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:25 > 0:10:31) [95%] : \r\nL'objectif maintenant est d'avoir un accord sur une \u00e9quipe donc un accord d'ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:31 > 0:10:34) [85%] : \r\nLe prochain rendez- vous, bonne nuit est fix\u00e9e pour le 30 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:36 > 0:10:53) [91%] : \r\nLe bras de fer continue entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis, apr\u00e8s qu'un drone am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 abattu par T\u00e9h\u00e9ran, selon le New York Times 30 aurait d\u00e9cid\u00e9 hier soir de lancer une s\u00e9rie de frappes contre la R\u00e9publique islamique attaque annul\u00e9e \u00e0 la derni\u00e8re minute, pardon, toujours selon le journal, Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:55 > 0:11:33) [93%] : \r\nSix sont fournies par la t\u00e9l\u00e9vision iranienne et montrerait le moment o\u00f9 leur d\u00e9fense anti- a\u00e9rienne a abattu le drone am\u00e9ricain un acte en r\u00e9ponse \u00e0 la violation de leur int\u00e9grit\u00e9 territoriale, selon T\u00e9h\u00e9ran, une agression qui s'est d\u00e9roul\u00e9e dans l'espace a\u00e9rien international, selon les \u00c9tats-Unis hier Donald Trump aurait d\u00e9cid\u00e9 de lancer une attaque de repr\u00e9sailles, d'apr\u00e8s le New York Times, avant de faire marche arri\u00e8re en derni\u00e8re minute ce matin des sources iraniennes, cette fois, annonce que la Maison Blanche a pr\u00e9venu les autorit\u00e9s iraniennes qu'une attaque \u00e9tait imminente, mais que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain souhaitait \u00e9viter un conflit et ouvrir le dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:34 > 0:12:01) [93%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran un message urgent auraient \u00e9galement \u00e9t\u00e9 transmis \u00e0 Donald Trump via l'ambassade de Suisse \u00e0 Washington, la R\u00e9publique islamique d\u00e9sire \u00e9galement \u00e9viter la guerre, mais mettent en garde contre toute agression visant son territoire une f\u00e9brilit\u00e9 diplomatique qui illustrent l'extr\u00eame volatilit\u00e9 de la situation, autre signe de cette incertitude, depuis hier, plusieurs compagnies a\u00e9riennes ont annonc\u00e9, \u00e9viter de survoler la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:03 > 0:12:23) [86%] : \r\nOn revient en Suisse romande avec un pousse- pousse solaire destin\u00e9e \u00e0 balader les enfants \u00e0 Sainte-Croix des \u00e9tudiants du Centre professionnel Nord Vaudois produisent chaque ann\u00e9e une nouvelle invention objectif impos\u00e9 favoriser Mobilit\u00e9 et \u00e9nergies renouvelables et, cette ann\u00e9e, ce sont donc les pensionnaires de la garderie du village qui vont en b\u00e9n\u00e9ficier, reportage du Buchart Connie Dufaux et riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:25 > 0:12:29) [97%] : \r\nUn pousse- pousse un peu particulier se prom\u00e8nent d\u00e9sormais dans les rues de Sainte-Croix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:29 > 0:12:45) [82%] : \r\n\u00e7a fonctionne avec un moteur \u00e9lectrique qui est situ\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat R\u00e9art et des batteries, un peu plus par l'avant qui alimentent justement le moteur et du coup bas les roues arri\u00e8re entra\u00eene le pousse- pousse et roues avant sont juste l\u00e0 pour dire on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:45 > 0:12:56) [97%] : \r\nCette invention est l'oeuvre d'une quinzaine d'\u00e9tudiants du Centre professionnel Nord Vaudois l'id\u00e9e leur est venue en voyant les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les employ\u00e9es d'une garderie pour v\u00e9hiculer les enfants dans les rues de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:57 > 0:13:12) [87%] : \r\nIls ont exactement le m\u00eame mod\u00e8le, mais non, un non \u00e9lectriques et du coup son panneaux solaires, et sur le m\u00eame mod\u00e8le, et donc du coup on a pens\u00e9 faire la m\u00eame chose et puis qu'on qu'il puisse monter depuis le terrain de foot avec un moindre effort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:12 > 0:13:17) [94%] : \r\nS\u00e9duite par cette invention, la garderie en question a d\u00e9cid\u00e9 de racheter le pousse- pousse aux \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:17 > 0:13:31) [88%] : \r\nOn pour aller au stade \u00e0 la piscine m\u00eame rien que de remonter de la gare avec un petit moteur c'est g\u00e9nial ma question cependant une descente qui peut un petit peu frein\u00e9 avec \u00e7a ou \u00e7a, c'est vraiment que la marche arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:31 > 0:13:38) [92%] : \r\nIl s'agit du dixi\u00e8me projet autour de la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique et durable qui voit le jour au Centre professionnel Nord Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:38 > 0:14:01) [91%] : \r\nDans les diff\u00e9rents types de projets, on est un peu dans 3 types : soit c'est un v\u00e9hicule solaire comme un bateau solaire un solaire ou un pousse- pousse solaire, soit c'est une aventure, on doit rester en autonomie \u00e9nerg\u00e9tique, on a fait \u00e7a 2 fois aussi, soit on doit alimenter quelque chose, je pense par exemple \u00e0 un festival qu'on aliment\u00e9 aussi avec l'\u00e9nergie humaine il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:01 > 0:14:11) [91%] : \r\nLes projets jusqu'\u00e0 maintenant jamais \u00e9t\u00e9 commercialis\u00e9, ils sont par contre souvent montr\u00e9s au public lors de manifestations sur la mobilit\u00e9 comme les Slovaques ou encore le Salon de l'auto \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:11 > 0:14:12) [65%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:13 > 0:14:28) [90%] : \r\nLe diagnostic est pr\u00e9occupant, la for\u00eat jurassienne se meurt dans les franches montagnes par exemple c'est l'\u00e9tat de sant\u00e9 des sapins qui inqui\u00e8te nombre d'entre eux sont secs, la faute au r\u00e9chauffement climatique et \u00e0 la prolif\u00e9ration des ravageurs C\u00e9drika de revers Fabienne pour mieux Coquerel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:29 > 0:14:53) [93%] : \r\nLe roi de la for\u00eat jurassienne Vas de son tr\u00f4ne le sapin et plus pr\u00e9cis\u00e9ment le sapin blanc il \u00e9pic\u00e9as sont les proies d'un pr\u00e9dateur vorace, le bostryche, la situation n'est pas nouvelle, mais son ampleur est alarmante d'autant plus qu'il est question de faire inscrire les franches montagnes et ses incontournables sapins au Patrimoine mondial de l'UNESCO, de quoi inqui\u00e9ter jusque sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:53 > 0:15:08) [90%] : \r\nIl y a des probl\u00e8mes dans toute la Suisse, il y a pas que le Jura, je pense que le Jura une une zone bient\u00f4t sinistr\u00e9s et c'est \u00e7a qui me c'est \u00e7a qui m'interpelle et puis je voudrais aussi agir maintenant pour aussi rendent le le le le reste de la population suisse \u00e0 cette probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:08 > 0:15:15) [92%] : \r\nCe sont ces petits insectes qui d\u00e9cime des secteurs entiers de for\u00eat, la lutte contre ce ravageur est extr\u00eamement difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:15 > 0:15:31) [90%] : \r\nIl faut intervenir vraiment quand la secte et dans l'arbre, c'est-\u00e0-dire sous l'\u00e9corce en train d'y pondre des des oeufs ou alors que les larves sont encore pr\u00e9sentes en plein d\u00e9veloppement sous l'\u00e9corce et c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'il faut abattre ces arbres et les \u00e9vacuer, loin de la faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:32 > 0:15:43) [87%] : \r\nAutres essences qui d\u00e9p\u00e9rit, le \u00eatre il n'a pas support\u00e9 les \u00e9pisodes de s\u00e9cheresse r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, en clair, il est victime du r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:43 > 0:16:05) [85%] : \r\nDe nombreux \u00e0 \u00eatre non pas Mitt feuilles ce printemps et puis voil\u00e0 ils y pr\u00e9sente un aspect d'arbre sec d'arbres morts et c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui qui de de grandes parties de de la joie et c'est probablement \u00e0 cette cette cette r\u00e9p\u00e9tition de d'\u00e9pisodes de stress que ces arbres ici ont ont du mal \u00e0 \u00e0 surmonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:05 > 0:16:14) [94%] : \r\nLes embl\u00e8mes de la for\u00eat jurassienne vont-ils parvenir \u00e0 s'adapter au changement climatique, la question se pose plus largement pour la for\u00eat suisse en pleine mutation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:16 > 0:16:31) [92%] : \r\nLe combat n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance mais hier soir, sur le gazon de r\u00e2ler, Roger Federer a finalement battu Jo-Wilfried Tsonga, le B\u00e2lois a lutt\u00e9 3 sets durant, pour le plus grand bonheur du public qui a eu droit \u00e0 un 8\u00e8me de finale qualifi\u00e9 de m\u00e9morable, le r\u00e9cit d'Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:32 > 0:16:44) [93%] : \r\n8 ans apr\u00e8s sa d\u00e9faite en quarts de finale \u00e0 Wimbledon, Roger Federer a donc pris sa revanche sur Jo-Wilfried Tsonga Meyer face aux Fran\u00e7ais, \u00e0 court de comp\u00e9tition pour cause de blessure, il est pass\u00e9 par des moments d\u00e9licats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:44 > 0:16:53) [86%] : \r\nAlors c'est c'est c'\u00e9tait assur\u00e9ment un long match serr\u00e9 longtemps les 2 n'ont pas eu d'opportunit\u00e9s pour faire la diff\u00e9rence, surtout quand l'adversaire, c'est aussi bien, \u00e7a veut dire Tate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:54 > 0:17:08) [93%] : \r\nD'abord men\u00e9 3, 0 dans le tie-break du 1er set le B\u00e2lois subi le jeu offensif de Tsonga r\u00e9sidents Vaudois, il parviendra \u00e0 serrer le jeu, prendre les bonnes options \u00eatre agressif, il remporte le 1er set 7 jeux \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:10 > 0:17:26) [95%] : \r\nDans la 2\u00e8me manche, il fait le plus difficile en breakant d'embl\u00e9e le fran\u00e7ais, malheureusement il ne parvient pas \u00e0 garder cet Avantage et doit c\u00e9der le 2\u00e8me set 6 4 Tsonga efficace au service agressif sur le revers de Federer se dit alors qu'il peut r\u00e9\u00e9diter l'exploit de 2011 \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:26 > 0:17:38) [92%] : \r\nEt donc c'est un vrai il a \u00e9t\u00e9 impressionnant dans le 3\u00e8me set j'ai vraiment d\u00fb batailler pour rester en vie, \u00e0 la fin, \u00e7a s'est jou\u00e9 sur de petits d\u00e9tails, j'ai peut-\u00eatre eu de la chance, mais qui sait ce que cette victoire est tout de m\u00eame m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:39 > 0:17:50) [90%] : \r\nT\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 1 du tournoi qu'il a remport\u00e9 \u00e0 9 reprises, Roger Federer n'a pas forc\u00e9ment bien jouer, mais l'essentiel est ailleurs, il est qualifi\u00e9 pour la suite, cet apr\u00e8s- midi avoir d\u00e8s 17 heures 30 sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:52 > 0:18:42) [94%] : \r\nDes quotas de femmes impos\u00e9s aux directions et aux conseils d'administration des entreprises cot\u00e9es en Bourse, un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines, m\u00eame si dans les 2 cas, on est loin de la mise en oeuvre encore les Chambres f\u00e9d\u00e9rales semble avoir fait cette semaine quelque part vers une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire des d\u00e9cisions prises et \u00e7a n'est sans doute pas un hasard, quelques jours apr\u00e8s la mobilisation massive des Suissesses le 14 juin dernier dans les rues du pays pour r\u00e9clamer plus d'\u00e9galit\u00e9 au travail et dans la famille, faut-il voir dans ces 2 votes le signe d'un vrai changement de vision sous la Coupole et qu'attendre des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre pourrait-elle marquer un nouveau tournant politique en mati\u00e8re de droits des femmes, pour en parler avec moi dans ce rendez- vous de la presse, Linda Bourget bonjour \u00e0 vous, vous \u00eates la responsable de la rubrique politique de la RTS et puis Michel Guillaume, bonjour \u00e0 vous \u00e9galement vous \u00eates correspondant par mois parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:43 > 0:18:51) [93%] : \r\nPour le journal Le Temps, Michel Guillaume, je vais commencer avec vous parce que vous signez aujourd'hui un \u00e9ditorial intitul\u00e9 cruel retour au pragmatisme suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:51 > 0:18:55) [93%] : \r\nPour \u00eatre clair, ces 2 d\u00e9cisions, \u00e0 vos yeux n'ont rien d'historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:55 > 0:19:44) [91%] : \r\nOui, c'est vrai, mais malgr\u00e9 \u00e7a, j'aimerais quand m\u00eame souligner que j'esp\u00e8re en tout cas que le la la gr\u00e8ve du 14 juin va constituer un un point de bascule, on le sait, il y a eu malgr\u00e9 tout 500000 personnes qui sont descendus dans la rue cette vague violette qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur toute sur toute la Suisse, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un impressionnant et il faut quand m\u00eame esp\u00e9rer que que le monde politique et le monde \u00e9conomique puisse \u00e9couter ce message \u00e0 la une l'Allianz, en tout cas en l'occurrence cette vague oui mais cela dit, il faut pas oublier la la Suisse \u00e7a reste, \u00e7a reste le le le pays des des mini- r\u00e9forme \u00e7a reste le pays des compromis laborieusement n\u00e9goci\u00e9 et \u00e7a reste le le le pays des petits pas quoi, oui, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est une \u00e9vidence, on a pas changer la Suisse d'un jour ou l'autre, du jour au lendemain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:44 > 0:19:53) [94%] : \r\nLinda Bourget le pays des petits pas justement \u00e0 cette \u00e9chelle-l\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 au Parlement cette semaine, c'est quand m\u00eame un vrai changement par rapport aux forces en pr\u00e9sence disons telles qu'on les conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:53 > 0:20:36) [91%] : \r\nBon, je parlerai plut\u00f4t d'une inflexion que de que d'une r\u00e9volution, a, c'est vrai qu'en Suisse les r\u00e9volutions ne se font pas, ne sont pas sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale mais, mais c'est vrai Michel le disait quelque part sur ce la politique suisse, le rythme de la politique suisse est assez lent, sur ces questions- l\u00e0, ben on l'a vu, par exemple, il a fallu une soixantaine d'ann\u00e9es pour que le cong\u00e9 maternit\u00e9, entre en vigueur, il a fallu, il a fallu une dizaine d'ann\u00e9es pour que le le le principe de l'\u00e9galit\u00e9, qui \u00e9tait entr\u00e9 dans la Constitution soit appliqu\u00e9 dans la loi, donc finalement, je trouve que vu le rythme du de la politique suisse, on est dans quelque chose de tout \u00e0 fait raisonnables et significatif, c'est pour moi ce ne sont pas des d\u00e9cisions alibi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:36 > 0:20:48) [90%] : \r\nMichel Guillaume, le fait est que m\u00eame le 14 juin on a vu certaines politicienne dans la rue, y compris des concerts f\u00e9d\u00e9ral, y compris de droite il y a quand m\u00eame une prise de conscience, \u00e0 droite notamment quiche omis de dans les milieux politiques pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:49 > 0:22:30) [89%] : \r\nMoi c'est ce qui m'a vraiment frapp\u00e9 le le le le 14 juin c'est qu'on avait dit : bon, cette gr\u00e8ve est accapar\u00e9 par par les les syndicats et les femmes de gauche, en fait, on s'est quand m\u00eame aper\u00e7u que les femmes de droite y ont particip\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre, et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est aussi montrer \u00e0 travers le comportement des 2 nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, j'ai quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par Viola, maire, qui est tout de m\u00eame Ali alors que c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu ainsi, elle est all\u00e9e \u00e0 la rencontre des femmes sur le la place du Palais f\u00e9d\u00e9ral et se f\u00e9minise, des femmes de droite, il n'est pas revendiqu\u00e9, mais il est assum\u00e9 dans les f\u00eates caf\u00e9 Viola Amherd en fait, h\u00e9 bien, et l\u00e0 il a pas fait discours et l\u00e0 en quelque sorte communier un peu silencieusement avec ces femmes qui \u00e9taient sur la Place f\u00e9d\u00e9rale \u00c9gypte, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait assez r\u00e9v\u00e9lateur de ce comportement est aussi en ce qui concerne Karin Keller-Sutter, Karin Keller-Sutter on a eu l'impression qu'elle a fui la la manifestation, alors c'est vrai qu'elle a, elle, a quitt\u00e9 un peu h\u00e2tivement la la s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et elle est pass\u00e9e devant l'et les devant les manifestantes mais en fait, Karin Keller-Sutter c'est quelqu'un qui, durant toute sa carri\u00e8re, a eu un comportement f\u00e9ministe, faut pas oublier qu'elle a \u00e9t\u00e9 en tant qu'conseill\u00e8re d'\u00c9tat du canton de Saint-Gall et elle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re femme \u00e0 \u00e0 \u00e0 r\u00e9diger une loi contre les violences conjugales, lorsqu'elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente de l'\u00eele du Conseil des \u00c9tats et la organiser des ap\u00e9ros femmes pour leur permet de mieux r\u00e9seauter et en tant que conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, c'est aussi elle qui d\u00e9sormais dispose de l'\u00c9tat-Major, le plus le plus f\u00e9minin de tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:30 > 0:22:47) [91%] : \r\nDes actes plut\u00f4t qu'\u00e0 un militantisme Linda Bourget tout \u00e7a, tous ces gestes l\u00e0 intervient quand m\u00eame dans un contexte culturel de la culture, des petits pas, mais pas seulement \u00e0 ce niveau-l\u00e0, m\u00eame parfois quand il y a des lois, c'est compliqu\u00e9, par exemple, que des des hommes prennent un cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment acquis au niveau des pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:48 > 0:23:57) [89%] : \r\nOui, alors bon, c'est vrai que, finalement, la c'est ce qu'on voit c'est que, enfin, quelque part, c'est c'est le cours de l'histoire, disons je pense que \u00e7a d\u00e9passe les clivages des partis, \u00e7a d\u00e9passe la Suisse d\u00e9passe \u00e7a, de \u00e7a d\u00e9passe le Parlement finalement depuis des d\u00e9cennies, la place de la femme dans la soci\u00e9t\u00e9 en train de se red\u00e9finir la place de l'homme aussi, et donc \u00e7a, \u00e7a va dans cette direction-l\u00e0 et quelque part le monde politique dans son ensemble va aussi dans cette, dans cette direction-l\u00e0, maintenant, effectivement, ce qui est int\u00e9ressant de voir ce qu'il y a une esp\u00e8ce de enfin la la politique et la soci\u00e9t\u00e9 se r\u00e9pondent puisque document\u00e9, il y avait par exemple une \u00e9tude qui portait sur le cong\u00e9 paternit\u00e9 dans la ville de ville de Lausanne, il y a quelques ann\u00e9es puisqu'ils avaient introduit 21 jours de de cong\u00e9 paternit\u00e9 et la moiti\u00e9 des hommes ne prenait pas, lance l'entier de leur cong\u00e9 paternit\u00e9 parce qu'il y a une pression sociale tr\u00e8s forte qui p\u00e8se sur eux, il y a des attentes au niveau de ce coin ce que doit \u00eatre un bon employ\u00e9 qui p\u00e8sent sur eux et finalement ce genre de de cause ou ce genre de th\u00e8me, h\u00e9 bien, avance un pas dans du c\u00f4t\u00e9 politique, hein, pas du c\u00f4t\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9, hein, pas du c\u00f4t\u00e9 des entreprises, et puis tout s'est ces progr\u00e8s se font quelque part toutes ces \u00e9volutions se font quelque part en parall\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:57 > 0:24:06) [83%] : \r\nLes \u00e9volutions qui sont en parall\u00e8le, est ce que Michel Guillaume, une gr\u00e8ve comme celle du 14 juin peu acc\u00e9l\u00e9rer l'\u00e9volution d'une de culturelle, notamment en l'occurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:07 > 0:25:04) [87%] : \r\nOui, moi, moi, moi, je l'esp\u00e8re en tout cas, ce qui me frappe aussi, c'est que la la principale r\u00e9volution la principale r\u00e9volution, elle se fera dans les t\u00eates qu'ont demand\u00e9 les femmes le le 14 juin elles ont r\u00e9clam\u00e9 la fin du patriarcat et cet enjeu, il va se jouer au sein des familles au au sein des familles, on attend notamment des papas qui qu'il qu'il s'investisse qu'il participe aux t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res de mani\u00e8re extr\u00eamement concr\u00e8te, par exemple, en emmenant les enfants la cr\u00e9er Jean cuisine en faisant les emplettes en repassant etc etc mais on attend aussi des papas qui transmettent un message \u00e0 leur gar\u00e7ons notamment et qu'il leur enseigne les valeurs de l'\u00e9galit\u00e9, qu'il dise tr\u00e8s clairement \u00e0 leurs enfants, \u00e9coutez, ou alors, gar\u00e7on plut\u00f4t \u00e0 leurs ados ah \u00e9coutez, il faut respecter les filles et puis un an c'est un nom, c'est aussi simple que \u00e7a, \u00e0 quoi mais c'est un message important \u00e0 faire passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:04 > 0:25:20) [91%] : \r\nUn message port\u00e9 par ces femmes, Linda Bourget alors \u00e9videmment en p\u00e9riode \u00e9lectorale, on entend un petit peu plus peut-\u00eatre la rue que d'habitude et ce qu'on peut imaginer que le le nouveau Parlement qui \u00e9mergera des \u00e9lections d'octobre pourrait porter lui la trace, enfin, la marque de de ce mouvement des fans du 14 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:21 > 0:26:23) [91%] : \r\nBon, disons ce qui appara\u00eet assez clairement, c'est que ce mouvement, ben, c'est du pain b\u00e9ni pour la gauche parce que quelque part le le cette gr\u00e8ve est partie des milieux de gauche, elle a \u00e9t\u00e9 largement organis\u00e9e par par les syndicats sur la Place f\u00e9d\u00e9rale la semaine derni\u00e8re il y avait plein de pancartes avec le logo du parti socialiste, c'est des th\u00e8mes sur lesquels ils sont tr\u00e8s pr\u00e9sents et positionn\u00e9 tr\u00e8s clairement depuis longtemps, donc, pour eux, c'est assez facile de surfer sur sur cette th\u00e9matique, et sur la popularit\u00e9 de cette th\u00e9matique jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, d'autant que c'est c'est plus compliqu\u00e9 de se positionner clairement pour pour les partis bourgeois alors ignorer cette mobilisation c'est c'est compliqu\u00e9 mais ils r\u00e9pondent aussi on voit par exemple que l'UDC dans son dans le tout m\u00e9nage qu'elle a distribu\u00e9 ces derniers jours a fait un article sur la probl\u00e9matique de la violence conjugale, en expliquant qu'une grande partie de cette violence conjugale \u00e9tait le, le fait de personnes \u00e9trang\u00e8res, c'est une mani\u00e8re d'essayer de r\u00e9cup\u00e9rer, mais enfin, \u00e9videmment, c'est compliqu\u00e9, que pour la gauche, qui r\u00e9clament l'\u00e9galit\u00e9 de depuis des des 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:23 > 0:26:28) [93%] : \r\nRapidement, Michel Guillaume, c'est aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales que pourrait intervenir le vrai changement politique sur ces questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:29 > 0:27:26) [90%] : \r\nOui, moi, moi je le pense, je pense qu'il y aura un effet 14 juin le le 20 octobre prochain comme il y a eu un effet Browner lorsque la Genevoise n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1993 et bon en ce qui concerne les partis de de gauche c'est clair depuis 20 ans le les Verts comme le PS ont l'habitude des listes z\u00e9br\u00e9 en fait une, une femme, un homme, une femme, un homme, une femme, un homme, en revanche, on remarque que dans les les partis droite il y a eu 9 une attention plus d\u00e9velopp\u00e9 de mettre davantage de femmes sur les listes, par exemple, le PLR a d\u00e9sormais 40 pourcent de 2 femmes sur ces listes, cantonales et je pense que la population est pr\u00eate \u00e0 \u00e0 \u00e9lire des femmes au Parlement et on l'a vu d'ailleurs assez r\u00e9cemment lors et Jos\u00e9 imposante \u00e9lections cantonales \u00e0 Z\u00fcrich, oui, les femmes lorsqu'elles \u00e9taient sur les listes non seulement \u00e9t\u00e9 \u00e9lus mais \u00e9tait mieux \u00e9lu que les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:26 > 0:27:48) [86%] : \r\nMerci beaucoup monsieur Gu\u00e9ant 20 au terme de ce d\u00e9bat, merci en tout cas tous les 2 d'y avoir particip\u00e9, suivra donc cette campagne de pr\u00e8s, elle vous fait sourire, voire franchement rire, semaine apr\u00e8s semaine, Aur\u00e9lie Cuttat et ces bonnes nouvelles qui trop souvent passent inaper\u00e7u cette semaine, il est question d'\u00e9motion des manifs, aux poissons, en passant par les cours dans les cours d'empathie, tout \u00e7a s'\u00e9tend tout beau et c'est cadeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:49 > 0:27:55) [75%] : \r\nTournoi cam\u00e9ra non mais on n'a pas Milan tu tournes machin rikiki film c'est moi qui d\u00e9cide sur \u00e9tait chef du tournoi majeur maintenant qui avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:56 > 0:28:00) [82%] : \r\nAh ben voil\u00e0 si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:00 > 0:28:09) [95%] : \r\nSi vous aussi vous ma\u00eetrisez hyper bien vos \u00e9motions mon cameraman et moi, on a 3 bonnes nouvelles qui vont vous remettre les \u00e9motions dans l'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:14 > 0:28:20) [90%] : \r\nEt toi, tu retournes \u00e0 l'\u00e9cole dans les \u00e9coles europ\u00e9ennes l\u00e0 o\u00f9 on apprend l'en p\u00e2tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:21 > 0:28:36) [97%] : \r\nAu Danemark depuis quelques ann\u00e9es, les cours d'empathie sont obligatoires pour les \u00e9l\u00e8ves de 6 \u00e0 16 ans, l'exp\u00e9rience est tent\u00e9e en Belgique aussi, et \u00e0 Moscou, par exemple, certains \u00e9l\u00e8ves ont droit \u00e0 des cours de gentillesse, le but c'est d'arriver \u00e0 se mettre \u00e0 la place de l'autre, pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:36 > 0:29:03) [87%] : \r\nQue l'empathie, parfois ce n'est pas compl\u00e8tement inn\u00e9 des initiatives et des projets qui se r\u00e9f\u00e8re pour beaucoup \u00e0 une \u00e9tude, vieille de 2002 de l'Allemand Hans Werner Bierhoff qui montrait d\u00e9j\u00e0 que plus un \u00e9colier se soucie de ses cong\u00e9n\u00e8res, mieux il r\u00e9ussira son parcours scolaire, \u00e0 la fin, c'est les gentils qui gagnent, mais juste avant l'\u00e9t\u00e9, je j'avais envie, vu qu'on a pu tisser un lien privil\u00e9gi\u00e9, vous et moi, de vous pr\u00e9senter la celle qui me donne ma force fait madame Compagnon de vie on amoureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:07 > 0:29:10) [69%] : \r\nL'arri\u00e8re au \u00e7a tu te moque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:11 > 0:29:37) [88%] : \r\nBien s\u00fbr que les poissons ont des \u00e9motions, des chercheurs de Dijon s'int\u00e9resse aux poissons tropicaux monogames et devinez quoi, quand on les s\u00e9pare de leurs partenaires, de vie, il devient triste quand on les force \u00e0 \u00eatre c\u00e9libataire dans un aquarium, ils mettent plus de temps avant de se nourrir, si votre partenaire est un poisson ou une poissonneux ne le quittait pas assumer votre histoire vivez font un banc de poissons humain est ce que tu vois de quoi \u00e7a a l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:39 > 0:29:48) [93%] : \r\nC'\u00e9tait dimanche dernier \u00e0 Hong Kong, pr\u00e8s de 2 millions de manifestants dans les rues et se battent contre un projet de loi qui permettrait \u00e0 la Chine d'extrader les prisonniers quand tout \u00e0 coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:49 > 0:29:50) [98%] : \r\nIl se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:57 > 0:30:09) [88%] : \r\nUne ambulance qui fend la foule, sans la toucher, c'est beau toute cette unit\u00e9 toute cette humanit\u00e9 mais l\u00e0 \u00e7a me tu crois que les requins et pleurent parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:11 > 0:30:22) [87%] : \r\nTu me parles plus c'est g\u00eanant, l\u00e0 on est en Direct tumultueux plus parler, je vous aime, \u00e7a \u00e7a \u00e7a dit qu'on parte en vacances \u00e0 la mer, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:25 > 0:30:27) [97%] : \r\nOK, d'accord, on ira voir ta m\u00e8re aussi d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:32 > 0:30:37) [92%] : \r\nEt en ce 1er jour de l'\u00e9t\u00e9, Couleurs locales vous emm\u00e8ne \u00e0 la plage, pas n'importe laquelle, la toute nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:37 > 0:30:51) [90%] : \r\nPlage des Eaux-Vives \u00e0 Gen\u00e8ve, qui accueillera ses premiers baigneurs demain pour cr\u00e9er 400 m\u00e8tres de rives artificiel, il a fallu planter 4500 planches dans la rade, co\u00fbt de l'op\u00e9ration : 60 millions de francs, visite des lieux ce soir donc, d\u00e8s 19 heures sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:52 > 0:31:01) [95%] : \r\nEt tout de suite, c'est la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz ce soir \u00e0 19 heures 30 et pour toutes les \u00e9ditions du week- end, vous retrouvez Jennifer Covo tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi excellent week- end \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:10 > 0:31:13) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:27 > 0:31:31) [88%] : \r\nPour la semaine prochaine vague de chaleur semble se confirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:42 > 0:31:54) [84%] : \r\nC'est plus proche aujourd'hui 1er jour de l'\u00e9t\u00e9 2, elle fera avec une activit\u00e9 orageuse marqu\u00e9e notamment la nuit prochaine dimanche sera libell\u00e9 pose ensoleill\u00e9e d\u00e9j\u00e0 chaude et puis pour le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:14 > 0:32:17) [72%] : \r\nMoi je \u00e7a bien, voil\u00e0, vous voyez-vous de sa derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:20 > 0:32:21) [68%] : \r\n\u00e9voquerons bien ensemble plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:21 > 0:32:34) [80%] : \r\nExact, on a un sas, j'aurai juste besoin de vous, si l'image pouvait rouler un peu monsieur Jean 19 parce que je sais pas si l'image radar Justamond l'image satellite, j'en doute voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:39 > 0:32:40) [97%] : \r\nMesdames et messieurs bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:42 > 0:32:47) [90%] : \r\nMesdames et messieurs bonjour entre aujourd'hui 1er jour de l'\u00e9t\u00e9, demain il voici l'image radar ok, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:49 > 0:32:51) [79%] : \r\nReste combien de temps, si le peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:52 > 0:32:54) [89%] : \r\n2 minutes d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:56 > 0:32:57) [99%] : \r\nMerci pour les images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:48 > 0:37:15) [91%] : \r\nMesdames et messieurs bonjour, aujourd'hui 1er jour de l'\u00e9t\u00e9, demain, il faudra compter sur une activit\u00e9 orageuse marqu\u00e9e notamment la nuit prochaine, dimanche, nous aurons une belle pause ensoleill\u00e9e et puis pour la semaine prochaine, h\u00e9 bien, une vague de chaleur, une canicule semble se confirmer son image radar nous ayons encore des averses et des orages de la nuit pass\u00e9e, il y a une pause et puis h\u00e9 bien avec l'instabilit\u00e9 les premi\u00e8res averses et les premiers orages commencent \u00e0 se d\u00e9velopper, ils prendront de l'ampleur au fil des heures sur l'image satellite maillon une zone nuageuse au pied des Pyr\u00e9n\u00e9es, elle correspond \u00e0 une zone d'averses et d'orages qui va prendre de l'ampleur et qui va se d\u00e9placer vers la Suisse et nous attendra la nuit prochaine pour cet apr\u00e8s- midi, des moments de soleil en r\u00e9gion de plaine avec l'instabilit\u00e9 des orages vont se d\u00e9velopper en r\u00e9gion de montagne, ils pourront r\u00e9gionalement ou le calme ont d\u00e9bord\u00e9 en r\u00e9gion de plaine, la nuit prochaine, donc une zone orageuse va nous attendre, elle sera assez active, elle pourra donner localement ou r\u00e9gionalement essorage fort donc soyez prudents, les temp\u00e9ratures aujourd'hui seront comprises entre 22 et 25 degr\u00e9s 26 localement \u00e0 0 degr\u00e9 vers 3400 m\u00e8tres la pas beaucoup boug\u00e9 depuis hier, les vents sont toujours de secteur Nord-Est une petite bise et puis des proches, des orages, il faudra compter avec des rafales, notamment la nuit prochaine avec cette zone orageuse active que nous retrouverons demain matin tr\u00e8s t\u00f4t, avec des averses et des orages assez mais au fil des heures, nous aurons une accalmie, peu \u00e0 peu avec les premi\u00e8res \u00e9claircies ces \u00e9claircies devraient prendre de l'ampleur en r\u00e9gion de plaine, en tout cas, et puis il y aura toujours cette instabilit\u00e9 avec des averses ou des orages qui pourront se d\u00e9velopper et puis se d\u00e9placer en r\u00e9gion de plaine, le soir, normalement, tout devrait se calmer avec des \u00e9claircies en plaine, encore un petit risque d'averse en r\u00e9gion de montagne, les temp\u00e9ratures demain matin seront comprises entre 14 et 15 degr\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral et puis l'apr\u00e8s- midi 23 \u00e0 25 degr\u00e9s au gr\u00e9 des \u00e9claircies en 0 degr\u00e9 qui montre \u00e0 peu \u00e0 peu vers 3700 m\u00e8tres les vents seront plut\u00f4t faible et variable et puis toujours \u00e0 proximit\u00e9 des orages, des risques rafales notamment Le Matin dimanche, nous aurons une tr\u00e8s belle journ\u00e9e, avec des temp\u00e9ratures d\u00e9j\u00e0 actuellement les 28 degr\u00e9s lundi journ\u00e9e tropicale 31 degr\u00e9s et puis pour le reste de la semaine, h\u00e9 bien c'est une vague de chaleur semble se confirmer avec des maximales qui pourront avoisiner les 34 \u00e0 35 degr\u00e9s en r\u00e9gion de montagne bien 0 degr\u00e9 pendant cette vague de chaleur devrait atteindre les 4500 m\u00e8tres voire flirter avec les 5000 m\u00e8tres, c'est dire que la fonte en montagne, de la neige ou des glaciers sera importante, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une tr\u00e8s belle journ\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT2 (0:37:26 > 0:37:26) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906845848", "durationSec": 22, "title": "MI VOTE FERROVIAIRE_RTS000001882954", "excerpt": "Le Parlement f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne a termin\u00e9 sa session avec les votations finales. Le Conseil National a approuv\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9nagement 2035 de l'infrastructure ferroviaire avec un budget de 13 milliards de francs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "POLITIQUE DES TRANSPORTS", "BUDGET DE L'ETAT", "INFRASTRUCTURE DE TRANSPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845849", "durationSec": 93, "title": "MI UNION EUROPENNE NEWS_RTS000001882830", "excerpt": "La chronique de Nouvo News Tout bo \u00e9voque les \u00e9motions avec des cours d'empathie dans des \u00e9coles europ\u00e9ennes, les poissons tropicaux monogames qui ressentent de la tristesse lorsqu'ils sont s\u00e9par\u00e9s de leur conjoints, la masse de la foule de manifestants \u00e0 Hong King qui s'\u00e9carte pour laisser passer une ambulance.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906845850", "durationSec": 70, "title": "MI TRUMP MISSILES_RTS000001882919", "excerpt": "Itw du responsable de la ligne de chemin de fer r\u00e9gionale LEB Lausanne-Echallens-Bercher Olivier Bronner sur l'augmentation de la cadence \u00e0 un train toutes les 15 minutes d\u00e8s le 01.08.2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906845851", "durationSec": 164, "title": "MI TOUT BO 2106_RTS000001882783", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nDans le canton de Fribourg... A Bulle - Une ann\u00e9e apr\u00e8s l'incendie qui avait ravag\u00e9 plusieurs halles de la scierie Despond, propri\u00e9t\u00e9 du conseiller national Jean-Fran\u00e7ois Rime, le minist\u00e8re public du canton livre ses conclusions: l'incendie \u00e9tait d'origine humaine et vraisemblablement intentionnel. Ses auteurs, en revanche, n'ont pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUTTAT, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845852", "durationSec": 30, "title": "MI SONORE VAUD LEB CADENCE_RTS000001882908", "excerpt": "La construction d'une ligne ferroviaire directe souterraine pour relier par train les villes de Neuch\u00e2tel et de La Chaux-de-Fonds a re\u00e7u l'assentiment des Chambres f\u00e9d\u00e9rales. Lors des votations finales, le Conseil national et a approuv\u00e9 l'am\u00e9nagement de l'infrastructure ferroviaire \u00e0 l'horizon 2035 et environ 2 milliards de francs seront investis par la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845853", "durationSec": 24, "title": "MI SCIERIE INCENDIE FR_RTS000001882795", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nEt en Allemagne, plusieurs milliers de millitants anti-charbons venus de toute l'Europe convergeaient ce matin vers la Ruhr - pour une action d'une ampleur in\u00e9dite - Leur objectif, occuper l'immense gisement de lignite \u00e0 ciel ouvert de Garzweiler pr\u00e8s de Cologne ...Pr\u00f4nant la d\u00e9sob\u00e9issance civile non-violente, ils pr\u00e9voient d'y d\u00e9ferler en plusieurs vagues ces prochaines heures...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906845854", "durationSec": 34, "title": "MI RDV PRESSE V4_RTS000001882866", "excerpt": "La cadence de la ligne de chemin de fer r\u00e9gionale LEB Lausanne-Echallens-Bercher va \u00eatre augment\u00e9e \u00e0 un train toutes les 15 minutes d\u00e8s le 01.08.2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906845855", "durationSec": 113, "title": "MI RAIL NE_RTS000001882874", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a battu le Fran\u00e7ais Jo-Wilfried Tsonga par 7-6 4-6 7-5 lors des 8es de finale du tournoi de tennis ATP de Halle. Itw de Roger Federer suite \u00e0 son match.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["INFRASTRUCTURE DE TRANSPORT", "POLITIQUE DES TRANSPORTS", "FINANCEMENT", "BUDGET DE L'ETAT", "LIGNE FERROVIAIRE"], "sequenceIds": ["1846418"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845856", "durationSec": 25, "title": "MI MANIF CHARBON_RTS000001882909", "excerpt": "La chambre administrative de la Cour de justice a a rejet\u00e9 les recours de parents suisses domicili\u00e9s en France qui voulaient scolariser leurs enfants en Suisse. Le Conseil d'Etat genevois est en droit d'interdire l'acc\u00e8s des \u00e9coles du canton aux nouveaux \u00e9l\u00e8ves frontaliers."}, {"internalArchiveId": "AA1906845857", "durationSec": 28, "title": "MI LEB CADENCE_RTS000001882907", "excerpt": "Les \u00e9tudiants du Centre professionnel Nord Vaudois doivent produire chaque ann\u00e9e une nouvelle invention qui favorise la mobilit\u00e9 et les \u00e9nergies renouvelables. Ils ont invent\u00e9 un pousse-pousse solaire pour balader les enfants, et cette invention a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par la garderie du village de Ste-Croix.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "TRAIN DE VOYAGEURS", "HORAIRE", "R\u00c9SEAU EXPRESS R\u00c9GIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845858", "durationSec": 99, "title": "MI HONG KONG_RTS000001882953", "excerpt": "L'\u00e9tat de sant\u00e9 des for\u00eats jurassiennes des Franches-Montagnes est inqui\u00e9tant. De nombreux sapins sont victimes de la prolif\u00e9rations de ravageurs comme le bostryche et les h\u00eatres sont secs \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906845859", "durationSec": 80, "title": "MI FEDERER_RTS000001882901", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HALLE"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "TSONGA, JO-WILFRIED"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845860", "durationSec": 27, "title": "MI ELEVES FRONTALIERS GE_RTS000001882800", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FRONTALIER", "\u00c9L\u00c8VE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1846438"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845861", "durationSec": 109, "title": "FRIGO POUSSE POUSSE SOLAIRE_RTS000001882007", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STE-CROIX", "YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["INVENTION (TECHNIQUE)", "\u00c9NERGIE SOLAIRE", "GARDERIE", "POUSSETTE", "\u00c9COLE PROFESSIONNELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845862", "durationSec": 111, "title": "FRIGO FORET JURASSIENNE EN PERIL_RTS000001877974", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCHES-MONTAGNES"], "thematicThemes": ["SAPIN", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "FOR\u00caT", "BOSTRYCHE", "H\u00caTRE", "S\u00c9CHERESSE"], "sequenceIds": ["1846470"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906845928", "summary": "Berne-ville : politiciens neuch\u00e2telois dont Laurent Favre et Rapha\u00ebl Comte trinquant au champagne. Itw Laurent Favre, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois. Itw Itw Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats PLR neuch\u00e2telois.\nLa Chaux-de-Fonds : Itw Th\u00e9o Huguenin-\u00c9lie, conseiller communal de La Chaux-de-Fonds.", "id": "1846418", "visualThemes": ["INFRASTRUCTURE DE TRANSPORT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["FAVRE, LAURENT", "COMTE, RAPHA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845948", "summary": "Gen\u00e8ve : images neutres d'\u00e9l\u00e8ves dans cour d'\u00e9cole et en classe.", "id": "1846438", "visualThemes": ["\u00c9L\u00c8VE", "\u00c9COLE PRIMAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845980", "summary": "Franches-Montagnes : vue a\u00e9rienne par drone de sapins, dont sapins blancs et \u00e9pic\u00e9as. Mains tenant \u00e9corce de sapin avec insectes bostryches. Itw M\u00e9lanie Oriet, responsable domaine for\u00eat et dangers naturels office de l'environnement jurassienne. Arbres h\u00eatres ab\u00eem\u00e9s par la s\u00e9cheresse.\nBerne-ville : Itw Jean-Paul Gschwind, conseiller national PDC jurassien.", "id": "1846470", "visualThemes": ["SAPIN", "VUE A\u00c9RIENNE", "FOR\u00caT", "BOSTRYCHE", "H\u00caTRE"], "visualGeographicals": ["FRANCHES-MONTAGNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845981", "summary": "Duplex Berne : d\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Michel Guillaume, journaliste au quotidien Le Temps et Linda Bourget, journaliste RTS.", "id": "1846471", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1789158", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049940", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-93A1A938-76D2-462B-9AA7-495593DF4A6B", "internalArchiveId": "93A1A938-76D2-462B-9AA7-495593DF4A6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte;extrait Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis;Catherine Reichlin, responsable de la Recherche Financi\u00e8re \u00e0 la banque Mirabaud;Daniele Finzi Pasca, directeur artistique de la F\u00eate des Vignerons 2019\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/REJET INTERDICTION PESTICIDES PA) Pas question d'interdire les pesticides de synth\u00e8se en Suisse...\r\nLe conseil national a nettement rejet\u00e9... hier...  deux initatives populaires qui le demandent... \r\nIl refuse \u00e9galement de leur opposer un contre-projet\r\nMarie Giovanola... dans ce d\u00e9bat... les agricultureurs du parlement ont pes\u00e9 de tout leur poids!\r\n  0'51''\r\n((Markus Ritter, conseiller national PDC et Jacques Bourgeois, conseiller national PLR, respectivement pr\u00e9sident et directeur de l'Union suisse des paysans ont largement convaincu leurs groupes de les suivre...m\u00eame si les lib\u00e9raux-radicaux, qui tentent depuis ce printemps de verdir leur politique, \u00e9taient divis\u00e9s. \r\nAjout\u00e9 \u00e0 cela l'UDC et ses nombreux \u00e9lus du monde agricole.\r\nUne fois de plus, le lobby paysan aura d\u00e9montr\u00e9 sa puissance sous la Coupole, multipliant les interventions et les questions et r\u00e9ussissant \u00e0 faire rejeter toute v\u00e9ll\u00e9it\u00e9 d'interdire ou r\u00e9duire l'utilisation de pesticides. Leur argument: nous avons d\u00e9j\u00e0 fait des efforts et les mesures pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes. Tr\u00e8s s\u00fbr de lui, le lobby paysan a aussi obtenu le rejet de toute contre-projet. Une strat\u00e9gie risqu\u00e9e.\r\nFace \u00e0 l'inaction, c'est le peuple, inquiet, qui pourrait d\u00e9cider de faire bouger les choses en acceptant ces initiatives, m\u00eame si elles sont jug\u00e9es extr\u00eames par tous les partis.))\r\n(02/REJET INTERDICTION PESTICIDES IV THORENS (REP 22H30)) Le dossier doit encore \u00eatre examin\u00e9 par le Conseil des Etats.\r\nSi la chambre des cantons maintient le cap.... les Verts promettent de soutenir les initiatives lors de la votation\r\nAd\u00e8le Thorens ((Torrent))... conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste....\r\n  0'30''\r\nAd\u00e8le Thorens r\u00e9pondait \u00e0 Julien Bangerter\r\n(Loyers) **** Et puis cette autre d\u00e9cision du conseil national hier... les droits des locataires devraient \u00eatre restreints\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont red\u00e9fini la notion de loyer abusif... il ne pourront \u00eatre contest\u00e9s qu'en cas de p\u00e9nurie de logement\r\nLe rendement autoris\u00e9 pour les investisseurs sera \u00e9galement augment\u00e9\r\nLe dossier sera bient\u00f4t examin\u00e9 par les s\u00e9nateurs.\r\n(15/ IRAN) **** La tension monte encore d'un cran... entre l'Iran et les Etats-Unis... apr\u00e8s l'abattage d'un drone am\u00e9ricain par T\u00e9h\u00e9ran hier\r\nL'Iran a \u00e9crit une lettre au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU... ainsi qu'au conseil de s\u00e9curit\u00e9... pour d\u00e9noncer une action provocatrice et dangereuse\r\nLa r\u00e9publique islamique affirme que l'appareil se trouvait dans son espace a\u00e9rien\r\nUne information contest\u00e9e par le pr\u00e9sident des Etats-Unis...\r\n  0'10''\r\nDonald Trump... qui aurait approuv\u00e9 hier soir des frappes contre plusieurs installations militaires iraniennes... en guise de repr\u00e9sailles\r\nC'est une information du New York Times ce matin\r\nLe pr\u00e9sident aurait ensuite fait marche arri\u00e8re....\r\nAutre cons\u00e9quence... d\u00e8s aujourd'hui... les compagnies a\u00e9riennes am\u00e9ricaines n'ont plus le drit de survoler l'espace contr^l\u00e9 par l'Iran au-dessus du Golfe et du Golfe d'Oman\r\n(10/XI JINPING COREE DU NORD) **** Il veut jouer un r\u00f4le constructif dans la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne... et aider la cor\u00e9e du nord dans les domaines de la s\u00e9curit\u00e9 et du d\u00e9veloppement\r\nLes promesses de Xi Jinping... hier... lors de sa premi\u00e8re visite d'Etat \u00e0 Pyongang\r\nIl \u00e9tait le premier pr\u00e9sident chinois \u00e0 se rendre en Cor\u00e9e du Nord depuis 14 ans\r\nEt \u00e0 une semaine de sa rencontre avec Donald Trump... en marge du G20 au Japon... Xi Jinping tente de renforcer sa stature\r\nDe Shanghai, les explications de Michael Peuker.\r\n  0'59''\r\n((Xi Jinping tente de se muer en chef d'orchestre, en m\u00e9diateur entre les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord. Depuis l'\u00e9chec du sommet de Hanoi, il y a de la friture sur la ligne entre Pyongyang et Washington. De son c\u00f4t\u00e9, emp\u00eatr\u00e9 dans son conflit commercial avec Donald Trump, le pr\u00e9sident chinois - quelque peu affaibli - tente de renforcer sa stature internationale. En jouant de son influence sur son voisin et alli\u00e9, Xi Jinping rappelle son poids dans la r\u00e9gion. Message \u00e0 peine voil\u00e9 \u00e0 Trump : la Chine peut lui \u00eatre utile dans l'\u00e9pineux dossier du nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en, porte-drapeau de la politique \u00e9trang\u00e8re du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Est-ce que \u00e7a suffira \u00e0 lui faire l\u00e2cher du lest dans le conflit avec P\u00e9kin ? Peut-\u00eatre. Les chinois esp\u00e8rent \u00e9viter de nouvelles taxes sur l'entier de leurs exportations vers les Etats-Unis et la reprise des n\u00e9gociations.\r\nUn d\u00e9placement strat\u00e9gique donc. A plus d'un titre : cette escapade nord-cor\u00e9enne permet aussi \u00e0 Xi Jinping de d\u00e9tourner partiellement l'attention de Hong Kong o\u00f9 des manifestations sans pr\u00e9c\u00e9dents entachent son autorit\u00e9 et l'image de la Chine. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(UE - pr\u00e9sident commission) La succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la commission europ\u00e9enne divise les dirigeants europ\u00e9ens\r\nAucun des trois candidats en lice n'a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une majorit\u00e9... hier lors du sommet organis\u00e9 \u00e0  Bruxelles\r\nLes discussions devraient reprendre la semaine prochaine en marge du sommet du G20 \u00e0 Osaka\r\nMais le temps presse... pour les 28: ils ont jusqu'au 2 juillet pour se mettre d'accord sur un nom... \u00e0 proposer au parlement.\r\n(TF5/TAUX LIBOR 6H) *** Il a servi de r\u00e9f\u00e9rence dans le monde de la finance pendant plus de 30 ans: Le Libor va rendre l'\u00e2me... dans deux ans\r\nC'est lui qui d\u00e9termine \u00e0 quel taux les institutions financi\u00e8res se pr\u00eatent de l'argent. \r\nEt donc, en cascade, c'est lui qui fixe les taux qui nous concernent : cr\u00e9dits \u00e0 court terme ou encore pr\u00eats immobiliers \u00e0 taux variable.\r\nCl\u00e9a Favre... ce syst\u00e8me va prendre fin en raison de nombreux scandales...\r\n  1'29''\r\n((Le Libor n'est encadr\u00e9 par aucune autorit\u00e9. Il repose uniquement sur les d\u00e9clarations des banques, et non sur la loi de l'offre et la demande.\r\nD'o\u00f9 la tentation pour les \u00e9tablissements financiers de s'arranger avec les chiffres.\r\nBut de la manoeuvre : cacher des vuln\u00e9rabilit\u00e9s ou r\u00e9aliser des plus-values.\r\nCatherine Reichlin, responsable de la Recherche Financi\u00e8re \u00e0 la banque Mirabaud...\r\nSON LIBOR 1\r\nPour rappel, le scandale a \u00e9t\u00e9 \u00e9clat\u00e9 en 2012.\r\nUBS \u00e9tait impliqu\u00e9, aux c\u00f4t\u00e9s d'autres banques comme City Group ou HSBC.\r\nAujourd'hui, se pose la question du remplacement de ce taux qui en d\u00e9termine tant d'autres.\r\nEt d\u00e9j\u00e0, des successeurs apparaissent.\r\nSON LIBOR 2\r\nCes nouvelles r\u00e9f\u00e9rences devraient apporter davantage de transparence et de s\u00e9curit\u00e9.))\r\n(20/FEVI DEFI SON IV FINZI PASCA) *** 70% de billets vendus...:27 jours apr\u00e8s la premi\u00e8re repr\u00e9sentation de la f\u00eate des vignerons, les organisateurs se disent plut\u00f4t satisfaits\r\nUn bilan pr\u00e9sent\u00e9 hier... qui a aussi permis de faire le point sur les r\u00e9p\u00e9titions du spectacle\r\nPour le directeur artistique... la plus grosse interrogation \u00e9tait la question du son....\r\nOn \u00e9coute Daniele FInzi Pasca\r\n  0'39''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet\r\n(19/PORTES-MONNAIES ABANDONNES ETUDE SOCIO PA) Et si l'\u00eatre humain \u00e9tait plus honn\u00eate qu'on ne le croyait?\r\nC'est ce que semble indiquer une \u00e9tude publi\u00e9e hier par l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich\r\nCaroline Stevan... les chercheurs ont pu prouver que l'app\u00e2t du gain a ses limites...\r\n  1'00''\r\n((Garnissez un portefeuille, perdez-le et observez.\r\nPlus il contient d'argent, plus il sera retourn\u00e9 \u00e0 son propri\u00e9taire.\r\nC'est la conclusion surprenante \u00e0 laquelle ont abouti des chercheurs des Universit\u00e9 de Zurich, du Michigan et de l'Utah.\r\nDans 350 villes de 40 pays, ils ont rapport\u00e9 plus de 17'000 portefeuilles qu'ils venaient soi-disant de trouver \u00e0 des r\u00e9ceptionnistes d'h\u00f4tels, de banques, ou de mus\u00e9es. Les portefeuilles contenaient une carte de visite, une liste de courses, parfois une cl\u00e9 et une certaine somme d'argent.\r\nEn moyenne, 40% des portefeuilles sans argent ont \u00e9t\u00e9 rendus, contre 51% de ceux qui contenaient quelques billets. Et ce taux est pass\u00e9 \u00e0 72% pour une grosse somme.\r\nExplications des auteurs de l'\u00e9tude publi\u00e9e dans Science :\r\n\u00ab Quand les gens peuvent profiter d'un comportement malhonn\u00eate, le d\u00e9sir de tricher augmente mais le co\u00fbt psychologique de se voir soi-m\u00eame comme un voleur augmente aussi. \u00bb\r\nDes diff\u00e9rences ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es d'un pays \u00e0 l'autre. En Norv\u00e8ge et en Suisse, le taux de portefeuille rendus a d\u00e9pass\u00e9 les 70%.\r\nEn Chine ou au Kenya, il se situait autour de 10-20%.\r\nDes variations qui s'expliquent par les diff\u00e9rences de niveau de vie et la culture locale.\r\nCette \u00e9tude, qui contredit les habituelles th\u00e9ories \u00e9conomiques, a co\u00fbt\u00e9 600'000 dollars.))\r\n(Tennis) Et puis un mot de tennis pour finir ce journal\r\nRoger Federer a battu hier le fran\u00e7ais Jo Wilfried Tsonga... au tournoi de Halle\r\nUne victoire en trois manches... qui permet au b\u00e2lois de se hisser en quart de finale... o\u00f9 il affronte aujourd'hui l'Espagnol Roberto Bautista Agut\r\nStan Wawrinka lui... est \u00e9limin\u00e9 du tournoi du Queen's \r\nIl s'est inclin\u00e9 face au fran\u00e7ais  Nicolas Mahut\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Iran-USA) \r\n(USA armes ryad) \r\n(Yemen) \r\n(Pyongyang-P\u00e9kin) \r\n(UE neutrali\u00e9t\u00e9 carbone et capitale verte) \r\n(Turquie condamnations) \r\n(Traitement Journal) \r\n(UK finalistes primaire conservateurs) L'ancien maire de Londres... Boris Johnson... contre l'ancien chef de la diplomatie britannique, Jeremy Hunt\r\nLa succession de Theresa May \u00e0 la t\u00eate du gouvernement britannique se jouera entre ces deux hommes\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s conservateurs... hier... lors du dernier tour du vote pour \u00e9lire leur dirigeant\r\nLes 160 000 adh\u00e9rents du parti devront maintenant les d\u00e9partag\u00e9s... \r\nLes r\u00e9sultats sont attendus dans un mois... mais Boris Johnson... idole des bro-brexit... est largement favori...", "durationSec": 603, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10505732", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-06-21T06:00:17_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-06-21T06:00:17_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10505740", "ece-10505732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T07:10:18Z", "speechToTexts": ["27.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nUne heure propice aux informations et c'est avec vous Marielle Savoie bonjour bonjour Coraline bonjour \u00e0 tous, pas de vague verte hier au Conseil national les d\u00e9put\u00e9s refusent 2 initiatives populaires qui demande d'interdire les pesticides de synth\u00e8se, les \u00e9cologistes sont d\u00e9\u00e7us, cette fois ce sont les agriculteurs qui ont obtenu gain de cause, c'\u00e9tait une premi\u00e8re depuis 14 ans, le pr\u00e9sident chinois \u00e9tait hier en visite d'\u00c9tat en Cor\u00e9e du Nord en d\u00e9placement tout strat\u00e9gique pour Xi Jinping, une semaine d'une nouvelle rencontre avec Donald Trump et puis on le dit parfois, obs\u00e9d\u00e9 par l'app\u00e2t du gain, mais selon une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, l'\u00eatre humain pourrait en fait \u00eatre plus honn\u00eate qu'on ne l'imaginait, on vous explique pourquoi \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [93%] :\r\nPas question d'interdire les pesticides de synth\u00e8se en Suisse, le Conseil national a nettement rejet\u00e9 hier 2 initiatives populaires qui le demandent, il refuse \u00e9galement de leur opposer un contre- projet Marine Giovanola dans ce d\u00e9bat, les agriculteurs du parlement ont pes\u00e9 de tout leur poids. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [96%] :\r\nMarcus Ritter, conseiller national PDC et Jacques Bourgeois, conseiller national PLR, respectivement pr\u00e9sident et directeur de l'Union suisse des paysans ont largement convaincu leurs groupes de les suivre, m\u00eame si les lib\u00e9raux- radicaux qui tentent depuis ce printemps de verdir leur politique \u00e9taient divis\u00e9s, ajoutez \u00e0 cela l'UDC ses nombreux \u00e9lus du monde agricole, une fois de plus, le lobby paysan aura d\u00e9montr\u00e9 sa puissance sous la Coupole, multipliant les interventions et les questions et r\u00e9ussissant \u00e0 faire rejeter toute vell\u00e9it\u00e9 d'interdire ou r\u00e9duire l'utilisation de pesticides, leur argument : nous avons d\u00e9j\u00e0 fait des efforts et les mesures pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes, tr\u00e8s s\u00fbr de lui, le lobby paysan a aussi obtenu le rejet de tout contre- projet une strat\u00e9gie risqu\u00e9e face \u00e0 l'inaction, c'est le peuple inquiet qui pourrait d\u00e9cider de faire bouger les choses, en acceptant ces initiatives, m\u00eame si elles sont jug\u00e9es extr\u00eames par tous les partis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [95%] :\r\nLe dossier doit encore \u00eatre examin\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats si la Chambre des cantons maintient le cap, les Verts promettent de soutenir les initiatives lors de la votation Ad\u00e8le Thorens conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:02) [89%] :\r\nJe crois que c'est extr\u00eamement important, il y a un double enjeu : le 1er rouge, il est bien s\u00fbr un environnemental, c'est la protection de la biodiversit\u00e9, on le sait, les abeilles, les insectes, les oiseaux morts, c'est vraiment un enjeu fondamental pour la Suisse, on parle toujours, maintenant de l'urgence climatique, je crois qu'il y a aussi une urgence biodiversit\u00e9 qu'on doit maintenant d\u00e9clar\u00e9 et puis il y a l'enjeu de sant\u00e9 publique puisque c'est pesticides, on les retrouve dans notre corps sera nous les ench\u00e8res ont quotidiennement avec notre nourriture et \u00e7a c'est aussi un gros probl\u00e8me qui pr\u00e9occupe les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [94%] :\r\nAd\u00e8le Torrent r\u00e9pondait \u00e0 Julien Bangerter et puis cette autre d\u00e9cision du conseil national, hier, les droits des locataires devraient \u00eatre restreints et les d\u00e9put\u00e9s ont red\u00e9fini la notion de loyer abusif il ne pourront \u00eatre contest\u00e9s qu'en cas de p\u00e9nurie de logements, le rendement autoris\u00e9 pour les investisseurs, sera \u00e9galement augment\u00e9 le dossier sera bient\u00f4t examin\u00e9 par les s\u00e9nateurs, la tension monte encore d'un cran entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis apr\u00e8s l'abattage d'un drone am\u00e9ricain par T\u00e9h\u00e9ran, hier, l'Iran a \u00e9crit une lettre au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, ainsi qu'au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour d\u00e9noncer une action provocatrice et dangereuse, la R\u00e9publique islamique affirme que l'appareil se trouvait dans son espace a\u00e9rien, une information contest\u00e9e par le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:15) [85%] :\r\nS'Brown Western ce drone \u00e9tait clairement en eaux internationales, nous avons tous document\u00e9 s'est document\u00e9 scientifiquement ce ne sont pas que des mots, ils ont commis une terrible erreur une tr\u00e8s grosse erreur myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [96%] :\r\nDonc, Donald Trump, qui aurait approuv\u00e9 hier soir des frappes contre plusieurs installations militaires iraniennes en guise de repr\u00e9sailles, c'est une information du New York Times ce matin le pr\u00e9sident aurait ensuite fait marche arri\u00e8re et puis autre cons\u00e9quence d\u00e8s aujourd'hui les compagnies a\u00e9riennes am\u00e9ricaines n'ont plus le droit de survoler l'espace contr\u00f4l\u00e9 par l'Iran au-dessus du Golfe et du Golfe d'Oman, il veut jouer un r\u00f4le constructif dans la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne et aider la Cor\u00e9e du Nord, dans les domaines de la s\u00e9curit\u00e9 et du d\u00e9veloppement, les promesses de Xi Jinping hier lors de sa premi\u00e8re visite d'\u00c9tat \u00e0 Pyongyang, il \u00e9tait le 1er pr\u00e9sident chinois \u00e0 se rendre en Cor\u00e9e du Nord depuis 14 ans, et \u00e0 une semaine de sa rencontre avec Donald Trump en marge du G20 au Japon, Xi Jinping tente de renforcer sa stature de Shanghai, les explications de Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:13) [96%] :\r\nSi Jinping tente de se muer en chef d'orchestre en m\u00e9diateur entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord depuis l'\u00e9chec du sommet de Hanoi il y a de la friture sur la ligne entre Pyongyang et Washington, de son c\u00f4t\u00e9, emp\u00eatr\u00e9 dans son conflit commercial avec Donald Trump, le pr\u00e9sident chinois quelque peu affaibli tente de renforcer sa stature internationale en jouant de son influence sur son voisin et alli\u00e9 Xi Jinping rappelle son poids dans la r\u00e9gion, message \u00e0 peine voil\u00e9 \u00e0 Trump la Chine peut lui \u00eatre utile dans l'\u00e9pineux dossier du nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, porte- drapeau de la politique \u00e9trang\u00e8re du pr\u00e9sident am\u00e9ricain est ce que \u00e7a suffira \u00e0 lui faire l\u00e2cher du lest dans le conflit avec P\u00e9kin, peut-\u00eatre les Chinois esp\u00e8rent en tout cas \u00e9viter de nouvelles taxes sur l'entier de leurs exportations vers les \u00c9tats-Unis, et surtout la reprise des n\u00e9gociations, un d\u00e9placement strat\u00e9gique donc \u00e0 plus d'un titre cette escapade nord- cor\u00e9enne permet aussi et je suis Jinping de d\u00e9tourner partiellement l'attention de Hong Kong, o\u00f9 des manifestations sans pr\u00e9c\u00e9dents entachent son autorit\u00e9 et l'image de la Chine, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [97%] :\r\nLa succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne divise les dirigeants europ\u00e9ens, aucun des 3 candidats en lice n'a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une majorit\u00e9 hier lors du sommet organis\u00e9 \u00e0 Bruxelles, les discussions devraient reprendre la semaine prochaine en marge du sommet du G 20 \u00e0 Osaka, mais le temps presse pour les 28 ils ont jusqu'au 2 juillet pour se mettre d'accord sur un nom \u00e0 proposer au Parlement, il a servi de r\u00e9f\u00e9rence dans le monde de la finance pendant plus de 30 ans Le Libor va rendre l'\u00e2me dans 2 ans, c'est lui qui d\u00e9termine \u00e0 quel taux les institutions financi\u00e8res se pr\u00eatent de l'argent et donc en cascade, c'est lui qui fixe les taux qui nous concernent, cr\u00e9dits \u00e0 court terme ou encore pr\u00eats immobiliers \u00e0 taux variable, Cl\u00e9a Favre, ce syst\u00e8me va prendre fin en raison de nombreux scandales le Libor n'est encadr\u00e9 par aucune autorit\u00e9 il repose uniquement sur les d\u00e9clarations des banques et non sur la loi de l'offre et la demande, d'o\u00f9 la tentation pour les \u00e9tablissements financiers de s'arranger avec les chiffres, but de la manoeuvre cacher des vuln\u00e9rabilit\u00e9s ou r\u00e9aliser des plus- values Catherine Reichlin, responsable de la recherche Financi\u00e8re \u00e0 la banque Mirabaud. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:14) [89%] :\r\nEn 2008 avec la crise financi\u00e8re, la faillite de Lehman, le climat est devenue tendue certainement manquer de liquidit\u00e9s et de voir annoncer qu'elle devait payer des taux plus \u00e9lev\u00e9s pour emprunter de l'argent n'\u00e9tait pas tr\u00e8s tr\u00e8s bon pour leur r\u00e9putation puisque Libor sert aussi d'indicateurs de liquidit\u00e9s notre dictateur de confiance, ce que les banques, ce que font confiance entre elles ou non et donc \u00e9videmment pour une banque, un taux plus \u00e9lev\u00e9, attirer l'attention sur le fait qu'il avait peut-\u00eatre des probl\u00e8mes de liquidit\u00e9s, c'est un des noeuds du probl\u00e8me puisque les banques ne voulaient pas appara\u00eetre aussi vuln\u00e9rable, pour certaines, que ce qu'elles \u00e9taient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [95%] :\r\nPour rappel, le scandale a \u00e9clat\u00e9 en 2012 UBS \u00e9tait impliqu\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s d'autres banques comme Citigroup pour HSBC aujourd'hui se pose la question du remplacement de ce taux, qui en d\u00e9termine tant d'autres, et d\u00e9j\u00e0 des successeurs apparaissent. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:03) [88%] :\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e dans certains march\u00e9s, je pense notamment aux Sonia en Grande-Bretagne, ou bien le et souhaite faire ou aux \u00c9tats-Unis, en Suisse, il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 aussi par le sort en c'est un taux qui se base sur des transactions r\u00e9elles et sur des transactions s\u00e9curis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:20) [94%] :\r\nCes nouvelles r\u00e9f\u00e9rences devraient apporter davantage de transparence et de s\u00e9curit\u00e9 70 pour 100 de billets vendus 27 jours avant la premi\u00e8re repr\u00e9sentation de la F\u00eate des vignerons alors les organisateurs se disent plut\u00f4t satisfaits, un bilan pr\u00e9sent\u00e9 hier, qui a aussi permis de faire le point sur les r\u00e9p\u00e9titions du spectacle pour le directeur artistique et la plus grosse interrogation \u00e9tait la question du son, h\u00e9 bien il est rassur\u00e9, on \u00e9coute Dani\u00e8le Finzi Pasca. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:45) [89%] :\r\nPour chanter \u00e0 une certaine distance \u00e0 \u00e7a se complique, jouer \u00e0 avoir des solistes \u00e0 une distance importante de l'Orchestra s'impose physiquement des contraintes parce que normalement on pourrait pas le faire parce que le sang vous savez se propage \u00e0 une certaine v\u00e9locit\u00e9 qui est \u00e9tonnamment pas assez rapide, comment on pourrait imaginer, donc qu'est ce qui se passe, il faut construire tout un environnement une captation du sang et une forme de le re- offrir aux spectateurs Dender pr\u00e9cise condition pour chaque spectateur donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout un d\u00e9fi que je crois bien bien r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:25) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet et puis cette question \u00e0 pr\u00e9sent et si l'\u00eatre humain \u00e9tait plus honn\u00eate qu'on ne le croyait, c'est ce que semble indiquer une \u00e9tude publi\u00e9e hier par l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich Caroline Stevan, les chercheurs ont pu prouver que l'app\u00e2t du a ses limites. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:40) [95%] :\r\nGarnissez un portefeuille perdez -le et observez plus il contient d'argent puis il sera retourn\u00e9 \u00e0 son propri\u00e9taire, c'est la conclusion surprenante \u00e0 laquelle ont abouti, des chercheurs des universit\u00e9s de Z\u00fcrich du Michigan et de l'Utah dans 350 villes de 40 pays ils ont rapport\u00e9 plus de 17000 portefeuilles qu'ils venaient soi-disant de trouver \u00e0 des r\u00e9ceptionnistes d'h\u00f4tels, de banques ou de mus\u00e9es les portefeuilles contenaient une carte de visite, une liste de courses parfois une cl\u00e9 et une certaine somme d'argent en moyenne 40 pourcent des portefeuilles sans argent ont \u00e9t\u00e9 rendus contre 51 pourcent de ceux qui contenaient quelques billets et ce taux est pass\u00e9 \u00e0 72 pourcent pour une grosse somme, explications des auteurs de l'\u00e9tude publi\u00e9e dans Science, quand les gens peuvent profiter d'un comportement malhonn\u00eate, le d\u00e9sir de tricher augmente, mais le co\u00fbt psychologique de se voir soi -m\u00eame comme un voleur augmente aussi les diff\u00e9rences ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es d'un pays \u00e0 l'autre en Norv\u00e8ge et en Suisse, le taux de portefeuille rendus a d\u00e9pass\u00e9 les 70 pourcent en Chine ou au Kenya, il se situait autour de 10 20 pourcent des variations qui s'expliquent par les diff\u00e9rences de niveau de vie et la culture locale, cette \u00e9tude qui contredit les habituelles th\u00e9ories \u00e9conomiques a co\u00fbt\u00e9 60000 dollars. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:41) [90%] :\r\nEt puis un mot de tennis pour finir ce journal, Roger Federer a battu hier le Fran\u00e7ais Jo-Wilfried Tsonga au tournoi de Halle, une victoire en 3 manches qui permet au B\u00e2lois de se hisser en quarts de finale, o\u00f9 il affronte aujourd'hui l'espagnol Roberto bat autiste \u00e0 a Goutte Stan Wawrinka lui \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 du tournoi du Queen's, il s'est inclin\u00e9 face au Fran\u00e7ais Nicolas Mahut merci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-21T05:18:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1844248", "internalArchiveId": "AA1906843758", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "durationSec": 1914, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10521689", "imageURL": "http://www.rts.ch/10521688.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10521689"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T02:00:09Z", "subTitles": ["06:57:01:00  06:57:16:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n06:57:16:20  06:57:19:01\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n06:57:19:03  06:57:22:01\r\n{\\an1}Le pas est franchi\r\npour le cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n06:57:22:03  06:57:29:02\r\n{\\an1}Le Conseil des Etats\r\nsoutient le projet de deux semaines.\r\n\r\n06:57:29:08  06:57:33:22\r\n{\\an1}L'attaque contre un convoi de fonds\r\na \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s violente\r\n\r\n06:57:34:00  06:57:36:01\r\n{\\an1}au Mont-sur-Lausanne.\r\n\r\n06:57:36:03  06:57:39:16\r\n{\\an1}Les criminels\r\nont bless\u00e9 l'un des convoyeurs.\r\n\r\n06:57:40:03  06:57:44:05\r\n{\\an1}Les passagers sont en recul\r\n\u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich.\r\n\r\n06:57:44:07  06:57:48:10\r\n{\\an1}L'usage du train augmente.\r\n\r\n06:57:48:15  06:57:54:00\r\n{\\an1}L'avion accus\u00e9 de s'\u00eatre pos\u00e9\r\nde mani\u00e8re sauvage sur le Mont-Blanc\r\n\r\n06:57:54:02  06:58:00:13\r\n{\\an1}provoque la col\u00e8re.\r\n\r\n06:58:00:14  06:58:04:01\r\n{\\an1}Beaucoup d\u00e9noncent\r\nun comportement irrespectueux.\r\n\r\n06:58:04:03  06:58:08:02\r\n{\\an1}Les habitudes des Suisses ont chang\u00e9\r\npour les sacs plastique\r\n\r\n06:58:08:04  06:58:09:16\r\n{\\an1}en grande surface.\r\n\r\n06:58:09:19  06:58:12:15\r\n{\\an1}Le fait qu'ils soient payants\r\nou qu'on ne les propose plus\r\n\r\n06:58:12:17  06:58:14:23\r\n{\\an1}a fait chuter la consommation.\r\n\r\n06:58:15:16  06:58:18:16\r\n{\\an1}C'est un cap qui est franchi.\r\n\r\n06:58:18:18  06:58:23:19\r\n{\\an1}Le Conseil des Etats appuie le projet\r\nd'un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines.\r\n\r\n06:58:23:21  06:58:31:01\r\n{\\an1}On va parler\r\nde l'impact sur les entreprises.\r\n\r\n06:58:32:18  06:58:35:17\r\n{\\an1}-Le fr\u00e9missement\r\nde ces derni\u00e8res semaines\r\n\r\n06:58:35:19  06:58:38:10\r\n{\\an1}s'est transform\u00e9\r\nen vote retentissant.\r\n\r\n06:58:38:11  06:58:40:16\r\n{\\an1}Par 26 voix contre 16,\r\n\r\n06:58:40:18  06:58:43:18\r\n{\\an1}le Conseil des Etats a adopt\u00e9\r\nun cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines.\r\n\r\n06:58:43:20  06:58:46:23\r\n{\\an1}La gauche aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\nun cong\u00e9 de 4 semaines,\r\n\r\n06:58:47:01  06:58:49:18\r\n{\\an1}mais c'est le symbole qui compte.\r\n\r\n06:58:50:21  06:58:52:23\r\n{\\an1}-2 semaines, c'est moins bien que 4,\r\n\r\n06:58:53:01  06:58:55:06\r\n{\\an1}mais c'est mieux que z\u00e9ro.\r\n\r\n06:58:55:08  06:58:58:03\r\n{\\an1}C'est un petit pas qui permet\r\n\r\n06:58:58:05  06:59:01:01\r\n{\\an1}l'acquisition du principe\r\nde cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n06:59:01:03  06:59:04:05\r\n{\\an1}Au fil des ans,\r\non augmentera ces deux semaines\r\n\r\n06:59:04:07  06:59:11:03\r\n{\\an1}pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 ou un cong\u00e9\r\nparental partag\u00e9 avec la m\u00e8re.\r\n\r\n06:59:11:15  06:59:16:00\r\n{\\an1}-Un cong\u00e9 parental, c'est\r\nl'argument oppos\u00e9 par la droite.\r\n\r\n06:59:16:02  06:59:18:11\r\n{\\an1}Il faut moderniser\r\nles politiques familiales,\r\n\r\n06:59:18:13  06:59:21:01\r\n{\\an1}mais pas n'importe comment.\r\n\r\n06:59:21:03  06:59:26:03\r\n{\\an1}-Il y a les 14 semaines pour la m\u00e8re,\r\net 2 semaines pour le p\u00e8re.\r\n\r\n06:59:26:05  06:59:28:23\r\n{\\an1}C'est fixe,\r\net ce n'est pas \u00e0 la Suisse\r\n\r\n06:59:29:01  06:59:38:05\r\n{\\an1}de donner des ordres aux parents\r\net de leur dire comment s'organiser.\r\n\r\n06:59:39:09  06:59:43:07\r\n{\\an1}-Des s\u00e9nateurs de droite\r\nont soutenu le cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n06:59:43:09  06:59:46:11\r\n{\\an1}Il en va de l'image\r\nde la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n06:59:46:13  06:59:49:04\r\n{\\an1}et de l'attractivit\u00e9\r\ndes entreprises.\r\n\r\n06:59:50:10  06:59:54:02\r\n{\\an1}-Si on veut que les in\u00e9galit\u00e9s\r\n\r\n06:59:54:04  06:59:56:05\r\n{\\an1}soient corrig\u00e9es,\r\n\r\n06:59:56:07  07:00:01:09\r\n{\\an1}il faut un changement de mentalit\u00e9.\r\n\r\n07:00:02:12  07:00:04:19\r\n{\\an1}-En voyant les r\u00e9clamations\r\n\r\n07:00:04:21  07:00:08:12\r\n{\\an1}de mes enfants trentenaires,\r\n\r\n07:00:08:14  07:00:12:07\r\n{\\an1}on doit \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute\r\nde cette g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n07:00:12:09  07:00:14:23\r\n{\\an1}et d'organiser la soci\u00e9t\u00e9 de demain.\r\n\r\n07:00:15:21  07:00:19:04\r\n{\\an1}-La soci\u00e9t\u00e9 de demain passera\r\npar une meilleure r\u00e9partition\r\n\r\n07:00:19:06  07:00:24:19\r\n{\\an1}des r\u00f4les au sein de la famille.\r\n\r\n07:00:25:10  07:00:43:14\r\n{\\an1}-Nicola Thibaudeau, bonsoir.\r\n\r\n07:00:43:18  07:00:46:04\r\n{\\an1}Vous avez fait carri\u00e8re\r\ndans la microtechnique.\r\n\r\n07:00:46:08  07:00:51:01\r\n{\\an1}Les patrons sont souvent sceptiques.\r\n\r\n07:00:51:05  07:00:54:21\r\n{\\an1}-On s'est dit qu'un cong\u00e9 paternit\u00e9\r\nde 2 semaines,\r\n\r\n07:00:55:01  07:00:58:11\r\n{\\an1}\u00e7a ne co\u00fbte pas si cher.\r\n\r\n07:00:58:14  07:01:04:08\r\n{\\an1}-Est-ce que \u00e7a am\u00e8ne\r\nde la diversit\u00e9 ?\r\n\r\n07:01:04:11  07:01:09:20\r\n{\\an1}-\u00c7a donne un avantage\r\npar rapport aux hommes.\r\n\r\n07:01:10:00  07:01:15:09\r\n{\\an1}Mais l'attractivit\u00e9,\r\nce n'est pas que \u00e7a.\r\n\r\n07:01:15:12  07:01:20:09\r\n{\\an1}C'est la performance, l'innovation,\r\n\r\n07:01:20:12  07:01:26:09\r\n{\\an1}avoir des solutions\r\npour \u00eatre comp\u00e9titeur.\r\n\r\n07:01:26:12  07:01:31:00\r\n{\\an1}-Le facteur bonheur,\r\non le voit sur la photo,\r\n\r\n07:01:31:04  07:01:33:10\r\n{\\an1}se mesure dans l'entreprise ?\r\n\r\n07:01:33:13  07:01:36:12\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n07:01:36:16  07:01:38:22\r\n{\\an1}Pas uniquement \u00e0 l'ombre du cong\u00e9.\r\n\r\n07:01:39:02  07:01:43:00\r\n{\\an1}C'est un tout.\r\n\r\n07:01:43:04  07:01:45:07\r\n{\\an1}On peut avoir un cong\u00e9 paternit\u00e9\r\n\r\n07:01:45:11  07:01:47:12\r\n{\\an1}mais si l'ambiance\r\nest pourrie au travail,\r\n\r\n07:01:47:16  07:01:50:20\r\n{\\an1}\u00e7a n'aide pas.\r\n\r\n07:01:51:00  07:01:55:11\r\n{\\an1}-Certaines entreprises ont introduit\r\ndes cong\u00e9s paternit\u00e9.\r\n\r\n07:01:55:14  07:01:57:20\r\n{\\an1}On le voit dans ce reportage.\r\n\r\n07:01:57:20  07:02:02:22\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s la naissance de sa fille,\r\nPaolo a eu 8 semaines de cong\u00e9.\r\n\r\n07:02:03:23  07:02:07:19\r\n{\\an1}-J'ai appris \u00e0 habiller des poup\u00e9es !\r\n\r\n07:02:09:03  07:02:15:06\r\n{\\an1}-L'occasion pour ce cadre de nouer\r\nun lien fort avec ses enfants.\r\n\r\n07:02:15:15  07:02:18:22\r\n{\\an1}-Je g\u00e9rais la routine du matin,\r\n\r\n07:02:19:00  07:02:27:04\r\n{\\an1}quand il y avait une crise.\r\n\r\n07:02:27:06  07:02:32:05\r\n{\\an1}Un des premiers mots\r\nque ma fille a dit, c'\u00e9tait \"papa\".\r\n\r\n07:02:32:07  07:02:37:18\r\n{\\an1}C'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9motionnel.\r\n\r\n07:02:38:21  07:02:43:11\r\n{\\an1}-Gr\u00e2ce au cong\u00e9, il s'est impliqu\u00e9\r\ndans les t\u00e2ches quotidiennes.\r\n\r\n07:02:44:18  07:02:48:00\r\n{\\an1}-Je comprends mieux ma femme.\r\n\r\n07:02:48:02  07:02:50:20\r\n{\\an1}S'occuper des enfants,\r\n\r\n07:02:50:22  07:02:53:15\r\n{\\an1}c'est stressant.\r\n\r\n07:02:53:23  07:02:57:18\r\n{\\an1}-Son \u00e9pouse a pu se consacrer\r\n\u00e0 sa recherche d'emploi.\r\n\r\n07:02:58:18  07:03:00:14\r\n{\\an1}-Il a pris le relais.\r\n\r\n07:03:00:16  07:03:02:10\r\n{\\an1}Ca m'a permis de me concentrer\r\n\r\n07:03:02:11  07:03:04:15\r\n{\\an1}sur mes activit\u00e9s.\r\n\r\n07:03:05:02  07:03:07:04\r\n{\\an1}-De retour au travail,\r\n\r\n07:03:07:06  07:03:11:10\r\n{\\an1}Paolo est encore plus attach\u00e9\r\n\u00e0 son employeur.\r\n\r\n07:03:11:23  07:03:16:09\r\n{\\an1}-Travailler pour une entreprise\r\nqui offre ce genre de b\u00e9n\u00e9fices,\r\n\r\n07:03:16:11  07:03:20:20\r\n{\\an1}\u00e7a va attirer\r\net aider \u00e0 retenir les gens.\r\n\r\n07:03:21:22  07:03:25:04\r\n{\\an1}-En janvier,\r\nson employeur Procter & Gamble\r\n\r\n07:03:25:06  07:03:28:19\r\n{\\an1}a augment\u00e9 le cong\u00e9 paternit\u00e9\r\nde deux \u00e0 huit semaines.\r\n\r\n07:03:28:21  07:03:32:19\r\n{\\an1}Le groupe insiste sur les b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n07:03:33:10  07:03:35:07\r\n{\\an1}-Le monde change;\r\n\r\n07:03:35:09  07:03:38:10\r\n{\\an1}la d\u00e9finition de la famille \u00e9volue\r\n\r\n07:03:38:11  07:03:42:05\r\n{\\an1}et la g\u00e9n\u00e9ration des talents\r\na des attentes diff\u00e9rents.\r\n\r\n07:03:42:07  07:03:46:02\r\n{\\an1}Le cong\u00e9 paternit\u00e9\r\nest un investissement\r\n\r\n07:03:46:04  07:03:51:14\r\n{\\an1}pour le succ\u00e8s de nos affaires\r\n\u00e0 long terme.\r\n\r\n07:03:52:22  07:03:57:11\r\n{\\an1}-Le cong\u00e9 paternit\u00e9 est co\u00fbteux,\r\nmais peut rapporter aux entreprises.\r\n\r\n07:04:01:20  07:04:07:20\r\n{\\an1}-C'est des multinationales.\r\n\r\n07:04:08:08  07:04:10:17\r\n{\\an1}Vous avez 15 jours ?\r\n\r\n07:04:10:21  07:04:13:08\r\n{\\an1}-10 jours.\r\n\r\n07:04:13:11  07:04:15:14\r\n{\\an1}-On peut aller plus loin ?\r\n\r\n07:04:15:18  07:04:19:08\r\n{\\an1}-Tout d\u00e9pend de l'entreprise.\r\n\r\n07:04:19:11  07:04:23:15\r\n{\\an1}Il faut faire\r\n\u00e0 la mesure de ce qu'on peut.\r\n\r\n07:04:23:19  07:04:32:11\r\n{\\an1}-Au Qu\u00e9bec, on est \u00e0 combien\r\nde cong\u00e9s paternit\u00e9 ?\r\n\r\n07:04:32:14  07:04:35:17\r\n{\\an1}-Dans le priv\u00e9, c'est lib\u00e9ral.\r\n\r\n07:04:35:21  07:04:40:04\r\n{\\an1}-C'est un mod\u00e8le pour vous ?\r\n\r\n07:04:40:08  07:04:42:11\r\n{\\an1}-Le co\u00fbt de la vie\r\nest plus bas l\u00e0-bas.\r\n\r\n07:04:42:15  07:04:46:22\r\n{\\an1}Ici c'est plus \u00e9lev\u00e9 donc pour\r\nl'entreprise, c'est moins facile.\r\n\r\n07:04:49:08  07:04:53:22\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n07:04:53:22  07:04:58:03\r\n{\\an1}Une attaque de fourgon blind\u00e9\r\na eu lieu au Mont-sur-Lausanne.\r\n\r\n07:04:58:05  07:05:01:16\r\n{\\an1}L'affaire questionne\r\nla s\u00e9curit\u00e9 des transports.\r\n\r\n07:05:03:21  07:05:07:11\r\n{\\an1}-Des images de guerre urbaine,\r\nles vestiges calcin\u00e9s de la nuit\r\n\r\n07:05:07:13  07:05:10:00\r\n{\\an1}dans ce quartier industriel\r\ndu Mont-sur-Lausanne.\r\n\r\n07:04:47:02  07:04:49:04\r\n{\\an1}les frais sont plus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n07:05:10:02  07:05:12:06\r\n{\\an1}Hier soir,\r\ndes malfrats en camionnette\r\n\r\n07:05:12:08  07:05:15:01\r\n{\\an1}attaquent un fourgon\r\nde transfert de fonds.\r\n\r\n07:05:15:03  07:05:18:21\r\n{\\an1}Sous la menace d'armes \u00e0 feu, les\r\ndeux convoyeurs quittent les lieux.\r\n\r\n07:05:18:23  07:05:23:18\r\n{\\an1}Les voleurs, avec leur butin,\r\nincendient plusieurs v\u00e9hicules.\r\n\r\n07:05:24:09  07:05:26:05\r\n{\\an1}-C'est la deuxi\u00e8me attaque\r\n\r\n07:05:26:07  07:05:29:01\r\n{\\an1}\u00e0 cet endroit.\r\n\r\n07:05:29:03  07:05:32:13\r\n{\\an1}La m\u00eame fa\u00e7on d'op\u00e9rer.\r\n\r\n07:05:32:15  07:05:36:00\r\n{\\an1}Pour l'instant, pas de fois\r\nentre les deux affaires.\r\n\r\n07:05:36:02  07:05:39:02\r\n{\\an1}En avril 2018,\r\non a eu un cas similaire.\r\n\r\n07:05:40:17  07:05:43:13\r\n{\\an1}-Dans le quartier,\r\nles braquages se r\u00e9p\u00e8tent.\r\n\r\n07:05:43:15  07:05:48:03\r\n{\\an1}De quoi reposer la question des\r\nmesures de s\u00e9curit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n07:05:48:05  07:05:51:11\r\n{\\an1}Dans cette PME,\r\nles employ\u00e9s travaillent la nuit.\r\n\r\n07:05:52:17  07:05:54:09\r\n{\\an1}-Nous avons 100 employ\u00e9s.\r\n\r\n07:05:54:11  07:05:57:11\r\n{\\an1}Nous sommes inquiets pour eux.\r\n\r\n07:05:57:13  07:06:00:22\r\n{\\an1}Est-ce que l'entreprise\r\na pris toutes les mesures\r\n\r\n07:06:01:00  07:06:03:17\r\n{\\an1}pour convoyer cet argent ?\r\n\r\n07:06:04:08  07:06:06:14\r\n{\\an1}-Sur place,\r\nla police m\u00e8ne l'enqu\u00eate.\r\n\r\n07:06:08:21  07:06:11:09\r\n{\\an1}L'entreprise de transfert de fonds\r\n\r\n07:06:11:11  07:06:13:11\r\n{\\an1}n'a pas souhait\u00e9 communiquer.\r\n\r\n07:06:13:13  07:06:16:15\r\n{\\an1}Comment \u00e9viter\r\nun troisi\u00e8me braquage ?\r\n\r\n07:06:16:17  07:06:21:19\r\n{\\an1}Comment assurer la s\u00e9curit\u00e9\r\ndans cette zone ?\r\n\r\n07:06:23:05  07:06:25:20\r\n{\\an1}-La commune se veut rassurante.\r\n\r\n07:06:26:23  07:06:28:11\r\n{\\an1}-Il faut rassurer\r\n\r\n07:06:28:13  07:06:30:04\r\n{\\an1}en disant que l'attaque\r\n\r\n07:06:30:06  07:06:34:03\r\n{\\an1}s'est produite en zone industrielle.\r\n\r\n07:06:34:05  07:06:37:10\r\n{\\an1}Ce type d'attaque est ponctuel.\r\n\r\n07:06:38:12  07:06:40:22\r\n{\\an1}-Choqu\u00e9s, les deux convoyeurs\r\nont \u00e9t\u00e9 pris en charge.\r\n\r\n07:06:41:00  07:06:43:08\r\n{\\an1}Les assaillants courent toujours.\r\n\r\n07:06:44:13  07:06:46:20\r\n{\\an1}-Apprenons un mot su\u00e9dois:\r\n\r\n07:06:46:22  07:06:52:09\r\n{\\an1}le flygskam:\r\nla honte de prendre l'avion.\r\n\r\n07:06:52:11  07:06:56:09\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre ce tournant\r\nqu'on observe \u00e0 Zurich.\r\n\r\n07:06:56:11  07:07:03:01\r\n{\\an1}Le recul s'amorce \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n07:07:09:19  07:07:12:10\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s des ann\u00e9es de croissance,\r\n\r\n07:07:12:11  07:07:15:23\r\n{\\an1}les chiffres des a\u00e9roports suisses\r\nretiennent l'attention.\r\n\r\n07:07:16:01  07:07:19:10\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois depuis 2009,\r\nles passagers sont en baisse.\r\n\r\n07:07:31:13  07:07:34:15\r\n{\\an1}L'a\u00e9roport de Zurich\r\nestime qu'il est trop t\u00f4t\r\n\r\n07:07:34:17  07:07:38:17\r\n{\\an1}pour y voir un effet\r\ndu d\u00e9bat actuel sur le climat.\r\n\r\n07:07:40:04  07:07:42:19\r\n{\\an1}-Il peut y avoir d'autres raisons,\r\n\r\n07:07:42:21  07:07:45:11\r\n{\\an1}comme une consolidation du march\u00e9\r\n\r\n07:07:45:13  07:07:50:00\r\n{\\an1}apr\u00e8s les hausses de passagers\r\n\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an pass\u00e9.\r\n\r\n07:07:51:07  07:07:54:10\r\n{\\an1}-Le WWF voit le signe\r\nd'un basculement.\r\n\r\n07:07:54:11  07:07:59:03\r\n{\\an1}Selon un sondage command\u00e9 par l'ONG,\r\n40 % des Suisses veulent d\u00e9sormais\r\n\r\n07:07:59:05  07:08:02:13\r\n{\\an1}renoncer partiellement\r\nou compl\u00e8tement \u00e0 l'avion.\r\n\r\n07:08:04:01  07:08:06:08\r\n{\\an1}-Pour que la tendance se confirme,\r\n\r\n07:08:06:10  07:08:08:12\r\n{\\an1}il faut faire payer le vrai prix\r\n\r\n07:08:08:14  07:08:10:10\r\n{\\an1}de l'avion aux passagers.\r\n\r\n07:08:10:11  07:08:12:19\r\n{\\an1}Ainsi le train, souvent plus cher,\r\n\r\n07:08:12:21  07:08:16:12\r\n{\\an1}redeviendra un moyen de transport\r\nconcurrentiel.\r\n\r\n07:08:18:09  07:08:23:12\r\n{\\an1}-Swiss ne veut pas augmenter\r\nle prix des transports a\u00e9riens.\r\n\r\n07:08:23:14  07:08:27:00\r\n{\\an1}La compagnie\r\nvoit le hub zurichois menac\u00e9.\r\n\r\n07:08:27:02  07:08:30:07\r\n{\\an1}Swiss devrait supprimer\r\nplusieurs lignes longs courriers\r\n\r\n07:08:30:09  07:08:33:09\r\n{\\an1}si la Suisse\r\ntaxait les billets d'avions.\r\n\r\n07:08:34:13  07:08:36:11\r\n{\\an1}-Une taxation plus \u00e9lev\u00e9e\r\n\r\n07:08:36:12  07:08:38:11\r\n{\\an1}pourrait causer un transfert\r\n\r\n07:08:38:12  07:08:41:22\r\n{\\an1}des flux de passagers:\r\nles passagers pourraient voyager\r\n\r\n07:08:42:00  07:08:44:10\r\n{\\an1}au d\u00e9part d'autres a\u00e9roports\r\nvoisins moins chers.\r\n\r\n07:08:44:11  07:08:47:20\r\n{\\an1}Moins de passagers voyageraient\r\nau d\u00e9part de la Suisse.\r\n\r\n07:08:47:22  07:08:52:05\r\n{\\an1}Il y aurait moins de passagers\r\ndans les avions longs courriers.\r\n\r\n07:08:52:07  07:08:55:21\r\n{\\an1}Or les passagers\r\ndes vols courts courriers\r\n\r\n07:08:55:23  07:09:00:23\r\n{\\an1}remplissent aussi\r\nles avions longs courriers.\r\n\r\n07:09:02:08  07:09:06:18\r\n{\\an1}-Vrai inversement de la tendance\r\nou simple tassement de la demande ?\r\n\r\n07:09:06:20  07:09:09:23\r\n{\\an1}La prise de conscience climatique\r\n\r\n07:09:10:01  07:09:13:23\r\n{\\an1}provoque de la nervosit\u00e9\r\ndans les milieux a\u00e9riens suisses.\r\n\r\n07:09:17:06  07:09:21:18\r\n{\\an1}-Le bouleversement est certain\r\ndans le domaine des sacs plastique.\r\n\r\n07:09:21:20  07:09:25:19\r\n{\\an1}Le sac payant ou introuvable\r\na fait chuter la consommation\r\n\r\n07:09:25:21  07:09:28:15\r\n{\\an1}de 86 % en trois ans.\r\n\r\n07:09:28:17  07:09:34:17\r\n{\\an1}C'est la suite\r\nde notre s\u00e9rie sur le plastique.\r\n\r\n07:09:36:20  07:09:41:04\r\n{\\an1}-En vieille ville de Sion,\r\nle march\u00e9 du vendredi devient \u00e9colo.\r\n\r\n07:09:41:06  07:09:47:07\r\n{\\an1}On propose aux clients\r\ndes sacs en coton payants.\r\n\r\n07:09:48:18  07:09:51:11\r\n{\\an1}-Transiter du jetable au r\u00e9utilisable\r\n\r\n07:09:51:13  07:09:54:11\r\n{\\an1}dans la fa\u00e7on de consommer.\r\n\r\n07:09:54:13  07:09:58:08\r\n{\\an1}S'ils arrivent avec leur propre\r\ncontenant, c'est id\u00e9al.\r\n\r\n07:09:58:10  07:10:02:00\r\n{\\an1}Souvent, on met des choses\r\ndans des sacs en plastique\r\n\r\n07:10:02:02  07:10:04:16\r\n{\\an1}et on sort des d\u00e9chets du cabas.\r\n\r\n07:10:06:00  07:10:09:15\r\n{\\an1}-En 2016, les grands d\u00e9taillants\r\nont sign\u00e9 un accord de branche\r\n\r\n07:10:09:17  07:10:13:12\r\n{\\an1}engageant \u00e0 ne plus donner\r\nde sacs plastique gratuitement.\r\n\r\n07:10:13:14  07:10:17:05\r\n{\\an1}Depuis, ils auraient fait chuter\r\nleur consommation de 86 %.\r\n\r\n07:10:17:11  07:10:21:07\r\n{\\an1}-C'est une solution consensuelle.\r\n\r\n07:10:21:10  07:10:24:13\r\n{\\an1}Ca a plus de sens que chacun\r\n\r\n07:10:24:15  07:10:28:09\r\n{\\an1}fasse un pas en avant.\r\n\r\n07:10:28:10  07:10:31:12\r\n{\\an1}L\u00e0, on a des solutions efficaces.\r\n\r\n07:10:32:01  07:10:37:22\r\n{\\an1}-Pour cet \u00e9lu, l'objectif z\u00e9ro\r\naurait d\u00e9j\u00e0 pu \u00eatre atteint.\r\n\r\n07:10:38:00  07:10:41:21\r\n{\\an1}Il voulait faire interdire\r\nles sacs plastique jetables.\r\n\r\n07:10:41:23  07:10:45:06\r\n{\\an1}Proposition adopt\u00e9e en 2012,\r\nmais jamais appliqu\u00e9e.\r\n\r\n07:10:45:22  07:10:48:03\r\n{\\an1}-La section juridique de L'Office\r\n\r\n07:10:48:06  07:10:50:04\r\n{\\an1}f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement\r\n\r\n07:10:50:06  07:10:53:02\r\n{\\an1}s'est permis\r\nun travail de r\u00e9sistance.\r\n\r\n07:10:53:04  07:10:57:02\r\n{\\an1}Elle a \u00e9t\u00e9 en contact\r\navec la branche du commerce de d\u00e9tail\r\n\r\n07:10:57:04  07:11:04:22\r\n{\\an1}pour trouver une solution\r\nd'autor\u00e9gulation.\r\n\r\n07:11:06:00  07:11:09:08\r\n{\\an1}-L'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement\r\nn'est pas de cet avis.\r\n\r\n07:11:26:22  07:11:30:16\r\n{\\an1}-56 mios de sacs plastique\r\nsont consomm\u00e9s chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n07:11:30:18  07:11:35:06\r\n{\\an1}et le biod\u00e9gradable commence\r\n\u00e0 peine \u00e0 prendre le relais.\r\n\r\n07:11:37:09  07:11:40:10\r\n{\\an1}-Je vous recommande notre s\u00e9rie\r\nplastique dans son entier,\r\n\r\n07:11:40:11  07:11:43:09\r\n{\\an1}disponible sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n07:11:45:11  07:11:49:06\r\n{\\an1}Ces questions agit\u00e9es dans le grand\r\npublic rappellent combien le climat\r\n\r\n07:11:49:08  07:11:52:17\r\n{\\an1}est devenu un th\u00e8me\r\ndans la campagne \u00e9lectorale 2019.\r\n\r\n07:11:52:19  07:11:55:15\r\n{\\an1}L'UDC a d\u00e9cid\u00e9\r\nde prendre le sujet de front.\r\n\r\n07:11:55:17  07:11:58:09\r\n{\\an1}Et tous les partis\r\ndoivent se positionner.\r\n\r\n07:11:59:21  07:12:04:13\r\n{\\an1}-L'environnement, la protection du\r\nclimat, tout le monde s'y est mis.\r\n\r\n07:12:04:15  07:12:08:19\r\n{\\an1}Tous les partis sont dans\r\nle m\u00eame bateau, m\u00eame l'UDC.\r\n\r\n07:12:09:11  07:12:12:08\r\n{\\an1}Avec ce tout-m\u00e9nage,\r\n\r\n07:12:12:10  07:12:14:19\r\n{\\an1}le ton est muscl\u00e9.\r\n\r\n07:12:14:21  07:12:18:09\r\n{\\an1}L'UDC a fini par reconna\u00eetre\r\nque le climat allait s'imposer\r\n\r\n07:12:18:11  07:12:22:15\r\n{\\an1}comme un th\u00e8me de campagne\r\naux \u00e9lections de cet automne.\r\n\r\n07:12:23:23  07:12:26:00\r\n{\\an1}-C'est un danger tr\u00e8s grave,\r\n\r\n07:12:26:02  07:12:28:05\r\n{\\an1}car on installe\r\n\r\n07:12:28:07  07:12:32:11\r\n{\\an1}une dictature climatologique\r\nen Suisse.\r\n\r\n07:12:32:12  07:12:39:05\r\n{\\an1}Les \u00e9cologistes, les marxistes verts,\r\nfont un abus du changement du climat.\r\n\r\n07:12:39:07  07:12:45:17\r\n{\\an1}Je ne veux pas \u00e7a.\r\n\r\n07:12:46:23  07:12:50:13\r\n{\\an1}-L'UDC a surtout perdu les derni\u00e8res\r\n\u00e9lections cantonales \u00e0 Zurich,\r\n\r\n07:12:50:15  07:12:52:13\r\n{\\an1}au profit des Verts.\r\n\r\n07:12:52:15  07:12:55:20\r\n{\\an1}C\u00f4t\u00e9 socialiste, C.Levrat\r\na propos\u00e9 de consacrer\r\n\r\n07:12:55:22  07:12:59:02\r\n{\\an1}12 mias par an pour l'environnement.\r\n\r\n07:12:59:03  07:13:04:08\r\n{\\an1}Les Lib\u00e9raux se disent \u00e9colos\r\ndepuis toujours; \u00e9coutez P.Goessi.\r\n\r\n07:13:05:21  07:13:09:11\r\n{\\an1}-C'est dans l'ADN du PLR\r\n\r\n07:13:09:12  07:13:14:13\r\n{\\an1}de faire attention\r\naux questions d'environnement.\r\n\r\n07:13:16:11  07:13:20:08\r\n{\\an1}-Ce tableau recense\r\nles interventions parlementaires\r\n\r\n07:13:20:10  07:13:23:04\r\n{\\an1}li\u00e9es \u00e0 l'environnement\r\nentre 2015 et 2018.\r\n\r\n07:13:23:06  07:13:27:23\r\n{\\an1}Le PLR est dernier, derri\u00e8re l'UDC.\r\n\r\n07:13:28:01  07:13:32:01\r\n{\\an1}Le vent a tourn\u00e9\r\npour beaucoup de monde.\r\n\r\n07:13:33:09  07:13:35:10\r\n{\\an1}-Tous les partis s'int\u00e9ressent\r\n\r\n07:13:35:12  07:13:37:18\r\n{\\an1}au climat et prennent position.\r\n\r\n07:13:37:20  07:13:41:15\r\n{\\an1}Il n'y a que l'UDC\r\nqui continue \u00e0 lutter\r\n\r\n07:13:41:17  07:13:45:09\r\n{\\an1}contre toute mesure dans ce domaine.\r\n\r\n07:13:45:11  07:13:49:23\r\n{\\an1}Les autres partis ont reconnu\r\nqu'il est n\u00e9cessaire d'agir\r\n\r\n07:13:50:01  07:13:53:10\r\n{\\an1}avec des degr\u00e9s\r\ndiff\u00e9rents d'engagement.\r\n\r\n07:13:55:02  07:13:58:23\r\n{\\an1}-L'automne \u00e9lectoral\r\nrisque d'\u00eatre assez chaud.\r\n\r\n07:14:01:04  07:14:04:16\r\n{\\an1}-Le Conseil national recommande\r\nle rejet des deux initiatives\r\n\r\n07:14:04:18  07:14:07:22\r\n{\\an1}qui visent une baisse\r\ndes pesticides en Suisse.\r\n\r\n07:14:08:00  07:14:11:08\r\n{\\an1}Les propositions de contre-projet\r\nont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es.\r\n\r\n07:14:11:10  07:14:14:15\r\n{\\an1}Pour la majorit\u00e9, la diminution\r\nde l'utilisation des pesticides\r\n\r\n07:14:14:17  07:14:17:03\r\n{\\an1}est suffisante.\r\n\r\n07:14:18:22  07:14:25:14\r\n{\\an1}L'avion accus\u00e9 de s'\u00eatre pos\u00e9 de\r\nmani\u00e8re sauvage sur le Mont-Blanc\r\n\r\n07:14:25:16  07:14:30:20\r\n{\\an1}provoque la col\u00e8re.\r\n\r\n07:14:30:22  07:14:35:03\r\n{\\an1}Beaucoup d\u00e9noncent\r\nun comportement irrespectueux.\r\n\r\n07:14:35:05  07:14:38:07\r\n{\\an1}Le maire de Chamonix\r\nannonce une plainte.\r\n\r\n07:14:40:02  07:14:44:16\r\n{\\an1}-Le plus haut sommet\r\nd\u2019Europe, toujours plus courtis\u00e9.\r\n\r\n07:14:44:18  07:14:48:08\r\n{\\an1}Cet avion de tourisme\r\ns\u2019est pos\u00e9 ill\u00e9galement mardi matin\r\n\r\n07:14:48:10  07:14:52:07\r\n{\\an1}sur un flanc du Mont-Blanc,\r\n\u00e0 400 m\u00e8tres du sommet,\r\n\r\n07:14:52:09  07:14:55:13\r\n{\\an1}pr\u00e8s des Roches rouges sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n07:14:55:16  07:14:57:18\r\n{\\an1}A bord, deux alpinistes suisses,\r\n\r\n07:14:57:20  07:15:01:14\r\n{\\an1}rep\u00e9r\u00e9s par un h\u00e9licopt\u00e8re\r\nde la gendarmerie fran\u00e7aise\r\n\r\n07:15:01:16  07:15:04:16\r\n{\\an1}de Haute Montagne, alors\r\nqu\u2019ils commen\u00e7aient leur ascension.\r\n\r\n07:15:04:18  07:15:06:21\r\n{\\an1}Appr\u00e9hend\u00e9s,\r\nils ont rebrouss\u00e9 chemin.\r\n\r\n07:15:07:08  07:15:09:21\r\n{\\an1}-C\u2019est vraiment un sentiment\r\n\r\n07:15:09:22  07:15:13:00\r\n{\\an1}d\u2019\u00e9coeurement et de col\u00e8re,\r\n\r\n07:15:13:02  07:15:16:15\r\n{\\an1}car on est en train\r\nde mettre en place une campagne\r\n\r\n07:15:16:17  07:15:20:22\r\n{\\an1}qui vise \u00e0 expliquer aux gens\r\nque ce qui est pr\u00e9cieux et sacr\u00e9,\r\n\r\n07:15:21:00  07:15:22:18\r\n{\\an1}on doit le prot\u00e9ger.\r\n\r\n07:15:22:20  07:15:26:02\r\n{\\an1}Et deux abrutis, qui au-lieu\r\nde participer \u00e0 ce raisonnement,\r\n\r\n07:15:26:04  07:15:28:21\r\n{\\an1}de prot\u00e9ger notre plan\u00e8te,\r\nnos monuments naturels,\r\n\r\n07:15:28:23  07:15:32:14\r\n{\\an1}qui bouffonnent tout le monde.\r\n\r\n07:15:33:02  07:15:35:03\r\n{\\an1}-Contact\u00e9,\r\nl\u2019A\u00e9roclub de Gen\u00e8ve\r\n\r\n07:15:35:05  07:15:38:13\r\n{\\an1}d\u2019o\u00f9 provient l\u2019avion d\u00e9ment\r\nl\u2019ill\u00e9galit\u00e9 du lieu d\u2019atterrissage,\r\n\r\n07:15:38:15  07:15:41:20\r\n{\\an1}et s\u2019en tient \u00e0 la version de\r\nson communiqu\u00e9, envoy\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n07:15:49:00  07:15:53:11\r\n{\\an1}C'est un p\u00e9rim\u00e8tre o\u00f9 les avions\r\npeuvent effectivement atterrir,\r\n\r\n07:15:53:13  07:15:56:06\r\n{\\an1}mais l\u2019A\u00e9roclub de Gen\u00e8ve\r\nne donne aucune pr\u00e9cision\r\n\r\n07:15:56:08  07:15:58:22\r\n{\\an1}quant aux conditions exig\u00e9es\r\npour ce type vol.\r\n\r\n07:16:00:03  07:16:02:17\r\n{\\an1}-J\u2019aimerais bien voir le plan de vol\r\n\r\n07:16:02:19  07:16:05:11\r\n{\\an1}qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 avec la France.\r\n\r\n07:16:05:16  07:16:08:23\r\n{\\an1}Quelles autorisations\r\nont-ils obtenues ?\r\n\r\n07:16:09:04  07:16:13:19\r\n{\\an1}Ils ne sont pas honn\u00eates,\r\nils n\u2019assument pas leur faute.\r\n\r\n07:16:14:00  07:16:18:06\r\n{\\an1}-Une plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e\r\npar la Mairie de Chamonix\r\n\r\n07:16:18:11  07:16:22:01\r\n{\\an1}contre les deux occupants suisses\r\nde l\u2019avion.\r\n\r\n07:16:22:06  07:16:24:07\r\n{\\an1}-Bonsoir, Tristan Dessert.\r\n\r\n07:16:24:11  07:16:26:11\r\n{\\an1}Vous avez pass\u00e9 la journ\u00e9e\r\n\u00e0 Chamonix.\r\n\r\n07:16:26:15  07:16:28:18\r\n{\\an1}Vous sentez le ras-le-bol ?\r\n\r\n07:16:28:22  07:16:32:07\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n07:16:32:11  07:16:37:21\r\n{\\an1}Les explications\r\nne convainquent personne.\r\n\r\n07:16:38:01  07:16:42:10\r\n{\\an1}L'avion a atterri\r\ndans une zone interdite.\r\n\r\n07:16:42:13  07:16:46:19\r\n{\\an1}Le maire de Chamonix\r\nveut porter plainte.\r\n\r\n07:16:46:23  07:16:49:23\r\n{\\an1}Il y a une demande\r\npour des exp\u00e9riences\r\n\r\n07:16:50:03  07:16:53:15\r\n{\\an1}riches en sensations fortes.\r\n\r\n07:16:53:19  07:17:01:22\r\n{\\an1}Ces exp\u00e9riences sont r\u00e9serv\u00e9es\r\n\u00e0 une client\u00e8le privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n07:17:03:04  07:17:05:02\r\n{\\an1}Elle se croit tout permis,\r\n\r\n07:17:05:06  07:17:08:06\r\n{\\an1}des pratiques qui sont n\u00e9fastes\r\npour l'environnement.\r\n\r\n07:17:08:10  07:17:11:19\r\n{\\an1}Il y a une volont\u00e9\r\nde restreindre ces pratiques.\r\n\r\n07:17:11:23  07:17:16:11\r\n{\\an1}On ne veut pas que la montagne\r\ndevienne un parc d'attractions.\r\n\r\n07:17:16:14  07:17:21:17\r\n{\\an1}-Y a-t-il une accumulation\r\nd'\u00e9v\u00e9nements ?\r\n\r\n07:17:21:21  07:17:24:20\r\n{\\an1}-Il y a des comportements\r\nirrespectueux\r\n\r\n07:17:25:00  07:17:27:22\r\n{\\an1}ou irresponsables qui sont d\u00e9nonc\u00e9s.\r\n\r\n07:17:28:02  07:17:32:16\r\n{\\an1}On se souvient\r\nde ce p\u00e8re de famille am\u00e9ricain\r\n\r\n07:17:32:20  07:17:39:00\r\n{\\an1}qui avait entrepris l'ascension\r\ndu Mont-Blanc avec 2 enfants.\r\n\r\n07:17:39:04  07:17:44:08\r\n{\\an1}Ils avaient d\u00fb \u00eatre secourus.\r\n\r\n07:17:44:11  07:17:48:18\r\n{\\an1}Les secouristes doivent souvent\r\n\r\n07:17:48:22  07:17:53:00\r\n{\\an1}porter secours\r\n\u00e0 des alpinistes du dimanche.\r\n\r\n07:17:53:04  07:17:57:11\r\n{\\an1}Il n'est pas question de tuer\r\nla poule aux oeufs d'or\r\n\r\n07:17:57:14  07:18:03:08\r\n{\\an1}mais des restrictions\r\nvont \u00eatre mises en place.\r\n\r\n07:18:03:11  07:18:06:08\r\n{\\an1}Il faut r\u00e9guler un peu la population\r\n\r\n07:18:06:11  07:18:09:18\r\n{\\an1}qui part \u00e0 l'assaut\r\nde cette montagne.\r\n\r\n07:18:09:22  07:18:12:11\r\n{\\an1}Il y a un fort attrait\r\npour le toit de l'Europe.\r\n\r\n07:18:12:14  07:18:15:02\r\n{\\an1}Les gens viennent du monde entier.\r\n\r\n07:18:15:06  07:18:19:11\r\n{\\an1}Mais cela peut entra\u00eener\r\nune augmentation des incidents\r\n\r\n07:18:19:16  07:18:20:18\r\n{\\an1}comme celui-ci.\r\n\r\n07:18:20:22  07:18:23:07\r\n{\\an1}Et du c\u00f4t\u00e9 des professionnels\r\nde la montagne,\r\n\r\n07:18:23:11  07:18:24:20\r\n{\\an1}il y a un agacement.\r\n\r\n07:18:24:20  07:18:26:23\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n07:18:27:01  07:18:31:06\r\n{\\an1}Les tensions entre Washington\r\net T\u00e9h\u00e9ran s'accentuent.\r\n\r\n07:18:31:08  07:18:39:18\r\n{\\an1}L\u2019Iran a abattu un drone am\u00e9ricain\r\nce matin.\r\n\r\n07:18:41:19  07:18:45:13\r\n{\\an1}-C'est un drone d'observation de\r\nl'arm\u00e9e am\u00e9ricaine comme celui-ci\r\n\r\n07:18:45:15  07:18:50:05\r\n{\\an1}que l'Iran affirme avoir abattu\r\ndans la province d'Hormozgan.\r\n\r\n07:18:50:07  07:18:54:05\r\n{\\an1}Cette violation de l'espace\r\na\u00e9rien iranien,\r\n\r\n07:18:54:07  07:18:58:08\r\n{\\an1}une ligne rouge franchie pour\r\nles gardiens de la r\u00e9volution,\r\n\r\n07:18:58:10  07:19:01:12\r\n{\\an1}la force d'\u00e9lite\r\nde la r\u00e9publique islamique.\r\n\r\n07:19:03:16  07:19:09:04\r\n{\\an1}-C'est un message clair et concis.\r\n\r\n07:19:09:06  07:19:11:10\r\n{\\an1}Les d\u00e9fenseurs des fronti\u00e8res\r\n\r\n07:19:11:11  07:19:15:19\r\n{\\an1}de la nation iranienne r\u00e9pondent\r\n\u00e0 toute agression \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n07:19:15:21  07:19:21:08\r\n{\\an1}Et notre r\u00e9action\r\nsera cat\u00e9gorique et absolue.\r\n\r\n07:19:21:10  07:19:23:13\r\n{\\an1}Nous ne cherchons pas la guerre,\r\n\r\n07:19:23:15  07:19:27:21\r\n{\\an1}mais nous sommes pr\u00eats \u00e0 r\u00e9pondre\r\n\u00e0 toute d\u00e9claration de guerre.\r\n\r\n07:19:29:02  07:19:32:17\r\n{\\an1}-Les Etats-Unis confirment\r\nla destruction d'un de leurs drones,\r\n\r\n07:19:32:19  07:19:36:10\r\n{\\an1}mais un mod\u00e8le diff\u00e9rent\r\net qui survolait, selon eux,\r\n\r\n07:19:36:11  07:19:40:03\r\n{\\an1}l'espace a\u00e9rien international,\r\nau dessus du D\u00e9troit d'Ormuz.\r\n\r\n07:19:40:05  07:19:41:21\r\n{\\an1}R\u00e9action de D.Trump.\r\n\r\n07:19:42:07  07:19:45:01\r\n{\\an1}-L'Iran a commis une \u00e9norme erreur.\r\n\r\n07:19:45:03  07:19:47:16\r\n{\\an1}Ce drone \u00e9tait en zone internationale\r\n\r\n07:19:47:18  07:19:54:15\r\n{\\an1}et nous avons tout document\u00e9\r\nscientifiquement.\r\n\r\n07:19:54:17  07:19:57:09\r\n{\\an1}-Quelle sera votre r\u00e9ponse ?\r\n\r\n07:19:57:11  07:19:59:17\r\n{\\an1}-Vous verrez.\r\n\r\n07:20:01:02  07:20:04:11\r\n{\\an1}-Cet incident intervient\r\nune semaine apr\u00e8s l'attaque\r\n\r\n07:20:04:12  07:20:07:13\r\n{\\an1}de deux tankers\r\ndans le golfe d'Oman.\r\n\r\n07:20:07:15  07:20:11:11\r\n{\\an1}Washington accuse T\u00e9h\u00e9ran\r\nd'\u00eatre responsable de ces attaques,\r\n\r\n07:20:11:12  07:20:17:09\r\n{\\an1}mais l'Iran conteste\r\ntoute implication.\r\n\r\n07:20:17:11  07:20:22:10\r\n{\\an1}Une guerre des mots et des\r\ntensions toujours plus exacerb\u00e9es.\r\n\r\n07:20:24:18  07:20:36:12\r\n{\\an1}-Pascal de Crousaz, bonsoir.\r\n\r\n07:20:36:16  07:20:42:12\r\n{\\an1}Trump est tr\u00e8s v\u00e9h\u00e9ment en paroles.\r\n\r\n07:20:51:20  07:20:57:20\r\n{\\an1}\u00c0 court terme il faudrait\r\nun incident plus important.\r\n\r\n07:21:06:02  07:21:08:22\r\n{\\an1}Les \u00c9tats-Unis ont r\u00e9ussi\r\n\u00e0 casser l'accord de 2015.\r\n\r\n07:21:09:02  07:21:12:05\r\n{\\an1}On pourrait imaginer\r\ndes frappes am\u00e9ricaines\r\n\r\n07:21:12:09  07:21:16:15\r\n{\\an1}avec des armes non conventionnelles.\r\n\r\n07:21:16:19  07:21:22:02\r\n{\\an1}Ou m\u00eame des frappes\r\ncontre le r\u00e9gime.\r\n\r\n07:21:22:06  07:21:26:04\r\n{\\an1}Le conseiller \u00e0 la politique\r\n\u00e9trang\u00e8re de Trump\r\n\r\n07:21:26:08  07:21:29:09\r\n{\\an1}a dit que c'\u00e9tait peut-\u00eatre\r\n\r\n07:21:29:22  07:21:35:11\r\n{\\an1}le dernier anniversaire\r\nque le r\u00e9gime f\u00eatait.\r\n\r\n07:21:37:11  07:21:41:21\r\n{\\an1}-Quelle est la part d'importance\r\nde Jared Kushner dans la politique ?\r\n\r\n07:21:42:01  07:21:58:13\r\n{\\an1}Il avait parl\u00e9 de sa grand-m\u00e8re,\r\nsurvivante d'Auschwitz.\r\n\r\n07:21:59:20  07:22:01:18\r\n{\\an1}Cette identit\u00e9 compte-t-elle ?\r\n\r\n07:22:01:23  07:22:07:11\r\n{\\an1}-C'est une histoire de famille.\r\n\r\n07:22:07:15  07:22:11:00\r\n{\\an1}Jared Kushner sautait sur les genoux\r\n\r\n07:22:11:04  07:22:17:02\r\n{\\an1}du Premier ministre isra\u00e9lien\r\nquand il \u00e9tait petit.\r\n\r\n07:22:17:08  07:22:23:08\r\n{\\an1}Il a une entr\u00e9e privil\u00e9gi\u00e9e\r\n\u00e0 la Maison-Blanche\r\n\r\n07:22:25:03  07:22:31:03\r\n{\\an1}comme \u00e0 travers les avocats\r\npro-isra\u00e9liens de Trump.\r\n\r\n07:22:32:23  07:22:37:22\r\n{\\an1}-Un mot sur cette haine\r\nentre l'Iran et Isra\u00ebl.\r\n\r\n07:22:38:02  07:22:44:00\r\n{\\an1}Quelle est l'apparent objectif\r\nde cette peur de part et d'autre ?\r\n\r\n07:22:45:22  07:22:51:22\r\n{\\an1}-Elle est id\u00e9ologique \u00e0 l'origine.\r\n\r\n07:22:56:13  07:23:02:12\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait construite sur un noyau.\r\n\r\n07:23:02:17  07:23:06:16\r\n{\\an1}Netanyahou est le fils\r\nd'un historien\r\n\r\n07:23:06:20  07:23:10:18\r\n{\\an1}qui \u00e9tait hant\u00e9 par la Shoah.\r\n\r\n07:23:10:22  07:23:14:15\r\n{\\an1}Il a pris cette menace\r\n\u00e0 bras-le-corps.\r\n\r\n07:23:14:19  07:23:17:07\r\n{\\an1}Isra\u00ebl m\u00e8ne de nombreuses\r\nop\u00e9rations militaires\r\n\r\n07:23:17:11  07:23:20:11\r\n{\\an1}contre l'Iran en Syrie.\r\n\r\n07:23:20:15  07:23:29:02\r\n{\\an1}Les 2 pays sont s\u00e9par\u00e9s\r\net rien ne les oppose directement.\r\n\r\n07:23:29:12  07:23:32:19\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n07:23:32:22  07:23:45:11\r\n{\\an1}Boris Johnson s'est d\u00e9j\u00e0 fait\r\nconna\u00eetre comme figure du Brexit.\r\n\r\n07:23:45:13  07:23:46:07\r\n{\\an1}Il n'a plus qu'un seul rival avant\r\nle vote des adh\u00e9rents conservateurs.\r\n\r\n07:23:47:17  07:23:51:21\r\n{\\an1}-Boris Johnson compte bien\r\nr\u00e9aliser son ambition:\r\n\r\n07:23:52:00  07:23:57:05\r\n{\\an1}investir 10 Downing Street\r\napr\u00e8s y avoir renonc\u00e9 il y a 3 ans.\r\n\r\n07:23:57:07  07:24:04:08\r\n{\\an1}Son but: ren\u00e9gocier avec Bruxelles\r\nou quitter l'UE sans accord.\r\n\r\n07:24:05:22  07:24:08:09\r\n{\\an1}-Nous devons sortir de l'UE\r\n\r\n07:24:08:11  07:24:10:20\r\n{\\an1}le 31 octobre.\r\n\r\n07:24:10:23  07:24:15:03\r\n{\\an1}Sinon, il y aura une perte de\r\nconfiance dans la politique.\r\n\r\n07:24:16:10  07:24:18:12\r\n{\\an1}-Cela le pousse \u00e0 d\u00e9missionner\r\n\r\n07:24:18:14  07:24:21:04\r\n{\\an1}du poste de ministre\r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n07:24:21:06  07:24:24:11\r\n{\\an1}lorsqu'il per\u00e7oit\r\ntrop de concessions \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n07:24:24:12  07:24:27:01\r\n{\\an1}Favori d'un parti\r\naffaibli par le Brexit,\r\n\r\n07:24:27:03  07:24:30:06\r\n{\\an1}il semble n'avoir qu'un\r\nseul adversaire: lui-m\u00eame.\r\n\r\n07:24:30:08  07:24:33:11\r\n{\\an1}Alors maire de Londres\r\net en campagne pour le Brexit,\r\n\r\n07:24:33:13  07:24:37:15\r\n{\\an1}il affirme que le Royaume-Uni\r\npourrait investir 350 mios de \u00a3\r\n\r\n07:24:37:16  07:24:41:06\r\n{\\an1}par semaine,\r\nnormalement vers\u00e9s \u00e0 l'UE.\r\n\r\n07:24:42:14  07:24:46:11\r\n{\\an1}-Reprendre le contr\u00f4le de notre pays,\r\nnous le pouvons.\r\n\r\n07:24:47:17  07:24:52:13\r\n{\\an1}-Une somme exag\u00e9r\u00e9e qui lui vaut\r\ndes poursuites pour mensonge.\r\n\r\n07:24:52:15  07:24:57:05\r\n{\\an1}Encha\u00eenant les gaffes,\r\nil compare dans un journal\r\n\r\n07:24:57:07  07:25:00:19\r\n{\\an1}les femmes en burka\r\n\u00e0 des bo\u00eetes aux lettres.\r\n\r\n07:25:02:07  07:25:04:15\r\n{\\an1}-Reconnaissez-vous que certains mots\r\n\r\n07:25:04:17  07:25:06:20\r\n{\\an1}peuvent avoir des cons\u00e9quences ?\r\n\r\n07:25:08:04  07:25:09:12\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr,\r\n\r\n07:25:09:14  07:25:11:22\r\n{\\an1}je vous pr\u00e9sente mes excuses.\r\n\r\n07:25:12:10  07:25:15:03\r\n{\\an1}-Un sens de la provocation aff\u00fbt\u00e9\r\n\r\n07:25:15:05  07:25:18:22\r\n{\\an1}pour ce dipl\u00f4m\u00e9 des \u00e9coles\r\nles plus chics d'Angleterre\r\n\r\n07:25:19:00  07:25:22:11\r\n{\\an1}qui manie l'hyperbole\r\npour des quotidiens conservateurs\r\n\r\n07:25:22:13  07:25:26:08\r\n{\\an1}et qui a du sang noble, suisse\r\net turc comme il aime le rappeler.\r\n\r\n07:25:27:14  07:25:29:09\r\n{\\an1}-Il divise l'opinion.\r\n\r\n07:25:29:11  07:25:31:16\r\n{\\an1}Certains le trouvent g\u00e9nial,\r\n\r\n07:25:31:18  07:25:35:00\r\n{\\an1}d'autres pensent\r\nqu'il n'est pas assez disciplin\u00e9.\r\n\r\n07:25:35:02  07:25:38:09\r\n{\\an1}Il fait un peu n\u00e9glig\u00e9,\r\nil improvise ses discours,\r\n\r\n07:25:38:11  07:25:41:23\r\n{\\an1}mais beaucoup aiment \u00e7a.\r\n\r\n07:25:43:09  07:25:47:02\r\n{\\an1}-Courtiser les plus puissants\r\net se mettre en sc\u00e8ne;\r\n\r\n07:25:47:05  07:25:50:11\r\n{\\an1}deux disciplines\r\no\u00f9 il excelle.\r\n\r\n07:25:50:13  07:25:57:00\r\n{\\an1}Reste \u00e0 r\u00e9soudre le Brexit\r\net rassembler un royaume divis\u00e9.\r\n\r\n07:25:58:22  07:26:02:22\r\n{\\an1}-Steve Schapiro expose\r\n\u00e0 la Maison du diable, \u00e0 Sion.\r\n\r\n07:26:03:00  07:26:06:21\r\n{\\an1}Ses photos de M.Luther King\r\nlors de la marche de Selma\r\n\r\n07:26:06:23  07:26:09:02\r\n{\\an1}resteront dans l'histoire.\r\n\r\n07:26:09:04  07:26:12:17\r\n{\\an1}A 84 ans, son \u00e9nergie reste intacte.\r\n\r\n07:26:14:01  07:26:17:13\r\n{\\an1}-Une vie \u00e0 immortaliser\r\nl'histoire en marche.\r\n\r\n07:26:17:15  07:26:20:17\r\n{\\an1}Ce 14 juin, \u00e0 Sion,\r\nl'Histoire est \u00e9crite\r\n\r\n07:26:20:19  07:26:26:14\r\n{\\an1}par des femmes luttant\r\npour plus d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n07:26:27:19  07:26:29:14\r\n{\\an1}-J'essaie de prendre\r\n\r\n07:26:29:17  07:26:31:12\r\n{\\an1}des gens expressifs\r\n\r\n07:26:31:14  07:26:34:11\r\n{\\an1}qui ressortent bien sur les photos.\r\n\r\n07:26:35:15  07:26:39:03\r\n{\\an1}Steve Schapiro, 84 ans,\r\nune ic\u00f4ne de la photographie.\r\n\r\n07:26:39:06  07:26:44:11\r\n{\\an1}Il pr\u00e9sente son oeuvre\r\n\u00e0 la maison du diable.\r\n\r\n07:26:44:12  07:26:48:05\r\n{\\an1}S'il devait n'en retenir qu'une,\r\n\r\n07:26:48:07  07:26:52:04\r\n{\\an1}ce serait la marche\r\nde M.Luther-King Jr.\r\n\r\n07:26:53:10  07:26:55:02\r\n{\\an1}-Il regardait constamment\r\n\r\n07:26:55:04  07:26:57:03\r\n{\\an1}les spectateurs sur les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n07:26:57:05  07:27:00:14\r\n{\\an1}Conscient qu'il \u00e9tait menac\u00e9 de mort,\r\nil se demandait\r\n\r\n07:27:00:15  07:27:03:11\r\n{\\an1}comment une telle journ\u00e9e\r\nallait se terminer.\r\n\r\n07:27:04:03  07:27:11:18\r\n{\\an1}La marche de Selma \u00e0 Montgomery\r\na rassembl\u00e9 25'000 personnes.\r\n\r\n07:27:11:20  07:27:15:01\r\n{\\an1}A la base, seules\r\n300 \u00e9taient autoris\u00e9es \u00e0 participer.\r\n\r\n07:27:15:03  07:27:19:03\r\n{\\an1}Elles incarnent le changement qui\r\na men\u00e9 au vote port\u00e9 par L.Johnson.\r\n\r\n07:27:19:05  07:27:21:11\r\n{\\an1}Cela a chang\u00e9 la donne au sud des USA\r\n\r\n07:27:21:13  07:27:24:02\r\n{\\an1}avec le droit de votes\r\npour les noirs.\r\n\r\n07:27:24:17  07:27:28:21\r\n{\\an1}-Des mois aux c\u00f4t\u00e9s de R.Kennedy,\r\nen pleine campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n07:27:29:11  07:27:32:02\r\n{\\an1}-Tous avaient une expression intense\r\n\r\n07:27:32:04  07:27:35:07\r\n{\\an1}montrant ce qu'ils ressentaient\r\npour cette personne\r\n\r\n07:27:35:09  07:27:37:15\r\n{\\an1}qui aurait pu changer l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n07:27:38:08  07:27:40:23\r\n{\\an1}-Avec la disparition\r\nde Live Magazine,\r\n\r\n07:27:41:01  07:27:46:10\r\n{\\an1}S.Schapiro se tourne vers Hollywood\r\net devient le photographe des stars.\r\n\r\n07:27:47:17  07:27:49:20\r\n{\\an1}-Sur le tournage de Taxi Driver,\r\n\r\n07:27:49:22  07:27:52:12\r\n{\\an1}quand le r\u00e9alisateur criait \"coupez\",\r\n\r\n07:27:52:14  07:27:59:00\r\n{\\an1}tous les acteurs\r\npassaient \u00e0 autre chose.\r\n\r\n07:27:59:02  07:28:05:20\r\n{\\an1}R.de Niro restait\r\ndans son personnage.\r\n\r\n07:28:05:22  07:28:14:11\r\n{\\an1}Mon coeur bat surtout\r\npour le photojournalisme.\r\n\r\n07:28:14:12  07:28:20:11\r\n{\\an1}On cherche toujours l'image\r\nqui restera dans l'Histoire.\r\n\r\n07:28:20:12  07:28:26:00\r\n{\\an1}C'est seulement plus tard\r\nque l'on comprend que \u00e7a a march\u00e9.\r\n\r\n07:28:30:19  07:28:33:07\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n07:28:33:09  07:28:36:15\r\n{\\an1}Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o\r\nsuivie de \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n07:28:36:17  07:28:38:14\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT049918\r\nDate de transcription : 26-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:00 > 0:00:00) [84%] : \r\nIl a pris combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:00:01 > 0:00:05) [69%] : \r\nIl a pris quoi 6 mois enfin, il y a temps de job, les 2 femmes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:01:29) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, le pas est franchi pour le cong\u00e9 paternit\u00e9, le Conseil des \u00c9tats, soutient le projet de 2 semaines, une patronne, r\u00e9agit la chef d'entreprise Nicolas Thibaudeau sur ce plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:30 > 0:02:13) [86%] : \r\nL'attaque a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s violente contre un convoi de fonds Mont-sur-Lausanne criminels ont aussi bless\u00e9 puis convoyeurs, on le verra les images, les passagers sont en recul, \u00e0 l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich 3,5 pourcent de baisse, l'usage du train augmente, on prendra la mesure de ce tournoi, l'avion, accus\u00e9 de s'\u00eatre pos\u00e9 face pas sauvage sur le Mont- Blanc provoque la col\u00e8re, beaucoup d\u00e9noncent une s\u00e9rie de comportements irrespectueux Tristan Dessert l'expliquera sur place, enfin les habitudes des Suisses ont compl\u00e8tement chang\u00e9 pour les sacs plastiques en grande surface, le fait qu'il soit payant et qu'on ne me propose que nous a fait chuter la consommation de 86 pourcent en 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:15 > 0:02:31) [91%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 suisse change et la politique avec elle, c'est un cap qui franchi le Conseil des \u00c9tats appuient le projet de cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines, on va prendre la mesure de ce changement des moeurs parler aussi de l'impact sur les entreprises, la d\u00e9cision politique d'abord, avec Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:33 > 0:02:49) [91%] : \r\nCe qui n'\u00e9tait qu'un fr\u00e9missement dans l'air ces derni\u00e8res semaines s'est traduit, ce matin, on vote retentissant par 26 voix contre 16 le Conseil des \u00c9tats \u00e0 adopter un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines, victoire en demi- teinte pour la gauche, qui aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un cong\u00e9 de quatre semaines refus\u00e9e par les s\u00e9nateurs, mais c'est le symbole qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:49 > 0:03:12) [92%] : \r\n2 semaines c'est moi bien 4, mais c'est mieux que 0, donc je dirais que c'est un petit pas qui n'est pas suffisant mais qui permet au moins de partir du principe que la le principe d'un cong\u00e9 de paternit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 acquis, je pense qu'au cours des ann\u00e9es on augmentera, c'est cette semaine pour trouver une solution pour cong\u00e9 paternit\u00e9 plus de plus longue dur\u00e9e ou pour un cong\u00e9 parental, qui puissent \u00eatre partag\u00e9es entre la m\u00e8re et le p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:12 > 0:03:20) [93%] : \r\nUn cong\u00e9 parental, c'est justement l'argument qu'\u00e0 opposer la droite au projet actuel il y a n\u00e9cessit\u00e9 de moderniser les politiques familiales, mais pas n'importe comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:20 > 0:03:38) [82%] : \r\nC'est s\u00fbr que pas assez, plus flexible, il y a les 14 semaines pour les maires, les 2 semaines pour les p\u00e8res, alors c'est quelque chose s'\u00e9tait fix\u00e9 et c'est pas \u00e0 la Suisse au Haut Conseil ou au Parlement, de dire aux parents : vous savez vous organis\u00e9 comme \u00e7a et comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:38 > 0:03:49) [95%] : \r\nSigne des temps qui changent des s\u00e9nateurs de droite ont soutenu le cong\u00e9 paternit\u00e9, certains m\u00eame dans sa version longue, il en va de l'image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger de l'attractivit\u00e9 des entreprises, mais pas seulement, oui c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:49 > 0:04:02) [93%] : \r\n\u00e7a si on veut faire en sorte que les in\u00e9galit\u00e9s entre les hommes et les femmes soient corrig\u00e9es qui les discriminations dont sont victimes les femmes soient corrig\u00e9es, je pense qu'il faut un vrai changement de mentalit\u00e9, on a vu que les choses \u00e9voluent mais \u00e9voluent extr\u00eamement lentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:02 > 0:04:15) [91%] : \r\nQuand je vois les les r\u00e9clamations que peut avoir mes enfants dans le cas en l'occurrence, puisqu'ils sont trentenaires, on doit \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute aussi de de la g\u00e9n\u00e9ration qui qui qui est l\u00e0 maintenant et c'est notre r\u00f4le, c'est aussi d'organiser la soci\u00e9t\u00e9 de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:15 > 0:04:23) [98%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 de demain passera par une meilleure r\u00e9partition des r\u00f4les au sein de la famille souhaite le Conseil des \u00c9tats, le National devra se prononcer \u00e0 son tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:04:24 > 0:04:25) [85%] : \r\nC'est ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:26 > 0:04:41) [90%] : \r\nEt la r\u00e9action d'une patronne Nicolas Thibaudeau bonsoir, bonsoir, vous avez fait carri\u00e8re plusieurs d\u00e9cennies des soci\u00e9t\u00e9s toujours plus grande, combien d'employer, vous avez aujourd'hui 90 dans la microtechnique, les patrons sont souvent sceptiques qui disent \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, est ce que c'est, vodka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:42 > 0:04:53) [85%] : \r\nNous, on a fait le calcul : penser, dit un cong\u00e9 paternit\u00e9 de semaines dans la vie de d'un employ\u00e9 chez nous c'est peut-\u00eatre 2 fois, donc \u00e7a fait 10 jours \u00e7a co\u00fbte pas si cher que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:53 > 0:04:57) [92%] : \r\nEst ce que \u00e7a am\u00e8ne de la diversit\u00e9 est ce que \u00e7a dynamise dans l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:57 > 0:05:18) [84%] : \r\nAlors pour MPS et ce \u00e7a ne donnait un Avantage par rapport aux autres puisqu'MPS, avait d\u00e9j\u00e0 un quand pas cong\u00e9 paternit\u00e9, qui est maintenant 10 jours, mais l'attractivit\u00e9 c'est pas juste, \u00e7a c'est beaucoup d'autres choses, c'est la la performance, c'est comment Innovative comment on arrive \u00e0 avoir des solutions qui peuvent combattre des d'autres complices de God Can't pays comp\u00e9titeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:18 > 0:05:29) [90%] : \r\nLe facteur bonheur, regardons la photo choisie par notre graphiste Fran\u00e7ois qui lui m\u00eame est jeune papa, un jeune papa, qui respire la bonne odeur de son b\u00e9b\u00e9, le facteur bonheur \u00e7a se mesure aussi l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:30 > 0:05:42) [89%] : \r\nOui mais \u00e7a, \u00e7a se mesure pas qu'\u00e0 Londres de du cong\u00e9 c'est c'est un tout, ambiance dans l'entreprise parce qu'on peut bien avoir un cong\u00e9 paternit\u00e9 mais si au travail, l'ambiance est pourri, savoir pr\u00eats aid\u00e9s, donc c'est vraiment un tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:42 > 0:05:54) [91%] : \r\nRestez avec nous, certaines grandes entreprises ont \u00e9t\u00e9 de l'avant, ils ont introduit des cong\u00e9 paternit\u00e9, exemple d'une multinationale, un de ses cadres, raconte c'est le reportage de Briac beaucoup et Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:56 > 0:06:03) [94%] : \r\nUn papa combl\u00e9 apr\u00e8s la naissance de sa fille Giulia Paolo a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de 8 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:03 > 0:06:08) [83%] : \r\nOui, quand vous voyez, j'ai appris \u00e0 mettre des poup\u00e9es, chose que je n'\u00e9tais pas professionnel avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:09 > 0:06:16) [92%] : \r\nL'occasion aussi pour ce cadre tessinois install\u00e9 \u00e0 Lausanne de nouer un lien encore plus fort avec ses enfants galonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:16 > 0:06:38) [85%] : \r\nC'est moi qui g\u00e9rait la routine du matin, c'est moi qui devait g\u00e9rer les crises qu'il y a un homme allemand, quand les enfants veulent plus fatigu\u00e9 que l'autre en plus la petite, elle commen\u00e7ait \u00e0 ce moment-l\u00e0, un march\u00e9 \u00e0 parler donc des premiers mots qu'elle a dit c'\u00e9tait papa et c'est quelque chose que-ce \u00e7a, \u00e7a m'a rempli et que c'est maman et moi et moi je suis du moment \u00e9motionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:39 > 0:06:43) [94%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce cong\u00e9 Paolo c'est plus impliqu\u00e9 dans les t\u00e2ches du quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:43 > 0:06:51) [92%] : \r\nJe comprends beaucoup mieux, ma femme, je comprends que s'occuper de 2 enfants \u00e0 100 pourcent toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:51 > 0:06:56) [90%] : \r\nC'est stressant, \u00e7a ne date et son \u00e9pouse, a pu se consacrer \u00e0 sa recherche d'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:56 > 0:07:03) [90%] : \r\nHeure a pris le relais sur plainte choses du quotidien avec les enfants, ce qui m'a permis aussi \u00e0 moi de me concentrer sur sur mes choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:05 > 0:07:12) [94%] : \r\nAujourd'hui de retour au travail apr\u00e8s son cong\u00e9 paternit\u00e9 Paolo est encore plus attach\u00e9e \u00e0 son employeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:12 > 0:07:21) [85%] : \r\nElle travaill\u00e9 pour une entreprise qui offrent ce genre de b\u00e9n\u00e9fices, \u00e7a va aider \u00e0 recruter et \u00e7a va aider \u00e0 retenir les gens, c'est la vitrine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:21 > 0:07:33) [96%] : \r\nEn janvier, son employeur, Procter et Gamble a d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter le cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 \u00e0 8 semaines, le groupe refuse de chiffrer le co\u00fbt de la mesure, il insiste plut\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:33 > 0:07:51) [92%] : \r\nLe monde change la d\u00e9finition de la famille \u00e9voluent et la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de talents \u00e0 des attentes diff\u00e9rentes, nous voyons le cong\u00e9 de paternit\u00e9 comme un investissement cr\u00e9ateur de valeurs pour notre entreprise et par cons\u00e9quent pour le succ\u00e8s de nos affaires sur le longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:52 > 0:07:57) [98%] : \r\nLe cong\u00e9 paternit\u00e9, une mesure qui co\u00fbte, mais qui peut aussi rapporter aux entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:58 > 0:08:07) [86%] : \r\nVoil\u00e0, l\u00e0 c'est des multinationales vous PMU offre une tr\u00e8s grande PME, vous avez dit 15 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est \u00e7a : 10 jours de 6 jours, on peut \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux que \u00e7a, on peut aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:08 > 0:08:16) [90%] : \r\nTout d\u00e9pend de l'entreprise dans la toute petite entreprise pourrait \u00e7a il fait mal quand quelqu'un est absent pendant longtemps, donc il faut faire \u00e0 la mesure de ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:16 > 0:08:22) [90%] : \r\nVotre accent trahit vous trouve votre origine, votre pr\u00e9nom aussi Nicolas f\u00e9minin au Qu\u00e9bec, on est \u00e0 combien de cong\u00e9 paternit\u00e9 alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:22 > 0:08:42) [85%] : \r\nAu Qu\u00e9bec, il y a une grosse diff\u00e9rence entre le priv\u00e9 et puis le public n'le priv\u00e9 c'est plut\u00f4t lib\u00e9ral dans le sens qu'il y a 5 semaines pour les hommes non pays hein, et les femmes, c'est 18 semaines c'est un mod\u00e8le pour vous \u00e7a pourrait \u00eatre un mod\u00e8le, mais c'est un tout parce que le co\u00fbt de la vie est plus bas l\u00e0- bas, ici, il faut quand m\u00eame qu'on fasse face \u00e0 un co\u00fbt de la vie qui est plus \u00e9lev\u00e9, donc pour l'entreprise, c'est des frais qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:42 > 0:08:44) [88%] : \r\nNicolas Thibaudeau merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:46 > 0:08:59) [91%] : \r\nUne attaque de fourgon blind\u00e9 a eu lieu au Mont-sur-Lausanne les criminels se sont montr\u00e9s tr\u00e8s violent, ils ont aussi mis le feu \u00e0 plusieurs v\u00e9hicules, l'affaire repose la question de la s\u00e9curit\u00e9 de ce type de transport Genevi\u00e8ve d'antan, ils vont devoir Imbert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:01 > 0:09:24) [94%] : \r\nDes images de guerre urbaine les vestiges calcin\u00e9s de la nuit dans ce quartier industriel du Mont-sur-Lausanne hier vers minuit, des malfrats \u00e0 bord de camionnettes attaquant fourgon de transfert de fonds qui regagnait le si\u00e8ge de son entreprise sous la menace d'armes \u00e0 feu, les 2 convoyeurs quitte les lieux, les voleurs qui ont pu s'emparer du butin incendient plusieurs v\u00e9hicules avant de s'enfuir un sc\u00e9nario d\u00e9j\u00e0 connues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:24 > 0:09:36) [94%] : \r\nC'est la 2\u00e8me attaque a lieu \u00e0 cet endroit, avec la m\u00eame la m\u00eame mani\u00e8re d'op\u00e9rer dont on fait pas pour l'instant de lien entre les 2 affaires, mais c'est vrai que l'ann\u00e9e pass\u00e9e au mois d'avril, il y a une une attaque similaire \u00e0 s'\u00e9tendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:36 > 0:09:49) [96%] : \r\nDans le quartier, c'est le choc des braquages qui se r\u00e9p\u00e8te de quoi reposer la question des mesures de s\u00e9curit\u00e9 mises en place par les entreprises dans cette PME situ\u00e9e juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, les employ\u00e9es travaillent aussi la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:49 > 0:10:04) [91%] : \r\nActuellement, nous sommes sans employer oui nous sommes inquiets pour leur s\u00e9curit\u00e9, maintenant, les questions qu'on va se poser est-ce que vraiment ils ont pris toutes les mesures pour convoyer leur argent et puis pourquoi ils transportent l'argent de nuit, c'est \u00e7a que j'ai, j'ai du mal \u00e0 comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:04 > 0:10:08) [94%] : \r\nUne attaque violente organis\u00e9e sur place la police m\u00e8ne l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:08 > 0:10:22) [95%] : \r\nL'entreprise de transferts de fonds n'a pas souhait\u00e9 communiquer alors aujourd'hui si beaucoup de questions en suspens : comment \u00e9viter en 3\u00e8me hold-up qui sont ces auteurs sont-ils les m\u00eames que ceux de l'an dernier et comment assurer la s\u00e9curit\u00e9 dans cette zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:23 > 0:10:25) [98%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la commune, on se veut rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:25 > 0:10:36) [91%] : \r\nIl faut quand m\u00eame rassurer la population que s'est \u00e7a s'est pass\u00e9 dans un endroit de zone industrielle \u00e7a s'est pas pass\u00e9 dans une zone d'habitat, donc voil\u00e0 et puis c'est des choses qui sont extr\u00eamement ponctuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:36 > 0:10:41) [88%] : \r\nChoqu\u00e9s, les 2 convoyeurs ont \u00e9t\u00e9 pris en charge les assaillants, eux, courent toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:43 > 0:11:09) [90%] : \r\nC'est le moment d'apprendre \u00e0 parler su\u00e9dois premi\u00e8re le\u00e7ons c'est ce mot d\u00e9velopper l\u00e0- bas, le flic Scam la honte de prendre l'avion au pays de Greta une B\u00e9ria c'est la culpabilit\u00e9 de celle ou de celui qui a mauvaise conscience \u00e0 voler au lieu de prendre le train et c'est peut-\u00eatre ce tournant qu'on observe Mazuryk regardez le recul s'amorce \u00e0 l'a\u00e9roport, moins 1,5 pourcent de passagers en mai par rapport \u00e0 mai de l'an pass\u00e9, Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:10 > 0:11:37) [94%] : \r\nApr\u00e8s des ann\u00e9es de croissance continue dans les a\u00e9roports suisses ce sont des chiffres qui retiennent l'attention, pour la premi\u00e8re fois depuis la crise financi\u00e8re de 2009, les passagers locaux au d\u00e9part de Z\u00fcrich sont en baisse, moins 0,6 pourcent en avril et moins 1,5 pourcent en mai recul \u00e9gal moi Cointrin moins 0 5 en avril et moins 0 7 ans mais l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich estime qu'il est encore trop t\u00f4t pour y voir un effet du d\u00e9bat actuel sur le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:39 > 0:11:50) [85%] : \r\nCe qui \u00e9tait Andr\u00e9-Claude il y a d'autres raisons qui, pour expliquer ce recul notamment une vie un solide \u00e0 Sion du march\u00e9 apr\u00e8s les fortes hausses de passagers \u00e0 la m\u00eame c'est job l'ann\u00e9e derni\u00e8re s'arr\u00eatera en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:51 > 0:12:04) [92%] : \r\nLe VVF, lui, se r\u00e9jouit de cette baisse et y voit le signe d'un basculement, selon un sondage command\u00e9 par l'ONG 40 pourcent des Suisses veulent d\u00e9sormais renoncer partiellement ou compl\u00e8tement \u00e0 l'avion, c'est-\u00e0-dire que, d'ailleurs, si j'allais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:04 > 0:12:16) [91%] : \r\nJe pour que la tendance se confirme, il faut maintenant faire payer le vrai prix de l'avion, au passage, hein, c'est un m\u00e9tier la ainsi le train souvent plus cher pour les voyages en Europe qui r\u00e8gne redeviendra un moyen de transport concurrentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:16 > 0:12:31) [85%] : \r\nFrears m\u00e9thode augmenter le prix des transports a\u00e9riens, pas question, r\u00e9torque Smith dans un document distribu\u00e9 s\u00e9jour aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, la compagnie voit le heb z\u00fcrichois menac\u00e9 suisse devrait supprimer plusieurs lignes long- courrier si la Suisse taxer les billets d'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:34 > 0:13:01) [89%] : \r\nUne taxation plus avez pourrait entra\u00eener un transfert des flux de passagers, les passagers pourraient voyager au d\u00e9part de d'autres a\u00e9roports voisins moins cher et par cons\u00e9quent moins de personnes voyageraient au d\u00e9part de la Suisse et transiterait par Z\u00fcrich, ce qui fait que, il y aurait moins de passagers \u00e0 bord, des avocats ont long courrier et c'est justement sur cette base que fonctionne la plaque tournante, ce sont les vols court- courriers, les passagers des vols court- courriers qui aussi remplissent les avions long- courrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:02 > 0:13:12) [92%] : \r\nV\u00e9ritable inversement de la tendance ou simple tassement de la demande, l'actuel, prise de conscience climatique provoque en tout cas une certaine nervosit\u00e9 dans les milieux a\u00e9rien helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:14 > 0:13:35) [89%] : \r\nL'avenir dira si l'usage de l'avion changent en tout cas, un domaine o\u00f9 le bouleversement et certains, c'est l'emploi, des sacs plastiques dans les grandes surfaces, vieux d\u00e9bat qui est tranch\u00e9e par ce chiffre le sacs payants ou introuvables, a fait chuter la consommation de 86 pourcent en 3 ans, c'est la suite de notre s\u00e9rie sur le plastique, Claude Olivier \u00e9volue Lo\u00efs Siggen Lopez Flore Dussey Erwan Lagu\u00eb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:36 > 0:13:47) [91%] : \r\nEn vieille ville de Sion, le traditionnel march\u00e9 du vendredi se veut d\u00e9sormais \u00e9colo, les clients se voient proposer ce sac en coton payant destin\u00e9 \u00e0 rel\u00e9guer son \u00e9quivalent plastique aux oubliettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:48 > 0:14:04) [83%] : \r\nC'est vraiment de transiter du jetable dans la fa\u00e7on de consommer ou r\u00e9utilisables six arrivent d\u00e9j\u00e0 avec leurs propres contenant, on voit passer Madame avec le cabas, c'est id\u00e9al mais apr\u00e8s souvent mais quand m\u00eame plein d'chose dans des petits sacs plastiques \u00e0 la fois on arrive, on sort du grand cabas plainte d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:04 > 0:14:17) [95%] : \r\nLes grands d\u00e9taillants ne sont pas en reste, en 2016 ils ont sign\u00e9 un accord de branche les engageant \u00e0 ne plus donner gratuitement de sacs plastiques aux caisses depuis ils affirment \u00eatre parvenus \u00e0 faire chuter leur consommation de 86 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:17 > 0:14:31) [92%] : \r\nOn a trouv\u00e9 une solution de branche ben peut-\u00eatre pas la solution id\u00e9ale, mais qu'une solution consensuelle et \u00e7a a beaucoup plus de sens que chacun fasse un pas en avant plut\u00f4t qu'il est un distributeur qui fasse un par \u00e0 5 pas en avant, tout seul, donc l\u00e0 on a vraiment des solutions qui sont tr\u00e8s efficaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:31 > 0:14:44) [85%] : \r\nEfficace, certes, mais pour cet \u00e9lu, l'objectif 0 sacs plastiques aurait pu \u00eatre atteint, il y a plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, il voulait les faire interdire proposition adopt\u00e9e en 2012 par les 2 chambres du Parlement mais jamais appliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:44 > 0:15:06) [95%] : \r\nLa section juridique, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement s'est permis de faire une sorte de travail de r\u00e9sistance de r\u00e9bellion et a \u00e9t\u00e9 en contact avec la branche du commerce de d\u00e9tail pour dire on ne mettra pas l'interdiction en dehors et on va trouver une solution d'autor\u00e9gulation, ce qu'on appelle une solution de branche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:06 > 0:15:35) [92%] : \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, nous fait savoir par e-mail qui n'est pas de cet avis, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement \u00e0 traiter cette probl\u00e9matique avec monsieur depuis mon et les commissions du Parlement concern\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises ces travaux ont abouti \u00e0 la conclusion qu'il fallait d'abord essay\u00e9 une solution volontaire, une solution de branche avant de modifier la loi pour interdire des sacs plastiques \u00e0 usage unique, 56 millions de sacs plastiques sont encore consomm\u00e9s chaque ann\u00e9e en Suisse et le biod\u00e9gradable commence tout juste \u00e0 prendre le relais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:37 > 0:15:57) [91%] : \r\nEt je vous recommande notre s\u00e9rie plastiques dans son entier, elle visible sur rtsinfo Point CH ces questions agit\u00e9es dans le grand public, rappelle combien le climat est devenu un th\u00e8me dans la campagne \u00e9lectorale de cette ann\u00e9e 2019, l'UDC a d\u00e9cid\u00e9 de prendre le sujet de francs de mani\u00e8re volontairement provocante et tous les partis doivent se positionner Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:58 > 0:16:08) [96%] : \r\nL'environnement, le climat, la protection du climat, cette fois-ci on peut vraiment dire que tout le monde s'y est mis, tous les partis sont d\u00e9sormais dans le m\u00eame bateau, m\u00eame l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:09 > 0:16:21) [91%] : \r\nOui, avec ce tout m\u00e9nage largement distribu\u00e9 cette semaine, le ton est muscl\u00e9, l'UDC a fini par craquer et reconna\u00eetre que le climat allait s'imposer comme un th\u00e8me de campagne pour les \u00e9lections de cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:21 > 0:16:46) [89%] : \r\nC'est vraiment un train, un danger tr\u00e8s grave parce qu'on a, on est en train d'installer une une dictature climate aujourd'hui climatologique en Suisse, ce sont les \u00e9cologistes, ce sont les les marxistes verts qui veulent, qui font un abus du changement du climat pour une un changement du syst\u00e8me \u00e9conomique et social, dont la Suisse et je ne veux pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:46 > 0:17:05) [92%] : \r\nOui, l'UDC a surtout perdu les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales \u00e0 Z\u00fcrich au profit des Verts, \u00e7a peut expliquer aussi certains choix c\u00f4t\u00e9 socialiste opportunisme aussi Christian Levrat lui a propos\u00e9 de consacrer 12 milliards par ann\u00e9e pour l'environnement peu r\u00e9aliste et puis il y a le PLR que chez eux, on se dit \u00e9colo depuis toujours \u00e9cout\u00e9 P\u00e9tra G\u00f6ssi sur notre plateau, dimanche soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:05 > 0:17:15) [91%] : \r\nLa loi sur le CO2, le PLR, c'est dans le \u00e0 Aden du PLR qu'on ce qu'on fait attention sur les questions d'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:15 > 0:17:32) [88%] : \r\nC'est rigolo, regardez ce tableau, il recense toutes les interventions parlementaires li\u00e9s \u00e0 l'environnement, durant la p\u00e9riode 2015, 2018, h\u00e9 bien, le PLR et dernier de classe derri\u00e8re l'UDC m\u00eame 5 pourcent seulement des fours consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologie, le vent a vraiment tourn\u00e9 ces derni\u00e8res semaines pour beaucoup de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:17:33 > 0:17:53) [88%] : \r\nAujourd'hui, tous les partis sont \u00e0 \u00e7a au climat et prennent position sur ce th\u00e8me, il n'y a que l'UDC qui continuera \u00e0 lutter contre toute mesure volontaire dans ce domaine, en principe, les autres partis, et c'est un point positif, ont reconnu aujourd'hui qui la n\u00e9cessaire d'agir avec \u00e9videmment des degr\u00e9s diff\u00e9rents d'engagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:54 > 0:17:57) [90%] : \r\nL'Automne \u00e9lectoral risque donc d'\u00eatre assez chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:00 > 0:18:15) [90%] : \r\nVoil\u00e0 et puis \u00e0 Berne encore et, dans ce th\u00e8me national, recommande le rejet des 2 initiatives populaires qui vise une baisse drastique des pesticides, des propositions de contre- projet ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s pour la majorit\u00e9, la diminution actuelle de l'utilisation de ces produits est suffisante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:17 > 0:18:37) [90%] : \r\nLa photo de Laurent Lehmann s't\u00e9moignent de l'\u00e9v\u00e9nement, l'avion, accus\u00e9 de s'\u00eatre pos\u00e9 de mani\u00e8re sauvage sur le Mont- Blanc provoque beaucoup de col\u00e8re, beaucoup d\u00e9noncent une s\u00e9rie de comportements irrespectueux en montagne, le maire de Saint-Gervais traite les responsables d'abrutis et celui d'Chamonix annonce une plainte Tristan Dessert Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:39 > 0:19:03) [91%] : \r\nLe plus haut sommet d'Europe toujours plus courtis\u00e9s, quelles qu'en soient les moyens cet avion de tourisme s'est pos\u00e9 ill\u00e9galement mardi matin sur un flanc du mont Blanc, \u00e0 400 m\u00e8tres de son sommet aux environs des roches rouges sup\u00e9rieur ses occupants, 2 alpinistes suisses ici par un h\u00e9licopt\u00e8re de la gendarmerie fran\u00e7aise de haute montagne, alors qu'ils commen\u00e7aient leur ascension appr\u00e9hender ils ont rebrouss\u00e9 chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:03 > 0:19:28) [92%] : \r\nC'est vraiment un sentiment d'\u00e9coeurement et de col\u00e8re parce qu'on est en train de mettre en place une campagne qui vise \u00e0 expliquer aux gens que ce qui est pr\u00e9cieux et sacr\u00e9, on doit le prot\u00e9ger et on a 2 abrutis qui au lieu de participer \u00e0 ce \u00e0 ce raisonnement, c'est-\u00e0-dire de prot\u00e9ger notre plan\u00e8te d'prot\u00e9ger no nos monuments naturels ou h\u00e9 bien on a 2 abrutis qui bouffonne, tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:28 > 0:19:58) [92%] : \r\nContactez l'a\u00e9ro- de Gen\u00e8ve d'o\u00f9 provient l'avion d\u00e9ment l'ill\u00e9galit\u00e9 du lieu d'atterrissage et s'en tient \u00e0 la version de son communiqu\u00e9 envoy\u00e9 aujourd'hui en date du 18 juin en a\u00e9ronefs de l'A\u00e9roclub de Gen\u00e8ve s'est pos\u00e9 sur le massif du Mont- Blanc, dans la r\u00e9gion dite du d\u00f4me du Go\u00fbter r\u00e9pertori\u00e9s dans la publication d'informations a\u00e9ronautique fran\u00e7aise le D\u00f4me du Go\u00fbter p\u00e9rim\u00e8tre o\u00f9 des avions peuvent effectivement atterrir mais l'A\u00e9roclub de Gen\u00e8ve ne donne aucune pr\u00e9cision quant aux conditions exig\u00e9es pour ce type de vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:58 > 0:20:10) [91%] : \r\nJ'aimerais bien voir le plan de vol qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 arr\u00eater avec la France, j'aimerais bien voir les autorisations qu'ont ces gens-l\u00e0, parce qu'en plus ils ne sont pas honn\u00eates, ils n'assument pas leur faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:10 > 0:20:16) [93%] : \r\nLa justice tranchera, une plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par la mairie de Chamonix, les 2 occupants suisse de l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:18 > 0:20:22) [90%] : \r\nTristan Dessert : vous avez pass\u00e9 la journ\u00e9e \u00e0 Chamonix, est ce que vous sentez monter le ras-le-bol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:24 > 0:21:08) [93%] : \r\nOui, les explications ici de l'A\u00e9roclub de Gen\u00e8ve ne convainc absolument personne tous les t\u00e9moins, \u00e0 qui j'ai pu parler sont formels : l'avion a bel et bien atterri dans une zone interdite, on l'a entendu le maire de Chamonix, porter plainte, il m'expliquait au t\u00e9l\u00e9phone que pour lui, cet incident est r\u00e9v\u00e9lateur d'un certain nombre de pratiques qui ont tendance \u00e0 se multiplier, il y a une forte demande pour des exp\u00e9riences, riche en sensations fortes comme des d\u00e9poses en h\u00e9licopt\u00e8re des survols ou des atterrissages sur glacier des exp\u00e9riences r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une client\u00e8le tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9s qui parfois a peut-\u00eatre tendance \u00e0 se croire tout permis des pratiques qui par ailleurs sont plut\u00f4t n\u00e9faste pour l'environnement et il y a une volont\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la mairie, Chamonix de r\u00e9guler, de restreindre ses pratiques et pour r\u00e9sumer, on ne veut pas ici que la montagne se transforme en parc d'attractions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:08 > 0:21:16) [86%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, au-del\u00e0 de cette affaire et ce qu'il a une accumulation d'\u00e9v\u00e9nements qui fait dire \u00e0 certains, voil\u00e0 les beaufs sont \u00e0 l'assaut de la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:18 > 0:22:21) [93%] : \r\nIl y a r\u00e9guli\u00e8rement des comportements irrespectueux ou irresponsables qui sont d\u00e9nonc\u00e9es, on se souvient par exemple de ce p\u00e8re de famille am\u00e9ricain qui, en 2014 avait entrepris l'ascension du Mont- Blanc avec ses 2 enfants \u00e2g\u00e9s de 9 et 11 ans ils avaient d\u00fb \u00eatre secourus et le p\u00e8re de famille avait expliqu\u00e9 tr\u00e8s ing\u00e9nument qu'il voulait battre le record des plus jeunes alpinistes et les secouristes raconte r\u00e9guli\u00e8rement devoir porter secours \u00e0 des alpinistes du dimanche, mal \u00e9quip\u00e9e, mal pr\u00e9par\u00e9e, alors bien s\u00fbr le tourisme ici fait vivre la r\u00e9gion et il est pas question de tuer la poule aux oeufs d'or, mais il y a d\u00e9j\u00e0 des restrictions qui commence \u00e0 \u00eatre mises en place, dor\u00e9navant, il faut avoir une r\u00e9servation avant d'entreprendre l'ascension du Mont- Blanc, c'est une premi\u00e8re r\u00e9ponse pour tenter de r\u00e9guler un petit peu les la population qui qui part \u00e0 l'assaut de la montagne, il y a une forte demande un fort attrait pour le toit de l'Europe des gens qui viennent du monde entier, mais cette hausse de la fr\u00e9quentation peut aussi entra\u00eener une augmentation des incidents comme celui-ci, et du c\u00f4t\u00e9 des habitants et du c\u00f4t\u00e9 surtout des professionnels de la montagne, il y a un agacement certain vis-\u00e0-vis de ces pratiques merci Tristan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:22 > 0:22:40) [91%] : \r\nLes tensions entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran continuent \u00e0 s'accentuer, l'Iran a battu ce matin un drone am\u00e9ricain, il serait entr\u00e9 dans l'espace a\u00e9rien du pays, version contest\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, alors que l'Iran peut porter l'affaire dite-elle devant l'ONU Donald Trump, d\u00e9clare que la R\u00e9publique islamique a commis, je cite, une \u00e9norme erreur Steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:42 > 0:23:01) [97%] : \r\nC'est un drone d'observation de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine comme celui-ci que l'Iran affirme avoir abattu dans la province d'Hormozgan dans le sud du pays, cette violation de l'espace a\u00e9rien iranien une ligne rouge franchie pour les gardiens de la r\u00e9volution, la force d'\u00e9lite de la R\u00e9publique islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:02 > 0:23:27) [81%] : \r\nEn mai, Layec travaillant en main au c'est un message clair et concis c\u00f4t\u00e9 \u00e7a arrive, les d\u00e9fenseurs des fronti\u00e8res de la nation iranienne Islamic r\u00e9pondent \u00e0 toute agression \u00e9trang\u00e8re ont en France et notre r\u00e9action et sera cat\u00e9gorique, absolument pas, non, il y a une mais cherchons pas la guerre mais nous sommes pr\u00eats \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 toute d\u00e9claration de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:28 > 0:23:43) [89%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis confirment la destruction d'un de leur drone mais l'appareil survolait, selon eux, l'espace a\u00e9rien international, au-dessus du Detroit d'Ormuz, \u00e0 34 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes iraniennes r\u00e9action sans \u00e9quivoque de Donald Trump Rh\u00f4ne mais r\u00e9plique mais sec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:43 > 0:23:53) [88%] : \r\nL'Iran a commis une \u00e9norme erreur, ce drone \u00e9tait clairement en nous internationale, nous avons tous document\u00e9 scientifiquement ce ne sont pas que des mots, ils ont commis une tr\u00e8s grosse erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:55 > 0:23:58) [89%] : \r\nQuelle sera votre r\u00e9ponse Monsieur le Pr\u00e9sident, vous verrez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:00 > 0:24:16) [93%] : \r\nCet incident intervient une semaine jour pour jour apr\u00e8s l'attaque de 2 tankers dans le Golfe d'Oman, pr\u00e8s du Detroit d'Ormuz, Washington accuse T\u00e9h\u00e9ran d'\u00eatre responsable de ces attaques \u00e0 coup de vid\u00e9os et photos, mais l'Iran conteste de son c\u00f4t\u00e9, toute implication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:17 > 0:24:21) [95%] : \r\nUne guerre des mots et des tensions toujours plus exacerb\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:23 > 0:24:36) [83%] : \r\nPascal de cousins bonsoir bonsoir en pas faire de futurs au logis mais une hypoth\u00e8se, on l'a vu dans le cas de la Syrie, Donald Trump en paroles tr\u00e8s v\u00e9h\u00e9ment, mais dans l'action tr\u00e8s mesur\u00e9 raisonnables un bombardement, pas d'aventure est ce que cette hypoth\u00e8se-l\u00e0 existent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:36 > 0:25:26) [90%] : \r\nAlors \u00e0 court terme, il faudrait un incident probablement encore plus important pour qu'on d\u00e9bouche sur une sur une escalade militaire \u00e0 plus long terme si l'Iran continue dans sa politique de vouloir reprendre reprend de l'enrichissement d'uranium, \u00e9tant donn\u00e9 qu'elle ne profite pas des des fruits de l'accord nucl\u00e9aire qui avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en 2015, puisque les \u00c9tats-Unis ont r\u00e9ussi \u00e0 le \u00e0 le casser, en en sortant, h\u00e9 bien, si l'Iran reprend l'enrichissement nucl\u00e9aire et qu'une course se lancent dans cette direction, on pourrait imaginer effectivement des frappes am\u00e9ricaines compte des installations nucl\u00e9aires, peut-\u00eatre m\u00eame avec des armes non conventionnelles pour frapper, celle qui serait souterraine, un emploi tactique d'armes nucl\u00e9aires, un tabou jusque l\u00e0 ou m\u00eame des frappes compte le r\u00e9gime, le John Bolton, c'est le conseiller \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re de Trump a dit lors de la lecture des 40 ans de la r\u00e9volution islamique, que c'\u00e9tait peut-\u00eatre le dernier anniversaire f\u00eat\u00e9 ce r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:26 > 0:25:49) [87%] : \r\nQuelle est la part des entourages \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Donald Trump, son gendre, Jared Kushner il \u00e9tait ici \u00e0 Bilderberg \u00e0 Montreux les indiscrets raconter ce qu'il a dit \u00e0 ce moment-l\u00e0 il a revendiqu\u00e9 son histoire personnelle, il dit voil\u00e0 ma grand- m\u00e8re survivante d'\u00e0 Auschwitz, je revendique cette cela maintenant, je dois d\u00e9fendre Isra\u00ebl qui est menac\u00e9e, cette empreinte isra\u00e9lienne hein cette cette identit\u00e9 isra\u00e9lienne \u00e7a compte aupr\u00e8s de train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:49 > 0:26:26) [89%] : \r\nAh oui, beaucoup d'abord c'est cette th\u00e8se l\u00e0 est la th\u00e8se de Benyamin N\u00e9tanyahou, et ce n'est pas une surprise, qu'elle soit reprise dans la bouche de Jared Kushner c'est presque une histoire de famille entre les Trump et Netanyahu Netanyahu disait que lorsqu'il \u00e9tait petit gar\u00e7on b\u00e9b\u00e9 Jared Kushner sautait sur les genoux du 1er ministre isra\u00e9lien qui \u00e9tait en visite dans la maison de ses parents, que Netanyahu ensuite a dormi dans la chambre de l'adolescent, Jared Kushner en visite l\u00e0- bas et il l\u00e0, \u00e0 travers lui, une entr\u00e9e privil\u00e9gi\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche, comme \u00e0 travers \u00e9galement des des avocats tr\u00e8s pro- isra\u00e9lien de Trump pas donc oui une une entr\u00e9e, une empreinte sans aucun doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:26 > 0:26:35) [94%] : \r\nUn mot encore sur cette haine entre l'Iran et Isra\u00ebl, on sent vraiment une haine, une peur, quelle est la part, objectif de cette peur de part et d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:35 > 0:27:19) [90%] : \r\nAlors, \u00e0 l'origine, elle est id\u00e9ologique de la part de la la r\u00e9volution iranienne, c'\u00e9tait une haine d'Isra\u00ebl bas\u00e9e sur le fait qu'Isra\u00ebl soutenait l'ancien r\u00e9gime, une haine qui \u00e9tait \u00e9galement construite sur de l'antisionisme d'extr\u00eame gauche de l'antis\u00e9mitisme d'extr\u00eame droite de l'antijuda\u00efsme islamique radical, donc il y avait ce noyau-l\u00e0 qui a un peu disparu, qui est encore soutenu par certains radicaux et Isra\u00ebl le lui a bien rendu, Benyamin N\u00e9tanyahou, et le fils d'un un historien qui \u00e9tait hant\u00e9 par l'angoisse et le souvenir de la Shoah, on voit aussi le lien de ce que vous venez raconter avec Jared Kushner et lui a pris cette menace \u00e0 bras le corps, Isra\u00ebl m\u00e8ne de nombreuses op\u00e9rations militaires contre l'Iran en Syrie et en fait on est dans un un processus de ce cas, m\u00eame si les 2 pays sont s\u00e9par\u00e9s et que rien ne les oppose directement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:19 > 0:27:44) [91%] : \r\nPascal de Cruz merci on \u00e9voquait Donald Trump et sa mani\u00e8re de changer les codes des relations internationales, le candidat britannique au poste de 1er ministre a le m\u00eame type de vision Boris Johnson, s'est d\u00e9j\u00e0 fait conna\u00eetre comme figure du Brexit ses amis vante son charisme, ses ennemis le juge incontr\u00f4lable, lui, estime que son heure est arriv\u00e9e, il n'a plus qu'un seul rival avant le vote final des adh\u00e9rents conservateur Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:46 > 0:27:56) [96%] : \r\nLa plus haute marche du pouvoir, Boris Johnson compte bien cette fois r\u00e9aliser son ambition investir 10 Downing Street apr\u00e8s y avoir renonc\u00e9 il y a 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:57 > 0:28:04) [98%] : \r\nSon cheval de bataille ren\u00e9gocier avec Bruxelles ou quitter l'Union europ\u00e9enne sans accord et sans payer la facture du divorce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:06 > 0:28:45) [91%] : \r\nOui massif : nous devons sortir de l'UE le 31 octobre sinon nous ferons face \u00e0 une perte de confiance catastrophique dont la politique une fermet\u00e9 qui le pousse \u00e0 d\u00e9missionner du poste de ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res lorsqu'il pense que trop de concessions sont faites \u00e0 Bruxelles favori d'un parti affaibli par le Brexit, il semble n'avoir qu'un seul adversaire : lui- m\u00eame, alors maire de Londres est en campagne pour le Brexit, il affirme que le Royaume-Uni pour investir dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 nationale 350 millions de livres par semaine normalement vers\u00e9e \u00e0 et TypePad pour Gniljane le contr\u00f4le d'autres pays, nous l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:45 > 0:28:45) [96%] : \r\nPouvons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:46 > 0:29:00) [88%] : \r\nUne somme exag\u00e9r\u00e9e qui lui vaut des poursuites pour mensonge finalement abandonn\u00e9 comme ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et parlementaires, aussi, il encha\u00eene les gaffes dans un journal, il compare notamment les femmes ont bourka \u00e0 des bo\u00eetes aux lettres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:01 > 0:29:04) [79%] : \r\nJe veux quand m\u00eame de c'est ce que vous reconnaissez que certains propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:04 > 0:29:19) [89%] : \r\nPeuvent avoir des cons\u00e9quences \u00e0 court, \u00e7a alors, bien s\u00fbr, je vous pr\u00e9sente mes excuses, un sens de la provocation aff\u00fbt\u00e9 pour ce dipl\u00f4m\u00e9 des \u00e9coles les plus chic d'Angleterre qui \u00e9rige l'hyperbole en figures de Style, d'abord comme journaliste pour des quotidiens conservateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:19 > 0:29:25) [88%] : \r\nEt dans les veines duquel coule du sang noble suisse et turque, comme il aime souvent le rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:25 > 0:29:41) [86%] : \r\nQui est-ce pareil s'il divise beaucoup l'opinion, certains pensent qu'il est g\u00e9nial, d'autres pensent qu'il n'est pas suffisamment disciplin\u00e9e et responsables pour devenir 1er ministre il est incertain City les fait un peu n\u00e9glig\u00e9, il improvise ses discours, mais beaucoup de gens aiment cela \u00e0 leurs yeux, il est plus humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:42 > 0:29:52) [93%] : \r\nCourtis\u00e9 les plus puissants comme Donald Trump, qui refl\u00e8te son Style d'ailleurs et se mettre en sc\u00e8ne de discipline o\u00f9 il excelle, reste le plus dur \u00e0 r\u00e9soudre le Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:53 > 0:29:56) [66%] : \r\nEt rassembler un royaume d\u00e9cid\u00e9ment divis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:58 > 0:30:10) [89%] : \r\nAu chapitre culturel Steve Schapiro expose \u00e0 la Maison du diable \u00e0 Sion il compte parmi les plus grands photographes du si\u00e8cle dernier, ses photos de Martin Luther King, notamment, sont rest\u00e9s dans l'histoire, Flore Dussey Yvan il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:14 > 0:30:28) [90%] : \r\nUne vie \u00e0 immortaliser l'histoire en marche ce 14 juin \u00e0 Sion, l'histoire est \u00e9crite par des femmes qui luttent pour plus d'\u00e9galit\u00e9 leur \u00e9tiquette ni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:29 > 0:30:33) [86%] : \r\nJ'essaye de prendre des gens qui sont expressifs qui ressortent bien s\u00fbr les faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:33 > 0:30:39) [90%] : \r\nEt puis Steve Schapiro 84 ans, une ic\u00f4ne de la photographie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:41 > 0:30:44) [94%] : \r\nIl pr\u00e9sente son oeuvre \u00e0 la maison du diable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:45 > 0:30:51) [95%] : \r\nS'il devait n'en retenir qu'une, \u00e7a serait celle-l\u00e0 : la marche de Martin Luther King.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:51 > 0:31:24) [84%] : \r\nUBS moi a convoqu\u00e9 une tueuse facture il regardait constamment les spectateurs sur les c\u00f4t\u00e9s, conscient qu'il \u00e9tait menac\u00e9 de mort, il se demandait comment une telle journ\u00e9e allait se terminer, voil\u00e0 moi tu vois de mannequins eu la marche de Selma jusqu'\u00e0 Montgomery a rassembl\u00e9 25000 personnes mais initialement, seulement 300 \u00e9taient autoris\u00e9s \u00e0 y participer doivent tu Hirondel Pippo, c'est 300 personnes incarne \u00e0 elle seule le changement qui a men\u00e9 \u00e0 ce vote, port\u00e9 par Lyndon Johnson, tout cela a chang\u00e9 la donne dans le sud du pays, avec le droit de vote pour les noirs au B\u00e9nin va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:24 > 0:31:29) [92%] : \r\nDes mois pass\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de Robert Kennedy en pleine campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:29 > 0:31:36) [92%] : \r\nAnne Tursz, vous savez, une expression d'une incroyable intensit\u00e9 montrant ce qu'il ressentait pour cette personne qui aurait pu changer la mairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:38 > 0:31:46) [97%] : \r\nAvec la disparition de Life Magazine Steve Schapiro se tourne vers l'industrie d'Hollywood et devient le photographe des Stars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:47 > 0:32:05) [80%] : \r\nAcc\u00e8s du r\u00eave sur le tournage de Taxi Driver compte le r\u00e9alisateur criaient craint coup\u00e9 tous les acteurs et c'\u00e9tait pareil sur le plateau du parrain, passer \u00e0 autre chose, vous avez loin on oui, oui, de boire, de tenir les du Robert de Niro, lui, restait dans son personnage, c'\u00e9tait il y a une carte en de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:08 > 0:32:13) [85%] : \r\nWorld tenaille ouais, j'ai travaill\u00e9 \u00e0 Hollywood, mais mon coeur bat pour le photojournalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:15 > 0:32:25) [87%] : \r\nOui, c'est quoi, on cherche toujours l'image qui restera dans l'histoire, sur le moment, on ne sait pas si on l'a prise c'est plus tard seulement, que l'on comprend que cela a march\u00e9, oui, oui, voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:32 > 0:32:38) [90%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut et demain au journal, vous retrouvez Jennifer Covo tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:47 > 0:32:50) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:07 > 0:33:15) [92%] : \r\nM. oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:15 > 0:33:19) [91%] : \r\nMais pas mais pas tout de suite affaire m\u00eame bien bien bien chaud quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:22 > 0:33:24) [80%] : \r\nOn sent, oui, oui, c'est plus un parc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:29 > 0:33:29) [91%] : \r\nLe porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:29 > 0:33:58) [86%] : \r\nSt\u00e9phane est-ce qu'il va faire chaud, alors il va faire chaud mais pas tout de suite, Darius, d'abord c'est d'air instable jusqu'\u00e0 samedi apr\u00e8s- midi, dimanche, \u00e7a va commencer \u00e0 augmenter, on sera d\u00e9j\u00e0 au-dessus des normes de saison 27 28 degr\u00e9s lundi, ce sera une p\u00e9riode caniculaire, un vrai canicule alors c'est une canicule, on parle de temp\u00e9ratures tropicales lorsqu'il s'agit d'un jour ou 2, de temp\u00e9rature, de temp\u00e9rature, mais l\u00e0 \u00e7a se poursuit jusqu'\u00e0 jeudi, en tout cas, en tout cas jusqu'\u00e0 jeudi, donc il va falloir bien s'hydrater, un faux pas tant d'avoir soif pour boire merci Max et des conseils, mais aussi de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:04 > 0:34:07) [91%] : \r\nOui, la m\u00eame pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:12 > 0:34:18) [85%] : \r\nBon parfait, alors il y a 4 minutes 30 ans je peux chanter une chanson \u00e7a non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:34 > 0:34:37) [98%] : \r\n\u00e7a va les gars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:44 > 0:34:45) [92%] : \r\nLes dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:45 > 0:34:49) [99%] : \r\nEnfin bon homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:54 > 0:34:57) [80%] : \r\n3 minutes, \u00e7a peut donner une minute 30, que je fais le con.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:57 > 0:34:59) [89%] : \r\nC'est vrai, je crois qu'il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:03 > 0:35:07) [97%] : \r\nUn exercice de diction avec moi chez ce cher Serge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:07 > 0:35:13) [71%] : \r\nJ'ai j'ai suisse cher Serge Raffy la chez se faire Serge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:16 > 0:35:21) [79%] : \r\nBanier piano panier piano panier piano chez ce cher Serge, il y a un panier un piano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:30 > 0:35:38) [84%] : \r\nJe crois que si, si, \u00e7a se voit, je le fais le pas, c'est Val\u00e9rie qui le faisait aussi c'est dr\u00f4le hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:40 > 0:35:51) [76%] : \r\nMais comme je suis un jour qu'elle l'objet Julian non, alors je ne peux pas prendre \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 pris, \u00e7a \u00e7a \u00e9levait qui voulait l'enjeu : j'ai rien, j'avais appris moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:53 > 0:36:01) [67%] : \r\nMais c'est vrai, un petit truc, une petite plus cru mais chez se sert cher \u00e0 tu vois il a merd\u00e9 chez se faire Serge voici un coup.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:52Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906845721", "durationSec": 101, "title": "SO AVION CHAMONIX_RTS000001882277", "excerpt": "Un avion de tourisme  s'est pos\u00e9 sur le D\u00f4me du Gouter le 18.06.2019 et y a d\u00e9pos\u00e9 2 alpinistes suisses, \u00e0 400 m\u00e8tres du sommet du Mont-Blanc. Jean-Marc Peillex, maire de St-Gervais se dit r\u00e9volt\u00e9 et la mairie de Chamonix a port\u00e9 plainte. Pour l'A\u00e9roclub de Gen\u00e8ve, d'o\u00f9 provenait l'avion, l'atterrissage s'est fait en toute l\u00e9galit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONT-BLANC", "CHAMONIX", "ST-GERVAIS-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["AVION CIVIL", "ALPINISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845722", "durationSec": 126, "title": "SO BAISSE AEROPORT_RTS000001882271", "excerpt": "Les a\u00e9roports de Zurich Kloten et de Gen\u00e8ve Cointrin a subit une baisse de fr\u00e9quentation par rapport \u00e0 2018. Pour le porte parole de l'a\u00e9roport de Zurich, Philipp Bircher, on ne peut pas encore y voir un effet du d\u00e9bat actuel sur le climat. Selon Patrick Hostetter, expert du climat WWF Suisse, 40% des Suisses se disent pr\u00eats \u00e0 renoncer partiellement ou compl\u00e8tement \u00e0 l'avion.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BAUMANN, Adrian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "TRANSPORT A\u00c9RIEN", "STATISTIQUE", "A\u00c9ROPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845723", "durationSec": 124, "title": "SO BILAN PATERNITE ENTREPRISE_RTS000001882174", "excerpt": "Paolo Ha\u00fcsemermann, cadre chez Procter and Gambel, a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de 8 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 apr\u00e8s la naissance de sa fille. Procter & Gambel a augment\u00e9 le cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2  \u00e0 8 semaines. La porte-parole du groupe, Carine Shili, ne pr\u00e9cise pas le co\u00fbt de la mesure, mais insiste sur les b\u00e9n\u00e9fices qu'elle rapporte.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["FAMILLE", "CONG\u00c9 PARENTAL", "ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["PROCTER AND GAMBLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845724", "durationSec": 115, "title": "SO CONGE PARTERNITE_RTS000001882219", "excerpt": "Le Conseil des Etats a accord\u00e9 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 pour les p\u00e8res, \u00e0 la naissance d'un enfant. Une proposition pour un cong\u00e9 de 4 semaines a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e. La proposition doit encore passer devant le Conseil national. R\u00e9actions de divers conseillers aux Etats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONG\u00c9 PARENTAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "P\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1846284"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845725", "durationSec": 103, "title": "SO CONVOYEUR BRAQUE_RTS000001882193", "excerpt": "Plusieurs agresseurs ont attaqu\u00e9 un fourgon de transfert de fonds \u00e0 la kalachnikov et vol\u00e9 une partie de son contenu. Ils ont ensuite mis le feu au v\u00e9hicule, ainsi qu'\u00e0 ceux qu'ils avaient d\u00e9rob\u00e9 pour commettre leur m\u00e9fait.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E", "V\u00c9HICULE"], "sequenceIds": ["1846304"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845726", "durationSec": 91, "title": "SO DRONE AMERICAIN 2_RTS000001882162", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLes tensions entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran continuent de s'accentuer. L'Iran a abattu ce matin un drone am\u00e9ricain. Il serait entr\u00e9 dans l'espace a\u00e9rien du pays. Une version contest\u00e9e par les Etats-Unis. Alors que L'Iran \u00e0 l'intention de porter l'affaire \"devant l'ONU\", Donald Trump d\u00e9clare que la R\u00e9publique islamisque a commis une \u00e9norme erreur, d\u00e9claration qui a bondir le p\u00e9trole bondir de 6% .Steven Mossaz", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906845727", "durationSec": 102, "title": "SO DRONE AMERICAIN 4_RTS000001882327", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLes tensions entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran continuent de s'accentuer. L'Iran a abattu ce matin un drone am\u00e9ricain. Il serait entr\u00e9 dans l'espace a\u00e9rien du pays. Une version contest\u00e9e par les Etats-Unis. Alors que L'Iran \u00e0 l'intention de porter l'affaire \"devant l'ONU\", Donald Trump d\u00e9clare que la R\u00e9publique islamisque a commis une \u00e9norme erreur, d\u00e9claration qui a bondir le p\u00e9trole bondir de 6% .Steven Mossaz", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906845728", "durationSec": 143, "title": "SO EXPO SHAPIRO_RTS000001881554", "excerpt": "Le photographe Steve Schapiro expose \u00e0 la Maison du diable \u00e0 Sion. Connu pour ses activit\u00e9s de photojournalisme et d'activiste durant les ann\u00e9es 1960 aux USA, il a \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9 de nombreuses photos sur les plateaux de cin\u00e9ma d'Hollywwod. Il a profit\u00e9 de sa pr\u00e9sence \u00e0 Sion pour r\u00e9aliser des photographies durant les manifestations de la Gr\u00e8ve des femmes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "sequenceIds": ["1846354"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845729", "durationSec": 36, "title": "SO PESTICIDES_RTS000001882260", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe Conseil national recommande le rejet ((CLIP))des deux initiatives populaires, qui visent une baisse drastique des pesticides en Suisse. Les propositions de contre-projet ont \u00e9t\u00e9 aussi refus\u00e9es. Pour la majorit\u00e9, la diminution actuelle de l'utilisation des produits phyto-sanitaires est suffisante. Les produits dangereux sont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9guli\u00e8rement retir\u00e9s du march\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906845730", "durationSec": 62, "title": "SO TAPIS DRONE AMERICAIN 2_RTS000001882286", "excerpt": "Alors que tous les partis politiques ont fait du climat un th\u00e8me de campagne \u00e9lectorale depuis longtemps, l'UDC s'est positionn\u00e9e \"pour la raison\" contre les partis de gauche et les Verts, qu'elle accuse d'id\u00e9ologie pour tenter d'imposer des recettes inefficaces."}, {"internalArchiveId": "AA1906845731", "durationSec": 122, "title": "SO UDC CLIMAT  V2_RTS000001882097", "excerpt": "Portrait de Boris Johnson, candidat \u00e0 la succession de Theresa May au poste de premier ministre du Royaume-Uni. Selon Georgina Wright, politologue, ce dernier divise l'opinion.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906845732", "durationSec": 122, "title": "SO UDC CLIMAT V3_RTS000001882213", "excerpt": "La consommation de sac plastiques a baiss\u00e9 de 86% en 3 ans en Suisse. Ce r\u00e9sultat est la cons\u00e9quence d'un accord de branche limitant la distribution automatiques de sacs plastiques. Pour certains, l'interdiction totale aurait \u00e9t\u00e9 encore plus efficace.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9COLOGISME"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845733", "durationSec": 133, "title": "SO UK PORTRAIT BOJO_RTS000001882166", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "PREMIER MINISTRE"], "thematicPersons": ["JOHNSON, BORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845734", "durationSec": 121, "title": "SO VD SACS PLASTIQUES V2_RTS000001882249", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PLASTIQUE", "EMBALLAGE"], "sequenceIds": ["1846307"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906845794", "summary": "Itw Didier Berberat, conseiller aux Etats PS neuch\u00e2telois.\nItw Philipp M\u00fcller, conseiller aux Etats PLR argovien.\nItw Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats PLR neuch\u00e2telois.\nItw Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois.", "id": "1846284", "visualThemes": ["INTERVIEW", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERBERAT, DIDIER", "MUELLER, PHILIPP", "COMTE, RAPHA\u00cbL", "FRANCAIS, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845798", "summary": "Plateau :\nNicola Thibaudeau, directrice g\u00e9n\u00e9rale MPS Micro Precision Systems.", "id": "1846288"}, {"internalArchiveId": "AA1906845814", "summary": "Epaves calcin\u00e9es d'un fourgon blind\u00e9 et de plusieurs v\u00e9hicules.\nVid\u00e9o par t\u00e9l\u00e9phone : v\u00e9hicules en feu.\nPoliciers investiguant dans les \u00e9paves.\nItw Alexandre Bisenz, charg\u00e9 de communication Police cantonale vaudoise.\nItw Pablo Suarez, adjoint de direction Entreprise Robuit.\nItw Jean-Pierre Sueur, syndic Le Mont-sur-Lausanne.", "id": "1846304", "visualThemes": ["VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E", "V\u00c9HICULE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845817", "summary": "Participants au projet Eco-March\u00e9 de Sion vendant sac \u00e0 commissions en coton. \nItw Marianne Bruchez, cheffe projet Eco-March\u00e9.\nInt supermarch\u00e9 Migros, clients mettant fruits et l\u00e9gumes dans sachets plastiques.\nCaisses de supermarch\u00e9.\nItw Tristan Cerf, porte-parole Migros.\nItw Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois.\nSacs et sachets plastiques sur tapis roulant de caisse.\nMains montrant sac plastique biod\u00e9gradable.", "id": "1846307", "visualThemes": ["EMBALLAGE", "SUPERMARCH\u00c9", "PLASTIQUE"], "visualGeographicals": ["SION", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE"], "visualCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845863", "summary": "Plateau :\nItw Pascal de Crousaz, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient.", "id": "1846353"}, {"internalArchiveId": "AA1906845864", "summary": "Steve Schapiro, photographe, photographiant durant les manifestations de la Gr\u00e8ve des femmes du 19.06.2019.\nItw Steve Schapiro.\nMaison du diable, exposition de photographies de Steve Schapiro.", "id": "1846354", "visualThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "INTERVIEW", "PRESSE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SION"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "role": "Duplex Chamonix", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1789080", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049918", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-60A1FE82-AF18-4E5D-8A8D-EEE67A7D9E1B", "internalArchiveId": "60A1FE82-AF18-4E5D-8A8D-EEE67A7D9E1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Bach, pr\u00e9sident du CIO;Andrea Caroni, conseiller aux Etats PLR AI;Philippe Bauer, Conseiller national  PLR NE;Rapha\u00ebl Comte, Conseiller aux Etats PLR NE;Markus Ritter, conseiller national PDC et pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans;Revoin;Marc-Olivier Buffat, chef du groupe PLR au Grand Conseil VD;Jean-Claude Yon, historien - Biographe d'Offenbach;Extrait musical\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/CIO SESSION ET JO 2026 PI (7H))  \r\nLa boxe a t-elle encore sa place aux Jeux  olympiques ? Qui de Milan-Cortina ou Stockholm-Or\u00e9 organisera ceux d'hiver en 2026 ? Thomas Bach r\u00e9ussira-t-il \u00e0 faire \u00e9voluer rapidement le CIO, dont  la commission ex\u00e9cutive est r\u00e9unie depuis hier \u00e0 Lausanne avant l'ouverture formelle de sa 134\u00e8me session lundi prochain. Autant de r\u00e9ponses attendues de la part d'une organisation, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, qui fait le forcing pour r\u00e9tablir sa cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\nCr\u00e9dibilit\u00e9 et bonne gouvernance, durabilit\u00e9 et jeunesse sont les lignes directrices du fameux Agenda 2020 adopt\u00e9 il y a presque cinq ans. Alors, que  Milan-Cortina - favorite - ou Stockholm-Are l'emporte n'a que peux d'importance dans l'absolu. Car l'essentiel pour le CIO est de lancer les premiers Jeux d'Hiver respectant \u00e0 100%, de la conception \u00e0 la r\u00e9alisation, les directives et l'esprit de l'Agenda 2020. Le CIO est partie prenante de la conception des dossiers de candidature permettant, entre autre,  d'\u00e9conomiser des dizaines de millions en frais d'\u00e9tude et d'expertise. \r\n*** Une assembl\u00e9e qui va aussi valider une \u00e9volution majeure....\r\nOui une \u00e9volution propos\u00e9e par le pr\u00e9sident Thomas Bach: les jeux ne seraient plus forc\u00e9ment attribu\u00e9s 7 ans avant qu'ils ne se d\u00e9roulent... \u00e7a pourrait  prendre plus ou moins de temps. Beaucoup plus de souplesse \u00e9galement pour trouver des solutions hors fronti\u00e8re nationale s'il le faut. En clair Thomas Bach, depuis 2014, casse les codes pourtant bien \u00e9tabli d'une institution r\u00e9ticente jusqu'alors \u00e0 toute acc\u00e9l\u00e9ration de ses processus de fonctionnement et de d\u00e9cision\r\n 0'32''\r\nUn changement qui s'acc\u00e9l\u00e8re et une institution qui devra attendre le bon d\u00e9roulement des jeux d'hiver 2024 et 2026 pour prouver que la voie emprunt\u00e9e est la bonne. \r\n*** Et puis enfin la boxe...qui devraiut sauver sa place\r\nC'est aussi une preuve de l'\u00e9volution du CIO.  La commission ex\u00e9cutive demande \u00e0 ce que la boxe soit maintenue au programme des Jeux de Tokyo mais elle suspend l'Association Internationale de Boxe Amateur pour mauvaise gestion. \r\nPatrick Deletroz de notre rubrique des sports\r\n(01/SUITE AFFAIRE LAUBER PA) *** Les enqu\u00eates sur la FIFA changent de main au sein du MPC apr\u00e8s la r\u00e9cusation de Michael Lauber et de deux procureurs.\r\nLe Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait prendre encore d'autres mesures, et les rencontres informelles entre Michael Lauber et Gianni Infantino vont encore faire d'elles. Il y a notamment cette enqu\u00eate disciplinaire ouverte par l'autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public, Camille Degott, dont le r\u00e9sultat se fait attendre\r\n 0'56''\r\n((L'autorit\u00e9 de surveillance n'a toujours pas nomm\u00e9 l'expert ou l'experte qui doit faire la lumi\u00e8re sur ce volet de l'affaire. Mais elle veut aller \u00e0 son rythme... M\u00eame si elle nous a confi\u00e9 comprendre l'impatience du public.\r\nLes parlementaires attendent notamment avec impatience de savoir si Michael Lauber a viol\u00e9 ses devoirs de fonction en rencontrant Gianni Infantino de mani\u00e8re informelle \u00e0 plusieurs reprises... La commission judiciaire aimerait pouvoir se prononcer d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9 sur le cas Lauber. Bien s\u00fbr, ils savent que Michael Lauber a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9... mais selon certains d'entre eux, ce n'est pas suffisant pour entamer une proc\u00e9dure de non-r\u00e9election.\r\nMais trouver la personne comp\u00e9tente pour mener l'enqu\u00eate, ce n'est pas si simple et \u00e7a prend du temps, explique l'autorit\u00e9 de surveillance. La perle rare doit \u00eatre qualifi\u00e9e, disponible... mais surtout il faut qu'il n'existe aucun motif de r\u00e9cusation. Le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a en effet son mot \u00e0 dire sur cette question... \r\nLa proc\u00e9dure est donc encore en cours, nous a expliqu\u00e9 l'autorit\u00e9 de surveillance. Elle esp\u00e8re pouvoir communiquer le nom de la personne choisie d'ici deux semaines.)))\r\n(breve quotas) Faut-il y voir l'effet de la gr\u00e8ve des femmes de vendredi dernier: le Conseil des Etats a finalement accept\u00e9 de renforcer leur repr\u00e9sentation \u00e0 la t\u00eate des entreprises suisses. A savoir 30% de femmes dans les conseils d'administration, et 20% \u00e0 la direction des soci\u00e9t\u00e9s anonymes, dans le cadre de la r\u00e9vision de loi sur les soci\u00e9t\u00e9s. Sa commission s'y \u00e9tait oppos\u00e9e, mais le soutien massif du PDC et des \u00e9lus romands tous partis confondus a modifi\u00e9 la donne. \r\nNous y reviendrons dans une dizaine de minutes avec notamment Dominique Faesch, pr\u00e9sidente du Cercle suisse des administratrices\r\n(TF2/CONGE PATERNITE CLIVAGES PI) *** Un autre d\u00e9bat attend ce matin le Conseil des Etats: le cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\nLa Chambre des cantons doit se prononcer sur l'initiative populaire qui r\u00e9clame quatre semaines de cong\u00e9 pour les p\u00e8res, et sur le contre-projet qui en demande la moiti\u00e9. Un vrai sujet de soci\u00e9t\u00e9, Pauline Rappaz, et \u00e0 droite les positions semblent \u00e9voluer\r\n 1'33''\r\nCe dossier du cong\u00e9 paternit\u00e9 passera ensuite au Conseil national.\r\n(03/PESTICIDES ITV RITTER) *** Le Conseil national, justement, qui doit voter tout \u00e0 l'heure sur les initiatives exigeant l'interdiction des pesticides en Suisse. \r\nApr\u00e8s un d\u00e9bat-fleuve de 4 heures hier, les deux textes devraient \u00eatre rejet\u00e9s sans contre-projet: pour la majorit\u00e9, les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes. Markus Ritter, conseiller national PDC et pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans.\r\n 0'37''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(breve chine-coree) Pour la premi\u00e8re depuis 2005 un dirigeant chinois a atterri ce matin \u00e0 Pyongyang, capitale de la Cor\u00e9e du Nord. Xi Jinping a r\u00e9pondu favorablement aux nombreuses invitations lanc\u00e9es par Kim Jong-Un. Les deux pays veulent renforcement leur alliance, au moment o\u00f9 le rapprochement entre la Cor\u00e9e du Nord et les Etats-Unis pi\u00e9tine. Et \u00e0 une semaine de la rencontre du pr\u00e9sident chinois avec Donald Trump, pr\u00e9vue en marge du G20.\r\n(13/MH17 MOSCOU CRIE A L'INSTRUMENTALISATION PA) *** Les conclusions de l'enqu\u00eate internationale sur le crash du MH-17 n'ont pas plus du tout \u00e0 Moscou\r\nTrois Russes et un Ukrainien ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s en effet de meurtre par les procureurs charg\u00e9s de faire la lumi\u00e8re sur l'accident de ce Boeing 777 de Malaysian Airlines abattu par un missile de fabrication russe dans le ciel ukrainien en 2014. Des accusations gratuites, selon la Russie. A Moscou, Jean-Didier Revoin\r\n 0'50''\r\n((Le minist\u00e8re russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res a d\u00e9nonc\u00e9 des accusations sans fondement, bas\u00e9es sur des sources d'information douteuses, dans le but de discr\u00e9diter la Russie devant la communaut\u00e9 internationale. Moscou regrette en outre d'avoir \u00e9t\u00e9 tenu \u00e0 l'\u00e9cart de l'enqu\u00eate devant d\u00e9terminer qui a tir\u00e9 le missile qui a provoqu\u00e9 le crash du MH-17 dans l'Est de l'Ukraine \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2014 et la mort de ses 298 occupants. La Russie a toujours ni\u00e9 d\u00e9tenir une quelconque responsabilit\u00e9 dans cette catastrophe puisqu'officiellement, des soldats russes n'ont jamais combattu dans le Donbass. Apr\u00e8s avoir d\u00e9termin\u00e9 l'an dernier que le missile Buk qui a abattu l'appareil civil provenait de Russie, le groupe d'enqu\u00eate conjoint dirig\u00e9 par les Pays-Bas tient \u00e0 juger trois ressortissants russes et un citoyen ukrainien pour cette catastrophe. Leur proc\u00e8s doit commencer en mars prochain. Mais comme ni la Russie ni l'Ukraine n'extradent leurs citoyens, il est peu probable de voir ces personnes dans le box des accus\u00e9s.\r\nJean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(breve khassogi) L'Arabie saoudite devrait en plus pour que les responsables du meurtre du journaliste Jamal Khashoggi rendent des comptes, a d\u00e9clar\u00e9 hier un responsable am\u00e9rican. Sans pour autant viser nomm\u00e9ment le prince h\u00e9ritier Mohammed Ben Salman, directement mis en cause hier par une enqu\u00eate independante des Nations-Unies.\r\n(breve sarko) Nicolas Sarkozy sera bel et bien jug\u00e9 pour corruption. La justice fran\u00e7aise a valid\u00e9 son renvoi devant le tribunal correctionnel. L'ex-pr\u00e9sident francais poursuivi notamment pour avoir corrompu un haut magistrat de la Cour de cassation dans une affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\n(10/VD EF19 PLR/UDC PAS D'APPARENTEMENT ITV BUFFAT) *** En Suisse, le PLR vaudois ne concluera pas d'apparentement \u00e0 droite pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. \r\nR\u00e9uni hier soir en congr\u00e8s extraordinaire, ses membres ont d\u00e9cid\u00e9 de partir seuls. Comme il y a quatre ans, o\u00f9 ils avaient d\u00e9croch\u00e9 un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire. Le PLR vaudois n'aurait-t-il pas malgr\u00e9 tout besoin des voix de l'UDC pour soutenir son candidat au Conseil des Etats, Olivier Fran\u00e7ais, seule face au du rose-vert Ada Mara - Ad\u00e8le Thorens? La r\u00e9ponse de son pr\u00e9sident, Marc-Olivier Buffat.\r\n 0'34''\r\nDes propos recueillis par Val\u00e9rie Hauert\r\n(breve roth) Deux mois apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 son d\u00e9part de l'UDC, la ministre argovienne de la sant\u00e9 Franziska Roth d\u00e9missionnera fin juillet Nouvelle en politique au moment de son \u00e9lection en 2016, ellefaisait l'objet de vives critiques depuis plusieurs mois. Y compris au sein de son propre parti, sur la mani\u00e8re de diriger son d\u00e9partement.\r\n(NEW CASSIUS POUR 7H) LANCER \r\n 2'42''((pas de script))\r\nC'\u00e9tait l'une des moiti\u00e9s de Cassius, duo pionnier \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 de la French Touch, ce courant majeur de la musique \u00e9lectro...Philippe Cerboneschi, dit Zdar est mort mercredi \u00e0 Paris. Accidentellement, selon son agent. Cassius et son m\u00e9lange de hip-hop, house et funk puis, plus tard, de rock\r\n(TF6/200\u00e8me ANNI OFFENBACH PI) *** Dans un tout autre genre, Jakob Offenbach\r\nest \u00e0 l'honneur aujourd'hui\r\nN\u00e9 il y a 200 ans jour pour jour, le c\u00e9l\u00e8bre compositeur d'op\u00e9rettes deviendra Jacques Offenback apr\u00e8s son admission au conservatoire de Paris. Le voil\u00e0 notamment c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 l'opera de Lausanne, qui jouera cette saison les Contes d'Hoffmann et la Belle H\u00e9l\u00e8ne. Le compositeur, \u00e0 son \u00e9poque, c'\u00e9tait un peu le roi du buzz. David Christoffel..\r\n  1'32''\r\n((Surnomm\u00e9 le Liszt du violoncelle, Offenbach \u00e9tait un animateur de la vie musicale parisienne. En organisant les vendredis d'Offenbach, le compositeur a construit lui-m\u00eame sa popularit\u00e9 : il est certainement celui qui au 19\u00e8me si\u00e8cle a le plus travaill\u00e9 son image m\u00e9diatique, comme nous l'explique son biographe, l'historien Jean-Claude Yon.\r\nMAG\r\nOffenbach est all\u00e9 jusqu'\u00e0 publier la critique de ses propres spectacles. Comme tout artiste qui ma\u00eetrise le storytelling, il pouvait en arriver \u00e0 agacer le public, comme pour mieux capter son attention.\r\nMAG\r\nSa musique qui reste d'une efficacit\u00e9 redoutable, comme ce galop infernal extrait de l'Orph\u00e9e aux enfers))\r\n(breve tennis) En tennis, dans une rencontre interminable car intrerrompue par la pluie londonienne, Stan Wawrinka est finalement parvenu \u00e0 passer le 1er tour du tournoi sur gazon du Queen's. Le Vaudois a battu en deux manches le r\u00e9gional de l'\u00e9tape, le Britannique Daniel Evans\r\n(breve humour vaudois) Eux c'est sur le terrain de l'humour qu'ils exercent leur talent...et r\u00e9compens\u00e9s hier par le prix de l'humour 2019 de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des auteurs: les Vaudois \r\nSimon Rosang dans la cat\u00e9gorie nouveaux talent et Nathana\u00ebl Rochat dans celle des humoristes confirm\u00e9s. Des prix dot\u00e9s de 10.000 francs.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 814, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502914", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-20T07:00:17_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-20T07:00:17_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10502940", "ece-10502914"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T06:27:33Z", "webPublicationDate": "2019-06-20T05:43:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Christoffel, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1E833DC-F6E8-4CE0-9CCE-8C5404F02E00", "internalArchiveId": "B1E833DC-F6E8-4CE0-9CCE-8C5404F02E00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Cesla Amarelle, Conseill\u00e8re d'Etat PS VD;Romain de Sainte-Marie, D\u00e9put\u00e9 Grand Conseil PS GE et vice-pr\u00e9sident du PS GE;Boukari, Fouad;Isabelle Chevalley, Conseill\u00e8re nationale VERTS-LIB VD;Gobert\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/VD/APPEL PROJETS JEUX VIDEOS PI) Sur console, sur ordinateur ou sur mobile, plus d'une Suisse sur 3, joue r\u00e9guli\u00e8rement aux jeux vid\u00e9os. \r\nLe Canton de Vaud pourrait ainsi devenir un des leaders de cette industrie culturelle.\r\nLe gouvernement vaudois a \u00e9tendu hier sa politique culturelle aux jeux vid\u00e9o. \r\nAvec pour la premi\u00e8re fois un appel \u00e0 projets qui encourage la cr\u00e9ation. \r\nA la cl\u00e9, 50'000 francs \u00e0 partag\u00e9s entre les projets les plus originaux, aboutis d'un point de vue technique et pouvant \u00eatre commercialis\u00e9s.\r\nCette d\u00e9marche est in\u00e9dite en Suisse,  J\u00e9r\u00f4me Jeannin... \r\nElle contribue \u00e0 l\u00e9gitimer un domaine culturel en plein essor...\r\n  1'31''\r\n((La cr\u00e9ation de jeu vid\u00e9o fait appel \u00e0 des comp\u00e9tences artistiques, scientifiques et \u00e9conomiques... mais elle a longtemps manqu\u00e9 de reconnaissance. \r\nLe premier programme de soutien est arriv\u00e9 il y a dix ans gr\u00e2ce \u00e0 Pro Helvetia. \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 un rapport qui l\u00e9gitime le potentiel culturel, \u00e9conomique et innovatif de ce secteur.\r\nAujourd'hui, c'est au tour du Canton de Vaud de passer aux actes, sous l'impulsion de la Conseill\u00e8re d'Etat Cesla Amarelle...\r\nSON\r\nUn nouvel art dans lequel le canton de Vaud se montre d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s actif, par le biais des hautes \u00e9coles, des ind\u00e9pendants et d'\u00e9v\u00e9nements comme les Numerik Games, \u00e0 Yverdon. \r\nSelon Cesla Amarelle, les projets retenus le seront pour leur valeur artistique et innovante. Ce qui n'emp\u00eache pas une ambition p\u00e9dagogique...\r\nSON\r\nA moyen terme,  la d\u00e9marche vaudoise pourrait aussi contribuer \u00e0 la cr\u00e9ation d'une fili\u00e8re de formation compl\u00e8te en Suisse romande.))\r\nEXTRO : et  cet appel \u00e0 projets du canton de Vaud dans le domaine des jeux vid\u00e9o court  jusqu'au 26 juillet.\r\n(08/GE/CE VOTE ELECTRO EF19 ITV DE STE MARIE) *** Pas de vote \u00e9lectronique pour les Genevois lors des prochaines f\u00e9d\u00e9rales! Les autorit\u00e9s cantonales l'ont annonc\u00e9 hier : elles abandonnent avec effet imm\u00e9diat leur syst\u00e8me de e-voting . \r\nSon arr\u00eat \u00e9tait pourtant pr\u00e9vu en f\u00e9vrier prochain. \r\nUn changement de calendrier est en cause...\r\nUn audit demand\u00e9 trop tardivement par Berne estime le Conseil d'Etat. \r\nPour Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste, cet abandon est inacceptable. \r\n  0'36'' \r\nPropos recueillis par Adrien Krause. \r\nA noter que cette d\u00e9cision impacte \u00e9galement les cantons de Bern, de Lucerne et d'Argovie qui utilisaient aussi jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le syst\u00e8me genevois...\r\n(Bve Fifa MPC) Au lendemain de la r\u00e9cusation du procureur g\u00e9n\u00e9ral Michael Lauber par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a annonc\u00e9 hier de premi\u00e8res mesures. \r\nLes enqu\u00eates sur la FIFA sont d\u00e9sormais confi\u00e9es au procureur g\u00e9n\u00e9ral adjoint Jacques Rayroud.\r\nMichael Lauber ne participera plus aux s\u00e9ances qui concernent ces enqu\u00eates.\r\n(02/PESTICIDES ITV CHEVALLEY) *** Le Conseil national doit voter ce matin sur les  initiatives qui exigent une production sans pesticides et sans antibiotiques en Suisse. \r\nUn d\u00e9bat fleuve qui a d\u00e9j\u00e0 dur\u00e9 4h hier (MER).\r\nLes deux textes devraient \u00eatre balay\u00e9s, sans contre-projet. L'UDC, le PBD, et une majorit\u00e9 du PDC et du PLR n'en veulent pas. Ils estiment que les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes. \r\nComme le PS et les Verts, la Conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale Isabelle Chevalley a plaid\u00e9 pour un contre-projet.\r\n   0'35''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(D\u00e9bat reprend ce matin, \u00e0 8h)\r\n(Bve Sarko) Il y aura bien un proc\u00e8s Sarkozy.\r\n(Bve Migrants) Vingt-sept migrants \u00e0 bord d'une embarcation de fortune ont \u00e9t\u00e9 secourus en mer M\u00e9diterran\u00e9e. \r\nAu moins 20 autres sont port\u00e9s disparus, ont annonc\u00e9 mercredi les gardes-c\u00f4tes espagnols.\r\nEn mer M\u00e9diterran\u00e9e, 569 migrants sont morts ou ont disparu depuis janvier, dont 173 en tentant de gagner l'Espagne, selon l'OIM, l'Organisation internationale pour les migrations.\r\n(12/MH17 UKRAINIENS SATISFAITS PA) *** trois suspects russes et un Ukrainien seront jug\u00e9s pour leur implication pr\u00e9sum\u00e9e dans la destruction du vol MH17 de la Malaysia Airlines....\r\nLe crash en 2014, au-dessus de l'est de l'Ukraine  en guerre avait fait 298 morts\r\nUne \u00e9quipe de procureurs internationaux a donc nomm\u00e9 hier 4 suspects...\r\nMais Il est peu probable de les voir se pr\u00e9senter devant la justice aux Pays Bas  le 9 mars 2020. \r\nA Kiev en tout cas, S\u00e9bastien Gobert l'annonce des procureurs est une victoire diplomatique. \r\n 0'51''\r\n((Peu \u00e0 peu, la v\u00e9rit\u00e9 sur la trag\u00e9die se fait jour, et elle prouve que l'Ukraine n'\u00e9tait pas impliqu\u00e9e. Kiev s'est longtemps d\u00e9fendue contre des accusations russes infond\u00e9es, notamment la th\u00e9orie d'un jet militaire ukrainien qui aurait vis\u00e9 le Boeing. Des all\u00e9gations d\u00e9mont\u00e9es par l'enqu\u00eate. Victimes de cette situation, et de l'agression russe en g\u00e9n\u00e9ral, les Ukrainiens ont fait de ce cas un exemple de leur coop\u00e9ration avec les instances internationales, et un test du soutien des pays occidentaux. Le nouveau pr\u00e9sident Volodymyr Zelenskyy esp\u00e8re \"pleine justice\", et que l'ensemble des coupables soient jug\u00e9s. Les services de s\u00e9curit\u00e9 ont mis en examen, par contumace, les suspects. Olena Zerkal, vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, promet que l'affaire ne s'arr\u00eate pas l\u00e0: elle veut obtenir des signes de coop\u00e9ration de la Russie. Pour avoir des r\u00e9sultats concrets, mais aussi pour sauvegarder la cr\u00e9dibilit\u00e9 du syst\u00e8me du droit international. \r\nS\u00e9bastien Gobert - RTS Info - Kiev\r\n))\r\n(15/AFFAIRE KASHOGGI PA) Des preuves suffisantes pour enqu\u00eater sur le prince h\u00e9ritier saoudien selon l'ONU\r\nUne enqu\u00eate ind\u00e9pendante affirme que l'Arabie saoudite et Mohamed Ben Salman, sont  \"responsable\" de l'ex\u00e9cution extrajudiciaire du journaliste et critique du pouvoir saoudien Jamal Khashoggi.... abattu brutalement en octobre dernier. \r\nBenjamin Luis\r\n  0'54'' \r\n((La rapporteur sp\u00e9ciale Agnes Callamart pr\u00e9sentait hier une enqu\u00eate qui a dur\u00e9 6 mois. et qui a selon elle d\u00e9montr\u00e9 qu' \"il existe des \u00e9l\u00e9ments de preuve cr\u00e9dibles, justifiant une enqu\u00eate suppl\u00e9mentaire sur la responsabilit\u00e9 individuelle de hauts responsables saoudiens... y compris celle du prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane\".... celui que l'on surnomme MBS. Pour l'enquetrice, les sanction impos\u00e9es par plusieurs pays, dont les Etats-Unis contre 17 individus pour leur r\u00f4le dans ce meurtre ne sont pas suffisantes. Elle devraient inclure MBS qui devrait \u00eatre personellement vis\u00e9, ainsi que ses biens \u00e0 l'etranger.\r\nElle ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 et en appelle \u00e9galement \u00e0 une r\u00e9forme des procedures onusienne en la matiere : La rapporteure sp\u00e9ciale invite \u00e0 trouver des m\u00e9canismes, tels qu'un tribunal ad-hoc, qui puissent \u00e9tablir les responsabilit\u00e9s dans cette affaire. Le chef de l'ONU, dit elle,  \"devrait lui-m\u00eame \u00eatre en mesure d'ouvrir une enqu\u00eate p\u00e9nale internationale de suivi sans qu'un Etat n'ait \u00e0 intervenir\", rel\u00e8ve-t-elle dans un appel directement adress\u00e9 \u00e0 Antonio Guterres, le secr\u00e9taire general.))\r\n(Bve climat  New York) L'Etat de New York prend les devants en mati\u00e8re de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. La r\u00e9gion de vingt millions d'habitants a adopt\u00e9 hier un texte pr\u00e9voyant la r\u00e9duction de 85% de ses \u00e9missions polluantes d'ici 2050.\r\nl'une des lois de r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre les plus ambitieuses de la plan\u00e8te. \r\nL'Etat est \u00e0 contre-pied du d\u00e9ni climatique de Donald Trump, qui a fini d'enterrer le m\u00eame jour le plan anti-charbon de Barack Obama.\r\nL'Union europ\u00e9enne, la France, le Royaume-Uni, la Su\u00e8de, la Nouvelle-Z\u00e9lande, la Californie sont quelques-unes des juridictions \u00e0 s'\u00eatre donn\u00e9 comme objectif d'\u00eatre neutres en carbone d'ici le milieu du si\u00e8cle, mais la plupart n'ont pas encore adopt\u00e9 de l\u00e9gislation contraignante.", "durationSec": 540, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502909", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-20T06:30:22_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-20T06:30:22_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10502931", "ece-10502909"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:26:25Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nSix heures, ni le journal Foued Boukari, le canton de Vaud, capitale du jeu vid\u00e9o en Suisse, hypoth\u00e8se qui pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9, le canton a lanc\u00e9 hier son 1er appel \u00e0 projets destin\u00e9s \u00e0 soutenir la production de jeux vid\u00e9o, une premi\u00e8re en Suisse, faire confiance aux paysans ou agir en urgence pour \u00e9viter une catastrophe sanitaire, les 2 initiatives populaires anti- pesticides ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu hier au National les d\u00e9put\u00e9s qui doivent passer au vote aujourd'hui, ils sont attendus le 9 mars prochain \u00e0 10 heures pr\u00e9cises devant le tribunal de s'Ripoll en banlieue d'Amsterdam, 3 Russes et un Ukrainien accus\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine du crash du vol MH17 en 2014 au-dessus de l'Ukraine, une victoire diplomatique pour Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [90%] :\r\nSur console sur ordinateur ou sur mobile, plus d'un Suisse sur 3 jours r\u00e9guli\u00e8rement aux jeux vid\u00e9o, le canton de Vaud pourrait ainsi devenir un des leaders de cette industrie culturelle le gouvernement Vaudois, il y a \u00e9tendu hier sa politique culturelle aux jeux vid\u00e9o avec pour la premi\u00e8re fois un appel \u00e0 projets qui encourage la cr\u00e9ation \u00e0 la cl\u00e9 50000 francs \u00e0 partag\u00e9s entre les projets les plus originaux aboutis, d'un point de vue technique et pouvant \u00eatre commercialis\u00e9s, cette d\u00e9marche est in\u00e9dite en Suisse J\u00e9r\u00f4me j'en hein, elle contribue \u00e0 l\u00e9gitimer un domaine culturel en plein essor. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [95%] :\r\nLa cr\u00e9ation de jeux vid\u00e9o fait appel \u00e0 des comp\u00e9tences artistiques, scientifiques, \u00e9conomiques, mais elle a longtemps manqu\u00e9 de reconnaissance le 1er programme de soutien est arriv\u00e9 il y a 10 ans gr\u00e2ce \u00e0 Pro Helvetia l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 un rapport qui l\u00e9gitime le potentiel culturel, \u00e9conomique et Innovative de ce secteur et aujourd'hui c'est au tour du canton de Vaud de passer aux actes, sous l'impulsion de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:36) [91%] :\r\nC'est vrai que le jeu vid\u00e9o, il prend une dimension extr\u00eamement importante depuis plusieurs ann\u00e9es dans le domaine culturel, mais aussi dans la soci\u00e9t\u00e9 et puis dans la formation et la formation continue et donc l'id\u00e9e de cet appel \u00e0 projets, c'est de reconna\u00eetre que vraiment cet art et cette compilation de plusieurs disciplines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [93%] :\r\nUn nouvel art dans lequel le canton de Vaud se montre d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s active par le biais des hautes \u00e9coles, mais aussi des ind\u00e9pendants et d'\u00e9v\u00e9nements comme les num\u00e9riques Games \u00e0 Yverdon, selon Cesla Amarelle, les projets retenus le seront pour leur valeur artistique innovantes, ce qui n'emp\u00eache pas une ambition p\u00e9dagogique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:07) [88%] :\r\nC'est clair, aujourd'hui, le jeu vid\u00e9o a un potentiel \u00e9ducatif \u00e9vident puisque on parle beaucoup de jeudi s\u00e9rieux qui sont utilis\u00e9s en formation et en formation continue, de plus en plus donc l'id\u00e9e c'est d'utiliser le jeu vid\u00e9o dans cet appel \u00e0 projets pour permettre et encourager la cr\u00e9ation mais pour aussi montrer que, il y a derri\u00e8re aussi la la volont\u00e9 d'aider les acteurs p\u00e9dagogiques culturel actif dans le canton pour le bien, justement, d'un d\u00e9veloppement de la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique qui soit intelligent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [96%] :\r\nEt, \u00e0 moyen terme la d\u00e9marche vaudoise pourrait \u00e9galement contribuer \u00e0 la mise en place d'une v\u00e9ritable fili\u00e8re de formation compl\u00e8te en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [95%] :\r\nEt cet appel \u00e0 projets du canton de Vaud dans le domaine des jeux vid\u00e9o court donc jusqu'au 26 juillet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:51) [92%] :\r\nIl n'y aura pas de vote \u00e9lectronique pour les Genevois lors des prochaines f\u00e9d\u00e9rales, les autorit\u00e9s cantonales l'ont annonc\u00e9, hier, elles abandonnent avec effet imm\u00e9diat, leur syst\u00e8me de il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [91%] :\r\nSingh et son arr\u00eat \u00e9tait pourtant pr\u00e9vue en f\u00e9vrier prochain, un changement de calendrier est en cause, un audit demand\u00e9 trop tardivement par Berne, estime le Conseil d'\u00c9tat le pour Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste, cet abandon est inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:14) [92%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat n'applique pas la loi telle que vot\u00e9e par le Parlement, puisque j'ai simplement en mai \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9 le Grand Conseil g\u00e9nevois a vot\u00e9 une loi demandant \u00e0 ce qu'il est un syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique accessible aux genevoise Genevois le Grand Conseil ne va rien l\u00e2cher, je vous le garantis, nous allons faire en sorte que les jeunes oiseaux Genevois puissent voter \u00e9lectroniquement, s'il doit y avoir une pause d'une ann\u00e9e parce que nous devons d\u00e9velopper un nouveau syst\u00e8me on appelle2,0, alors nous aurons une pause d'une ann\u00e9e, peut-\u00eatre, mais \u00e0 terme, nous voulons un vote \u00e9lectronique s'est inscrit dans la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [89%] :\r\nC'\u00e9tait des propos recueillis par Adrien \u00e0 noter que cette d\u00e9cision impacte \u00e9galement le les cantons de Berne de Lucerne et d'Argovie qui utilisaient aussi jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le syst\u00e8me, je ne vois au lendemain de la r\u00e9cusation du procureur g\u00e9n\u00e9ral, Michael Lauber, par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a annonc\u00e9 hier de premi\u00e8res mesures les enqu\u00eates sur la FIFA sont d\u00e9sormais confi\u00e9e au procureur g\u00e9n\u00e9ral adjoint Jacques rire ou Michael Lauber ne participera donc plus haut, c'est en ce qui concerne ces enqu\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:18) [93%] :\r\nLe Conseil national doit voter ce matin sur les initiatives qui exigent une production sans pesticides et sans antibiotiques en Suisse, c'est un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [93%] :\r\nLe feu qui a d\u00e9j\u00e0 dur\u00e9 4 heures hier les 2 textes devraient \u00eatre balay\u00e9s sans contre- projet, l'UDC le PBD et une majorit\u00e9 du PDC du PLR n'en veulent pas, ils estiment que les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes, comme le PS et les Verts, la conseill\u00e8re nationale vers lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley a plaid\u00e9 pour un contre- projet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:45) [91%] :\r\nIls font un contre- projet parce que, aujourd'hui, les gens sont inquiets, on a 2 initiatives populaires c'est quand m\u00eame assez rare sur une m\u00eame th\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire plus de 200000 personnes sign\u00e9 et aujourd'hui on leur dit : bon, on va m\u00eame pas vous offrir un contre- projet de toute fa\u00e7on, tout va bien, on vous avez rien compris et on fait tout juste, et l\u00e0, quand m\u00eame, c'est une sacr\u00e9e gifle pour la population que de dire \u00e7a, le monde paysan dit tout va bien, tout ne va pas bien, et aujourd'hui on aimerait pouvoir construire quelque chose ensemble, mais le fait qu'il nie l'\u00e9vidence fait que \u00e7a braque les camps et \u00e7a rend difficile le dialogue, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [92%] :\r\nIsabelle Chevalley, interrog\u00e9 par Marie de Giovanola et les d\u00e9bats qui reprennent donc ce matin \u00e0 8 heures Nicolas Sarkozy sera bien jug\u00e9 pour corruption, la justice a d\u00e9finitivement valid\u00e9 hier le renvoi devant le tribunal correctionnel de l'ex- pr\u00e9sident fran\u00e7ais poursuivi notamment pour la corruption d'un haut magistrat de la Cour de cassation dans une affaire, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques ces ultimes recours dans l'affaire ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es, le proc\u00e8s devrait se tenir dans les mois prochains, pour la premi\u00e8re fois sous la Ve R\u00e9publique, donc un ancien pr\u00e9sident sera jug\u00e9 pour corruption vingt-sept migrants \u00e0 bord d'une embarcation de fortune ont \u00e9t\u00e9 secourues en mer M\u00e9diterran\u00e9e, au moins 20 autres sont port\u00e9s disparus depuis hier, selon les garde- c\u00f4tes espagnols en mer M\u00e9diterran\u00e9e 569 migrants sont morts ou ont disparu depuis janvier dans 173 en tentant de gagner l'Espagne selon l'OIM, l'Organisation internationale pour les migrations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:10) [94%] :\r\n3 suspects russes et un Ukrainien, seront jug\u00e9s pour leur implication pr\u00e9sum\u00e9e dans la destruction du vol MH17 de la Malaisienne Airlines le crash. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [93%] :\r\nEn 2014 au-dessus de l'Est de l'Ukraine, en guerre, avait fait 298 morts, une \u00e9quipe de procureurs internationaux donc nomm\u00e9 hier ses 4 suspects mais il est peu probable de le voir se pr\u00e9senter devant la justice aux Pays-Bas le 9 mars 2020 \u00e0 Kiev, en tout cas, S\u00e9bastien Gobert l'annonce des procureurs est une victoire diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:36) [93%] :\r\nPeu \u00e0 peu la v\u00e9rit\u00e9 sur la trag\u00e9die se fait jour et elle prouve que l'Ukraine n'\u00e9tait pas impliqu\u00e9e Kiev s'est longtemps d\u00e9fendue contre des accusations russes infond\u00e9es, notamment la th\u00e9orie d'un jet- militaire ukrainien qui aurait vis\u00e9 le Boeing des all\u00e9gations d\u00e9mont\u00e9es par l'enqu\u00eate, victime de cette situation, les Ukrainiens ont fait de ce cas, un exemple de leur coop\u00e9ration avec les instances internationales et un test du soutien des pays occidentaux, le nouveau pr\u00e9sident Volodymyr Sundance qui esp\u00e8re donc pleine justice et que l'ensemble des coupables soient jug\u00e9s, les services de s\u00e9curit\u00e9 ont mis en examen, les suspects par contumace au L\u00e9na Zerkal, vice- ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res promet que l'affaire ne s'arr\u00eatera pas l\u00e0 : elle veut obtenir des signes de coop\u00e9ration de la Russie pour avoir des r\u00e9sultats concrets, mais aussi pour sauvegarder la cr\u00e9dibilit\u00e9 du syst\u00e8me du droit international S\u00e9bastien Gobert RTS Info Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [95%] :\r\nDes preuves suffisantes pour enqu\u00eater sur le prince h\u00e9ritier saoudien, selon l'ONU, une enqu\u00eate ind\u00e9pendante, affirme que l'Arabie Saoudite et Mohamed Ben Salmane sont responsable de l'ex\u00e9cution extrajudiciaire du journaliste et critique du pouvoir saoudien Jamal Khashoggi abattu brutalement en octobre dernier, Benjamin Luis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:45) [92%] :\r\nLe rapporteur sp\u00e9cial, Agn\u00e8s Callamard, pr\u00e9sent\u00e9 hier une enqu\u00eate qui a dur\u00e9 6 mois et qui, selon elle, a d\u00e9montr\u00e9 qu'il existe des \u00e9l\u00e9ments de preuve cr\u00e9dibles justifiant une enqu\u00eate suppl\u00e9mentaire sur la responsabilit\u00e9 individuelle de hauts responsables saoudiens, y compris celle du prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane, celui qu'on surnomme MBS pour l'enqu\u00eatrice les sanctions impos\u00e9es par plusieurs pays dont les \u00c9tats-Unis contre 17 individus pour leur r\u00f4le dans ce meurtre ne sont pas suffisantes, elles devraient inclure MBS, qui devrait \u00eatre personnellement vis\u00e9, ainsi que ses biens \u00e0 l'\u00e9tranger, elle ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, et elle en appelle \u00e9galement \u00e0 une r\u00e9forme des proc\u00e9dures onusiennes en la mati\u00e8re, la rapporteure sp\u00e9ciale invite \u00e0 trouver des m\u00e9canismes tels qu'un tribunal ad-hoc qui puissent \u00e9tablir les responsabilit\u00e9s dans cette affaire, le chef de l'ONU dit elle devrait lui- m\u00eame \u00eatre en mesure d'ouvrir une enqu\u00eate p\u00e9nale internationale de suivi sans qu'un \u00e9tat n'est intervenir, c'est ce qu'elle rel\u00e8ve dans un appel directement adress\u00e9 \u00e0 Antonio Gutteres S. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [93%] :\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU et puis un mot d'\u00e9cologie pour terminer avec l'\u00c9tat de New York, qui prend les devants en mati\u00e8re de lutte contre le bouleversement climatique, la r\u00e9gion de 20 millions d'habitants, adopt\u00e9 hier un texte pr\u00e9voyant la r\u00e9duction de 85 pourcent de ses \u00e9missions polluantes d'ici 2050, l'une des lois de r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre les plus ambitieuses de la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:58) [79%] :\r\nPlan\u00e8te le journal sign\u00e9 Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T05:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBF1F9A4-8909-41D0-996F-04AB03A7461B", "internalArchiveId": "DBF1F9A4-8909-41D0-996F-04AB03A7461B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Tong Zhao, Sp\u00e9cialiste du programme nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en aupr\u00e8s de l'institut Carnegie-Tsinghua de P\u00e9kin;Boukari, Fouad;Isabelle Chevalley, Conseill\u00e8re nationale VERTS-LIB VD;Serge Dal Busco, Conseiller d'Etat PDC GE en charge des finance;J\u00e9r\u00e9mie Fosse, pr\u00e9sident de l'ONG Eco Union;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/XI-JING PING EN COREE DU NORD PI) Xi Jinping est arriv\u00e9 ce matin en Cor\u00e9e du Nord pour sa premi\u00e8re visite d'Etat... \r\nLe pr\u00e9sident chinois a l'intention de se rapprocher du r\u00e9gime nord-cor\u00e9en alors Donald Trump et Kim Jong-un s'\u00e9loignent.\r\nLe dernier d\u00e9placement d'un dirigeant chinois \u00e0 Pyongyang, c'\u00e9tait en 2005, il y a 14 ans. \r\nXi r\u00e9pond ainsi aux nombreuses invitations de Kim Jong-Un \u00e0 une semaine de sa rencontre avec Donald Trump, en marge du G20. \r\nUn timing Michael Peuker.  loin d'\u00eatre un hasard. \r\n  1'29 \r\n((Emp\u00eatr\u00e9 dans son conflit commercial avec Washington, Xi Jinping tentera d'obtenir de Donald Trump une nouvelle tr\u00eave et la reprise des n\u00e9gociations. Il le sait, pour y arriver, il devra convaincre son homologue am\u00e9ricain sceptique face \u00e0 la r\u00e9elle volont\u00e9 de P\u00e9kin de r\u00e9former son syst\u00e8me. Pour l'adoucir, Xi Jinping aimerait lui offrir un cadeau\u00a0: la reprise des n\u00e9gociations sur la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord, au point mort depuis le fiasco du sommet de Hanoi. Tong Zhao est sp\u00e9cialiste du programme nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en aupr\u00e8s de l'institut Carnegie-Tsinghua de P\u00e9kin. \r\nTONG Zhao (Homme)\r\nAu moment o\u00f9 ni les Etats-Unis, ni la Cor\u00e9e du Sud ne sont en mesure de reprendre les discussions avec la Cor\u00e9e du Nord, la capacit\u00e9 de la Chine \u00e0 dialoguer avec Pyongyang a beaucoup de valeur. Des officiels russes et chinois se sont rencontr\u00e9s r\u00e9cemment. Ils ont esquiss\u00e9 une possible feuille de route pour la d\u00e9nucl\u00e9arisation. Xi Jinping va pr\u00e9senter ce plan \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord qui fera peut-\u00eatre en plus des concessions. Tout \u00e7a peut aider les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 reprendre le dialogue tout en sauvant la face.\r\nLa venue de Xi est une aubaine pour Kim Jong-Un, d\u00e9sireux de renforcer sa stature \u00e0 l'interne. Le pr\u00e9sident chinois devrait aussi s'engager \u00e0 apporter une aide alimentaire substantielle aux pays, actuellement en difficult\u00e9. Le mar\u00e9chal de Pyongyang pourrait se montrer ouvert \u00e0 la discussion et permettre \u00e0 Xi Jinping d'obtenir les faveurs de Donald Trump tout en affirmant le r\u00f4le d'acteur majeur de la Chine dans la r\u00e9gion. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(Bve Iran) En pleine tension avec les \u00c9tats-Unis dans le Golfe, l'Iran a annonc\u00e9 avoir abattu un drone espion am\u00e9ricain qui \u00e9tait entr\u00e9 dans l'espace a\u00e9rien du pays non loin du d\u00e9troit d'Hormuz.\r\nCette nouvelle escalade intervient une semaine jour pour jour apr\u00e8s l'attaque de deux p\u00e9troliers en mer d'Oman. \r\nWashington a accus\u00e9 T\u00e9h\u00e9ran d'\u00eatre \u00e0 l'origine de l'attaque de jeudi dernier. L'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a \u00e9galement affirm\u00e9 que T\u00e9h\u00e9ran avait tent\u00e9 d'abattre un drone am\u00e9ricain le m\u00eame jour.\r\n(14/SUCCESSION JUNCKER AP) *** Les dirigeants de l'UE vont tenter de s'entendre aujourd'hui sur le nom d'une personnalit\u00e9 acceptable par le Parlement europ\u00e9en pour la pr\u00e9sidence de la Commission,...\r\nCar aucun des pr\u00e9tendants en lice ne fait consensus.\r\nLes dirigeants des Vingt-Huit en parleront ce soir  lors d'un sommet \u00e0 Bruxelles. \r\nL'objectif est, sinon de s'entendre sur un nom, du moins de r\u00e9duire la liste des papables. \r\nMais les divergences de vues entre Paris et Berlin compliquent la donne. Guillaume Meyer.\r\n  0'52''\r\n((Un candidat cristallise les tensions: Manfred Weber, le chef de file de la droite proeurop\u00e9enne. Le conservateur bavarois a le soutien de la chanceli\u00e8re allemande, Angela Merkel. Mais il peine \u00e0 convaincre, au-del\u00e0 de son camp. Manque d'exp\u00e9rience, manque de charisme: Manfred Weber est contest\u00e9, en particulier, par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron.T\u00f4t ou tard, on s'attend \u00e0 ce que la chanceli\u00e8re, l\u00e2che le candidat Weber. Mais quand, au profit de qui, et surtout, en \u00e9change de quoi? C'est le genre de questions qui vont occuper les Vingt-Huit, ce soir. Rappelons que d'autres postes importants sont \u00e0 pourvoir, \u00e0 commencer par la pr\u00e9sidence de la Banque centrale europ\u00e9enne. L'\u00e9quation est si complexe, qu'on peine \u00e0 croire, qu'elle sera r\u00e9solue d'ici demain.Mais les dirigeants disent vouloir aller vite. Objectif: trouver un accord AVANT l'entr\u00e9e en fonction du nouveau Parlement europ\u00e9en, le 2 juillet. Histoire de donner le ton.Guillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Bve  cong\u00e9 paternit\u00e9 CH) Le sort du cong\u00e9 paternit\u00e9 se joue aujourd'hui au Conseil des Etats.\r\nL'initiative populaire qui veut quatre semaines pour les jeunes p\u00e8res n'est soutenue que par la gauche. \r\nPour la droite, les assurances sociales ne sont actuellement pas en mesure de supporter les charges suppl\u00e9mentaires qui d\u00e9couleraient d'un cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\nMais le Parlement pourrait se laisser s\u00e9duire par le contre-projet indirect.\r\nLes s\u00e9nateurs pourraient trouver un compromis sur un cong\u00e9 de deux semaines.\r\n(02/PESTICIDES ITV CHEVALLEY) *** Le Conseil national doit voter ce matin sur les  initiatives qui exigent une production sans pesticides et sans antibiotiques en Suisse. \r\nUn d\u00e9bat fleuve qui a d\u00e9j\u00e0 dur\u00e9 4h hier (MER).\r\nLes deux textes devraient \u00eatre balay\u00e9s, sans contre-projet. L'UDC, le PBD, et une majorit\u00e9 du PDC et du PLR n'en veulent pas. Ils estiment que les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes. \r\nComme le PS et les Verts, la Conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale Isabelle Chevalley a plaid\u00e9 pour un contre-projet.\r\n   0'35''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(D\u00e9bat reprend ce matin, \u00e0 8h)\r\n(17/ETUDE VACCINS)  *** Les Suisses parmis les plus sceptiques face aux vaccins, selon une enqu\u00eate mondiale\r\nConclusion d'une \u00e9tude in\u00e9dite publi\u00e9e hier pour le compte de l'ONG m\u00e9dicale britannique Wellcome.\r\nPr\u00e9s  d'un quart de la populations Suisse ne croit pas que les vaccins soient s\u00fbrs...\r\nCette recherche s'est int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 ce que pensent 140 000 personnes dans 144 pays au sujet de la science, des professionnels de sant\u00e9 et des vaccins.\r\nR\u00e9sultat, Cl\u00e9a Favre : les habitants des pays riches sont ceux qui font le moins confiance aux vaccins...\r\n----\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne particuli\u00e8rement fort en Europe.\r\nLa France s'affiche en t\u00eate du cort\u00e8ge des sceptiques.\r\nDans la patrie de Louis Pasteur, une personne sur trois ne croit pas que les vaccins sont s\u00fbrs.\r\nElle est suivie du Gabon, du Togo, de la Russie... et donc de la Suisse... o\u00f9 ce sont 22% des habitants qui ne font pas confiance aux vaccins.\r\nA l'autre bout de ce classement : le Bangladesh et le Rwanda... o\u00f9, l\u00e0, la quasi-totalit\u00e9 de la population les trouve fiables.\r\n*** REALANCE : Et quelle est la raison de cette \u00e9norme diff\u00e9rence de perception ?\r\nExplications avanc\u00e9e par l'auteur de l'\u00e9tude : au Bangladesh par exemple, il y a davantage de maladies contagieuses.\r\nLes habitants voient donc ce qu'il arrive lorsqu'ils ne sont pas vaccin\u00e9s.\r\nEn revanche, en France, moins de risque de tomber malade quand on n'est pas vaccin\u00e9.\r\nEt quand on est contamin\u00e9, on risque moins de mourir.\r\nAu niveau mondial, plus des 3/4 de la population reste n\u00e9anmoins convaincue que les vaccins sont sans danger.\r\nCes chiffres sont tr\u00e8s importants : on sait que pour \u00eatre efficaces, les vaccins ont besoin d'une couverture \u00e9lev\u00e9e.\r\n(09/PRESENTATION LEMAN PASS ITV DAL BUSCO) *** Les futurs tarifs du L\u00e9man Express ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s hier  \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nCette ligne ferroviaire transfrontali\u00e8re ((, qui permettra de relier La France voisine \u00e0 Gen\u00e8ve et au canton de Vaud)), sera en service d\u00e8s d\u00e9cembre... \r\nCe futur syst\u00e8me tarifaire a un nom: L\u00e9man Pass... et tarifs modulables...\r\nTrain, tram, ou encore bus: cette offre regroupe 10 op\u00e9rateurs de transports publics suisses et fran\u00e7ais. \r\nSerge Dal Busco, le ministre genevois charg\u00e9 du dossier, se f\u00e9licite de ce syst\u00e8me in\u00e9dit... selon lui, les tarifs pratiqu\u00e9s sont suffisamment incitatifs.\r\n  0'39''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(Bve Berlin Loyers) Une d\u00e9cision visant \u00e0 lutter contre la flamb\u00e9e des prix de l'immobilier. \r\nA Berlin, les loyers seront d\u00e8s 2020 gel\u00e9s et plafonn\u00e9s durant cinq ans, selon un document pr\u00e9sent\u00e9 mardi 18 juin par la mairie de la capitale allemande. Car la r\u00e9putation de \"ville pauvre mais sexy\" de Berlin para\u00eet de moins en moins justifi\u00e9e, m\u00eame si les tarifs y restent encore nettement moins \u00e9lev\u00e9s qu'\u00e0 Paris ou \u00e0 Londres ou dans certaines ville suisse. \r\nReste que les loyers ont doubl\u00e9 en dix ans et que le manque de logement se fait de plus en plus sentir dans la ville, de plus en plus gentrifi\u00e9e.\r\n(TF5/TOURISME \"BLEU\" DURABLE PI) L'Institut du D\u00e9veloppement durable et des relations internationales, l'IDDRI, publie ce matin  un rapport sur le tourisme marin et c\u00f4tier. \r\nSelon les chercheurs, ce tourisme \"bleu\" peut devenir durable. Cela n\u00e9cessite un soutien politique, une sensibilisation des voyageurs et la participation de la population locale pour prot\u00e9ger l'environnement c\u00f4tier. Natacha Van Cutsem. \r\n  1'28'' \r\n((Le document s'est concentr\u00e9 sur les Petits Etats Insulaires en D\u00e9veloppement comme Cuba ou les Maldives par exemple. Dans ces endroits, le tourisme et ses activit\u00e9s de loisirs g\u00e9n\u00e8rent parfois jusqu'\u00e0 25% du produit Int\u00e9rieur brut. Probl\u00e8me: ils ont tendance \u00e0 d\u00e9grader les \u00e9cosyst\u00e8mes. Sur l'eau, il faudrait d\u00e9velopper une \"planification spatiale maritime\". J\u00e9r\u00e9mie Fosse, pr\u00e9sident de l'ONG Eco Union et auteur du rapport. \r\nDIGAS Fosse spatiale (24'')\r\nCertaines c\u00f4tes notamment en M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 trop loin dans le d\u00e9veloppement touristique. D'autres comme le Mozambique, le Cap vert ou la Tanzanie ont encore le choix. J\u00e9r\u00e9mie Fosse. \r\nDIGAS Fosse choix (20'') \r\n600 millions de personnes vivent dans ces zones c\u00f4ti\u00e8res. Pour d\u00e9velopper cet \u00e9cotourisme, les auteurs du rapport souhaitent collecter encore plus de donn\u00e9es via les communaut\u00e9s locales, les visiteurs et les acteurs de l'industrie touristique.))\r\n(Bve Wawrinka) Le retour sur gazon de Stan Wawrinka d\u00e9bute avec une victoire... \r\nIl a pass\u00e9 hier le 1er tour du tournoi ATP 500 du Queen's \u00e0 Londres. \r\nSucc\u00e9s en deux sets contre le Britannique Daniel Evans.\r\nEn 8e de finale, Stan Wawrinka affrontera le Fran\u00e7ais Nicolas Mahut.\r\n(Bve Van Gogh) 162 500 euros. \r\nC'est le prix auquel a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9, lors d'une vente aux ench\u00e8res \u00e0 Paris, le revolver dont Vincent Van Gogh se serait servi pour se suicider en 1890. L'acheteur est un particulier dont on ignore l'identit\u00e9, qui a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'achat par t\u00e9l\u00e9phone. Le prix de l'arme \u00e9tait estim\u00e9 entre 40 000 et 60 000 euros, avec un prix de d\u00e9part de 20 000 euros.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 688, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502923", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-20T08:00:17_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-20T08:00:17_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10502939", "ece-10502923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:19:03Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nFoued Boukari, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping est arriv\u00e9 ce matin en Cor\u00e9e du Nord au moment o\u00f9 le rapprochement entre Kim Jong Donald Trump pi\u00e9tine le pr\u00e9sident chinois, qui pourrait ainsi rendre service \u00e0 son homologue am\u00e9ricain, les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement europ\u00e9ens se r\u00e9unissent aujourd'hui \u00e0 Bruxelles pour s'entendre sur une personnalit\u00e9 apte \u00e0 prendre les r\u00eanes de la Commission europ\u00e9enne, mais jusqu'ici, aucun des pr\u00e9tendants en lice ne fait consensus, et puis les Suisses parmis les plus sceptiques face aux vaccins, selon une enqu\u00eate mondiale, la premi\u00e8re du genre et vous entendrez notamment que les pays plus le pays riches et moins la confiance est grande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [95%] :\r\nXi Jinping est arriv\u00e9 ce matin en Cor\u00e9e du Nord, pour sa premi\u00e8re visite d'\u00c9tat, le pr\u00e9sident chinois a l'intention de se rapprocher du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en alors que Donald Trump et Kim Jong Eun s'\u00e9loigne le dernier d\u00e9placement d'un dirigeant chinois \u00e0 Pyongyang, c'\u00e9tait en 2005, il y a 14 ans c'est Jinping r\u00e9pond ainsi aux nombreuses invitations de Kim Jong Eun \u00e0 une semaine de sa rencontre avec Donald Trump en marge du G20 un timing Michael Peuker loin d'\u00eatre un hasard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [95%] :\r\nEmp\u00eatr\u00e9 dans son conflit commercial avec Washington, Xi Jinping tentera d'obtenir de Donald Trump une nouvelle tr\u00eave et la reprise des n\u00e9gociations, il le sait, pour y arriver, il devra convaincre son homologue am\u00e9ricain sceptique face \u00e0 la r\u00e9elle volont\u00e9 de P\u00e9kin de r\u00e9former son syst\u00e8me pour l'adoucir, Xi Jinping aimerait lui offrir un cadeau, la reprise des n\u00e9gociations sur la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord, au point mort depuis le fiasco du sommet de Hanoi Tandja au et sp\u00e9cialiste du programme nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en aupr\u00e8s de l'institut Carnegie Tsinghua de P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [90%] :\r\nLa data-align, Wendy Darina au moment o\u00f9 ni les \u00c9tats-Unis ni la Cor\u00e9e du Sud ne sont en mesure de reprend les discussions avec la Cor\u00e9e du Nord, la capacit\u00e9 de la Chine \u00e0 dialoguer avec Pyongyang, a beaucoup de valeur, a fait chose from anciens officiels russes et chinois se sont rencontr\u00e9s r\u00e9cemment ils ont esquiss\u00e9 une possible feuille de route pour la d\u00e9nucl\u00e9arisation Xi Jinping va pr\u00e9senter ce plan \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, qui fera peut-\u00eatre, en plus des concessions tout \u00e7a peut aider les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 reprendre le dialogue, tout en sauvant la face stable King Ouest d\u00e9j\u00e0 de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [96%] :\r\nLa venue de Xi Jinping est une aubaine pour Kim Jong-Un d\u00e9sireux de renforcer sa stature \u00e0 l'interne, le pr\u00e9sident chinois devrait aussi s'engager \u00e0 apporter une aide alimentaire substantielle aux pays actuellement en difficult\u00e9, le mar\u00e9chal de Pyongyang pourrait se montrer ouvert \u00e0 la discussion et permettre \u00e0 Xi d'obtenir les faveurs de Donald Trump, tout en affirmant le r\u00f4le d'acteur majeur de la Chine dans la r\u00e9gion, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [96%] :\r\nEn pleine tension avec les \u00c9tats-Unis dans le Golfe, l'Iran annonce ce matin avoir abattu un drone espion am\u00e9ricain qui \u00e9tait entr\u00e9 dans l'espace a\u00e9rien du pays, non loin du Detroit d'Ormuz, cette nouvelle escalade intervient une semaine jour pour jour apr\u00e8s l'attaque de deux p\u00e9troliers en mer d'Oman Washington accus\u00e9 T\u00e9h\u00e9ran d'\u00eatre \u00e0 l'origine de l'attaque de jeudi dernier, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a \u00e9galement affirm\u00e9 que T\u00e9h\u00e9ran avait tent\u00e9 d'abattre un drone am\u00e9ricain, le m\u00eame jour, les dirigeants de l'UE vont tenter de s'entendre aujourd'hui sur le nom d'une personnalit\u00e9 acceptable par le Parlement europ\u00e9en pour la pr\u00e9sidence de la commission, car aucun des pr\u00e9tendants en lice ne fait consensus, le dirigeant des 28 en parleront ce soir lors d'un sommet \u00e0 Bruxelles, l'objectif est, sinon de s'entendre sur un nom, du moins de r\u00e9duire la liste des papables mais les divergences Guillaume Meyer les divergences de vues entre Paris et Berlin compliquent la donne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [93%] :\r\nUn candidat cristallise les tensions Manfred Weber, le chef de file de la droite pro- europ\u00e9enne, le conservateur bavarois a le soutien de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel mais il peine \u00e0 convaincre au-del\u00e0 de son camp, manque d'exp\u00e9rience, manque de charisme, Manfred Weber est contest\u00e9e en particulier par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron t\u00f4t ou tard on s'attend \u00e0 ce que la chanceli\u00e8re l\u00e2che le candidat Weber mais quand au profit de qui, et surtout en \u00e9change de quoi, c'est le genre aux questions qui vont occuper les 28 ce soir, rappelons que d'autres postes importants sont \u00e0 pourvoir, \u00e0 commencer par la pr\u00e9sidence de la Banque centrale europ\u00e9enne, l'\u00e9quation est si complexe qu'on peine \u00e0 croire qu'elle sera r\u00e9solue d'ici demain, mais les dirigeants disent vouloir aller vite, objectif : trouver un accord avant l'entr\u00e9e en fonction du nouveau Parlement europ\u00e9en le 2 juillet, histoire de donner le ton, Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [95%] :\r\nLe sort du cong\u00e9 paternit\u00e9 en Suisse se joue aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats, l'initiative populaire qui veut quatre semaines pour les jeunes p\u00e8res n'est soutenue que par la gauche pour la droite, les assurances sociales ne sont actuellement pas en mesure de supporter des charges suppl\u00e9mentaires qui d\u00e9couleraient d'un cong\u00e9 paternit\u00e9, mais le Parlement pourrait se laisser s\u00e9duire par le contre- projet indirect : les s\u00e9nateurs pourraient notamment trouver un compromis sur un cong\u00e9 de 2 semaines et le Conseil national doit voter ce matin sur les initiatives qui demande une production sans pesticides et sans antibiotiques en Suisse un d\u00e9bat fleuve qui a d\u00e9j\u00e0 dur\u00e9 4 heures hier les 2 textes devraient \u00eatre balay\u00e9s sans contre- projet, l'UDC le PBD une majorit\u00e9 du PDC du PLR n'en veulent pas, ils estiment que les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes, comme le PS et les Verts, la conseill\u00e8re nationale Vert lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley a plaid\u00e9 pour un contre- projet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:02) [91%] :\r\nIls font un contre- projet parce que, aujourd'hui, les gens sont inquiets, on a 2 initiatives populaires c'est quand m\u00eame assez rare sur une m\u00eame th\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire plus de 200000 personnes sign\u00e9 et aujourd'hui on leur dit on va m\u00eame pas vous offrir un contre- projet toute fa\u00e7on tout va bien, on vous avez rien compris et on fait tout juste, et l\u00e0, quand m\u00eame, c'est une sacr\u00e9e gifle pour la population que de dire \u00e7a, le monde paysan dit tout va bien, tout ne va pas bien, et aujourd'hui on aimerait pouvoir construire quelque chose ensemble, mais le fait qu'il nie l'\u00e9vidence fait que \u00e7a braque les camps et \u00e7a rend difficile le dialogue, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola les d\u00e9bats qui vont donc reprendre d'ici quelques minutes, les Suisses sont parmi les plus sceptiques face aux vaccins, selon une enqu\u00eate mondiale pr\u00e8s d'un quart de la population suisse ne croit pas que les vaccins soient s\u00fbrs, conclusion d'une \u00e9tude in\u00e9dite publi\u00e9e hier pour le compte de l'ONG m\u00e9dicale britannique Wellcome cette recherche s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce que pensent 140000 personnes dans 144 pays au sujet de la science des professions de sant\u00e9 et des vaccins r\u00e9sultat Cl\u00e9a Favre, les habitants des pays riches sont ceux qui font le moins confiance aux vaccins. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:10) [93%] :\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne particuli\u00e8rement fort en Europe, la France s'affiche en t\u00eate du cort\u00e8ge des sceptiques dans la patrie de Louis Pasteur, une personne sur 3 ne croit pas que les vaccins sont s\u00fbrs, elle est suivie du Gabon, du Togo, de la Russie, et donc de la Suisse, o\u00f9 ce sont 22 pourcent des habitants qui ne font pas confiance aux vaccins \u00e0 l'autre bout de ce classement, le Bangladesh et le Rwanda ou la la quasi- totalit\u00e9 de la population, les trouve fiables et quelle est la raison de cette \u00e9norme diff\u00e9rence de perception explication avanc\u00e9e par l'auteur de l'\u00e9tude, au Bangladesh, par exemple, il y a davantage de maladies contagieuses, les habitants voient donc ce qui arrive quand ils ne sont pas vaccin\u00e9s, en revanche, en France, moins de risque de tomber malade, quand on n'est pas vaccin\u00e9 et quand bien m\u00eame on est contamin\u00e9, on risque moins de mourir au niveau mondial, plus des 3 quarts de la population reste n\u00e9anmoins convaincue que les vaccins sont sans danger, ces chiffres sont tr\u00e8s importants, on sait que pour \u00eatre efficace, les vaccins ont besoin d'une couverture \u00e9lev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [92%] :\r\nLes pr\u00e9cisions de Cl\u00e9a Favre et les futurs tarifs du L\u00e9man Express ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s hier \u00e0 Gen\u00e8ve, cette ligne ferroviaire transfrontali\u00e8re qui permettra de relier la France voisine \u00e0 Gen\u00e8ve et au canton de Vaud sera en service d\u00e8s d\u00e9cembre ce futur syst\u00e8me tarifaire un nom L\u00e9man Pass avec des tarifs modulables, train, tram ou encore bus cette offre regroupe 10 op\u00e9rateurs de transports publics suisses et fran\u00e7ais Serge Dal Busco le ministre, je ne vois charg\u00e9 de dossier, se f\u00e9licite de ce syst\u00e8me in\u00e9dit, selon lui, les tarifs pratiqu\u00e9s sont suffisamment incitatifs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [89%] :\r\nC'est pas un projet absolument unique en Europe qui permet de de faire la jonction dans le fond, entre en des cultures non seulement entre des pays diff\u00e9rents, mais \u00e9galement des cultures en mode de transport en commun qui sont diff\u00e9rentes, et c'\u00e9tait vraiment un travail tr\u00e8s important et aujourd'hui et les tarifs que l'on pr\u00e9sente la gamme de tarifs L\u00e9man Pass je pense sera attractive si on la compare \u00e0 ce que co\u00fbte par exemple l'utilisation d'une d'un v\u00e9hicule individuel motoris\u00e9 Robin jusque par exemple les gens qui pendule la Haute-Savoie et Gen\u00e8ve aujourd'hui utilise \u00e0 87 pourcent leur voiture individuelle et qu'on esp\u00e8re \u00e9videmment diminuer fortement ce pourcentage en tout cas le potentiel est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [95%] :\r\nSerge Dal Busco le ministre, je ne Genevois, interrog\u00e9 par Guillaume Rey une d\u00e9cision visant \u00e0 lutter contre la flamb\u00e9e des prix de l'immobilier \u00e0 Berlin, les loyers seront d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, gel\u00e9s et plafonn\u00e9s durant 5 ans, selon un document pr\u00e9sent\u00e9 par la mairie de la capitale allemande, car la r\u00e9putation de ville pauvre mais sexy de Berlin para\u00eet de moins en moins justifi\u00e9e, m\u00eame si les tarifs, il reste encore nettement moins \u00e9lev\u00e9s qu'\u00e0 Paris ou \u00e0 Londres ou dans certaines villes suisses reste que les loyers ont doubl\u00e9 en 10 ans et que le manque de logements se fait de plus en plus sentir dans la ville de plus en plus gentrifier ce tourisme bleu peut devenir durable selon les chercheurs, l'Institut du d\u00e9veloppement durable et des relations internationales publie ce matin un rapport sur le tourisme marin et c\u00f4tier, selon les chercheurs, cela n\u00e9cessite un soutien politique, une sensibilisation des voyageurs et la participation de la population locale pour prot\u00e9ger l'environnement c\u00f4tier Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:12) [96%] :\r\nLe document s'est concentr\u00e9 sur les petits \u00c9tats insulaires en d\u00e9veloppement comme Cuba ou les Maldives par exemple dans ces endroits, le tourisme et ses activit\u00e9s de loisirs g\u00e9n\u00e8rent parfois jusqu'\u00e0 25 pourcent du produit int\u00e9rieur brut, probl\u00e8me, ils ont tendance \u00e0 d\u00e9grader les \u00e9cosyst\u00e8mes sur l'eau, il faudrait d\u00e9velopper une planification spatiale maritime J\u00e9r\u00e9mie Fosse, pr\u00e9sident de l'ONG \u00e9co Union et auteur de ce rapport. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:35) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire comprendre ce qui se passe dans l'\u00e9cosyst\u00e8me marin et mettre en place une division de g\u00e9ographique de l'espace et des conditions d'utilisation, donc \u00e7a c'est quelque chose de compl\u00e8tement nouveau, hein, qu'on a rarement fait le tourisme c\u00f4tier maritimes se d\u00e9velopper sur un match, matelas, on y avait pas de r\u00e9gulation, donc il va falloir faire le hein le m\u00eame travail qu'on a fait sur terre, il va falloir le faire en mer et de fa\u00e7on beaucoup plus rapide et beaucoup plus urgentes, parce que l'impact est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:59) [95%] :\r\nCertaines c\u00f4tes, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 trop loin dans le d\u00e9veloppement touristique, d'autres comme le Mozambique, le Cap Vert ou la Tanzanie ont encore le choix J\u00e9r\u00e9mie face. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:08) [92%] :\r\nSoit on leur laisse le Champ libre et du coup on reproduit le mod\u00e8le qui qui sature l'espace c\u00f4tier, comment l'avion M\u00e9diterran\u00e9e ou dans les Cara\u00efbes, soit on essaye de d\u00e9velopper un tourisme beaucoup plus de qualit\u00e9, bas\u00e9 sur des s\u00e9jours avec une plus forte valeur ajout\u00e9e et \u00e7a c'est un choix qui peut \u00eatre fait pratiquement d\u00e8s le d\u00e9but parce que les 2 ne sont pas compatibles. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:28) [98%] :\r\n600 millions de personnes vivent dans ces zones c\u00f4ti\u00e8res pour d\u00e9velopper cet \u00e9cotourisme les auteurs du rapport souhaitent collecter encore plus de donn\u00e9es via les communaut\u00e9s locales, les visiteurs et les acteurs de l'industrie touristique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [93%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Natacha Van Cutsem Stan Wawrinka d\u00e9bute sa saison sur gazon avec une victoire, il a pass\u00e9 hier le 1er tour du tournoi ATP 500 du Queen's \u00e0 Londres, succ\u00e8s en 2 sets contre le Britannique Daniel Evans en huiti\u00e8mes de finale, Stan Wawrinka affrontera le Fran\u00e7ais Nicolas Mahut, ce chiffre enfin 162500 euros, c'est le prix auquel a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 lors d'une vente aux ench\u00e8res \u00e0 Paris hier Le Revolver dont Vincent Van Gogh se serait servi pour se suicider en 1890 l'acheteur est un particulier, dont on ignore l'identit\u00e9, qui a donc proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'achat, par t\u00e9l\u00e9phone, le prix de l'arme \u00e9tait estim\u00e9 entre 40000 et 60000 euros, avec un prix d\u00e9part de 20000 euros, bon c'est un peu moins cher qu'une toile de Van Gogh, mais toutes mais quand m\u00eame impressionnant le chiffre merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T06:23:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CEE221C-C10F-466C-8C23-B529AE45CD32", "internalArchiveId": "7CEE221C-C10F-466C-8C23-B529AE45CD32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil des Etats dit oui \u00e0 un cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines au nom de la modernit\u00e9", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pirmin Bischof, PDC soleurois;Didier Berberat, socialiste neuch\u00e2telois\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLe Conseil des Etats dit oui \u00e0 un cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines au nom de la modernit\u00e9 12h30: Cong\u00e9 paternit\u00e9 CE RAPPAZ\r\nUn premier pas vers le cong\u00e9 paternit\u00e9...\r\nLe Conseil des Etats a dit oui ce matin... \u00e0 deux semaines de cong\u00e9 pour les jeunes papas... par 26 voix contre 16...\r\nIl a en revanche rejet\u00e9 l'initiative... qui en demandait le double...\r\nLe d\u00e9bat a dur\u00e9 plus de deux heures et demie... \r\nPauline Rappaz... on vous rejoint au Palais f\u00e9d\u00e9ral... la gr\u00e8ve des femmes a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e... mais on a surtout parl\u00e9 de \"modernit\u00e9\"...\r\nOui, la \u00abmodernit\u00e9\u00bb, elle \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres ce matin. \r\nEtre modernes, selon les lib\u00e9raux-radicaux, c'est plancher plut\u00f4t sur un cong\u00e9 parental de 16 semaines. Une id\u00e9e a priori progressiste. Mais ce cong\u00e9 propos\u00e9 par le PLR est en fait \u00e9quivalent au contre-projet qui vient d'\u00eatre accept\u00e9.\r\nLa gauche, le PDC et une petite minorit\u00e9 PLR ont regrett\u00e9 que la famille suisse ne soit pas assez \"moderne\". Comme le PDC soleurois Pirmin Bischof.\r\nSON 1 ((son non-trouv\u00e9))\r\nUn de ses coll\u00e8gues a aussi \r\n**** L'initiative de quatre semaines a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, mais certains membres de droite ont vot\u00e9 pour.\r\nOui, par exemple le PLR neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte. \r\nComme d'autres, il a mis en \u00e9vidence le retard de la Suisse en mati\u00e8re de cong\u00e9 pour les jeunes papas. \r\nUn autre neuch\u00e2telois, le socialiste Didier Berberat, s'est adress\u00e9 directement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nSON 2 ((son non-trouv\u00e9))\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du dossier Alain Berset ne s'est pas vraiment d\u00e9fendu. Il a rappel\u00e9 l'avis du gouvernement: il faut chercher d'autres solutions dans le cadre priv\u00e9 des entreprises. \r\nFinalement, c'est la solution \u00e0 deux semaines qui a pass\u00e9 la rampe. Le dossier passe au Conseil nationl.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502988", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil des Etats dit oui \u00e0 un cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines au nom de la modernit\u00e9 / 12H30_2019-06-20T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 20.06.2019"], "variantIds": ["ece-10502988"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T11:21:10Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt ce 1er pas vers le cong\u00e9 maternit\u00e9, le Conseil des \u00c9tats a dit oui, ce matin, 2 semaines de cong\u00e9 pour les jeunes papas par 26 voix contre 16 il en revanche rejet\u00e9 l'initiative qui en demandait le double, le d\u00e9bat a dur\u00e9 plus de 2 heures et demie Pauline en vous rejoint au Palais f\u00e9d\u00e9ral, la gr\u00e8ve des femmes a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, mais on a surtout parl\u00e9 de modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, avec un sens diff\u00e9rent selon que l'orateur s'est empar\u00e9 de ce mot modernit\u00e9 moderne pour les PLR c'est plut\u00f4t se tourner vers un cong\u00e9 parental de 16 semaines id\u00e9e a priori progressiste mais en fait, \u00e9quivalent au contre- projet qui vient d'\u00eatre accept\u00e9 la gauche le PDC une petite minorit\u00e9 PLR ont, eux, regrett\u00e9 que la famille suisse ne soit pas assez moderne comme le PDC soleurois Pirmin Bischof. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [84%] :\r\nIl Schweiz savoir que Young et Pevele Pelino peuvent \u00eatre une les personnes qui viennent en Suisse, disent que c'est un beau pays, la qualit\u00e9 de vie, les salaires sont \u00e9lev\u00e9s, les \u00e9coles de nos enfants et les transports publics sont bons mais mes chers coll\u00e8gues, dans sa politique, la Suisse n'est pas du tout un pays favorable aux familles qui ont coll\u00e9 \u00e0 une forme il y a une cela ici Schweiz obtenait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [98%] :\r\nUn de ses coll\u00e8gues a d'ailleurs rench\u00e9ri chacun doit apporter sa Pierre \u00e0 l'\u00e9difice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [92%] :\r\n\u00e0 l'initiative de 4 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e mais certains membres de droite ont vot\u00e9 pour, tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [97%] :\r\nOui, ils ont mis en \u00e9vidence le retard de la Suisse en mati\u00e8re de cong\u00e9 pour les jeunes papas le socialiste neuch\u00e2telois Didier Berberat \u00e9tait un brin agac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [92%] :\r\nJe reste mesur\u00e9 parce que nous sommes au Conseil des \u00c9tats, et je suis un naturel assez courtois, je d\u00e9plore la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui s'opposent tant \u00e0 l'initiative au contre- projet pour des questions de co\u00fbt, on a la regrettable impression que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne vit pas dans notre si\u00e8cle et que moins d'une semaine apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes, il n'a rien appris ni rien compris des demandes d'une grande partie de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [93%] :\r\nEn guise de d\u00e9fense, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du dossier, Alain Berset, a rappel\u00e9 l'avis du gouvernement, il faut chercher d'autres solutions dans le cadre priv\u00e9 des entreprises, finalement, c'est la solution \u00e0 deux semaines qui a pass\u00e9 la rampe le dossier passe maintenant au Conseil national. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T10:52:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45475D82-13EF-45CA-BEE2-D78D04EA939C", "internalArchiveId": "45475D82-13EF-45CA-BEE2-D78D04EA939C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil des Etats a accept\u00e9 un projet de cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLe Conseil des Etats a accept\u00e9 un projet de cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines  \r\nEt on se rend \u00e0 Berne o\u00f9 le Conseil des Etats a dit OUI aujourd'hui \u00e0 un cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines...\r\nPauline Rappaz, les s\u00e9nateurs ont refus\u00e9 en revanche les quatre semaines que demandaient les partisans de l'initiative dite \"pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 raisonnable\"...\r\nEt les initiants, Pauline, ont d\u00e9cid\u00e9 de maintenir leur texte! \r\nOui, parce qu'ils estiment que cette initiative de quatre semaines, c'est d\u00e9j\u00e0 un compromis. L'objectif final, c'est d'aboutir \u00e0 un cong\u00e9 parental. Les socialistes veulent 38 semaines \u00e0 se partager entre les parents. La Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales propose la m\u00eame chose. \r\nMais en Suisse, on pr\u00e9f\u00e8re la politique des petits pas. Et les initiants ne veulent pas tout l\u00e2cher. Ils attendent de voir ce que donneront les dicussions au Conseil national. Et peut-\u00eatre laisser le dernier mot au peuple, qui pourrait donc choisir entre 10 et 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n**** Et le peuple pourrait dire oui \u00e0 ces quatre semaines \u00e0 prendre de mani\u00e8re flexible?\r\nBon quand les Suisses ont le choix entre deux objets, ils optent souvent pour le compromis, le texte qui va le moins loin. \r\nMais c'est vrai que la r\u00e9colte de signatures pour cette initiative a \u00e9t\u00e9 rapide: 120'000 signatures, six mois avant la fin du d\u00e9lai. \r\nAvant le vote populaire, il faudra d'abord que le dossier passe au National. Comme aux Etats, peu de chances que ce cong\u00e9 de quatre semaines passe la rampe. \r\n**** Apr\u00e8s le Conseil des Etats, est-ce que le National va lui aussi opter pour les deux semaines?\r\nAlors aux Etats, la majorit\u00e9 PDC a clairement fait pencher la balance en faveur du texte. Mais au National, le parti le mieux repr\u00e9sent\u00e9, l'UDC, rejette l'id\u00e9e m\u00eame d'un cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\nCa va se jouer dans le camp PLR, qui semble tr\u00e8s divis\u00e9, sans que ce soit une question de g\u00e9n\u00e9ration ou de r\u00e9gions linguistiques. \r\nEn tout cas, plusieurs lib\u00e9raux-radicaux ont chang\u00e9 d'avis depuis 2015 - quand ils avaient d\u00fb se prononcer sur une initiative similaire du PDC. \r\nLa solution \u00e0 deux semaines pourrait l'emporter de quelques voix. Car ces PLR-l\u00e0 admettent aujourd'huique le cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est un sujet de soci\u00e9t\u00e9.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502973", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil des Etats a accept\u00e9 un projet de cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines  / FOR_2019-06-20T18:02:00_developpement-3", "Forum du 20.06.2019"], "variantIds": ["ece-10502973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:24Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on se rend tout de suite, \u00e0 Berne, o\u00f9 le Conseil des \u00c9tats a dit oui aujourd'hui \u00e0 un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines, Pauline aura pas, les s\u00e9nateurs ont refus\u00e9, en revanche, les quatre semaines que demandaient les partisans de l'initiative dite pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 raisonnables et les initiants Pauline h\u00e9 bien ils ont d\u00e9cid\u00e9 de maintenir leur texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [96%] :\r\nOui, parce qu'ils estiment que cette initiative de quatre semaines, c'est d\u00e9j\u00e0 un compromis l'objectif final, c'est d'aboutir \u00e0 un cong\u00e9 parental, les socialistes veulent 38 semaines \u00e0 se partager entre les parents, la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions familiales propose la m\u00eame chose mais en Suisse, on pr\u00e9f\u00e8re la politique des petits pas et les initiants ne veulent pas tout l\u00e2cher, ils attendent de voir ce que donneront les discussions au Conseil national et peut-\u00eatre laisser le dernier mot au peuple qui pourrait donc choisir entre 10 et 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [81%] :\r\nEt le peuple pourrait dire oui assez, assez quatre semaines \u00e0 prendre de mani\u00e8re flexible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [93%] :\r\nBon, quand les Suisses ont le choix entre 2 objets, ils optent souvent pour le compromis, le texte qui valent moins loin, mais c'est vrai que la r\u00e9colte de signatures pour cette initiative a \u00e9t\u00e9 rapide, 120000 signatures, 6 mois avant la fin du d\u00e9lai avant le vote populaire, il faudra d'abord que le dossier passe au National comme aux \u00e9tats peu d'chances que ce cong\u00e9 de quatre semaines passe la rampe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [88%] :\r\nDonc, le National va lui aussi opter pour la solution des 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [95%] :\r\nAlors aux \u00c9tats la majorit\u00e9 PDC a clairement fait pencher la balance en faveur du texte mais au National le parti le mieux repr\u00e9sent\u00e9 l'UDC rejette l'id\u00e9e m\u00eame d'un cong\u00e9 paternit\u00e9, \u00e7a va se jouer dans le camp PLR qui semble tr\u00e8s divis\u00e9, sans que ce soit une question de g\u00e9n\u00e9ration ou de r\u00e9gions linguistiques en tout cas plusieurs lib\u00e9raux- radicaux ont chang\u00e9 d'avis depuis 2015, quand ils avaient d\u00fb se prononcer sur une initiative similaire du PDC, la solution \u00e0 deux semaines pourrait l'emporter de quelques voix car ces PLR -l\u00e0 admettent aujourd'hui que le cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est un vrai sujet de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [99%] :\r\nPauline merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T16:32:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1843950", "internalArchiveId": "AA1906843460", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 1889, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10519338", "imageURL": "http://www.rts.ch/10519337.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10519338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-03T16:50:11Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:12  00:00:18:08\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:10  00:00:20:08\r\n{\\an1}Voici les titres du 19 juin.\r\n\r\n00:00:20:14  00:00:23:05\r\n{\\an1}Les femmes seront mieux repr\u00e9sent\u00e9es\r\n\r\n00:00:23:07  00:00:25:19\r\n{\\an1}au sommet des grandes entreprises\r\ncot\u00e9es en bourse.\r\n\r\n00:00:25:21  00:00:28:20\r\n{\\an1}Le Parlement veut un quota de 30 %\r\ndans les conseils.\r\n\r\n00:00:28:22  00:00:33:00\r\n{\\an1}Nuria Gorrite r\u00e9agira en direct.\r\n\r\n00:00:33:23  00:00:36:02\r\n{\\an1}Le tarif est fix\u00e9 pour le trajet\r\n\r\n00:00:36:04  00:00:40:07\r\n{\\an1}qui doit d\u00e9sengorger la route\r\ndes frontaliers fran\u00e7ais vers Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:00:40:09  00:00:44:11\r\n{\\an1}Il sera de 115 francs par mois\r\nsur le L\u00e9man Express.\r\n\r\n00:00:45:14  00:00:47:23\r\n{\\an1}Dans notre s\u00e9rie sur le plastique,\r\n\r\n00:00:48:01  00:00:52:07\r\n{\\an1}nous d\u00e9couvrons o\u00f9 arrivent certains\r\nd\u00e9chets et pneus usag\u00e9s suisses.\r\n\r\n00:00:52:09  00:00:57:09\r\n{\\an1}En Roumanie, des ONG craignent que ce\r\npays devienne la poubelle europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:00:58:00  00:01:01:00\r\n{\\an1}On entendra le t\u00e9moignage\r\nd'une m\u00e8re emprisonn\u00e9e,\r\n\r\n00:01:01:02  00:01:04:01\r\n{\\an1}qui n'a pas pu voir ses enfants\r\npendant 4 mois.\r\n\r\n00:01:04:03  00:01:09:18\r\n{\\an1}Le cas signale la rigueur\r\nde certaines situations carc\u00e9rales.\r\n\r\n00:01:11:00  00:01:15:02\r\n{\\an1}Et puis, ce reportage sur les petites\r\nfermes qui se multiplient.\r\n\r\n00:01:15:04  00:01:20:23\r\n{\\an1}Elles pratiquent souvent\r\nla vente directe.\r\n\r\n00:01:23:13  00:01:26:17\r\n{\\an1}C'est un geste\r\nde la part du monde politique.\r\n\r\n00:01:26:19  00:01:28:19\r\n{\\an1}Le Conseil des Etats\r\n\r\n00:01:28:21  00:01:32:20\r\n{\\an1}veut renforcer la part de femmes\r\n\u00e0 la t\u00eate d'entreprises.\r\n\r\n00:01:32:22  00:01:36:14\r\n{\\an1}Mais il n'y aura pas de sanctions.\r\n\r\n00:01:36:16  00:01:41:14\r\n{\\an1}L'objectif de 30 % r\u00e9sonne apr\u00e8s la\r\ngr\u00e8ve des femmes la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n00:01:42:19  00:01:46:00\r\n{\\an1}-Favoriser la pr\u00e9sence des femmes\r\ndans les directions\r\n\r\n00:01:46:02  00:01:49:11\r\n{\\an1}et conseils d'administration\r\ndes grandes entreprises suisses.\r\n\r\n00:01:49:13  00:01:53:12\r\n{\\an1}Une mesure pr\u00e9vue dans la nouvelle\r\nloi sur les soci\u00e9t\u00e9s anonymes,\r\n\r\n00:01:53:14  00:01:56:05\r\n{\\an1}mais toujours refus\u00e9e\r\npar les s\u00e9nateurs.\r\n\r\n00:01:56:07  00:01:58:11\r\n{\\an1}Mais cet apr\u00e8s-midi, surprise:\r\n\r\n00:01:58:13  00:02:01:11\r\n{\\an1}les conseillers aux Etats\r\nchangent d'avis.\r\n\r\n00:02:01:12  00:02:04:21\r\n{\\an1}Ils se rangent du c\u00f4t\u00e9 du Conseil\r\nnational et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:02:05:03  00:02:07:04\r\n{\\an1}-Il faut donner un signal fort\r\n\r\n00:02:07:06  00:02:09:11\r\n{\\an1}pour que le monde de l'entreprise\r\n\r\n00:02:09:13  00:02:15:04\r\n{\\an1}accepte de donner des r\u00f4les\r\n\u00e0 ces personnes.\r\n\r\n00:02:15:06  00:02:19:13\r\n{\\an1}M\u00eame dans des domaines\r\no\u00f9 elles sont majoritaires,\r\n\r\n00:02:19:14  00:02:25:02\r\n{\\an1}elles sont sous-repr\u00e9sent\u00e9es\r\ndans les r\u00f4les d\u00e9cisionnaires.\r\n\r\n00:02:28:06  00:02:30:03\r\n{\\an1}-Elles sont moins de 10 %\r\n\r\n00:02:30:05  00:02:33:10\r\n{\\an1}dans les postes importants\r\ndes grandes entreprises.\r\n\r\n00:02:33:11  00:02:35:08\r\n{\\an1}La Suisse est \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n00:02:35:10  00:02:37:12\r\n{\\an1}La nouvelle loi propose...\r\n\r\n00:02:43:01  00:02:46:08\r\n{\\an1}250 entreprises\r\nsont concern\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n00:02:46:10  00:02:50:09\r\n{\\an1}Plus, un symbole, car la mesure\r\nn'est pas contraignante.\r\n\r\n00:02:50:11  00:02:53:15\r\n{\\an1}En cas de non-respect,\r\naucune sanction n'est pr\u00e9vue.\r\n\r\n00:02:53:17  00:02:56:06\r\n{\\an1}Pour les opposants,\r\nc'est une question de principe.\r\n\r\n00:02:56:11  00:02:58:10\r\n{\\an1}-C'est pas \u00e0 l'Etat de dire\r\n\r\n00:02:58:11  00:03:01:11\r\n{\\an1}s'il y a trop d'hommes ou de femmes\r\n\r\n00:03:01:12  00:03:04:15\r\n{\\an1}dans les institutions priv\u00e9es.\r\n\r\n00:03:04:17  00:03:13:00\r\n{\\an1}Certains coll\u00e8gues sentaient encore\r\nles vibrations des manifestations.\r\n\r\n00:03:13:15  00:03:15:20\r\n{\\an1}-Le vent de la gr\u00e8ve des femmes\r\n\r\n00:03:15:22  00:03:19:16\r\n{\\an1}a souffl\u00e9 sur des s\u00e9nateurs\r\nqui songent aussi \u00e0 la campagne\r\n\r\n00:03:19:18  00:03:23:17\r\n{\\an1}qu'il devront mener en fin d'ann\u00e9e\r\npour rester sur leur si\u00e8ge.\r\n\r\n00:03:25:04  00:03:27:20\r\n{\\an1}-Nuria Gorrite, bonsoir.\r\n\r\n00:03:27:22  00:03:35:22\r\n{\\an1}Vous \u00eates pr\u00e9sidente\r\ndu gouvernement vaudois.\r\n\r\n00:03:36:02  00:03:41:06\r\n{\\an1}Est-ce que vous \u00eates surprise\r\nde la d\u00e9cision des Etats ?\r\n\r\n00:03:41:10  00:03:47:00\r\n{\\an1}-Je suis heureuse.\r\n\r\n00:03:47:04  00:03:51:08\r\n{\\an1}Elle va tr\u00e8s clairement\r\nen faveur de l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:03:51:12  00:03:57:08\r\n{\\an1}Vous rappeliez qu'actuellement\r\ndans les conseils d'administration,\r\n\r\n00:03:57:11  00:04:00:11\r\n{\\an1}il y a seulement 8 % de femmes.\r\n\r\n00:04:00:15  00:04:02:18\r\n{\\an1}-Il n'y a pas de sanction.\r\n\r\n00:04:02:22  00:04:05:01\r\n{\\an1}Ce n'est pas contraignant.\r\n\r\n00:04:05:05  00:04:07:20\r\n{\\an1}C'est symbolique ?\r\n\r\n00:04:08:01  00:04:12:06\r\n{\\an1}-Il y a des projets qui pr\u00e9voient\r\ndes sanctions\r\n\r\n00:04:12:11  00:04:15:00\r\n{\\an1}dans d'autres pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:04:15:05  00:04:22:11\r\n{\\an1}Il faut se r\u00e9jouir de ce premier pas\r\nqui va favoriser la promotion.\r\n\r\n00:04:22:15  00:04:28:17\r\n{\\an1}67 % des hommes ont vu leur carri\u00e8re\r\npromue \u00e0 l'interne\r\n\r\n00:04:28:22  00:04:33:11\r\n{\\an1}contre 22 % des femmes\r\n\u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n00:04:33:15  00:04:37:07\r\n{\\an1}-Est-ce qu'on se donne\r\nbonne conscience ?\r\n\r\n00:04:37:11  00:04:42:10\r\n{\\an1}La constitution n'est toujours pas\r\nrespect\u00e9e en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:04:42:14  00:04:48:02\r\n{\\an1}Beaucoup plus bas,\r\nl'\u00e9galit\u00e9 n'est pas respect\u00e9e\r\n\r\n00:04:48:07  00:04:50:12\r\n{\\an1}notamment en termes de salaire.\r\n\r\n00:04:50:17  00:04:55:13\r\n{\\an1}-Avoir des femmes dans des postes\r\n\u00e0 responsabilit\u00e9 et de direction,\r\n\r\n00:04:55:17  00:04:59:20\r\n{\\an1}\u00e7a am\u00e9liore la repr\u00e9sentativit\u00e9\r\ndes femmes,\r\n\r\n00:05:00:00  00:05:05:22\r\n{\\an1}et elles prennent des d\u00e9cisions\r\nen faveur de l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n00:05:07:23  00:05:13:22\r\n{\\an1}-Vous \u00eates dans des conseils\r\nd'administration.\r\n\r\n00:05:16:01  00:05:20:07\r\n{\\an1}-Il y a des r\u00e9flexes\r\nde r\u00e9seaux de recrutement.\r\n\r\n00:05:20:11  00:05:24:15\r\n{\\an1}Il y a la pr\u00e9somption\r\nde comp\u00e9tences entre hommes\r\n\r\n00:05:24:20  00:05:30:00\r\n{\\an1}qui postulent qu'un homme est appel\u00e9\r\n\u00e0 d\u00e9fendre son pouvoir.\r\n\r\n00:05:30:04  00:05:34:06\r\n{\\an1}Le quota est malheureusement\r\nune \u00e9tape n\u00e9cessaire\r\n\r\n00:05:34:11  00:05:39:00\r\n{\\an1}pour casser les mod\u00e8les de\r\nsurrepr\u00e9sentation masculine.\r\n\r\n00:05:39:00  00:05:40:17\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:05:40:18  00:05:44:13\r\n{\\an1}La question\r\ndu grand axe ferroviaire se renforce.\r\n\r\n00:05:44:18  00:05:48:23\r\n{\\an1}Entre Saint-Maurice et Gen\u00e8ve\r\net Annemasse et \u00e0 Annecy,\r\n\r\n00:05:49:04  00:05:51:00\r\n{\\an1}le dispositif se pr\u00e9cise.\r\n\r\n00:05:51:02  00:05:55:08\r\n{\\an1}L'offre est sp\u00e9cialement d\u00e9velopp\u00e9e\r\nautour de Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:05:55:12  00:05:58:01\r\n{\\an1}sous le titre de L\u00e9man Express.\r\n\r\n00:05:58:03  00:06:15:20\r\n{\\an1}Le tarif devrait convaincre\r\nles frontaliers de pr\u00e9f\u00e9rer le train.\r\n\r\n00:06:16:01  00:06:23:17\r\n{\\an1}Il sera de 115 frs par mois.\r\n\r\n00:06:23:22  00:06:33:20\r\n{\\an1}-A 6 mois de sa mise en circulation,\r\n\r\n00:06:33:22  00:06:37:13\r\n{\\an1}le voile est lev\u00e9 sur les tarifs\r\ndu futur L\u00e9man Express,\r\n\r\n00:06:37:15  00:06:41:15\r\n{\\an1}qui reliera la France voisine\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve et au canton de Vaud.\r\n\r\n00:06:41:18  00:06:43:17\r\n{\\an1}Les tarifs devraient inciter\r\n\r\n00:06:43:19  00:06:46:02\r\n{\\an1}plus de frontaliers\r\n\u00e0 abandonner leur voiture.\r\n\r\n00:06:46:07  00:06:48:14\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, 87 % des pendulaires\r\n\r\n00:06:48:16  00:06:50:13\r\n{\\an1}viennent de la Haute-Savoie.\r\n\r\n00:06:50:15  00:07:01:20\r\n{\\an1}On a potentiel d\u2019am\u00e9lioration\r\ntr\u00e8s grand.\r\n\r\n00:07:04:18  00:07:07:06\r\n{\\an1}-Pour le moment, le prix des tickets\r\n\r\n00:07:07:08  00:07:10:07\r\n{\\an1}sera calcul\u00e9 en fonction\r\nde chaque trajet.\r\n\r\n00:07:10:09  00:07:12:01\r\n{\\an1}Concernant les deux villes\r\n\r\n00:07:12:03  00:07:15:14\r\n{\\an1}qui accueillent le plus\r\nde travailleurs frontaliers,\r\n\r\n00:07:15:16  00:07:18:08\r\n{\\an1}un trajet\r\nentre Annemasse et Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:07:18:09  00:07:21:03\r\n{\\an1}avec l\u2019acc\u00e8s aux TPG,\r\nco\u00fbtera 4,90 francs.\r\n\r\n00:07:21:05  00:07:23:20\r\n{\\an1}L'abonnement mensuel\r\nsera 115,20 frs.\r\n\r\n00:07:23:22  00:07:26:23\r\n{\\an1}Un trajet depuis Annecy co\u00fbtera\r\n19,90 frs le ticket\r\n\r\n00:07:27:01  00:07:29:07\r\n{\\an1}et 249 frs\r\nl\u2019abonnement mensuel.\r\n\r\n00:07:29:14  00:07:31:16\r\n{\\an1}-Parfois, \u00e7a para\u00eet trop \u00e9lev\u00e9,\r\n\r\n00:07:31:18  00:07:34:03\r\n{\\an1}et parfois, \u00e7a para\u00eet raisonnable.\r\n\r\n00:07:34:05  00:07:36:11\r\n{\\an1}Il faudra cependant rediscuter\r\n\r\n00:07:36:12  00:07:39:11\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 certaines zones.\r\n\r\n00:07:39:13  00:07:42:09\r\n{\\an1}Il faut aussi parler des parkings,\r\n\r\n00:07:42:11  00:07:48:07\r\n{\\an1}car il faudra rajouter \u00e0 la note\r\ntransport, la note parking.\r\n\r\n00:07:48:09  00:07:52:22\r\n{\\an1}Si vous voulez prendre\r\nle L\u00e9man Express \u00e0 Annemasse,\r\n\r\n00:07:53:00  00:07:56:05\r\n{\\an1}vous devrez poser\r\nvotre voiture quelque part.\r\n\r\n00:07:57:02  00:07:59:04\r\n{\\an1}-De grosses diff\u00e9rences de tarifs,\r\n\r\n00:07:59:06  00:08:02:06\r\n{\\an1}mais aussi de dur\u00e9e de trajets,\r\nselon le lieu de d\u00e9part.\r\n\r\n00:08:02:09  00:08:05:05\r\n{\\an1}Mais le L\u00e9man Express a aussi\r\nd\u2019autres atouts pour convaincre.\r\n\r\n00:08:05:11  00:08:07:23\r\n{\\an1}-Le train reste un mode de transport\r\n\r\n00:08:08:01  00:08:10:07\r\n{\\an1}tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9, o\u00f9 on peut travailler,\r\n\r\n00:08:10:09  00:08:14:01\r\n{\\an1}\u00e9cologique et comp\u00e9titif.\r\n\r\n00:08:14:21  00:08:18:00\r\n{\\an1}-Le Canton estime que le L\u00e9man\r\nExpress devrait \u00eatre utilis\u00e9\r\n\r\n00:08:18:02  00:08:19:23\r\n{\\an1}par 50'000 personnes par jour,\r\n\r\n00:08:20:01  00:08:23:09\r\n{\\an1}et permettre une diminution\r\nde 12 \u00e0 14 % du trafic routier\r\n\r\n00:08:23:11  00:08:26:14\r\n{\\an1}dans un canton qui d\u00e9tient\r\nle record des bouchons.\r\n\r\n00:08:27:11  00:08:30:04\r\n{\\an1}-La r\u00e9flexion sur la mobilit\u00e9\r\ns'inscrit\r\n\r\n00:08:30:06  00:08:35:08\r\n{\\an1}dans la grande pr\u00e9occupation\r\n\u00e9cologique qui se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n00:08:35:10  00:08:39:03\r\n{\\an1}Cette semaine, le Conseil national\r\ndoit d\u00e9cider du sort\r\n\r\n00:08:39:04  00:08:42:11\r\n{\\an1}de deux initiatives populaires\r\n\r\n00:08:42:13  00:08:45:04\r\n{\\an1}qui r\u00e9clament une limitation\r\ndes pesticides.\r\n\r\n00:08:45:06  00:08:47:23\r\n{\\an1}Explication avec vous, R.Gueissaz.\r\n\r\n00:08:49:00  00:08:52:02\r\n{\\an1}-Avec deux initiatives populaires\r\ndiscut\u00e9es en ce moment.\r\n\r\n00:08:52:04  00:08:55:05\r\n{\\an1}Celle dite \"pour une Suisse\r\nsans pesticides de synth\u00e8se\".\r\n\r\n00:08:55:07  00:08:59:23\r\n{\\an1}Elle veut interdire\r\nles produits transform\u00e9s.\r\n\r\n00:09:00:01  00:09:04:04\r\n{\\an1}L\u2019autre initiative, intitul\u00e9e\r\n\"pour une eau potable propre\",\r\n\r\n00:09:04:06  00:09:07:02\r\n{\\an1}veut priver de paiement direct\r\n\r\n00:09:07:04  00:09:10:20\r\n{\\an1}les agriculteurs qui utilisent\r\ndes pesticides pour leurs cultures\r\n\r\n00:09:10:22  00:09:13:20\r\n{\\an1}ou des antibiotiques\r\npour leur b\u00e9tail.\r\n\r\n00:09:13:22  00:09:17:04\r\n{\\an1}A Berne, l\u2019enjeu est de savoir\r\nsi le Parlement proposera\r\n\r\n00:09:17:06  00:09:20:20\r\n{\\an1}un contre-projet qui irait moins loin\r\nque ces deux initiatives,\r\n\r\n00:09:20:22  00:09:24:10\r\n{\\an1}mais qui tiendrait compte\r\nde la pression populaire.\r\n\r\n00:09:24:22  00:09:27:06\r\n{\\an1}-Qu\u2019en est-il en Suisse ?\r\n\r\n00:09:27:08  00:09:30:10\r\n{\\an1}Est-ce que l\u2019utilisation\r\ndes pesticides est en recul ?\r\n\r\n00:09:30:11  00:09:35:09\r\n{\\an1}-Oui, 2'030 tonnes de pesticides\r\nont \u00e9t\u00e9 vendues en 2017.\r\n\r\n00:09:35:11  00:09:39:01\r\n{\\an1}Le chiffre semble impressionnant,\r\nmais en 10 ans,\r\n\r\n00:09:39:03  00:09:42:07\r\n{\\an1}les quantit\u00e9s ont diminu\u00e9 de 9 %.\r\n\r\n00:09:42:09  00:09:47:10\r\n{\\an1}C\u2019est d\u00fb au d\u00e9samour grandissant\r\nvis-\u00e0-vis du glyphosate.\r\n\r\n00:09:47:11  00:09:50:19\r\n{\\an1}Moins 45 %\r\nen 10 ans pour cet herbicide,\r\n\r\n00:09:50:22  00:09:54:15\r\n{\\an1}dont 186 t ont \u00e9t\u00e9 vendues en 2017.\r\n\r\n00:09:54:17  00:09:58:11\r\n{\\an1}Cette baisse s'explique notamment\r\npar le d\u00e9veloppement\r\n\r\n00:09:58:12  00:10:02:22\r\n{\\an1}d\u2019autres solutions pour lutter\r\ncontre les mauvaises herbes.\r\n\r\n00:10:03:00  00:10:07:14\r\n{\\an1}On utilise toujours plus de moyens\r\nm\u00e9caniques; des robots, par exemple.\r\n\r\n00:10:07:16  00:10:10:11\r\n{\\an1}Reportage dans les champs.\r\n\r\n00:10:10:11  00:10:14:00\r\n{\\an1}-Trois ans, sans utiliser\r\nni herbicide ni pesticide,\r\n\r\n00:10:14:01  00:10:18:03\r\n{\\an1}c'est un d\u00e9fi, lorsqu'on\r\nposs\u00e8de 150 hectares de culture.\r\n\r\n00:10:18:05  00:10:21:03\r\n{\\an1}Une des cl\u00e9s de la r\u00e9ussite\r\nde cet agriculteur,\r\n\r\n00:10:21:05  00:10:25:11\r\n{\\an1}c\u2019est l\u2019acquisition\r\nd'une sarcleuse \u00e0 cam\u00e9ra optique.\r\n\r\n00:10:26:14  00:10:28:14\r\n{\\an1}-La cam\u00e9ra rep\u00e8re la plante,\r\n\r\n00:10:28:19  00:10:30:19\r\n{\\an1}environ 2 m avant la machine,\r\n\r\n00:10:30:21  00:10:35:18\r\n{\\an1}donne l\u2019information au moteur\r\n\u00e9lectrique de tourner ou non.\r\n\r\n00:10:35:19  00:10:40:06\r\n{\\an1}Ca permet un d\u00e9sherbage m\u00e9canique\r\nautour de la culture.\r\n\r\n00:10:40:08  00:10:43:18\r\n{\\an1}C'est le m\u00eame d\u00e9sherbage\r\n\r\n00:10:43:20  00:10:45:11\r\n{\\an1}que nos grands-parents\r\n\r\n00:10:45:11  00:10:48:06\r\n{\\an1}faisaient avec un outil,\r\nsauf qu'ici, il est informatis\u00e9.\r\n\r\n00:10:48:11  00:10:50:23\r\n{\\an1}-Une r\u00e9volution,\r\nnotamment pour la culture\r\n\r\n00:10:51:01  00:10:53:21\r\n{\\an1}de betteraves sucri\u00e8res,\r\nmais aussi pour les oignons,\r\n\r\n00:10:53:23  00:10:56:11\r\n{\\an1}le c\u00e9leri\r\nou les cultures c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res.\r\n\r\n00:10:56:17  00:10:59:01\r\n{\\an1}Anthony Wypart\r\nest l\u2019un des premiers en Suisse\r\n\r\n00:10:59:03  00:11:01:16\r\n{\\an1}\u00e0 se servir de cette machine,\r\nd\u00e9velopp\u00e9e en Angleterre.\r\n\r\n00:11:01:22  00:11:03:22\r\n{\\an1}-Elle co\u00fbte environ 200'000 frs.\r\n\r\n00:11:04:00  00:11:06:11\r\n{\\an1}Il faut faire beaucoup de surfaces.\r\n\r\n00:11:06:13  00:11:09:03\r\n{\\an1}Le march\u00e9 est en pleine \u00e9volution.\r\n\r\n00:11:09:05  00:11:13:02\r\n{\\an1}Mon but \u00e9tait d'\u00eatre le premier.\r\n\r\n00:11:14:04  00:11:18:06\r\n{\\an1}-Aujourd\u2019hui, le march\u00e9\r\nregorge de ces nouveaux appareils,\r\n\r\n00:11:18:08  00:11:20:20\r\n{\\an1}destin\u00e9s \u00e0 r\u00e9duire\r\nou \u00e9liminer l\u2019usage d\u2019herbicides.\r\n\r\n00:11:20:22  00:11:23:14\r\n{\\an1}Des robots totalement autonomes\r\nsont m\u00eame en phase de test.\r\n\r\n00:11:23:16  00:11:26:23\r\n{\\an1}La technologie signera-t-elle la fin\r\nde l\u2019utilisation des pesticides ?\r\n\r\n00:11:27:05  00:11:30:17\r\n{\\an1}-La robotique sera\r\nl'une des solutions.\r\n\r\n00:11:30:19  00:11:35:12\r\n{\\an1}Mais l\u2019agriculture bio,\r\nc\u2019est un choix de vari\u00e9t\u00e9s,\r\n\r\n00:11:35:17  00:11:38:02\r\n{\\an1}de techniques d'entretien.\r\n\r\n00:11:38:07  00:11:42:17\r\n{\\an1}C'est un ensemble de facteurs.\r\n\r\n00:11:42:22  00:11:47:18\r\n{\\an1}-Pourquoi mettre du produit chimique\r\nsur une mauvaise herbe,\r\n\r\n00:11:47:23  00:11:52:12\r\n{\\an1}alors qu'on peut\r\nla d\u00e9truire m\u00e9caniquement.\r\n\r\n00:11:53:09  00:11:57:12\r\n{\\an1}-Un choix de l\u2019agriculteur,\r\nmais aussi un choix de soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:11:57:14  00:12:00:16\r\n{\\an1}sur lequel les parlementaires\r\nf\u00e9d\u00e9raux se prononceront demain.\r\n\r\n00:12:01:10  00:12:04:16\r\n{\\an1}-Nous continuons\r\nnotre s\u00e9rie sur les plastiques.\r\n\r\n00:12:04:18  00:12:08:13\r\n{\\an1}Ce soir, nous d\u00e9couvrons o\u00f9 arrivent\r\ndes pneus usag\u00e9s suisses.\r\n\r\n00:12:08:15  00:12:10:08\r\n{\\an1}Il s'agit de la Roumanie.\r\n\r\n00:12:10:10  00:12:15:03\r\n{\\an1}Des ONG craignent que ce pays\r\nne devienne la poubelle de l'Europe.\r\n\r\n00:12:16:16  00:12:19:10\r\n{\\an1}-Poste-fronti\u00e8re de Nadlac,\r\nen Roumanie,\r\n\r\n00:12:19:11  00:12:22:04\r\n{\\an1}un des principaux\r\npoints d'entr\u00e9e dans le pays.\r\n\r\n00:12:22:06  00:12:24:13\r\n{\\an1}Depuis que la Chine et la Malaisie\r\n\r\n00:12:24:15  00:12:27:14\r\n{\\an1}ont arr\u00eat\u00e9 de traiter les d\u00e9chets\r\ndu monde entier,\r\n\r\n00:12:27:16  00:12:30:06\r\n{\\an1}les hommes\r\nde la brigade environnementale\r\n\r\n00:12:30:07  00:12:32:00\r\n{\\an1}sont sur leurs gardes.\r\n\r\n00:12:32:13  00:12:35:22\r\n{\\an1}-On multiplie les v\u00e9rifications.\r\n\r\n00:12:35:23  00:12:38:12\r\n{\\an1}On contr\u00f4le les transporteurs\r\n\r\n00:12:38:14  00:12:42:01\r\n{\\an1}arrivant d'Europe de l'Ouest\r\nvers la Roumanie.\r\n\r\n00:12:42:03  00:12:44:18\r\n{\\an1}Il faut identifier\r\nles nouvelles routes\r\n\r\n00:12:44:20  00:12:48:12\r\n{\\an1}que les g\u00e9n\u00e9rateurs de d\u00e9chets\r\nutilisent pour s'en d\u00e9barrasser.\r\n\r\n00:12:48:19  00:12:51:13\r\n{\\an1}-Lorsque des d\u00e9chets ill\u00e9gaux\r\nsont intercept\u00e9s,\r\n\r\n00:12:51:14  00:12:53:19\r\n{\\an1}le procureur T.Nita s'en charge,\r\n\r\n00:12:53:20  00:12:57:14\r\n{\\an1}comme cette histoire de prestataires\r\nroumains peu scrupuleux\r\n\r\n00:12:57:16  00:13:01:11\r\n{\\an1}avec des pneus venus de Suisse\r\net cens\u00e9s \u00eatre recycl\u00e9s ici.\r\n\r\n00:13:01:19  00:13:04:04\r\n{\\an1}-Certains documents que j'ai ici\r\n\r\n00:13:04:06  00:13:06:15\r\n{\\an1}attestent que nous avons re\u00e7u\r\n\r\n00:13:06:17  00:13:09:02\r\n{\\an1}des pneus usag\u00e9s venant de Suisse.\r\n\r\n00:13:09:04  00:13:12:00\r\n{\\an1}Des entreprises roumaines\r\nles br\u00fblaient ici,\r\n\r\n00:13:12:02  00:13:14:03\r\n{\\an1}sans respecter aucune norme.\r\n\r\n00:13:14:05  00:13:18:22\r\n{\\an1}Ici, \u00e7a co\u00fbte 17 euros de faire\r\nincin\u00e9rer une tonne de d\u00e9chets\r\n\r\n00:13:19:00  00:13:22:20\r\n{\\an1}contre 250 euros\r\nen Europe de l'Ouest.\r\n\r\n00:13:23:13  00:13:27:04\r\n{\\an1}-Les pneus sont devenus\r\nun combustible privil\u00e9gi\u00e9\r\n\r\n00:13:27:06  00:13:30:11\r\n{\\an1}pour les cimenteries roumaines.\r\n\r\n00:13:30:13  00:13:34:06\r\n{\\an1}Pay\u00e9es pour br\u00fbler les d\u00e9chets,\r\nplus besoin de se fournir en fioul\r\n\r\n00:13:34:08  00:13:38:07\r\n{\\an1}et c'est \u00e9cologique, selon les\r\ncimentiers install\u00e9s dans le pays,\r\n\r\n00:13:38:09  00:13:42:01\r\n{\\an1}comme le franco-suisse\r\nLafargeHolcim.\r\n\r\n00:13:42:03  00:13:46:12\r\n{\\an1}Mais pr\u00e8s de cette cimenterie,\r\nles voisins d\u00e9crivent un calvaire\r\n\r\n00:13:46:14  00:13:49:12\r\n{\\an1}depuis que les pneus\r\ny sont incin\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n00:13:50:17  00:13:53:09\r\n{\\an1}-On prend tous des antid\u00e9presseurs.\r\n\r\n00:13:53:11  00:13:55:12\r\n{\\an1}On respire de la poussi\u00e8re,\r\n\r\n00:13:55:14  00:13:57:09\r\n{\\an1}l'air nous br\u00fble.\r\n\r\n00:13:57:11  00:13:59:22\r\n{\\an1}On ne supporte plus cette odeur.\r\n\r\n00:14:01:02  00:14:04:10\r\n{\\an1}-Les cimentiers\r\nn'ont pas voulu s'exprimer.\r\n\r\n00:14:04:11  00:14:08:22\r\n{\\an1}Par \u00e9crit, ils nous ont dit\r\nsuivre la l\u00e9gislation.\r\n\r\n00:14:09:00  00:14:12:09\r\n{\\an1}Mais le voisinage\r\nest inquiet pour sa sant\u00e9.\r\n\r\n00:14:12:11  00:14:17:22\r\n{\\an1}Chaque jour, cette \u00e9paisse poussi\u00e8re\r\nse d\u00e9pose chez eux.\r\n\r\n00:14:19:00  00:14:21:10\r\n{\\an1}-On va tous \u00eatre malades.\r\n\r\n00:14:21:11  00:14:24:11\r\n{\\an1}Il y a tant de cas de gens malades\r\n\r\n00:14:24:13  00:14:28:11\r\n{\\an1}que je ne sais pas si 10 % d'entre\r\neux sont encore en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n00:14:28:17  00:14:32:07\r\n{\\an1}-Plusieurs ONG d\u00e9noncent le fait\r\nque le gouvernement roumain\r\n\r\n00:14:32:09  00:14:35:16\r\n{\\an1}ne r\u00e9alise aucune \u00e9tude ind\u00e9pendante\r\nsur l'impact environnemental\r\n\r\n00:14:35:18  00:14:40:08\r\n{\\an1}alors que 100'000 personnes vivent\r\ndans le voisinage des incin\u00e9rateurs.\r\n\r\n00:14:41:08  00:14:45:01\r\n{\\an1}-Un rapport de l'ONU demande\r\nune enqu\u00eate sur le r\u00f4le exact\r\n\r\n00:14:45:03  00:14:48:03\r\n{\\an1}du prince h\u00e9ritier saoudien\r\nMohamed Ben Salmane\r\n\r\n00:14:48:05  00:14:50:10\r\n{\\an1}dans l'assassinat de J.Khashoggi.\r\n\r\n00:14:50:11  00:14:52:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s six mois d'enqu\u00eate,\r\n\r\n00:14:52:12  00:14:56:13\r\n{\\an1}cette expertise de l'ONU pointe\r\ndes preuves et demande des sanctions.\r\n\r\n00:14:57:12  00:15:00:18\r\n{\\an1}La mobilisation ne faiblit pas\r\n\u00e0 Hong Kong pour d\u00e9fendre\r\n\r\n00:15:00:20  00:15:04:04\r\n{\\an1}les acquis d\u00e9mocratiques\r\nface \u00e0 l'int\u00e9gration dans la Chine.\r\n\r\n00:15:04:06  00:15:07:22\r\n{\\an1}L'occasion de d\u00e9couvrir comment\r\nla communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re sur place\r\n\r\n00:15:08:00  00:15:10:22\r\n{\\an1}vit ces \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n00:15:12:22  00:15:16:15\r\n{\\an1}-C'est la plus importante librairie\r\nfrancophone de Hong Kong.\r\n\r\n00:15:16:17  00:15:22:07\r\n{\\an1}Elle est tenue par Madeline Progin,\r\nd\u00e9barqu\u00e9e de Suisse il y a 40 ans.\r\n\r\n00:15:23:06  00:15:26:20\r\n{\\an1}-C'est une ville o\u00f9 on a envie\r\n\r\n00:15:26:22  00:15:29:16\r\n{\\an1}de faire des choses.\r\n\r\n00:15:29:18  00:15:33:01\r\n{\\an1}Il y a une \u00e9nergie\r\net il y a des possibilit\u00e9s.\r\n\r\n00:15:33:03  00:15:36:16\r\n{\\an1}C'est facile d'ouvrir une compagnie,\r\nde fonctionner.\r\n\r\n00:15:36:18  00:15:40:11\r\n{\\an1}Les services sont\r\naussi efficaces qu'en Suisse.\r\n\r\n00:15:40:13  00:15:49:05\r\n{\\an1}C'est une ville o\u00f9 on ne peut pas\r\nrester chez soi.\r\n\r\n00:15:51:20  00:15:55:12\r\n{\\an1}-On retrouve de nombreux livres\r\ninterdits en Chine continentale.\r\n\r\n00:15:55:13  00:15:58:12\r\n{\\an1}Cette librairie\r\nest un lieu de rencontre\r\n\r\n00:15:58:14  00:16:01:19\r\n{\\an1}pour les amoureux\r\nde la litt\u00e9rature francophone.\r\n\r\n00:16:01:21  00:16:05:03\r\n{\\an1}Hong Kong, c'est aussi\r\nle quartier des affaires.\r\n\r\n00:16:05:05  00:16:09:10\r\n{\\an1}Plus de 50 % des expatri\u00e9s\r\ntravaillent dans la finance.\r\n\r\n00:16:09:23  00:16:12:11\r\n{\\an1}-Il y a une dynamique et une envie\r\n\r\n00:16:12:12  00:16:15:07\r\n{\\an1}de faire les choses qu'on retrouve\r\n\r\n00:16:15:09  00:16:18:22\r\n{\\an1}dans peu de pays.\r\n\r\n00:16:19:00  00:16:22:04\r\n{\\an1}C'est une population de travailleurs,\r\net il y a des opportunit\u00e9s.\r\n\r\n00:16:22:11  00:16:24:14\r\n{\\an1}-Ces expatri\u00e9s repr\u00e9sentent 5 %\r\n\r\n00:16:24:16  00:16:26:11\r\n{\\an1}des habitants de Hong Kong.\r\n\r\n00:16:26:13  00:16:31:10\r\n{\\an1}Une population jeune qui recherche\r\ndes opportunit\u00e9s professionnelles.\r\n\r\n00:16:32:14  00:16:36:12\r\n{\\an1}Paul et Xavier, deux Fran\u00e7ais,\r\nsont partis \u00e0 Hong Kong\r\n\r\n00:16:36:14  00:16:38:12\r\n{\\an1}pour y chercher du travail.\r\n\r\n00:16:38:19  00:16:40:23\r\n{\\an1}-Hong Kong c'est int\u00e9ressant,\r\n\r\n00:16:41:01  00:16:45:02\r\n{\\an1}c'est dynamique, c'est une passerelle\r\n\r\n00:16:45:04  00:16:48:00\r\n{\\an1}vers la Chine.\r\n\r\n00:16:48:02  00:16:55:13\r\n{\\an1}Je n'exclus pas un jour\r\nde vivre en Chine.\r\n\r\n00:16:56:00  00:16:59:15\r\n{\\an1}-La communaut\u00e9 fran\u00e7aise\r\nest l'une des plus importantes.\r\n\r\n00:16:59:17  00:17:03:08\r\n{\\an1}Au moins 30'000 expatri\u00e9s,\r\net plus de 2'000 Suisses.\r\n\r\n00:17:03:09  00:17:07:03\r\n{\\an1}Une francophonie exceptionnelle\r\n\u00e0 l'autre bout du monde.\r\n\r\n00:17:09:22  00:17:13:07\r\n{\\an1}-La crise s'aggrave toujours plus\r\nau Venezuela\r\n\r\n00:17:13:09  00:17:15:22\r\n{\\an1}dans le d\u00e9sastre \u00e9conomique\r\nde N.Maduro.\r\n\r\n00:17:16:00  00:17:18:10\r\n{\\an1}Cela devient une crise des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:17:18:11  00:17:21:11\r\n{\\an1}Chaque jour, ils sont des milliers\r\n\u00e0 fuir vers la Colombie\r\n\r\n00:17:21:13  00:17:23:19\r\n{\\an1}pour trouver de quoi survivre\r\nou manger.\r\n\r\n00:17:23:21  00:17:28:02\r\n{\\an1}Au total, 4 mios de personnes\r\nont fui le Venezuela \u00e0 ce stade.\r\n\r\n00:17:28:04  00:17:33:21\r\n{\\an1}De nouveaux chiffres sont donn\u00e9s sur\r\nles migrations \u00e0 l'\u00e9chelon mondial.\r\n\r\n00:17:40:10  00:17:42:14\r\n{\\an1}On est dans les chiffres les plus\r\nhauts\r\n\r\n00:17:42:18  00:17:45:22\r\n{\\an1}depuis la deuxi\u00e8me guerre mondiale.\r\n\r\n00:17:46:00  00:17:48:20\r\n{\\an1}-\u00c0 la fin 2018,\r\n\r\n00:17:48:22  00:17:51:18\r\n{\\an1}le monde comptait 70,8 mios de\r\nr\u00e9fugi\u00e9s et de d\u00e9plac\u00e9s internes.\r\n\r\n00:17:51:20  00:17:55:11\r\n{\\an1}Deux fois plus qu'il y a 20 ans.\r\n\r\n00:17:55:12  00:17:58:17\r\n{\\an1}C\u2019est un peu plus\r\nque toute la population fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:17:58:19  00:18:02:23\r\n{\\an1}Deux tiers des r\u00e9fugi\u00e9s\r\nsur la plan\u00e8te viennent de cinq pays.\r\n\r\n00:18:03:01  00:18:06:04\r\n{\\an1}Le plus grand nombre de Syrie.\r\n\r\n00:18:06:06  00:18:10:01\r\n{\\an1}Sur cette carte, voici la cons\u00e9quence\r\nde huit ans de guerre.\r\n\r\n00:18:10:03  00:18:13:22\r\n{\\an1}Un pays qui se vide de sa population\r\n\r\n00:18:14:01  00:18:18:06\r\n{\\an1}partie \u00e0 la recherche de protection\r\ndans un pays voisin.\r\n\r\n00:18:18:08  00:18:22:02\r\n{\\an1}La grande majorit\u00e9 en Turquie.\r\n\r\n00:18:22:04  00:18:25:10\r\n{\\an1}Au total, ce sont 6,7 mios\r\nde personnes qui ont fui la Syrie.\r\n\r\n00:18:25:11  00:18:29:00\r\n{\\an1}Parmi les autres pays\r\nqui ont vu aussi un exode massif,\r\n\r\n00:18:29:01  00:18:36:01\r\n{\\an1}il y a l\u2019Afghanistan, le Soudan\r\ndu Sud, le Myanmar, et la Somalie.\r\n\r\n00:18:36:03  00:18:41:15\r\n{\\an1}Environ 80 % de ces r\u00e9fugi\u00e9s\r\nse trouvent aujourd\u2019hui\r\n\r\n00:18:41:17  00:18:44:08\r\n{\\an1}dans un pays voisin du leur,\r\n\r\n00:18:44:11  00:18:49:02\r\n{\\an1}c'est-\u00e0-dire dans un pays pauvre\r\nou en d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:18:49:04  00:18:52:11\r\n{\\an1}Et pour conclure,\r\nun r\u00e9fugi\u00e9 sur deux est un enfant.\r\n\r\n00:18:52:11  00:18:54:06\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:18:54:07  00:18:57:01\r\n{\\an1}Retour en Suisse, avec la votation\r\ndans le canton de Fribourg.\r\n\r\n00:18:57:01  00:18:57:01\r\n{\\an1}depuis la deuxi\u00e8me guerre mondiale.\r\n\r\n00:18:58:07  00:19:02:15\r\n{\\an1}Fribourg va soumettre au peuple son\r\nbar\u00e8me cantonal de r\u00e9forme fiscale.\r\n\r\n00:19:02:17  00:19:05:10\r\n{\\an1}Le gouvernement doit prouver\r\nque les citoyens\r\n\r\n00:19:05:11  00:19:08:00\r\n{\\an1}seront finalement b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n00:19:09:10  00:19:13:04\r\n{\\an1}-Un front, une muraille,\r\nvoil\u00e0 l'image que voulait donner\r\n\r\n00:19:13:07  00:19:16:15\r\n{\\an1}le Conseil d'Etat fribourgeois\r\nen pr\u00e9sentant son projet\r\n\r\n00:19:16:18  00:19:19:18\r\n{\\an1}de r\u00e9forme fiscale\r\ndes entreprises, fin mai.\r\n\r\n00:19:31:03  00:19:34:09\r\n{\\an1}Pas question de se rater\r\npour le gouvernement.\r\n\r\n00:19:34:16  00:19:37:19\r\n{\\an1}-C'est un enjeu tr\u00e8s important,\r\n\r\n00:19:37:21  00:19:41:19\r\n{\\an1}telle qu'une votation de l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:19:41:21  00:19:43:20\r\n{\\an1}On r\u00e9alise\r\nque l\u00e0 o\u00f9 on n'a pas introduit\r\n\r\n00:19:43:22  00:19:46:10\r\n{\\an1}des mesures d'accompagnement,\r\ndans le domaine social,\r\n\r\n00:19:46:11  00:19:48:14\r\n{\\an1}\u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur,\r\nvoire refus\u00e9 par la population.\r\n\r\n00:19:48:21  00:19:51:20\r\n{\\an1}-L'ex\u00e9cutif craignait aussi\r\nun r\u00e9f\u00e9rendum sur la question.\r\n\r\n00:19:51:22  00:19:55:14\r\n{\\an1}C'est d\u00e9sormais toute la gauche\r\nqui d\u00e9nonce un mauvais signal\r\n\r\n00:19:55:16  00:19:58:15\r\n{\\an1}envoy\u00e9 aux multinationales.\r\n\r\n00:19:59:10  00:20:03:08\r\n{\\an1}-Le crit\u00e8re de la fiscalit\u00e9\r\nn'est pas l'unique crit\u00e8re.\r\n\r\n00:20:03:10  00:20:05:19\r\n{\\an1}Les multinationales s\u00e9rieuses\r\n\r\n00:20:05:21  00:20:08:00\r\n{\\an1}se pr\u00e9occupent surtout\r\n\r\n00:20:08:02  00:20:14:23\r\n{\\an1}de l'infrastructure et\r\nde la qualit\u00e9 du personnel sur place.\r\n\r\n00:20:15:18  00:20:21:18\r\n{\\an1}-Certains cantons ne devraient pas\r\nd\u00e9j\u00e0 baisser leur taux d'imposition.\r\n\r\n00:20:24:07  00:20:26:14\r\n{\\an1}Dans les cantons romands, les taux\r\n\r\n00:20:26:16  00:20:28:09\r\n{\\an1}seraient \u00e9quivalents\r\n\r\n00:20:28:11  00:20:31:21\r\n{\\an1}apr\u00e8s les r\u00e9formes, d'o\u00f9 un risque\r\nde d\u00e9localisation des entreprises.\r\n\r\n00:20:32:05  00:20:34:01\r\n{\\an1}-Ils ont tous des plans B.\r\n\r\n00:20:34:03  00:20:38:05\r\n{\\an1}On veut les garder \u00e0 tout prix,\r\n\r\n00:20:38:06  00:20:40:12\r\n{\\an1}c'est des emplois,\r\n\r\n00:20:40:14  00:20:42:10\r\n{\\an1}des recettes fiscales.\r\n\r\n00:20:42:11  00:20:46:19\r\n{\\an1}Tout ce qui gravite autour des\r\nentreprises est aussi int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:20:47:07  00:20:52:09\r\n{\\an1}-Une votation d\u00e9cisive, quel\r\nqu'en soit le r\u00e9sultat le 30 juin.\r\n\r\n00:20:53:17  00:21:00:09\r\n{\\an1}-En Suisse, il y a toujours moins\r\nde fermes et celles qui restent\r\n\r\n00:21:00:11  00:21:03:09\r\n{\\an1}sont de plus en plus grandes.\r\n\r\n00:21:03:11  00:21:05:23\r\n{\\an1}En parall\u00e8le,\r\ndes microfermes se d\u00e9veloppent\r\n\r\n00:21:06:01  00:21:08:00\r\n{\\an1}et pratiquent la vente directe.\r\n\r\n00:21:09:00  00:21:12:11\r\n{\\an1}-Victor Bovy, agriculteur,\r\nd\u00e9sherbe parfois au tracteur,\r\n\r\n00:21:12:13  00:21:14:10\r\n{\\an1}parfois \u00e0 la main.\r\n\r\n00:21:14:11  00:21:20:13\r\n{\\an1}Il exploite une ferme de 34 hectares\r\net une microferme de 2,2 hectares.\r\n\r\n00:21:22:12  00:21:25:11\r\n{\\an1}-Dans une ferme d'une grande surface,\r\n\r\n00:21:25:12  00:21:27:16\r\n{\\an1}pour faire de telles carottes,\r\n\r\n00:21:27:18  00:21:29:21\r\n{\\an1}on passera trois jours de suite.\r\n\r\n00:21:29:23  00:21:32:17\r\n{\\an1}Sur une microferme,\r\n\u00e7a prendra une heure.\r\n\r\n00:21:32:19  00:21:35:14\r\n{\\an1}C'est juste la surface n\u00e9cessaire\r\npour notre march\u00e9.\r\n\r\n00:21:35:16  00:21:38:14\r\n{\\an1}On aura une multitude\r\nde t\u00e2ches diversifi\u00e9es,\r\n\r\n00:21:38:16  00:21:40:22\r\n{\\an1}mais finalement ce sera pareil.\r\n\r\n00:21:41:00  00:21:44:13\r\n{\\an1}On g\u00e8re nos cultures, on fait\r\nde la protection, de l'irrigation.\r\n\r\n00:21:44:21  00:21:47:17\r\n{\\an1}-Salut !\r\n-Salut, Pascal.\r\n\r\n00:21:49:09  00:21:52:11\r\n{\\an1}-Sa microferme est soutenue\r\npar le canton de Vaud\r\n\r\n00:21:52:13  00:21:56:18\r\n{\\an1}et se situe \u00e0 Marcelin sur le site\r\nde l'Ecole vaudoise d'agriculture.\r\n\r\n00:21:56:20  00:22:00:02\r\n{\\an1}Ce projet\r\nteste ces nouvelles fermes.\r\n\r\n00:22:00:21  00:22:04:01\r\n{\\an1}-En zone p\u00e9riurbaine,\r\n\r\n00:22:04:03  00:22:07:14\r\n{\\an1}il y a toujours plus de gens\r\n\r\n00:22:07:16  00:22:11:16\r\n{\\an1}qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'agriculture,\r\n\u00e0 faire des microfermes.\r\n\r\n00:22:11:18  00:22:15:08\r\n{\\an1}Le r\u00f4le de l'Etat de Vaud est aussi\r\nde conseiller et de soutenir\r\n\r\n00:22:15:10  00:22:18:05\r\n{\\an1}ce qu'il pense \u00eatre juste\r\nde pratiquer.\r\n\r\n00:22:18:18  00:22:23:18\r\n{\\an1}-Le mod\u00e8le interroge,\r\ncar il est \u00e0 contre-courant.\r\n\r\n00:22:23:20  00:22:28:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les exploitations\r\nagricoles sont moins nombreuses,\r\n\r\n00:22:28:04  00:22:30:02\r\n{\\an1}mais plus grandes.\r\n\r\n00:22:30:04  00:22:33:14\r\n{\\an1}Ici, on a fait le pari\r\nde la microferme en 2011,\r\n\r\n00:22:33:16  00:22:36:17\r\n{\\an1}un hectare et demi\r\npour cultiver des l\u00e9gumes\r\n\r\n00:22:36:19  00:22:41:19\r\n{\\an1}et des herbes aromatiques, vendus\r\ndirectement aux consommateurs.\r\n\r\n00:22:43:03  00:22:45:04\r\n{\\an1}-Le mercredi, on prend\r\n\r\n00:22:45:06  00:22:47:19\r\n{\\an1}tout ce qui est pr\u00eat dans les champs\r\n\r\n00:22:47:21  00:22:49:14\r\n{\\an1}pour livrer aux abonn\u00e9s.\r\n\r\n00:22:49:21  00:22:54:03\r\n{\\an1}-Ces microfermiers louent la terre\r\n\u00e0 un agriculteur conventionnel.\r\n\r\n00:22:54:05  00:22:56:20\r\n{\\an1}Ces microstructures\r\nsont compl\u00e9mentaires\r\n\r\n00:22:56:22  00:22:58:18\r\n{\\an1}aux grandes exploitations.\r\n\r\n00:22:59:01  00:23:01:16\r\n{\\an1}-On croit qu'il y a, d'un c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n00:23:01:18  00:23:04:12\r\n{\\an1}l'agriculture m\u00e9ga conventionnelle,\r\n\r\n00:23:04:14  00:23:07:09\r\n{\\an1}et de l'autre,\r\nil y a des microfermes.\r\n\r\n00:23:07:11  00:23:10:00\r\n{\\an1}Les deux ont beaucoup \u00e0 s'apporter.\r\n\r\n00:23:10:02  00:23:13:13\r\n{\\an1}M\u00eame si on n'a pas\r\ndes interactions tr\u00e8s fortes\r\n\r\n00:23:13:15  00:23:23:07\r\n{\\an1}avec le paysan, il voit comment\r\non travaille et vice versa.\r\n\r\n00:23:23:23  00:23:28:02\r\n{\\an1}-Ramener l'agriculture en ville,\r\nrecr\u00e9er du lien entre producteurs\r\n\r\n00:23:28:04  00:23:31:15\r\n{\\an1}et consommateurs,\r\nce serait la solution !\r\n\r\n00:23:31:17  00:23:34:20\r\n{\\an1}Pour \u00eatre durable,\r\nelle doit \u00eatre rentable.\r\n\r\n00:23:34:22  00:23:41:04\r\n{\\an1}A l'\u00e9tranger, elle l'est,\r\nmais le sera-t-elle en Suisse ?\r\n\r\n00:23:42:14  00:23:46:05\r\n{\\an1}-Voici maintenant un t\u00e9moignage\r\nqui signale la question\r\n\r\n00:23:46:07  00:23:49:20\r\n{\\an1}du droit des enfants quand\r\nleurs parents sont emprisonn\u00e9s.\r\n\r\n00:23:49:22  00:23:55:13\r\n{\\an1}Une maman a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e de ses jeunes\r\nenfants pendant plusieurs mois.\r\n\r\n00:23:55:15  00:23:59:04\r\n{\\an1}La Suisse est tr\u00e8s stricte\r\net certains la jugent trop dure.\r\n\r\n00:23:59:22  00:24:03:01\r\n{\\an1}-Cette maman a \u00e9t\u00e9 mise\r\nen prison pr\u00e9ventive\r\n\r\n00:24:03:03  00:24:06:15\r\n{\\an1}durant 21 mois entre 2013 et 2014.\r\n\r\n00:24:06:17  00:24:10:04\r\n{\\an1}Apr\u00e8s s'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la police,\r\nelle est incarc\u00e9r\u00e9e,\r\n\r\n00:24:10:06  00:24:14:02\r\n{\\an1}coup\u00e9e de son mari et de ses filles.\r\n\r\n00:24:15:03  00:24:17:23\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait choquant et dur.\r\n\r\n00:24:18:01  00:24:24:16\r\n{\\an1}C'\u00e9tait incompr\u00e9hensible,\r\nj'ai fait des tentatives de suicide,\r\n\r\n00:24:24:18  00:24:27:13\r\n{\\an1}la gr\u00e8ve de la faim.\r\n\r\n00:24:28:13  00:24:33:02\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s 4 mois, elle peut voir\r\nses filles de 7 et 11 ans\r\n\r\n00:24:33:04  00:24:34:18\r\n{\\an1}une fois par mois.\r\n\r\n00:24:34:20  00:24:37:09\r\n{\\an1}Ca se passe\r\ndans le bureau du procureur,\r\n\r\n00:24:37:11  00:24:39:16\r\n{\\an1}dans des conditions spartiates.\r\n\r\n00:24:40:00  00:24:42:03\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais sous surveillance,\r\n\r\n00:24:42:05  00:24:47:14\r\n{\\an1}et on avait seulement une heure,\r\nc'\u00e9tait court.\r\n\r\n00:24:47:15  00:24:54:13\r\n{\\an1}Je partageais\r\nce qu'ils m'amenaient de la maison.\r\n\r\n00:24:54:15  00:24:59:08\r\n{\\an1}Il n'y a pas de feuilles, de crayons,\r\nde verre d'eau, rien.\r\n\r\n00:24:59:09  00:25:08:16\r\n{\\an1}On essaie de faire comprendre\r\n\u00e0 ses enfants qu'on est vivante.\r\n\r\n00:25:09:15  00:25:13:14\r\n{\\an1}-Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenue durant 21 mois\r\nen prison pr\u00e9ventive.\r\n\r\n00:25:13:16  00:25:16:11\r\n{\\an1}La dur\u00e9e standard\r\nest entre 4 et 9 mois.\r\n\r\n00:25:16:13  00:25:18:13\r\n{\\an1}Selon la prison de Thoune...\r\n\r\n00:25:33:20  00:25:38:02\r\n{\\an1}Un r\u00e9gime plus strict\r\nque lors de l'ex\u00e9cution d'une peine.\r\n\r\n00:25:38:04  00:25:40:11\r\n{\\an1}Excessif selon cette sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n00:25:40:17  00:25:42:20\r\n{\\an1}-Il y a des enjeux importants\r\n\r\n00:25:42:22  00:25:45:10\r\n{\\an1}dans ces enqu\u00eates, mais est-ce que\r\n\r\n00:25:45:11  00:25:48:22\r\n{\\an1}c'est un enfant de 4 ans\r\nqui met en p\u00e9ril l'enqu\u00eate,\r\n\r\n00:25:49:00  00:25:52:19\r\n{\\an1}et est-ce qu'on ne peux pas aller\r\nparfois plus vite ?\r\n\r\n00:25:52:21  00:25:58:16\r\n{\\an1}Je pense qu'on peut accompagner\r\nces enfants, et on le fait.\r\n\r\n00:25:58:18  00:26:02:21\r\n{\\an1}On les accompagne\r\navec des r\u00e8gles strictes.\r\n\r\n00:26:03:00  00:26:05:21\r\n{\\an1}Certains th\u00e8mes\r\nne peuvent pas \u00eatre abord\u00e9s,\r\n\r\n00:26:05:23  00:26:10:06\r\n{\\an1}mais on peut soulager\r\ncette souffrance chez les enfants\r\n\r\n00:26:10:08  00:26:12:13\r\n{\\an1}qui ont besoin de voir ce parent.\r\n\r\n00:26:12:20  00:26:15:14\r\n{\\an1}-Le choc de la prison,\r\nne pas avoir de contact,\r\n\r\n00:26:15:16  00:26:17:16\r\n{\\an1}\u00eatre menott\u00e9 devant ses enfants\r\n\r\n00:26:17:18  00:26:20:11\r\n{\\an1}et ne pas pouvoir leur donner\r\nd'explications reste pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:26:20:13  00:26:22:11\r\n{\\an1}La r\u00e9paration s'annonce dure.\r\n\r\n00:26:22:18  00:26:27:13\r\n{\\an1}-Je ne peux pas me prononcer\r\n\u00e0 leur place, elles \u00e9taient petites,\r\n\r\n00:26:27:15  00:26:34:10\r\n{\\an1}un enfant se construit avec une image\r\net des v\u00e9cus qui restent.\r\n\r\n00:26:34:11  00:26:38:13\r\n{\\an1}La gu\u00e9rison sera longue.\r\n\r\n00:26:41:06  00:26:45:15\r\n{\\an1}-Jug\u00e9e en d\u00e9cembre 2015, elle s'est\r\nr\u00e9solue \u00e0 un accord \u00e0 l'amiable\r\n\r\n00:26:45:17  00:26:48:13\r\n{\\an1}pour une affaire\r\npolitico-financi\u00e8re.\r\n\r\n00:26:48:15  00:26:54:12\r\n{\\an1}Elle a retrouv\u00e9 du travail, mais\r\nsa sant\u00e9 psychique reste fragile.\r\n\r\n00:26:59:08  00:27:01:11\r\n{\\an1}-Est-ce que la Suisse\r\n\r\n00:27:01:15  00:27:06:02\r\n{\\an1}se distingue\r\npar une s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 particuli\u00e8re ?\r\n\r\n00:27:06:04  00:27:08:17\r\n{\\an1}-Il faut dire\r\nque la prison pr\u00e9ventive\r\n\r\n00:27:08:19  00:27:10:16\r\n{\\an1}n'est pas l'ex\u00e9cution d'une peine.\r\n\r\n00:27:10:18  00:27:12:17\r\n{\\an1}Les conditions de d\u00e9tention\r\nsont plus strictes\r\n\r\n00:27:12:19  00:27:14:22\r\n{\\an1}pour \u00e9viter les risques\r\nde collusion et de fuite.\r\n\r\n00:27:15:00  00:27:17:01\r\n{\\an1}Chaque cas est diff\u00e9rent, mais dans\r\nce cas, les enfants ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s\r\n\r\n00:27:17:03  00:27:18:19\r\n{\\an1}de contact\r\nde mani\u00e8re assez draconienne.\r\n\r\n00:27:19:04  00:27:21:03\r\n{\\an1}Il faut rappeler que la Suisse\r\nest un Etat partie\r\n\r\n00:27:21:05  00:27:23:15\r\n{\\an1}\u00e0 la Convention des droits\r\nde l\u2019enfant, qu'elle doit permettre\r\n\r\n00:27:23:17  00:27:26:04\r\n{\\an1}aux enfants s\u00e9par\u00e9s de leurs parents\r\nd'entretenir des relations\r\n\r\n00:27:26:06  00:27:28:18\r\n{\\an1}personnelles r\u00e9guli\u00e8res.\r\n\r\n00:27:28:20  00:27:31:11\r\n{\\an1}La Suisse est plut\u00f4t mauvaise \u00e9l\u00e8ve,\r\nplusieurs organisations\r\n\r\n00:27:31:12  00:27:33:09\r\n{\\an1}et le comit\u00e9 des droits de l'enfant\r\ns'en inqui\u00e8tent.\r\n\r\n00:27:33:19  00:27:36:10\r\n{\\an1}On sait que dans l'UE,\r\n\r\n00:27:36:12  00:27:39:03\r\n{\\an1}2 millions d'enfants\r\nont un ou deux parents en prison.\r\n\r\n00:27:39:05  00:27:41:21\r\n{\\an1}Ces chiffres\r\nn'existent pas en Suisse.\r\n\r\n00:27:41:23  00:27:44:19\r\n{\\an1}Une estimation parle de\r\n9'000 enfants, mais rien d'officiel.\r\n\r\n00:27:45:05  00:27:47:22\r\n{\\an1}C'est la raison pour laquelle\r\nune p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 remise en avril\r\n\r\n00:27:48:00  00:27:51:20\r\n{\\an1}aux directeurs cantonaux\r\nde justice et police\r\n\r\n00:27:51:23  00:27:55:02\r\n{\\an1}pour obtenir une \u00e9tude compl\u00e8te\r\nsur la situation de ces enfants.\r\n\r\n00:27:55:04  00:27:58:23\r\n{\\an1}La pratique varie\r\nd'un canton \u00e0 l'autre.\r\n\r\n00:27:59:01  00:28:02:08\r\n{\\an1}M\u00eame s'il est reconnu que le contact\r\navec les proches est positif\r\n\r\n00:28:02:10  00:28:04:21\r\n{\\an1}pour la r\u00e9insertion des d\u00e9tenus.\r\n\r\n00:28:04:23  00:28:07:18\r\n{\\an1}La Suisse romande\r\nest plut\u00f4t exemplaire,\r\n\r\n00:28:07:20  00:28:10:06\r\n{\\an1}notamment \u00e0 la prison\r\nde Champ-Dollon (GE),\r\n\r\n00:28:10:08  00:28:12:14\r\n{\\an1}qui permet \u00e0 la fondation REPR\r\n\r\n00:28:12:16  00:28:17:05\r\n{\\an1}d'offrir une assistance\r\naux d\u00e9tenus et \u00e0 leurs enfants.\r\n\r\n00:28:17:05  00:28:18:10\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:28:19:08  00:28:23:23\r\n{\\an1}En football, c\u2019est d\u00e9j\u00e0\r\nl\u2019heure de la reprise\r\n\r\n00:28:24:19  00:28:27:08\r\n{\\an1}pour les \u00e9quipes de Super League.\r\n\r\n00:28:27:10  00:28:30:20\r\n{\\an1}1er club romand \u00e0 avoir repris\r\nle chemin des terrains,\r\n\r\n00:28:30:21  00:28:34:03\r\n{\\an1}le Servette FC, promu en mai dernier,\r\nest en camp d\u2019entra\u00eenement\r\n\r\n00:28:34:05  00:28:34:17\r\n{\\an1}dans le Val-d\u2019Illiez.\r\n\r\n00:28:37:18  00:28:40:11\r\n{\\an1}-Le 10 mai 2019, Servette retrouvait\r\nla Super League en battant Lausanne,\r\n\r\n00:28:40:13  00:28:42:15\r\n{\\an1}et finissait la saison\r\navec la f\u00eate du titre le 27 mai.\r\n\r\n00:28:42:16  00:28:44:16\r\n{\\an1}Les Grenats ont d\u00e9j\u00e0\r\nrechauss\u00e9 les crampons\r\n\r\n00:28:44:18  00:28:47:17\r\n{\\an1}pour un stage d'oxyg\u00e9nation\r\n\u00e0 Troistorrents.\r\n\r\n00:28:48:10  00:28:51:08\r\n{\\an1}-Les joueurs partent en vacances.\r\n\r\n00:28:51:10  00:28:53:19\r\n{\\an1}Nous on reste au contact du club,\r\n\r\n00:28:53:21  00:28:56:21\r\n{\\an1}car il faut donner les avis\r\nsur le recrutement.\r\n\r\n00:28:56:23  00:28:59:10\r\n{\\an1}Les entra\u00eeneurs\r\nne coupent pas vraiment.\r\n\r\n00:28:59:16  00:29:02:05\r\n{\\an1}-J'ai eu mon mariage, donc j'ai fini\r\n\r\n00:29:02:07  00:29:04:17\r\n{\\an1}les derniers pr\u00e9paratifs\r\n\r\n00:29:04:19  00:29:10:10\r\n{\\an1}avec ma femme,\r\nmais j'ai pu couper trois jours.\r\n\r\n00:29:11:02  00:29:15:10\r\n{\\an1}-Trois semaines de coupure en \u00e9t\u00e9,\r\net comme lors de chaque tr\u00eave,\r\n\r\n00:29:15:11  00:29:18:03\r\n{\\an1}un protocole physique \u00e0 suivre.\r\n\r\n00:29:18:11  00:29:21:18\r\n{\\an1}-Ils sont partis loin en vacances.\r\n\r\n00:29:21:20  00:29:26:06\r\n{\\an1}On les r\u00e9cup\u00e8re relativement bien,\r\n\r\n00:29:26:08  00:29:31:19\r\n{\\an1}pas frais, c'est pour \u00e7a qu'on\r\nse donne du temps pour repartir.\r\n\r\n00:29:31:20  00:29:34:14\r\n{\\an1}Il faut faire attention.\r\n\r\n00:29:35:00  00:29:38:19\r\n{\\an1}-Le club n'a pas ch\u00f4m\u00e9\r\nen reconduisant ses joueurs cadres\r\n\r\n00:29:38:21  00:29:41:21\r\n{\\an1}et en r\u00e9alisant 3 transferts\r\nsur 6 pr\u00e9vus.\r\n\r\n00:29:41:22  00:29:47:09\r\n{\\an1}Parmi eux, Vincent Sasso,\r\nqui arrive de Belenenses.\r\n\r\n00:29:48:13  00:29:52:08\r\n{\\an1}-Je me suis renseign\u00e9\r\n\r\n00:29:52:10  00:29:54:16\r\n{\\an1}quand les contacts avec Servette\r\n\r\n00:29:54:18  00:29:56:12\r\n{\\an1}ont commenc\u00e9.\r\n\r\n00:29:56:14  00:29:58:18\r\n{\\an1}J'ai vu\r\nque deux \u00e9quipes se d\u00e9tachaient\r\n\r\n00:29:58:20  00:30:00:13\r\n{\\an1}et que le reste \u00e9tait homog\u00e8ne.\r\n\r\n00:30:00:15  00:30:04:01\r\n{\\an1}C'est un grand club, \u00e0 nous de\r\ntravailler pour \u00eatre bien plac\u00e9s.\r\n\r\n00:30:04:10  00:30:07:10\r\n{\\an1}-Servette entamera sa s\u00e9rie\r\nde matchs amicaux avant de d\u00e9buter\r\n\r\n00:30:07:11  00:30:10:12\r\n{\\an1}face \u00e0 Young Boys le 20 juillet.\r\n\r\n00:30:11:13  00:30:16:02\r\n{\\an1}-Une image insolite:\r\nun Piper de l'A\u00e9roclub de Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:30:16:04  00:30:19:04\r\n{\\an1}s'est pos\u00e9 sur le Mont-Blanc.\r\n\r\n00:30:19:06  00:30:23:00\r\n{\\an1}Deux randonneurs suisses\r\nse sont \u00e9vit\u00e9 une longue marche\r\n\r\n00:30:23:02  00:30:27:10\r\n{\\an1}en atterrissant \u00e0 4'450 m d'altitude,\r\n\r\n00:30:27:11  00:30:31:16\r\n{\\an1}provoquant la col\u00e8re\r\ndu maire de Chamonix\r\n\r\n00:30:31:18  00:30:35:10\r\n{\\an1}qui lutte\r\ncontre les pratiques sauvages.\r\n\r\n00:30:35:11  00:30:38:20\r\n{\\an1}Le maire de Saint-Gervais\r\na dit: \"C'est honteux.\"\r\n\r\n00:30:38:22  00:30:44:18\r\n{\\an1}\"Si c'est une provocation, qu'ils le\r\nfassent dans les montagnes suisses.\"\r\n\r\n00:30:45:23  00:30:48:20\r\n{\\an1}L'information du jour concerne\r\nles femmes.\r\n\r\n00:30:48:22  00:30:51:11\r\n{\\an1}Effet de leur mobilisation massive\r\nle 14 juin,\r\n\r\n00:30:51:13  00:30:54:04\r\n{\\an1}elles seront mieux repr\u00e9sent\u00e9es\r\nau sommet des grandes entreprises\r\n\r\n00:30:54:06  00:30:56:09\r\n{\\an1}cot\u00e9es en bourse, ainsi\r\nqu'en a d\u00e9cid\u00e9 le Parlement.\r\n\r\n00:30:56:11  00:30:58:22\r\n{\\an1}Le quota est de 30 % dans\r\nles conseils d'administration.\r\n\r\n00:30:59:00  00:31:01:06\r\n{\\an1}Mais il ne pr\u00e9voit pas de sanctions.\r\n\r\n00:31:02:02  00:31:05:23\r\n{\\an1}C'est la fin de journal.\r\n\r\n00:31:06:01  00:31:08:02\r\n{\\an1}Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:31:08:04  00:31:09:20\r\n{\\an1}Ce soir, \"Infrarouge\"\r\n\r\n00:31:09:22  00:31:12:17\r\n{\\an1}consacr\u00e9 au risque de conflit\r\nentre l'Iran et les USA.\r\n\r\n00:31:12:19  00:31:14:13\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:31:14:15  00:31:19:00\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, J.Brandt, J.Durussel,\r\nF.Montezuma, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT049854\r\nDate de transcription : 28-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:18 > 0:02:23) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, voici les types de ce mercredi 19 juin les femmes seront mieux repr\u00e9sent\u00e9s au sommet des grandes entreprises cot\u00e9es en bourse, le Parlement veut qu'elle soit 30 pourcent au moins dans les conseils Nuria Gorrite p, pr\u00e9sident du gouvernement Vaudois r\u00e9agira en Direct, le tarif est fix\u00e9 pour le trajet qui doit d\u00e9sengorger la route des frontaliers fran\u00e7ais, il sera de 115 francs par mois sur le L\u00e9man Express entre Annemasse et Gen\u00e8ve pour la suite de notre s\u00e9rie sur le plastique, nous verrons o\u00f9 arrivent des pneus usag\u00e9s qui viennent de Suisse en Roumanie, des ONG craignent que leur pays ne devienne la poubelle de l'Europe, on entendra ce t\u00e9moignage d'une m\u00e8re emprisonn\u00e9e qui n'a pas pu voir ses enfants pendant 4 mois, et ensuite seulement une heure par mois le cas montre la rigueur certaines situations carc\u00e9rale enfin ce reportage sur les petites fermes qui se multiplient, elle pratique souvent la vente directe, c'est le bonheur d'acheter ses radis ou son fromage l\u00e0 o\u00f9 ils sont produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:25 > 0:02:42) [95%] : \r\nC'est un geste de la part du monde politique, le Conseil des \u00e9tats suit le National et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il veut renforcer la part des femmes \u00e0 la t\u00eate des grandes entreprises, il n'y aura pas de sanction, donc \u00e7a ne sera pas contraignant, mais l'objectif de 30 pourcent r\u00e9sonne apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes, la semaine pass\u00e9e, Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:43 > 0:03:05) [94%] : \r\nFavoriser la pr\u00e9sence des femmes dans les directions et conseils d'administration des grandes entreprises suisses cot\u00e9es en bourse, une mesure pr\u00e9vue dans la nouvelle loi sur les soci\u00e9t\u00e9s anonymes, une mesure toujours refus\u00e9e par les s\u00e9nateurs, mais cet apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s des mois de tergiversations un renvoi en commission, surprise, les conseillers aux \u00e9tats changent d'avis, il se range du c\u00f4t\u00e9 du Conseil national et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:05 > 0:03:29) [92%] : \r\nJe vous donne un signal fort pour que le monde de l'entreprise accepte de mani\u00e8re plus rapide de donner des r\u00f4le d\u00e9cisionnel \u00e0 ces personnes, on le voit bien m\u00eame dans des domaines o\u00f9 les femmes sont majoritaires, comme la sant\u00e9, h\u00e9 bien, elles sont toujours sous- repr\u00e9sent\u00e9es dans les r\u00f4le d\u00e9cisionnel et l\u00e0 je crois que vraiment qu'on doit faire un effort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:29 > 0:03:56) [94%] : \r\nElles sont aujourd'hui moins de 10 pourcent dans les postes importants des grandes entreprises, la Suisse est \u00e0 la tra\u00eene en comparaison internationale, la nouvelle loi propose noir sur blanc, 30 pourcent de femmes dans les conseils d'administration au moins et 20 pourcent dans les directions 250 entreprises environ sont concern\u00e9s, en Suisse, plus un symbole que des quotas, car la mesure n'est pas contraignante en cas de non- respect, aucune sanction n'est pr\u00e9vue par la loi, qu'importe, pour les opposants, c'est une question de principe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:57 > 0:04:14) [90%] : \r\nEt c'est vraiment par l'\u00c9tat, de dire s'il y a trop d'Am\u00e9ricains entre de Suisse, des vieux, trop de jeunes trop dorment ou trop de femmes dans les organes de de cette institution priv\u00e9e mais je pourrais m'imaginer que certains de mes coll\u00e8gues sentait encore les vibrations de ces manifestations, surtout dans l'ann\u00e9e \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:14 > 0:04:24) [94%] : \r\nLe vent de la gr\u00e8ve des femmes a peut-\u00eatre souffl\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, sur des s\u00e9nateurs qui songent aussi pour certains \u00e0 la campagne qu'il devront mener en fin d'ann\u00e9e pour rester sur leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:26 > 0:04:36) [93%] : \r\nNuria Gorrite et bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident du gouvernement Vaudois vous occuper de la promotion \u00e9conomique, donc c'est vraiment votre dossier, entre autres, est ce que vous \u00eates surprise la d\u00e9cision des \u00e9paves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:36 > 0:04:55) [93%] : \r\nJ'avoue que, en tout cas je suis heureuse de cette d\u00e9cision qui \u00e9tait pas forc\u00e9ment attendu mais disons elle elle va tr\u00e8s clairement en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 dans le monde de l'entreprise, o\u00f9 effectivement vous rappeliez que actuellement dans les conseils d'administration, mais surtout dans les postes de direction environ 8 pourcent de femmes seulement dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:55 > 0:05:01) [89%] : \r\nEst ce que \u00e7a n'est pas un geste, somme toute, tr\u00e8s symbolique, il y a pas de sanction, donc c'est pas contraignant donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:02 > 0:05:29) [90%] : \r\nAlors en effet la dans d'autres pays europ\u00e9ens, il y a des projets qui pr\u00e9voit des sanctions, et m\u00eame des sanctions tr\u00e8s lourdes comme en Norv\u00e8ge, qui peuvent aller jusqu'\u00e0 la dissolution de l'entreprise, je crois que c'est pas l'esprit suisse, il faut aujourd'hui se r\u00e9jouir de ce 1er pas qui va tr\u00e8s clairement : favoriser la promotion interne, aujourd'hui on promeut surtout les hommes \u00e0 l'interne dans des postes de direction aujourd'hui 67 pourcent des hommes ont vu leur carri\u00e8re \u00e0 internaute contre 22 pourcent des femmes, \u00e7a va am\u00e9liorer, nous l'esp\u00e9rons tous cas tout le syst\u00e8me de recrutement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:29 > 0:05:43) [86%] : \r\nEst ce qu'on se donne bonne conscience en eux au pays o\u00f9 la Constitution n'est toujours pas respect\u00e9e sur la question de l'\u00e9galit\u00e9, l\u00e0 on parle des de de 2 femmes, qui sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s haut dans le hi\u00e9rarchie beaucoup plus bas, voil\u00e0 tout l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas respect\u00e9e en termes de salaire notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:43 > 0:06:02) [91%] : \r\nMais justement, je crois que, avoir des femmes cadres des femmes dans des postes \u00e0 responsabilit\u00e9s dans des postes de riz, de direction d'abord c'est am\u00e9liorer la repr\u00e9sentativit\u00e9 des femmes qui est totalement l\u00e9gitime d'une part, et puis d'autre part, elle, on le sait, elles prennent des d\u00e9cisions en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 salariale quand elles occupent des postes \u00e0 responsabilit\u00e9, comme c'est le cas par exemple dans le Conseil d'\u00c9tat Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:02 > 0:06:09) [86%] : \r\nOui, vous \u00eates-vous dans les conseils d'administration es-qualit\u00e9 vous parliez au t\u00e9l\u00e9phone du old Boys Network, comment \u00e7a marche bleue constat\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:09 > 0:06:33) [89%] : \r\nOui, il y a des r\u00e9flexes disons de 2 bassins de recrutement de, de, de, de r\u00e9seaux de recrutement et puis il y a cette pr\u00e9somption de comp\u00e9tence aujourd'hui entre hommes qui postule qu'un homme et naturellement \u00e0 des fonctions pouvoir \u00e0 des fonctions de d'exercer des responsabilit\u00e9s, je crois que le le quota et malheureusement une \u00e9tape qui est n\u00e9cessaire pour casser ces mod\u00e8les de sur- repr\u00e9sentation masculine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:33 > 0:06:48) [92%] : \r\nNuria Gorrite et merci parfaitement lien avec le sujet suivant, vous vous occupez des transports dans le canton de Vaud, on va parler de cette grande r\u00e9volution des transports tout l'arc l\u00e9manique depuis Saint-Maurice jusqu'\u00e0 Annemasse, en France, est ce qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9sengorger aussi dans le canton de Vaud amener plus de gens dans le train.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:49 > 0:06:59) [95%] : \r\nAssur\u00e9ment, investir dans les transports publics, c'est offrir concr\u00e8tement une alternative \u00e0 la voiture, \u00e0 d\u00e9faut, il n'y en a pas, donc oui, on sait que \u00e7a marche quand on augmente les places dans les trains, les gens lisent occupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:59 > 0:07:10) [96%] : \r\nNuria Gorrite et merci, c'est toute la question de ce grand axe ferroviaire qui se renforce entre Saint-Maurice, je le disais en Suisse puis Vevey puis Lausanne puis Gen\u00e8ve et ensuite, on devrait voir la carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:11 > 0:07:31) [97%] : \r\nDans le bassin de frontaliers fran\u00e7ais \u00e0 Annemasse et \u00e0 Annecy le dispositif nouveau se pr\u00e9cise, l'offre est sp\u00e9cialement d\u00e9velopp\u00e9e autour de Gen\u00e8ve sous le titre de L\u00e9man Express et on a maintenant le tarif qui devrait convaincre les frontaliers de pr\u00e9f\u00e9rer le train, il sera de 115 francs par mois sur le L\u00e9man Express entre Annemasse et Gen\u00e8ve, Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:31 > 0:07:32) [99%] : \r\nAvec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:32 > 0:07:45) [97%] : \r\n\u00e0 6 mois de sa mise en circulation, le voile est lev\u00e9 sur les tarifs du futur L\u00e9man Express cette ligne ferroviaire transfrontali\u00e8re qui permettra de relier la France voisine \u00e0 Gen\u00e8ve et au canton de Vaud des tarifs qui, selon les autorit\u00e9s doivent inciter plus de frontaliers \u00e0 abandonner leur voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:45 > 0:08:06) [90%] : \r\nAujourd'hui il y a 87 pourcent des des pendulaires qui viennent de la Haute-Savoie, qui utilisent leur v\u00e9hicule individuels motoris\u00e9s, les voitures en l'occurrence, et je pense que non seulement on a un potentiel d'am\u00e9lioration que celui-ci est tr\u00e8s grand et qu'il faut absolument r\u00e9duire ce pourcentage et inciter les gens \u00e0 utiliser le transport en commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:06 > 0:08:28) [96%] : \r\nPas de tarif global pour le moment, le prix des tickets sera calcul\u00e9 en fonction de chaque trajet 2 exemples pour les deux villes qui accueillent le plus de travailleurs frontaliers avec permis G, un trajet entre Annemasse et Gen\u00e8ve avec l'acc\u00e8s aux bus et tram des TPG \u00e0 l'arriv\u00e9e, co\u00fbtera 4 francs 90 pour un abonnement mensuel, ce sera 115 francs 20 pour un trajet depuis Annecy ce sera 19 francs 90 le ticket et 242 francs, l'abonnement mensuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:28 > 0:08:57) [91%] : \r\nIl y a des endroits o\u00f9 \u00e7a me para\u00eet trop \u00e9lev\u00e9 et d'autres o\u00f9 \u00e7a me para\u00eet raisonnable, je pr\u00e9f\u00e8re dire aujourd'hui quand on va vers, on va vers quelque chose de satisfaisant pour l'avenir, maintenant, il faudra sans doute triste rediscuter par rapport \u00e0 certaines zones, maintenant il y a une chose, il faut aussi parler des Parking parce qu'il faudra bien entendu rajouter \u00e0 la note du transport la note du Parking si vous a, vous voulez prendre le le L\u00e9man Express \u00e0 Annemasse, vous savez, il y a, posez votre voiture quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:57 > 0:09:04) [97%] : \r\nDe grosses diff\u00e9rences de tarifs mais aussi de dur\u00e9e de trajets selon le lieu de d\u00e9part mais, selon cette \u00e9lue fran\u00e7aise le L\u00e9man Express a aussi d'autres atouts pour convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:04 > 0:09:16) [92%] : \r\nLe train reste un mode de transport extr\u00eamement s\u00e9curis\u00e9, un mode de transport, o\u00f9 on peut travailler un mode de transport \u00e9cologique et par rapport \u00e0 \u00e7a, il est comp\u00e9titif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:16 > 0:09:27) [95%] : \r\nLe Canton, estime que le L\u00e9man Express devrait \u00eatre utiliser par 50000 personnes par jour d\u00e8s sa mise en place et permettre ainsi une diminution de 12 \u00e0 14 pourcent du trafic routier dans un canton qui d\u00e9tient le record des bouchons au niveau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:27 > 0:09:48) [94%] : \r\nEt la r\u00e9flexion sur la mobilit\u00e9 s'inscrit dans la grande pr\u00e9occupation \u00e9cologique qui se d\u00e9veloppent partout dans les transports, dans l'\u00e9nergie au chapitre aussi des pesticides, ils font d\u00e9bat cette semaine, le National doit d\u00e9cider du sort de deux initiatives populaires qui r\u00e9clament une forte limitation explications avec vous Rouven Gueissaz d'abord il y a cette pression de l'opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:49 > 0:10:24) [91%] : \r\nOui, avec ces 2 initiatives : la premi\u00e8re, celle dites pour une Suisse sans pesticide de synth\u00e8se, elle veut tout simplement interdire les produits transform\u00e9s, ce dont la substance active n'existe pas dans la nature, l'autre initiative intitul\u00e9e pour une eau potable propre veut le priver de paiements Directs, les agriculteurs qui utilisent des pesticides de synth\u00e8se pour leur culture ou qui donnent des antibiotiques \u00e0 leur b\u00e9tail alors ici \u00e0 Berne l'enjeu politique, c'est de savoir si le parlement va proposer un contre- projet qui irait moins loin que ces 2 textes mais qui assuraient une forme de compromis pour tenir compte de la pression populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:24 > 0:10:29) [90%] : \r\nQu'est ce qu'il en est maintenant est-ce que l'utilisation des pesticides est en recul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:29 > 0:11:10) [92%] : \r\nOui alors, selon les derni\u00e8res statistiques 2030 tonnes de pesticides ont \u00e9t\u00e9 vendus en 2017 en Suisse, c'est un chiffre qui peut para\u00eetre impressionnant, mais en disant les quantit\u00e9s ont diminu\u00e9 de 9 pourcent c'est principalement d\u00fb au d\u00e9samour grandissant et toutes et au d\u00e9bat vis-\u00e0-vis du du fameux glyphosate moins 45 pourcent en 10 ans pour cet herbicide, dont 180 6 tonnes ont \u00e9t\u00e9 vendues en 2017 en Suisse, alors comment expliquer cette baisse, h\u00e9 bien, notamment par le d\u00e9veloppement d'autres solutions pour lutter contre les mauvaises herbes, on utilise toujours plus de moyens m\u00e9caniques des robots, par exemple, ma coll\u00e8gue Val\u00e9rie Gillot s'est rendu dans les champs, cet apr\u00e8s- midi son reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:11 > 0:11:27) [95%] : \r\n3 ans sans n'utiliser aucun herbicide ni pesticide un d\u00e9fi lorsque comme Anthony Wypart l'poss\u00e8de 150 hectares de cultures, une des cl\u00e9s de la r\u00e9ussite de cet agriculteur, c'est l'acquisition de cette machine, install\u00e9e \u00e0 l'avant de son tracteur, une sarcleuse \u00e0 cam\u00e9ra optique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:27 > 0:11:47) [88%] : \r\nPar la cam\u00e9ra optique elle visualise la plante environ 2 m\u00e8tres avant la machine, elle donne l'information au moteur \u00e9lectrique de tourner ou ne pas tourner ce qui va permettre, fait le d\u00e9sherbage m\u00e9canique autour de la culture, donc c'est vraiment le m\u00eame boulot qu'\u00e0 l'\u00e9poque, nos grands- parents faisaient oh Rabelais sauf que l\u00e0- bas ils ont pu d\u00e9velopper un syst\u00e8me qui informatis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:48 > 0:12:00) [96%] : \r\nUne r\u00e9volution, notamment pour la culture de betterave sucri\u00e8re mais aussi pour les oignons, le c\u00e9leri ou les cultures c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res, Anthony Wypart est l'un des premiers en Suisse, \u00e0 se servir de cette machine d\u00e9velopp\u00e9e en Angleterre car sa sophistication a un prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:12:01 > 0:12:04) [76%] : \r\nCelle-l\u00e0, elle est vraiment cher les 200000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:05 > 0:12:14) [90%] : \r\nVoil\u00e0, il faut faire beaucoup de surface, sachant que le march\u00e9, il est plein \u00e9volution mais c'\u00e9tait le but d'\u00eatre dans les premiers \u00e0 avoir sa fin le 1er et on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:15 > 0:12:26) [97%] : \r\nAujourd'hui le march\u00e9 regorge de ces nouveaux appareils destin\u00e9s \u00e0 r\u00e9duire ou \u00e9liminer l'usage d'herbicides, des robots totalement autonomes sont m\u00eame en phase de tests, la technologie va-t-elle signer la fin de l'utilisation des pesticides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:26 > 0:12:43) [94%] : \r\nLa robotique, elle va pas r\u00e9soudre le probl\u00e8me des pesticides, la robotique, ce sera une solution qu'on va utiliser de temps en temps, l'agriculture bio, c'est un choix de vari\u00e9t\u00e9, un choix de d'entretien de techniques d'entretien de la qualit\u00e9 du sol c'est la biodiversit\u00e9, donc c'est un ensemble de facteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:43 > 0:12:48) [90%] : \r\nDe nouveau, la robotique, c'est pas un objectif, c'est simplement un des moyens pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:48 > 0:12:53) [84%] : \r\nQuoi, ma\u00eetre du produit chimique sur une mauvaise herbe alors qu'on peut la la scalp\u00e9 ou la d\u00e9truire m\u00e9caniquement surtout c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:54 > 0:12:59) [97%] : \r\nUn choix de l'agriculteur, mais aussi un choix de soci\u00e9t\u00e9 sur lequel les Parlementaires f\u00e9d\u00e9raux se prononceront demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:01 > 0:13:16) [96%] : \r\nEt toujours au chapitre de ces pr\u00e9occupations pour la nature, nous continuons notre s\u00e9rie sur les plastiques, on va d\u00e9couvrir o\u00f9 arrivent des pneus usag\u00e9s qui viennent de Suisse, il s'agit de la Roumanie, des ONG craignent que ce pays devienne la poubelle de l'Europe, Adeline Percept Thomas Chantepie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:18 > 0:13:32) [98%] : \r\nPoste- fronti\u00e8re de Nadlac en Roumanie, un des principaux points d'entr\u00e9e dans le pays depuis que la Chine et la Malaisie ont d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater de traiter les d\u00e9chets du monde entier, les hommes de la brigade environnementale ont re\u00e7u l'ordre d'\u00eatre sur leurs gains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:13:33 > 0:13:33) [99%] : \r\nMoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:33 > 0:13:49) [86%] : \r\nMoi, un mon le fait v\u00e9rifier que on multiplie les v\u00e9rifications TSM Rubens a transf\u00e9r\u00e9 le contr\u00f4le les transporteurs arrivant d'Europe de l'Ouest vers la Roumanie, l'id\u00e9e est d'identifier les nouvelles routes que les g\u00e9n\u00e9rateurs de d\u00e9chets utilisent pour s'en d\u00e9barrasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:49 > 0:14:02) [92%] : \r\nLorsque des d\u00e9chets ill\u00e9gaux sont intercept\u00e9s, c'est le procureur Th\u00e9odore Mika qui s'en charge, parmi ces dossiers en cours, l'histoire de prestataires roumain peu scrupuleux avec des pneus venus de Suisse, sens\u00e9s \u00eatre recycl\u00e9s y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:03 > 0:14:42) [93%] : \r\nAttestables certains documents que j'ai ici attestent que nous avons re\u00e7u des pneus usag\u00e9s en provenance de Suisse, d'approcher des entreprises roumaines et les br\u00fblait ici comme \u00e7a directement, sans respecter aucune norme, notre probl\u00e8me c'est l'attractivit\u00e9 \u00e9conomique ici, \u00e7a co\u00fbte 17 euros de faire incin\u00e9rer une tonne de d\u00e9chets d'Apple contre 250 euros en Europe de l'Ouest, comme le montrent ces vid\u00e9os promotionnelles, les pneus sont devenus un combustible privil\u00e9gi\u00e9 pour les cimenteries roumaines une aubaine payer pour br\u00fbler les d\u00e9chets, elle non plus \u00e0 se fournir en fioul ou en gaz et c'est \u00e9cologique selon les cimentiers install\u00e9s dans le pays, comme l'Allemand HeidelbergCement ou le franco- suisse Lafarge l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:42 > 0:14:48) [94%] : \r\nSi je la mets pr\u00e8s de cette cimenterie en Transylvanie : les voisins d\u00e9crivent un calvaire depuis que les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:48 > 0:15:01) [90%] : \r\nNous y sont incin\u00e9r\u00e9s, l'homme m\u00e9dicament on prend tous des anti- d\u00e9presseurs, on respire de la poussi\u00e8re, l'air nous br\u00fble, on peut plus respirer, on supporte plus l'odeur des pneus br\u00fbl\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:02 > 0:15:21) [91%] : \r\nNi Lafarge : Holcim HeidelbergCement n'ont souhait\u00e9 s'exprimer au cours d'une interview et nous indiquent, par \u00e9crit, suivre \u00e0 la lettre la l\u00e9gislation mais Marius et Otilia sont inquiets pour leur sant\u00e9 dans sa moiti\u00e9 plein Moninot j'ils tiennent \u00e0 nous montrer cet \u00e9paisse poussi\u00e8re qui se d\u00e9pose chaque jour chez eux ce n'avons mon mon avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:21 > 0:15:29) [96%] : \r\nOn va tous \u00eatre malades, c'est une question de temps, aujourd'hui, demain, il y a tant de cas de gens malades ici que je ne sais pas si 10 pourcent d'entre eux sont encore en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:29 > 0:15:41) [97%] : \r\nPlusieurs ONG le d\u00e9noncent le gouvernement roumain ne r\u00e9alise aucune \u00e9tude ind\u00e9pendante sur l'impact environnemental de ces incin\u00e9rateurs, alors que 100000 personnes vivent dans leur voisinage imm\u00e9diat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:42 > 0:15:57) [96%] : \r\nUn rapport de l'ONU publi\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve demande une enqu\u00eate sur le r\u00f4le exact du prince h\u00e9ritier saoudien Mohammed Ben Salmane dans l'assassinat de Jamal Khashoggi apr\u00e8s 6 mois d'enqu\u00eate, l'expertise de l'ONU pointe des preuves et elle demande des sanctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:58 > 0:16:12) [95%] : \r\nLa mobilisation ne faiblit pas \u00e0 Hong Kong pour d\u00e9fendre et les acquis d\u00e9mocratiques face \u00e0 l'int\u00e9gration dans la dictature chinoise, c'est l'occasion de voir comment la communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re sur place vit ces \u00e9v\u00e9nements, le reportage \u00e0 Hong Kong, de S\u00e9bastien Le Belzic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:13 > 0:16:23) [95%] : \r\nCar c'est la plus importante librairie francophone de Hong Kong, elle est tenue par Madeline Projun d\u00e9barqu\u00e9e de Suisse, il y a 40 ans, elle est toujours aussi attach\u00e9e \u00e0 cette ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:23 > 0:16:52) [93%] : \r\nHong Kong c'est une ville o\u00f9 aujourd'hui comme il y a 40 ans, on a envie de faire des choses parce que c'est une ville o\u00f9 il y a une \u00e9nergie de dans la rue, il y a une \u00e9nergie dans les affaires et il y a des possibilit\u00e9s puisqu'il n'y a pas vraiment de frein c'est facile de l'ouvrir une compagnie, c'est facile de fonctionner tous les services sont je dirais aussi efficace qu'en Suisse, donc c'est une ville o\u00f9 vraiment rester chez soi, c'est pas possible, il faut cr\u00e9er quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:53 > 0:17:10) [97%] : \r\nOn trouve ici de nombreux livres interdits en Chine continentale, cette librairie est un espace de libert\u00e9 mais aussi un lieu de rencontre pour les amoureux de la litt\u00e9rature francophone mais Hong Kong c'est aussi son quartier des affaires, plus de la moiti\u00e9 des expatri\u00e9s travaillent dans le milieu de la finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:10 > 0:17:14) [88%] : \r\nDans une dynamique de l'envie de faire les choses \u00e0 Hong Kong dans relativement peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:16 > 0:17:22) [90%] : \r\nUne population un environnement extr\u00eamement travailleur dans ce cadre-l\u00e0, je crois que les opportunit\u00e9s peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:23 > 0:17:34) [97%] : \r\nEt ces expatri\u00e9s repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 5 pourcent des habitants de Hong Kong, une population de plus en plus jeunes \u00e0 la recherche de nouvelles opportunit\u00e9s professionnelles avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:34 > 0:17:39) [94%] : \r\n8 ans Paul et Xavier deux jeunes fran\u00e7ais sont partis \u00e0 Hong Kong avant tout pour y chercher du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:39 > 0:17:57) [93%] : \r\nHong Kong c'est c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est tr\u00e8s c'est c'est au milieu de l'Asie c'est dynamique niveau Business c'est int\u00e9ressant parce que c'est un peu une passerelle \u00e9ventuellement vers la Chine, moi j'exclus pas \u00e9ventuellement d'aller travailler et de vivre en Chine dans le futur, notamment Shanghai ou Shenzhen sont des mecs que j'aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:57 > 0:18:08) [95%] : \r\nLa communaut\u00e9 fran\u00e7aise est l'une des plus importantes de Hong Kong, au moins 30000 expatri\u00e9s au total et plus de 2000, c\u00f4t\u00e9 suisse Une Francophonie tout \u00e0 fait exceptionnelle \u00e0 l'autre bout du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:11 > 0:18:41) [92%] : \r\nLa crise s'aggrave au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la dans le d\u00e9sastre \u00e9conomique du pr\u00e9sident socialiste, Nicolas Maduro la crise devient aussi une crise des r\u00e9fugi\u00e9s, ils sont chaque jour des milliers \u00e0 fuir vers la Colombie pour trouver de quoi survivre simplement de quoi manger, au total, 4 millions de personnes ont fui le venezuela \u00e0 ce stade, la situation a lieu alors que de nouveaux chiffres sont donn\u00e9s sur les migrations \u00e0 l'\u00e9chelon mondial, on va les voir avec vous, Steven, \u00e7a, \u00e7a para\u00eet inou\u00ef : on est dans les chiffres les plus hauts depuis la derni\u00e8re guerre de culasse mouillant mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:41 > 0:19:53) [92%] : \r\nEh oui, le monde conna\u00eet depuis fin 2018, un nombre record de 70,8 millions de r\u00e9fugi\u00e9s et de d\u00e9plac\u00e9s internes, c'est 2 fois plus qu'il y a 20 ans et pour bien voir repr\u00e9senter ce nombre, c'est plus que toute la population fran\u00e7aise alors, 2 tiers des r\u00e9fugi\u00e9s sur la plan\u00e8te viennent de 5 pays le plus grand nombre de Syrie, regardez la carte derri\u00e8re moi, c'est la cons\u00e9quence de 8 ans de guerre, un pays qui se vide au fil des ann\u00e9es de sa population, parti \u00e0 la recherche d'une protection d'un refuge dans un pays voisin, la tr\u00e8s grande majorit\u00e9, en Turquie, au total ce sont 6,7 millions de personnes qui ont fui la Syrie et parmi les autres pays qu'on conna\u00eet aussi un exode massif de leur population \u00e0 cause d'un conflit ou de pers\u00e9cution, il y a l'Afghanistan, le Soudan du Sud, le Myanmar et la Somalie et environ 80 pourcent de ces r\u00e9fugi\u00e9s vivent aujourd'hui \u00e0 c\u00f4t\u00e9 imbattable dans un pays \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du leur, c'est-\u00e0-dire un pays pauvre, o\u00f9 un pays en voie des de vote de d\u00e9veloppement et je termine avec un chiffre pr\u00e9occupant, un r\u00e9fugi\u00e9 sur 2 est un enfant merci Steven.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:54 > 0:20:09) [98%] : \r\nRetour en Suisse avec la votation dans le canton de Fribourg, c'est la cons\u00e9quence de la r\u00e9forme fiscale des entreprises Fribourg va soumettre au peuple son bar\u00e8me cantonal, le gouvernement doit faire la preuve que les citoyens en seront finalement b\u00e9n\u00e9ficiaires Melchior Oberson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:09 > 0:20:11) [67%] : \r\nSi vous aurez en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:11 > 0:20:34) [95%] : \r\nUn front une vague une muraille, voil\u00e0 l'image que voulait donner un conseil d'\u00c9tat fribourgeois au grand complet, lorsqu'il a pr\u00e9sent\u00e9 fin mai, son projet de r\u00e9forme fiscale des entreprises, le taux d'imposition passerait de 19 8 \u00e0 13,7 pourcent en contrepartie les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux seraient supprim\u00e9s et la population toucherait 30 millions de francs de mesure sociale aux grandes r\u00e9formes les grands gestes, pas question de se rater pour le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:34 > 0:20:46) [91%] : \r\nOui, c'est un enjeu particuli\u00e8rement important pour aider, que c'est une votation de l\u00e9gislature, on se rend compte que l\u00e0 o\u00f9 on n'a pas introduit des mesures d'accompagnement dans le domaine social, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile voir cela a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:46 > 0:20:59) [97%] : \r\nEt c'est aussi la peur qui pousse l'ex\u00e9cutif \u00e0 s'unir, lui qui craignait par- dessus tout, un r\u00e9f\u00e9rendum sur la question sera tomb\u00e9 sur un adversaire coriace, l'association Attac et c'est d\u00e9sormais presque toute la gauche qui d\u00e9nonce un mauvais signal envoy\u00e9 aux multinationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:59 > 0:21:16) [89%] : \r\nLe crit\u00e8re de la fiscalit\u00e9 n'est pas l'unique crit\u00e8re d'installation et multinationales s\u00e9rieuse, c'est celle que nous voulons sur l'notre territoire ce pr\u00eat se pr\u00e9occupe surtout de l'infrastructure qui est li\u00e9 dans le canton de la qualit\u00e9 du personnel qui est form\u00e9 sur place et \u00e0 disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:16 > 0:21:32) [95%] : \r\nAutre argument des r\u00e9f\u00e9rendaires certains cantons al\u00e9maniques notamment ne devraient pas abaisser leur taux d'imposition pour l'heure, comme \u00e0 Soleure ou \u00e0 Berne par exemple dans la plupart des cantons romands, en revanche, les taux seraient \u00e9quivalents apr\u00e8s les r\u00e9formes, d'o\u00f9 un risque de d\u00e9localisation des entreprises, selon l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:32 > 0:21:48) [84%] : \r\n\u00e9videmment, ils ont tous ces plans B, enfin, \u00e7a fait partie de la de la vie d'une entreprise, on veut les les quartiers \u00e0 tout prix ces carnets 3 mes employes, c'est des recettes fiscales et puis donc, en fait, il faut aussi penser que tout ce qui gravite autour 50 entreprises c'est int\u00e9ressant aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:48 > 0:21:53) [95%] : \r\nUne votation d\u00e9cisive donc pour l'avenir du canton, quel qu'en soit le r\u00e9sultat, verdict le 30 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:54 > 0:22:07) [90%] : \r\nLa tendance est tr\u00e8s Net, les petites fermes se multiplient en Suisse notamment en Suisse romande, elle pratique beaucoup la vente directe pour le grand bonheur de consommateurs c'est le reportage de Mathieu qui Gu\u00e9rin et Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:08 > 0:22:09) [82%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:09 > 0:22:24) [92%] : \r\nAlors Bovy est agriculteur, parfois il d\u00e9sherbe au tracteur, parfois \u00e0 la main, c'est qu'il exploite une ferme de 34 hectares mais aussi une microferme de 2,2 hectares alors quelle diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:24 > 0:22:45) [89%] : \r\nDans une ferme o\u00f9 il y a, on a tous une grande surface, on va peut-\u00eatre passer \u00e0 faire des carottes, comme \u00e7a, peut-\u00eatre 3 jours de suite, tandis que sur une microferme, on va y passer, peut-\u00eatre une heure parce que du coup, c'est juste la surface qu'on a besoin pour notre march\u00e9, donc \u00e7a veut dire qu'on va avoir une multitude de taches beaucoup plus diversifi\u00e9e, mais au final, \u00e7a va \u00eatre la m\u00eame chose, on g\u00e8re nos cultures, donc \u00e7a veut dire on fait de la protection, on fait la r\u00e9gulation pour les r\u00e9coltes quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:45 > 0:22:50) [82%] : \r\nVous avez eu tort et Pascal, il va bien, a un toit magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:50 > 0:23:01) [97%] : \r\nSa microferme est soutenue par le canton de Vaud, elle se trouve \u00e0 Marcelin sur le site de l'\u00e9cole vaudoise d'agriculture, c'est un projet test pour mieux comprendre ces nouvelles fermes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:01 > 0:23:19) [92%] : \r\nAux zones p\u00e9ri- urbaines, on a de plus en plus de gens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 faire de l'agriculture de faire d\u00e8s mais des microfermes justement le r\u00f4le de l'\u00c9tat de Vaud, c'est aussi de pouvoir conseiller ces agriculteurs les soutenir dans le sens de ce qu'il pense \u00eatre juste aussi de pratiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:19 > 0:23:43) [95%] : \r\nQuels sont les rendements quels l\u00e9gumes peut-on cultiver le mod\u00e8le pose beaucoup de questions, c'est qu'il est totalement \u00e0 contrecourant aujourd'hui chaque ann\u00e9e les exploitations agricoles sont moins nombreuses mais plus grandes ici, on a fait le pari de la microferme en 2011 un hectare et demi pour cultiver des l\u00e9gumes et des herbes aromatiques, tout est vendu directement au consommateur dans un panier, une fois par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:43 > 0:23:49) [94%] : \r\nLe principe, le mercredi, c'est de prendre tout ce qui est pr\u00eat dans les jardins pour livrer aux abonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:49 > 0:23:58) [84%] : \r\nC'est microferme et sont sous- locataires, ils louent la terre \u00e0 un agriculteur conventionnel pour eux ces microstructures sont compl\u00e9mentaires aux grandes exploitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:58 > 0:24:25) [89%] : \r\nC'est pas noir ou blanc, il y a plein d'interm\u00e9diaires diff\u00e9rents, on a toujours l'impression que d'un c\u00f4t\u00e9, il y a l'agriculture m\u00e9ga conventionnelle et de l'autre, il y a des microfermes \u00e0 mon avis, les 2 ont beaucoup \u00e0 \u00e0 sa port\u00e9e, comme ici, ben, m\u00eame si on n'a pas forc\u00e9ment des interactions tr\u00e8s forte avec le paysan d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, h\u00e9 ben on voit comment il travaille, il voit comment on travaille, on lui demande de la fumure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:25 > 0:24:42) [95%] : \r\nRamener l'agriculture en ville recr\u00e9er du lien entre producteurs et consommateurs, pour certains, la microferme, c'est la solution mais pour \u00eatre durables, elle doit \u00eatre rentable \u00e0 l'\u00e9tranger, elle l'est, reste \u00e0 savoir si la microferme trouvera sa place dans l'agriculture suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:43 > 0:24:59) [91%] : \r\nJe vous propose entendent maintenant un t\u00e9moignage qui signale la question du droit des enfants, quand leurs parents sont emprisonn\u00e9s, une maman a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e de ses jeunes enfants sauf une heure par mois d\u00e8s ce domaine, la Suisse est tr\u00e8s stricte, certains la jugent trop dure, Chlo\u00e9 Steulet qui auront un guide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:01 > 0:25:16) [97%] : \r\nCette maman de 2 filles, a \u00e9t\u00e9 mis en prison pr\u00e9ventive durant 21 mois entre 2013 et 2014 apr\u00e8s s'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la police, elle est imm\u00e9diatement incarc\u00e9r\u00e9e coup\u00e9e totalement de son mari et de ses filles, une exp\u00e9rience douloureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:16 > 0:25:28) [72%] : \r\nC'est tr\u00e8s compte, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur c'\u00e9tait il ne compr\u00e9hensible, j'ai \u00e9galement eu de tentative de suicide en, je fais la gr\u00e8ve de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:28 > 0:25:40) [92%] : \r\nJe peux coller \u00e0 l'avenir, au bout de 4 mois, elle est autoris\u00e9e \u00e0 voir ses filles alors \u00e2g\u00e9es de 7 et 11 ans une fois par mois, \u00e7a se passe dans le bureau du procureur dans des conditions tr\u00e8s spartiates, comment je pourrais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:40 > 0:26:10) [81%] : \r\nQuitte de sous- sol balance : Amy Darmon et moi et mes enfants ont uniquement une horde au discours c'\u00e9tait tr\u00e8s courte oh je partageais avec ce qu'il m'a de la maison parce qu'on a envie, il y a Patrick Faure il y a pas de crayon il y a pas de verre d'eau, il y a rien, on a du intervenir dans encore, on essaye de faire vraiment comprendre dans ses enfants go\u00fbt, m\u00eame si on est morte, on est vivante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:10 > 0:26:19) [98%] : \r\nCette maman a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenue durant 21 mois en prison pr\u00e9ventive alors que la dur\u00e9e standard se situe plut\u00f4t entre 4 et 9 mois selon la prison de Thoune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:20 > 0:26:34) [98%] : \r\nLa d\u00e9tention provisoire ne peut \u00eatre ordonn\u00e9e que lorsqu'il y a lieu de craindre que le pr\u00e9venu se soustraie \u00e0 la proc\u00e9dure p\u00e9nale en prenant la fuite qu'il compromette la recherche de la v\u00e9rit\u00e9 en exer\u00e7ant une influence sur des personnes ou qu'il compromette s\u00e9rieusement la s\u00e9curit\u00e9 d'autrui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:35 > 0:26:40) [94%] : \r\nUn r\u00e9gime beaucoup plus strict que lors de l'ex\u00e9cution d'une peine excessif selon cette sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:40 > 0:27:10) [91%] : \r\nIl y a des enjeux dans ces enqu\u00eates, qui sont importants, n\u00e9anmoins, est-ce que c'est vraiment un enfant de 3 ans, 4 ans qui met en p\u00e9ril toute l'enqu\u00eate et puis dans la balance et ce qu'il y a pas des possibilit\u00e9s l\u00e0 d'aller plus vite, parfois, dans certains processus moi je suis assez persuad\u00e9 qu'on peut accompagner ses enfants, nous on le fait au quotidien, d'accompagner des enfants des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes certains th\u00e8mes ne peuvent pas \u00eatre abord\u00e9s, n\u00e9anmoins on peut soulager cette souffrance chez les enfants chez les pr\u00e9ados chez les ados qui ont besoin d'avoir sa part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:11 > 0:27:23) [97%] : \r\nLe choc de la prison de n'avoir quasiment aucun contact d'\u00eatre menott\u00e9e devant ses enfants et de ne pouvoir leur donner aucune explication reste tr\u00e8s pr\u00e9sent, la r\u00e9paration s'annonce difficile pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:23 > 0:27:41) [87%] : \r\nJean je ne veux pas me prononcer \u00e0 leur place, parce qu'elles \u00e9taient plus petites, alors voil\u00e0 on enfant il se construit avec une image qui qui Erez avec des v\u00e9cus qui reste dans mon corps, je crois que l\u00e0, je m'en sens tr\u00e8s longue, or pour faire cette gu\u00e9rison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:41 > 0:27:56) [94%] : \r\nJug\u00e9 en d\u00e9cembre 2015, cette maman s'est r\u00e9solue \u00e0 un accord \u00e0 l'amiable avec la justice pour une affaire politico- financi\u00e8re depuis, elle a retrouv\u00e9 du travail, mais sa sant\u00e9 psychique est toujours fragile, tant le traumatisme de la prison reste pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:57 > 0:28:01) [92%] : \r\nChlo\u00e9 Steulet est ce que la Suisse se distingue par une s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:01 > 0:29:15) [92%] : \r\nAlors disons que d'abord pour commencer, il faut peut-\u00eatre dire que la prison pr\u00e9ventive n'est pas l'ex\u00e9cution de peine, les conditions de d\u00e9tention sont donc plus strictes logiquement pour \u00e9viter les risques de collusion et de fuite, chaque cas est diff\u00e9rent, mais dans ce cas pr\u00e9cis, les enfants \u00e9taient vraiment priv\u00e9 de tout contact, de mani\u00e8re assez draconiennes, il faut rappeler que la Suisse est un \u00c9tat partie \u00e0 la Convention des droits de l'enfant qu'elle est oblig\u00e9e de permettre aux enfants s\u00e9par\u00e9s de leurs parents, d'entretenir des contacts r\u00e9guliers, sauf si c'est contraire \u00e0 leur int\u00e9r\u00eat, la Suisse est plut\u00f4t mauvais \u00e9l\u00e8ve plusieurs organisations et le comit\u00e9 des droits de l'enfant s'en inqui\u00e8tent, on sait que dans l'Union europ\u00e9enne, environ 2 millions d'enfants dont un ou les 2 parents sont en prison en Suisse on a ces chiffres n'existe pas une estimation, parle de 9000 enfants concern\u00e9s, mais rien d'officiel, c'est la raison pour laquelle, une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 remise en avril aux directeurs cantonaux directeurs et directrices cantonaux de justice et police, pour obtenir une \u00e9tude compl\u00e8te sur la situation de ces enfants car la pratique veut varient beaucoup d'un canton \u00e0 l'autre, m\u00eame s'il est reconnu que le contact avec les proches et positif pour la r\u00e9insertion la Suisse romande et plut\u00f4t exemplaire, la prison de Champ- Dollon, \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, permet \u00e0 la fondation rep\u00e8re d'offrir une assistance concr\u00e8te aux d\u00e9tenus et \u00e0 leurs enfants, c'est le cas dans plusieurs cantons romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:16 > 0:29:31) [90%] : \r\nMerci Claude en football, c'est d\u00e9j\u00e0 l'heure de la reprise pour les \u00e9quipes de Super League 1er club Romand, avoir repris le chemin des terrains le Servette FC promu en mai dernier qui est en camp d'entra\u00eenement dans le Val d'Illiez, reportage St\u00e9phane Rinaldi Matthias classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:32 > 0:29:48) [96%] : \r\nLe 10 mai dernier Servette retrouvait la Super League en battant Lausanne et finissait ensuite sa saison par 3 matches et la f\u00eate du titre le 27 mai 21 jours plus tard, les grenats ont d\u00e9j\u00e0 rechauss\u00e9 les crampons pour un stage d'oxyg\u00e9nation de 5 jours \u00e0 Troistorrents unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:49 > 0:30:11) [89%] : \r\nPour les joueurs, c'est tout de suite l'avion, ils partent en vacances, nous on reste au contact du club parce qu'il faut toujours \u00eatre l\u00e0 pour pour donner les avis sur le recrutement donc en coupe pas vraiment nous, les entra\u00eeneurs, alors moi j'ai eu le mariage, le week- end, le week- end pass\u00e9, donc je suis rest\u00e9 sur Gen\u00e8ve pour finir les les derniers pr\u00e9paratifs avec ma femme, mais jusque coup\u00e9e 3 jours, je suis parti en en Italie et en Sicile, c'est un peu tout ce que j'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:11 > 0:30:19) [97%] : \r\n3 semaines de coupure en \u00e9t\u00e9, le lot de tous les footballeurs professionnels et comme lors de chaque tr\u00eave un protocole physique \u00e0 suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:19 > 0:30:36) [90%] : \r\nIls sont quand m\u00eame bien partis assez loin en vacances un bobard, c'est donner un mais non, non, on les r\u00e9cup\u00e8re relativement bien apr\u00e8s 3 semaines, pas du tout frais, ce serait mentir de dire \u00e7a, c'est pour \u00e7a qu'on se donne du temps pour repartir, mais on doit juste faire un peu plus attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:36 > 0:30:48) [92%] : \r\nEn coulisses, le club n'a pas ch\u00f4m\u00e9 en reconduisant ses joueurs cadres et en r\u00e9alisant 3 des 6 transferts pr\u00e9vus, parmi eux le fran\u00e7ais Vincent Sasso, qui arrive de Bellens cesse et qui a profit\u00e9 des vacances pour r\u00e9viser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:49 > 0:30:50) [98%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'enseigner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:52 > 0:30:58) [87%] : \r\nQuand on prenait contact avec le Servette ont commenc\u00e9, j'ai vu que deux 3 il y a 2 \u00e9quipes qui se d\u00e9tache c'est pas mal, et qu'apr\u00e8s, c'\u00e9tait assez homog\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:58 > 0:31:02) [82%] : \r\n\u00e7a l'encre mais enfin, \u00e0 nous de de faire du bon travail pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:05 > 0:31:11) [97%] : \r\nServette entamera ensuite sa s\u00e9rie de matches amicaux avant de d\u00e9buter face au champion Young Boys le week- end du 20 juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:12 > 0:32:01) [92%] : \r\nCette image encore insolite et d'une pratique tr\u00e8s critiqu\u00e9e un piper \u00e9quip\u00e9 pour l'atterrissage en montagne s'est pos\u00e9 sur le Mont Blanc, vous voyez les images l'avion appartient \u00e0 l'a\u00e9roclub de Gen\u00e8ve deux randonneurs suisses ont entrepris l'ascension en s'\u00e9pargnant une longue marche d'approche, ils ont atterri \u00e0 4450 m\u00e8tres d'altitude, provoquant la col\u00e8re du maire de Chamonix, qui lutte contre ces pratiques sauvages, le maire de Saint-Gervais et lui aussi tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9, c'est Disneyland, dit-il, cette honte si c'est une provocation qu'ils le fassent dans leurs montagnes suisses fin de citation, je vous rappelle cette information, elle concerne les femmes, le Parlement veut qu'ils soient mieux repr\u00e9sent\u00e9s au sommet des grandes entreprises cot\u00e9es en bourse, le Parlement veut encore une part de 30 pourcent dans les conseils d'administration, mais il ne pr\u00e9voit aucune sanction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:03 > 0:32:12) [91%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ensuite infrarouge consacr\u00e9 aux risques de conflit entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:20 > 0:32:23) [90%] : \r\nSuivez l'information en continu sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:32 > 0:32:33) [93%] : \r\nMais bien merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:38 > 0:32:40) [89%] : \r\nBah alors pas tout le temps pour faire la mise en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:51 > 0:33:07) [91%] : \r\nAlors pour ton info premi\u00e8res vagues de chaleur de l'\u00e9t\u00e9, la semaine prochaine \u00e0 partir de lundi on repasse la barre des 30 degr\u00e9s, mais cette fois g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et l\u00e0 la question en suspens c'est combien de jours cela va durer, mais \u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:09 > 0:33:22) [86%] : \r\n\u00e0 voir et on verra si c'est le 1er ravi canicule la encore un petit peu t\u00f4t je dirais \u00e0 partir de demain, apr\u00e8s- demain, on en saura un petit peu plus parce que vraiment \u00e7a commence \u00e0 vraiment \u00e0 \u00eatre chaud \u00e0 partir de lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:28 > 0:33:31) [79%] : \r\nQuand, camarades, passez une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:36 > 0:33:38) [88%] : \r\nAlors personnellement je d\u00e9teste quand il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:44 > 0:33:47) [87%] : \r\nPhilippe Jeanneret votre dicton m\u00e9t\u00e9o favori, dites-le nous enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:48 > 0:33:51) [88%] : \r\nAh, il y en a beaucoup, il y en a beaucoup favoris\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:56 > 0:34:17) [84%] : \r\nApr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es, bien oui non mais ils sont tous \u00e0 la sinon je n'ose pas dire vous ne saurez rien du tout, m\u00e9t\u00e9o, on non mais l\u00e0 qu'est-ce que je pourrais dire qu'est-ce que je pourrais dire moi j'moi non, l'un au moins, ben moi j'aime bien quand les mouettes ont pied c'est qu'il est temps de virer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:21 > 0:34:36) [89%] : \r\nMais c'est qu'on ne conna\u00eet quand les mouettes ont pied c'est qu'il est temps de virer ah oui, \u00e7a c'est le pousser peur oui oui absolument tout \u00e7a apr\u00e8s le Bol d'Or, on survit comme on peut mais ne ne la met pas en ligne, je suis beaucoup trop h\u00e9sitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:40 > 0:34:41) [87%] : \r\nJ'\u00e9tais pas inspir\u00e9 du tout la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:50 > 0:34:58) [87%] : \r\nNon mais en fait, tous tous tous les dictons m\u00e9t\u00e9o que j'aime, c'est des jeux de mots abominable, donc c'est c'\u00e9tait impossible de le dire \u00e0 Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:01 > 0:35:02) [72%] : \r\nLa j'assume pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:29 > 0:35:32) [78%] : \r\nSi peuvent les femmes fard\u00e9es ne sont de longue dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:33 > 0:35:37) [78%] : \r\nVoil\u00e0, celui-l\u00e0 il est Poli, il faut au temps du matin Daniel l'\u00e9pouse et de la veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:40 > 0:35:56) [85%] : \r\nNon, non, il s'il fait beau et chaud le contrepet la plus belle contrep\u00e8terie que je connaisse, c'est le corbeau aime le sang qui coule \u00e0 la cur\u00e9e danseur si tu trouves avant l'affaire de l'\u00e9mission Le Corbeau, M. le sang qui coule \u00e0 la cur\u00e9e danseurs horriblement difficile.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:52Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906845363", "durationSec": 112, "title": "SO INITIATIVES PESTICIDES_RTS000001881158", "excerpt": "Au moment o\u00f9 les autorit\u00e9s suisses d\u00e9battent de l'initiative populaire \"Pour une Suisse libre de pesticides de synth\u00e8se\"qui pr\u00e9voit d'interdire l'usage de pesticides utilisant des principes actifs non naturels, certains agriculteurs ont d\u00e9cid\u00e9 d'investir dans des machines robotis\u00e9es qui permettent de sarcler et d\u00e9sherber m\u00e9caniquement les cultures.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["HERBICIDE", "ROBOTIQUE", "AGRICULTURE BIOLOGIQUE"], "sequenceIds": ["1845958"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845364", "durationSec": 104, "title": "SO QUOTAS FEMMES_RTS000001881147", "excerpt": "Apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Conseil national, le Conseil des Etats a approuv\u00e9 l'introduction de quotas de repr\u00e9sentation de femmes aux seins de la r\u00e9vision du droit de la soci\u00e9t\u00e9 anonyme. Toutefois, cette mesure ne sera pas contraignante mais repr\u00e9sente uniquement une recommandation.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "DROIT COMMERCIAL", "DIRECTION DE L'ENTREPRISE", "FEMME CADRE"], "sequenceIds": ["1845940"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845365", "durationSec": 146, "title": "SO ROUMANIE PLASTIQUE_RTS000001880905", "excerpt": "La Roumanie est devenu le pays o\u00f9 sont export\u00e9s l\u00e9galement ou ill\u00e9galement de nombreux d\u00e9chets industriels europ\u00e9ens dont les pneus d'automobile usag\u00e9s. Utilis\u00e9s par les cimenteries roumaines, leur combustion cause une importante pollution de l'air pour les riverains de ces sites industriels.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROUMANIE"], "thematicThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "CIMENT", "PNEU D'AUTOMOBILE", "POLLUTION INDUSTRIELLE", "D\u00c9CHET INDUSTRIEL", "DOUANE"], "sequenceIds": ["1845961"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845366", "durationSec": 117, "title": "SO TARIFS LEMAN EXPRESS_RTS000001881134", "excerpt": "Les autorit\u00e9s fran\u00e7aises et genevoises ont pr\u00e9sent\u00e9 les futurs tarifs des abonnements de la ligne du Leman Express qui reliera Annemasse ou Annecy \u00e0 Gen\u00e8ve. Ces tarifs s'\u00e9l\u00e8veront respectivement \u00e0 115 francs et 220 francs par mois. Les autorit\u00e9s esp\u00e8rent que la mise en place de cette ligne attirera de nombreux travailleurs frontaliers m\u00eame si la question des parkings pouvant accueillir les voitures des nouveaux passagers n'a pas \u00e9t\u00e9 encore \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement r\u00e9gl\u00e9e.\nItw Serge Dal Busco, conseiller d'Etat genevois.\nItw Michel Charrat, pr\u00e9sident du Groupement transfrontalier europ\u00e9en.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FRONTALIER", "LIGNE FERROVIAIRE", "CONSEILLER D'ETAT"], "thematicPersons": ["DAL BUSCO, SERGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845411", "durationSec": 156, "title": "FRIGO MICROFERMES NE_RTS000001869404", "excerpt": "De plus en plus d'exploitation agricoles de petites tailles apparaissent en Suisse romande. Baptis\u00e9es micro-fermes, ces exploitation de petites tailles sont proches des centres urbains et en \u00e9change d'un abonnement, elles proposent \u00e0 leurs clients des petites r\u00e9coltes saisonni\u00e8res distribu\u00e9es chaque semaine dans des sacs.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "MARIN-EPAGNIER"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE BIOLOGIQUE", "FERME"], "sequenceIds": ["1846048"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845412", "durationSec": 97, "title": "PC REFUGIES VENEZUELIENS_RTS000001880935", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLa crise s'aggrave toujours plus au Venezuela, ((IMAGES)) dans le d\u00e9sastre \u00e9conomique du pr\u00e9sident socialiste Nicolas Maduro. La cise devient aussi une crise des r\u00e9fugi\u00e9s. Ils sont chaque jour des milliers \u00e0 fuir vers la Colombie pour trouver de quoi survivre ou simplement manger. Au total Quelque 4 millions de personnes ont fui le Venezuela \u00e0 ce stade. Cette situation a lieu alors que de nouveaux chiffres sont donn\u00e9s sur les migrations \u00e0 l'\u00e9chelon mondial."}, {"internalArchiveId": "AA1906845413", "durationSec": 106, "title": "SO FR VOTATION IMPOT ENTREPRISE_RTS000001880549", "excerpt": "Le 30 juin prochain, les Fribourgeois devront se prononcer sur le projet de r\u00e9forme fiscale des entreprises pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil d'Etat. La principale mesure du projet est l'abaissement du taux effectif de l'imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice de 19,86% \u00e0 13,72% compens\u00e9 par des mesures sociales s'\u00e9levant \u00e0 30 millions de francs. Ce projet est combattu par un referendum men\u00e9 par le mouvement altermondialiste Attac-Fribourg, finalement soutenu par une tr\u00e8s large frange de la gauche.\nItw Jean-Pierre Siggen, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat fribourgeois.\nItw Pierre Dufour, membre Attac-Fribourg.\nItw Olivier Curty, conseiller d'Etat fribourgeois.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "R\u00c9F\u00c9RENDUM", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"], "thematicPersons": ["SIGGEN, JEAN-PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845414", "durationSec": 120, "title": "SO HONG KONG EXPATS_RTS000001880887", "excerpt": "Pr\u00e8s de 5% de la population de la ville de Hong Kong est \u00e9trang\u00e8re. Cette population d'expatri\u00e9s a choisi d'y vivre en raison du dynamisme \u00e9conomique qui y r\u00e8gne en raison de sa proximit\u00e9 avec la Chine tout en y trouvant une libert\u00e9 politique plus grande.\nItw Madeline Projun, libraire suisse de la librairie francophone Parenth\u00e8se.\nItw Francis Perris, directeur \"Sasie, East Capital\".\nItw Xavier Schilinger, jeune entrepreneur fran\u00e7ais.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "LE BELZIC, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HONG KONG"], "thematicThemes": ["COMMERCE INTERNATIONAL", "EXPATRI\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845415", "durationSec": 178, "title": "SO MAMAN PRISIONNIERE V2_RTS000001880848", "excerpt": "T\u00e9moignage d'une m\u00e8re ayant subi une longue d\u00e9tention pr\u00e9ventive dans le cadre d'une enqu\u00eate de justice et qui n'a pu voir ses 2 jeunes enfants qu'une fois par mois, dans un bureau et sous surveillance polici\u00e8re. Pour Viviane Schekter, directrice de la Fondation Relais Enfants parent romands, de telles mesures engendrent de graves troubles pour les enfants et il serait souhaitable de trouver des am\u00e9nagements et des accompagnements pour aider les enfants de d\u00e9tenus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9TENTION PR\u00c9VENTIVE", "ENFANT (\u00c2GE)", "PARENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845416", "durationSec": 32, "title": "SO PC AVION MONT BLANC V3_RTS000001881133", "excerpt": "Photographie d'un piper \u00e9quip\u00e9 pour l'atterrissage en montagne s'est pos\u00e9 sur le Mont Blanc. L'avion appartient \u00e0 l'aeroclub de Gen\u00e8ve. Deux randonneurs suisses ont entrepris l'ascension en s'\u00e9pargnant une longue marche d'approche : ils ont atterri \u00e0 4450m d'altitude, provoquant la col\u00e8re du maire de Chamonix qui lutte contre les pratiques sauvages."}, {"internalArchiveId": "AA1906845417", "durationSec": 39, "title": "SO PC RAPPORT ONU KHASHOGGI_RTS000001880860", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nUn rapport de l'ONU publi\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ((IMAGES)) demande une enqu\u00eate sur le r\u00f4le exact du prince h\u00e9ritier saoudien Mohamed Ben Salmane dans l'assassinat de Jamal Khashoggi. Apr\u00e8s six mois d'enqu\u00eate, cette expertise de l'ONU pointe des preuves et demande des sanctions."}, {"internalArchiveId": "AA1906845418", "durationSec": 101, "title": "SO SERVETTE ENTRAINEMENT_RTS000001881044", "excerpt": "Les footballeurs du club de football genevois Servette FC sont en camp d'entra\u00eenement de 5 jours \u00e0 Troistorrents pour pr\u00e9parer la saison de Super League, apr\u00e8s 3 semaines de pause.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAL-D'ILLIEZ", "TROISTORRENTS"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["SERVETTE FC"], "sequenceIds": ["1845937"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906845447", "summary": "Troistorrents : footballeurs du Servette FC s'entra\u00eenant sur terrain de football lors camp d'entra\u00eenement. Itw Alain Geiger, entra\u00eeneur du Servette FC. Itw Anthony Sauthier, footballeur du Servette FC. Itw Anthony Garnier, pr\u00e9parateur physique du Servette FC. Itw Vincent Sasso, footballeur fran\u00e7ais du Servette FC. Vincent Sasso s'entra\u00eenant.", "id": "1845937", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["VAL-D'ILLIEZ", "TROISTORRENTS"], "visualCorporations": ["SERVETTE FC"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845450", "summary": "Conseillers aux Etats en s\u00e9ance.\nPanneau affichant vote.\nItw Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne.\nItw Andrea Caroni, conseiller aux Etats PLR argovien.", "id": "1845940", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "DROIT COMMERCIAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "DIRECTION DE L'ENTREPRISE", "FEMME CADRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SEYDOUX-CHRISTE, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845453", "summary": "Duplex Lausanne :\nNuria Gorrite, pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat vaudois.", "id": "1845943"}, {"internalArchiveId": "AA1906845468", "summary": "Villars-sous-Champvent.\nAnthony Wypart, agriculteur conduisant tracteur muni d'une sarcleuse \u00e0 cam\u00e9ra optique.\nItw Anthony Wypart.\nImages Agri Vid\u00e9o, sarclage de planter \u00e0 l'aide d'une sarcleuse \u00e0 cam\u00e9ra optique.\nItw Rapha\u00ebl Charles, ing\u00e9nieur agronome.", "id": "1845958", "visualThemes": ["AGRICULTURE BIOLOGIQUE", "HERBICIDE", "ROBOTIQUE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845471", "summary": "Poste fronti\u00e8re roumain de Nadlac.\nContr\u00f4le douaniers des camions.\nItw Ravzan Huber, inspecteur de la Garde environnementale roumaine.\nItw Teodor Nita, procureur roumain.\nImages HeidelbergCement et LafargeHolcim, pneus usag\u00e9s br\u00fbl\u00e9s pour alimenter une cimenterie.\nBref vue a\u00e9rienne sur une cimenterie.\nItws riverains de la cimenterie.\nInt voiture roulant, ext des b\u00e2timents de la cimenterie.", "id": "1845961", "visualThemes": ["DOUANE", "CIMENT", "PNEU D'AUTOMOBILE", "POLLUTION INDUSTRIELLE", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "D\u00c9CHET INDUSTRIEL"], "visualGeographicals": ["ROUMANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906845558", "summary": "Marcelin.\nVue a\u00e9rienne par drone sur micro-ferme de Victor Bovy.\nItw Victor Bovy.\nItw Pascal Mayor, directeur de l'Ecole d'agriculture vaudoise.\n\nThielle-Wavre\nVue a\u00e9rienne par drone sur micro-ferme de C\u00e9dric Jecker, agriculteur Rage de Vert.\nItw C\u00e9dric Jecker.\nItw Sacha Dubois, agriculteur Rage de Vert.", "id": "1846048", "visualThemes": ["AGRICULTURE BIOLOGIQUE", "FERME"], "visualGeographicals": ["MARIN-EPAGNIER", "VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1788936", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049854", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C8379868-5154-4418-9FF3-C30FA9F8C3D5", "internalArchiveId": "C8379868-5154-4418-9FF3-C30FA9F8C3D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis;Jean-Paul Gschwind, conseiller national PDC jurassien et pr\u00e9sident de la Commission judiciaire;Laurent Wehrli, conseiller national PLR;Rebecca Joly, d\u00e9put\u00e9e verte\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/LANCEMENT CAMPAGNE DE TRUMP 7H)  \r\n 0'15''\r\n\"Nous allons  pr\u00e9server la grandeur de l'Am\u00e9rique\": c'est avec ce slogan que Donald Trump a officiellement lanc\u00e9 sa campagne pour prolonger de quatre ans son bail \u00e0 la Maison-Blanche. C'\u00e9tait hier dans un stade d'Orlando, en Floride, en pr\u00e9sence de plus de 20.000 fans. Vous y \u00e9tiez,Rapha\u00ebl Grand, o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est montr\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 son style: tr\u00e8s offensif\r\n 0'58''\r\n((Hier soir \u00e0 Orlando, il y avait comme un parfum de campagne de 2016. les slogans, les arguments \u00e9tait tr\u00e8s similaires, oir identique.\r\nTrump a promis de continuer d' ass\u00e9cher la mar\u00e9cage \u00e0 Washington. Il a aussi tr\u00e8s vite attaqu\u00e9 les m\u00e9dias. Il a promis de construire son mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine.. On a m\u00eame pu entendre des Lock her up. Enfermez-la.. En r\u00e9f\u00e9rence \u00e0  Hillary Clinton qui refait surface dans ces \u00e9lectiosn de 2020 au travers de la cmapagne Trump.\r\nDoanld Trump qui avait anonc\u00e9 100 mile personne pour son lancement de cmapagne.. Ils \u00e9tait finalement 20 mille..suffsiant n\u00e9anmlaisn  poru remplir la stade de basketball d'$orland.. Et pour t\u00e9moigner de l'engouement de la base \u00e9lectorale ddu pr\u00e9sdient. \r\nNancy, une hnbitante de Floride, fid\u00e8le supportrice de Trump\r\nTRAD Nancy : Ce discours est excellent. LE pr\u00e9sident renforce l'id\u00e9e de garder la grandeur de l'Am\u00e9rique .Ce qu'il a d\u00e9marr\u00e9  en 2016. C'est ce que nous devons poursuivre et compl\u00e9ter maintenant. Parce que nous ne pouvons pas revenir \u00e0 un gouvernement infest\u00e9 par la vermine  ))\r\n*** Rapha\u00ebl, Trump est d\u00e9sormais pr\u00e9sident, il doit aussi d\u00e9fendre son bilan\r\n 0'48''\r\n((Oui.. et il a mis en avant ,sans surprise, l'\u00e9conomie\r\nTRAD Trump : Le monde entier envie notre \u00e9conomie, c'est peut-\u00eatre la meilleure \u00e9conomie que nous ayons eue dans l'histoire de notre pays. Et tant que vous gardez cette \u00e9quipe en place, nous pourrons aller de l'avant. Notre avenir n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi brillant et prometteur.\r\nHier soir sur la sc\u00e8ne Trump n'avait pas tout \u00e0 fait  la posture d'un pr\u00e9sudent. On a tr\u00e8s vite retrouv\u00e9 l'outsider, celui quei veut renverser l'establihement.. Une posture un peu paradoxale puisqu'il est en poste \u00e0 la Maison-Blanche depusi plsu de 2 ans maintenant. Amis c'es le Trump dont raffole sa base \u00e9lectorale.Celu iqu iavait gang\u00e9 en 2016 wt qui esp\u00e8re r\u00e9\u00e9crire l'Hisroire en 2020.))\r\nRaphael Grand \u00e0 Orlando, en Floride\r\n(breve shanahan) On reste aux Etats-Unis o\u00f9 le secr\u00e9taire \u00e0 la D\u00e9fense Patrick Shanahan a d\u00e9mission\u00e9 hier, 24 heures apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 le renforcement du dispositif militaire am\u00e9ricain au Moyen-Orient. Il quitte son poste pour des raisons familiales. Donald Trump a choisi le secr\u00e9taire de l'arm\u00e9e Mark Esper pour le remplacer ad interim.\r\n(TF4/GE MANQUE DE POLICE SECOURS 7H) *** A Gen\u00e8ve, comme le r\u00e9v\u00e8le la RTS, il manque 700 policiers pour atteindre les effectifs optimaux r\u00e9glementaires\r\nCe chiffre provient d'un d\u00e9compte op\u00e9r\u00e9 par notre bureau genevois, sur la base d'une r\u00e9ponse donn\u00e9e par le Conseil d'Etat \u00e0 une question d'un d\u00e9put\u00e9. Cette statistique permet de confirmer les inqui\u00e9tudes des forces de l'ordre, qui avaient tir\u00e9 la sonnette d'alarme en avril, Rapha\u00ebl Leroy\r\n  0'46''\r\n(( Nous vous en parlions il y a un mois: des agents de Police-Secours avaient \u00e9crit \u00e0 leur Etat-Major pour d\u00e9noncer une sous-dotation en personnel ne leur permettant plus d'assurer certaines r\u00e9quisitions. Les statistiques articul\u00e9es par le gouvernement genevois permettent d'objectiver ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Aujourd'hui, Police-Secours b\u00e9n\u00e9ficient de 397 postes. Un chiffre bien en de\u00e7\u00e0 de ce que pr\u00e9voit le R\u00e8glement sur l'organisation de la police. Selon lui, Police-Secours devrait \u00eatre doter de 564 postes. Soit un manque de 167 postes. Ce calcul, nous l'avons r\u00e9alis\u00e9 pour les cinq corps de police. A chaque fois, le sous-effectif est criant. Il atteint m\u00eame un niveau record pour la police de proximit\u00e9, avec un d\u00e9ficit de 241 postes. Au total, sur un contingent de 1431 agents, il en faudrait 701 de plus pour atteindre les niveaux optimaux. Soit une augmentation de pr\u00e8s de 50% des effectifs. ))\r\n*** Et dans le m\u00eame temps, Rapha\u00ebl, les diff\u00e9rentes directions de la police genevoise sont, elles, en sureffectif\r\n  0'43''\r\n(( C'est l'autre enseignement des chiffres fournis par le gouvernement. Le r\u00e8glement sur l'organisation de la police pr\u00e9voit un maximum de 60 \u00e9quivalents plein temps au sein des directeurs des forces de l'ordre. Or, ils sont 75 aujourd'hui. Il y a donc 15 cadres de trop dans la police genevoise. Peut-\u00eatre une piste d'\u00e9conomies pour le Conseil d'Etat. Car \u00e0 l'heure actuelle, il n'entend pas rem\u00e9dier \u00e0 cette sous-dotation en personnel de terrain. \"Le budget \u00e0 disposition, \u00e9crit-il, ne permet pas d'atteindre les effectifs mentionn\u00e9s dans le r\u00e8glement.\" C'est simple, selon nos calculs, 701 agents de plus co\u00fbterait \u00e0 l'Etat 68 millions de francs. Une somme irr\u00e9aliste \u00e0 d\u00e9bloquer \u00e0 l'heure de RFFA et du renflouement de la caisse de pension des fonctionnaires. Notons que ce probl\u00e8me de sous-effectif concerne d'autres cantons comme Berne. Selon l'ONU, il manquerait pr\u00e8s de 6000 agents en Suisse. ))\r\nPROMO\r\n(breve ssr) Garantir une production d\u00e9centralis\u00e9e de ses programmes, au nom de la coh\u00e9sion nationale et de la diversit\u00e9. Voil\u00e0 ce que doit faire la SSR, selon\r\nle Conseil national. Il a accept\u00e9 hier de donner suite \u00e0 cinq initiatives parlementaires, de droite comme de gauche, oppos\u00e9es aux projets de concentration des d\u00e9partements de l'actualit\u00e9. Les textes demandent un maintien d'une majeure partie de la production t\u00e9l\u00e9visuelle \u00e0 Gen\u00e8ve. De m\u00eame, la r\u00e9daction de la radio al\u00e9manique SRF devrait \u00eatre maintenue \u00e0 Berne et non pas regroup\u00e9ee \u00e0 Zurich. Ces initiatives seront transmises au Conseil des Etats.\r\n(04/LAUBER DOSSIER FIFA ITV GSCHWIND) *** L'avenir de Michael Lauber s'assombrit...\r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral doit l\u00e2cher l'enqu\u00eate sur la FIFA men\u00e9e par le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, a annonc\u00e9 hier le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. Ses rencontres avec le patron du football mondial Gianni Infantino \u00e9taient bel et bien contraires aux r\u00e8gles de proc\u00e9dure. D\u00e9j\u00e0 sous le coup d'une enqu\u00eate disciplinaire, et alors que sa r\u00e9\u00e9lection a d\u00fb \u00eatre ajourn\u00e9e, Michael Lauber ne marque pas des points estime le PDC jurassien Jean-Paul Gschwind, conseiller national et pr\u00e9sident de la Commission judiciaire\r\n 0'42''\r\nDes propos recueillis par Ludovic Rocchi.\r\n(breve platini) Football, justice et politique toujours mais en France, o\u00f9 Michel Platini est ressorti libre de sa garde \u00e0 vue la nuit derni\u00e8re. Aucune charge, selon son avocat, n'a \u00e9t\u00e9 retenue contre l'ancien patron de l'UEFA. Michel Platini \u00e9tait entendu dans le cadre de l'enqu\u00eate pour corruption men\u00e9e par la justice fran\u00e7aise, concernant notamment l'attribution au Qatar de la Coupe du monde 2022.\r\n(03/CH-UE BXL ACCORDE DELAI ITV WEHRLI) *** Pas question pour Bruxelles de prolonger l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re suisse au-del\u00e0 du 30 juin.\r\nLa Commission europ\u00e9enne l'a annonc\u00e9 hier, continuant \u00e0 faire pression sur Berne concernant l'accord-cadre institutionnel. A partitr du premier juillet, l'acc\u00e8s des investisseurs europ\u00e9ens \u00e0 la Bourse suisse ne sera donc plus assur\u00e9. Bruxelles accuse aujourd'hui la Suisse de tra\u00eener les pieds: d\u00e8s lors, il n'est pas n\u00e9cessaire de prendre une d\u00e9cision dans l'imm\u00e9diat. Membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du conseil national, le PLR vaudois Laurent Wehrli prend acte\r\n  0'54''\r\nPropos recueillis par Val\u00e9rie Hauert.\r\n(breve ambassade sui) Les relations entre Berne et Moscou, mais aussi la situation internationale: Ignazio Cassis va en discuter avec son homologue Sergei Lavrov ce matin dans la capitale russe. Le chef de la diplomatie helv\u00e9tique y a inagur\u00e9 hier soir la nouvelle ambassade de Suisse, \r\nl'une des plus importantes et des plus grandes repr\u00e9sentations de son r\u00e9seau diplomatique. Et qui aura co\u00fbtrl\u00e9 au final 42 millions de francs.\r\n(breve hautes ecoles) L'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich pointe d\u00e9sormais au sixi\u00e8me rang du classement mondial des hautes \u00e9coles. Celui \u00e9tabli en tout cas par l'institut britannique QS. L'EPFZ gagne un rang au d\u00e9triment de l'Universit\u00e9 de Cambridge: cela en fait la deuxi\u00e8me meilleure haute \u00e9cole d'Europe derri\u00e8re Oxford. Un classement mondial encore et toujours domin\u00e9 par le MIT am\u00e9ricain, et o\u00f9 l'EPFL appara\u00eet au 18\u00e8me rang.\r\n(07/VD LOI SUR LES PUB SEXISTES PI) *** C'est une premi\u00e8re romande: apr\u00e8s l'alcool et le tabac, le canton de Vaud s'attaque d\u00e9sormais aux publicit\u00e9s sexistes.\r\nLe Grand conseil a accept\u00e9 le projet de loi pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil d'Etat. Les st\u00e9r\u00e9otypes sexuels, les images de soumission ou de violence seront interdits sur le domaine public. Sarah Cl\u00e9ment\r\n 1'09''\r\nDans le canton de Gen\u00e8ve, les Verts d\u00e9poseront prochainement un projet de loi pour faire dispara\u00eetre les publicit\u00e9s sexistes du paysage\r\n(breve rapport refugi\u00e9s) 70 millions: jamais depuis que le Haut commissariat des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s existe, il n'y a eu autant de personnes d\u00e9racin\u00e9es dans le monde. C'est-\u00e0-dire depuis 1950. Ce nombre comprend les r\u00e9fugi\u00e9s, les demandeurs d'asile et les d\u00e9plac\u00e9s internes. Il a doubl\u00e9 en vingt ans.\r\n(16/SORT DES 75 MIGRANTS EN MER DEPUIS 2 SEMAINES) *** En Tunisie, les 75 migrants bloqu\u00e9s depuis pr\u00e8s de trois semaines en M\u00e9diterran\u00e9e ont enfin pu d\u00e9barquer\r\nLes autorit\u00e9s tunisiennes ont accept\u00e9 que les rescap\u00e9s puissent mettre le pied \u00e0 terre, mais uniquement apr\u00e8s avoir re\u00e7u l'assurance qu'ils repartiraient ensuite dans leur pays. Parmi ces rescap\u00e9s: une majorit\u00e9 de migrants issus du Bangladesh. L'analyse de notre correspondante en Afrique du Nord Maurine Mercier.\r\n 0'57''\r\n((Ces 75 migrants - pr\u00e8s de la moiti\u00e9 ont moins de 16 ans - n'ont pu d\u00e9barquer qu'apr\u00e8s s'\u00eatre engag\u00e9s \u00e0 repartir dans leurs pays. \r\nIl y a quelques jours, l'ambassadeur du Bangladesh s'est rendu en personne, sur le navire bloqu\u00e9 en mer, pour y rencontrer les rescap\u00e9s.\r\n\u00abIls ont fini par comprendre qu'ils n'avaient pas d'autres solutions que d'accepter d'\u00eatre renvoy\u00e9 au Bangladesh\u00bb r\u00e9sume un responsable du croissant rouge tunisien. \r\nLes premiers seront rapatri\u00e9s jeudi d\u00e9j\u00e0.\r\nCombien de temps les migrants auraient-ils d\u00fb encore patienter avant de pouvoir d\u00e9barquer s'ils n'avaient pas accept\u00e9 d'\u00eatre rapatri\u00e9s ? \r\nPeut-on ici vraiment parler de retour volontaire ? \r\nLes rescap\u00e9s ont d\u00fb prendre cette d\u00e9cision alors qu'ils sont \u00e9puis\u00e9s, traumatis\u00e9s par les conditions de d\u00e9tentions libyennes. \r\nL'Europe d\u00e9l\u00e8gue la charge des migrants qui veulent gagner l'Europe \u00e0 l'Afrique du Nord. Tunisie en t\u00eate.\r\nCette affaire peut constituer un pr\u00e9c\u00e9dent. D'autant que la Tunisie n'a pas les moyens de prendre en charge les migrants.\r\nMaurine Mercier - RTS INFO - TUNIS))\r\n(breve ruhr) Des milliers de militants \u00e9cologistes europ\u00e9ens vont converger aujourd'hui en Allemagne, dans la Ruhr, pour une action anti-charbon d'une ampleur jug\u00e9e in\u00e9dite. Ils entendent notamment occuper ill\u00e9galement un immense gisement de charbon \u00e0 ciel ouvert pr\u00e8s de Cologne.\r\nLa Ruhr o\u00f9 Lucien Favre, lui, se pla\u00eet. L'entra\u00eeneur vaudois a prolong\u00e9 d'une ann\u00e9e son contrat avec Borussia Dortmund. Sous sa conduite, le club allemand a termin\u00e9 deuxi\u00e8me la saison \u00e9coul\u00e9e derri\u00e8re Bayern Munich\r\n(breve foot feminin marta) Au mondial f\u00e9minin, le Br\u00e9sil s'est qualifi\u00e9 hier pour les 1/8\u00e8mes de finale gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire 1 \u00e0 0 sur l'Italie, deja qualifi\u00e9e. Gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9ussite de son attaquante Marta, devenue la d\u00e9tentrice du record de buts marqu\u00e9s en Coupe du monde, hommes et femmes confondus: 17\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve mali) \r\n(breve glyphosate vaud) \r\n(18/LUCIEN FAVRE RENOUVELLE SON CONTRAT PA) *** La Ruhr o\u00f9 Lucien Favre se pla\u00eet\r\nL'entra\u00eeneur vaudois a prolong\u00e9 d'une ann\u00e9e son contrat avec Borussia Dortmund. Sous sa conduite, le club allemand a termin\u00e9 deuxi\u00e8me la saison \u00e9coul\u00e9e. Herv\u00e9 Borsier\r\n(breve yosemite) \r\n(breve bayer) \r\n(breve boris uk) \r\n(breve federer)", "durationSec": 797, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10500438", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-19T07:00:04_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-19T07:00:04_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10500452", "ece-10500438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-25T07:24:28Z", "speechToTexts": ["25.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPlace au journal, Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour 4 ans de plus se rendre sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique des slogans ont connu une foule enthousiaste en Floride o\u00f9 Donald Trump annoncer sa compagne pour 2020 et il aura aussi un bilan \u00e0 d\u00e9fendre, Stop aux publicit\u00e9s d\u00e9gradantes apr\u00e8s l'alcool et le tabac, le canton de Vaud a d\u00e9cid\u00e9 de s'y attaquer via un projet de loi in\u00e9dit en Suisse romande, jamais il n'y a eu autant de r\u00e9fugi\u00e9s dans le monde depuis pr\u00e8s de 70 M\u00e9diterran\u00e9e notamment o\u00f9 les \u00c9tats sert la visse ainsi en Tunisie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [64%] :\r\nOui, ou alors il dit qu'il est pr\u00eat \u00e0 Marrakech, h\u00e9 ben re\u00e7oit et tenaille \u00e0 Essen Buffo U2 en fait chaud il monde je marquais impay\u00e9s fort chaque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [96%] :\r\nNous allons pr\u00e9server la grandeur de l'Am\u00e9rique, c'est avec ce slogan que Donald Trump a officiellement lanc\u00e9 sa campagne pour prolonger de 4 ans son bail \u00e0 la Maison Blanche, c'\u00e9tait hier dans un stade d'Orlando en Floride on pr\u00e9sence de plus de 20000 fans vous y \u00e9tiez Rapha\u00ebl Grand tout le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est montr\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 son Style tr\u00e8s offensif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:03) [92%] :\r\nOui hier soir \u00e0 Orlando, il y avait comme un parfum de campagne de 2016, les slogans, les arguments \u00e9tait tr\u00e8s similaires, voire identiques Trump a promis de continuer d'ass\u00e9cher le mar\u00e9cage \u00e0 Washington, il a aussi tr\u00e8s vite attaqu\u00e9 les m\u00e9dias, il a promis de construire son mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, on a m\u00eame pu entendre des Lock rap enfermez -l\u00e0, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Hillary Clinton qui refait surface dans ces \u00e9lections 2020, au travers de la compagne trompe Donald Trump, qui avait annonc\u00e9 100000 personnes pour son lancement de campagne, ils \u00e9taient finalement 20000 suffisant n\u00e9anmoins pour remplir le stade de basketball dans dos et pour t\u00e9moigner de cet engouement de la base \u00e9lectorale du pr\u00e9sident Nancy Une habitante de Floride fid\u00e8le supportrice de trop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [80%] :\r\nLe spirituel, il est soign\u00e9 une fois, je sais que vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:45) [94%] :\r\nCe discours est excellent, le pr\u00e9sident renforce l'id\u00e9e de garder la grandeur de l'Am\u00e9rique, ce qu'il a d\u00e9marr\u00e9 en 2016, c'est ce que nous devons poursuivre et compl\u00e9ter maintenant parce que nous ne pouvons pas revenir \u00e0 un gouvernement infest\u00e9 par la vermine va soin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [85%] :\r\nDonald Trump est d\u00e9sormais pr\u00e9sident, Rapha\u00ebl, il doit donc aussi d\u00e9fendre bilan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [91%] :\r\nEffectivement et Trump a mis en avant, sans surprise, l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [89%] :\r\nAlors le calendrier se dit -elle, le monde entier envie notre \u00e9conomie, c'est peut-\u00eatre la meilleure \u00e9conomie que nous ayons eu dans l'histoire de l'autre pays revoir tu\u00e9s. \r\nEt tant que vous gardez cette \u00e9quipe en place, oui nous pouvons aller de l'avant, l'autre avenir d'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi brillant et prometteur pour Chirac. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [94%] :\r\nHier soir sur la sc\u00e8ne, \u00e0 Orlando, Trump n'avait pas tout \u00e0 fait la posture d'un pr\u00e9sident, on a tr\u00e8s vite retrouv\u00e9 l'outsider, celui qui veut renverser l'establishment une posture un peu paradoxale puisqu'il est en poste \u00e0 la Maison- Blanche depuis plus de 2 ans maintenant, mais c'est le Trump dont raffole sa base \u00e9lectorale, celui qui avait gagn\u00e9 en 2016 et qui esp\u00e8re r\u00e9\u00e9crire l'histoire en 2020. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [93%] :\r\nEnfin, les grands au milieu des fans de Donald Trump \u00e0 Orlando en Floride on reste aux \u00c9tats-Unis tout le secr\u00e9taire \u00e0 la D\u00e9fense, Patrick Shanahan n'a d\u00e9missionn\u00e9 hier, 24 heures apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 le renforcement du dispositif militaire am\u00e9ricain au Moyen-Orient, il quitte son poste pour des raisons familiales, Donald Trump a choisi le secr\u00e9taire de l'arm\u00e9e, Mark Esper pour le remplacer ad int\u00e9rim. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:13) [97%] :\r\nEt on vous r\u00e9v\u00e8le ces chiffres ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve, il manque 700 policiers pour atteindre les effectifs optimaux r\u00e9glementaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [95%] :\r\nCe chiffre provient d'un d\u00e9compte op\u00e9r\u00e9 par notre bureau genevoise sur la base, dans une r\u00e9ponse donn\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat, une question d'un d\u00e9put\u00e9, cette statistique permet de confirmer les inqui\u00e9tudes des forces de l'ordre qui avaient tir\u00e9 la sonnette d'alarme en avril dernier, Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:34) [91%] :\r\nNous vous en parlions il y a un mois, des agents de police secours avait \u00e9crit \u00e0 leur \u00c9tat-Major pour d\u00e9noncer une sous- dotation personnel de leur permettant plus d'assurer certaines r\u00e9quisitions les statistiques articul\u00e9 par le gouvernement, je le vois permettent d'objectiver ce ph\u00e9nom\u00e8ne, aujourd'hui, police secours b\u00e9n\u00e9ficie de 397 postes, un chiffre bien en de\u00e7\u00e0 de ce que pr\u00e9voit le r\u00e8glement sur l'organisation de la police, selon lui, police secours devrait \u00eatre dot\u00e9 de 564 postes, soit un manque de 167 postes ce calcul, nous l'avons r\u00e9alis\u00e9 pour les 5 corps de police et \u00e0 chaque fois le sous- effectif et criant : il attend m\u00eame un niveau record pour la police de proximit\u00e9 avec un d\u00e9ficit de 241 postes au total sur un contingent de 1431 agents, il en faudrait 700 de plus pour atteindre les niveaux optimaux, soit une augmentation de pr\u00e8s de 50 pourcent des effectifs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [93%] :\r\nEt dans le m\u00eame temps, Rapha\u00ebl, les diff\u00e9rentes directions de la police genevoise d'un genevoise sont elles en sureffectif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:28) [93%] :\r\nC'est l'autre enseignement des chiffres fournis par le gouvernement, le r\u00e8glement sur l'organisation de la police pr\u00e9voit un maximum de 60 \u00e9quivalents plein temps au sein des directeurs des forces de l'ordre, or ils sont aujourd'hui 75 il y a donc un cadre de trop dans la police genevoise peut-\u00eatre une piste d'\u00e9conomie pour le Conseil d'\u00c9tat, car \u00e0 l'heure actuelle, il n'entend pas rem\u00e9dier \u00e0 cette sous- dotation en personnel de terrain, le budget \u00e0 disposition, \u00e9crit, il ne permet pas d'atteindre les effectifs mentionn\u00e9s dans le r\u00e8glement, c'est simple, selon nos calculs, 701 agents de plus co\u00fbterait \u00e0 l'\u00c9tat 68 millions de francs, une somme irr\u00e9aliste \u00e0 d\u00e9bloquer \u00e0 l'heure de RFFA et du renflouement de la caisse de pension des fonctionnaires, notons que ce probl\u00e8me de sous- effectif concernant d'autres cantons comme Berne, selon l'ONU, il manquerait pr\u00e8s de 6000 agents en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:11) [92%] :\r\nEt on va aller un petit peu plus loin sur cette question re\u00e7oit apr\u00e8s le journal, Fr\u00e9d\u00e9ric Maillard, sp\u00e9cialiste des questions polici\u00e8re et s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [94%] :\r\nGarantir une production d\u00e9centralis\u00e9e de ses programmes au nom de la coh\u00e9sion nationale et de la diversit\u00e9, voil\u00e0 ce que doit faire la SSR, selon le Conseil national, il a accept\u00e9 hier de donner suite \u00e0 cinq initiatives parlementaires, de droite comme de gauche, oppos\u00e9es au projet de concentration des d\u00e9partements de l'actualit\u00e9, les textes demandent un maintien d'une majeure partie de la production t\u00e9l\u00e9visuelle \u00e0 Gen\u00e8ve de m\u00eame la r\u00e9daction de la radio al\u00e9manique SRF devrait \u00eatre maintenue \u00e0 Berne et non pas regrouper \u00e0 Z\u00fcrich, ces initiatives seront transmises au Conseil des \u00c9tats, l'avenir de Michael Lauber s'assombrit le procureur g\u00e9n\u00e9ral doit l\u00e2cher l'enqu\u00eate sur la FIFA, men\u00e9e par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est ce qu'a annonc\u00e9, hier, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral ses rencontres avec le patron du football mondial Janine Fantino \u00e9taient bel et bien contraires aux r\u00e8gles de proc\u00e9dure d\u00e9j\u00e0 sous le coup d'une enqu\u00eate disciplinaire et alors que sa r\u00e9\u00e9lection, a d\u00fb \u00eatre ajourn\u00e9e, Michael Lauber ne marque pas des points, estime le PDC jurassien Geopolis Gschwind, conseiller national et pr\u00e9sident de la Commission judiciaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:17) [87%] :\r\nCette d\u00e9cision du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, elle est pas \u00e0 son Avantage, mais je dirais pas plus loin dans dans mon appr\u00e9ciation, donc il y a la qualit\u00e9, un calendrier qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie, donc la d\u00e9cision, elle sera prise le 28 ao\u00fbt pas bon, sauf \u00e9v\u00e9nement extraordinaire, mais \u00e7a je peux pas vous dire au cas o\u00f9 monsieur Lambert finirait par sortir et parce que trop c'est trop est -ce que l\u00e0 vous enclencher imm\u00e9diatement une proc\u00e9dure de de recrutement de d'une nouvelle perle rare et c'est clair donc au moment ihrer tr\u00e8s de de monsieur Lahoud Berne sont souscrits ne pense pas donc \u00e9vident qu'il y a une mise en poursuite \u00e0 ce qui pourrait se faire assez rapidement, mais dans la p\u00e9riode interm\u00e9diaire, donc on a 2 de procureurs suppl\u00e9ants qui font tr\u00e8s bien leur travail et qui serait \u00e0 m\u00eame, je dis bien seraient \u00e0 m\u00eame de g\u00e9rer cette p\u00e9riode transitoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [94%] :\r\nJean-Paul est Gschwind avec Ludovic Rocchi football justice et politique toujours mais en France, o\u00f9 Michel Platini est ressorti libre de sa garde \u00e0 vue, la nuit derni\u00e8re, aucune charge, selon son avocat, n'a \u00e9t\u00e9 retenue contre l'ancien patron de l'UEFA, le football, le monde il europ\u00e9en Michel Platini \u00e9tait entendu dans le cadre de l'enqu\u00eate pour corruption men\u00e9e par la justice fran\u00e7aise concernant notamment l'attribution au Qatar de la Coupe du monde 2022. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:23) [99%] :\r\nBruxelles refuse de prolonger l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re suisse au-del\u00e0 du 30 juin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [97%] :\r\nLa Commission europ\u00e9enne l'a annonc\u00e9 hier, continuant \u00e0 faire pression sur Berne concernant l'accord-cadre institutionnel \u00e0 partir du 1er juillet l'acc\u00e8s des investisseurs europ\u00e9ens, la Bourse suisse ne sera donc plus assur\u00e9 Bruxelles accuse aujourd'hui la Suisse de tra\u00eener les pieds, d\u00e8s lors, il n'est pas n\u00e9cessaire de prendre une d\u00e9cision dans l'imm\u00e9diat, membre de la commission politique de politique ext\u00e9rieure du Conseil national, le PLR Vaudois Laurent Wehrli prend acte. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:51) [89%] :\r\n\u00e9videmment, la commission esp\u00e9rer que au d\u00e9lai fix\u00e9 la Suisse \u00e0 tout le moins, paraphent l'accord lance le processus de ratification de l'accord, comme on le sait, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas puisque suite \u00e0 la consultation lanc\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et quelque 500 r\u00e9ponses ont bien clarifier que la position m\u00e9diane \u00e9tant oui mais et qu'il s'agissait de porter ces clarifications sur les 3 objets principaux du mais n\u00e9anmoins je prends quand m\u00eame l'ensemble des commentaires qui ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s officiellement aujourd'hui par la Commission europ\u00e9enne et notamment par son vice- pr\u00e9sident, qui, qui dit tr\u00e8s clairement que l'apport ce reste ouverte avec le dialogue est maintenu avec la Suisse, je pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment important, la question de la reconnaissance boursi\u00e8re dans ce cap, voil\u00e0, on peut bien penser que la Commission europ\u00e9enne, essayer de garder encore un atout pour peut-\u00eatre fix\u00e9 certains \u00e9l\u00e9ments ont vu dans quel ordre peut-\u00eatre plus rapide pour la ratification. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:45) [91%] :\r\nLaurent Wehrli avec vers les Val\u00e9rie \u00e0 Woerth, les relations entre Berne et Moscou mais aussi la situation internationale, Ignazio qui a six vont discuter avec son homologue Sergei Lavrov ce matin dans la capitale russe, le chef de la diplomatie helv\u00e9tique qui a inaugur\u00e9 hier soir la nouvelle ambassade de Suisse, l'une des plus importants ont \u00e9t\u00e9 des plus grandes repr\u00e9sentations de son r\u00e9seau diplomatique et qui aura co\u00fbt\u00e9 au final 42 millions de francs, l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, pointe d\u00e9sormais au 6\u00e8me rang du classement mondial des hautes \u00e9coles, celui en tout cas \u00e9tabli par l'institut britannique qu'US les pires gagne en rond au d\u00e9triment de l'universit\u00e9 de Cambridge, cela fait seuls en fait la 2\u00e8me meilleure haute \u00e9cole d'Europe derri\u00e8re Oxford un classement mondial, encore et toujours domin\u00e9 par le MIT am\u00e9ricain et o\u00f9 l'EPFL appara\u00eet au XVIIIe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:31) [98%] :\r\nC'est une premi\u00e8re romande apr\u00e8s l'alcool et le tabac, le canton de Vaud s'attaque d\u00e9sormais aux publicit\u00e9s sexistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [94%] :\r\nLe Grand Conseil a accept\u00e9 le projet de loi pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat, les st\u00e9r\u00e9otypes sexuels, les images de soumission ou de violence seront interdits sur le domaine public, Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:46) [94%] :\r\nUne femme lascivement pos\u00e9 sur les genoux d'un homme pr\u00eat \u00e0 la fess\u00e9e pour vanter les m\u00e9rites d'une marque de pr\u00eat \u00e0 porter, h\u00e9 bien c'est termin\u00e9, les partis politiques se sont accord\u00e9s hier les publicit\u00e9s d\u00e9gradantes ne sont plus acceptables, il en va de notre vision du monde et de salles laisser \u00e0 nos enfants pour la d\u00e9put\u00e9e verte Rebecca Joly ce projet de loi \u00e9tait plus que n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:06) [90%] :\r\nOn parle d'image d\u00e9gradante de la femme ou de l'homme, l'image d\u00e9gradante de la sexualit\u00e9, une image surtout qui serait en d\u00e9calage avec le produit qui est vendu, ce qu'on a vraiment besoin de mettre en sc\u00e8ne un acte sexuel pour vendre une montre, je ne suis pas s\u00fbr, donc il a vraiment cette notion de lien et puis l\u00e0 aussi que l'id\u00e9e d'une commission consultative est int\u00e9ressante parce qu'on a plusieurs sensibilit\u00e9s qui peuvent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es, qui peuvent donner leur avis si une commission consultative compos\u00e9e \u00e0 la fois publicitaire d'un m\u00e9nage East mais aussi de repr\u00e9sentants du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 admettent qu'une publicit\u00e9 n'est pas correct et \u00e0 sexistes, je pense que l\u00e0 on a un bon indice pour interdire cette publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:42) [91%] :\r\nCette commission consultative pourra donc \u00e9mettre des recommandations, mais pas interdire les pubs controvers\u00e9es sa t\u00e2che reste aux mains des communes 2 arguments qui ont fait mouche est convaincue, la droite de se rallier \u00e0 ce projet de loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:55) [96%] :\r\nEt dans le canton de Gen\u00e8ve, les Verts d\u00e9poseront prochainement un projet de loi pour faire dispara\u00eetre du paysage et les publicit\u00e9s sexistes 70 millions jamais depuis que le Haut Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s existe, il n'y a eu autant de personnes d\u00e9racin\u00e9es dans le monde, c'est-\u00e0-dire depuis 1950 ce nombre comprend les r\u00e9fugi\u00e9s, les demandeurs d'asile et les d\u00e9plac\u00e9s internes, il a doubl\u00e9 en 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:16) [96%] :\r\nEn Tunisie, les 75 migrants bloqu\u00e9s depuis pr\u00e8s de 3 semaines en M\u00e9diterran\u00e9e ont enfin pu d\u00e9barquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:22) [93%] :\r\nLes autorit\u00e9s tunisiennes ont accept\u00e9 que les rescap\u00e9s puissent mettre le pied \u00e0 terre, mais uniquement, il y a ma voix apr\u00e8s avoir re\u00e7u l'assurance qu'ils repartiraient ensuite dans leur pays, parmi ces rescap\u00e9s, une majorit\u00e9 de migrants issus du Bangladesh, l'analyse de notre correspondante en Afrique du Nord Maurine Mercier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:37) [95%] :\r\nCes 75 migrants pr\u00e8s de la moiti\u00e9 ont moins de 16 ans n'ont pu d\u00e9barquer qu'apr\u00e8s s'\u00eatre engag\u00e9s \u00e0 repartir dans leur pays, il y a quelques jours, l'ambassadeur du Bangladesh s'est rendu en personne sur le navire bloqu\u00e9 en mer pour y rencontrer les rescap\u00e9s, ils ont fini par comprendre qu'il n'avait pas d'autre solution que d'accepter d'\u00eatre renvoy\u00e9 au Bangladesh, r\u00e9sume un responsable du Croissant-Rouge tunisien les premiers seront rapatri\u00e9s jeudi d\u00e9j\u00e0, combien de temps les migrants auraient -ils d\u00fb encore patienter en mer avant de pouvoir d\u00e9barquer, s'il n'avait pas accept\u00e9 d'\u00eatre rapatri\u00e9s peut -on ici vraiment parler de retour volontaire, les rescap\u00e9s ont d\u00fb prendre cette d\u00e9cision, alors qu'ils sont \u00e9puis\u00e9s, traumatis\u00e9s par les conditions de d\u00e9tention en Libye l'Europe d\u00e9l\u00e8gue la charge des migrants de plus en plus \u00e0 l'Afrique du Nord Tunisie en t\u00eate cette affaire peut constituer un pr\u00e9c\u00e9dent, d'autant que la Tunisie n'a pas les moyens de prendre en charge les migrants Maurine Mercier rtsinfo Tunis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:35) [95%] :\r\nDes milliers de militants \u00e9cologistes europ\u00e9ens vont converger aujourd'hui en Allemagne et dans la Ruhr pour une action anti- charbon d'une ampleur jug\u00e9e in\u00e9dite, ils entendent notamment occuper ill\u00e9galement un immense gisement de charbon \u00e0 ciel ouvert, pr\u00e8s de Cologne, la Ruhr o\u00f9 Lucien Favre lui se pla\u00eet l'entra\u00eeneur Vaudois a prolong\u00e9 d'une ann\u00e9e son contrat avec Borussia Dortmund sous sa conduite, le club allemand a termin\u00e9 deuxi\u00e8me la saison \u00e9coul\u00e9e derri\u00e8re Bayern M\u00fcnich et enfin au Mondial f\u00e9minin de football toujours le Br\u00e9sil s'est qualifi\u00e9 hier pour les huiti\u00e8mes de finale gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire 1 0 sur lui, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9s et gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9ussite de son attaquante Marta devenue la d\u00e9tentrice du record de buts marqu\u00e9s en Coupe du monde, hommes et femmes confondus, avec 17 buts. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:15) [96%] :\r\nOlivier Schorderet pour le journal, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69889300-CDA8-4AED-B066-88354504E3FF", "internalArchiveId": "69889300-CDA8-4AED-B066-88354504E3FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : James Foley, porte-parole des \"Republicans Overseas\" en Suisse;Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR genevois;Meskens;Martin Candinas, conseiller national PDC;Maxime Botteron, \u00e9conomiste chez Credit Suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (11/TRUMP LANCE SA CAMPAGNE ITV FOLEY) La campagne de Donald Trump pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2020 est lanc\u00e9e!\r\nLe r\u00e9publicain a tenu un grand meeting hier soir \u00e0 Orlando... avec un nouveau slogan: Kepp America Great... ou \"maintenir l'Am\u00e9rique au sommet\"\r\nDonald Trump a notamment accus\u00e9 l'opposition d\u00e9mocrate d'\u00eatre guid\u00e9e par la haine\r\nLes sondages r\u00e9cents lui sont peu favorables ...\r\nMais le porte-paroles des \"R\u00e9publicans overseas\" en Suisse... James Foley... se dit confiant\r\nIl estime que le pr\u00e9sident doit poursuivre avec les promesses de son premier mandat\r\n  0'50''\r\nDes propos receuillis par Isabelle Cornaz\r\n(05/LAUBER  DOSSIER FIFA ITV LUSCHER) ***Le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration doit l\u00e2cher l'enqu\u00eate sur la FIFA\r\nLe tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier de r\u00e9cuser Michael Lauber dans ce dossier\r\nEn cause: les fameuses rencontres non protocol\u00e9es du premier magistrat du pays avec le PRESIDENT de la FIFA Gianni Infantino\r\nLa cour des plaintes les juge incompatibles avec les exigences de la proc\u00e9dure p\u00e9nale... qui garantit un traitement \u00e9quitable\r\nPour le conseiller national PLR genevois Christian L\u00fcscher, il faut attendre les consid\u00e9rants de cette d\u00e9cision.\r\n 0'41''\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz.\r\nLa commission judiciaire du parlement entendra une nouvelle fois Michael Lauber le 28 ao\u00fbt prochain... pour \u00e9tudier son \u00e9ventuelle r\u00e9-\u00e9lection\r\nUn scrutin initalement pr\u00e9vu aujourd'hui... mais qui a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 septembre... le temps que l'autorit\u00e9 de surveillance du MPC rende les conclusions de son enqu\u00eate disciplinaire\r\n(12/AFFAIRE PLATINI REAX FR PA) **** Les affaires de corruption dans le monde du football... d\u00e9cid\u00e9ment au coeur de l'actualit\u00e9... .puisque Michel Platini est ressorti libre de sa garde \u00e0 vue ... cette nuit \u00e0 Paris\r\nL'ancien patron de l'UEFA  a \u00e9t\u00e9 entendu pendant plsueiurs heures... dans le cadre de l'enqu\u00eate sur l'attribution du Mondial 2022 au Qatar\r\nUn nouveau d\u00e9veloppement qui pourrait aussi avoir des cons\u00e9quences pour l'ex pr\u00e9sident fran\u00e7ais Nicolas Sarkozy\r\nCar certains de ses anciens proches ont aussi \u00e9t\u00e9 entendus... Jo\u00eblle Meskens\r\n  0'52''\r\n(( Les policiers s'int\u00e9ressent \u00e0 un d\u00e9jeuner le 23 novembre 2010 \u00e0 l'Elys\u00e9e. Autour de Nicolas Sarkozy se seraient trouv\u00e9s ce jour-l\u00e0 son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Claude Gu\u00e9ant, sa conseill\u00e8re au sport, Sophie Dion, Michel Platini  et Tamin Al-Thani qui deviendra l'\u00e9mir du Qatar. On aurait parl\u00e9 du PSG, bient\u00f4t rachet\u00e9 par l'\u00e9mirat et de l'attribution du Mondial de 2022. Platini a toujours dit que sa d\u00e9cision de voter pour le Qatar \u00e9tait prise avant cette rencontre. Il nie toute injonction de Nicolas Sarkozy. Il parle  plut\u00f4t d'un message subliminal. Le nom de l'ex- pr\u00e9sident revient en tout cas \u00e0 nouveau \u00e0 la rubrique judiciaire alors qu'il ne semble d\u00e9j\u00e0 plus pouvoir \u00e9chapper \u00e0 un proc\u00e8s. Celui de l'affaire Bygmalion, concernant les  surfacturations de sa campagne de 2012. Cela n'emp\u00eache pas des militants de droite de r\u00e9clamer son retour en politique alors que le parti des R\u00e9publicains est en crise. Un appel rejet\u00e9 par Nicolas Sarkozy : \u00ab Ce n'est plus ma vie \u00bb, dit-il. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris ; ))\r\n(UK leader conservateur) Au Royaume-Uni... Boris Johnson conforte son statut de favori... pour succ\u00e9der \u00e0 Theresa May\r\nL'ancien maire de Londres a termin\u00e9 largement en t\u00eate hier... lors du deuxi\u00e8me tour du scrutin pour \u00e9lire le dirigeant desa conservateurs\r\nAu deuxi\u00e8me rang: le chef de la diplomatie Jeremy Hunt... avec 80 voix de retard\r\nL'ancien ministre du Brexit Dominic Raab... lui... n'a pas obtenu les voix n\u00e9cessaires pour passer au troisi\u00e8me tour\r\nUn troisi\u00e8me tour aura lieu aujourd'hui\r\n(Bruxelles) ***Nouveau coup de pression de Bruxelles... hier... pour tenter de faire aboutir l'accord cadre institutionnel avec la Suisse\r\nLe vice pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne d\u00e9plore un manque de progr\u00e8s dans les n\u00e9gociations avec Berne\r\nLors d'une conf\u00e9rence de presse hier... Maros Sef-kovic a \u00e9t\u00e9 clair: en l'\u00e9tat... il n'est pas question de prolonger l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re de la suisse au-del\u00e0 du 30 juin. \r\nConcr\u00e8tement... l'acc\u00e8s des investisseurs europ\u00e9ens \u00e0 la bourse helv\u00e9tique ne serait plus assur\u00e9\r\n(01/SSR SITES DE PRODUCTION ITV CANDINAS) **** La SSR doit garantir une production d\u00e9centralis\u00e9e de ses programmes! \r\nLe Conseil national a accept\u00e9 hier de donner suite \u00e0 cinq initiatives parlementaires, issues de droite comme de gauche.\r\nFace aux projets de concentration des d\u00e9partements de l'actualit\u00e9 de la SSR, elles demandent un maintien d'une majeure partie de la production t\u00e9l\u00e9visuelle \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nDe m\u00eame, les r\u00e9daction actualit\u00e9 de la radio al\u00e9manique SRF ne devraient pas \u00eatre regroup\u00e9es \u00e0 Zurich, mais maintenues \u00e0 Berne.\r\nPour le conseiller national PDC Martin Candinas, ces initiatives sont une ing\u00e9rence incacceptable dans la gestion de la SSR.\r\n 0'26''\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter.\r\nCes initiatives vont \u00eatre maintenant transmises au Conseil des Etats, o\u00f9 l'obtention d'une majorit\u00e9 s'annonce beaucoup plus difficile.\r\n(Publicit\u00e9s sexistes) Il n'y aura plus de publicit\u00e9s sexistes... dans les rues vaudoises\r\nLe grand conseil a d\u00e9cid\u00e9 hier \u00e0 l'unanimit\u00e9... de les bannir de l'espace public\r\nLe projet n'a soulev\u00e9 aucun d\u00e9bat contradictoire\r\nLes communes resteront comp\u00e9tentes pour prendre les d\u00e9cision d'interdiction... mais une commission consultative donnera des pr\u00e9avis.\r\n(06/VS FRAUDE ELECTORALE REFUS GRAND CONSEIL PA) ****La fraude \u00e9lectorale commise dans le Haut-Valais ne sera pas corrig\u00e9e. \r\nLe bureau du Grand Conseil valaisan renonce \u00e0 donner suite \u00e0 deux demandes de reconsid\u00e9rer le vote. \r\nIl se base sur un rapport juridique et annonce ainsi l'\u00e9pilogue d'une affaire vieille de plus de 2 ans.... Julie Rausis\r\n  Papier 0'46''\r\n((C'\u00e9tait en marge des \u00e9lections cantonales de mars 2017. 190 bulletins de vote d\u00e9rob\u00e9s dans des bo\u00eetes \u00e0 lettres et renvoy\u00e9s avec de fausse signature. L'auteur de la fraude a depuis \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison avec sursis. Une fraude qui a pu co\u00fbter un si\u00e8ge au PDC au profit de l'UDC.\r\nDans leur rapport les deux experts reconnaissent le caract\u00e8re intol\u00e9rable de l'acte, mais rappellent aussi que le d\u00e9lai de recours n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, alors que des irr\u00e9gularit\u00e9s \u00e9taient connues avant la validation des \u00e9lections. Et puis, toujours selon les deux docteurs, un recomptage des voix serait disproportionn\u00e9 et contraire au droit et \u00e0 la Constitution. Conclusion : le Parlement ne doit pas entrer en mati\u00e8re. C'est que le bureau du Grand conseil proposera \u00e0 la session de septembre. Les \u00e9lus auront le dernier mot.))\r\n(TF6/PARITE EURO CHF) *** Le franc suisse pourrait se retrouver \u00e0 parit\u00e9 avec l'euro d'ici une dizaine d'ann\u00e9es. \r\nC'est ce qu'affirment les \u00e9conomistes de Credit Suisse, qui ont pr\u00e9sent\u00e9 hier cette id\u00e9e \u00e0 contre-courant \r\nMais pour ces \u00e9conomistes... Katja Schaer... tous les secteurs ne se sont pas pr\u00eats pour cette nouvelle donne. \r\n 1'14''\r\n((Aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, le franc est l\u00e9g\u00e8rement sur\u00e9valu\u00e9 par rapport \u00e0 l'euro - selon les \u00e9conomistes de Credit Suisse. Et cette progression est jug\u00e9e naturelle par rapport \u00e0 son niveau plut\u00f4t bas d'il y a quelques ann\u00e9es  encore. SElon les \u00e9conomistes de Credit Suisse, il faut m\u00eame s'attendre \u00e0 ce que notre monnaie s'appr\u00e9cie encore au fil des ann\u00e9es - pour atteindre la parit\u00e9 avec la monnaie europ\u00e9enne. Maxime Botteron, \u00e9conomiste chez Credit Suisse.\r\n8\r\nAlors l'industrie suisse, qui a profit\u00e9 d'un franc plut\u00f4t faible jusqu'en 2010, ne s'est pas enti\u00e8rement pr\u00e9par\u00e9e. \r\n25\r\nLe tableau n'est pourtant pas noir pour l'ensemble des secteurs. L'horlogerie et la pharmaceutique par exemple, des industries qui sont moins expos\u00e9es \u00e0 la zone euro et qui sont \u00e0 m\u00eame de fixer leur propres prix, sont elles, bien mieux positionn\u00e9es.))\r\n(Tennis) Entr\u00e9e en mati\u00e8re r\u00e9ussie... pour Roger Federer au tournoi de Halle... en Allemagne\r\nLe B\u00e2lois a battu hier l'Australien John Millman... au premier tour\r\nUn victoire 7-6/6-3\r\nStan Wawrinka... lui... devait entrer en lice hier au tournoi du Queen's... mais tous les matches de la journ\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s \u00e0 cause des intemp\u00e9ries.\r\nIl devrait donc affronter cet apr\u00e8s-midi le britannique Daniel Evans... 63e au classement ATP\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitements) \r\n(Campagne Trump) \r\n(USA changement ministre d\u00e9fense) \r\n(Idleb ONU) \r\n(Khashoggi rapport/ enqu\u00eate MH17) \r\n(Mali) \r\n(UK Johnson en t\u00eate) \r\n(Platini suites) \r\n(G\u00e9n\u00e9ration climat - anticharbon) \r\n(Tour de Suisse/Tennis)", "durationSec": 597, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10500479", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-06-19T06:00:16_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-06-19T06:00:16_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10500486", "ece-10500479"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-25T07:10:29Z", "speechToTexts": ["25.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nMarielle sa voix pour les informations, bonjour, bonjour, il compte bien rester \u00e0 la Maison Blanche, 4 ans de plus Donald Trump a officiellement lanc\u00e9 sa campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection, hier soir, en Floride, les derniers sondages ne sont pas favorables au pr\u00e9sident, mais son qu'on y croit dur comme fer, fini l'enqu\u00eate sur la FIFA pour le procureur f\u00e9d\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9cuse Michael Aubert dans ce dossier, mais certains parlementaires appellent \u00e0 ne pas tirer de conclusions h\u00e2tives et puis un Euro \u00e9gal en francs suisses le sc\u00e9nario est plausible d'ici une dizaine d'ann\u00e9es selon certains \u00e9conomistes, et pour eux une partie de l'industrie helv\u00e9tique n'est pas suffisamment pr\u00e9par\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [94%] :\r\nLa campagne de Donald Trump pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2020 et le r\u00e9publicain a tenu un grand meeting hier soir \u00e0 Orlando, avec un nouveau slogan : Keep America great ou maintenir l'Am\u00e9rique au sommet, Donald Trump a notamment accus\u00e9 l'opposition d\u00e9mocrate d'\u00eatre guid\u00e9e par la haine, les sondages r\u00e9cents lui sont peu favorables, mais le porte- parole des r\u00e9publicains s'Overseas en Suisse James folie se dit confiant, il estime que le pr\u00e9sident doit poursuivre avec les promesses de son 1er mandat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [82%] :\r\nL'\u00e9conomie \u00e7a roule tr\u00e8s tr\u00e8s bien nous Tunis, c'est gr\u00e2ce \u00e0 des voix, formation qu'il a rim\u00e9 avec le Congr\u00e8s ce public, hein 2\u00e8me chose il doit continuer ses efforts pour rester ferme sur la question des des des enti\u00e8re parce que \u00e7a co\u00fbte beaucoup, de l'emploi pour les gens aux \u00c9tats-Unis qui leur job sans entre piqu\u00e9 par les gens, les gens qui rend et travailler l\u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [87%] :\r\nEt en revanche, selon vous, qu'est -ce qui pourrait le faire perdre en 2020, \u00e0 quoi est -ce qu'il doit faire attention. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [85%] :\r\nS'il fait un commentaire de conneries en bon fran\u00e7ais, excusez -moi par rapport \u00e0 les femmes par rapport les minorit\u00e9s si il fait une chose qui soit per\u00e7ue d'\u00eatre racistes, ou anti femmes, \u00e7a c'est tr\u00e8s dangereux, alors \u00e7a c'est \u00eatre num\u00e9ro 1 et 2\u00e8me, chose qui est tr\u00e8s dangereux qui qui varie bien co\u00fbter l'\u00e9lection c'est si jamais \u00e7a, on perd le contr\u00f4le avec les \u00e9v\u00e9nements dans le Proche-Orient maintenant avec l'Iran si d\u00e9volu vers la guerre Savard co\u00fbter cher public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Isabelle Cornaro, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration doit l\u00e2cher l'enqu\u00eate sur la FIFA, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier de r\u00e9cuser Michael la ouvert dans ce dossier en cause les fameuses rencontres non protocole et du 1er magistrat du pays avec le pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino, la Cour des plaintes les juge incompatibles avec les exigences de la proc\u00e9dure p\u00e9nale qui garantit un traitement \u00e9quitable pour le conseiller national PLR Genevois Christian L\u00fcscher il faut attendre les consid\u00e9rants de cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:31) [95%] :\r\nJe connaissais cette proc\u00e9dure, qui \u00e9tait une proc\u00e9dure publique si je puis dire, cela \u00e9tant, nous devons attendent maintenant de conna\u00eetre exactement les consid\u00e9rants cette d\u00e9cision que je n'ai pas encore lu pour voir si cette d\u00e9cision judiciaire a un impact politique, on peut imaginer que telle sera le cas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:50) [93%] :\r\nDonc si je lis un peu entre les lignes, vous continuez \u00e0 le soutenir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:53) [95%] :\r\nIl m'est difficile de r\u00e9pondre aujourd'hui \u00e0 cette question, je veux personnellement prendre connaissance de l'addition, j'insiste sur le fait qu'il est tr\u00e8s urgent d'une d\u00e9cision judiciaire et que nous devons sereinement analyser quelles seront les cons\u00e9quences politiques sans tenter aujourd'hui d'en tirer des conclusions h\u00e2tives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz la commission judiciaire du parlement entendra une nouvelle fois, Michael la ouvert le 28 ao\u00fbt prochain pour \u00e9tudier son \u00e9ventuelle r\u00e9\u00e9lection, un scrutin initialement pr\u00e9vu aujourd'hui mais qui a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 septembre, le temps que l'autorit\u00e9 de surveillance du MPC rende les conclusions de son enqu\u00eate disciplinaire, les affaires de corruption dans le monde du football d\u00e9cid\u00e9ment au coeur de l'actualit\u00e9, hein, puisque Michel Platini est ressorti libre de sa garde \u00e0 vue, cette nuit \u00e0 Paris, l'ancien patron de l'UEFA, a \u00e9t\u00e9 entendu pendant plusieurs heures dans le cadre de l'enqu\u00eate sur l'attribution du Mondial 2022 au Qatar, un nouveau d\u00e9veloppement qui pourrait aussi avoir des cons\u00e9quences pour l'ex- pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Nicolas Sarkozy, car certains de ses anciens proches ont aussi \u00e9t\u00e9 entendus Jo\u00eblle Meskens s'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:55) [94%] :\r\nLes policiers s'int\u00e9ressent \u00e0 un d\u00e9jeuner le 23 novembre 2010 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e autour de Nicolas Sarkozy se serait trouv\u00e9 ce jour- l\u00e0, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Claude Gu\u00e9ant sa conseill\u00e8re aux Sports Sophie Dion, Michel Platini et Tamin Al-Thani, qui deviendra l'\u00e9mir du Qatar, on aurait parl\u00e9 du PSG bient\u00f4t rachet\u00e9 par l'\u00e9mirat et de l'attribution du Mondial de 2022 Platini a toujours dit que sa d\u00e9cision de voter pour le Qatar \u00e9tait prise avant cette rencontre, il nie toute injonction de Nicolas Sarkozy et parle plut\u00f4t d'un message subliminal, le nom de l'ex- pr\u00e9sident revient en tout cas \u00e0 nouveau \u00e0 la rubrique judiciaire alors qu'il ne semble d\u00e9j\u00e0 plus pouvoir \u00e9chapper \u00e0 un proc\u00e8s, celui de l'affaire Bygmalion concernant les surfacturations de sa campagne de 2012, cela n'emp\u00eache pas des militants de r\u00e9clamer son retour en politique alors que le parti des R\u00e9publicains est en crise, un appel rejet\u00e9 par Nicolas Sarkozy, ce n'est plus ma vie, dit -il, Jo\u00eblle Meskens sport rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [94%] :\r\nAu Royaume-Uni, Boris Johnson conforte son statut de favori pour succ\u00e9der \u00e0 Theresa May, l'ancien maire de Londres a termin\u00e9 largement en t\u00eate hier s'hier lors du 2\u00e8me tour du scrutin pour \u00e9lire le dirigeant des conservateurs au 2\u00e8me rang, le chef de la diplomatie J\u00e9r\u00e9my 20 avec 80 voix de retard, l'ancien ministre du Brexit, Dominic Raab, lui, n'a pas obtenu les voix n\u00e9cessaires pour passer au 3\u00e8me tour un 3\u00e8me tour qui aura lieu aujourd'hui, nouveau coup de pression de Bruxelles hier pour tenter de faire aboutir l'accord cadre institutionnel avec la Suisse et le vice- pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, d\u00e9plore un manque de progr\u00e8s dans les n\u00e9gociations avec Berne lors d'une conf\u00e9rence de presse marocaine Savkevitch a \u00e9t\u00e9 clair : en l'\u00e9tat, il n'est pas question de prolonger l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re de la Suisse, au-del\u00e0 du 30 juin concr\u00e8tement l'acc\u00e8s des investisseurs europ\u00e9ens \u00e0 la bourse helv\u00e9tique ne serait plus assur\u00e9e la SSR doit garantir une production d\u00e9centralis\u00e9e de ses programmes, le Conseil national a accept\u00e9 hier de donner suite \u00e0 cinq initiatives parlementaires issues de droite comme de gauche face au projet de concentration des d\u00e9partements de l'actualit\u00e9 de la SSR, elles demandent un maintien d'une majeure partie de la production t\u00e9l\u00e9visuelle \u00e0 Gen\u00e8ve de m\u00eame les r\u00e9daction, actualit\u00e9 de la radio al\u00e9manique SRF ne devraient pas \u00eatre regroup\u00e9es \u00e0 Zurich mais maintenues \u00e0 Berne pour le conseiller national PDC Martin Candinas ces initiatives sont une ing\u00e9rence inacceptable dans la gestion de la SSR. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:08) [91%] :\r\nOn a toujours dit aussi dans le d\u00e9bat contre nos Billac que la et celle qui doit \u00eatre ind\u00e9pendante de la politique qu'elle doit pouvoir s'organiser aussi pouvoir choisir le programme ce n'est pas la chose de la politique, moi je crois vraiment que c'est pas la chose, c'\u00e9tait pas vraiment \u00e0 d\u00e9cider et \u00e0 la fin, c'est la SSR veut mettre quelques places de travail de Berne atterrir alors on ne peut pas faire une discussion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:35) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter, ces initiatives vont maintenant \u00eatre transmises au Conseil des \u00c9tats o\u00f9 l'obtention d'une majorit\u00e9 s'annonce beaucoup plus difficile, il n'y aura plus de publicit\u00e9s sexistes dans les rues vaudoises le Grand Conseil a d\u00e9cid\u00e9 hier \u00e0 l'unanimit\u00e9 de les bannir de l'espace public, le projet n'a soulev\u00e9 aucun d\u00e9bat contradictoire, les communes resteront comp\u00e9tentes pour prendre les d\u00e9cisions d'interdiction mais une commission consultative donnera des pr\u00e9avis, la fraude \u00e9lectorale commise dans le Haut-Valais ne sera pas corrig\u00e9e le bureau du Grand Conseil valaisan renonce \u00e0 donner suite \u00e0 2 demandes de reconsid\u00e9rer le vote, il se base sur un rapport juridique il annonce ainsi l'\u00e9pilogue d'une affaire vieille de plus de 2 ans Julie Rosie s'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:17) [94%] :\r\nC'\u00e9tait en marge des \u00e9lections cantonales de mars 2017, 190 bulletins de vote d\u00e9rob\u00e9s dans des bo\u00eetes \u00e0 lettres et renvoy\u00e9s avec de fausses signatures, l'auteur de la fraude a depuis \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 un nom de prison avec sursis, une fraude qui a pu co\u00fbter un si\u00e8ge au PDC au profit de l'UDC dans leur rapport, les 2 experts reconnaissent le caract\u00e8re intol\u00e9rable de l'acte mais rappellent aussi que le d\u00e9lai de recours n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, alors que des irr\u00e9gularit\u00e9s \u00e9taient connues avant la validation des \u00e9lections et puis, toujours selon les deux docteurs un recomptage des voix serait disproportionn\u00e9 et contraire au droit et \u00e0 la Constitution, conclusion, le Parlement ne doit pas entrer en mati\u00e8re, c'est ce que le bureau du Grand conseil proposera \u00e0 la session de septembre, les \u00e9lus auront le dernier mot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:04) [94%] :\r\nLe franc suisse pourrait se retrouver \u00e0 parit\u00e9 avec l'Euro d'ici une dizaine d'ann\u00e9es, c'est ce qu'affirment les \u00e9conomistes de Cr\u00e9dit Suisse, qui ont pr\u00e9sent\u00e9 hier cette id\u00e9e \u00e0 contre- courant, mais pour ces \u00e9conomistes Katja cher tous les secteurs ne sont pas pr\u00eats pour cette nouvelle donne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:17) [98%] :\r\nAujourd'hui d\u00e9j\u00e0, le franc est l\u00e9g\u00e8rement sur\u00e9valu\u00e9 par rapport \u00e0 l'Euro, selon les \u00e9conomistes de Cr\u00e9dit Suisse et cette progression est jug\u00e9e naturelle par rapport \u00e0 son niveau plut\u00f4t bas d'il y a quelques ann\u00e9es encore, selon les \u00e9conomistes de Cr\u00e9dit Suisse toujours il faut m\u00eame s'attendre \u00e0 ce que notre monnaie s'appr\u00e9cier encore au fil des ann\u00e9es pour atteindre la parit\u00e9 avec la monnaie europ\u00e9enne, Maxime Botteron, \u00e9conomiste chez Cr\u00e9dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:41) [93%] :\r\nLa croissance des prix en Suisse est plus faible que dans la zone Euro, ce qui entra\u00eene justement cette convergence du taux de change \u00e0 la parit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:49) [95%] :\r\nAlors l'industrie suisse qui a profit\u00e9 d'un franc plut\u00f4t faible jusqu'en 2010, ne s'est pas enti\u00e8rement pr\u00e9par\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:54) [91%] :\r\nIl y a des industries pour lesquels le taux de change reste encore un probl\u00e8me reste nettement sur\u00e9valu\u00e9es par exemple l'industrie des mati\u00e8res plastiques, des textiles de l'imprimerie qui sont id\u00e9e industrie qui par les \u00e9volutions structurelles son papa \u00e0 moins de monde, mais c'\u00e9tait des industries qui sont aussi plus sensibles au taux change qui sont moins comp\u00e9titives au niveau international et qui sont donc les plus vuln\u00e9rables \u00e0 une hausse du taux de change. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:19) [95%] :\r\nLe tableau n'est pourtant pas noir pour l'ensemble des secteurs l'horlogerie, la pharmaceutique par exemple des industries qui sont moins expos\u00e9es \u00e0 la zone Euro et qui sont \u00e0 m\u00eame de fixer leurs propres prix sont -elles bien mieux positionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:32) [95%] :\r\nOn termine ce journal avec du tennis et cette entr\u00e9e en mati\u00e8re r\u00e9ussie pour Roger Federer au tournoi de Halle, en Allemagne, le B\u00e2lois a battu hier l'Australien John Millman au 1er tour une victoire 7 6 6 3 Stan Wawrinka lui devait entrer en lice hier au tournoi du Queen's mais tous les matches de la journ\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s \u00e0 cause des intemp\u00e9ries, il devrait donc affronter cet apr\u00e8s- midi, le Britannique Daniel Evans 63\u00e8me au classement ATP merci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBBF06CE-76D6-443D-B2AE-47D37BC5DA05", "internalArchiveId": "CBBF06CE-76D6-443D-B2AE-47D37BC5DA05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil des Etats dit oui \u00e0 davantage de femmes \u00e0 la t\u00eate des grandes soci\u00e9t\u00e9s", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andrea Caroni, membre du PLR apenzellois\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe Conseil des Etats dit oui \u00e0 davantage de femmes \u00e0 la t\u00eate des grandes soci\u00e9t\u00e9s  \r\nLe Conseil des Etats a finalement dit oui!\r\nOui \u00e0 une meilleure repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 la t\u00eate des grandes entreprises...\r\nJulien Bangarter, les s\u00e9nateurs discutaient cet apr\u00e8s-midi de la r\u00e9vision de la loi sur les soci\u00e9t\u00e9s anonymes.\r\nEt comme on pouvait s'y attendre, cinq jours apr\u00e8s le succ\u00e8s de la gr\u00e8ve des femmes, les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s anim\u00e9s.\r\n--- \r\nDe nombreux orateurs ont expliqu\u00e9...qu'il ne s'agissait pas de quotas...mais bien de  valeurs indicatives : 30% de femmes dans les Conseils d'administration....et surtout....20% de femmes dans les DIRECTIONS...Les grandes entreprises qui n'atteignent pas ce seuil devront en donner la raison...dans leurs rapport de r\u00e9mun\u00e9ration. Elles devront aussi mettre en place des mesures de promotion pour une meilleure repr\u00e9sentation des femmes.\r\n***RELANCE : D\u00e9cision prise \u00e0 27 voix contre 13 : c'est finalement un vote assez net!\r\nLa gauche et un centre droit tr\u00e8s \u00e9largi ont fait pench\u00e9 la balance. C'est sans doute d\u00e9j\u00e0 l'effet indirect  de la mobilisation dernier.\r\nLes partisans du statut quo se sont fait plut\u00f4t discrets.\r\nParmi eux, seul le PLR apenzellois Andrea Caroni a pris la parole...Et il a surpris ses coll\u00e8gues en se lan\u00e7ant dans une tirade toute en rime. \u00e9coutez..\r\n----CARONI SON 15 SEC\r\n\u00ab C'est priv\u00e9, la fa\u00e7on dont l'argent est gagnHomme ou femme, peu importe la condition, ce n'est pas l'affaire de l'administration\r\nL'Etat peut se retirer, le citoyen peut lui-m\u00eame checker \u00bb\r\nDans le camp d'en face....on a peu go\u00fbt\u00e9 \u00e0 ces vers....\r\nLa socialiste G\u00e9raldine Savary...a estim\u00e9 qu'une femme peut se passer...de po\u00e9sie durant deux jours...mais pas d'avenir.\r\nElle a \u00e9voqu\u00e9 un plafond de verre dans les entreprsies...alors que les femmes sont pourtant majoritaires sur les bancs des universit\u00e9s.\r\nLa PDC jurasienne Anne-Seydoux-Christ a elle d\u00e9clar\u00e9...que l'auto-r\u00e9gulation n'a pas apport\u00e9 les progr\u00e8s escompt\u00e9s.\r\nDe nombreux autres orateurs ont d'ailleurs soulign\u00e9 le retard de la Suisse dans ce domaine...par rapport \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens.\r\nDans les enteprises helv\u00e9tiques, on compte aujourd'hui 17% de femmes dans les conseils d'administration et 9% dans les directions d'entreprises.\r\n***Et cette mesure....ne concerne de loin pas toutes les entreprise de Suisse...\r\nNon, effectivement, elle ne concerne qu'environt 200 \u00e0 250 grandes entreprises. Des groupes...c\u00f4t\u00e9s en bourse...et qui comptent au moins 250 employ\u00e9s.\r\nSi elles n'atteingnent pas ces fameux seuils...de 20 et 30% de femmes...elles ne seront pas sanctionn\u00e9s...mais devront...simplement s'en expliquer.\r\nEt puis elles auront aussi un d\u00e9lai pour commencer \u00e0 mentionner ce d\u00e9s\u00e9quilibre ...5 ans pour les conseils d'administration....10 ans pour les directions...\r\nLe souhait de la majorit\u00e9 ....au parlement...ce serait \u00e9videmment...que les enteprises atteignent cette repr\u00e9sentation...avant cette \u00e9ch\u00e9ance.", "durationSec": 211, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10500495", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil des Etats dit oui \u00e0 davantage de femmes \u00e0 la t\u00eate des grandes soci\u00e9t\u00e9s / FOR_2019-06-19T18:00:00_developpement-1", "Forum du 19.06.2019"], "variantIds": ["ece-10500495"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:24Z", "speechToTexts": ["25.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats a finalement dit oui, oui \u00e0 une meilleure repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 la t\u00eate des grandes entreprises, Julien bancaire, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, les s\u00e9nateurs discutaient cet apr\u00e8s- midi de la r\u00e9vision de la loi sur les soci\u00e9t\u00e9s anonymes et comme on pouvait s'y attendre 5 jours apr\u00e8s le succ\u00e8s de la gr\u00e8ve des femmes, et bien, les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s anim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [95%] :\r\nOui, de nombreux orateurs ont expliqu\u00e9 qu'il ne s'agissait pas de mettre en place des quotas mais bien des valeurs indicatives 30 pourcent de femmes dans les conseils d'administration et surtout 20 pourcent de femmes dans les directions, les grandes entreprises qui n'atteignent pas ces paliers devront en donner la raison dans le rapport de r\u00e9mun\u00e9ration, elles devront aussi mettre en place des mesures de promotion pour une meilleure repr\u00e9sentation des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [92%] :\r\nAlors on parle d'une d\u00e9cision prise \u00e0 27 voix contre 13 Julien se c'est donc finalement un vote assez net. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [93%] :\r\nOui, la gauche est un centre droit tr\u00e8s \u00e9largi ont fait pencher la balance est sans doute d\u00e9j\u00e0 l'effet indirect de la mobilisation historique de vendredi dernier, les partisans du statu quo se sont fait plut\u00f4t discrets, parmi eux, seul le PLR apenzellois Andr\u00e9a Caroni a pris la parole et il a surpris ses coll\u00e8gues en se lan\u00e7ant dans une tirade toute en rime \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [62%] :\r\nPar Butmir bourricot virale face oranais chambre de po\u00e9sie, \u00e7a rime et six Haruhiko : va -t-on d'oblig mixteM. je t\u00e2te veille Amstrad Traor\u00e9, \u00e7a reste maintenant, \u00e7a reste vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [92%] :\r\nC'est priv\u00e9, la fa\u00e7on dont l'argent est gagner, homme ou femme, peu importe la condition, ce n'est pas de l'administration, l'\u00c9tat peut se retirer le citoyen peut lui- m\u00eame checker dans le camp d'en face, on a peu go\u00fbt\u00e9 \u00e0 ces vers la socialiste G\u00e9raldine Savary a estim\u00e9 qu'une femme peut se passer de po\u00e9sie durant 2 jours, mais pas d'avenir, la PDC jurassien Anne Seydoux Christ elle d\u00e9clar\u00e9 que l'autor\u00e9gulation n'a pas apport\u00e9 les progr\u00e8s escompt\u00e9s, elle a \u00e9t\u00e9 largement suivie par son parti, le PDC de nombreux autres orateurs ont soulign\u00e9 le retard de la Suisse dans ce domaine par rapport \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens, dans les entreprises helv\u00e9tiques, on compte aujourd'hui 17 pourcent de femmes dans les conseils d'administration et 9 pourcent dans les directions d'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [91%] :\r\nOui, il faut le pr\u00e9ciser, Julien, cette mesure ne concerne pas et de loin pas toutes les entreprises de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [91%] :\r\nNon, effectivement, elle ne concerne qu'environ 200 \u00e0 200 50 grandes entreprises des groupes c\u00f4t\u00e9s en Bourse, qui compte au moins 250 employ\u00e9es si elles n'atteignent pas ces fameux seuils de 20 \u00e0 30 pourcent de femmes, mais elles ne seront pas sanctionn\u00e9s, mais devront simplement s'en expliquer, et puis elles seront elles auront aussi un d\u00e9lai pour commencer \u00e0 mentionner ce d\u00e9s\u00e9quilibre 5 ans pour les conseils d'administration, 10 ans pour les directions le souhait de la majorit\u00e9, ici au Parlement, ce serait \u00e9videmment que les entreprises atteignent cette repr\u00e9sentation avant cette \u00e9ch\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [92%] :\r\nJulien bancaire terre merci L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Vaudois, membre du collectif Vaudois de la gr\u00e8ve des femmes nous a rejoint, bonsoir, avec vous on parlera dans quelques instants de la d\u00e9cision de bannir les 2 les publicit\u00e9s sexistes dans le canton de Vaud mais d'abord peut-\u00eatre en quelques mots, un commentaire sur cette d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats est ce que \u00e7a veut dire que la gr\u00e8ve de vendredi dernier, commence \u00e0 porter ses fruits. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [93%] :\r\nJe pense que le travail qu'on m\u00e8ne depuis une ann\u00e9e pour construire cette gr\u00e8ve porte ses fruits depuis quelques semaines d\u00e9j\u00e0, on a cette d\u00e9cision au Conseil des \u00c9tats, on a quand m\u00eame un conseil d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 f\u00e9brile en vue de la de la de la votation de demain sur le cong\u00e9 paternit\u00e9, on a parl\u00e9 de la pub sexiste au Grand Conseil, la semaine pass\u00e9e, c'\u00e9tait mon postulat compte le harc\u00e8lement sexuel, je pense que le combat qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par des centaines de femmes dans toute la Suisse pour que l'\u00e9galit\u00e9 soit \u00e0 l'agenda politique et m\u00e9diatique partie Free et \u00e7a c'est vraiment d\u00e9j\u00e0 une victoire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T16:12:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70942254-C086-451D-915F-B38A70292623", "internalArchiveId": "70942254-C086-451D-915F-B38A70292623", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexis Roussel sp\u00e9cialiste des monnaies num\u00e9riques, co-fondateur du site bity.com;Alain Gresh, sp\u00e9cialiste des questions arabes et responsable du blog \"Les nouvelles d'Orient\";Pierre-Alain Morard, directeur de l'Union Fribourgeoise du Tourisme;Monica Duca Widmer, docteure en chimie;Patrice Eschmann, chef de l'Office jurassien de l'environnement;Bong Joon Hoo, r\u00e9alisateur sud-corr\u00e9en;Thierry Jobin  directeur du festival du film de Fribourg\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/LA CRYPTOMONNAIE DE FACEBOOK ENJEUX ET CONSEQUENCES  7H)  \r\nC'est aujourd'hui que Facebook devrait d\u00e9voiler son plan de bataille dans le domaine de la monnaie num\u00e9rique. Fort de ses deux milliards d'utilisateurs, le r\u00e9seau social am\u00e9ricain se lance sur le march\u00e9 du paiement avec son projet Libra, sur les rails depuis un moment d\u00e9j\u00e0. Un enjeu majeur pour une soci\u00e9t\u00e9 dont les revenus publicitaires atteignent leur limite, et qui cherche \u00e0 se r\u00e9inventer. Un projet, Romain Bardet, qui a comme base arri\u00e8re ni plus ni moins que...la ville de Gen\u00e8ve. \r\nLe Quai de l'Ile en plein coeur de la ville, sur le Rh\u00f4ne. C'est ce qu'indique le site internet du registre du commerce genevois. Une soci\u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e d\u00e9but mai, comme l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la presse al\u00e9manique. Gen\u00e8ve au centre du d\u00e9veloppement de cette nouvelle strat\u00e9gie. Pas vraiment un hasard lorsque l'on sait que le projet a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 de paiement en ligne PayPal: David Marcus. Un Genevois.\r\n*** Concr\u00e8tement, de quoi s'agit-il ?  \r\nAlors, il ne semble pas que l'on puisse parler de cryptomonnaie comme le Bitcoin...qui lui est un r\u00e9seau ouvert, d\u00e9centralis\u00e9. La monnaie de Facebook ne fluctuera pas librement. Selon la presse, pr\u00e8s d'une trentaine de partenaires sont d\u00e9j\u00e0 autour de la table. MasterCard, Visa, Uber ou Booking. Les plateformes de Facebook comme Messenger ou Whatsapp devraient permettre de payer des services ou de faire transiter de l'argent entre particuliers. Le potentiel est donc consid\u00e9rable. Il soul\u00e8ve aussi de nombreux questionnements sur la protection des donn\u00e9es. \r\n*** On peut ais\u00e9ment imaginer, Romain que les Etats ne voient pas forc\u00e9ment cela d'un tr\u00e8s bon oeil.\r\nEt bien non ! Un tel acteur d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s critiqu\u00e9 qui vient sur le terrain de la circulation d'argent, cela va faire grincer des dents. Et puis il y a les banques qui se retrouvent concurrenc\u00e9es frontalement. Alexis Roussel sp\u00e9cialiste des monnaies num\u00e9riques, co-fondateur du site bity.com.\r\n 0'16''\r\nBeaucoup de zones d'ombres et de sp\u00e9culations \u00e0 ce stade. Les annonces du g\u00e9ant am\u00e9ricain sont donc tr\u00e8s attendues.\r\n(14/EGYPTE MORT DE MOHAMED MORSI ITV GRESH 2) *** Mohamed Morsi a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 ce matin dans l'est du Caire, a d\u00e9clar\u00e9 l'un de ses avocats\r\nAg\u00e9 de 67 ans, l'ancien pr\u00e9sident \u00e9gyptien a succomb\u00e9 hier \u00e0 une crise cardiaque, selon un m\u00e9decin cit\u00e9 par les autorit\u00e9s. Il s'\u00e9tait effondr\u00e9 lors d'une audience devant un tribunal du Caire. Issu du mouvement islamiste des Fr\u00e8res musulmans, Mohamed Morsi \u00e9tait devenu en 2012 le premier pr\u00e9sident \u00e9gyptien librement \u00e9lu avant d'\u00eatre renvers\u00e9 par l'arm\u00e9e l'ann\u00e9e suivante. Depuis, il \u00e9tait emprisonn\u00e9. Pour Alain Gresh, sp\u00e9cialiste des questions arabes et responsable du blog \"Les nouvelles d'Orient\", Mohamed Morsi restera un double symbole.\r\n 0'35''\r\n(breve iran-usa) Les Etats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir d'envoyer 1.000 hommes suppl\u00e9mentaires au Moyen-Orient. A des fins d\u00e9fensives, selon Washington, pour r\u00e9pondre \u00e0 des menaces a\u00e9riennes, navales et terrestres. Peu avant, l'administration am\u00e9ricaine avait publi\u00e9 onze nouvelles photos incriminant, selon elle, l'Iran dans l'attaque de deux p\u00e9troliers la semaine derni\u00e8re en mer d'Oman.\r\n(03/INVESTISSEURS ETRANGERS EN CH  PA) *** La Chine se retrouve dans le viseur des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux.\r\nLe Conseil des Etats demande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de se doter d'un organe de surveillance, pour contr\u00f4ler les investissements directs \u00e9trangers dans les entreprises suisses. La motion du PDC valaisan Beat Rieder, qu'il a accept\u00e9e, ne cite pas nomm\u00e9ment la Chine. Mais c'est bien elle dont il a \u00e9t\u00e9 question. Pauline Rappaz.\r\n 0'53''\r\n((La Suisse doit s'interroger sur les investissements chinois qui se multiplient. Beat Rieder s'appuie sur ces chiffres: en 2016, les investissements de la Chine se sont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 40 milliards de dollars dans l'Union europ\u00e9enne et \u00e0 45 milliards en Suisse. Il craint \u00e0 moyen terme la perte d'emplois et de savoir-faire. Mais aussi une menace pour l'ordre public.\r\nLe socialiste Christian Levrat partage cet avis. les investisseurs chinois ne sont pas des investisseurs comme les autres. Il faut se doter d'une autorit\u00e9 de contr\u00f4le pour \u00e9valuer la s\u00e9curit\u00e9 publique et la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une majorit\u00e9 de l'UDC et du PLR, tous pensent que la motion va beaucoup trop loin: ces investissements une opportunit\u00e9 pour nous, des b\u00e9n\u00e9fices pour l'\u00e9conomie, l'emploi, l'innovation. \r\nEn visite d\u00e9but juin en Suisse, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Mike Pompeo avait encourag\u00e9 Berne \u00e0 garder les yeux ouverts: mettant en garde des risques qu'il y avait \u00e0 se rapprocher de la Chine.))\r\n(07/FR 5 ETOILES FINANCE PAR CHINOIS ITV PIERRE-ALAIN MORARD) *** Des investisseurs chinois, il y en a sur les bords du lac de Gruy\u00e8re, du c\u00f4t\u00e9 de Pont-la-Ville\r\nUn ambitieux projet immobilier et h\u00f4telier va voir en effet le jour sur le site actuel du golf de cette commune fribourgeoise. Un projet \u00e0 350 millions de francs financ\u00e9 par un Chinois, par les tenanciers actuels du complexe et par une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Sa pi\u00e8ce ma\u00eetresse: un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles de 85 chambres, qui comblera un vrai manque estime Pierre-Alain Morard, le directeur de l'Union Fribourgeoise du Tourisme\r\n 0'40''\r\nPierre-Alain Morard avec Fabrice Gaudiano.\r\nPROMO\r\n(breve gymnases) Le taux de r\u00e9ussite des bacheliers dans leurs \u00e9tudes acad\u00e9miques ne doit pas \u00eatre communiqu\u00e9e gymnase par gymnase. Le Conseil des Etats a enterr\u00e9 hier une motion demandant la publication des donn\u00e9es disponibles. Il juge r\u00e9ducteur d'\u00e9tablir un lien entre la qualit\u00e9 suppos\u00e9e d'un gymnase et le seul taux de r\u00e9ussite aux \u00e9tudes.\r\n(breve pro familia) Pro Familia et plusieurs autres organisations, dont les femmes catholiques, ont d\u00e9clar\u00e9 hier leur soutien au mariage civil pour tous. Elles se disent favorables \u00e9galement \u00e0 l'acc\u00e8s des couples de femmes au don de sperme. Ces questions sont au coeur d'un projet de loi actuellement en consultation\r\n(02/NOUVELLE BOSS DE RUAG ITV DUCA WIDMER) *** Nomm\u00e9e hier \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil d'administration de RUAG, Monica Douca Widmer a du pain sur la planche...\r\nEn pleine mutation, l'entreprise d'armement s'est dot\u00e9e d'une nouvelle structure. Avec de nouveaux d\u00e9fis. Mais l'armement ne fait pas peur \u00e0 cette Tessinoise qui dirige depuis plus de 20 ans EcoRisana, experte dans le domaine de l'environnement.\r\n 0'26''\r\n(breve cma) Il y a bien eu des r\u00e9serves, quelques refus et des abstentions: mais les actionnaires des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana ont valid\u00e9 hier les r\u00e9sultats 2018 de CMA. Malgr\u00e9 les 3 millions de francs perdus par la soci\u00e9t\u00e9 valaisanne.\r\n(TF4/JU ASSAINISSEMENT STANDS DE TIR HISTOIRE ROCAMBOLESQUE 7H)  \r\n*** C'est l'histoire d'une photo de 1915 qui permet au Jura d'\u00e9conomiser 400.000 francs dans l'assainissement d'un stand de tir. \r\nUn clich\u00e9 d\u00e9nich\u00e9 dans une brocante par un collaborateur de l'Office jurassien de l'environnement. Gr\u00e2ce \u00e0 lui, Ga\u00ebl Klein, la participation de la Conf\u00e9d\u00e9ration aux frais de d\u00e9pollution passe de 40 \u00e0 66%... \r\nOui, 394'000 francs, \u00e7a repr\u00e9sente quasi dix pour cent des quatre millions d\u00e9bours\u00e9s par le canton du Jura en 10 ans pour assainir une douzaine de stands de tir. La Conf\u00e9d\u00e9ration y a particip\u00e9 \u00e0 raison de 40%, et donc un peu plus \u00e0 Del\u00e9mont. L'assainissement d'une butte de tir \u00e0 300 m a permis de d\u00e9couvrir deux fragments d'obus de mortiers, preuve sans doute que le site avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par l'arm\u00e9e.\r\n*** Encore fallait-il pouvoir le d\u00e9montrer.\r\nOui, avec \u00e0 la cl\u00e9 un financement plus cons\u00e9quent des instances f\u00e9d\u00e9rales. Patrice Eschmann est le chef de l'Office jurassien de l'environnement\r\n  0'31''\r\nDans l'ouvrage figurait en effet une photographie de 1915. Elle montrait le Bataillon de carabiniers 2 de la 1\u00e8re Division en plein exercice de tir. \r\n*** Cela veut dire, G\u00e4el que l'arm\u00e9e a reconnu sa responsabilit\u00e9... \r\nOui, et cette simple photo en noir et blanc a fait passer la facture de la Conf\u00e9d\u00e9ration de 600 000 francs \u00e0 pr\u00e8s d'un million. Quant au fonctionnaire et chineur \u00e0 ses heures, il a quitt\u00e9 le canton bien avant que le dossier ne soit boucl\u00e9. Patrice Eschmann. \r\n  013''\r\nAlors peut-\u00eatre que son effort et la chance de cette trouvaille m\u00e9riteront un prochain jour une attention particuli\u00e8re de la part des autorit\u00e9s jurassiennes. \r\nGa\u00ebl Klein en direct de Del\u00e9mont\r\n(breve foot femmes) Il n'y a pas eu photo en revanche -ni alcool d'ailleurs- sur la pelouse de Montpellier o\u00f9 l'Allemagne, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e pour les 1/8\u00e8mes du Mondial f\u00e9minin de football, a \u00e9trill\u00e9 l'Afrique du Sud 4 \u00e0 0. Elle termine en t\u00eate de son groupe, tout comme la  France, difficile vainqueur du Nigeria 1 \u00e0 0. Norv\u00e8ge, Chine et Espagne se sont \u00e9galement qualifi\u00e9es pour la suite de la comp\u00e9tition.\r\n(breve tdsuisse) En cyclisme, Peter Sagan n'a pas d\u00fb batailler plus que \u00e7a \u00e0 Morat pour gagner la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse. Facile vainqueur au sprint, le Slovaque a pris du m\u00eame coup la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n(TF6/CINEMA LA PALME D'OR:  PARASITE) *** Il a obtenu la Palme d'Or du dernier Festival de Cannes, une premi\u00e8re pour un film sud-cor\u00e9en:  Parasite sort demain sur les \u00e9crans romands\r\n Un thriller social horrifique, rempli d'humour, r\u00e9alis\u00e9 par B\u00f4ng Joune Ho, que les cin\u00e9philes surnomment le Spielberg cor\u00e9en. Sophie iselin \r\n 1'33''\r\n((Dans Parasite, B\u00f4ng J\u00fbn Ho Interroge  les rapports de classes et la violence avec laquelle la soci\u00e9t\u00e9 refoule certains individus. \r\nUn film aux airs de com\u00e9die familiale et de satire politique.... qui finit par virer \u00e0 l'horreur...\r\nEXTRAIT   \r\nL'horreur... cons\u00e9quence in\u00e9vitable de la brutalit\u00e9  inh\u00e9rente \u00e0  la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste... L'horreur qui se d\u00e9ploye sans limites dans ce long m\u00e9trage que  le r\u00e9alisateur consid\u00e8re comme un reflet de la r\u00e9alit\u00e9. Son interview sur France Inter\r\n21 sec\r\nDerri\u00e8re le cin\u00e9aste et sa Palme d'Or.. c'est tout un pays qui b\u00e9n\u00e9ficie de ce prestigieux coup de projecteur... Thierry Jobin  directeur du festival du film de Fribourg.. conna\u00eet bien  B\u00f4ng J\u00fbn Ho pour l'avoir mis \u00e0 l'honneur lors de sa derni\u00e8re \u00e9dition \r\n 17 sec \r\nUne soci\u00e9t\u00e9 sud cor\u00e9enne \u00e0 deux visages... film\u00e9 par un cin\u00e9aste surdou\u00e9, pass\u00e9 ma\u00eetre dans le m\u00e9lange des genres ...  G\u00e9nial et  jubilatoire...  ))\r\n(breve drahi sothebys) Enfin Patrick Drahi, propri\u00e9taire entre autres de Lib\u00e9ration, BFMTV ou RMC, continue de tisser sa toile. Dans le march\u00e9 de l'art, cette fois. L'homme d'affaires fran\u00e7o-isra\u00e9lien s'est port\u00e9 acqu\u00e9reur de Sotheby's, la maison d'ench\u00e8res am\u00e9ricaine, pour 3 milliards 700 millions de dollars. Il concurrence d\u00e9sormais Fran\u00e7ois Pinault, autre grande fortune fran\u00e7aise et propri\u00e9taire de Christie's, rivale de Sotheby's sur un march\u00e9 o\u00f9 les ventes explosent actuellement.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve rohingas)", "durationSec": 767, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496883", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-18T07:00:12_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-18T07:00:12_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10496910", "ece-10496883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:25:29Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPlace au journal, Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, nom de code Libra, tr\u00e8s attendue, la nouvelle monnaie virtuelle de Facebook interpelle inqui\u00e8te aussi un projet aux racines genevoises d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier enterr\u00e9 ce matin, Mohamed Morsi aura marqu\u00e9 la vie politique \u00e9gyptienne, symbole d'une parenth\u00e8se d\u00e9mocratique mais aussi symbole de l'\u00e9chec des Fr\u00e8res musulmans, une photo en noir et blanc, vieille de plus d'un si\u00e8cle, d\u00e9nich\u00e9s dans une brocante ont par un fonctionnaire f\u00e9ru d'histoire et qui fait passer aujourd'hui l'arm\u00e9e suisse \u00e0 la caisse, une vraie fable jurassiennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nC'est aujourd'hui que Facebook devrait d\u00e9voiler son plan de bataille dans le domaine de la monnaie num\u00e9rique, fort de ses d'milliards d'utilisateurs, le r\u00e9seau social am\u00e9ricain se lance sur le march\u00e9 du paiement avec son projet Libra sur les rails depuis un moment d\u00e9j\u00e0 un enjeu majeur pour une soci\u00e9t\u00e9 dont les revenus publicitaires atteignent leur limite et qui cherche \u00e0 se r\u00e9inventer un projet Romain Bardet qui a comme base arri\u00e8re, ni plus ni moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [92%] :\r\nQue la Ville de Gen\u00e8ve oui le quai de l'\u00eele, en plein coeur de la ville sur le Rh\u00f4ne, c'est ce qu'indique le site internet du registre du commerce, commerce, je ne vois une soci\u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e d\u00e9but mai, comme l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la presse al\u00e9manique Gen\u00e8ve au centre, donc du d\u00e9veloppement de cette nouvelle strat\u00e9gie, pas vraiment un hasard lorsque l'on sait que le projet a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 de paiement en ligne PayPal David Marcus, un Genevois concr\u00e8tement Romain, de quoi s'agit -il alors ils ne sont pas que l'on puisse parler de cryptomonnaie comme le Bitcoin, une hein qui lui est un r\u00e9seau ouvert, d\u00e9centralis\u00e9 la monnaie de Facebook ne fluctuera pas librement, selon la presse, pr\u00e8s d'une trentaine de partenaires sont d\u00e9j\u00e0 autour de la table, MasterCard, VISA, uber, Booking, les plateformes de Facebook comme Messenger ou WhatsApp devrait permet de payer des services ou de faire transiter de l'argent entre particuliers, le potentiel est donc consid\u00e9rable et il soul\u00e8ve aussi de nombreux questionnements sur la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [88%] :\r\nOn peut ais\u00e9ment imaginer Romain que les \u00c9tats ne voient pas forc\u00e9ment cela d'un tr\u00e8s beau Neu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [90%] :\r\nEh bien non, -t-elle acteur d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s critiqu\u00e9, qui vient sur le terrain de la circulation d'argent, cela va faire grincer des dents et puis il y a des banques, hein, qui se retrouvent concurrenc\u00e9es frontalement Alexis Roussel, sp\u00e9cialiste des monnaies num\u00e9riques, co- fondateur du site Biti point com. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:10) [90%] :\r\nC'est les banques qui doivent s'inqui\u00e9ter parce que l'argent c'est un r\u00e9seau en \u00e9change de l'argent entre personnes pour faire du Business ou pour se changer, de la valeur et Facebook vient avec un r\u00e9seau gigantesque donc aucune banque n'a aujourd'hui 2 milliards de clients et ne peut faire la comp\u00e9tition face \u00e0 ce r\u00e9seau, la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [94%] :\r\nBeaucoup de de zones d'ombres et de sp\u00e9culations \u00e0 ce stade, les annonces du g\u00e9ant am\u00e9ricain sont donc tr\u00e8s attendues Romain Bardet de notre rubrique \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:36) [96%] :\r\nEn \u00c9gypte, Mohamed Morsi a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 ce matin \u00e0 l'est du Caire, c'est en tout cas ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 l'un de ses avocats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [93%] :\r\n\u00e2g\u00e9 de 67 ans, l'ancien pr\u00e9sident \u00e9gyptien a succomb\u00e9 hier \u00e0 une crise cardiaque, selon un m\u00e9decin cit\u00e9 par les autorit\u00e9s, il s'\u00e9tait effondr\u00e9 lors d'une audience devant un tribunal du Caire, issu du mouvement islamiste des Fr\u00e8res musulmans, Mohamed Morsi, \u00e9tait devenu en 2012, le 1er pr\u00e9sident \u00e9gyptien librement \u00e9lu avant d'\u00eatre renvers\u00e9 par l'arm\u00e9e, l'ann\u00e9e suivante et depuis il \u00e9tait emprisonn\u00e9 pour Alain Gref, sp\u00e9cialiste des questions arabes et responsable du blog Les nouvelles d'Orient, Mohamed Morsi restera un double symbole. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:09) [89%] :\r\nBon, il est que le symbole, p\u00e9riode o\u00f9 l'\u00c9gypte avec des \u00e9lections d\u00e9mocratiques, avec plusieurs candidats, o\u00f9 il y avait un d\u00e9bat une pluralit\u00e9 dans les m\u00e9dias, il a remport\u00e9 les \u00e9lections de mati\u00e8re correct, disons donc de ce point de vue, c'est tr\u00e8s important, il est aussi le symbole de l'\u00e9chec, les fr\u00e8res Bouygues devant c'est pour la premi\u00e8re fois, ils arrivent au pouvoir, gagne une majorit\u00e9 sur une majorit\u00e9 au Parlement, et ils sont tout \u00e0 fait incapables de mener une politique qui arrive \u00e0 regrouper le la pression de la population \u00e9gyptienne, au contraire, ils ont fait tr\u00e8s vite des groupements tr\u00e8s important contre par leur sectarisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [97%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir d'envoyer 1000 hommes suppl\u00e9mentaires au Moyen-Orient, \u00e0 des fins d\u00e9fensives, selon Washington pour r\u00e9pondre \u00e0 des menaces a\u00e9riennes, navales et terrestres peu avant l'administration am\u00e9ricaine avait publi\u00e9 onze nouvelles photos incriminant selon elle lire l'Iran dans l'attaque de deux p\u00e9troliers la semaine derni\u00e8re en mer d'Oman. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:04) [99%] :\r\nLa Chine dans le viseur des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [95%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats demandent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de se doter d'un organe de surveillance pour contr\u00f4ler les investissements Directs \u00e9trangers dans les entreprises suisses la motion du PDC valaisan b\u00e9ate Rieder qui l'a accept\u00e9e, ne cite pas nomm\u00e9ment la Chine mais c'est bien elle, dont il a \u00e9t\u00e9 question pour l'INRA. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:22) [95%] :\r\nLa Suisse doit sant\u00e9 Roger sur les investissements chinois qui se multiplient, B\u00e9atrice s'appuie sur ces chiffres en 2016, les investissements de la Chine se sont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 40 milliards de dollars dans l'Union europ\u00e9enne, et \u00e0 45 milliards en Suisse, il craint \u00e0 moyen terme, la perte d'emplois et de savoir- faire mais aussi une menace pour l'ordre public, le socialiste Christian Levrat, partage cet avis : les investisseurs chinois ne sont pas des investisseurs comme les autres, il faut se doter d'une autorit\u00e9 de contr\u00f4le pour \u00e9valuer la s\u00e9curit\u00e9 publique et la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une majorit\u00e9 de l'UDC et du PLR, tous pensent que la motion va beaucoup trop loin, ces investissements sont une opportunit\u00e9 pour nous des b\u00e9n\u00e9fices pour l'\u00e9conomie, l'emploi, l'innovation en visite d\u00e9but juin en Suisse, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Mike Pompeo avait encourag\u00e9 Berne \u00e0 garder les yeux ouverts, mettant en garde, des risques qu'il y avait \u00e0 se rapprocher de la Chine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:16) [92%] :\r\nOui, justement, des investisseurs chinois, il y en a sur le bord du lac de Gruy\u00e8re du c\u00f4t\u00e9 de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [94%] :\r\nUn ambitieux projet immobilier et h\u00f4telier va voir en effet le jour sur le site actuel du golf de cette commune fribourgeoise un projet \u00e0 350 millions de francs financ\u00e9 donc par un Chinois par les tenanciers actuels du complexe et par une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, sa pi\u00e8ce ma\u00eetresse, un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles de 85 chambres qui comblera un vrai manque estime Pierre-Alain Morard, le directeur de l'Union Fribourgeoise du Tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:42) [90%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne nouvelle d'abord : le retour d'un 5 \u00e9toiles dans le canton de Fribourg, apr\u00e8s la fermeture, il y a quelques ann\u00e9es du du Vieux Manoir \u00e0 \u00e0 Morat et d'autant plus que ce ce projet de 5 \u00e9toiles vraiment il associ\u00e9 \u00e0 une offre de loisirs et il est en lien en fait avec la vision 2030 du tourisme fribourgeois accessoirement, \u00e7a permettra aux h\u00f4tes de marque qui viennent dans le canton de Fribourg, de passer la nuit \u00e0 Fribourg, et non pas dans un palace de Montreux ou autre oui, l\u00e0 o\u00f9 les nuits parce qu'il y a vraiment avec cette offre la possibilit\u00e9 de g\u00e9n\u00e9rer vraiment non seulement une client\u00e8le 5 \u00e9toiles mais aussi une client\u00e8le d'affaires, une client\u00e8le qui va rester pour l'offre de loisirs qui est pr\u00e9sente dans ce projet du riz sort ici \u00e0 \u00e0 prendre la ville, donc c'est tr\u00e8s positif pour le canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [99%] :\r\nPierre-Alain Morard avec Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:25) [92%] :\r\nAlors on va reparler de ces investissements chinois notamment avec notre invit\u00e9, apr\u00e8s le journal Dominique depuis mon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [97%] :\r\nLe taux de r\u00e9ussite des bacheliers dans leurs \u00e9tudes acad\u00e9miques ne doit pas \u00eatre communiqu\u00e9e gymnase par gymnase, le Conseil des \u00c9tats a enterr\u00e9 hier une motion demandant la publication des donn\u00e9es disponibles, il juge r\u00e9ducteur d'\u00e9tablir un lien entre la qualit\u00e9 suppos\u00e9e d'un gymnase et le seul taux de r\u00e9ussite aux \u00e9tudes pro Familia et plusieurs autres organisations dont les femmes catholiques ont d\u00e9clar\u00e9 hier leur soutien au mariage civil pour tous, elle se disent favorables \u00e9galement \u00e0 l'acc\u00e8s des couples de femmes au don de sperme, ces questions sont au coeur d'un projet de loi actuellement en consultation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:00) [97%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e hier \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil d'administration de RUAG Monica Duca Widmer a du pain sur la planche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [92%] :\r\nEn pleine mutation, l'entreprise d'armement s'est dot\u00e9 en effet d'une nouvelle structure, avec de nouveaux d\u00e9fis, mais l'armement ne fait pas peur \u00e0 cette Tessinoise, qui dirige depuis plus de 20 ans et Zana experte dans le domaine de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:18) [91%] :\r\nAussi l'armement \u00e0 des probl\u00e8mes au niveau de l'\u00e2me 22 juin de bon ce n'est pas tellement et difficile de passer de un \u00e0 l'autre, parce qu'\u00e0 la fin, c'est toujours des processus qui se font, c'est toujours des productions qu'on doit faire et il y a beaucoup de choses qui sont pareils, est ce qu'on peut rendre une entreprise d'armement plus verte et j'esp\u00e8re que oui, on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 avec les panneaux solaires sur les casernes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [96%] :\r\nIl y a bien eu des r\u00e9serves quelques refus et des abstentions, mais les actionnaires des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana ont valid\u00e9 hier les r\u00e9sultats 2018 de CMA malgr\u00e9 les 3 millions de francs perdus l'an dernier par la soci\u00e9t\u00e9 valaisanne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:58) [92%] :\r\nCette histoire maintenant, l'histoire d'une photo de 1915 qui permet au Jura d'\u00e9conomiser 400000 francs dans l'assainissement dans stand Tir \u00e7a m\u00e9rite explications Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [96%] :\r\nOui, c'est un clich\u00e9 d\u00e9nich\u00e9 dans une brocante par un collaborateur de l'Office jurassien de l'environnement et gr\u00e2ce \u00e0 lui, Ga\u00ebl Klein la participation de la Conf\u00e9d\u00e9ration aux frais de d\u00e9pollution passe de 40 \u00e0 66 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:18) [93%] :\r\nOui 300 94 1000 francs \u00e7a repr\u00e9sente quasi 10 pourcent des 4 millions d\u00e9bours\u00e9s par le canton du Jura en 10 ans pour assainir une douzaine de stands Tir la Conf\u00e9d\u00e9ration, il a particip\u00e9, \u00e0 raison de 40 pourcent et donc un peu plus \u00e0 Del\u00e9mont l'assainissement d'une butte de Tir \u00e0 300 m\u00e8tres a permis de d\u00e9couvrir deux fragments d'obus de mortiers, preuve que le site avait Tite utilis\u00e9s par l'arm\u00e9e, encore fallait -il pouvoir le d\u00e9montrer, oui, avec \u00e0 la cl\u00e9 un financement plus cons\u00e9quent des instances f\u00e9d\u00e9rales, Patrice Eschmann et le chef de l'Office jurassien de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:48) [88%] :\r\nQuand on veut faire payer quelqu'un, il faut le prouver, il faut des documents, il faut la tailler, on ne savait pas jusqu'o\u00f9 remonter et puis il est investigations historiques ont \u00e9t\u00e9 faits dans toutes les archives aussi avec l'arm\u00e9e qui a tr\u00e8s bien collabor\u00e9 ici n'ont rien donn\u00e9 de prime abord alors et puis l\u00e0, chance, coup de bol, alors c'est un collaborateur de notre fils, qui est f\u00e9ru d'histoire, f\u00e9ru de sa ville de Del\u00e9mont qui savait qu'il avait cette question ouverte au Tour ce stand de Tir ce grand chantier sur L\u00e9o de Del\u00e9mont et puis qui a parcouru les brocantes et qu'a trouv\u00e9 un ouvrage qui fait le lien entre l'arm\u00e9e et ce stade Tir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:20) [96%] :\r\nEt dans l'ouvrage figurait en effet une photographie de 1915 elle montrait le Bataillon de carabiniers de de la 1\u00e8re division en plein exercice de Tir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [92%] :\r\nCela veut dire, Ga\u00ebl, que l'arm\u00e9e a reconnu sa responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:31) [92%] :\r\nOui, et cette simple photo en noir et blanc fait grimper la facture de la Conf\u00e9d\u00e9ration de 600000 francs \u00e0 pr\u00e8s d'un 1000000, quant au fonctionnaire et chineur \u00e0 16 heures, il a quitt\u00e9 le canton, bien avant que le dossier ne soit boucl\u00e9e, Patrice Eschmann, hein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:43) [93%] :\r\nQuand il a pris sa retraite voici 3 4 ans, cette information n'\u00e9tait pas encore remonter, on n'avait pas encore \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en monnaie sonnante et tr\u00e9buchante mais c'est clair qu'il a \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 pour sa carri\u00e8re, mais pas sp\u00e9cifiquement en lien avec cette trouvaille. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:56) [98%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que son effort et la chance de cette trouvaille m\u00e9riteront un prochain jour une attention particuli\u00e8re de la part des autorit\u00e9s jurassiennes au minimum une bouteille de Damas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:04) [96%] :\r\nKlein en Direct de Del\u00e9mont il n'y a pas eu photo en revanche ni alcool d'ailleurs sur la pelouse de Montpellier o\u00f9 l'Allemagne d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e pour les huiti\u00e8mes de Mondial f\u00e9minin de football a \u00e9trill\u00e9 l'Afrique du Sud 4 \u00e0 0, elle termine en t\u00eate de son groupe, tout comme la France, difficile vainqueur du Nigeria, on a 0 Norv\u00e8ge- Chine Espagne se sont \u00e9galement qualifi\u00e9s pour la suite de la comp\u00e9tition en cyclisme, Peter Sagan n'a pas d\u00fb batailler plus que \u00e7a \u00e0 Morat pour gagner la 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse, facile vainqueur au sprint le slovaque a pris du m\u00eame coup la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:34) [97%] :\r\nIl a obtenu la Palme d'or du dernier Festival de Cannes, une premi\u00e8re pour un film sud- cor\u00e9en parasite sort demain sur les \u00e9crans romands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [88%] :\r\nUn thriller social horrifique rempli d'humour r\u00e9alis\u00e9 par bon Guillou num\u00e9ro que les cin\u00e9philes surnomment le Spielberg cor\u00e9en, sauf Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:49) [89%] :\r\nDans parasite banque d'une eau interroge les rapports de classes et la violence avec laquelle la soci\u00e9t\u00e9 refoule certains individus, un film aux airs de com\u00e9die familiale et de satire politique qui finit par virer \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:04) [78%] :\r\nNous Kurita eu quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:12) [90%] :\r\nCons\u00e9quence in\u00e9vitable de la brutalit\u00e9 inh\u00e9rente \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste l'horreur qui se d\u00e9ploie sans limite dans ce long m\u00e9trage que le r\u00e9alisateur consid\u00e8re comme un reflet de la r\u00e9alit\u00e9, son interview sur France Inter Jacques on aime au point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:26) [88%] :\r\nC'est son moratoire \u00e7a mange encore et on a fait une grosse manifestation tout \u00e0 fait pacifistes pour destituer la pr\u00e9sidente et la g\u00e9n\u00e9ration jeune encore et sur un plan \u00e9conomique, c'est vraiment tellement difficile qui commence \u00e0 vraiment \u00e0 \u00eatre satur\u00e9 et j'ai essay\u00e9 de transmettre ce message -l\u00e0 \u00e0 travers le film. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:46) [93%] :\r\nDerri\u00e8re le cin\u00e9aste et sa Palme d'or, c'est tout un pays qui b\u00e9n\u00e9ficie de ce prestigieux, coup de projecteur Thierry Jobin, directeur du Festival du film de Fribourg conna\u00eet bien B\u00f4ng gens au pour l'avoir mis \u00e0 l'honneur lors de sa derni\u00e8re \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:00) [91%] :\r\nLes Sud-Cor\u00e9ens sont des grands grands cin\u00e9philes et tout \u00e0 coup, quand le cin\u00e9ma a pu obtenir une Palme d'or, c'est comme si tout \u00e0 coup il y a une \u00e9norme fen\u00eatre s'qui s'ouvrent quand il est rentr\u00e9, encore elle, a \u00e9t\u00e9 accueilli comme s'il avait gagn\u00e9 la Coupe du monde de football \u00e0 l'a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:14) [93%] :\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 sud- cor\u00e9enne \u00e0 2 visages, film\u00e9 par un cin\u00e9aste surdou\u00e9 pass\u00e9 ma\u00eetre dans le m\u00e9lange des genres, g\u00e9nial et jubilatoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:23) [96%] :\r\nEnfin, Patrick Drahi, propri\u00e9taire entre autres de Lib\u00e9ration BFMTV ou RMC continue de tisser sa toile dans le march\u00e9 de l'art, cette fois, l'homme d'affaires franco- isra\u00e9lien s'est port\u00e9 acqu\u00e9reur de Sotheby's, la maison d'ench\u00e8res am\u00e9ricaine pour 3 milliards 700 millions de dollars il concurrence d\u00e9sormais Fran\u00e7ois Pinault, autre grande fortune fran\u00e7aise et propri\u00e9taire lui de Christie's, rivale de Sotheby's sur un march\u00e9 o\u00f9 les ventes explosent actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:46) [92%] :\r\nOlivier Schorderet pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bardet, Romain", "role": "Journaliste Rubrique Eco  - RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60EB1110-0002-43A6-8D53-49D2673CAA5D", "internalArchiveId": "60EB1110-0002-43A6-8D53-49D2673CAA5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buccianti;Alain Gresh, sp\u00e9cialiste des questions arabes et responsable du blog \"Les nouvelles d'Orient\";Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant et membre du groupe UDC;Alberto Mocchi, municipal;Yves Gubinelli, conseiller communal;Patricia Richard, conseill\u00e8re municipal PLR\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (11/EGYPTE MORT DE MOHAMED MORSI PA (REP.22h30)) L'ancien pr\u00e9sident \u00e9gyptien Mohamed Morsi est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier au Caire.. il a \u00e9t\u00e9 victime d'un malaise, \u00e0 la fin de l'audience du proc\u00e8s o\u00f9 il \u00e9tait accus\u00e9 d'intelligence avec le mouvement islamiste palestinien Hamas.  Mohamed Morsi- 67 ans- s'est effrondr\u00e9 pendant sa prise de parole.  Au Caire, Alexandre Buccianti.\r\n\u00a0 0'50''\r\n((Selon les premi\u00e8res conclusions m\u00e9dicales l'ex pr\u00e9sident Fr\u00e8re musulmans a succomb\u00e9 \u00e0 une attaque cardiaque qui l'a emport\u00e9 avant son arriv\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital. Mohamad Morsi souffrait de diab\u00e8te et d'hypertension et sa famille se plaignait de n\u00e9gligence m\u00e9dicale en prison. Pour le moment sa mort n'a pas provoqu\u00e9 de r\u00e9actions populaires. Les radios et t\u00e9l\u00e9 \u00e9gyptiennes diffusent des programmes accusant les Fr\u00e8res musulmans de terrorisme. Sur les r\u00e9seaux sociaux des adversaires de Mohamad Morsi ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs condol\u00e9ances tandis que d'autres ont \u00e9voqu\u00e9 les conditions d'emprisonnement draconiennes de Mohamad Morsi. Mais pour les partisans des Fr\u00e8res Musulmans \u00ab\u00a0le martyr\u00a0\u00bb Mohamad Morsi a tout simplement \u00e9t\u00e9 tu\u00e9.))\r\n(13/EGYPTE MORT DE MOHAMED MORSI ITV GRESH 1) Issu du mouvement islamiste des Fr\u00e8res musulmans,Mohamed Morsi est devenu en 2012 le premier pr\u00e9sident \u00e9gyptien librement \u00e9lu. Il avait \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 par l'arm\u00e9e en 2013. Selon Alain Gresh, sp\u00e9cialiste des questions arabes et responsable du blog \"Les nouvelles d'Orient\", le d\u00e9c\u00e8s de MOhamed Morsi n'aura pas d'impact sur les Fr\u00e8res musulmans ni sur la situation en Egypte...\r\n  0'30''\r\nDes propos recueillis par Isabelle Cornaz.\r\n(Tensions golfe) Washington pointe \u00e0 nouveau l'Iran du doigt....\r\nLes Etats-Unis ont publi\u00e9 hier onze nouvelles photos dans l'affaire des deux p\u00e9troliers attaqu\u00e9s la semaine derni\u00e8re dans les eaux du Golfe. Selon Washington, les clich\u00e9s incriminent l'Iran. Les Etats-Unis vont envoyer 1000 militaires suppl\u00e9mentaires au Moyen-Orient.... mesures prises selon le chef du pentagone  Patrick Shanahan, \u00e0 des fins d\u00e9fensives pour r\u00e9pondre \u00e0 des menaces a\u00e9riennes, navales et terrestres.\r\nTrois Suisses sur 4 s'attendent \u00e0 une baisse des rentes AVS \u00e0 l'avenir... C'est ce que montre un sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institutit sotomo et mandat\u00e9 par l'association suisse d'assurances\r\nPour Trois quarts des sond\u00e9s, cette baisse s'eplique par les lacunes de financement de l'AVS mais aussi parce que les caisses de pension ne seront plus en mesure d'assumer leurs prestations.\r\n(Iran uranium) L'Iran fait monter la pression sur le dossier nucl\u00e9aire... T\u00e9h\u00e9ran a annonc\u00e9 hier que ses r\u00e9serves d'uranium enrichi passeraient \u00e0 partir du 27 juin au-dessus de la limite pr\u00e9vue par l'accord international sur son programme nucl\u00e9aire conclu en 2015 \u00e0 Vienne.\r\n(10/AFFAIRE LUEPKE REBONDIT MEURTRE POLITIQUE PA) En Allemagne, le meurtre d'un \u00e9lu local pro-migrants, membre de la CDU, est probablement li\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite... \r\nC'est ce qu'a annonc\u00e9 hier le parquet f\u00e9d\u00e9ral qui s'est saisi de l'enqu\u00eate, apr\u00e8s l'arrestation d'un suspect au pass\u00e9 n\u00e9onazi. Blandine Milcent.\r\n 0'56''\r\n((En l'\u00e9tat actuel des investigations, le parquet de Karlsruhe part du principe que le meurtre de Walter L\u00fcbke est li\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite. L'hypoth\u00e8se est \"tr\u00e8s probable\" selon le porte parole du parquet, ce qui serait une premi\u00e8re dans l'Allemagne de l'apr\u00e8s-guerre//. Walter L\u00fcbke, 65 ans, avait \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 le 2 juin dernier d'une balle dans la t\u00eate, tir\u00e9e \u00e0 bout portant, sur la terrasse de sa maison pr\u00e8s de Kassel. C'\u00e9tait un \u00e9lu local de la CDU, le parti conservateur allemand, qui avait d\u00e9fendu en 2015 la politique d'ouverture de son pays \u00e0 l'\u00e9gard des migrants. Fortement soup\u00e7onn\u00e9: un homme de 45 ans arr\u00eat\u00e9 samedi, les enqu\u00eateurs ont retrouv\u00e9 son ADN sur les lieux du drame. Il \u00e9voluait par le pass\u00e9 dans la mouvance n\u00e9onazi, selon le Spiegel. Il est aussi l'auteur de l'attaque d'un foyer de migrants en nonante trois, affirme \u00a0l'hebdomadaire Die Zeit. Si l'hypoth\u00e8se d'un mobile \"politique\" \u00e0 ce crime attribu\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite, se confirmait, ce serait en effet une premi\u00e8re. mais rien ne dit, \u00e0 l'heure actuelle que l'homme avait des complices.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin))\r\n(investisseurs \u00e9trangers) Des mesures sont n\u00e9cessaires pour contr\u00f4ler les rachats strat\u00e9giques d'entreprises suisses par des fonds \u00e9trangers... c'est l'avis du Conseil des Etats qui a accept\u00e9 hier une motion en ce ses du PDC valaisan Beat Rieder. Le motionnaire pointe notamment du doigt les rachats de Syngenta ou Gategroup par des entreprises chinoises. La motion demande notamment la mise en place d'une autorit\u00e9 charg\u00e9e de contr\u00f4ler les transactions vis\u00e9es. Les investisseurs venant de pays accordant la r\u00e9ciprocit\u00e9 \u00e0 la Suisse ne seraient pas concern\u00e9s. Le dossier passe au Conseil national.\r\n(04/COUTS DE LA SANTE ITV CLOTTU) Les co\u00fbts de la sant\u00e9 devraient augmenter de 3% cette ann\u00e9e et l'an prochain. \r\nUne estimation publi\u00e9e hier par Sant\u00e9suisse, la principale fa\u00eeti\u00e8re des caisses-maladie : elle se traduira sans doute par une nouvelle hausse moyenne des primes-maladie, l'an prochain. Pour endiguer cette tendance, Sant\u00e9suisse r\u00e9clame  notamment des mesures pour abaisser le co\u00fbt des m\u00e9dicaments, et limiter le nombre de nouveaux cabinets de m\u00e9decins.\r\nLe Neuch\u00e2telois Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant et membre du groupe UDC, estime qu'il faut aussi miser sur pluss de responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n 0'37''\r\nExtro: Propos recueillis par Julien Bangerter.\r\n(budget conf\u00e9d\u00e9ration) Une rallonge de  75,4 millions de francs pour le budget 2019 de la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nApr\u00e8s le Conseil des Etats, le National a avalis\u00e9 hier le premier suppl\u00e9ment. Une enveloppe, devis\u00e9e \u00e0 58 millions et demi vise \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le traitement des demandes d'indemnisation pour les victimes de placements forc\u00e9s. Tous les requ\u00e9rants devraient ainsi obtenir au moins une d\u00e9cision d'ici la fin de l'ann\u00e9e, et si possible le d\u00e9dommagement qui leur revient.\r\n(TF3/VD LES DECHARGES ON N'EN VEUT PAS DAILLENS) O\u00f9 stocker nos d\u00e9chets? Une question qui pr\u00e9occupe le canton de Vaud.... et mobilise les citoyens. \r\nLa mise \u00e0 l'enqu\u00eate d'une d\u00e9charge cantonale dans la r\u00e9gion du Gros-de-Vaud a provoqu\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers. Le site doit notamment stocker les r\u00e9sidus d'incin\u00e9ration de l'Usine Tridel \u00e0 Lausanne. Et doit \u00eatre exploit\u00e9e par le groupe Orlati. Martine Clerc\r\n 1'45''\r\n((Plus de mille oppositions d\u00e9pos\u00e9es contre le projet de la Vernette. C'est l'estimation de ceux qui ne veulent pas de cette d\u00e9charge cantonale pr\u00e9vue dans les villages de Daillens et d'Oulens sous-Echallens. La commune de Daillens elle m\u00eame fait partie des opposants. Alberto Mocchi, municipal: \r\nSON MOCCHI 18\r\nLa Municipalit\u00e9 s'appuie aussi sur un vote consultatif de sa population. Qui a massivement rejet\u00e9 le projet le 17 mars dernier.\r\nYves Gubinelli est conseiller communal et repr\u00e9sentant des opposants. Il se d\u00e9fend de vouloir exp\u00e9dier ailleurs le stockage des d\u00e9chets. \r\nSON GUBELLINI  20\r\nA Oulens, l'autre commune concern\u00e9e, les autorit\u00e9s ont choisi de ne pas s'opposer. Des garanties suffisantes auraient \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es, nous a dit le vice-syndic. \r\nQuant au groupe Orllati, il estime, par la bouche de sa porte-parole, avoir r\u00e9pondu \u00e0 toutes les questions de la population. Pour le reste, aucun commentaire. \r\nLe Canton va maintenant traiter les oppositions. Il n'est pas en mesure \u00e0 ce stade de confirmer leur nombre total. \r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que l'Etat est \u00e0 la peine avec ses projets de d\u00e9charges. Un autre site dans la r\u00e9gion d'Yverdon est en effet lui-aussi tr\u00e8s contest\u00e9 par la population. Le tout sur fond de concurrence acharn\u00e9e entre exploitants de d\u00e9charges et soup\u00e7ons de favoritisme de la part de l'Etat.))\r\n(08/GE PAS D'AUDIT SERVICES DE PAGANI NI KANAAN ITV PATRICIA RICHARD) En Ville de Gen\u00e8ve, il n'y aura pas d'audit dans les services des conseillers administratifs Sami Kanaan et R\u00e9my Pagani. \r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve le r\u00e9v\u00e9lait hier: le Canton a invalid\u00e9 la d\u00e9cision du Conseil municipal pour des raisons de proc\u00e9dure. Il souhaitait pourtant passer \u00e0 la loupe les ressources humaines des d\u00e9partements de la culture et du sport ainsi que celui de l'am\u00e9nagement. Cela suite \u00e0 diverses tensions. Patricia Richard est Conseill\u00e8re municipal PLR, \u00e0 l'orginie de la demande d'audit d\u00e9sormais annul\u00e9e... Mais elle ne compte pas en rester l\u00e0... \r\n 0'39''\r\nExtro: Propos recueillis par Adrien Krause.\r\n(Nyon) Nyon revoit ses priorit\u00e9s.... Trois mois apr\u00e8s le refus populaire d'une hausse d'imp\u00f4ts, la municipalit\u00e9 a annonc\u00e9 hier la suspension de 28 projets et le report de 29 autres.... objectif: \u00e9conomiser 130 millions de francs\r\n(CFF) Le trafic sur la ligne CFF entre Pal\u00e9zieux et Lausanne a \u00e9t\u00e9 interrompu durant pr\u00e8s de huit heures hier... en cause un d\u00e9rangement technique. Le trafic a \u00e9t\u00e9 peu \u00e0 peu r\u00e9tabli d\u00e8s 21h00... il doit reprendre normalement ce matin selon les CFF\r\n(Tour de suisse) En cyclisme Peter Sagan  a remport\u00e9 hier au sprint la 3e \u00e9tape du Tour de Suisse, Flamatt - Morat sur 162 km. Le Slovaque qui endosse du m\u00eame coup le maillot jaune de leader.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496924", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-18T06:00:45_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-18T06:00:45_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10496934", "ece-10496924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:10:37Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour, Mohamed Morsi est mort hier au Caire, l'ancien pr\u00e9sident \u00e9gyptien a \u00e9t\u00e9 victime d'un malaise lors d'une audience devant un tribunal, certains pointent du doigt les conditions de sa d\u00e9tention, les co\u00fbts de la sant\u00e9 repartent \u00e0 la hausse en Suisse, il se traduiront sans doute par une nouvelle augmentation des primes maladie l'an prochain pour endiguer le ph\u00e9nom\u00e8ne, le Neuch\u00e2telois Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant plaide notamment pour une responsabilit\u00e9 individuelle accrue, le canton de Vaud face \u00e0 une lev\u00e9e de boucliers contre le projet de d\u00e9charge cantonale de la avers Net dans Gros-de-Vaud, le site doit notamment stocker les r\u00e9sidus d'usines d'incin\u00e9ration, un projet qui suscite de tra\u00eene, on peut s'oppositions, celle notamment de la commune de Daillens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [95%] :\r\nL'ancien pr\u00e9sident \u00e9gyptien, Mohamed Morsi, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier au Caire, il a \u00e9t\u00e9 victime d'un malaise \u00e0 la fin de l'audience du proc\u00e8s o\u00f9 il \u00e9tait accus\u00e9 d'Intelligence avec le mouvement islamiste palestinien Hamas Mohamed Morsi 67 ans s'est effondr\u00e9 pendant sa prise de parole au Caire, Alexandre puis Bush un petit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [90%] :\r\nSelon les premi\u00e8res conclusions m\u00e9dicales, l'ex- pr\u00e9sident, Fr\u00e8res musulmans, a succomb\u00e9 \u00e0 une attaque cardiaque qui l'a emport\u00e9 avant son arriv\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital, Mohamad Morsi souffrait de diab\u00e8te et d'hypertension et sa famille se plaignait de n\u00e9gligence m\u00e9dicale en prison pour le moment sa mort n'a pas provoqu\u00e9 de r\u00e9action populaire, les radios et t\u00e9l\u00e9s \u00e9gyptienne diffusent des programmes, accusant les Fr\u00e8res musulmans de terrorisme sur les r\u00e9seaux sociaux des adversaires de Mohamed Morsi ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs condol\u00e9ances, tandis que d'autres ont \u00e9voqu\u00e9 les conditions d'emprisonnement draconiennes de Mohamad Morsi, mais pour les partisans des Fr\u00e8res musulmans, le martyr Mohammad Morsi a tout simplement \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s Alexandr Boutchanti pour rtsinfo Le Caire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [91%] :\r\nIssu du mouvement islamiste d'espace, Fr\u00e8res musulmans, Mohamed Morsi est devenu en 2012, le 1er pr\u00e9sident \u00e9gyptien librement \u00e9lu, il avait \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 par l'arm\u00e9e en 2013, selon Alain Gr\u00e8ce, sp\u00e9cialiste des questions arabes et responsable du blog Les nouvelles d'Orient, le d\u00e9c\u00e8s de Mohamed Morsi n'aura pas d'impact sur les Fr\u00e8res musulmans, ni sur la situation en \u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:09) [86%] :\r\nVous savez, le croit pas, il faut souligner quand m\u00eame que malgr\u00e9 l'extraordinaire r\u00e9pression qui a contraint les femmes justement, un r\u00e9cent sondage men\u00e9 par l'institut am\u00e9ricain montr\u00e9 qu'un tiers des \u00c9gyptiens continuent \u00e0 faire confiance aux fr\u00e8res logiquement donc il y a, il y aura sans doute d\u00e8s protestations, mais le niveau de r\u00e9pression et sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire \u00e9gyptienne, fait que n'importe quelle voix dissidentes risquent de se retrouver enlev\u00e9 battus, emprisonn\u00e9s, donc je pense pas qu'aujourd'hui des possibilit\u00e9s pour une grande r\u00e9volte \u00e0 propos de ce qu'ont baiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Isabelle Cornaro. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [93%] :\r\nWashington pointe \u00e0 nouveau l'Iran du doigt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [95%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont publi\u00e9 hier onze : nouvelles photos dans l'affaire des deux p\u00e9troliers attaqu\u00e9s la semaine derri\u00e8re derni\u00e8re dans les eaux du Golfe, selon Washington, les clich\u00e9s incriminent l'Iran, les \u00c9tats-Unis, qui vont envoyer 1000 militaires suppl\u00e9mentaires au Moyen-Orient mesures prises selon le chef du pentagone Patrick Chene \u00e0 des fins d\u00e9fensives pour r\u00e9pondre \u00e0 des menaces d'a\u00e9riennes, navales et terrestres et l'Iran fait monter la pression sur le dossier nucl\u00e9aire, T\u00e9h\u00e9ran a annonc\u00e9 hier que ses r\u00e9serves d'uranium enrichi passeraient \u00e0 partir du 27 juin au-dessus de la limite pr\u00e9vue par l'accord international sur son programme nucl\u00e9aire conclu en 2015 \u00e0 Vienne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:23) [90%] :\r\nEt en Allemagne, le meurtre d'un \u00e9lu local pro- migrants, membre de la c\u00e9der, ou est probablement li\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [97%] :\r\nC'est en tout cas ce qu'a annonc\u00e9 hier le parquet f\u00e9d\u00e9ral qui s'est saisi de l'enqu\u00eate apr\u00e8s l'arrestation d'un suspect au pass\u00e9 n\u00e9onazi Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:36) [95%] :\r\nEn l'\u00e9tat actuel des investigations, le parquet de Karlsruhe, part du principe que le meurtre de Walter L\u00fcbcke est li\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite, l'hypoth\u00e8se est tr\u00e8s probables, selon le porte- parole du parquet, ce qui serait une premi\u00e8re dans l'Allemagne de l'apr\u00e8s- guerre, Walter L\u00fcbcke, 65 ans avait \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 le 2 juin dernier d'une balle dans la t\u00eate tir\u00e9e \u00e0 bout portant sur la terrasse de sa maison pr\u00e8s de Kassel, c'\u00e9tait un \u00e9lu local de la CDU, le parti conservateur allemand qui avait d\u00e9fendu en 2015 la politique d'ouverture de son pays \u00e0 l'\u00e9gard des migrants fortement soup\u00e7onn\u00e9, un homme de 45 ans, arr\u00eat\u00e9 samedi, les enqu\u00eateurs ont retrouv\u00e9 son ADN sur les lieux du drame, il \u00e9voluait, par le pass\u00e9 dans la mouvance n\u00e9onazi selon le Spiegel, il est aussi l'auteur de l'attaque d'un foyer de migrants en 93, affirme l'hebdomadaire Die Zeit si l'hypoth\u00e8se d'un mobile politique \u00e0 ce Crime attribu\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite se confirmait, ce serait en effet une premi\u00e8re mais rien ne dit, \u00e0 l'heure actuelle, que l'homme avait des complices, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [94%] :\r\nDes mesures sont n\u00e9cessaires pour contr\u00f4ler les rachats strat\u00e9giques d'entreprises suisses par des fonds \u00e9trangers, c'est l'avis du Conseil des \u00c9tats qui a accept\u00e9 hier une motion en ce sens du PDC valaisan B\u00e9atrice le motionnaire pointe notamment du doigt les rachats de signes Jintao groupe par des entreprises chinoises, la motion demande notamment la mise en place d'une autorit\u00e9 charg\u00e9e de contr\u00f4ler les transactions vis\u00e9es, les investisseurs venant de pays accordant la r\u00e9ciprocit\u00e9 \u00e0 la Suisse ne seraient pas concern\u00e9s, le dossier passe au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:03) [99%] :\r\nLes co\u00fbts de la sant\u00e9 devraient augmenter de 3 pourcent cette ann\u00e9e et l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [95%] :\r\nUne estimation publi\u00e9e hier par Sant\u00e9suisse, la principale fa\u00eeti\u00e8re des caisses maladie, elle se traduira sans doute par une nouvelle hausse moyenne des primes maladie l'an prochain pour endiguer cette tendance Sant\u00e9suisse r\u00e9clame notamment des mesures pour abaisser le co\u00fbt des m\u00e9dicaments et limiter le nombre de nouveaux cabinets de m\u00e9decins, le Neuch\u00e2telois Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant et membre du groupe UDC estime qu'il faut aussi miser sur plus de responsabilit\u00e9 individuelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:32) [89%] :\r\nJ'ai beaucoup de m\u00e9decins, souvent qui me signale que les gens vont assez facilement aux urgences, peut-\u00eatre un peu trop au lieu d'aller voir d\u00e9j\u00e0 le le le m\u00e9decin de famille ou le centre de soins dans sa localit\u00e9 ou proches de sa localit\u00e9 il y a aussi une autre piste qu'on a eue discuter c'est meilleur peut-\u00eatre collaboration entre pharmaciens et m\u00e9decins, c'est-\u00e0-dire qu'il y a certaines choses, prendre la pression et, \u00e9ventuellement, contr\u00f4ler le le sucre dans le sang que des pharmaciens pourrait faire et puis \u00e7a \u00e7a \u00e9viterait aux patients d'aller chez le m\u00e9decin, bien s\u00fbr, en r\u00e9mun\u00e9rant le pharmacien ayant tarif pour les les pharmacies, voil\u00e0 \u00e7a c'est des pistes \u00e9ventuelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [96%] :\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter, une rallonge de75,4 millions de francs pour le budget 2019 de la Conf\u00e9d\u00e9ration apr\u00e8s le Conseil des \u00c9tats, le National a avalis\u00e9 hier le premier suppl\u00e9ment une enveloppe devis\u00e9e \u00e0 58 millions et demi vise \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le traitement des demandes d'indemnisation pour les victimes de placements forc\u00e9s tous les requ\u00e9rants devraient ainsi obtenir au moins une d\u00e9cision d'ici la fin de l'ann\u00e9e, et si possible le d\u00e9dommagement qui leur revient. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:35) [95%] :\r\nO\u00f9 stocker nos d\u00e9chets, une question qui pr\u00e9occupe le canton de Vaud et mobilise les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [97%] :\r\nLa mise \u00e0 l'enqu\u00eate d'une d\u00e9charge cantonale dans la r\u00e9gion du Gros-de-Vaud, a provoqu\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers, le site doit notamment stocker les r\u00e9sidus d'incin\u00e9ration de l'Usine Tridel \u00e0 Lausanne et doit \u00eatre exploit\u00e9e par le groupe Orllati Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:53) [92%] :\r\nPlus de mille oppositions d\u00e9pos\u00e9es contre le projet de la Net c'est l'estimation de ceux qui ne veulent pas de cette d\u00e9charge cantonale pr\u00e9vue dans les villages de Daillens et d'Oulens sous- Echallens, la commune de Daillens, elles-m\u00eames, fait partie des opposants Alberto Mocchi municipal. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:08) [95%] :\r\nNous estimons que nous n'avons pas les garanties n\u00e9cessaires aujourd'hui en terme de s\u00e9curit\u00e9 pour la population, notamment en terme de pollution de l'air, de pollution des eaux ou encore au niveau des poussi\u00e8res du trafic, etc aujourd'hui on n'a pas les garanties n\u00e9cessaires pour penser que ce projet n'aura pas de nuisances importantes pour la commune. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:27) [96%] :\r\nLa municipalit\u00e9 s'appuie aussi sur un vote consultatif de sa population qui a massivement rejet\u00e9 le projet le 17 mars dernier Yves Gubinelli est conseiller communal et repr\u00e9sentant des opposants, il se d\u00e9fend de vouloir exp\u00e9dier ailleurs le stockage des d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:41) [89%] :\r\nDe s'entendre dire qu'on a des \u00e9go\u00efstes, c'est compl\u00e8tement faux, on donne tous les jours, nous avons une d\u00e9charge qui s'appelle du SDF 300 m\u00e8tres plus haut que le projet de la Wehrmacht, hein, et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9chets de ce m\u00eame type ou maman que Nassif et on a en ce qu'une autre soci\u00e9t\u00e9 dans la zone Tech r\u00e9pond \u00e0 quelques encablures du village, qui traite des d\u00e9chets m\u00eame de plus grande dangerosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:01) [96%] :\r\n\u00e0 Oulan l'autre commune concern\u00e9e, les autorit\u00e9s ont choisi de ne pas s'opposer des garanties suffisantes auraient \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es nous a dit le vice- syndic quant au groupe Orllati il estime, par la bouche de sa porte- parole, avoir r\u00e9pondu \u00e0 toutes les questions de la population, pour le reste, aucun commentaire le Canton va maintenant traiter les oppositions, il n'est pas en mesure, \u00e0 ce stade de confirmer leur nombre total, ce qui est s\u00fbr, c'est que l'\u00c9tat est \u00e0 la peine avec ses projets de d\u00e9charges, un autre site dans la r\u00e9gion d'Yverdon est en effet lui aussi tr\u00e8s contest\u00e9 par la population, le tout sur fond de concurrence acharn\u00e9e entre exploitants de d\u00e9charges et soup\u00e7ons de favoritisme de la part de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:39) [92%] :\r\nEn Ville de Gen\u00e8ve, il n'y aura pas d'audit dans les services des conseillers administratifs Sami Kanaan et R\u00e9my Pagani. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:44) [93%] :\r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve le r\u00e9v\u00e9lait hier le Canton a invalid\u00e9 la d\u00e9cision du conseil municipal, pour des raisons de proc\u00e9dure, il souhaitait pourtant passer \u00e0 la loupe les ressources humaines, des d\u00e9partements de la culture et du sport, ainsi que celui de l'am\u00e9nagement apr\u00e8s diverses tensions Patricia Richard est conseill\u00e8re municipal PLR \u00e0 l'origine de la demande d'audit d\u00e9sormais annul\u00e9e, mais elle ne compte pas en rester l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:09:06) [87%] :\r\nNous allons essayer de repasser une 2\u00e8me fois \u00e0 l'action, parce que nous trouvons qu'il a vraiment un probl\u00e8me au niveau de la gestion des ressources humaines dans ces 2 d\u00e9partements et cet important pour nous d'entendre le personnel : c'est des gens \u00e0 qui on dit : c'est comme \u00e7a et c'est pas autrement, c'est des personnes qui ont des soucis avec d'autres personnes, mais qui n'osent pas aller plus loin parce que peut-\u00eatre que \u00e7a leur chef et elles ont besoin d'\u00eatre audit\u00e9e maintenant je, je dis une chose : que la nappes moins si monsieur Camara en et Monsieur Pagani ont le respect des personnes qui travaillent pour eux et veulent \u00eatre respect\u00e9 par ses propres personne, ce serait \u00e0 eux clairement et logiquement de faire de m\u00eame cette d\u00e9marche d'audits, moi c'est ce que j'attends de actuellement et se comportent comme des coupables, pas comme des innocents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [93%] :\r\nPropos recueillis par Adrien Carrousel et en cyclisme, Peter Sagan a remport\u00e9 hier au sprint la 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse entre Flamatt et Morat sur 162 km le slovaque qui endosse du m\u00eame coup le maillot jaune de leader. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:59) [88%] :\r\nVal\u00e9ry Hache l'air c'\u00e9tait votre journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T05:14:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buccianti, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA936F53-5BCE-4CBF-BD53-96BF6047DAF7", "internalArchiveId": "AA936F53-5BCE-4CBF-BD53-96BF6047DAF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Inauguration de la nouvelle ambassade de Suisse \u00e0 Moscou", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInauguration de la nouvelle ambassade de Suisse \u00e0 Moscou 7h00 Ouverture.. \r\nMardi 18 juin\r\nVous \u00e9coutez la Premi\u00e8re\r\nIl est 7 heures.. \r\nA la Une ce matin.. Faut-il avoir peur, ou en tout cas se m\u00e9fier, des investissements \u00e9trangers en Suisse? \r\nLe conseil des Etat estime en tout cas... qu'il faut davantage les surveiller.. \r\nEt c'est la Chine qui est implicitement vis\u00e9e.. \r\nLa Chine qui investit aussi dans le tourisme helv\u00e9tique.. avec un projet dans le canton de Fribourg.. \r\nQuel argent accepter, de qui et avec quelles r\u00e8gles? \r\nOn en parle avec Dominique de Buman, CN PDC FR et pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme. \r\nLa Suisse soigne ses relations avec la Russie.. et sa visibilit\u00e9 dans la capitale russe.. \r\nElle inaugure aujourd'hui en grande pompe sa nouvelle ambassade \u00e0 Moscou.. \r\nUn projet ambitieux.. 43 millions de francs.. \r\nEt 800 invit\u00e9s attendus, dont le chef de la diplomatie russe Sergei Lavrov\r\nDecryptage de ces ambitions russes avec Isabelle Cornaz.. \r\nEt puis notre invit\u00e9 ce matin a l'habitude de bousculer la Suisse.. \r\nLa fin du secret bancaire.. c'\u00e9tait un peu lui.. \r\nLa fin des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux pour les entreprises.. Encore lui.. \r\nEt maintenant il s'en prend \u00e0 l'imposition des multinationales.. \r\nPascal Saint-Amans, chef fiscal de l'OCDE, est l'invit\u00e9 de Xavier Alonso dans une demi-heure..", "durationSec": 220, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496885", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Inauguration de la nouvelle ambassade de Suisse \u00e0 Moscou / LME_2019-06-18T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 18.06.2019"], "variantIds": ["ece-10496885"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:10:34Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Suisse attend pr\u00e8s de 800 invit\u00e9s pendant 3 jours \u00e0 Moscou pour l'inauguration officielle de sa nouvelle ambassade un projet ambitieux qui va permettre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, une plus grande visibilit\u00e9 dans la capitale russe, bonjour Isabelle Cornaro bonjour Isabelle vous a \u00e9t\u00e9 notre correspondante \u00e0 Moscou et vous avez connu l'ambassade avant et apr\u00e8s la r\u00e9novation et le contraste est plut\u00f4t saisissant oui la Suisse affiche son ambition pour la premi\u00e8re fois, tous les acteurs sont r\u00e9unis dans un m\u00eame b\u00e2timent des services consulaires et diplomatiques \u00e0 Suisse Tourisme en passant par le Suisse Business Fabien qui soutient les entreprises suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, l'ambassade a vocation \u00e0 devenir de plus en plus une plateforme, de dialogue et d'\u00e9change ouverte sur l'ext\u00e9rieur, un travail d\u00e9j\u00e0 initi\u00e9e depuis 2017 il y a une antenne permanente de Pro Helvetia qui nourrit les \u00e9changes entre artistes suisses et russes, l'ambassade organise aussi p\u00e9riodiquement des rencontres sur des th\u00e8mes scientifiques, politiques ou soci\u00e9taux, Yves Rossier, ambassadeur de Suisse en Russie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [92%] :\r\nIl y a aussi le travail qu'on a fait en 2017 on avait choisi comme th\u00e8me le centenaire de la R\u00e9volution, donc \u00e7a, \u00e7a nous a permis d'\u00e9largir consid\u00e9rablement nos contacts avec les milieux acad\u00e9miques, les historiens, les chercheurs, les ONG qui travaillent sur la m\u00e9moire et puis on va multiplier aussi les projets dans ce registre -l\u00e0, avec les historiens le pass\u00e9, la Russie est tr\u00e8s lourd, c'est un pass\u00e9 qui a encore perceptibles aujourd'hui qui posent encore sa marque ou son ombre sur la Russie d'aujourd'hui et je crois que c'est tr\u00e8s important de de travailler aussi dans cette direction -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [96%] :\r\nLa neutralit\u00e9 de la Suisse est -elle un atout au moment d'organiser ce genre de rencontre, r\u00e9ponse d'Yves Rossier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:27) [91%] :\r\nJe pense qu'on a peut-\u00eatre un petit bonus effectivement quand on le fait, c'est-\u00e0-dire qu'on ne soup\u00e7onne pas \u00e0 la Suisse d'avoir des intentions cach\u00e9es et des objectifs g\u00e9opolitiques l'inavouable mais apr\u00e8s cela nous dispense pas de progr\u00e8s votre travail s\u00e9rieux et professionnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [91%] :\r\nD'ailleurs, Isabelle, la construction de cette nouvelle ambassade a un co\u00fbt : pr\u00e8s de 43 millions de francs, \u00e7a veut dire que pour Berne la Russie reste une grosse priorit\u00e9 mais Moscou et depuis longtemps d'ailleurs l'une des plus grosses 16 ambassade suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, en nombre de collaborateurs, environ 80 mais les travaux du nouveau b\u00e2timent ont d\u00e9but\u00e9 avant la crise ukrainienne et le refroidissement des relations qui a suivi, puis il y a eu l'affaire des espions russes en Suisse l'an dernier qui avait pro- Gauvreau provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions \u00e0 Berne, ce dernier cas, est r\u00e9gl\u00e9, soutient Yves Rossier il veut distancier la construction de l'ambassade des relations actuelles. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:12) [88%] :\r\nQuand vous construisez l'ambassade c'est une ambassade aupr\u00e8s d'un pays, c'est pas une ambassade aupr\u00e8s du gouvernement qui est \u00e0 la t\u00eate de ce pays, \u00e0 un moment pr\u00e9cis de l'histoire, cette ambassade, elle est l\u00e0 pour rester 100 200 elle ne refl\u00e8tent pas l'\u00e9tat des relations ou votre avis sur la mani\u00e8re dont l'g\u00e9rer, \u00e0 un moment bien pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [91%] :\r\nBon Isabelle, vous l'avez vu ce b\u00e2timent il est comment, elle ressemble \u00e0 quoi, alors, il y a toute une symbolique autour des Liens historiques entre la Suisse et la Russie dans la cour int\u00e9rieure qui, vu du ciel, d'ailleurs, rappelle la forme de la Suisse, on trouve un jeune 1er et un greffon de cet arbre a \u00e9t\u00e9 plant\u00e9 dans chaque compte en Suisse sur un lieu symbolique des relations entre les 2 pays quant \u00e0 l'architecture du b\u00e2timent est il a \u00e9t\u00e9 construit par un par un bureau d'architectes lausannois, elle se veut une vitrine de la Suisse contemporaine en termes de technologie esth\u00e9tiquement la nouvelle ambassade des tonnes, on aime ou on n'aime pas mais \u00e7a contribue aussi \u00e0 donner \u00e0 la Suisse une visibilit\u00e9 certaine il y a peu, il faut le dire d'architecture contemporaine, ambitieuse de ce type \u00e0 Moscou, et puis un dernier mot sur les festivit\u00e9s, Isabelle, la Suisse, l\u00e0 aussi, a a vu les choses en grand oui l'inauguration s'\u00e9tale sur 4 soir\u00e9es, ce soir, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov et le ministre russe de la d\u00e9fense sont attendus le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis sera l\u00e0 pour les accueillir et puis pour l'anecdote, l'ambassadeur aussi apporte lui aussi sa touche, il a traduit avec sa professeur de russe, un livre des humoristes jurassien, Plonk et Replonk, qu'il offre \u00e0 ses invit\u00e9s plut\u00f4t qu'un couteau suisse ou un stylo \u00e0 nouvelle ambassade nouveau Style, je me demande ce que \u00e7a donne Plonk et Replonk en russe, si on peut traduire l'humour, merci beaucoup, vous avez faut le traduire en adaptant Mathilde, Isabelle Cornaro merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T05:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-DAEE5A9E-7B99-4C1E-8A1F-5F20F7F03C4E", "internalArchiveId": "DAEE5A9E-7B99-4C1E-8A1F-5F20F7F03C4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : L'industrie suisse menac\u00e9e par les investissements chinois: interview de Dominique de Buman", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "Interview de Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR).\r\n\r\nL'industrie suisse menac\u00e9e par les investissements chinois: interview de Dominique de Buman 7h00 Ouverture.. \r\nMardi 18 juin\r\nVous \u00e9coutez la Premi\u00e8re\r\nIl est 7 heures.. \r\nA la Une ce matin.. Faut-il avoir peur, ou en tout cas se m\u00e9fier, des investissements \u00e9trangers en Suisse? \r\nLe conseil des Etat estime en tout cas... qu'il faut davantage les surveiller.. \r\nEt c'est la Chine qui est implicitement vis\u00e9e.. \r\nLa Chine qui investit aussi dans le tourisme helv\u00e9tique.. avec un projet dans le canton de Fribourg.. \r\nQuel argent accepter, de qui et avec quelles r\u00e8gles? \r\nOn en parle avec Dominique de Buman, CN PDC FR et pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme. \r\nLa Suisse soigne ses relations avec la Russie.. et sa visibilit\u00e9 dans la capitale russe.. \r\nElle inaugure aujourd'hui en grande pompe sa nouvelle ambassade \u00e0 Moscou.. \r\nUn projet ambitieux.. 43 millions de francs.. \r\nEt 800 invit\u00e9s attendus, dont le chef de la diplomatie russe Sergei Lavrov\r\nDecryptage de ces ambitions russes avec Isabelle Cornaz.. \r\nEt puis notre invit\u00e9 ce matin a l'habitude de bousculer la Suisse.. \r\nLa fin du secret bancaire.. c'\u00e9tait un peu lui.. \r\nLa fin des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux pour les entreprises.. Encore lui.. \r\nEt maintenant il s'en prend \u00e0 l'imposition des multinationales.. \r\nPascal Saint-Amans, chef fiscal de l'OCDE, est l'invit\u00e9 de Xavier Alonso dans une demi-heure..", "durationSec": 437, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496886", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'industrie suisse menac\u00e9e par les investissements chinois: interview de Dominique de Buman / LME_2019-06-18T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 18.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR)."], "variantIds": ["ece-10496886"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:18:04Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va revenir sur ces 2 actualit\u00e9s qui ce t\u00e9lex Scope, ce matin, on va en parler avec notre invit\u00e9 dans un instant, d'abord il y a ce vote hier au Conseil des \u00c9tats, les s\u00e9nateurs qui demandent davantage de contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers dans les entreprises strat\u00e9giques suisse en filigrane, on entend les inqui\u00e9tudes li\u00e9es \u00e0 la Chine d'ailleurs la NZZ parle ce matin de l'ex- China mais la Chine j'\u00e7a c'est la 2\u00e8me, actualit\u00e9 du jour, elle investit aussi dans le tourisme helv\u00e9tique, on l'a vu hier avec le lancement d'un vaste projet h\u00f4telier au bord du lac de gruy\u00e8re, projet de 325 millions de francs alors quel argent accepter de qui, avec quelles r\u00e8gles Dominique de Buman bonjour, bonjour, vous \u00eates conseiller national PDC, vous \u00eates pris fribourgeois, pr\u00e9sident de la la F\u00e9d\u00e9ration suisse du du tourisme alors vous \u00e9tiez hier pour la vigne pour la ville, pour le lancement de ce ce projet justement 135 r\u00e9sidences de luxe, un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles, un golf, tout \u00e7a, financ\u00e9 en partie par la Chine est -ce que \u00e7a vous pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [93%] :\r\nIl faut faire une diff\u00e9rence entre les entreprises Suisses o\u00f9 il y a un pouvoir d\u00e9cision o\u00f9 il y a de la haute valeur ajout\u00e9e de la technologie, \u00e7a peut \u00eatre l'exemple de l'horlogerie de la Pharma ou encore d'autres secteurs qui sont tr\u00e8s importants pour le pays, o\u00f9 respectivement des investissements immobiliers la diff\u00e9rence \u00e0 faire, c'est que lorsqu'il y a un investissement dans l'immobilier par d\u00e9finition reste en Suisse et qu'il n'y a pas de prise de pouvoir descendre d\u00e9cision de notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [92%] :\r\nDonc l\u00e0, vous dites au fond, le tourisme c'est un cas un petit peu \u00e0 Paris, vous avez dit si j'en crois la libert\u00e9 du jour it's Jost perfect quand m\u00eame hein, quand on voit les d\u00e9boires de Crans-Montana avec Radovan Vitek, on peut se dire quand m\u00eame que ce n'est pas si parfait que \u00e7a \u00e0 un investisseur \u00e9tranger qui a autant de poids dans un projet dans une station. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [91%] :\r\nNon, mais vous ne pouvez pas faire l'amalgame entre le cas de Crans-Montana et le dossier de pour la ville, le dossier de pour la ville, a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9, mis au point avec les autorit\u00e9s qu'quelles soient communales ou cantonales, il n'y a eu aucune opposition et il y a pr\u00e9cis\u00e9ment dans le cas de pour la ville, le respect de la gouvernance et de la transparence, je ne veux pas m'exprimer aujourd'hui sur le cas de Crans-Montana, mais en tout cas toute comparaison, \u00e0 mon avis, est tout \u00e0 fait erron\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [91%] :\r\nLa comparaison vient du fait qu'on a on Suisse beaucoup d'investisseurs \u00e9trangers dans le domaine du tourisme, alors il y a effectivement Radovan Vitek \u00e0 Crans-Montana, m\u00eame s'il voulait pas faire comme la comparaison les Chinois au bord du lac de gruy\u00e8re, il y a le Qatar qui investit aussi \u00e9norm\u00e9ment dans des 5 \u00e9toiles l\u00e9gendaire en Suisse \u00e0 Lausanne en Suisse romande, ce n'est pas un probl\u00e8me si des pays qui fonctionnent avec des r\u00e9gimes, on va dire critiquer investissent dans le tourisme en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [91%] :\r\nIl faut examiner la situation du tourisme suisse et en particulier de l'h\u00f4tellerie, les Suisses et les Suissesses peuvent investir dans de tr\u00e8s nombreux domaines ils ont les portes ouvertes et cherche souvent des rendements beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, les \u00e9trangers au contraireM. investir en Suisse, pas forc\u00e9ment pour prendre le pouvoir pour prendre de d\u00e9cision, mais parce qu'il y a une stabilit\u00e9 juridique et \u00e0 une stabilit\u00e9 politique qui fait que, au place dans la Pierre et dans le cas de la Suisse, force est de constater que souvent, les investisseurs n'ont pas remis \u00e0 jour des infrastructures h\u00f4teli\u00e8res immobili\u00e8re et on peut se r\u00e9jouir, franchement, que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas de ces 2 de ses agents \u00e9trangers peut-\u00eatre par rapport, encore au contr\u00f4le de ces investissements il y a la possibilit\u00e9, lorsque c'est une soci\u00e9t\u00e9 anonyme, c'est le cas, si je ne fais erreur \u00e0 Crans-Montana, d'\u00e9tablir des conventions d'actionnaires, c'est-\u00e0-dire de pr\u00e9voir \u00e0 l'avance les r\u00e8gles de gouvernance \u00e0 respecter par rapport \u00e0 nos us \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [93%] :\r\nHier, justement, je le disais de 2 actualit\u00e9s un qui se qui se t\u00e9lescopent, par rapport \u00e0 \u00e7a puisque les conseillers d'\u00c9tat ont vot\u00e9 pour la cr\u00e9ation d'un organe qui contr\u00f4lerait les investissements de de l'\u00e9tranger, dans les entreprises suisses votre parti en tout cas les conseiller d'\u00c9tat PDC ont largement vot\u00e9 pour vous aussi, vous soutenez cette cette solution dans un organe de contr\u00f4le Dominique de Buman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [91%] :\r\nNon seulement je soutiens la motion de mon coll\u00e8gue PDC b\u00e9ate Ryder mais j'avais moi- m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 une motion identique en 2013 donc \u00e0 6 ans et qui par le jeu de l'ordre du jour du conseil national a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e, parce qu'on n'a pas pu la traiter, mais j'avais vu depuis tr\u00e8s longtemps que il y avait des risques strat\u00e9giques, on peut penser \u00e0 l'horlogerie, je leur dis une fois \u00e7a peut le domaine bancaire, il y a des entreprises, il y a eu l'exemple tr\u00e8s r\u00e9cent de ta o\u00f9 il y a des \u00c9tats \u00e9trangers et si vous regardez les interventions de Monsieur Ryder ou la mienne, ou si vous regardez le postulat d'un autre coll\u00e8gue PDC Monsieur Bischoff postulat qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il s'agit toujours d'agents \u00e9trangers d'\u00eatre \u00e9tranger lorsqu'on parle de strat\u00e9gie et l\u00e0 je suis au moins heureux de constater que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui \u00e9tait toujours sur les pattes arri\u00e8res veut au moins examiner les avantages et les inconv\u00e9nients d'un certain contr\u00f4le ses investissements, encore une fois dans les centre de d\u00e9cision suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'on fait une distinction dans les domaines, on l'a bien compris exactement, d'une part, le tourisme, en tout cas, et puis d'une autre, peut-\u00eatre les choses plus strat\u00e9gique, alors les jeunes Live Pharma j'imagine la d\u00e9fense \u00e9galement peut-\u00eatre l'\u00e9nergie est -ce que vous faites aussi une distinction dans les \u00c9tats qui investissent, qu'est ce qu'on fait, on fait une liste noire des \u00c9tats surveiller diplomatiquement, c'est un petit peu compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [89%] :\r\nAlors il y a 2 choses : il y a d'abord des lois financi\u00e8res des lois de contr\u00f4le de finances qui existe d\u00e9j\u00e0, je vous rappelle que la FINMA exer\u00e7ait un contr\u00f4le que vous ne pouvez pas aller dans une banque d\u00e9penser d\u00e9poser de l'argent au guichet, comme \u00e7a, au-del\u00e0 d'une certaine somme, il y a les r\u00e8gles du GAFI, qui s'applique, il y a toute une s\u00e9rie de filtres qui contr\u00f4le l'origine des fonds et puis apr\u00e8s, ce qui est demand\u00e9, notamment par la motion de notre coll\u00e8gue Ryder et pour autant bien s\u00fbr qu'elle soit approuv\u00e9e au Conseil national aussi, c'est la mise en place d'une autorit\u00e9 d'approbation d'une autorit\u00e9 de contr\u00f4le, et l\u00e0 c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9tablir le pourtour de cette autorit\u00e9 est -ce qu'on va confier cette t\u00e2che par exemple \u00e0 la commission de la concurrence est ce qu'on va sous l'a confi\u00e9e \u00e0 une instance existantes pour \u00e0 la fois avoir la transparence, l'ind\u00e9pendance, la rapidit\u00e9 de la d\u00e9cision et, bien s\u00fbr, parce qu'on est Suisse l'\u00e9conomie dans les moyens mis en gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [91%] :\r\nPendant le d\u00e9bat, hier au Conseil des \u00c9tats Dominique de Buman votre compatriote je sais pas, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, le le Fribourgeois et socialiste, Christian Levrat, a soulign\u00e9 que les investisseurs chinois ne sont pas des investisseurs comme les autres, c'est votre constat, votre sentiment \u00e0 vous aussi cette l'ex- China dont on parle dans la NZZ ce matin, les Chinois, ils sont vis\u00e9s particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [92%] :\r\nAlors, la presse, c'est son r\u00f4le peu parler de l'ex- China, je crois que sur le plan politique, on doit parler des syst\u00e8mes des proc\u00e9dures et on doit pas vis\u00e9s tels ou tels pays il n'en demeure pas moins que la Chine est un syst\u00e8me \u00e9tatique tr\u00e8s fort avec parti unique et ce que veut le parti le gouvernement le veut et enfin tout est assez monolithique l\u00e0- bas et on sait aussi par exp\u00e9rience que la Chine a investi par exemple dans des ports europ\u00e9ens sont au Portugal, que ce soit en graisse ou encore dans la Corne est de l'Afrique, bref, il y a une volont\u00e9 de la Chine d'avoir une pr\u00e9dominance strat\u00e9gique et c'est le r\u00f4le de la Suisse, de ses autorit\u00e9s de se poser la question de savoir si on n'est pas menac\u00e9, derni\u00e8re remarque : la plupart des pays qui nous entourent se sont dot\u00e9s de tels moyens les \u00c9tats-Unis aussi bien avant l'arriv\u00e9e de de Trump au pouvoir et puis m\u00eame, la Russie et la Chine pr\u00e9cis\u00e9ment elle se prot\u00e8ge aussi alors je vois pas pourquoi David ferait pas un petit peu attention face \u00e0 Goliath. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:12) [89%] :\r\nDominique de Buman merci pour ce d\u00e9cryptage ce matin de se faire 2 actualit\u00e9 tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-68978BBA-51E5-4DD7-906D-61C19D5EA9C3", "internalArchiveId": "68978BBA-51E5-4DD7-906D-61C19D5EA9C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis;Benjamin Roduit, conseiller national PDC;Rutz, Jean-Philippe;Myriam Schleiss, responsable du service participation culturelle de l'OFC;Alberto Mocchi, municipal;Yves Gubinelli est conseiller communal\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/US LANCEMENT CAMPAGNE TRUMP DI) Donald Trump s'appr\u00eate \u00e0 lancer officiellement sa campagne... pour un second mandat \u00e0 la t\u00eate des Etats-Unis\r\nL'annonce de sa candidature ... est attendue ce soir.... \r\nUn grand meeting politique \u00e0 \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 pour l'occasion... \u00e0 Orlando... en Floride\r\nRapha\u00ebl Grand... on vous y retrouve...\r\nCes rassemblements massifs sont devenus une marque de fabrique de la pr\u00e9sidence Trump...\r\n 0'55''\r\n*** Pourtant Rapha\u00ebl... rien n'est encore gagn\u00e9 pour Donald Trump...\r\n 0'44''\r\n .))\r\nRapha\u00ebl Grand, depuis Orlando en Floride o\u00f9 Donald Trump s'appr\u00eate \u00e0 lancer officiellement en fin de journ\u00e9e sa campagne pour un second mandat.\r\n(18/ GOLFE CRISE USA IRAN)  \r\n*** Et pendant ce temps... les tensions continuent \u00e0 grimper... entre les Etats-Unis et l'Iran... 5 jours apr\u00e8s le sabotage de deux p\u00e9trolier en mer d'Oman\r\nHier... T\u00e9h\u00e9ran annon\u00e7ait son intention de franchir une limite... fix\u00e9e par l'accord international sur son arsenal nucl\u00e9aire\r\nWashington r\u00e9plique en envoyant 1000 militaires suppl\u00e9mentaires au Moyen Orient... mais aussi en publiant des photos... cens\u00e9es prouver l'implication de l'Iran dans les attaques navales\r\nMais Anouk Henri... ces clich\u00e9s laissent sceptiques... les autres partenaires de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien....\r\n---\r\nUn aimant pour fixer une mine sur la coque d'un petrolier, une cavit\u00e9 laiss\u00e9e sur la m\u00eame coque. Ces photos prouverait, selon les Etats-Unis, que l'Iran a pos\u00e9 puis retir\u00e9 des bombes sur les navires. Apr\u00e8s la publication de ces 11 photos, le secr\u00e9taire am\u00e9ricain de la d\u00e9fense a appel\u00e9 le monde \u00e0 \"ne pas c\u00e9der au chantage nucl\u00e9aire\". Patrick Shanahan, a aussi autoris\u00e9 l'envoi de 1000 soldats suppl\u00e9mentaires, pour r\u00e9pondre \"\u00e0 des menaces a\u00e9riennes, navales et terrestres au Moyen-Orient\".\r\nL'Union europ\u00e9enne s'est montr\u00e9e plus prudente.... Les fausses preuves avanc\u00e9es pour justifier l'intervention militaire en Irak en 2003 mettent toujours en question la cr\u00e9dibilit\u00e9 des Etats-Unis. \r\nExc\u00e9d\u00e9 par le retrait am\u00e9ricain de l'accord conclu en 2015 et les pressions incessantes, l'Iran a annonc\u00e9 que ses r\u00e9serves d'uranium enrichi passeraient bient\u00f4t au-dessus de la limite fix\u00e9e. Le pr\u00e9sident Fran\u00e7ais Emmanuel Macron a appel\u00e9 \u00e0 la patience pour \u00e9viter une \"escalade\". Impuissants \u00e0 contrer les sanctions am\u00e9ricaines, les europ\u00e9ens exhortent T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 continuer de respecter l'accord malgr\u00e9 tout.\r\n--\r\nAnouk Henri merci\r\n(Mort Morsi) Mohammed Morsi a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 ce matin au Caire\r\nAnnonce de l'un de ses avocats\r\nSelon la t\u00e9l\u00e9vision d'Etat, l'ancien pr\u00e9sident \u00e9gyptien est mort d'un arr\u00eat cardiaque\r\nIl s'\u00e9tait effondr\u00e9 hier lors d'une audience judiciaire... \u00e0 67 ans\r\nIssu du mouvement islamiste des fr\u00e8res musulmans... Mohammed Morsi avait \u00e9t\u00e9 le premier chef d'\u00e9tat \u00e9lu d\u00e9mocratiquement en Egypte... \r\nIl \u00e9tait incarc\u00e9 depuis sa destitution par l'arm\u00e9e... en 2013\r\n(Rohingyas et ONU) ****L'ONU a failli... dans sa gestion de la crise des Rohingyas en Birmanie entre 2010 et 2018\r\nC'est un rapport interne... command\u00e9 par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des nations unies... qui l'affirme\r\nL'enquete... men\u00e9e par un diplomate du guatemala... d\u00e9plore  notamment une absence de strat\u00e9gie claire et unifi\u00e9e... et un manque d'analyses syst\u00e9matiques venant du terrain\r\nElle d\u00e9nonce aussi une incapacit\u00e9 \u00e0 accompagner la politique gouvernementale par des actions constructives\r\n(Allemagne n\u00e9onazi) En Allemagne... le meurtre d'un \u00e9lu local favorable aux migrants... au d\u00e9but du mois... pourrait \u00eatre un attentat politique\r\nLe parquet antiterroriste allemand s'oriente en tout cas vers cette piste... apr\u00e8s l'arrestation d'un suspect le week-end dernier\r\nUn homme de 45 ans qui aurait fr\u00e9quent\u00e9 des milieux n\u00e9onazis... au moins \u00e0 une \u00e9poque...\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour des faits de violences... notamment contre un foyer de migrants. \r\nLa chanceli\u00e8re Angela Merkel qualifie cette nouvelle de \"d\u00e9primante\"\r\n(01/5G DEVANT LA CSSS PI) ***** La Commission de la sant\u00e9 publique du Conseil national veut d\u00e9battre de la question de la 5G. \r\nCe point sera \u00e0 l'ordre du jour de sa prochaine s\u00e9ance... d\u00e9but juillet.\r\nIls faut dire que les inqui\u00e9tudes suscit\u00e9es par cette technologie se sont multipli\u00e9es... ces derniers mois... avec le d\u00e9ploiement des antennes...\r\nPlusieurs \u00e9lus souhaitent que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mandate une \u00e9tude... afin de mesurer les effets des rayons non ionisants sur la sant\u00e9.... Marie Giovanola\r\n 1'06''\r\n((A Berne, les Commissions des t\u00e9l\u00e9communications du Parlement sont charg\u00e9es d'\u00e9tudier l'introduction de la technologie 5G. Mais pas celle de la sant\u00e9 publique. Alors que les principales questions mises en avant dans plusieurs cantons concernent les risques pour la sant\u00e9. Et que les r\u00e9ponses manquent.\r\nLe Conseiller national PDC Benjamin Roduit a convaincu sa commission de d\u00e9battre du sujet les 4 et 5 juillet. Il veut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mandate des experts ind\u00e9pendants pour analyser les effets de la 5G sur la sant\u00e9.\r\n...son roduit 24''\r\nQuant \u00e0 la publication du rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement qui doit notamment \u00e9tablir les risques li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9volution de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pouss\u00e9e. Pr\u00e9vue avant l'\u00e9t\u00e9, sa pr\u00e9sentation est d\u00e9sormais annonc\u00e9e pour le courant 2019. Un retard qui pourrait donner un coup de pouce \u00e0 la proposition de Benjamin Roduit.))\r\n(Lobbyisme) Le conseil national acceptera-t-il de serrer la vis... face aux lobbyistes?\r\nLa chambre du peuple se prononcera ce matin\r\nLe projet sur la table demande plus de transparence... sur les personnes auxquelles les parlementaires distribuent leurs deux cartes d'acc\u00e8s au Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\nles lobbyistes devraient aussi indiquer le nom de leurs employeur\r\nLa majorit\u00e9 propose de ne pas entrer en mati\u00e8re... invoquant une surcharge administrative... qui n'apporterait rien aux citoyens... ni aux parlementaires\r\n(CE - Investisseurs \u00e9trangers) La Conf\u00e9d\u00e9ration doit prendre des mesures... pour contr\u00f4ler les rachats d'entreprises suisses par des fonds \u00e9trangers\r\nLe conseil des \u00e9tats a accept\u00e9 hier une motion en ce sens\r\nLe texte s'inqui\u00e8te notamment des rachats de Syngenta ou Gategroup par des entreprises chinoises.... q\r\nIl \u00e9voque un risque de perte d'emplois et de savoir-faire... mais aussi une \u00e9ventuelle menace pour la s\u00e9curit\u00e9 et l'ordre publique\r\nLa motion demande la mise en place du autorit\u00e9 charg\u00e9e de contr\u00f4ler ce type de transactions.\r\n(15/HUAWEI CHUTE DES VENTES DE 40% A L'INTER PA) Huawei subit de plein fouet les sanctions am\u00e9ricaines. \r\nLe g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9communications... plac\u00e9 sur liste noire il y a un mois... a annonc\u00e9 hier un effondrement de ses ventes \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nPour cette ann\u00e9e et l'ann\u00e9e prochaine, Huawei pr\u00e9voit une chute de sa production de quelque 30 milliards de francs\r\nJean-Philippe Rutz... le g\u00e9ant chinois avait sous-estim\u00e9 l'effet des sanctions am\u00e9ricaines...\r\n 0'48''\r\n((Jusqu'ici, le 2e producteur mondial de smartphones minimisait les cons\u00e9quences, en affirmant qu'il \u00e9tait autosuffisant sur le plan technologique. Mais hier, le directeur g\u00e9n\u00e9ral, qui a fond\u00e9 Huawei dans les ann\u00e9es 80, a reconnu que le groupe n'avait pas pr\u00e9vu que la volont\u00e9 am\u00e9ricaine de le \"briser\" serait \"aussi forte et syst\u00e9matique\". Le mois dernier, les Etats-Unis ont interdit \u00e0 leurs entreprises de fournir Huawei en \u00e9quipements t\u00e9l\u00e9coms. C'est un coup tr\u00e8s dur, car l'entreprise chinoise a besoin des puces \u00e9lectroniques am\u00e9ricaines pour ses smartphones. Dans la foul\u00e9e, Google avait annonc\u00e9 qu'il devrait cesser de fournir \u00e0 Huawei son syst\u00e8me d'exploitation Android. Le groupe chinois a dit qu'il travaille \u00e0 la mise en place de son propre syst\u00e8me d'exploitation. Mais un tel projet risque d'\u00eatre tr\u00e8s co\u00fbteux et long \u00e0 r\u00e9aliser. Huawei est donc en pleine temp\u00eate, mais son directeur se veut positif: il pr\u00e9voit un retour \u00e0 la vitalit\u00e9 en 2021.))\r\n(FB monnaie virtuelle) Facebook pourrait bien bousculer prochainement le secteur des devises virtuelles\r\nle g\u00e9ant am\u00e9ricain doit pr\u00e9senter aujourd'hui les d\u00e9tails de son plan en mati\u00e8re de cryptomonnaie\r\nSelon la BBC... le r\u00e9seau social pourrait lancer sa propre devise... appel\u00e9e Libra... d\u00e8s le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine... dans une douzaine de pays\r\nLe Wall Street Journal affirme quant \u00e0 lui que plusieurs entreprises ont d\u00e9j\u00e0 rejoint le projet...  notamment VISA, Mastercard, Paypal ou encore Uber\r\n(17/OFC 1ER MANUEL PARTICIPATION CULTURELLE EN CH PI) Comment favoriser un acc\u00e8s plus g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 la culture?\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration s'est pench\u00e9e sur la question\r\nCar l'acc\u00e8s \u00e0 la culture est reconnu comme un droit... en Suisse... mais les statistiques le montrent:\r\nMalgr\u00e9 la richesse de l'offre ... pour une partie de la population, il est encore difficile d'entrer dans un mus\u00e9e ou d'aller au spectacle\r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral de la culture a pr\u00e9sent\u00e9 hier des pistes... pour changer la donne\r\n 1'09''\r\n((La participation culturelle est devenue ces derni\u00e8res ann\u00e9es un des axes principaux de la politique culturelle de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Premier objectif: favoriser l'acc\u00e8s \u00e0 la culture de tous, y compris les jeunes, les migrants, les personnes vivant dans des homes ou des personnes handicap\u00e9es. Second objectif: encourager l'expression, l'activit\u00e9 artistique de tout un chacun. Mais l'OFC souhaite aller plus loin.. et soutenir des projets professionnels qui impliquent la population d\u00e8s le d\u00e9part. Des exemples avec Myriam Schleiss, responsable du service participation culturelle de l'OFC \r\nMAG: 25''\r\nCe premier manuel regroupe une trentaine d'articles en 3 langues. R\u00e9sultat des travaux du Dialogue culturel national, il aborde les origines, les d\u00e9fis et les bonnes pratiques de participation culturelle en Suisse.))\r\n(Tour de Suisse) En Cyclisme... Peter Sagan tient sa revanche... au tour de Suisse\r\nLe Slovaque... battu dimanche par l'Espagnol Luis Leon Sanchez.. a remport\u00e9  hier la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse... \r\nUn trac\u00e9 de plus de 162 km entre Flamatt et Morat... dans le canton de Fribourg\r\nAvec cette victoire... Peter Sagan endosse \u00e9galement le maillot jaune de leader... port\u00e9 jusqu'ici par le danois Kasper Asgreen\r\n(Mondial foot f\u00e9minin) *** L'Allemagne, l'Espagne et la Chine rejoignent la France et la Norv\u00e8ge en huiti\u00e8mes de finale du mondial f\u00e9minin de football\r\nLes Allemandes ont \u00e9cras\u00e9 l'Afrique du Sud 4 \u00e0 0 hier\r\nTandis que la Chine et l'Espagne faisaient match nul z\u00e9ro partout\r\nLa France, elle... a remport\u00e9 une troisi\u00e8me victoire en trois match... en battant le Nig\u00e9ria 1 \u00e0 0 \r\nTandis que la Norv\u00e8ge a domin\u00e9 la Cor\u00e9e du Sud 2 \u00e0 1\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Co\u00fbts de la sant\u00e9) Les co\u00fbts de la sant\u00e9 devraient progresser de 3% l'an prochain en Suisse\r\nC'est en tout cas ce que pr\u00e9voit Sant\u00e9suisse... la faiti\u00e8re des assureur maladie\r\nDes pr\u00e9visions qui anticipent \u00e9galement une hausse des primes....  \r\nMais selon sant\u00e9 suisse... elle devrait \u00eatre l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieures \u00e0 celles des co\u00fbts puisque les assureurs ont constitut\u00e9 des r\u00e9serves durant les derni\u00e8res ann\u00e9es\r\nLes chiffres pr\u00e9cis ne seront connus que l'automne prochain.\r\n(Budget conf\u00e9d\u00e9ration - suppl\u00e9ment) \r\n(Pro Familia et mariage pour tous) \r\n(TF3/VD LES DECHARGES ON N'EN VEUT PAS DAILLENS) *** O\u00f9 stocker nos d\u00e9chets? La question pr\u00e9occupe le canton de Vaud. Et mobilise les citoyens. La mise \u00e0 l'enqu\u00eate d'une d\u00e9charge cantonale dans la r\u00e9gion du Gros-de-Vaud a provoqu\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers. Le site doit notamment stocker les r\u00e9sidus d'incin\u00e9ration de l'Usine Tridel \u00e0 Lausanne. Et doit \u00eatre exploit\u00e9e par le groupe Orllati. Martine Clerc\r\n 1'45''\r\n((Plus de mille oppositions d\u00e9pos\u00e9es contre le projet de la Vernette. C'est l'estimation de ceux qui ne veulent pas de cette d\u00e9charge cantonale pr\u00e9vue dans les villages de Daillens et d'Oulens sous-Echallens. La commune de Daillens elle m\u00eame fait partie des opposants. Alberto Mocchi, municipal: \r\nSON MOCCHI 18\r\nLa Municipalit\u00e9 s'appuie aussi sur un vote consultatif de sa population. Qui a massivement rejet\u00e9 le projet le 17 mars dernier.\r\nYves Gubinelli est conseiller communal et repr\u00e9sentant des opposants. Il se d\u00e9fend de vouloir exp\u00e9dier ailleurs le stockage des d\u00e9chets. \r\nSON GUBELLINI  20\r\nA Oulens, l'autre commune concern\u00e9e, les autorit\u00e9s ont choisi de ne pas s'opposer. Des garanties suffisantes auraient \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es, nous a dit le vice-syndic. \r\nQuant au groupe Orllati, il estime, par la bouche de sa porte-parole, avoir r\u00e9pondu \u00e0 toutes les questions de la population. Pour le reste, aucun commentaire. \r\nLe Canton va maintenant traiter les oppositions. Il n'est pas en mesure \u00e0 ce stade de confirmer leur nombre total. \r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que l'Etat est \u00e0 la peine avec ses projets de d\u00e9charges. Un autre site dans la r\u00e9gion d'Yverdon est en effet lui-aussi tr\u00e8s contest\u00e9 par la population. Le tout sur fond de concurrence acharn\u00e9e entre exploitants de d\u00e9charges et soup\u00e7ons de favoritisme de la part de l'Etat.))\r\n(CFF reprise du trafic) Cette bonne nouvelle pour les pendulaires \u00e0 pr\u00e9sent: le trafic ferroviaire reprend normalement... ce matin... entre Pal\u00e9zieux et Lausanne\r\nLes CFF annoncent que la ligne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie hier soir d\u00e8s 21 heures...  \r\nElle avait \u00e9t\u00e9 interrompue pendant pr\u00e8s de huit heures hier... \r\nLe syst\u00e8me de signalisation avait \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 par des travaux\r\n(AVS) Trois Suisses sur 4 s'attendent \u00e0 une baisse des rentes AVS... \u00e0 l'avenir\r\nC'est ce que montre un sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institutit sotomo et mandat\u00e9 par l'association suisse d'assurances\r\nla majorit\u00e9 des personnes inbterrog\u00e9es estime que ces r\u00e9ductions ne seront pas le r\u00e9sultats de politiques actives... mais plut\u00f4t d'une \u00e9volution de la situation qui rendra cette mesure in\u00e9vitable\r\n(Tensions golfe) Washington publie de nouvelles photos... dans l'affaire des deux p\u00e9troliers  attaqu\u00e9s la semaine derni\u00e8re en mer d'Oman.\r\nDes images qui incriminent l'Iran... selon les Etats-Unis\r\nR\u00e9sultat: le chef du Pentagone... Patrick Sha-na-han.... annonce l'envoi de mille troupes suppl\u00e9mentaires.... au Moyen-Orient... pour r\u00e9pondre \u00e0 des menaces a\u00e9riennes, navales et terrestres\r\nWashington appelle aussi \u00e0 ne pas c\u00e9der au chantage nucl\u00e9aire de l'Iran\r\nUn peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e... T\u00e9h\u00e9ran annon\u00e7ait en effet que ses r\u00e9serves d'uranium enrichi allaient d\u00e9passer la limite pr\u00e9vue par l'accord international sign\u00e9 en 2015. Et ce d\u00e8s la semaine prochaine.\r\n(Salvini \u00e0 Washington) \r\n(USA aides am\u00e9rique centrale) L'administration am\u00e9ricaine veut priver trois pays d'Am\u00e9rique centrale de centaines de millions de dollars d'aide\r\nLe Guatemala... le Honduras  et le Salvador...  son concern\u00e9s\r\nCar Washington estime que ces pays sont responsables de l'afflux de demandeurs d'asile aux \u00e9tats-unis... via la fronti\u00e8re mexicaine\r\nDonald Trump et son \u00e9quipe envisagent donc r\u00e9affecter ces 370 millions de dolllars... \u00e0 d'autres causes\r\nMais ce projet devrait se heurter \u00e0 l'opposition du Congr\u00e8s... qui avait accept\u00e9 d'allouer cet argent \u00e0 ces \u00e9tats.\r\n(Rohingyas et ONU) L'ONU a failli... dans sa gestion de la crise des Rohingyas en Birmanie entre 2010 et 2018\r\nC'est un rapport interne... command\u00e9 par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des nations unies... qui l'affirme\r\nL'enquete men\u00e9e par un diplomate du guatemala d\u00e9plore  notamment une absence de strat\u00e9gie claire et unifi\u00e9e... et un manque d'analyses syst\u00e9matiques venant du terrain\r\nElle d\u00e9nonce aussi une incapacit\u00e9 \u00e0 accompagner la politique gouvernementale par des actions constructives\r\n(Soudan) \r\n(RDC commission \u00e9lectorale)", "durationSec": 673, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496892", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-18T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-18T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10496913", "ece-10496892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:25:30Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nMarielle Savoy c'est le jour J pour Donald Trump ce soir en Floride, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis officialisera sa candidature pour un second mandat, nous retrouverons notre correspondant Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Orlando, o\u00f9 les partisans du r\u00e9publicain tr\u00e9pigne d'impatience, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit mandater des experts ind\u00e9pendants pour \u00e9tudier l'impact de la 5 G sur la sant\u00e9, c'est la vie d'un conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien et il a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre la commission de la sant\u00e9 publique de s'emparer du sujet et puis les jeunes, les migrants ou encore les personnes handicap\u00e9es, en Suisse, l'acc\u00e8s \u00e0 la culture reste encore difficile pour de nombreuses personnes, la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9sente des pistes pour changer la donne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [94%] :\r\nDonald Trump s'appr\u00eate \u00e0 lancer officiellement sa campagne pour un second mandat \u00e0 la t\u00eate des \u00c9tats-Unis, l'annonce de sa candidature est attendu ce soir un grand meeting politique a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 pour l'occasion, \u00e0 Orlando, en Floride, Rapha\u00ebl Grand on vous y retrouve ces rassemblements massifs sont devenus une marque de fabrique de la pr\u00e9sidence Trump. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [92%] :\r\nOui, avec un Donald Trump, qui se nourrit de ces grands rendez- vous m\u00e9lange hybride entre concerts de rock et discours politiques, l'engouement est d'ailleurs partag\u00e9e aussi aupr\u00e8s de sa base \u00e9lectorale, ce soir, \u00e0 Orlando, une centaine de personnes s'appr\u00eataient \u00e0 passer la nuit dehors, devant le b\u00e2timent o\u00f9 Trump prononcera son discours, le b\u00e2timent peut accueillir 20000 personnes et il y aura sans doute pas assez de place pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:21) [89%] :\r\nAh oui, on est ici, on veut voir le pr\u00e9sident, voir comment il rend sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique, on s'est install\u00e9 sur le trottoir, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, dans une petite tente coinc\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:30) [84%] :\r\nOui, on est venu t\u00f4t pour \u00eatre s\u00fbr de pouvoir entrer dans la nuit, une tonne de sacs de couchage, tout ce dont on a besoin, c'est son 1er meeting de campagne, je suis va affaissement annonc\u00e9 qu'il se pr\u00e9sente \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, \u00e7a va \u00eatre un bout d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [93%] :\r\nJeune vient du Texas Delany elle vient du Kentucky, ambiance camping hier soir dans les rues d'Orlando Trump est le seul candidat capable de d\u00e9placer les foules, m'a -t-on dit \u00e0 plusieurs reprises, parmi des partisans certains de voir le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu pour un second mandat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [97%] :\r\nEt pourtant, Rapha\u00ebl, rien n'est encore gagn\u00e9 pour Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [92%] :\r\nNon, la campagne ne fait que commencer, elle se terminera le 3 novembre 2020 et des sondages internes \u00e0 l'\u00e9quipe de campagne Trump qui ont fuit\u00e9 dans la presse am\u00e9ricaine montre un pr\u00e9sident \u00e0 la tra\u00eene derri\u00e8re plusieurs candidats d\u00e9mocrates dont job Hayden, l'ancien vice- pr\u00e9sident d'Obama, qui devance r\u00e9tro m'dans des \u00c9tats cl\u00e9s comme le Wisconsin la Pennsylvanie et la Floride, justement, l'ambiance n'est pas bonne en ce moment dans l'\u00e9quipe Trump il y a eu des licenciements apr\u00e8s ces fuites mais Donald Trump va tenter de changer le narratif, ce soir, son slogan de campagne devrait \u00eatre Keep America Dwight Gardons la grandeur de l'Am\u00e9rique, et il a pour lui une \u00e9conomie am\u00e9ricaine en pleine sant\u00e9, un taux de ch\u00f4mage \u00e0 un plus bas historique dans une Am\u00e9rique qui a profond\u00e9ment divis\u00e9s politiquement, il n'en faut peut-\u00eatre pas plus pour \u00eatre \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [93%] :\r\nBonjour, Rapha\u00ebl Grand depuis Orlando en Floride, o\u00f9 Donald Trump s'appr\u00eate \u00e0 lancer officiellement en fin de journ\u00e9e, sa campagne pour un second mandat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:52) [95%] :\r\nOui pendant ce temps, les tensions continuent \u00e0 monter entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran, 5 jours apr\u00e8s le sabotage de deux p\u00e9trolier en mer d'Oman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [98%] :\r\nHier T\u00e9h\u00e9ran annon\u00e7ait son intention de franchir une limite fix\u00e9e par l'accord international sur son arsenal nucl\u00e9aire Washington r\u00e9plique en envoyant 1000 militaires suppl\u00e9mentaires au Moyen-Orient, mais aussi en publiant les photos cens\u00e9es prouver l'implication de l'Iran dans les attaques navales mais Anouk Henri ces clich\u00e9s laissent sceptiques les autres partenaires de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [94%] :\r\nUn aimant pour fixer une mine sur la coque d'un p\u00e9trolier japonais une cavit\u00e9 laiss\u00e9e sur cette m\u00eame coque ces photos prouverait, selon les \u00c9tats-Unis, que l'Iran a pos\u00e9, puis retir\u00e9 des bombes sur les navires apr\u00e8s la publication de s\u00e9ance photos, le secr\u00e9taire am\u00e9ricain de la D\u00e9fense a appel\u00e9 le monde \u00e0 ne pas c\u00e9der au chantage nucl\u00e9aire Patrick Shanahan aussi autoris\u00e9 le voit l'envoi de 1000 soldats suppl\u00e9mentaires pour r\u00e9pondre, je cite, \u00e0 des menaces a\u00e9riennes, navales et terrestres au Moyen-Orient, la Chine a fortement r\u00e9agi P\u00e9kin redoute qu'avec l'envoi de troupes suppl\u00e9mentaires Washington ouvre une bo\u00eete de Pandore au Moyen-Orient, l'Union europ\u00e9enne s'est montr\u00e9e plus prudente, les fausses preuves avanc\u00e9es pour justifier l'intervention militaire en Irak en 2003 mais toujours en question la cr\u00e9dibilit\u00e9 des \u00c9tats-Unis, exc\u00e9d\u00e9 par le retrait am\u00e9ricain de l'accord conclu en 2015 et les pressions incessantes, l'Iran a annonc\u00e9 que ses r\u00e9serves d'uranium enrichi passeraient bient\u00f4t au-dessus de la limite fix\u00e9e le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a appel\u00e9 \u00e0 la patience pour \u00e9viter une escalade impuissants \u00e0 contrer les sanctions am\u00e9ricaines les europ\u00e9ens exhortent T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 continuer de respecter l'accord malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [96%] :\r\nAnouk Henri merci Mohamed Morsi a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 ce matin au Caire, annonce de l'un de ses avocats, selon la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat \u00e9gyptienne, l'ancien pr\u00e9sident est mort d'un arr\u00eat cardiaque, il s'\u00e9tait effondr\u00e9 hier lors d'une audience judiciaire \u00e0 67 ans, issu du mouvement islamiste des Fr\u00e8res musulmans, Mohamed Morsi avait \u00e9t\u00e9 le 1er chef d'\u00c9tat \u00e9lu d\u00e9mocratiquement en \u00c9gypte, il \u00e9tait incarc\u00e9r\u00e9 depuis sa destitution par l'arm\u00e9e en 2013. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:47) [97%] :\r\nL'ONU a failli dans sa gestion de la crise des Rohingyas en Birmanie, entre 2010 et 2018. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [95%] :\r\nC'est un rapport interne command\u00e9 par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies qui l'affirme, l'enqu\u00eate men\u00e9e par un diplomate du Guatemala, d\u00e9plore notamment une absence de strat\u00e9gie claire et unifi\u00e9e et un manque d'analyses syst\u00e9matiques venant du terrain, elle d\u00e9nonce aussi une incapacit\u00e9 \u00e0 accompagner la politique gouvernementale, par des actions constructives en Allemagne, le meurtre d'un \u00e9lu local favorable aux migrants au d\u00e9but du mois, pourrait \u00eatre un attentat politique le parquet antiterroriste allemand s'oriente, en tous cas, vers cette piste apr\u00e8s l'arrestation d'un suspect le week- end dernier, un homme de 45 ans, qui aurait fr\u00e9quent\u00e9 des milieux n\u00e9onazis au moins \u00e0 une \u00e9poque, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour des faits de violences, notamment contre un foyer de migrants, la chanceli\u00e8re Angela Merkel qualifie cette nouvelle de d\u00e9primante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:35) [94%] :\r\n\u00e7a fait en Suisse, la commission de la sant\u00e9 publique du Conseil national veut d\u00e9battre de la 5 G. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [95%] :\r\nVoil\u00e0 ce point sera \u00e0 l'ordre du jour de sa prochaine s\u00e9ance d\u00e9but juillet, il faut dire que les inqui\u00e9tudes suscit\u00e9es par cette technologie se sont multipli\u00e9es ces derniers mois avec le d\u00e9ploiement des antennes, plusieurs \u00e9lus souhaitent que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mandate une \u00e9tude afin de mesurer les effets des rayons non ionisants sur la sant\u00e9, Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:56) [97%] :\r\n\u00e0 Berne les Commissions des t\u00e9l\u00e9communications du Parlement sont charg\u00e9es d'\u00e9tudier l'introduction de la technologie 5 G, mais pas celle de la sant\u00e9 publique, alors que les principales questions mises en avant dans plusieurs cantons concernent les risques pour la sant\u00e9 et que les r\u00e9ponses manquent le conseiller national PDC Benjamin Roduit a convaincu sa commission de d\u00e9battre du sujet : les 4 et 5 juillet il veut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mandate des experts ind\u00e9pendants pour analyser les effets de la 5 G sur la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:22) [90%] :\r\nAvant de d\u00e9finir des valeurs limites donc de les corriger avant de cibler des mesures pour les personnes ultrasensible avant de d\u00e9terminer des p\u00e9rim\u00e8tres aussi, o\u00f9 l\u00e0, \u00e7a me g\u00eane, ne devrait pas rayonner, je pense qu'il faut savoir quelles sont les cons\u00e9quences pour la sant\u00e9 des citoyennes et des citoyens de ce pays, je pense qu'il y a quand m\u00eame maintenant urgence avoir quelque chose de solide entre les mains. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:46) [97%] :\r\nQuant \u00e0 la publication du rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement qui doit notamment \u00e9tablir les risques li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9volution de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, elle a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e pr\u00e9vu avant l'\u00e9t\u00e9 sa pr\u00e9sentation est d\u00e9sormais annonc\u00e9e pour le courant 2019, un retard qui pourrait donner un coup de pouce \u00e0 la proposition de Benjamin Roduit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:03) [96%] :\r\nLe conseil national, acceptera -t-il de serrer la visse face aux lobbyistes la Chambre du peuple se prononcera ce matin le projet sur la table, demande plus de transparence sur les personnes auxquelles les parlementaires distribuent leurs deux cartes d'acc\u00e8s au Palais f\u00e9d\u00e9ral les lobbyistes devraient aussi indiquer le nom de leur employeur, la majorit\u00e9 propose de ne pas entrer en mati\u00e8re, invoquant une surcharge administrative qui n'apporterait, selon eux, rien aux citoyens, ni aux parlementaires la Conf\u00e9d\u00e9ration doit prendre des mesures pour contr\u00f4ler les rachats d'entreprises suisses par des fonds \u00e9trangers, le Conseil des \u00c9tats a accept\u00e9 hier une motion en ce sens, le texte s'inqui\u00e8te notamment des rachats de signes Jintao groupe par des entreprises chinoises, il \u00e9voque un risque de perte d'emploi et de savoir- faire mais aussi une \u00e9ventuelle menace pour la s\u00e9curit\u00e9 et l'ordre public, la motion demande la mise en place d'une autorit\u00e9 charg\u00e9e de contr\u00f4ler ce type de transactions quoi oui il subit de plein fouet les sanctions am\u00e9ricaines, le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9communications plac\u00e9 sur liste noire, il y a un mois, a annonc\u00e9 hier un effondrement de ses ventes \u00e0 l'\u00e9tranger pour cette ann\u00e9e et l'ann\u00e9e prochaine et pr\u00e9voit une chute de sa production de quelque 30 milliards de francs Jean-Philippe Rutz le g\u00e9ant chinois avait sous- estim\u00e9 l'effet des sanctions am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:13) [92%] :\r\nJusqu'ici, le 2\u00e8me producteur mondial de smartphones minimiser les cons\u00e9quences en affirmant qu'il \u00e9tait autosuffisant sur le plan technologique mais hier le directeur g\u00e9n\u00e9ral qui a fond\u00e9 ou Hawa\u00ef dans les ann\u00e9es 80 a reconnu que le groupe n'avait pas pr\u00e9vu que la volont\u00e9 am\u00e9ricaine de le briser serait aussi forte et syst\u00e9matique, le mois dernier, les \u00c9tats-Unis ont interdit \u00e0 leurs entreprises de fournir ouais en \u00e9quipement t\u00e9l\u00e9coms c'est un coup tr\u00e8s dur car l'entreprise chinoise a besoin des puces \u00e9lectroniques am\u00e9ricaines pour ses smartphones dans la foul\u00e9e, Google avait annonc\u00e9 qu'il devrait cesser de fournir Hawa\u00ef, son syst\u00e8me d'exploitation Andro\u00efd le groupe chinois a dit qu'il travaille \u00e0 la mise en place de son propre syst\u00e8me d'exploitation mais a -t-elle projet risque d'\u00eatre tr\u00e8s co\u00fbteux et long \u00e0 r\u00e9aliser ou envoyez et donc, en pleine temp\u00eate, mais son directeur se veut positif : il pr\u00e9voit un retour \u00e0 la vitalit\u00e9 en 2021. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:02) [98%] :\r\nFacebook pourrait bien bousculer prochainement le secteur des devises virtuelles, le g\u00e9ant am\u00e9ricain doit pr\u00e9senter aujourd'hui les d\u00e9tails de son plan en mati\u00e8re de cryptomonnaie, selon la BBC, le r\u00e9seau social pourrait lancer sa propre devise appel\u00e9e Libra d\u00e8s le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine dans une douzaine de pays, le Wall Street Journal affirme quant \u00e0 lui que plusieurs entreprises ont d\u00e9j\u00e0 rejoint le projet notamment VISA, MasterCard, PayPal ou encore Hubert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:26) [99%] :\r\nComment favoriser un acc\u00e8s plus g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 la culture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:29) [96%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration s'est pench\u00e9e sur la question, car l'acc\u00e8s \u00e0 la culture est reconnu comme un droit en Suisse, mais les statistiques le montrent, malgr\u00e9 la richesse de l'offre pour une partie de la population, il est encore difficile d'entrer dans un mus\u00e9e ou d'aller au spectacle, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture a pr\u00e9sent\u00e9 hier des pistes pour changer la donne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:45) [96%] :\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, la participation culturelle est devenue un des axes principaux de la politique culturelle de la Conf\u00e9d\u00e9ration son premier objectif : favoriser l'acc\u00e8s \u00e0 la culture de tous, aussi bien les jeunes, les migrants, les personnes vivant dans des hommes que les personnes handicap\u00e9es, son second objectif : encourager l'expression l'activit\u00e9 artistique de tout un chacun, mais l'OFC souhaite aller plus loin et soutenir des projets professionnels qui impliquent la population d\u00e8s le d\u00e9part, exemple avec Myriam Schleiss, responsable du service participation culturelle \u00e0 l'OFC. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:10:17) [94%] :\r\nDes personnes de la population qui participe \u00e0 la mise sur pied d'Exposition par exemple pour les mus\u00e9es \u00e0 la mise sur pied de spectacles au choix dans ce spectacle qui participent au spectacle sur sc\u00e8ne des professionnels et des amateurs sur sc\u00e8ne, ensemble, par exemple, je pense \u00e0 des spectacles de danse avec des personnes avec un handicap sur sc\u00e8ne, donc tous ces projets qui permettent aux diff\u00e9rentes populations de participer \u00e0 un projet artistique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:43) [94%] :\r\nCe premier Manuel regroupe une trentaine d'articles en 3 langues, r\u00e9sultat des travaux du Dialogue culturel national, il aborde les origines, les d\u00e9fis et les bonnes pratiques actuelles de participation culturelle en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:54) [97%] :\r\nC'\u00e9tait un sujet de Sylvie l'Ambl\u00e8ve en cyclisme, le slovaque Peter Sagan a remport\u00e9 hier la 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse, un trac\u00e9 de plus de 162 kilom\u00e8tres entre Flamatt et Morat dans le canton de Fribourg, avec cette victoire, il endosse \u00e9galement le maillot jaune de leader port\u00e9 jusqu'ici par le Danois Casper. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:11) [88%] :\r\nAsgreen merci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T06:40:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65F600AF-A5B6-4610-B8AB-01E478970B7B", "internalArchiveId": "65F600AF-A5B6-4610-B8AB-01E478970B7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Les femmes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont montr\u00e9 leur solidarit\u00e9 le 14 juin", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - Les femmes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont montr\u00e9 leur solidarit\u00e9 le 14 juin  St\u00e9phane Deleury, direct studio Lausanne, t\u00e9l. secours: +41 79 **\r\n***Nous sommes mardi, et St\u00e9phane Deleury avec votre billet politique, vous souhaitez revenir sur ce qui s'est pass\u00e9 le 14 juin dernier...\r\nBen oui parce qu'on a v\u00e9cu un moment unique en politique suisse vendredi pass\u00e9. C'\u00e9tait \u00e9norme, extraordinaire, historique...  les mots manquent pour parler de cet \u00e9v\u00e9nement qui va probablement transformer la Suisse : le 14 juin 2019 Simonetta Sommaruga a ouvert des comptes Tweeter et instagram. Il \u00e9tait 8h55 VENDREDI... lorsque la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste est entr\u00e9e dans la modernit\u00e9... vous me direz que c'est le minimum pour une ministre de la communication de communiquer par des moyen de communication d'aujourd'hui. Restent Karin Keller Sutter et Ueli Maurer qui sont refractaires... m\u00eame si Ueli Maurer soulignons-le, est cr\u00e9dit\u00e9 d'au moins deux comptes parodiques qui assurent sa pr\u00e9sence sur Twitter. Tout \u00e7a pour dire que les premi\u00e8res publications de Simonetta Sommaruga sur les r\u00e9seau sociaux ont \u00e9t\u00e9 pour soutenir la gr\u00e8ve des femmes. Elle a notamment retweet\u00e9 le purplewashing de son coll\u00e8gue Alain Berset et son d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre num\u00e9ro de mime aux pancartes... \r\n\tMIME SUPER RADIOPHONIQUE\r\nLes femmes avaient demand\u00e9 aux hommes de rester en retrait ...  Il s'est tu...certes  mais sa video de solidarit\u00e9 avec les femmes a fait des dizaines de millier de vues.\r\n***Et les femmes du conseil f\u00e9d\u00e9ral... celle qui avaient \"droit\" de parole... \r\nEst-ce qu'elle l'ont-elle pris ?\r\nOui \u00e0 part Karin Keller-Sutter... et cette image qui restera... la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale quittant le Palais apr\u00e8s la s\u00e9ance du coll\u00e8ge ce 14 juin et qui parcours la rue \u00e0 contre-courant d'un flot de manifestantes qui se rendait place f\u00e9d\u00e9rale. Tel le saumon remontant le torrent... le bruching fendant l'\u00e9cume... Et puis surtout, il y a eu la r\u00e9v\u00e9lation Viola Amherd... qui porte dans son pr\u00e9nom la couleur de la mobilisation... elle , la d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne du Haut valais... a tout donn\u00e9. En plus de son chemisier violet elle affichait LE badge r\u00e9glementaire de la gr\u00e8ve des femmes lors des d\u00e9bats au conseil national. Elle est descendue dans la rue, elle a donn\u00e9 des interview... bref... Viola Amherd est presque devenue une h\u00e9g\u00e9rie. Mais c'est pas tout elle a aussi ce 14 juin, fait nommer une femme \u00e0 la t\u00eate de l'entreprise d'armement RUAG. \r\n***La Tessinoise Monica Duca Widmer\r\nExactement...  un curiculum en titane... elle est italophone et femme... Viola Amherd \u00e0 donc avec cette nomination obtenu d'un seul coup le double bonus minorit\u00e9. C'est rare. \r\nEt cette nomination est une revanche pour Monica Duca Widmer qui jadis a fait de la politique au PDC dans le Canton du Tessin. En 2011, elle \u00e9tait candidate pour le conseil national... Et elle a obtenu exactement le m\u00eame nombre de voix que son colisiter Marco Romano. 23'979 suffrages chacun...  Stupeur au soir de l'\u00e9lection... et comme le pr\u00e9voit la loi, c'est un tirage au sort qui a lieu... C'est donc un logiciel qui d\u00e9signe le soir m\u00eame Monica Duca Widmer comme \u00e9lue... Youhouhou une femmes PDC tessinoise \u00e0 Berne. Et bien non... Marco Romano a fait recours. Un nouveau tirage au sort  se d\u00e9roule mois plus tard mais  cette fois-ci, c'est la main de l'homme qui arbitrera le match fratricide. Un peu comme lors du tirage des groupe avant la coupe du monde foot... les petites boules... dans le gros bocal et cette fois-ci, manque de pot, c'est le nom de Marco Romano qui a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 au sort... fin de la carri\u00e8re politique de Madame Duca Widmer qui du coup s'est lanc\u00e9 corps et \u00e2me dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e... Mais  aujourd'hui elle revient \u00e0 Berne par le hauzt... comme pr\u00e9sidente de Conseil d'administration d'un grande entreprise parapublique alors que Marco Romano croupis des heures durant dans la commission des institutions politiques... J'adore cette histoire incroyable qui livre au moins deux enseignements. D\u00e9j\u00e0, la vengeance est un plat qui se mange froid. Et puis lorsqu'on vous dit d'aller voter et que chaque voix compte... c'est pas des bobards.", "durationSec": 252, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496891", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Les femmes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont montr\u00e9 leur solidarit\u00e9 le 14 juin", "La chronique politique - Les femmes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont montr\u00e9 leur solidarit\u00e9 le 14 juin / LME_2019-06-18T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Les femmes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont montr\u00e9 leur solidarit\u00e9 le 14 juin / LME_2019-06-18T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10496908", "ece-10496891"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:18:03Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury est avec nous pour le billet politique et St\u00e9phane vous souhaitez revenir sur ce qui s'est pass\u00e9 le 14 juin dernier ici on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [92%] :\r\nSuisse : bah oui, parce qu'on a v\u00e9cu, faut le dire, un moment unique en politique suisse vendredi c'\u00e9tait \u00e9norme, extraordinaire historique Les les mots manquent pour parler de cet \u00e9v\u00e9nement qui va probablement transformer la Suisse le 14 juin 2019 Simonetta Sommaruga a ouvert des comptes Twitter, et Instagram, il \u00e9tait 8 heures 55 vendredi dernier donc, lorsque la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste est entr\u00e9e dans la modernit\u00e9, alors vous me direz, c'est le minimum pour une ministre de la communication de communiquer par des moyens de communication d'aujourd'hui reste que Karin Keller-Sutter et Ueli Maurer qui qui sont encore r\u00e9fractaires, r\u00e9seaux sociaux m\u00eame si Ueli Maurer, soulignons -le, est cr\u00e9dit\u00e9 d'au moins deux comptes parodiques sur Twitter \u00e7a sur sa pr\u00e9sence sur le r\u00e9seau, tout \u00e7a pour dire que les premi\u00e8res publications de Simonetta Sommaruga sur les r\u00e9seaux sociaux ont \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 pour soutenir la gr\u00e8ve des femmes, elle a notamment retweet\u00e9 Le Portel watching de son coll\u00e8gue Alain Berset et son d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre num\u00e9ro de mime au aux pancartes pour ceux qui ne l'ont pas entendu, je veux le faire hein, c'est tr\u00e8s radiophonique mais tout \u00e7a, voil\u00e0 donc c'est c'est : voil\u00e0, il a fait passer des pancartes avec des \u00e9critures, les femmes avaient demand\u00e9 aux hommes de rester un peu en retrait, on pouvait \u00eatre solidaire mais reste en retrait alors Alain Berset s'est tu, certes, mais sa vid\u00e9o de solidarit\u00e9 avec les femmes, a quand m\u00eame fait des dizaines de milliers de vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [82%] :\r\n\u00e7a s'appelle un tr\u00e8s bon plan com et les femmes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, St\u00e9phane, celles qui avaient droit \u00e0 la parole, est ce qu'elles l'ont pris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [91%] :\r\nOui, \u00e0 part Karin Keller-Sutter et puis il y a cette image : un qui restera la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR Karin Keller-Sutter, quittant le palais apr\u00e8s la s\u00e9ance du coll\u00e8ge, ce 14 juin qui parcourt la rue \u00e0 contre- courant d'un flot de manifestants manifestantes qui se rendait place f\u00e9d\u00e9rale tels le saumon remontant le courant brushing bien droit fendant l'\u00e9cume par compte ce jour- l\u00e0, il y a aussi eu la r\u00e9v\u00e9lation Viola, maire, elle porte dans son pr\u00e9nom, la couleur de la mobilisation Viola, elle la d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne du Haut-Valais, elle a tout donn\u00e9 ce jour- l\u00e0, en plus de son chemisier vu le violet, elle affichait le badge r\u00e9glementaire de la gr\u00e8ve des femmes lors des d\u00e9bats au Conseil national, elle est descendue dans la rue, elle a donn\u00e9 des interview bref Viola, maire est presque devenue une \u00e9g\u00e9rie, mais surtout, elle est pass\u00e9e \u00e0 l'acte ce jour- l\u00e0 et l\u00e0, le 14 juin fait nommer une femme \u00e0 la t\u00eate de l'entreprise d'armement RUAG. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [89%] :\r\nOui, la Tessinoise Monica Duca Widmer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [92%] :\r\nOui, on entendait d'ailleurs dans le journal de 7 heures hein tout \u00e0 l'heure Curriculum en titane, elle est ici italophone et femme Viola Amherd a donc avec cette nomination, obtenu d'un seul coup le double bonus minorit\u00e9 c'est rare et cette nomination est une revanche pour Monica Duca Widmer, qui jadis, on s'en souvient peut-\u00eatre, a fait de la politique tient tient au PDC dans le canton du Tessin en 2011 elle \u00e9tait candidate pour le Conseil national, elle a obtenu exactement le m\u00eame nombre de voix que son colistier Marco Romano 23979 suffrages chacun Stupeur au soir de l'\u00e9lection, et comme le pr\u00e9voit la vous la loi d'ailleurs c'est un tirage au sort qui a lieu, c'est donc un logiciel qui d\u00e9cide de nommer ou d\u00e9lire Monica Duca Widmer voil\u00e0 vous une femmes PDC tessinoise \u00e0 Berne, tout le monde est content, h\u00e9 bien non, Marco Romano fait recours nouveau tirage au sort, un mois plus tard, cette fois -ci c'est la main de l'homme qui arbitrera le match fratricide, un peu comme lui lors du tirage au sort des des groupes avant la Coupe du monde de foot en ces, ces petites boules dans une grosse boule et cette fois -ci, h\u00e9 bien manque de pot, c'est le nom de Marco Romano, qui a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 au sort, fin de la carri\u00e8re politique de Madame Duca Widmer, qui du coup s'est lanc\u00e9 corps et \u00e2me dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e aujourd'hui elle revient donc \u00e0 Berne par le haut, comme pr\u00e9sident du conseil d'administration d'une grande entreprise parapublique alors que lui, Marco Romano croupit des heures durant dans la commission des institutions politiques passionnant, moi j'adore cette histoire incroyable quilibre qui livre au moins 2 enseignements d\u00e9j\u00e0 la vengeance est un plat qui se mange froid et puis lorsqu'on vous dit d'aller voter et que chaque voix compte, h\u00e9 bien c'est pas des bobards. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [87%] :\r\nEn effet, la c'\u00e9tait tr\u00e8s clair, merci beaucoup, St\u00e9phane Deleury. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T06:14:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51E8314D-8095-409F-A7BA-2D6CBFD70D96", "internalArchiveId": "51E8314D-8095-409F-A7BA-2D6CBFD70D96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sant\u00e9suisse annonce une nouvelle hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 pour 2020", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Verena Nold, directrice de Sant\u00e9suisse\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nSant\u00e9suisse annonce une nouvelle hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 pour 2020  12H30: Berne : co\u00fbts de la Sant\u00e9  2019\r\nLes co\u00fbts de la sant\u00e9 en Suisse repartent encore...un peu plus \u00e0 la hausse : ils augmenteront d'environ 3% l'an prochain.\r\nC'est ce qu'a annonc\u00e9 ce matin Sant\u00e9Suisse, la principale fa\u00eeti\u00e8re des caisses maladie.\r\nJulien Bangerter, apr\u00e8s une augmentation un peu moins marqu\u00e9e cette ann\u00e9e, les assur\u00e9es doivent donc s'attendre \u00e0 une hausse des primes \u00e0 nouveau plus importante...d\u00e8s l'an prochain...\r\n----DIRECT\r\nL'augmentation \u00e9tait d'1% cette an\u00e9e...mais ce r\u00e9pit devrait prendre fin, selon Sant\u00e9suisse...\r\nL'organisation y voit m\u00eame une tendance...\u00e9tal\u00e9e sur plusieurs ann\u00e9es...si aucune mesure n'est prise.\r\nLes assurances pr\u00e9voient des hausses de c\u00f4uts...de plus de 5% dans diff\u00e9rents domaines o\u00f9 le nombre de traitement ne cesse d'augmenter : la physio-th\u00e9rapie, les aides de soins \u00e0 domicile ou encore les analyses en laboratoire.\r\n***Mais il y a surtout deux autres domaines...dans lesquels Sant\u00e9suisse r\u00e9clame des changements Julien Bangerter...\r\nD'abord dans  le secteur hospitalier ambulatoire...o\u00f9 la hausse des co\u00fbts est aussi de 5%...les caisses maladie veulent davantage de forfait, comme il en existe aujourd'hui dans les soins stationnaires.\r\nEt l'autre grande revendication concerne les m\u00e9dicaments...dont les co\u00fbts augmentent de  3% : Sant\u00e9suisse d\u00e9nonce des g\u00e9n\u00e9riques toujours deux fois plus chers qu'\u00e0 l'\u00e9tranger...Les caises maladies r\u00e9clament donc un syst\u00e8me de prix de r\u00e9f\u00e9rence...et surtout....chaque ann\u00e9e...une comparaison .... des prix de tous les m\u00e9dicaments avec l'\u00e9tranger.\r\n***Nouvelle hausse des primes en vue donc pour les assur\u00e9s....ce qui va convaincre un peu plus....les partis politiques de mener \u00e0 bien leurs initiatives....\r\nOn sait que le PDC a commenc\u00e9 a r\u00e9colt\u00e9 des signatures pour son texte \" pour un frein aux co\u00fbts de la sant\u00e9\".\r\nQuant au parti socialiste, son initiative veut limiter la charge des primes....\u00e0 10% du revenu disponible des m\u00e9nages.\r\nUne r\u00e9duction qui serait financ\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons.\r\nMais pour Verena Nold, la directrice de Sant\u00e9suisse, il faut avant tout... agir sur l'origine des co\u00fbts...\r\n---SON NOLD 21 SEC\r\nComme chaque ann\u00e9e, les caisses ont donc cibl\u00e9 les causes d'une future hausse des primes.\r\nMais alors quelle est la part de responsabilit\r\nSant\u00e9suisse assure que les co\u00fbts administratifs augmentent tr\u00e8s peu et se limite \u00e0 5% des co\u00fbts de la sant\u00e9 en Suisse.", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495286", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Sant\u00e9suisse annonce une nouvelle hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 pour 2020 / 12H30_2019-06-17T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 17.06.2019"], "variantIds": ["ece-10495286"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-23T11:21:29Z", "speechToTexts": ["23.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes co\u00fbts de la sant\u00e9 en Suisse repartent encore un peu plus \u00e0 la hausse, ils augmenteront d'environ 3 pourcent l'an prochain, c'est ce qu'a annonc\u00e9 ce matin Sant\u00e9Suisse la principale fa\u00eeti\u00e8re des caisses maladie, Julien Bangerter, apr\u00e8s une augmentation un peu moins marqu\u00e9e, cette ann\u00e9e, les assur\u00e9es doivent donc s'attendre \u00e0 une hausse des primes \u00e0 nouveau plus importante d\u00e8s l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui, l'augmentation moyenne \u00e9tait d'1,2 pourcent cette ann\u00e9e mais ce r\u00e9pit devrait prendre fin, selon Sant\u00e9suisse, l'organisation y voit m\u00eame une tendance \u00e9tal\u00e9e sur plusieurs ann\u00e9es, si aucune mesure n'est prise, d'ici l\u00e0, les assurances pr\u00e9voient des hausses de co\u00fbt de plus de 5 pourcent dans diff\u00e9rents domaines o\u00f9 le nombre de traitement ne cesse d'augmenter la physioth\u00e9rapie les aides de soins \u00e0 domicile ou encore les analyses en laboratoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [97%] :\r\nMais il y a surtout 2 autres domaines dans lesquels Sant\u00e9suisse r\u00e9clame des changements Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [95%] :\r\nOui, d'abord dans le secteur hospitalier ambulatoire ou la hausse des co\u00fbts est aussi de 5 pourcent les caisses maladie veulent davantage de forfait, comme il en existe aujourd'hui dans les soins stationnaires et l'autre grande revendication concerne les m\u00e9dicaments dont les co\u00fbts augmentent de 3 pourcent Sant\u00e9suisse d\u00e9nonce des g\u00e9n\u00e9riques toujours 2 fois plus cher qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, les caisses maladie r\u00e9clament donc un syst\u00e8me de prix de r\u00e9f\u00e9rence et surtout chaque ann\u00e9e une comparaison du prix de tous les m\u00e9dicaments avec l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [96%] :\r\nUne nouvelle hausse des primes en vue donc pour les assur\u00e9s, ce qui va convaincre un peu plus les partis politiques, de mener \u00e0 bien leurs initiatives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [92%] :\r\nAlors on sait que le PDC un commencer \u00e0 r\u00e9colter des signatures pour son texte pour un frein aux co\u00fbts de la sant\u00e9, quant au Parti socialiste on initiative veut limiter la charge des primes \u00e0 10 pourcent du revenu disponible des m\u00e9nages, une r\u00e9duction qui serait financ\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons mais pour Verena Nold, la directrice de Sant\u00e9suisse, il faut avant tout agir sur l'origine des co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [86%] :\r\nAvant de donner plus tard Jean dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 il faut \u00e9conomiser auriez from vraiment \u00e9conomiser, il faut baisser les prix des m\u00e9dicaments baisser les prix des th\u00e9rapie aussi regarder que il y a toujours plus de m\u00e9decins suisse chaque m\u00e9decin co\u00fbte 500000 francs par ann\u00e9e, donc chaque m\u00e9decin qu'on a en plus les les couvents augmenter avec \u00e7a aussi les primes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [92%] :\r\nMais alors, quelle est la part de responsabilit\u00e9 des caisses maladie elle- m\u00eame dans cette hausse des co\u00fbts, on l'a demand\u00e9 \u00e0 Verena Nold elle assure que les charges administratives n'augmentent pratiquement pas gr\u00e2ce \u00e0 la digitalisation elle se limiterait \u00e0 5 pourcent des co\u00fbts de la sant\u00e9 ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [98%] :\r\nJulien Bangerter en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T10:44:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C87A5CA-766E-47D8-9992-5D5E22BBD4A0", "internalArchiveId": "5C87A5CA-766E-47D8-9992-5D5E22BBD4A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les investissements chinois en Suisse sont sous surveillance", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLes investissements chinois en Suisse sont sous surveillance  \r\nLa Suisse pourrait se doter d'un organe de contr\u00f4le en mati\u00e8re d'investissements directs \u00e9trangers dans les entreprises helv\u00e9tiques. Le Conseil des Etats vient d'approuver une motion qui demande la cr\u00e9ation d'une telle autorit\u00e9 de surveillance. Pauline Rappaz, on vous retrouve \u00e0 Berne. Sans la nommer directement, le texte pl\u00e9biscit\u00e9 vise en particulier la Chine. \r\nOui, on le sait, les investissement chinois se multiplient dans les entreprises suisses. Et \u00e7a inqui\u00e8te sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\nLe Conseil des Etats a approuv\u00e9 juste avant 18h la cr\u00e9ation d'un organe qui serait donc charg\u00e9 de contr\u00f4ler les investissements directs de l'\u00e9tranger dans les entreprises suisses. \r\nLe socialiste Christian Levrat a soulign\u00e9 que les investisseurs chinois ne sont pas des investisseurs comme les autres. \r\nIl a m\u00eame cit\u00e9 Mike Pompeo, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, en disant que, pour une fois, il \u00e9tait d'accord avec lui. \r\nMike Pompeo a critiqu\u00e9 il y a quelques jours \"la na\u00efvet\u00e9 de la Suisse dans ses relations \u00e9conomiques avec la Chine\".\r\nAvec sa motion, le PDC Beat Rieder cible les entreprises \u00e9tatiques. Il a relev\u00e9 un paradoxe: dans le march\u00e9 suisse, qui est un march\u00e9 ouvert, lib\u00e9ral, on perd de grandes entreprises qui deviennent des entreprises \u00e9tatiques en mains de la Chine. Il a cit\u00e9 Syngenta, le fabricants de pesticides et de semences, rachet\u00e9 il y a deux ans par le chinois ChemChina. \r\n**** Les partis plus \u00e0 droite ont plaid\u00e9 en vain pour le rejet du texte. \r\nLe PLR Ruedi Noser s'est voulu p\u00e9dagogue: des investissements de l'\u00e9tranger: c'est tout simplement de l'argent qui entre dans notre pays. \r\nLes milieux de l'\u00e9conomie partagent l'avis du PLR et de l'UDC.\r\nEt puis, face aux inqui\u00e9tudes de plusieurs parlementaires, Avenir Suisse avait publi\u00e9 une \u00e9tude: avec des conclusions assez claires: \"les investissements \u00e9trangers directs sont b\u00e9n\u00e9fiques pour l'\u00e9conomie suisse: productivit\u00e9, emploi et recettes fiscales\". \r\nMais le groupe de r\u00e9flexion lib\u00e9ral admettait qu'il faudrait renforcer le contr\u00f4le en mati\u00e8re de fusions. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a recommand\u00e9 sans succ\u00e8s de rejeter la motion. Le ministre de l'Economie Guy Parmelin aura une deuxi\u00e8me chance au Conseil national.", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495276", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les investissements chinois en Suisse sont sous surveillance  / FOR_2019-06-17T18:02:00_developpement-7", "Forum du 17.06.2019"], "variantIds": ["ece-10495276"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:18Z", "speechToTexts": ["23.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa Suisse pourrait se doter d'un organe de contr\u00f4le en mati\u00e8re d'investissements Directs \u00e9trangers dans les entreprises helv\u00e9tiques, le Conseil des \u00e9tats vient d'approuver une motion qui demande la cr\u00e9ation d'une telle autorit\u00e9 de surveillance pour lui aura pas, on vous retrouve \u00e0 Berne alors sans la nommer directement le texte pl\u00e9biscit\u00e9 vise en particulier la Chine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [94%] :\r\nOui, on le sait, les investissements chinois se multiplient dans les entreprises suisses et \u00e7a inqui\u00e8te sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, le Conseil des \u00c9tats approuv\u00e9 juste avant 18 heures la cr\u00e9ation d'un organe qui serait donc charg\u00e9 de contr\u00f4ler les investissements Directs de l'\u00e9tranger, dans les entreprises suisses le socialiste Christian Levrat, a soulign\u00e9 que les investisseurs chinois ne sont pas des investisseurs comme les autres, il a m\u00eame cit\u00e9 Mike Pompeo le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, en disant que pour une fois, il \u00e9tait d'accord avec lui, Mike Pompeo a critiqu\u00e9 il y a quelques jours, la na\u00efvet\u00e9 de la Suisse dans ses relations \u00e9conomiques avec la Chine, avec sa motion le PDC batterie d'cible les entreprises \u00e9tatiques, il a relev\u00e9 un paradoxe dans le march\u00e9 suisse, qui est un march\u00e9 ouvert, lib\u00e9ral, on perd de grandes entreprises qui deviennent des entreprises \u00e9tatiques en mains de la Chine, il a cit\u00e9 si g\u00eane pas le fabricant de pesticides et de semences, rachet\u00e9 il y a 2 ans par le chinois Kim China. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [90%] :\r\nEt les partis plus \u00e0 droite, Pauline, ont plaid\u00e9 pour le rejet du texte, mais en vain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [95%] :\r\nOui, le PLR Ruedi Noser s'est voulu p\u00e9dagogue des investissements de l'\u00e9tranger, c'est tout simplement de l'argent qui entrent dans notre pays, les milieux de l'\u00e9conomie partagent l'avis du PLR et de l'UDC et puis, face aux inqui\u00e9tudes de plusieurs parlementaires Avenir Suisse avait publi\u00e9 une \u00e9tude avec des conclusions assez claires, les investissements \u00e9trangers Directs sont b\u00e9n\u00e9fiques pour l'\u00e9conomie suisse productivit\u00e9 emploi et recettes fiscales mais le groupe de r\u00e9flexion lib\u00e9ral admettait qu'il faudrait renforcer le contr\u00f4le en mati\u00e8re de fusions, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a recommand\u00e9, sans succ\u00e8s, de rejeter la motion le ministre de l'\u00c9conomie, Guy Parmelin, aura une 2\u00e8me chance au Conseil national. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T16:42:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1843294", "internalArchiveId": "AA1906842804", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-06-16T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10510743", "imageURL": "http://www.rts.ch/10510742.image", "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["16.06.2019"], "variantIds": ["ece-10510743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T10:25:17Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049806\r\nDate de transcription : 19-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:21 > 0:04:22) [86%] : \r\nLes 18 ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:35 > 0:04:58) [94%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du dimanche 16 juin, l'heure est au bilan, 2 jours apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes, c'est un fait, le mouvement a inscrit la question de l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 l'agenda politique mais va-t-on assister \u00e0 une f\u00e9minisation du Parlement cet Automne, y a-t-il plus de candidates qu'il y a 4 ans notre enqu\u00eate et de la gr\u00e8ve des femmes, il en sera aussi question vers 18 heures 30, 14 juin et maintenant on en d\u00e9bat, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:58 > 0:05:16) [95%] : \r\nPropos vendredi une vague violette a d\u00e9ferl\u00e9 sur les villes de Suisse, des centaines de milliers de femmes et d'hommes dans la rue pour exiger l'\u00e9galit\u00e9 des sexes ton face \u00e0 un tournant cette mobilisation historique va-t-elle acc\u00e9l\u00e9rer la cause des femmes 3, r\u00e9dactrice en chef nous livrent leurs regards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:16 > 0:05:32) [92%] : \r\nL'agriculture suisse ne doit pas \u00eatre soumises \u00e0 la concurrence am\u00e9ricaine, les milieux paysans font pression sous la Coupole, \u00e0 Berne, d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure, nous irons aussi \u00e0 Hong Kong, au milieu des manifestants qui r\u00e9clament d\u00e9sormais la d\u00e9mission de leur dirigeante, Michael Peuker, vous \u00eates dans la foule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:35 > 0:06:06) [91%] : \r\nOui, c'est une incroyable mar\u00e9e humaine qui a d\u00e9ferl\u00e9 ici les organisateurs viennent de communiquer le nombre, ils disent que 2 millions de personnes ont particip\u00e9 au d\u00e9fil\u00e9, il est pr\u00e8s de minuit plusieurs milliers reste devant le Parlement et maintiennent la pression, on vous retrouve un peu plus tard Michael l'invit\u00e9 sport de ce dimanche s'appelle Thierry et pas 7 athl\u00e8tes camerounais a repris la comp\u00e9tition ce week- end, exclue pendant 5 ans par sa f\u00e9d\u00e9ration pour homosexualit\u00e9, il sera avec nous en fin d'\u00e9mission Forum sur la 1\u00e8re et sur RTS deux nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:13 > 0:06:33) [93%] : \r\nApr\u00e8s la rue une vague violette pourrait donc d\u00e9ferler sur le Parlement, \u00e0 Berne, la gr\u00e8ve des femmes qui a port\u00e9 des centaines de milliers de manifestants dans les rues de Suisse vendredi, elle devrait aussi avoir un effet sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne, Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral est ce qu'on va voir davantage de femmes \u00e9lues en octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:33 > 0:07:06) [93%] : \r\nAlors, a priori, le Parlement devrait se se f\u00e9miniser oui en tout cas, les femmes sont plus nombreuses \u00e0 se pr\u00e9senter cette ann\u00e9e, selon notre analyse des listes \u00e9lectorales en Suisse romande, les partis politiques proposent 41 pourcent de candidates alors qu'elles \u00e9taient 31 pourcent en 2015 pour les cantons romands \u00e0 Gen\u00e8ve, les \u00e9lecteurs ont m\u00eame un choix \u00e9quivalent entre femmes et hommes, toujours selon notre analyse, qui est bas\u00e9e sur les listes principales des partis gouvernementaux et des Verts \u00e0 gauche, on observe une quasi- parit\u00e9 au PS 48 pourcent et chez les Verts, les femmes sont m\u00eame majoritaires avec 55 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:06 > 0:07:10) [89%] : \r\nEt Alexandra sur les listes des partis bourgeois, est ce que la part de femmes augmente aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:11 > 0:07:37) [94%] : \r\nOui, c'est le cas aussi et c'est int\u00e9ressant, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9, historiquement, les femmes sont moins bien repr\u00e9sent\u00e9s, on observe une \u00e9volution pour la Suisse Romande le PLR propose 40 pourcent de candidates et le PDC 35 pourcent et nos coll\u00e8gues de la NZZ font globalement le m\u00eame constat c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique on d\u00e9passe largement les 34 pourcent de 2015, alors seul l'UDC reste loin derri\u00e8re avec 20 pourcent de femmes et m\u00eame une liste toute masculine \u00e0 Fribourg, cet homme est 0 femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:37 > 0:07:43) [84%] : \r\nAlors, Alexandra en parle ici des candidates, \u00e7a veut pas encore dire qu'il y aura plus de femmes \u00e9lues au Parlement cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:43 > 0:08:11) [92%] : \r\nNon, c'est vrai, hein, mais on a pu l'observer lors des \u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes, il y a une corr\u00e9lation tr\u00e8s claire entre les 2, la proportion d'\u00e9lus correspond pratiquement \u00e0 la proportion de candidates sur les listes et puis on parlait de l'\u00e9volution dans le dans le camp bourgeois, c'est aussi un signal dans les ann\u00e9es 80, les femmes sont toujours rest\u00e9es rares, \u00e0 droite, plus nombreux \u00e0 gauche, alors c'est peut-\u00eatre l\u00e0 l'amorce d'un changement plus profond : la gr\u00e8ve des femmes, on \u00e9tait une premi\u00e8re illustration vendredi puisqu'elle a mobilis\u00e9 largement bien au-del\u00e0 des des cercles f\u00e9ministes et de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:11 > 0:08:14) [95%] : \r\nEt cet Automne, la mobilisation des femmes, elle aura aussi un certain effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:15 > 0:08:25) [91%] : \r\nAlors, oui, tr\u00e8s probablement, hein, puisqu'on sait qu'on a tendance \u00e0 voter pour qui nous ressemblent, si les femmes sont nombreuses \u00e0 \u00e0 \u00e9lire en octobre alors davantage de femmes devraient aussi \u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:25 > 0:08:50) [92%] : \r\nVotre enqu\u00eate Alexandra Richard merci et de conseillers nationaux nous ont rejoints dans ce Studio, on parlera avec vous tout \u00e0 l'heure de libre- \u00e9change, mais j'aimerais vous entendre sur les conclusions de de cette enqu\u00eate, Jacques Nicolet, conseiller national UDC Vaudois, \u00e0 peine plus de 20 pourcent de femmes sur les listes de votre parti en Suisse romande, dans le canton de Vaud la section que vous pr\u00e9sidez, ces 15 hommes et 4 femmes, pourquoi ce d\u00e9s\u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:50 > 0:09:34) [89%] : \r\nBonsoir, tout d'abord, alors effectivement, on n'a que 4 femmes mais c'est c'est d\u00e9j\u00e0 mieux qu'il y a 5 ans document il y a 4 ans par l'an 2015, o\u00f9 on avait, on n'avait que 3 femmes candidates pour cette \u00e9lection, rappelons au passage qu'on avait une femme \u00e9lue sur sur 4 conseillers nationaux, en l'occurrence, disque Loz\u00e8re donc voil\u00e0, je sais qu'on peut faire mieux, nous on a c'est par d\u00e9faut d'avoir pas cherch\u00e9, on a cherch\u00e9 dans quatre du parti, notamment aupr\u00e8s de nos noms d\u00e8s 2 d\u00e9put\u00e9s actuellement \u00e9lu au Grand Conseil, ma foi, voil\u00e0 il je crois qu'il faut, titre un tout petit peu de temps \u00e9galement pour pour s'afficher, d'une part sous sous la couleur de de l'UDC pour une femme, d'une part et d'autre part, ma foi, on va chercher aussi les gens en fonction de leurs comp\u00e9tences, nous on n'a pas pour objectif 10 ans de d'arriver \u00e0 un quota mais simplement en fonction des des comp\u00e9tences et la motivation des gens \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:34 > 0:09:36) [98%] : \r\nMais la parit\u00e9 c'est c'est une priorit\u00e9 pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:36 > 0:10:02) [89%] : \r\nNon, \u00e9coutez, nous, en fait, on a fait par une priorit\u00e9 au niveau de, de, de la repr\u00e9sentation de notre parti, je crois que les gens sont libres de se pr\u00e9senter, on avait 5 femmes qui sont, qui sont pr\u00e9sent\u00e9s au d\u00e9but une carte tirer sa candidature et ce qu'il faut se savoir, c'est que les 4 femmes qui ont \u00e9t\u00e9, qui sont pr\u00e9sent\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 retenus, on a \u00e9galement 4 femmes sur la liste des jeunes UDC donc voil\u00e0, on va dans une direction en disant d'am\u00e9lioration de cet, de cet \u00e9quilibre, mais pour nous, on n'en fait pas une une science infuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:02 > 0:10:13) [92%] : \r\nC'est peut-\u00eatre le Style de l'UDC tr\u00e8s offensif qui ne qui ne pla\u00eet pas au aux femmes et qui peut-\u00eatre les les faits, les faits, voil\u00e0 qui ne dorment le nom ne leur donne pas envie de faire de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:13 > 0:10:31) [86%] : \r\nBon \u00e9coutez, on voit qu'en Suisse allemande qui ont qui ont la peau et r\u00e9putation pour avoir une politique des plus offensif que l'UDC romande, les femmes Son pas, on ne se g\u00eane pas s'engager, voil\u00e0, je pense qu'ils feront type de d'ambition et de et de courage politique pour s'engager et puis j'ai j'ai la conviction qu'on va dans une direction pour am\u00e9liorer cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:31 > 0:10:45) [93%] : \r\nAvec nous \u00e9galement, Claude B\u00e9gl\u00e9, vous \u00eates PDC Vaudois \u00e9galement alors vous PDC voil\u00e0 vous vous marqu\u00e9 une progression en termes de repr\u00e9sentation f\u00e9minine sur sur vos listes, c'est une c'est une strat\u00e9gie de la part du PDC, c'est en tout cas un d\u00e9sir oui pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:47 > 0:11:26) [93%] : \r\nOn consid\u00e8re que c'est tout \u00e0 fait normal d'essayer de se rapprocher du 50 50, l\u00e0 aussi, ce qui compte c'est la qualit\u00e9, les candidates pour l'instant, on a \u00e0 peu pr\u00e8s sur nos listes dans le canton de Vaud aura 2 listes sur chacune d'entre elles y aura pour 2 hommes, une femme, on aimerait aller plus loin, d'ailleurs, mais par contre, on est tr\u00e8s content parce que une bonne partie des gens qui sont maintenant sur sont de nouvelles personnes avec une tr\u00e8s grande diversit\u00e9, on a bien s\u00fbr des vaudoise on a zougoise Walesa, on va jusqu'\u00e0 chercher une Mexicaine et donc on a une tr\u00e8s grande diversit\u00e9 et des gens qui sont des gens de talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:26 > 0:11:31) [93%] : \r\nUne f\u00e9minisation du Parlement cet Automne, c'est possible et souhaitable d'apr\u00e8s vous, Claude B\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:31 > 0:11:49) [91%] : \r\nOui, c'est souhaitable, c'est souhaitable parce que c'est une compl\u00e9mentarit\u00e9 par rapport au point de vue des hommes, c'est souhaitable parce que c'est juste et je pense qu'on arrivera \u00e0 il faut chercher le consensus et souvent les femmes peuvent nous aider \u00e0 chercher ses consensus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:50 > 0:11:51) [88%] : \r\nSur quelle question par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:53 > 0:12:18) [90%] : \r\nJ'ai beaucoup sur les soci\u00e9t\u00e9s, les questions soci\u00e9tales sur les questions de la sant\u00e9, on voit que c'est aussi des personnes qui, tr\u00e8s souvent travaillent bien leur dossier, elles sont tr\u00e8s consciencieuse et \u00e7a aide \u00e0 faire avancer non pas une discussion id\u00e9ologique ou ou rh\u00e9torique ou bas\u00e9e sur des des prises de position personnelle mais plut\u00f4t la recherche d'une solution \u00e0 travers les faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:18 > 0:12:23) [92%] : \r\nJacques Nicolet, vous faites ce constat aussi \u00e0 l'UDC il y a tr\u00e8s peu de femmes dans le groupe UDC sous la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:23 > 0:13:01) [88%] : \r\nAlors l\u00e0, il y a peu de femmes, c'est, c'est, en fait, maintenant c'est vrai que, que les femmes qui sont \u00e9lues \u00e0 Berne sur des femmes qui travaillent tr\u00e8s tr\u00e8s bien leur dossier \u00e9galement, ce sont des femmes qui sont, qui sont tr\u00e8s comp\u00e9tentes et puis je crois que c'est ce que me disait le qui ne nous coll\u00e8gues B\u00e9gl\u00e9 assez juste, quoi qu'il faut aller chercher la comp\u00e9tence, apr\u00e8s on verra si si la manifestation de vendredi va mobiliser plus de femmes pour pour pour voter pour plus de femmes au niveau du du Palais fait du Conseil national des Chambres f\u00e9d\u00e9rales en occurrence c'est c'est une possibilit\u00e9, faut rappeler qu'il y a aujourd'hui dans la population, une majorit\u00e9 de femmes donc, si les femmes se mobilisent pour voter pour les femmes, il y a longtemps que l'\u00e9quilibre voulu au niveau du et du conseil national serait d\u00e9j\u00e0 effectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:01 > 0:13:19) [87%] : \r\nEn m\u00eame temps on est tr\u00e8s loin de la parit\u00e9 Claude B\u00e9gl\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y a une proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite, qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 au finalement au Grand Conseil, c'est d'inscrire la parit\u00e9 dans la loi, c'est-\u00e0-dire qu'on qu'on \u00e9lit o\u00f9 il y a, il y a 2 \u00e9lections parall\u00e8les, en gros, on remplit la moiti\u00e9 du du Grand Conseil avec des hommes, la moiti\u00e9 avec des femmes, vous pourriez \u00eatre favorable \u00e0 son de propositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:19 > 0:14:09) [92%] : \r\nPas vraiment, parce que \u00e7a a quelque chose d'artificiel, c'est un peu comme en Afrique du Sud o\u00f9 il fallait avoir tant tant de Noirs dans les conseils d'administration et alors on a toujours les m\u00eames qu'on qu'on qu'on r\u00e9utilise, je trouve que la notion de quota, elle a l'Avantage de marquer une tendance, c'est bien mais il faut que ce soit assez naturel, il faut pousser les gens il faut il faut que les femmes et envie et dans ce sens, peut-\u00eatre la marche qui a eu lieu il y a quelques jours, cette mobilisation fait que des gens qui n'auraient pas os\u00e9 oseront mais il faut que la d\u00e9marche reste volontaire parce que si artificiellement on fixe des quotas, c'est la m\u00eame chose pour les conseils d'administration, c'est la m\u00eame chose dans dans certains pays, on arrive avec des solutions artificielles et de nouveau on fait baisser le niveau de comp\u00e9tences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:09 > 0:14:37) [91%] : \r\nJack Nicklaus coll\u00e8gue Claude B\u00e9gl\u00e9, vous restez avec nous, on va parler libre- \u00e9change tout \u00e0 l'heure, mais avant cela, on va continuer de parler des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui sont avant tout des \u00e9lections cantonales, zoom, ce soir sur 2 cantons, Gen\u00e8ve, d'abord, o\u00f9 le Parti lib\u00e9ral- radical n'est pas au mieux de sa forme, Beno\u00eet Genecand a renonc\u00e9 \u00e0 se repr\u00e9senter en raison d'un cancer, il n'y aura donc qu'un seul sortant en guise de locomotives pour le PLR Guillaume Rey, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve une situation probl\u00e9matique pour le le Parti lib\u00e9ral- radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:37 > 0:15:06) [89%] : \r\nImaginez, au lieu de partir avec 2 sortants qui figurait sur le podium des candidats les mieux \u00e9lus \u00e0 Gen\u00e8ve il y a 4 ans, h\u00e9 bien le PLR va devoir se contenter d'un seul sortant en l'occurrence, Christian L\u00fcscher, le parti se retrouvent dans la m\u00eame situation que le PS Genevois 3 si\u00e8ges \u00e0 d\u00e9fendre, mais un seul conseil national actuel, qui se repr\u00e9sente, du coup, ces 2 partis lance sur leur liste, plusieurs d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil, plus ou moins connus, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais qui n'ont pas forc\u00e9ment la notori\u00e9t\u00e9 ou la popularit\u00e9 d'un conseil national sortant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:06 > 0:15:10) [92%] : \r\nEst ce que, du coup, le PLR devra se montrer plus mesur\u00e9 dans ses ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:10 > 0:15:39) [92%] : \r\nOui, un maintien des acquis, \u00e7a para\u00eet effectivement l'hypoth\u00e8se la plus r\u00e9aliste, m\u00eame si Gen\u00e8ve aura un si\u00e8ge en plus cette ann\u00e9e du fait de la croissance d\u00e9mographique, un si\u00e8ge qui est tr\u00e8s convoit\u00e9, vous l'imaginez, mais le PLR comme le PS va probablement devoir se contenter de maintenir ses 3 \u00e9lus actuels, le PLR, qui avait pourtant le vent en poupe, apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales de l'an dernier, mais voil\u00e0, depuis les coups durs se succ\u00e8dent, il y a bien s\u00fbr le retrait de Beno\u00eet Genecand et puis il y a l'affaire Maudet, qui pourrait avoir un impact sur les f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:39 > 0:15:53) [92%] : \r\nMerci Guillaume alors, vous avez pu vous entretenir avec l'ancien pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical, je ne vois Alexandre de Senarclens, qui remplace Beno\u00eet Genecand sur la liste du parti, il revient d'abord sur les circonstances un peu particuli\u00e8res de ce remplacement, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:53 > 0:16:23) [91%] : \r\nOui, c'est particulier parce que Beno\u00eet Genecand et conseiller national parce qu'il passe par une une maman tr\u00e8s difficile en termes de de sant\u00e9, donc c'est c'est douloureux pour lui, c'est \u00e9videmment une situation qui est compliqu\u00e9, c'est un compagnon de route maintenant le parti m'a demand\u00e9 de de reprendre sa place, d'\u00eatre sur la liste, j'ai \u00e9videmment tr\u00e8s heureux de faire cette faire cette campagne, de continuer \u00e0 me battre pour le programme du parti, mes id\u00e9es, mes valeurs, m\u00eame si \u00e7a s'inscrit dans un dans un moment difficile pour pour la jeune quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:23 > 0:16:34) [88%] : \r\nAu niveau du PLR Genevois il compte actuellement 3 si\u00e8ges au conseil national, il n'y aura qu'un sortant, hein, Christian L\u00fcscher, qui se repr\u00e9sente, c'est une situation un petit peu compliqu\u00e9 : il faudra revoir les ambitions pour le PLR, Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:34 > 0:17:21) [89%] : \r\nNon je pense pas, je pense que le le PLR je ne vois est un parti qui, qui va bien, il a fait de tr\u00e8s belles \u00e9lections au Grand Conseil, en 2018 Christian L\u00fcscher est une locomotive, faut pas oublier aussi qu'on a une 2\u00e8me locomotive qui sera pas sur les seuls conseil national mais qui sera sur la liste au Conseil des \u00c9tats Hugues Paul qui a de grandes chances de m\u00eame disons que sont le fait de ces national dans un 1er temps vous viserait peut-\u00eatre le maintien des acquis conserver ses 3 si\u00e8ges, alors je pense que les les 3 si\u00e8ges, je suis tr\u00e8s confiant et puis le jour o\u00f9 on va se battre pour d\u00e9crocher ce ce 4\u00e8me si\u00e8ges, c'est possible de nouveau le le PLR faisait 25 pourcent de l'\u00e9lectorat, on en faisait que 20 pour 100 en 2015, donc potentiellement on peut faire plus 5 pourcent ce qui nous permettrait d'avoir ce ce 4\u00e8me si\u00e8ge, on a une une excellente liste et on y croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:21 > 0:17:32) [91%] : \r\nIl y a un an, votre parti sortait renforc\u00e9 des \u00e9lections cantonales, mais depuis, on peut dire que les les coups durs se succ\u00e8dent, il y a Beno\u00eet Genecand, contraint de renoncer, il y a aussi eu l'affaire Maudet \u00e7a complique la la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:33 > 0:17:56) [94%] : \r\nOui, bon, l'affaire Maudet, \u00e7a devient un peu de de l'histoire ancienne, elle a bient\u00f4t un an, je crois que maintenant le le parti est en ordre de bataille, mais cette affaire pourrait avoir un impact sur les \u00e9lections \u00e0 venir, je pense que que le PLR a marqu\u00e9 ses ses limites aussi dans le cadre de ma pr\u00e9sidence, et je suis persuad\u00e9 que les Genevois sauront faire le distinguo entre ce qui concerne ce conseiller d'\u00c9tat, et ce qui concerne le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:56 > 0:18:21) [91%] : \r\nVoil\u00e0 pour l'interview d'Alexandre de Senarclens voil\u00e0 aussi pour la situation donc du PLR \u00e0 Gen\u00e8ve, de jeunes on par an de Gen\u00e8ve, on part \u00e0 Fribourg, o\u00f9 c'est le PDC qui est sous pression, le parti esp\u00e8re conserver ses 2 si\u00e8ges au National pour ce faire, il a conclu cette semaine une alliance avec le PBD et avec les Verts, lib\u00e9raux au d\u00e9but du mois, de petits partis porteurs d'eau en quelque sorte, Maurice Doucas, vous \u00eates \u00e0 Fribourg, ce 2\u00e8me si\u00e8ge PDC il est vraiment en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:21 > 0:18:42) [92%] : \r\nOui, le risque de perdre un si\u00e8ge au national est bien r\u00e9elle pour le PDC fribourgeois, c'est le retrait annonc\u00e9 de la locomotive Dominique de qui laissera pour le parti, un vide difficile \u00e0 combler, au niveau des voix, il faut savoir que les statuts du parti l'emp\u00eache de briguer un 5\u00e8me mandat et pour sauver ce si\u00e8ge Le PDC fait tout ce qu'il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:42 > 0:18:45) [93%] : \r\nPeu tout ce qu'il peut, en l'occurrence, conclure des alliances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:45 > 0:19:14) [94%] : \r\nPour le PDC le soutien des bourgeois d\u00e9mocrate qui p\u00e8se quand m\u00eame 1,3 pourcent des suffrages au niveau cantonal sera des plus pr\u00e9cieux le PBD tourne ainsi le dos au PLR fribourgeois avec lequel il s'\u00e9tait alli\u00e9, il y a 4 ans, les bourgeois d\u00e9mocrates disent vouloir d\u00e9fendre le centre et la classe moyenne, ils estiment que le PLR d\u00e9fend d\u00e9sormais le haut du panier, une alliance avec le PDC semble plus coh\u00e9rente aux yeux des pontes du PBD cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:14 > 0:19:18) [88%] : \r\nMais Maurice est ce que les programmes du PDC et du PBD sont vraiment compatibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:18 > 0:19:34) [94%] : \r\nEh bien, ces 2 formations disent vouloir renforcer le centre politique sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, il pr\u00f4ne \u00e9galement les principes de l'\u00e9conomie lib\u00e9rale avec la p\u00e9rennit\u00e9 du syst\u00e8me social, du respect de l'environnement ou de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:34 > 0:19:41) [94%] : \r\nAlors voil\u00e0 pour cet apparentement PDC PBD mais le Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois s'est aussi alli\u00e9 aux Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:41 > 0:20:02) [92%] : \r\nCet apparentement, c'est discuter au plus haut niveau par les pr\u00e9sidents suisse des 2 parties pour rendre service au PDC \u00e0 Fribourg en octobre prochain, le PVL voulait un retour d'ascenseur dans un autre canton o\u00f9 il peut raisonnablement penser renforcer sa d\u00e9l\u00e9gation parlementaire comme par exemple dans des cantons, comme celui de Berne ou en Thurgovie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:02 > 0:20:06) [73%] : \r\nEt cette alliance PDC Verts lib\u00e9raux c'est nouveau P\u00e2ris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:06 > 0:20:35) [89%] : \r\nEh bien, le PDC et les Verts lib\u00e9raux fribourgeois s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 alli\u00e9s en Dieu 1015 pour le grand bonheur des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, cette alliance entre le PVL, qui p\u00e8se 3,2 pourcent des suffrages et le PDC \u00e0 VTT payante pour les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens qui avait r\u00e9ussi \u00e0 maintenir leur site de si\u00e8ges au National le PDC fribourgeois pourrait bien faire \u00e0 nouveau cette ann\u00e9e car les Verts lib\u00e9raux ont le vent en poupe, \u00e9tant donn\u00e9 l'importance que prend la th\u00e9matique et climatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:35 > 0:20:41) [91%] : \r\nLe PDC qui, si on r\u00e9sume chasse donc les suffrages des petits partis, est ce que \u00e7a se fait ailleurs qu'\u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:41 > 0:21:07) [89%] : \r\nOui, dans le canton de Vaud o\u00f9 le PDC a annonc\u00e9 cette semaine qu'il s'est alli\u00e9 aux PBD au Parti \u00e9vang\u00e9lique Vaudois, il y a l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale, une alliance qui fonctionne depuis de longues ann\u00e9es au pouvoir, le alors cantonal sous l'appellation d'alliance du centre, c'est pour le scrutin f\u00e9d\u00e9ral de cet Automne, chaque parti aura sa propre liste, mais les logos des partis de l'Alliance figurant sur le mat\u00e9riel de campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:07 > 0:21:45) [91%] : \r\nVoil\u00e0 et Club B\u00e9gl\u00e9 qui est Vaudois et PDC pr\u00e9cise qu'effectivement le Parti \u00e9vang\u00e9lique Vaudois que Maurice a cit\u00e9 merci Maurice Doucas en Direct de Fribourg, Claude B\u00e9gl\u00e9, Jacques Nicolet, vous \u00eates toujours avec nous, on va d\u00e9battre maintenant de la question du libre- \u00e9change libre \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis, il y a un projet d'accord qui est en train d'\u00eatre discut\u00e9 les milieux paysans font pression \u00e0 Berne, ils exigent que certains produits agricoles soient exclus de ces discussions, alors Jacques Nicolet, vous \u00eates conseiller national UDC Vaudois, vous \u00eates l'auteur d'une motion d\u00e9pos\u00e9e en fin de semaine derni\u00e8re, vous voulez donc exclus les produits agricoles de cet accord, quels produits agricoles et pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:46 > 0:22:45) [89%] : \r\nAlors effectivement c'est c'est une motion qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite en ce mardi \u00e9galement sur ce qui s'est pass\u00e9 avec la communaut\u00e9 europ\u00e9enne qui, elle, a \u00e9galement demand\u00e9 de retirer les donn\u00e9es alimentaires agricoles du d\u00e9saccord qui sont en discussion entre l'UE et les USA actuellement, en l'occurrence, je demande que les les denr\u00e9es agricoles et principalement les derniers qui sont la viande qui sont les ol\u00e9agineux qui sont le sucre et \u00e9galement les c\u00e9r\u00e9ales de fa\u00e7on \u00e0 ce que les autres accords puisse aller de l'avant, alors effectivement, comme a d\u00e9j\u00e0 dit que c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas tr\u00e8s bien de vouloir d\u00e9j\u00e0 maintenant retirer les denr\u00e9es agricoles qu'il fallait aller plus loin dans la n\u00e9gociation pour pour arriver \u00e0 cette discussion-l\u00e0, en l'occurrence, exp\u00e9rience faite, avec tous les autres accords lorsqu'on arrive trop tard dans une n\u00e9gociation o\u00f9 on demande de retirer les derniers agricole on arrive, on nous dit : ben voil\u00e0, c'est trop tard, tout est d\u00e9j\u00e0 ficel\u00e9, c'est souvent le probl\u00e8me avec ces accords, que ces accords de libre- \u00e9change, c'est qu'il y a un an, le grand secret l\u00e0 autour, et puis au moment o\u00f9 ces accords arrive sur la table et puis et puis sont connu des ennuis, grand public, c'est souvent trop tard pour moi intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:45 > 0:22:51) [92%] : \r\nMais pourquoi, c'est parce que vous craignez la concurrence de produits am\u00e9ricains qui serait concurrent \u00e0 ce que les agriculteurs produisent en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:51 > 0:23:52) [87%] : \r\nNon, ben \u00e9coutez, on en Suisse une assiette sur de consommer provient d'une d'une agriculture d'importation donc l'Occident c'est pas concret, plus les produits am\u00e9ricains que les autres mais simplement je crois que \u00e0 vider vis-\u00e0-vis des des consommateurs, je crois que c'est d\u00e9j\u00e0 un droit de retour de l'eau \u00f4ter \u00e0 l'endroit des consommateurs, on sait exactement le journal agriculture qu'apr\u00e8s qu'il est pratiqu\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et puis je crois que si on veut avoir une vision en tout petit peu plus \u00e9cologique, un bilan CO2 bah, je pense qu'on a peut-\u00eatre meilleur temps de dynamiser un petit peu une agriculture nationale d'une part, d'ailleurs l'la derni\u00e8re initiative qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par le peuple, \u00e0 aller dans ce sens l\u00e0 quand m\u00eame, et puis \u00e9galement dynamiser peut-\u00eatre une agriculture de payer europ\u00e9en ou de pays de l'Est, qui sont plus proches des n\u00f4tres, puis pour lesquels on arriverait quand m\u00eame avoir un certain nombre de de contr\u00f4le parce ce qu'il y a d'importants que maintenant, \u00e0 savoir, c'est que dans le processus de contr\u00f4le aux \u00c9tats-Unis, c'est uniquement le produit fini, qui est contr\u00f4l\u00e9 d'un le courant une carcasse de, de, de, de boeuf, elle est chlor\u00e9e, puis elle est toute propre pour partir \u00e0 l'exportation, alors que dans les pays europ\u00e9ens comme de la Suisse, c'est vraiment tout le processus d'analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:52 > 0:24:00) [94%] : \r\nToute la fili\u00e8re, Claude B\u00e9gl\u00e9 pour vous sortir ce dossier agricole des n\u00e9gociations, c'est une mauvaise id\u00e9e, pourquoi, parce que, parce qu'on mettrait en danger tout le projet d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:00 > 0:24:05) [96%] : \r\nOui, c'est exactement \u00e7a, j'ai de la sympathie avec l'id\u00e9e de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:06 > 0:25:04) [90%] : \r\nFaire quelque chose pour nos agriculteurs, on peut pas les laisser tomber, c'est des gens qui ont un r\u00f4le tr\u00e8s important dans notre pays, dans notre canton, en particulier, donc on ne peut pas les laisser tomber, cela \u00e9tant, on ne peut pas mettre en danger cet accord, la Suisse, comme on le sait gagner un franc sur 2 \u00e0 l'\u00e9tranger pourcent on a besoin d'accords de libre- \u00e9change, on a besoin de garantie des investissements \u00e0 l'\u00e9tranger, on a besoin d'accords de double imposition, les 3 sont toujours n\u00e9gocier ensemble, on a la chance, apr\u00e8s que l'accord a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en 2006 de voir que les \u00c9tats-Unis s'int\u00e9ressent \u00e0 reprendre les n\u00e9gociations mais ils s'int\u00e9ressent \u00e0 reprendre les n\u00e9gociations, \u00e0 condition que \u00e7a soit rapide, on aime ou on n'aime pas les \u00c9tats-Unis, mais on doit le veulent aller de l'avant, chose ils sont efficaces et ils ont pos\u00e9 comme condition, soit on arrive \u00e0 un accord assez rapidement, soit pas et nous comme suisse, on n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 passer apr\u00e8s l'Union europ\u00e9enne, l\u00e0 je suis s\u00fbr que mon ami Nicolas sera du m\u00eame avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:04 > 0:25:16) [91%] : \r\nMais vous en voulez au milieu paysan qui j'ai envie de dire, presque \u00e0 chaque fois, Fresnes, ne veulent pas de ces accords de libre- \u00e9change, on se rappelle notamment de l'accord avec le Mercosur en Am\u00e9rique du Sud, vous en voulez au milieu paysan pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:16 > 0:25:29) [89%] : \r\nPas leur en vouloir, c'est des gens sympathiques mais on peut pas mais il risque de mettre en p\u00e9ril, oui, on ne peut pas permettre, pour ce qui repr\u00e9sente 0 ou virgule 8 pourcent du produit int\u00e9rieur brut, peut-\u00eatre 2 et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:30 > 0:26:41) [86%] : \r\nDe la population, chers coll\u00e8gues B\u00e9guelin toute suite vous arr\u00eater un alors de d'astiquer chaque fois la grippe Jacques Nicolet, vous faites 08 pourcent du PIB et je crois qu'il faut rappeler que le secteur agroalimentaire dans l'agriculture fait partie et \u00e9tait un maillon indispensable de la de la cha\u00eene alimentaire en Suisse le secteur agroalimentaire en Suisse, c'est 100 milliards de PIB ces 15 \u00e0 18 pourcent du PIB national, c'est 500000 emplois donc, oui, moi je veux bien de de vouloir faire des grands discours sur l'importation, ouvrir les fronti\u00e8res et tout pour les Am\u00e9ricains, on a des miettes et puis ces miettes qui propose de nous fournir, je m'excuse mais mais c'est des produits qui sont, qui sont vraiment limites en terme en terme d'hygi\u00e8ne au terme de qualit\u00e9 de production alors voil\u00e0, je crois que si on veut vraiment qu'ils aillent rapidement avec cour ben on retire les denr\u00e9es agricoles agricoles c'est c'est un gros le en 7\u00e8me de de ce qui est discut\u00e9 dans les accords avec les acteurs de s'unir et puis c'est pas le fait d'avoir la Suisse ou pas, la Suisse dans les accords, l'agriculture ou pas dans les accords qui va changer grand chose vraiment pour les \u00c9tats-Unis par compte alors si on peut soutenir une agriculture justement de pays proches des n\u00f4tres, je, je, je pense notamment aux proches du nord des pays comme un comme les pays de l'Est qui eux sont dans une agriculture qui est en train de ce qui est en train de se dynamiser et puis o\u00f9 on pourra avoir un certain nombre de contr\u00f4les et de crit\u00e8res qui reste qui r\u00e9pond partiellement aux n\u00f4tres, votre r\u00e9ponse blanchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:41 > 0:26:59) [92%] : \r\nJe maintiens mon chiffre je parlais de l'agriculture, de l'agriculture de nos paysans, \u00e9videmment, quand on ajoute toute l'industrie agro- agroalimentaire quand on introduit le caf\u00e9 quand on introduit le cacao quand on introduit des \u00e9l\u00e9ments comme ceci on arrive effectivement \u00e0 des chiffres diff\u00e9rents, mais c'est pas tellement li\u00e9 \u00e0 notre agriculture propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:59 > 0:27:29) [85%] : \r\nNon, non, alors il y a l'agriculture c'est vraiment li\u00e9 \u00e0 l'agriculture propose le caf\u00e9, le cacao sont par l\u00e0 donc c'est c'est je dire tous les tous les arr\u00eaterons que l'agriculture utilise c'est \u00e9galement tout ce que l'agriculture vif derri\u00e8re on va dans le domaine de de la restauration de la transformation de la distribution, mais en faut pas r\u00eaver, d'accord, en amont et en aval mais moi B\u00e9gl\u00e9 le jour o\u00f9 on importe des produits qui viennent d'autres pays, la mise en valeur et la transformation des produits allemands pas faire en Suisse \u00e0 Claude Mak\u00e9l\u00e9l\u00e9, brique par sa classe et Jean-Marie Dinh, je suis pas du m\u00eame avis, mais c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:29 > 0:28:33) [92%] : \r\nTr\u00e8s grave parce qu'il est important, ce qui est important, c'est de dire que dans notre pays une tr\u00e8s grande partie des exportations viennent des pharmaceutiques viennent de l'industrie des machines viennent montres et pour revenir \u00e0 la question que vous posiez, on a la m\u00eame question avec Merck aux nous on cherche \u00e0 leur vendre des machines \u00e0 leur vendre nos m\u00e9dicaments, on fait une marge consid\u00e9rable sur ses produits \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, qu'est ce qu'cherche et je parle l\u00e0 de Mercantour \u00e0 nous vendre leur viande, c'est un tout petit peu diff\u00e9rent dans le cas des \u00c9tats-Unis cherchent aussi \u00e0 nous vendent leur viande seulement quand je regarde les exportations am\u00e9ricaines, on est \u00e0 75 pourcent de produits manufactur\u00e9s et 11 pourcent l'agriculture donc le poids relatif de l'agriculture et par le m\u00eame que dans le Mercantour mais on doit leur permettre aussi de mettre dans la balance des n\u00e9gociations, en tout cas au d\u00e9but, l'ensemble des produits par la suite, il va y avoir des discussions et personnellement je pense qu'on sera capable dans l'accord avec les \u00c9tats-Unis, de mettre un certain nombre de quotas elle sur l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:33 > 0:28:55) [81%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, on note sera Nicolas Arnost rare que leur \u00e9conomie et diversifi\u00e9e Nicolas un cap Paphos avec aujourd'hui les \u00c9tats-Unis refusent d\u00e9j\u00e0 la reconnaissance de nos AOP et de nos IGP, donc en l'occurrence, tant qu'on n'a pas un minimum de reconnaissance des \u00c9tats-Unis, on n'a pas de raison de n'avoir \u00e0 pouvoir un n\u00e9gociation et traduire par n\u00e9gociations c'est pour en pour faire bouffer n'importe quoi \u00e0 nos clients, il y a sa \u00e7a s'alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:55 > 0:29:15) [91%] : \r\n\u00e7a Claude B\u00e9gl\u00e9 j'ai une question pr\u00e9cise, pour vous, je reviens sur le le l'expression de de Monsieur Nicolet, vous voulez faire bouffer n'importe quoi aux Suisses, vous faites votre r\u00e9flexion c'est dire il faut accepter quelques importations m\u00eame si c'est des produits qui sont qualitativement moins bons que ceux qui sont produits chez nous pour le bien de l'industrie suisse d'exportation, si je r\u00e9sume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:15 > 0:29:20) [91%] : \r\nNon, je ne vais pas aussi loin que \u00e7a, ce que je dis, c'est qu'il faut, dans une n\u00e9gociation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:21 > 0:29:48) [90%] : \r\nOuvrir le jeu de fa\u00e7on compl\u00e8te et puis on fixe un agenda des n\u00e9gociations, je pense que si on parle par exemple de Mercantour, la seule chose qui les int\u00e9resse, c'est la viande, donc on ne peut pas exclure la viande dans le cas des \u00c9tats-Unis \u00e9tant donn\u00e9 qu'ils ont une \u00e9conomie beaucoup plus diversifi\u00e9e, je suis pratiquement persuad\u00e9 qu'on arrivera \u00e0 pouvoir mettre des Kotel ou mettre des conditions, et on pourra \u00e9viter les produits de mauvaise qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:48 > 0:29:51) [82%] : \r\nJacques Nicolet mondialement de la motion Jacques Nicolet entra\u00eene aujourd'hui non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:51 > 0:29:56) [92%] : \r\nMais le n\u00e9gociant d'abord pas en refusant de n\u00e9gocier en n\u00e9gociant d'abord et notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:56 > 0:30:03) [82%] : \r\nPour un maire refuse pas de n\u00e9gocier, on ne bien dans demande juste de leur tirer quelques denr\u00e9es d\u00e9licate et puis en l'occurrence, \u00e7a permet d'avancer sur les autres dossiers n\u00e9gocier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:03 > 0:30:25) [90%] : \r\nJacques Nicolet, on va terminer avec vous, j'ai une question pour vous, il y a un train d'aujourd'hui, on voit que les gens veulent consommer local, votre parti d'ailleurs estime que c'est la r\u00e9ponse face \u00e0 l'urgence climatique cette consommation locale, pourquoi vouloir refuser l'entr\u00e9e en Suisse de 2 c'est de c'est de ces produits am\u00e9ricains, est ce que \u00e7a veut dire que vous faites pas confiance aux citoyens, aux choix qu'il fait quand il est au supermarch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:25 > 0:30:55) [89%] : \r\nNon, mais je crois que le citoyen et le consommateur malheureusement parfois tr\u00e8s peu de joie lorsqu'il est devant le supermarch\u00e9 pas dans un supermarch\u00e9 parce qu'on sait pertinemment commen\u00e7ant seront \u00e9tiquet\u00e9s, les produits, comment, comment les indications de de de production sont offertes avec tr\u00e8s peu d'obligations notamment de d\u00e9clarations sur les m\u00e9thodes de production alors que l'occurrence moi je pense que si on peut avoir une agriculture de proximit\u00e9 alors suisse d\u00e9j\u00e0 mais ensuite avec des pays qui sont plus proches de nous, o\u00f9 les contr\u00f4les sont beaucoup plus simples, moi je crois que c'est la premi\u00e8re chose qu'on peut, qu'on peut apporter au consommateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:55 > 0:31:39) [92%] : \r\nJacques Nicolet, Claude B\u00e9gl\u00e9, de conseillers nationaux Vaudois l'un UDC le PDC, vous \u00e9tiez avec nous pour d\u00e9battre de cette question du libre- \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis, je souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, merci, bonsoir, et puis je vous le disais en titre, nouvelle d\u00e9monstration de force aujourd'hui dans les rues de Hong Kong, les manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 en rangs serr\u00e9s au centre- ville, une nouvelle mobilisation monstre apr\u00e8s celle d\u00e9j\u00e0 historique de dimanche dernier, on parle aujourd'hui de 2 millions de personnes, c'est un quart de la population suisse sur place, on rejoint tout de suite, Michael Peuker, bonsoir, Micha\u00ebl bonsoir Pietro, vous avez rencontr\u00e9 des manifestants tout \u00e0 l'heure dans les rues de Hong Kong alors hier le gouvernement \u00e0 reculer sur un projet de loi controvers\u00e9, visiblement \u00e7a a pas suffit pour apaiser la col\u00e8re des manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:40 > 0:32:23) [91%] : \r\nNon, c'est le moins qu'on puisse dire vraiment pas du tout, au contraire, \u00e7a a plut\u00f4t attis\u00e9 le m\u00e9contentement depuis le d\u00e9but de cette crise, ce que demandent les manifestants, c'est un retrait une annulation du projet de loi controvers\u00e9 une suspension c'est juste pas acceptable pour eux, mais un retrait aurait \u00e9t\u00e9 probablement une perte de face trop cinglante pour les autorit\u00e9s, et pour P\u00e9kin, elles ont donc opt\u00e9 pour pour cette mise au placard sans d\u00e9lai de reprise des travaux, en gros, si on peut, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de gens sains que l'ouvrage soit un jour remis sur le m\u00e9tier, mais la population veut pas de cette \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s l\u00e0 au-dessus de leur t\u00eate et puis surtout une simple suspension ne les satisfait pas parce qu'ils estiment que Carrie Lam, la dirigeante ce d\u00e9fi il ne reconna\u00eet pas ces tortues et ils veulent la voir partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:23 > 0:32:28) [92%] : \r\n\u00e0 leur nouvelle manifestation aujourd'hui que va faire le gouvernement face \u00e0 cette nouvelle d\u00e9monstration de force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:30 > 0:32:58) [90%] : \r\nAlors c'est c'est difficile \u00e0 dire pour l'heure, il y a pas de d\u00e9mission dans l'air, les autorit\u00e9s maintiennent leur strat\u00e9gie dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Carrie Lam l'ach\u00e8te les qui cultive dit s'ex\u00e9cute s'excuser pardon avec la plus grande sinc\u00e9rit\u00e9 et la plus grande humilit\u00e9, les termes sont importants ici en Asie, elle le dit, hein, tout en rappelant avoir suspendu un projet de loi controvers\u00e9 acte de contrition donc une humiliation m\u00eame qui ne devraient pas convaincre mais pour l'heure, elle semble r\u00e9sister.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:58 > 0:33:00) [83%] : \r\nMais franchement, Michael, est ce que cette position est tenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:01 > 0:33:21) [92%] : \r\nC'est de nouveau, c'est difficile \u00e0 dire, c'est une situation tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9e ici son d\u00e9part dans la foul\u00e9e de ces manifestations, ce serait quand m\u00eame un signal on sans doute tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvais pour P\u00e9kin, on voit mal la Chine accept\u00e9 que la rue obtiennent comme \u00e7a \u00e0 la t\u00eate d'un haut dirigeant consid\u00e9r\u00e9 comme un de ses prot\u00e9g\u00e9s et puis annul\u00e9 la loi aurait aussi un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 en terme d'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:21 > 0:33:27) [91%] : \r\nAlors il y a une autre strat\u00e9gie c'est c'est attendre temporiser, attendre que l'orage passe en quelque sorte est-ce que \u00e7a c'est envisageable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:28 > 0:34:02) [89%] : \r\nAlors on pense \u00e0 \u00e7a, au fond, le peuple a d\u00e9j\u00e0 obtenu une victoire dans ce dossier, est ce qu'il va \u00e0 son coin s'en contenter ou maintenir la pression et bien en saura plus ces prochaines heures voir ces prochains jours, mais quoiqu'il en soit, si elle devait rester Carrie Lam, la dirigeante de vivre est une fin de mandat, tr\u00e8s difficile, il lui reste 3 ans elle a perdu dans cette crise absolument toute sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 l'interne comme \u00e0 l'externe, le risque est grand, qu'elle soit tout simplement devenu totalement inutile, \u00e0 P\u00e9kin, le pouvoir se retrouvent donc ce soir, pi\u00e9g\u00e9s dans cette affaire, pi\u00e9g\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 vraiment de pas perdre la face et de faire bonne figure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:02 > 0:34:30) [92%] : \r\nMichael Peuker en Direct de Hong Kong, merci \u00e0 l'\u00e9tranger encore cette promesse d'Emmanuel Macron, cr\u00e9er un service national universel, 22 ans apr\u00e8s la suppression du service militaire par Jacques Chirac, alors on parle l\u00e0 d'un service civil destin\u00e9 aux adolescents, l'objectif, renforcer la coh\u00e9sion de la nation et l'engagement de la jeunesse autour des valeurs citoyennes Jo\u00ebl mesquin, vous \u00eates en Direct de Paris une phase pilote d\u00e9marre d\u00e8s demain dans toute la France et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:31 > 0:34:58) [96%] : \r\nOui 13 d\u00e9partements sont concern\u00e9s 2000 volontaires \u00e2g\u00e9s de 15 \u00e0 16 ans vont vivre en collectivit\u00e9 pendant 15 jours dans des centres d\u00e9di\u00e9s, ce sont des lyc\u00e9ens d\u00e9crocheurs des apprentis ou pour certains des adolescents en situation de handicap au programme des activit\u00e9s physiques des formations sur l'engagement des ateliers sur l'apprentissage des valeurs de la R\u00e9publique, les fameuses : libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9 et fraternit\u00e9 des modules sur la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, ou bien encore sur l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:58 > 0:35:01) [93%] : \r\nAlors 15 jours dans ces centres, avec des formations et ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:35:02 > 0:35:37) [94%] : \r\nEh bien, dans un 2\u00e8me temps les jeunes s'engageront dans des associations et ils feront des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral dans des maisons de retraite ou chez les pompiers par exemple une fois cette premi\u00e8re phase termin\u00e9e, le projet devrait s'\u00e9tendre \u00e0 terme \u00e0 toute une classe d'\u00e2ge, soit 800000 jeunes par an, l'\u00e9ch\u00e9ance est fix\u00e9e \u00e0 2026 mais \u00e7a pourrait m\u00eame aller plus vite pour Emmanuel Macron, c'est une mani\u00e8re de lutter contre les divisions du pays et ce qu'il appelle les assignations \u00e0 r\u00e9sidence dict\u00e9e par le d\u00e9terminisme social, le service national universel veut \u00e0 la fois favoriser le brassage social et le brassage territoriale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:37 > 0:35:43) [89%] : \r\nOui, a priori, des intentions plut\u00f4t louable, mais ce projet ne fait pas l'unanimit\u00e9, Jo\u00ebl, qu'est ce qu'on lui reproche \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:35:43 > 0:36:21) [91%] : \r\nEh bien, ses d\u00e9tracteurs mettent en avant le c\u00f4t\u00e9 militaire du projet, certes ce n'est pas l'arm\u00e9e qui l'encadraient les jeunes n'apprendront pas le maniement des armes, mais l'esprit ressemble quand m\u00eame un peu \u00e0 celui qui pr\u00e9valait \u00e0 l'\u00e9poque de la conscription, il va falloir faire son lit au carr\u00e9 hein les jeunes portent l'uniforme, il partage des chambres et il salue la lev\u00e9e du drapeau, ils doivent entonner chaque matin la Marseillaise, il y aura des tuteurs et des chefs de brigade et puis personne ne pourra se faire r\u00e9former s'il ne passe pas son service, un jeune pourrait \u00eatre emp\u00each\u00e9s de passer son bac ou son permis de conduire les associations \u00e9tudiantes qui sont oppos\u00e9s au service universel met aussi en avant tout simplement son coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:21 > 0:36:24) [85%] : \r\n\u00e7a co\u00fbterait combien au fait un service national bien celle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:25 > 0:36:51) [95%] : \r\nBah, \u00e0 terme, tout cela pourrait n\u00e9cessiter un investissement de plus d'un milliard et demi d'euros par an, alors pour vous donner une id\u00e9e, cela repr\u00e9sente un 10\u00e8me du budget qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9 pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise des gilets jaunes, comment le gouvernement financera-t-il le projet myst\u00e8re la crainte, c'est surtout que l'on r\u00e9duise, du coup, d'autres Budgets allou\u00e9s traditionnellement la jeunesse comme le budget de l'enseignement sup\u00e9rieur, il est d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9 nettement insuffisant par les associations d'\u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:51 > 0:36:54) [83%] : \r\nJo\u00ebl mesquin de fausses explications en Direct de Paris merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:00 > 0:37:05) [89%] : \r\n18 heures 32 vous \u00e9coutez Forum lors de notre d\u00e9bat 14 juin et maintenant Esther.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:05 > 0:37:48) [92%] : \r\nC'est \u00e0 vous, une Suisse ultraviolette une mar\u00e9e violette ou encore des milliers de pas pour l'\u00e9galit\u00e9 presque toute la une de la presse suisse ont salu\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement, des centaines de milliers de femmes ont battu le pav\u00e9 vendredi dans les principales villes de Suisse pour revendiquer l'\u00e9galit\u00e9 des droits, la mobilisation du 14 juin donc pouvez entendre quelques \u00e9chos a d\u00e9pass\u00e9 toutes les esp\u00e9rances, elle a surpris jusqu'\u00e0 la presse \u00e9trang\u00e8re, alors comment expliquer une telle mobilisation et que restera-t-il de ce 14 juin pour nous consacrons notre Forum des m\u00e9dias \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement avec 3 \u00e9ditorialistes qui ont particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, Sandra Jean, directrice des r\u00e9dactions pour Le Nouvelliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:37:48 > 0:38:03) [87%] : \r\n\u00e0 Rennes, r\u00e9dactrice en chef pour Le Matin dimanche et leur Adron r\u00e9dactrice en chef du Courrier bonsoir mesdames, bonsoir Sandra Jean, vous vous \u00e9tiez dans les rues de Sion, est ce que vous vous attendiez \u00e0 une telle manip m\u00eame mobilisation est ce que \u00e7a vous a surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:03 > 0:38:32) [92%] : \r\nOui, totalement, en fait, pour tout vous dire, le matin, on a ouvert les paris, on a lanc\u00e9 des pronostics au sein de la r\u00e9daction et on \u00e9tait pour les plus pessimistes \u00e0 6 ans pour les plus optimistes \u00e0 7000 7500 et quand on s'est rendu compte de ces chiffres qui ont \u00e9t\u00e9 articul\u00e9 en fin de journ\u00e9e, c'est-\u00e0-dire 12000 personnes qui \u00e9taient r\u00e9unis sur la place de la Planta et apr\u00e8s, qui ont d\u00e9fil\u00e9 dans le toute la ville, \u00e7a vraiment, \u00e7a nous a tous vraiment surpris, c'\u00e9tait incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:38:32 > 0:38:38) [85%] : \r\nSurtout qu'Ariane Dayer, on va aller, on ne peut pas dire qu'on a tellement l'habitude de manifester comme \u00e7a, vous \u00e9tiez \u00e9galement \u00e0 Sion n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:38:38 > 0:39:02) [89%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 par sur Lausanne apr\u00e8s je suis all\u00e9 \u00e0 Sion pour manifester en famille, avec toutes les g\u00e9n\u00e9rations, ma m\u00e8re, ma ni\u00e8ce, ma soeur et mon neveu aussi ce qui est un g\u00e9nial et c'est vrai que c'est \u00e9tonnant, puis c'\u00e9tait surtout dans un moment comment par rapport \u00e0 91 aujourd'hui, dont on est \u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux, donc les mobilisations s'faute autrement il n'y avait pas de grosse manif \u00e0 Berne, qui aurait pu faire appel d'air ont donc je me demandais aussi est-ce que est-ce qu'il y allait avoir vraiment du monde, et c'\u00e9tait extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:02 > 0:39:10) [96%] : \r\nAriane Dayer, vous avez fait la gr\u00e8ve de 1991 et du coup vous disiez \u00e7a peut pas marcher comme \u00e7a 2 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:39:10 > 0:39:41) [86%] : \r\nJe pensais justement puis aussi \u00e0 cause, cette id\u00e9e ces r\u00e9seaux sociaux aujourd'hui on croit qu'on s'engage parce qu'on fait en Live sur Facebook donc je me suis dit est-ce qu'elles vont descendre dans la rue quand m\u00eame, ils \u00e9taient l\u00e0 et c'\u00e9tait, en plus, c'est ce qui \u00e9tait beau, c'est qu'il y avait beaucoup de de toutes les g\u00e9n\u00e9rations, les milieux socioprofessionnels toutes les tous les genres \u00e9taient l\u00e0 il y avait beaucoup d'hommes beaucoup plus int\u00e9gr\u00e9 qu'en 1991 qui \u00e9tait vraiment la mani\u00e8re naturelle qui criaient : moi, j'avais mon neveu avec moi qui a 21 ans qui criaient Soso solidarit\u00e9 en parler ensemble et c'\u00e9tait g\u00e9nial, quoi, donc c'\u00e9tait il y a vraiment une vraie mobilisation tr\u00e8s tr\u00e8s belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:41 > 0:39:53) [84%] : \r\nLe radon, \u00e7a va, c'est un v\u00e9ritable d\u00e9fi, c'\u00e9tait une organisation compl\u00e8tement d\u00e9centralis\u00e9e, il pas vraiment une figure majeure, comme il y a eu en 1991 vous avez eu quelques craintes, et \u00e7a c'est tr\u00e8s vite sentie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:39:53 > 0:40:36) [90%] : \r\nL'id\u00e9e \u00e9tait d'avoir vraiment un mouvement collectif qu'on con\u00e7oit tout \u00e0 des niveaux assez \u00e9galitaire et \u00e9gaux dans dans le l'organisation et ce que j'observe, c'est que \u00e7a a super bien fonctionn\u00e9, c'est qu'on a un effet de masse qui correspond justement au fait que chacune a pu se sentir concern\u00e9 et impliqu\u00e9 \u00e0 sa juste mesure en fait c'est \u00e7a qui fait qu'on a eu autant de monde dans la rue, je pense et ce que ce que j'entends aussi c'est vraiment cet enthousiasme-l\u00e0 autour de la table, c'est que c'\u00e9tait un moment mais juste magnifique suspendu hors du temps o\u00f9 tout d'un coup on se retournait, on se retrouve entour\u00e9 de plein de personnes qui partageaient des des \u00e9l\u00e9ments du quotidien, c'\u00e9tait une \u00e9nergie juste hallucinant tu crois qu'on est encore peut-\u00eatre un peu port\u00e9 par par ces ces belles \u00e9nergies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:40:36 > 0:40:55) [85%] : \r\nAlors cette mobilisation \u00e9tait port\u00e9 par \u00e9norm\u00e9ment de revendications, il y a eu ce fameux manifestants 19 points, est ce qu'on peut expliquer la la mobilisation aussi par ses 19 points sans bras, jambes, c'\u00e9tait quand m\u00eame beaucoup moins de revendications, il y avait alors une all\u00e9e de la retraite \u00e0 Mexico cr\u00e8che \u00e0 toutes sortes de au harc\u00e8lement sexuel, enfin un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:40:55 > 0:41:49) [92%] : \r\nOui, c'est juste et puis c'est vrai qu'au d\u00e9but, c'\u00e9tait m\u00eame d\u00e9stabilisant parce que c'est \u00e0 couvrir un nombre de revendications, vous en avez \u00e9nonc\u00e9 quelques-unes tellement large, on disait : mais au fond on veut dire quoi, quel est le message et d'une certaine mani\u00e8re, cette manifestation o\u00f9 ce mouvement, ce collectif a cass\u00e9 les codes d'habitude on va manifester pour l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 64 ans, pour une cause bien particuli\u00e8re contre une guerre, et l\u00e0 vraiment on a quasiment trait\u00e9 de toutes les th\u00e9matiques o\u00f9 il y a encore des in\u00e9quit\u00e9s et un traitement non \u00e9galitaire entre hommes et femmes et que c'est ce qui explique probablement aussi ce succ\u00e8s malgr\u00e9 effectivement toute la pol\u00e9mique autour de une fameuse instrumentalisation par la gauche, par les syndicats et, finalement, on voit que cela a touch\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de gens, et comme le disait Ariane Dayer aussi des hommes, il y en avait pas mal des hommes qui \u00e9taient l\u00e0, des jeunes, des vieux, et \u00e7a montrer qu'au fond on touche \u00e9norm\u00e9ment de de points sensibles encore dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:49 > 0:42:04) [84%] : \r\nAriane, derri\u00e8re il y a pas eu d'instrumentalisation, parce que quand m\u00eame, dans ce manifestants on pouvait lire certaines revendications, d'habitude, port\u00e9 par la gauche pense notamment revendication pour accorder l'asile \u00e0 des femmes migrantes c'est, c'\u00e9tait peut-\u00eatre le risque d'\u00eatre un peu excluant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:42:04 > 0:43:14) [89%] : \r\nJe trouve pas, au contraire, elle a \u00e9t\u00e9 hyper inclusive, comme je l'ai v\u00e9cu moi en tout cas cette ce moment-l\u00e0, et puis au fond, l'important, il y a des choses, vous pouvez imaginer par rapport \u00e0 il y a 28 ans, on a les m\u00eames th\u00e8mes sur la table l'\u00e9galit\u00e9 des salaires, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s pas avancer les violences faites aux femmes, \u00e7a peut pas pas \u00e0 peu pr\u00e8s avant pas avancer les choses, comme le la d\u00e9finition du viol dans la loi, \u00e7a n'a pas du tout avanc\u00e9, donc il y a des choses solides et c'est pour \u00e7a aussi que c'\u00e9tait pas que 19 mois les coul\u00e9es th\u00e9matique de fond, elles sont les m\u00eames, et c'est \u00e7a qui est aussi un peu d\u00e9sesp\u00e9rant, c'est pour \u00e7a que \u00e7a continue \u00e0 mobiliser les gens et puis la r\u00e9cup\u00e9ration par la gauche, c'est pas parce que moi j'ai couru, j'ai Unia pour me m'acheter un t-shirt mauve, que j'ai pas trouv\u00e9 parce qu'il \u00e9tait en rupture de \u00e7a, j'ai d\u00fb prendre un blanc que que je me suis senti r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e, ou manipul\u00e9e par quoi que ce soit, je crois vraiment, si on avait voulu vous il bouge ce moment le moment de 15 heures 24 l\u00e0 o\u00f9 les spams cesse d'\u00eatre pay\u00e9 toutes les des centaines de milliers de femmes, c'est en Suisse qui croisait les bras et qu'il arr\u00eatait si on avait fait \u00e7a jusqu'au bout, si on avait fait la gr\u00e8ve jusqu'au bout, juste ce jour- l\u00e0 o\u00f9 tous les jours, on pourrait renverser le capitalisme, on aurait pu, c'\u00e9tait facile, franchement, on peut vraiment mettre un pas possible en Suisse si on veut, on le sait, c'est parce qu'il a voulu aujourd'hui mais c'est juste une d\u00e9monstration attention compte attention on veut maintenant que ces deux sciemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:14 > 0:43:25) [93%] : \r\nIl y a ce proverbe qui dit : qui trop embrasse mal \u00e9treint toutes ces revendications, maintenant on va, on attend de voir concr\u00e8tement si on va si elles vont aboutir en il y a pas un risque d'essoufflement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:43:25 > 0:44:35) [90%] : \r\nJe pense que le le risque, c'est que certaines th\u00e9matiques passe clairement sur le devant de la sc\u00e8ne, c'est vrai que parler d'in\u00e9galit\u00e9s salariales, c'est assez \u00e9vident de payer les femmes 18 pourcent de moins que les hommes dans une bonne partie n'est pas explicable, ni par un dipl\u00f4me, ni par des ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, m\u00eame face \u00e0 une personne de droite au bout d'un moment, on arrive \u00e0 \u00e0 expliquer qu'il y a un probl\u00e8me, c'est peut-\u00eatre plus difficile sur d'autres choses sur sur les questions de d'afro- f\u00e9minisme de de distinction de classe ou de race et il faudra veiller bien s\u00fbr \u00e0 ce que toute c'est tous ces points du manifeste soit trait\u00e9 pour ne laisser absolument personne derri\u00e8re parce que c'est pour \u00e7a qu'il y avait 19 points, c'\u00e9tait de ne laisser aucune femme derri\u00e8re et de d'\u00eatre vraiment uni toutes dans tous nos combats, mais tous les manifestants et manifestantes n'\u00e9taient pas tous en faveur des 19 points du manifeste bien s\u00fbr et je pense qu'en fait le mot d'ordre : c'\u00e9tait \u00e0 toutes les femmes, tous les hommes s'y a un seul point du manifeste qui vous parle, alors venez dans la rue, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 suivi, il faudra tenir compte de de cela, bien s\u00fbr, mais globalement, il y a eu une adh\u00e9sion globale \u00e0 un mouvement de revendication de droits et d'\u00e9galit\u00e9, il y a pas \u00e0 \u00eatre contre l'\u00e9galit\u00e9 de traitement de chacun et chacune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:35 > 0:44:50) [91%] : \r\nAriane Dayer, on a pu voir cette image tr\u00e8s symbolique, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd bras-dessus bras-dessous avec la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret et la socialiste Marina Carobbio tout \u00e7a, c'est sur la Place f\u00e9d\u00e9rale, comment vous avez v\u00e9cu cette sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:50 > 0:45:37) [85%] : \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s beau, \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9, elles ont l'air d'\u00eatre dans la joie dans la chaleur humaine dans le partage total, elles ont l'air d'\u00eatre ensemble pour la m\u00eame cause : elle avait promis la veille Viola Amherd qu'elle avait fait quelque chose, elle nous donner de l'aide n'avait pas dit quoi, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s beau, de la voir l'appui Viola Amherd moi je crois beaucoup au f\u00e9minisme multiforme, il faut pouvoir s'identifier \u00e0 plein de mod\u00e8les de femme et elle, elle est particuli\u00e8re, quoi, elle a un c\u00f4t\u00e9 qui a pas le glamour charismatiques, Doris Leuthard-t-elle un c\u00f4t\u00e9 qui est pas non plus une p\u00e9troleuse elle est pas, elle est pas que toujours p\u00e9remptoire, elle est pas dans ces codes-l\u00e0 dans les codes \u00e0 elle PDC valaisanne Haut-Valaisanne tr\u00e8s particuli\u00e8re, mais on peut aussi, donc elle a une authenticit\u00e9, un pragmatisme, elle fait jamais des phrases pour faire des phrases, on peut Citrix identifier \u00e0 elle d'autres femmes peu sur 19\u00e8me je pense qu'elle a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important dans le f\u00e9minisme des ann\u00e9es qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:37 > 0:45:46) [86%] : \r\nSandra : Jean, la mer qui non seulement des voir la foule sur la place f\u00e9d\u00e9rale mais portent le badge avec le poing lev\u00e9, c'est un peu \u00e9tonnant quand m\u00eame, pour une femme de droite non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:45:47 > 0:46:54) [91%] : \r\nJe ne sais pas si c'est tellement \u00e9tonnant Viola Amherd en l'occurrence, puisqu'on parle d'elle est une femme qui, m\u00eame si elle est Haut-Valaisanne, m\u00eame si elle dirige l'arm\u00e9e est quelqu'un de tr\u00e8s progressiste aussi dans son dans son parti dans son content aussi, elle est notamment en faveur du mariage homosexuel l'adoption, donc c'est quelqu'un qui qui casse les les barri\u00e8res et qui incarne sur 2 PDC moderne disent en tout cas, progressiste, donc \u00e7a ne vous a pas \u00e9tonn\u00e9 ce geste non je pense que c'est important, je pense que justement, notamment les politiciennes on un devoir et les politiciens d'ailleurs \u00e0 un devoir d'exemplarit\u00e9 et je ne vois pas effectivement comme disait non, tout \u00e0 l'heure, comment on peut \u00eatre contre l'\u00e9galit\u00e9 est peut-\u00eatre, on parle des politiciens, mais moi ce qui m'a frapp\u00e9 le plus, c'est qu'en fait dans la rue, il y avait en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de Sion, tr\u00e8s peu de politiciens, c'\u00e9tait vraiment la soci\u00e9t\u00e9 civile qui \u00e9tait l\u00e0, il y avait des hommes, il y avait des femmes, beaucoup de femmes, beaucoup de jeunes femmes aussi de jeunes gens qui \u00e9taient l\u00e0, m\u00eame des des gamins qui portaient des des cancres les pancartes mais il y avait pas de r\u00e9cup\u00e9ration, il y avait quelque chose de tr\u00e8s profond de tous les milieux, il y avait c\u00f4t\u00e9 bobo, le c\u00f4t\u00e9 baba cool c\u00f4t\u00e9 femme d'affaires vraiment toutes sortes de gens et \u00e7a montre \u00e0 quel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:54 > 0:47:06) [86%] : \r\nPoint aujourd'hui en dire 1000 19, il faut que \u00e7a bouge, maintenant, des jeunes qui pourrait peut-\u00eatre, \u00eatre tent\u00e9 de faire bouger les choses, d'aller voter, par exemple, la barri\u00e8re parce que souvent eux qui manque un au moment des votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:06 > 0:47:52) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait moi j'esp\u00e8re qu'il aura un impact pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais j'y crois beaucoup et aussi pour les dossiers, donc on a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure j'ai, je pense qu'il y aura un impact, faut pas sous- estimer les choses, c'est pas parce que c'\u00e9tait un moment chaleur des gens sont aussi sur les r\u00e9seaux faussent sociaux que les femmes sont euphoriques, elles ont envie que \u00e7a se transforme que essai se transforme en quelque chose, je crois qu'elles se sont r\u00e9veill\u00e9es, elles se sont senties se tenir chaud, elles se sont senties fortes vendredi et je pense que leur un effet si on pense \u00e0 91 il y a eu la gr\u00e8ve des femmes apr\u00e8s il y a eu ce qu'on appelle l'effet Brunner plein de femmes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues est Tara la suite Christian Brunner au Conseil national et en 93 il y a eu la non- \u00e9lection de Christiane Brunner, mais il y a eu des mobilisations inou\u00efe dans ce pays, c'est les moments forts, \u00e0 mon avis professionnel en tant que femme journaliste devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral etc et je pense qu'il y aura encore des \u00e7a va \u00eatre un un, une cha\u00eene d'effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:52 > 0:48:04) [93%] : \r\nLe radon, on peut imaginer qu'\u00e0 la suite, que cette gr\u00e8ve face \u00e0 un peu un effet boule de neige et comme le dit Ariane Dayer tout d'un coup plus de candidates f\u00e9minines soit \u00e9lu cet Automne \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:48:04 > 0:48:30) [92%] : \r\nOn l'esp\u00e8re en tout cas, parce qu'on a quand m\u00eame le droit \u00e0 \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 dignement dans nos institutions politiques, les femmes, c'est la moiti\u00e9 de la population, on a le droit \u00e0 avoir une vraie repr\u00e9sentativit\u00e9 au niveau de nos instances dirigeantes et il y aura un avant, un apr\u00e8s ce ce vendredi 14 juin est ce qu'il va se refl\u00e9ter d'abord dans les listes parce qu'avant de se refl\u00e9ter dans les urnes, il faut d\u00e9j\u00e0 que les parties soient d'accord de l'refl\u00e9t\u00e9 dans les listes, c'est la premi\u00e8re \u00e9tape, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:48:30 > 0:48:33) [74%] : \r\nVous avez un alors \u00e7a se refl\u00e8te dans les listes, on en a parl\u00e9 des petites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:48:33 > 0:48:36) [92%] : \r\nSi \u00e7a d\u00e9pend quand m\u00eame des partis, \u00e7a d\u00e9pend des cantons aussi, hein, il faut quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:48:36 > 0:48:43) [87%] : \r\nMais les les chiffre monte qu'en 2015, y avait 31 pourcent de femmes sur les listes en Suisse romande et on est \u00e0 41 pourcent aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:43 > 0:48:56) [92%] : \r\nMais quand on raisons vos 2 invit\u00e9s tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s encourageant, il Sandra Jean comment vous voyez les choses alors effectivement 41 pourcent sur les listes, ces femmes, elles ont plus de chances d'\u00eatre \u00e9lu aujourd'hui qu'avant le 14 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:48:56 > 0:49:25) [92%] : \r\nAlors ce qu'on esp\u00e8re peut-\u00eatre 11 coups on pourra v\u00e9rifier plut\u00f4t qu'c'est effectivement de savoir si cette fameuse soci\u00e9t\u00e9 civile et notamment ces jeunes qui n'ont pas pour habitude de voter, si ce n'est de se mobiliser autrement maintenant, notamment gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux s'ils vont faire le d\u00e9placement si vont effectivement faire l'effort de voter parce que c'est comme \u00e7a qu'on va pouvoir faire bouger les choses, c'est en ayant des repr\u00e9sentants repr\u00e9sentante \u00e0 Berne dans les parlements cantonaux qui repr\u00e9sente une diversit\u00e9 et qui se battent aussi pour des valeurs qu'on peut retrouver auquel s'identifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:49:25 > 0:49:37) [90%] : \r\nApr\u00e8s, il s'agira aussi de de combattre les st\u00e9r\u00e9otypes parce qu'on sait que sur une liste, m\u00eame en mettant des femmes en t\u00eate de liste, il y a quand m\u00eame une tendance plus forte a biff\u00e9 les femmes et \u00e0 voter pour les hommes, donc \u00e7a va se travaille \u00e0 tous les niveaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:49:37 > 0:49:49) [92%] : \r\nL'\u00e9galit\u00e9 des sexes, une cause qui semble en tout cas vendredi partag\u00e9e par tout le monde, \u00e9coutez ce qu'en disait Marco Taddei irresponsable, roman de de l'Union patronale suisse dans notre \u00e9mission Forum vendredi soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:49:49 > 0:50:26) [89%] : \r\nOui, tant que repr\u00e9sentants du patronat, si je me dis, pour le c\u00f4t\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9, on va dire, qui porte sur de la voix des questions qui passionne l'entreprise il y a effectivement une un malaise, on le voit ici il y a des choses qui doivent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es, que nous partageons, je pense qu'il est important de rappeler ici, hein, cette lutte contre \u00e0 Vadim si discrimination aussi la n\u00f4tre, nous partageons cet objectif, nous sommes aussi pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, nous sommes aussi et \u00e7a pas et c'\u00e9tait assez dit \u00e0 mon avis pour la diversit\u00e9 pour la mixit\u00e9 dans les entreprises et nous sommes, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale pour une meilleure int\u00e9gration des femmes sur le plan du quantitative qualitative dans le monde du travail, donc au niveau des objectifs nous partageons ce qui est revendiqu\u00e9 aujourd'hui la mani\u00e8re bien s\u00fbr moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:27 > 0:50:40) [88%] : \r\nAriane Dayer vous entendez un repr\u00e9sentant des patrons qui dit nous partageons finalement tout ce qui est revendiqu\u00e9e ici peut-\u00eatre pas la mani\u00e8re, mais enfin le le but \u00e7a peut vous rassurer, pas du tout emp\u00eachement oui il fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:50:40 > 0:51:07) [88%] : \r\nQuoi, et qu'est ce qui fait vraiment ce que je sais pas, parce qu'ils partagent sur une table de bistrot que que je vois beaucoup de choses avancer du tout quoi, moi, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais on est on est rare, toutes les 3 comme r\u00e9dactrice en chef, on restera en comme milieu de cadres, moi quand je vais \u00e0 une s\u00e9ance chez tous les r\u00e9dacteurs en chef de Tamedia, je restais \u00e0 peu pr\u00e8s la seule femme toujours depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, donc, et les femmes sont rares dans les conseils d'administration, donc c'est formidable la bonne volont\u00e9, il me faut faire un petit peu plus l\u00e0 monsieur Taddei.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:07 > 0:51:22) [89%] : \r\nSandra Jean, vous, vous avez \u00e9crit un \u00e9dito dans Le Nouvelliste, samedi matin, vous disiez : finalement, les lois sont l\u00e0, il suffit de les appliquer et puis tout se passe un peu dans la t\u00eate des gens dans la t\u00eate des femmes, alors c'est un tout petit peu plus nuanc\u00e9 que \u00e7a est un petit peu plus combien de, mais enfin l'id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:51:22 > 0:52:55) [91%] : \r\nPour moi, c'est effectivement, c'est qu'aujourd'hui j'ai l'impression qu'il a, en th\u00e9orie, il y a plus aucun obstacle qui peut s'opposer, on a le droit de travailler, on a le droit de faire des \u00e9tudes, on a le droit d'acc\u00e9der et on il y a des exemples Ariane Dayer pas sembl\u00e9 est un exemple de femmes qui a obtenu d\u00e8s un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 important en Suisse romande et il y en a plein d'autres hein, regardez l'Allemagne, la chef du FMI, enfin bref, mais un moment donn\u00e9, effectivement, je pense qu'on a une histoire qui nous colle encore au basket, qui est encore tr\u00e8s pr\u00e9sent ancr\u00e9 qui d\u00e9limiter tr\u00e8s clairement les r\u00f4les des uns et des unes et des autres et il faut maintenant s'affranchir de cela et c'est vrai que c'est pas une prise de conscience, c'est pour \u00e7a que le mouvement du 14 juin est hyper important parce qu'il permet une prise de conscience extr\u00eamement importante, on a mis en avant 13, petite anecdote dans Le Nouvelliste ou on se des anecdotes machiste, ce genre de propos qu'on entend sur le physique sur la comp\u00e9tence \u00e0 quel que soit le niveau qu'on occupe au niveau hi\u00e9rarchique dans une entreprise et \u00e7a monte qu'en 2019, effectivement, il y a toujours ce genre de clich\u00e9s et de st\u00e9r\u00e9otypes qu'on aime et on ne se on ne s'affranchit pas aussi facilement de l'histoire que que cela et pour moi c'est vrai que maintenant il doit avoir vraiment cette prise de conscience et pour passer \u00e0 autre chose et des femmes \u00e9galement, elles ont une responsabilit\u00e9 dans c'est-\u00e0-dire mais c'est-\u00e0-dire de doser quoi d'arr\u00eater de demander l'autorisation la permission, c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9ducation, il y a vraiment quelque chose \u00e0 faire, il y a des mod\u00e8les qui existent, et maintenant il faut se fausse bouger et puis il faut peut-\u00eatre l\u00e2cher prise sur certains points, accepter de pas \u00eatre tout \u00e0 fait parfaite et puis pis aller et c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:55 > 0:52:58) [90%] : \r\nLe radon, c'est possible, \u00e7a fait un petit peu aux femmes de se prendre en main maintenant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:52:58 > 0:53:48) [91%] : \r\nJe pense que \u00e7a doit \u00eatre un appel et pas une injonction, c'est clair qu'en \u00e9tant \u00e0 une fonction dirigeante je me rends compte que que beaucoup de femmes disons mais toi tu, je me dis ben oui mais attendez tout autant capables et on a vraiment un devoir de de montrer l'exemple et de de s'entraider, de faire la courte \u00e9chelle, il faut peut-\u00eatre pas vir\u00e9 dans le vous avez qu'\u00e0 le faire, c'est si simple, parce que de fait, \u00e7a n'est pas simple, il y a des femmes qui doivent lutter qui sont aux prises avec tellement de choses en parall\u00e8le des vies priv\u00e9e et professionnelle qui se qui s'entrechoquent et il faut vraiment avoir \u00e7a en t\u00eate, c'est qu'elles sont, elles, doivent en faire quand m\u00eame 2 ou 3 fois plus parfois que leurs compagnons masculins pour arriver au m\u00eame niveau mais oui, vous avez cette force en vous mesdames et et c'est bien de s'en rendre compte, de le r\u00e9aliser et de trouver un soutien autour de soi une sororit\u00e9 qui permet de d'aller de l'avant, \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:48 > 0:54:04) [90%] : \r\nAriane Dayer, on dit que l'opinion semble aussi \u00e0 travers les m\u00e9dias \u00e0 travers la repr\u00e9sentation des femmes dans les m\u00e9dias est-ce qu'au sein du matin dimanche, vous avez senti depuis la pr\u00e9paration de de de cette gr\u00e8ve des femmes dont on donne a beaucoup parler dans les m\u00e9dias, une prise de conscience, c'est une autre fa\u00e7on d'aborder le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:54:04 > 0:55:05) [89%] : \r\nPas assez dans dans les r\u00e9dactions, m\u00e9dia et Matin-Dimanche il y a des d'une lettre qui est parti \u00e0 mes chefs pour pour exiger un petit peu plus de pr\u00e9cisions dans l'\u00e9galit\u00e9 des salaires que telle qu'elle est appliqu\u00e9e, etc, donc l\u00e0 il y aura quelque chose qui se passe et puis j'esp\u00e8re qu'\u00e0 partir de demain, je serai un petit peu moins seul quand je demande plus d'experte, et pas seulement des experts dans nos pages quand le vendredi, jeudi, mon 1er cahier o\u00f9 mon cas et culture, il y a pas de femme, qu'est ce que c'est que cette histoire etc comment Ben arr\u00eatera de me dire de penser que c'est la chef qui pique sa crise mais qu'elles m\u00e8neront aussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 y arriver parce que le probl\u00e8me des experts, c'est, c'est l\u00e0 qu'on a une dr\u00f4le, il faut parler des femmes d'une mani\u00e8re d'une mani\u00e8re respectueuse et comment, comment on parle des hommes et tout, toute une th\u00e9matique de langage de comme on parle des choses mais il y a aussi la pr\u00e9sence des femmes, la pr\u00e9sence des femmes dans nos pages la pr\u00e9sence des experts et c'est pas facile parce qu'elles attendent, elles attendent, comme le disait Sandra Jean, elles attendent d'\u00eatre l\u00e9gitime les femmes avant de se poser comme experte mais elles ont pas compris, on n'est jamais l\u00e9gitime, m\u00eame des ann\u00e9es apr\u00e8s des ann\u00e9es chez Free, on se sent toujours en imposture, faut y aller quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:55:05 > 0:55:23) [90%] : \r\nIl va falloir gentiment conclure ce forum des m\u00e9dias sur le 14 mai alors si vous \u00eates d'accord, on va se projeter dans un an on va imaginer qu'on est en juin 2020 et je vais vous demander \u00e0 chacune de me dire : qu'est qui vous fera dire que ce 14 juin a v\u00e9ritablement \u00e9t\u00e9 un un tournant : quel est l'indice qui vous montrera que quelque chose a chang\u00e9 le radon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:55:23 > 0:55:50) [88%] : \r\n\u00e0-t-il personnel \u00e7a se raconte les hommes arr\u00eateront de m'expliquer des choses que je sais d\u00e9j\u00e0 ce qu'il y a plein d'chose que je r\u00eave de d'apprendre donc laissons tomber les choses que \u00e7a d\u00e9j\u00e0 et pour la communaut\u00e9 \u00e7a sera quand il y aura plus de violences sexuelles envers les femmes, les femmes se sentir le 14 juin 2000 ventes en 2020, \u00e7a fait beaucoup de boulot en une ann\u00e9e, mais voil\u00e0 qu'elle soit, qu'elle se sente s\u00fbre d'elle- m\u00eame et qu'elles se sentent en s\u00e9curit\u00e9 et qu'elle se sorte de cette domination patriarcale Sandra Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:55:50 > 0:56:19) [91%] : \r\nAlors, je vais rester dans le p\u00e9rim\u00e8tre du Nouvelliste on constate encore bien trop souvent que nous, une sont consacr\u00e9s principalement aux hommes, donc moi ce que j'aimerais, c'est que dans un an, on arrive \u00e0 avoir une bonne repr\u00e9sentation n'a commenc\u00e9 d'ailleurs \u00e0 faire un gros travail dans les chroniqueurs chroniqueuse on fait maintenant de la parit\u00e9, elle est exig\u00e9 dans dans ce qu'on veut faire, donc vraiment qu'on pousse l'exercice et qu'on fasse \u00e9merger aussi ces, ces femmes, ces qui ont plein d'chose \u00e0 raconter, m\u00eame si on ne peut pas inventer parce qu'effectivement dans les postes de pouvoir, malheureusement il y en a encore tr\u00e8s peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:56:19 > 0:56:44) [90%] : \r\nAriane Dayer une loi sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires qui est r\u00e9el et qui est pas juste vraiment une imposture comme elle est, maintenant, c'est-\u00e0-dire qu'on croyait pouvoir de sanction lorsque \u00e7a n'est pas appliqu\u00e9e et puis plus personnellement, j'aimerais bien, si Dieu me pr\u00eate vie et que je suis encore chef dans une ann\u00e9e, avoir une adjointe, c'est la preuve de ma vie que j'ai, j'ai pas d'adjoints dans mon \u00c9tat-Major tr\u00e8s proche et que des gar\u00e7ons et j'aimerais bien entendu mais je viens de trouver une chef de rubrique Monde et j'en suis tr\u00e8s fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:56:44 > 0:56:57) [89%] : \r\n14 juin et maintenant c'est la fin de ce forum des m\u00e9dias merci Sandra Jean, directrice des r\u00e9dactions pour Le Nouvelliste Ariane Baye Patrice en chef du Matin dimanche et vous le radon, r\u00e9dactrice en chef pour le courrier \u00e9tait avoir particip\u00e9, bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes les merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:03 > 0:57:37) [89%] : \r\n18 heures 52 dans Forum chaque dimanche soir, \u00e0 cette m\u00eame heure on parle sport avec un invit\u00e9 et ce soir cet invit\u00e9, c'est vous, Thierry samba bonsoir : \u00e7a vous participiez hier au meeting d'athl\u00e9tisme athl\u00e9tique \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un retour \u00e0 la comp\u00e9tition pour vous puisque vous avez \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 de courses internationales pendant 5 ans jusqu'en 2014, vous \u00e9tiez un athl\u00e8te en vue dans votre pays au Cameroun jusqu'au jour o\u00f9 votre f\u00e9d\u00e9ration vous accus\u00e9 d'homosexualit\u00e9 alors avant de revenir sur cet \u00e9pisode, Karine Caroline R\u00e9mond vous nous dressez votre le portrait de Thierry et Samba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:57:37 > 0:58:35) [90%] : \r\nOui, Thierry samba se bat pour relancer sa carri\u00e8re, il est un sp\u00e9cialiste du 110 m\u00e8tres haies 12 fois champion national dans cette sp\u00e9cialit\u00e9, \u00e0 la fois technique et spectaculaire, m\u00e9daill\u00e9 d'or aux championnats d'Afrique centrale en 2013, l'athl\u00e8te visait une s\u00e9lection pour les Jeux du Commonwealth de Glasgow, alors que sa carri\u00e8re a pris une tournure dramatique Laure le 24 mai 2014 lors d'une comp\u00e9tition \u00e0 Yaound\u00e9, le directeur technique national avant annonce devant un millier de personnes, la suspension de Thierry \u00e0 Samba soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre homosexuels alors c'est une accusation grave dans un pays qui conc\u00e8de l'homosexualit\u00e9 comme un d\u00e9lit, priv\u00e9 de comp\u00e9tition internationale priv\u00e9e de ressources, un moment son soutien Thierry samba 38 ans aujourd'hui, a v\u00e9cu des moments tr\u00e8s difficiles, mais il a continu\u00e9 \u00e0 courir \u00e0 franchir les obstacles sur la piste, mais aussi dans la vie, dans l'espoir de retrouver un jour l'adr\u00e9naline de la comp\u00e9tition, sa participation \u00e0 athl\u00e9tique \u00e0 Gen\u00e8ve hier \u00e9tait une premi\u00e8re victoire en attendant peut-\u00eatre d'autres courses et puis surtout du chrono tr\u00e8s rapides, comme par le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:35 > 0:58:45) [90%] : \r\nThierry Hay Samba, il y a eu cet \u00e9pisode en 2014, vous \u00eates de retour aujourd'hui quel sentiment au moment d'entrer dans les starting-blocks \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s 5 ans sans comp\u00e9tition majeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:58:46 > 0:59:26) [89%] : \r\nC'est vrai que, premi\u00e8rement, c'est un sentiment de fiert\u00e9 parce que \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 chose facile pour voir \u00e0 prendre part \u00e0 cette comp\u00e9tition Denis votre international avec des athl\u00e8tes de renom, c'est quelque chose qui \u00e9tait pas donn\u00e9 et pour moi ce fut d'abord un tr\u00e8s tr\u00e8s grand pla\u00eet, que dire d'avoir pris part \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement et je pense que j'ai notamment annonc\u00e9 mon combat qu'ailleurs et j'esp\u00e8re que dans les jours \u00e0 venir, ou alors dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, je pourrais \u00e0 pourvoir au courrier comme par le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:26 > 0:59:36) [86%] : \r\nCe 24 mai 2014 quand votre f\u00e9d\u00e9ration vous exclut soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre homosexuels qu'est que vous vous dites : il y a encore beaucoup de rancoeur aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:59:37 > 1:00:02) [90%] : \r\nOui, c'est vrai que les encore c'est c'est quelque chose qui dispara\u00eet, pas d'un coup, parce que c'est sans vous mentir, c'est quelque chose qui m'a \u00e9norm\u00e9ment affect\u00e9 sur le point de vue \u00e9motionnel ou je sais pas si j'ai pris en cours, ma vie a pris un co j'ai failli, \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 mettre un terme \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 \u00e0 ma vie donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:00:04 > 1:00:08) [84%] : \r\nC'\u00e9tait un un moment ils perdent, ils perdent leur est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:08 > 1:00:15) [88%] : \r\nEt c'est vrai qu'il faut expliquer que, au Cameroun, l'homosexualit\u00e9 \u00eatre ill\u00e9gal, \u00e7a para\u00eet fou vu d'ici, mais c'est \u00e7a, oui c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:16 > 1:00:19) [99%] : \r\nC'est une r\u00e9alit\u00e9 qui peut \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:00:20 > 1:00:31) [94%] : \r\n\u00e9voluer l\u00e0 je sais pas, c'est vrai que l\u00e0 \u00e7a c'est quelque chose qui ne me concerne pas parce que premi\u00e8rement, moi je suis sportif et en tant que sportif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:00:32 > 1:00:43) [91%] : \r\nOn n'a pas le droit d'entrer dans la vie priv\u00e9e de, de, de, d'une personne parce que m\u00e9langer professionnelle et vie priv\u00e9e, \u00e7a, \u00e7a se fait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:00:44 > 1:01:00) [93%] : \r\nLa loi camerounaise, c'est la loi camerounaise, ce que je sais qu'en fait, dans dans notre espace priv\u00e9 ne regarde que nous, donc je ne vois pas pour quelle raison les gens vont se permet de, de, de, de, de foutre leur nez dans la la la la vie priv\u00e9e des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:01 > 1:01:07) [85%] : \r\nLa f\u00e9d\u00e9ration vous exclu en 2014 ensuite, qu'est ce qui se passe, comment, comment est-ce que vous pouvez continuer \u00e0 vous entra\u00eener ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:01:09 > 1:02:29) [88%] : \r\nPremi\u00e8rement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 hyper difficile parce que c'est quelque chose comme je disais tant\u00f4t, \u00e7a m'a affect\u00e9, j'ai eu du mal m\u00eame, d'abord premi\u00e8rement \u00e0 revenir sur les pistes, parce que j'avais carr\u00e9ment le d\u00e9go\u00fbt, je voulais voir personne, je j'ai pris du recul avec avec tout le monde avec le stades avec tout ce qu'il avait \u00e0 qui tout ce qui qui concernait le sport et puis petit-\u00e0-petit, par la gr\u00e2ce d'un certain nombre de personnes qui m'ont soutenu, \u00e0 l'instar d'abord premi\u00e8rement je je vais tenir \u00e0 remercier \u00e0 une association camerounaise Human qui m'a soutenu avec un de leurs membres aussi Yannick et puis avec le bien de Me Saskia discussions qui m'a \u00e9norm\u00e9ment \u00e9paul\u00e9e parce que gr\u00e2ce \u00e0 eux, j'ai pu reprendre petit-\u00e0-petit grand go\u00fbt \u00e0 la vie et revenir, revenir sur les pistes, recommencer \u00e0 m'entra\u00eener, m\u00eame comme, par moment c'\u00e9tait de mani\u00e8re un peu cach\u00e9, sans toutefois, je venais plus \u00e0 des uns ou les autres \u00e9taient l\u00e0 c'\u00e9tait genre un peu bizarre, quoi, donc \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:29 > 1:02:31) [99%] : \r\nEt la suite c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:02:31 > 1:03:07) [92%] : \r\nPour moi, la suite c'est avoir la chance de pouvoir revenir \u00e0 mon plus grand niveau, avoir la chance de, de, de, de, de faire des grands meetings peut-\u00eatre qui, qui sait si j'arrive \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire des meetings, des grands meetings peut-\u00eatre mais pouvoir avoir mes minima pour les Mondiaux ou alors les, les, les Jeux olympiques l'ann\u00e9e prochaine, donc c'est vrai que c'est un challenge qui ne va pas \u00eatre facile mais j'esp\u00e8re que je vais pouvoir avoir ce soutien qui me permettra de pouvoir ma\u00eetre de m\u00eame pr\u00e8s de me pr\u00e9parer pour ces grands \u00e9v\u00e9nements, c'est une grande \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:07 > 1:03:21) [92%] : \r\nMerci beaucoup Thierry samba, d'\u00eatre venu dans Forum, merci d'avoir partag\u00e9 votre votre vie sur sur notre antenne et en tout cas, on vous souhaite tous de tout le meilleur pour pour la suite, bonne soir\u00e9e, merci, merci beaucoup, je vous en prie, et \u00e0 18 heures 58, on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:03:22 > 1:03:34) [93%] : \r\nDemain le temps sera bien ensoleill\u00e9, m\u00eame si une ou 2 averses orageuses isol\u00e9es ne sont pas inscrits dans les Alpes.\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, 10 \u00e0 12 degr\u00e9s le matin 26 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, mardi et mercredi, le temps restera ensoleill\u00e9 et plus chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:34 > 1:03:41) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:03:43 > 1:03:58) [94%] : \r\nInfo trafic RTS en Suisse al\u00e9manique, sur l'autoroute Berne, Z\u00fcrich, un accident s'est produit et provoque un embouteillage entre changea de Lutterbach et un single en direction de Z\u00fcrich il faut pr\u00e9voir un temps de parcours rallong\u00e9 d'une demi- heure environ sur ce tron\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:59 > 1:04:11) [87%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9mission \u00e0 la technique St\u00e9phane Mahrer Nice Bordas has Fabrice Harald il Simon Faro notre attach\u00e9 de production Val\u00e9rie Lepage il ne me reste plus qu'\u00e0 vous souhaiter une excellente soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:14 > 1:04:21) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:27:56Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906846879", "summary": "D\u00e9bat entre Jacques Nicolet, conseiller national UDC vaudois, et Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC vaudois.", "id": "1847369", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BEGLE, CLAUDE", "NICOLET, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846887", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Sandra Jean, r\u00e9dactrice en chef du Nouvelliste, Ariane Dayer, r\u00e9dactrice en chef du Matin Dimanche, et Laura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du Courrier.", "id": "1847377", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["DAYER, ARIANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846889", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Thierry Essamba, athl\u00e8te camerounais.", "id": "1847379", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "RICHARD, Alexandra", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DOUCAS, Maurice", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "REYMOND, Caroline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GENECAND, Beno\u00eet", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1788675", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049806", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4DB13BD7-3D26-40D1-A474-420D19E7AF5F", "internalArchiveId": "4DB13BD7-3D26-40D1-A474-420D19E7AF5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC fribourgeois esp\u00e8re conserver ses deux si\u00e8ges au Conseil national", "publicationDate": "2019-06-16T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLe PDC fribourgeois esp\u00e8re conserver ses deux si\u00e8ges au Conseil national  \r\n*** Et de Gen\u00e8ve, on part \u00e0 Fribourg... o\u00f9 c'est le PDC qui est sous pression. Le parti esp\u00e8re conserver ses 2 si\u00e8ges au National. Pour se faire, il a conclu cette semaine une alliance avec le PBD. Et avec les Vert'lib\u00e9raux au d\u00e9but du mois... Deux petits partis porteurs d'eau en quelque sorte. Maurice Doucas, ce 2\u00e8me si\u00e8ge PDC est vraiment en danger ?\r\nLe risque de perdre un si\u00e8ge au national est bien r\u00e9el pour le PDC fribourgeois. C'est le retrait annonc\u00e9 de la locomotive Dominique de Buman qui laissera pour le parti un vide difficile \u00e0 combler au niveau des voix. Il faut savoir que les statuts du parti l'emp\u00eachent de briguer un 5e mandat. Et pour sauver ce si\u00e8ge le PDC fribourgeois fait tout ce qu'il peut... \r\n*** Tout ce qu'il peut... En l'occurence conclure des alliances...\r\nPour le PDC, le soutien des bourgeois -d\u00e9mocrates, qui p\u00e8sent 1,3% des suffrages au niveau catnonal sera des plus pr\u00e9cieux. Le PBD tourne ainsi le dos au PLR fribourgeois avec lequel il s'\u00e9tait alli\u00e9, il y a 4 ans. Les bourgeois d\u00e9mocrates disent vouloir d\u00e9fendre le centre et la classe moyenne. Ils estiment que le PLR d\u00e9fend d\u00e9sormair le \"haut du panier\". Une alliance avec le PDC semble plus coh\u00e9rente aux yeux des pontes du PBD cantonal... \r\n*** Mais Maurice, est-ce que les programmes du PDC et du PBD sont vraiment compatibles ?\r\nCes deux formations disent vouloir renforcer le centre politique sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Ils pr\u00f4nent \u00e9galement  les principes de l'\u00e9conomie lib\u00e9rale avec la perrenit\u00e9 du syst\u00e8me social, du respect de l'environnement ou de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique... \r\n*** Voil\u00e0, en ce qui concerne le PBD, mais le PDC fribourgeois... s'est aussi alli\u00e9 aux Vert'lib\u00e9raux...\r\nCet apparentement s'est discut\u00e9 au plus haut lieu, par les pr\u00e9sidents suisses des deux partis... Pour rendre service au PDC \u00e0 Fribourg en octobre prochain, le PVL voulait un retour d'ascenseur dans un autre canton o\u00f9 il peut raisonnablement penser renforcer sa d\u00e9l\u00e9gation parlementaire.. comme par exemple dans les cantons de Berne ou de Thurgovie...     \r\n*** PDC et Verts'lib\u00e9raux apparent\u00e9s. C'est nouveau Maurice ?\r\nLe PDC et les Vert'lib\u00e9raux fribourgeois s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 alli\u00e9s en 2015, pour le plus grand bonheur des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens. Cette alliance entre le PVL, qui p\u00e8se 3,2% des suffrages, et le PDC avait \u00e9t\u00e9 payante pour les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens qui alors r\u00e9ussi \u00e0 maintenir leurs deux si\u00e8ges au National... Le PDC fribourgeois pourrait bien refaire \u00e0 nouveau \"bingo\" cette ann\u00e9e, car les Vert'l'ib\u00e9raux ont le vent en poupe \u00e9tant donn\u00e9 l'importance que prend la th\u00e9matique climatique... \r\n*** Le PDC qui chasse les suffrages des petits partis... Ca se fait ailleurs aussi ?\r\nElle a annonc\u00e9 cette semaine qu'elle s'alliait au PBD, au Parti \u00e9vang\u00e9lique vaudois et \u00e0 l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale. Une alliance qui fonctionne depuis de longues ann\u00e9es au parlement cantonal sous l'apellation d'Alliance du centre. Pour le scrutin f\u00e9d\u00e9ral de cet automne, chaque parti aura sa propre liste, mais les logos des partis de l'Alliance figureront sur le mat\u00e9riel de campagne...", "durationSec": 191, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10493866", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PDC fribourgeois esp\u00e8re conserver ses deux si\u00e8ges au Conseil national / FOR_2019-06-16T18:02:00_developpement-4", "Forum du 16.06.2019"], "variantIds": ["ece-10493866"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:16Z", "speechToTexts": ["22.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn part \u00e0 Fribourg, o\u00f9 c'est le PDC qui est sous pression, le parti esp\u00e8re conserver ses 2 si\u00e8ges au National pour ce faire, il a conclu cette semaine une alliance avec le PBD et avec les Verts, lib\u00e9raux au d\u00e9but du mois, de petits partis porteurs d'eau en quelque sorte, Maurice Doucas, vous \u00eates \u00e0 Fribourg, ce 2\u00e8me si\u00e8ge PDC il est vraiment en danger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nOui, le risque de perdre un si\u00e8ge au national et bien r\u00e9el pour le PDC fribourgeois, c'est le retrait annonc\u00e9 de la locomotive Dominique de qui laissera pour le parti, un vide difficile \u00e0 combler, au niveau des voix, il faut savoir que les statuts du parti l'emp\u00eachent de briguer un 5\u00e8me mandat et pour sauver ce si\u00e8ge le PDC fait tout ce qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [92%] :\r\nPeu tout ce qu'il peut, en l'occurrence, conclure des alliances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [96%] :\r\nPour le PDC le soutien des bourgeois d\u00e9mocrates qui p\u00e8se quand m\u00eame1,3 pourcent des suffrages au niveau cantonal sera des plus pr\u00e9cieux le PBD tourne ainsi le dos au PLR fribourgeois avec lequel il s'\u00e9tait alli\u00e9, il y a 4 ans, les bourgeois d\u00e9mocrates disent vouloir d\u00e9fendre le centre et la classe moyenne, ils estiment que le PLR d\u00e9fend d\u00e9sormais le haut du panier, une alliance avec le PDC semble plus coh\u00e9rente aux yeux des pontes du PBD cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [91%] :\r\nMais Maurice, est-ce que les programmes du PDC et du PBD sont vraiment compatibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [92%] :\r\nEh bien, ces 2 formations disent vouloir renforcer le centre politique sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, ils pr\u00f4nent t'\u00e9galement les principes de l'\u00e9conomie lib\u00e9rale avec la p\u00e9rennit\u00e9 du syst\u00e8me social, du respect de l'environnement ou de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [94%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour cet apparentement PDC PBD mais le Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois c'est aussi alli\u00e9 aux Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [96%] :\r\nCet apparentement s'est discut\u00e9 au plus haut niveau par les pr\u00e9sidents suisses des 2 parties pour rendre service au PDC \u00e0 Fribourg en octobre prochain, le PVL voulait un retour d'ascenseur dans un autre canton o\u00f9 il peut raisonnablement penser renforcer sa d\u00e9l\u00e9gation parlementaire comme par exemple dans des cantons, comme celui de Berne ou en Thurgovie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [80%] :\r\nEt cette alliance PDC Verts lib\u00e9raux, c'est nouveau, Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [91%] :\r\nEh bien, le PDC et les Verts lib\u00e9raux fribourgeois s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 alli\u00e9s en Dieu 1015 pour le grand bonheur des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, cette alliance entre le PVL, qui p\u00e8se3,2 pourcent des suffrages et le PDC \u00e0 VTT payante pour les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens qui avait r\u00e9ussi \u00e0 maintenir leur site de si\u00e8ges au National le PDC fribourgeois pourrait bien faire \u00e0 nouveau bingo cette ann\u00e9e car les Verts lib\u00e9raux ont le vent en poupe, \u00e9tant donn\u00e9 l'importance que prend la th\u00e9matique climatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [91%] :\r\nLe PDC qui, si on r\u00e9sume chasse donc les suffrages des petits partis est -ce que \u00e7a se fait ailleurs qu'\u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [93%] :\r\nOui, dans le canton de Vaud o\u00f9 le PDC a annonc\u00e9 cette semaine qu'il s'alliait au PBD au Parti \u00e9vang\u00e9lique Vaudois, il y a l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale, une alliance qui fonctionne depuis de longues ann\u00e9es au pouvoir, le cantonal sous l'appellation d'Alliance du centre, c'est pour le scrutin f\u00e9d\u00e9ral de cet Automne, chaque parti aura sa propre liste, mais les logos des partis de l'Alliance figureront sur le mat\u00e9riel de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et Claude B\u00e9gl\u00e9, qui est Vaudois et PDC pr\u00e9cise qu'effectivement le Parti \u00e9vang\u00e9lique Vaudois que Maurice a cit\u00e9 merci Maurice Doucas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-16T17:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}