{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=350&rows=25&query=PDC", "count": 860, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=375&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=835&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=325&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-C9D2249C-7023-4F8A-A5EF-D14D0F407B45", "internalArchiveId": "C9D2249C-7023-4F8A-A5EF-D14D0F407B45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9chet", "publicationDate": "2019-08-23T00:00:00Z", "summary": "Qu'est-ce qu'un d\u00e9chet? Qui en fixe les crit\u00e8res? Est-ce un g\u00e2chis ou une trace in\u00e9vitable? Peut-on produire sans d\u00e9truire donc jeter?... Quatre invit\u00e9.e.s en d\u00e9battent : Christian Arnsperger, professeur en durabilit\u00e9 et anthropologie \u00e9conomique \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de la Facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Colin Pahlisch, assistant dipl\u00f4m\u00e9 charg\u00e9 de cours \u00e0 la facult\u00e9 des Lettres de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Julia Pichard, psychologue, Ambassadrice de l'association Zero Waste Switzerland en r\u00e9gion lausannoise, Marianne Maret, employ\u00e9e de commerce et d\u00e9put\u00e9e PDC.\r\n\r\n* * Qu'est-ce qu'un d\u00e9chet? Qui en fixe les crit\u00e8res? Est-ce un g\u00e2chis ou une trace in\u00e9vitable? Peut-on produire sans d\u00e9truire donc jeter?... Quatre invit\u00e9.e.s en d\u00e9battent : Christian Arnsperger, professeur en durabilit\u00e9 et anthropologie \u00e9conomique \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de la Facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Colin Pahlisch, assistant dipl\u00f4m\u00e9 charg\u00e9 de cours \u00e0 la facult\u00e9 des Lettres de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Julia Pichard, psychologue, Ambassadrice de l'association Zero Waste Switzerland en r\u00e9gion lausannoise, Marianne Maret, employ\u00e9e de commerce et d\u00e9put\u00e9e PDC.", "durationSec": 3336, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619786", "imageURL": "http://www.rts.ch/10559954.image", "alternativeTitle": ["Philo d'un mot du 23.08.2019", "Philo d'un mot du 23.08.2019", "Le d\u00e9chet / MOT_2019-08-23T15:04:15_philo-d-un-mot", "Le d\u00e9chet / MOT_2019-08-23T15:04:15_philo-d-un-mot"], "alternativeSummary": ["Qu'est-ce qu'un d\u00e9chet? Qui en fixe les crit\u00e8res? Est-ce un g\u00e2chis ou une trace in\u00e9vitable? Peut-on produire sans d\u00e9truire donc jeter?... Quatre invit\u00e9.e.s en d\u00e9battent : Christian Arnsperger, professeur en durabilit\u00e9 et anthropologie \u00e9conomique \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de la Facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Colin Pahlisch, assistant dipl\u00f4m\u00e9 charg\u00e9 de cours \u00e0 la facult\u00e9 des Lettres de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Julia Pichard, psychologue, Ambassadrice de l'association Zero Waste Switzerland en r\u00e9gion lausannoise, Marianne Maret, employ\u00e9e de commerce et d\u00e9put\u00e9e PDC.", "Qu'est-ce qu'un d\u00e9chet? Qui en fixe les crit\u00e8res? Est-ce un g\u00e2chis ou une trace in\u00e9vitable? Peut-on produire sans d\u00e9truire donc jeter?... Quatre invit\u00e9.e.s en d\u00e9battent : Christian Arnsperger, professeur en durabilit\u00e9 et anthropologie \u00e9conomique \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de la Facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Colin Pahlisch, assistant dipl\u00f4m\u00e9 charg\u00e9 de cours \u00e0 la facult\u00e9 des Lettres de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Julia Pichard, psychologue, Ambassadrice de l'association Zero Waste Switzerland en r\u00e9gion lausannoise, Marianne Maret, employ\u00e9e de commerce et d\u00e9put\u00e9e PDC."], "variantIds": ["ece-10619787", "ece-10619786"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-30T15:10:14Z", "speechToTexts": ["30.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS15 (00:00:12) [82%] :\r\nSi l'eau d'un mot, Anne-Laure Gannac. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [73%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [76%] :\r\nAccompagn\u00e9 de Sofia M\u00fcller et Fatmir Black ayant r\u00e9gi bonjour derni\u00e8re \u00e9mission philo, d'un mot de la saison, quand garderez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:23) [88%] :\r\nQuand j'ai Tr\u00e9voux, bon je vous laisse juge, en pr\u00e9cisant tout de m\u00eame qu'en radio, rien n'est jeter puisque nos \u00e9missions demeure sur le site RTS Point CH eZ en Podcast pas de d\u00e9chets, donc, mais au fait c'est quoi un d\u00e9chet 4 invit\u00e9s sont r\u00e9unis pour en discuter pendant pr\u00e8s d'une heure Christian Arnsperger hier, la derni\u00e8re chose que vous ayez jeter avant de venir dans ce Studio, c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:45) [90%] :\r\nC'est une chose que j'ai pas jeter justement j'ai, j'avais un bidon d'huile de moteur, ce que j'ai d\u00fb terminer parce qu'il manque un peu d'huile en dans le moteur de ma voiture et j'ai pas su ou le jeter, donc il est toujours sur le plancher de ma voiture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [77%] :\r\nIl ne ne pas quoi en faire, oui je suis pr\u00e9cis\u00e9ment quelqu'un autour de la table pourra vous conseiller sans doute Julia Pichard, m\u00eame question. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:08) [86%] :\r\nAlors moi, c'\u00e9tait une de ces petites \u00e9tiquettes qu'on trouve sur les fruits, donc en l'occurrence, c'\u00e9tait ce matin, une peau de banane, donc j'ai enlev\u00e9 l'\u00e9tiquette la peau de banane composter puis ceux qui \u00e9taient partis \u00e0 la poubelle pour avoir en compost le plus propre possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [86%] :\r\nDonc vous estimez avoir jet\u00e9 une \u00e9tiquette, mais vous n'avez pas jeter la peau de banane \u00e0 vos yeux, parce qu'on est au bon poste c'est pas jeter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:31) [87%] :\r\nAlors, on va dire que c'est le compost est propre pour moi je me dis que \u00e7a retourne \u00e0 la nature, donc on est d\u00e9j\u00e0 dans quelque chose, voil\u00e0 d'assez durable, donc \u00e7a me va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [88%] :\r\nColin Pahlisch qu'est -ce que vous avez jet\u00e9 avant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:42) [82%] :\r\nC'\u00e9tait le gobelet de cacher du caf\u00e9, c'est vrai que j'\u00e9tais \u00e0 la RTS tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [79%] :\r\nMais il est probablement recyclable par. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:49) [78%] :\r\nSans doute recyclable oui moi j'esp\u00e8re vous pouvoir jeter quelques pr\u00e9jug\u00e9s quelques illusions sortant du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [84%] :\r\nMonsieur Marianne Maret, voil\u00e0 moi j'\u00e9tais pr\u00e9occup\u00e9 toute la main. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:01:59) [85%] :\r\nIl \u00e0 l'id\u00e9e que j'allais oublier demain rappeler que je devais retenir le dernier objet j'avais jet\u00e9 en c'est simplement l'emballage du sandwich que j'ai achet\u00e9 dans une boulangerie de les manger dans le train, c'est un emballage en plastique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [81%] :\r\nFaire attention \u00e0 ce qu'on jette, penser \u00e0 ce qu'on jette peut-\u00eatre l\u00e0 une une id\u00e9e en de nouvelles politiques instaur\u00e9es qui s'est une m\u00eame question autour d'un m\u00eame mot est d\u00e9j\u00e0 par vos r\u00e9ponses plusieurs d\u00e9chet l\u00e0 qui s'accumulent, bonjour \u00e0 vous 4 bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:40) [85%] :\r\nAlors moi j'ai choisi absolument, d'ailleurs les gens avec qui je ben ce qu'il faut aller le samedi apr\u00e8s- midi sont pas tr\u00e8s chaud parce que \u00e7a g\u00e2che la journ\u00e9e il y a tout, alors moi j'ai remplacent presque chaque samedi comme \u00e7a j'ai moyen d'aller au baliste ou pire, je m'\u00e9clate maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [86%] :\r\nC'est Bonnard, d'aller au Baluchon, il s'appelle Samy et 5000 \u00e9boueurs son t\u00e9moignage diffus\u00e9 dans l'\u00e9mission, mon oeil en janvier 1989 a \u00e9t\u00e9 post\u00e9 cette ann\u00e9e sur la page Facebook de la RTS par le service des archives et il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de milliers de vue partag\u00e9 par tous temps l'enthousiasme et le look tr\u00e8s ann\u00e9es 80 de cet homme a charm\u00e9 au point, donc, les archives de la RTS ont d'ailleurs repris contact avec sa mine \u00e9boueurs, 30 ans apr\u00e8s, et vous pouvez voir son t\u00e9moignage sur la page Facebook de la RTS, c'est donc avec Sami heureux \u00e9boueurs que nous entrons dans notre mati\u00e8re du jour, le d\u00e9fi est avec vous aussi que l'an Pahlisch vous \u00eates chercheur assistant dipl\u00f4m\u00e9 en facult\u00e9 des lettres de l'Universit\u00e9 de Lausanne, charg\u00e9 de cours en philosophie \u00e0 l'Universit\u00e9 populaire de Lausanne, alors il y a plein d'ouvrages de th\u00e8ses qui ont paru surtout ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il me sont sur cette notion de d\u00e9chet d'immondices pourquoi qu'est -ce qui ferait du d\u00e9chet, il ne un objet philosophique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:57) [84%] :\r\nOui enfin changerait pas la pr\u00e9tention de penser, de, de, de, pr\u00e9tendent conna\u00eetre tous les ouvrages dont dont vous parlez, mais en fait je pense que on peut peut-\u00eatre partir d'une d'un d'un 1er constat qui est le fait de dans dans l'id\u00e9e de d'envisager le d\u00e9chet commun un objet philosophique, c'est que le l'\u00eatre humain, tout, tout, tout \u00eatre humain et producteur de sens en fait produit d'essence pour se rep\u00e9rer dans son du sens pour se rep\u00e9rer dans son dans son environnement et donc des signes, ce qu'on peut dire peut-\u00eatre, c'est ce que ce qu'ont choisi de jeter de ce ce dont ont choisi de se d\u00e9barrasser dit quelque chose finalement de la relation qu'on entretient \u00e0 notre cause, c'est-\u00e0-dire au lieu au lieu o\u00f9 \u00e0 l'ensemble signifiant dans lequel on dans lequel on habite dans lequel on prend place et donc, on pourrait dire peut-\u00eatre alors \u00e0 \u00e0 minima avec que le d\u00e9chet qui ne \u00e9tait une sorte de signe d'habitabilit\u00e9 de signe de quelque chose qui dit quelque chose de notre relation signifiante \u00e0 l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [84%] :\r\nMais donc \u00e7a voudrait dire qu'il y aurait pas une d\u00e9finition c'est triste qu'il n'y aurait pas une d\u00e9finition stricte du d\u00e9chet, mais quel serait relatif qu'elle d\u00e9pendrait de chacun, du regard que l'on pose sur la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:56) [89%] :\r\nAlors c'est c'est tr\u00e8s d\u00e9licat, on en parle un petit peu aussi en d\u00e9but d'\u00e9mission tout \u00e0 l'heure, hein, juste avant l'\u00e9mission, mais \u00e0 la \u00e0 la multiplicit\u00e9 disons de de signification qu'on peut donner \u00e0 ce terme de d\u00e9chets, je pense qu'on peut peut-\u00eatre alors les rassembler autour d'une d'une d'un 1er \u00e9l\u00e9ment qui est c'est \u00e7a dit quelque chose de notre de notre sous de Londres dont ou de l'environnement ou du milieu dans lequel on \u00e9volue, \u00e7a dit aussi quelque chose de notre rapport \u00e0 l'id\u00e9e de totalit\u00e9 ce qu'on ce qu'on ce dont on se d\u00e9barrasse \u00e0 quelque part aussi, dit quelque chose de l'id\u00e9e qu'on se fait d'un ensemble signifie enclos d'une totalit\u00e9 dans laquelle dans laquelle nous trouvons notre notre place et dans laquelle, aussi nous interagit sont les uns avec les autres, moi ce qui me pla\u00eet aussi dans les d\u00e9chets, c'est que c'est un enjeu non juridique, un enjeu politique aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [82%] :\r\nDonc, quand vous parlez totalit\u00e9 pour \u00eatre clair, c'est-\u00e0-dire que le d\u00e9chet serait ce qui ne n'appartient pas \u00e0 sa totalit\u00e9 qui ne peut pas correspondre \u00e0 notre vision de la totalit\u00e9 ce qui r\u00e9sonne peut-\u00eatre avec l'\u00e9tymologie du mot des chefs des choix en ce qui tombe, c'est la la chute, ce qui passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 donc de cette totale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:54) [87%] :\r\nEt tout ce qu'on choisit disons ce dont ont choisi de se s\u00e9parer et c'est int\u00e9ressant, c'est de nouveau le le si on peut, si on reste sur cette id\u00e9e de signe de d'habitabilit\u00e9 le le le d\u00e9chet les ordures que l'on place devant chez soi par exemple n'a pas la m\u00eame signification pour un renard qui viendra \u00e9puis\u00e9 au prochain pour un chat que pour nous, autrement dit, on choisit de se s\u00e9parer de quelque chose qui du coup vient d'int\u00e9grer un autre signe un autre ensemble signifiant celui du renard, ceux du chien sur les chars etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:20) [93%] :\r\nEt Christian derri\u00e8re, vous \u00eates professeur en durabilit\u00e9 et anthropologie \u00e9conomique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne alors pour vous, c'est quoi un d\u00e9chet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:30) [87%] :\r\nJe dirais, c'est peut-\u00eatre m\u00eame pas le bon mot, on va garder quand m\u00eame pour l'\u00e9mission, c'est-\u00e0-dire ce qui compte, c'est pas le fait qu'on produit des d\u00e9chets, je pense que tout le vivant consiste \u00e0 produire en partie des d\u00e9chets notre pays \u00e0 ce site propre que elle, elle produit des d\u00e9chets, il y a des mati\u00e8res qui diminue en complexit\u00e9 elle des choix d'encensoir par contre ce qui est vraiment probl\u00e9matique dans notre soci\u00e9t\u00e9, c'est le fait de produire des d\u00e9chets qui ne sont pas assimilables et qui ne peuvent pas retourner dans le circuit de la mati\u00e8re oui ou qui, si j'y retourne dans le circuit, la mati\u00e8re ils empoisonnent la mati\u00e8re de mani\u00e8re irr\u00e9versible, \u00e7a c'est le probl\u00e8me, donc ce qui doit nous pr\u00e9occuper c'est pas forc\u00e9ment le d\u00e9chet en tant que telle mais l'empoisonnement par, disons, d\u00e9gradation de la mati\u00e8re et la l'impossibilit\u00e9 pour la nature et les organismes de reprend d'relais m\u00e9taboliser Mathias, \u00e7a c'est le gros probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:26) [89%] :\r\nDonc \u00e7a voudrait dire que le souci de la la gestion de d\u00e9chets serait proprement contemporaine, en tout cas, propre \u00e0 une \u00e9poque, qui produit \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9chets non assimilables comme vous dites, sauf que bah parce que c'est quand m\u00eame pas aussi vieux que l'humanit\u00e9 cette question de la gestion du d\u00e9chet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:42) [90%] :\r\nAlors, c'est aussi l'humanit\u00e9 mais je dirais et c'est peut-\u00eatre un th\u00e8me que j'aimerais bien aussi amener dans dans l'\u00e9mission d'aujourd'hui c'est que il y a, il y a pas que les objets et les mati\u00e8res qui sont devenus des d\u00e9chets, il y a, comme on le verra peut-\u00eatre plus tard dans l'\u00e9mission des humains malheureusement qu'on traite comme des d\u00e9chets dans nos soci\u00e9t\u00e9s, mais il y a aussi des cultures enti\u00e8res que notre civilisation industrielle a mis au rebut, il y a des cultures qui ne sont plus \u00e0 la mode, qui sont plus accessibles, or c'est souvent des cultures ancestrales qui elle g\u00e9rait tr\u00e8s diff\u00e9remment le d\u00e9chet n'empoisonnait pas leur environnement, c'est-\u00e0-dire qu'on produisait pas de d\u00e9chets, bien s\u00fbr, on a produit toujours l'organisme humain en produit \u00e0 longueur de temps, mais \u00e7a on le produisait de telle sorte qu'on arrivait bon an mal an are dans la nature, ce qui \u00e9tait d\u00e9chu et \u00e7a, c'est plus le cas aujourd'hui, oui, oui, et donc, et donc quelque part les parce que notre culture n'a plus cette capacit\u00e9 qui avait d\u00e9pass\u00e9 par sa propre production de mati\u00e8res et l'empoisonnement dans la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:46) [92%] :\r\nJulia Pichard vous \u00eates psychologue-clinicienne vous \u00eates membre de l'association z\u00e9ro ouest o\u00f9 vous Switzerland, donc on pourrait dire 0 d\u00e9chet du nom en Suisse, vous en \u00eates l'ambassadrice en r\u00e9gion lausannoise c'est une association qui vise \u00e0 sensibiliser la population sur la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9duire au maximum ses d\u00e9chets m\u00e9nagers alors comment est -ce que vous vous d\u00e9finissez un DG chez un d\u00e9chet \u00e0 partir de quand est -ce que, h\u00e9 bien on prend un produit est vis\u00e9 par vos campagnes de sensibilisation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:15) [87%] :\r\nAlors, dans la vision de la d\u00e9marche terroriste un d\u00e9chet, c'est avant tout un gaspillage un gaspillage inutile de de ressources c'est quelque chose qu'on n'a pas pu, pas su, pas voulu en fait remettre dans le circuit, finalement, \u00e0 l'origine d'une mati\u00e8re premi\u00e8res, qui a \u00e9t\u00e9 extraite du qui a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s, conditionn\u00e9s et transport\u00e9s mise en rayon sont souvent vendus et puis ensuite pour une dur\u00e9e de vie plus ou moins longue et finalement on a jet\u00e9 donc en fait un d\u00e9chet, c'est non seulement cet objet dont on a d\u00e9cid\u00e9 de se d\u00e9barrasser enfin cet objet cette chose autrement, voil\u00e0, donc on a d\u00e9cid\u00e9 de se d\u00e9barrasser il aussi toute cette \u00e9nergie de production c'\u00e9tait \u00e9nergie gaspill\u00e9e, qu'on appelle aussi de l'\u00e9nergie grise, c'est tous ces d\u00e9chets cach\u00e9es en fait la partie immerg\u00e9e de l'iceberg, donc voil\u00e0 pour donner un exemple concret, par exemple, une brosse \u00e0 dents en plastique qui p\u00e8serait 20 grammes, h\u00e9 bien derri\u00e8re, il y a un virgule 5 kilos d\u00e9chet cach\u00e9 pour un ordinateur portable, on parla 2 avec 5 tonnes de d\u00e9chets, donc c'est tout \u00e7a et puis c'est aussi tous ces objets superflus qui vont tr\u00f4ner sur nos \u00e9tag\u00e8res qui prennent la poussi\u00e8re qu'on utilise pas ces cadeaux qu'on n'a pas pu refuser non plus, donc voil\u00e0 c'est c'est tous ces objets -l\u00e0 donc finalement pour nous un d\u00e9chet, c'est de la mati\u00e8re qui qui nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:40) [90%] :\r\nOui enfin vous dit tous ces objets compos\u00e9 qu'on n'utilise pas, mais ils ont une valeur autre une valeur affective peut-\u00eatre est -ce qu'il y a pas l\u00e0 un jugement moral dans ce que vous estimez \u00eatre ou pas un d\u00e9chet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:54) [86%] :\r\nAlors non, je pense pas qu'il y a de jugement moral apr\u00e8s \u00e7a chacun lit une affectivit\u00e9 un objet, donc je ne apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:05) [90%] :\r\nVous parlez de d\u00e9chets aussi en terme de gaspillage des d\u00e9chets gaspillage g\u00e2chis, c'est la m\u00eame chose. \r\nNe vous battez pas, mais vous pouvez r\u00e9pondre Christian. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:15) [89%] :\r\nMoi je pense que le le le th\u00e8me du gaspillage, il est essentiel, \u00e0 condition qu'on arrive \u00e0 se mettent d'accord sur qui juge de ce qui est utile ou pas, et, et qui, qui peut juger de ce qu'il faudrait faire \u00e0 la place, donc il y a tout un probl\u00e8me de d\u00e9mocratie cognitive interpr\u00e8te de d\u00e9mocratie du savoir et de discussions, mais je pense que c'est essentiel de poser la question de l'utile et l'inutile, il est m\u00eame dire c'est un jugement moral, tr\u00e8s bien, ben oui, on l'est, nos soci\u00e9t\u00e9s sont faites les jugements moraux \u00e0 plein de titres et pourquoi pas celui -l\u00e0, apr\u00e8s tout, c'est une question plus qu'essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:52) [84%] :\r\nC'est une question politique aussi, donc on y vient avec vous, Marianne Maret, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PDC, pr\u00e9sident de la Fondation du d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions de montagne \u00e0 Sion, comment ce qui est d\u00e9j\u00e0, vous voudriez r\u00e9agir \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dire alors moi je suis assez dingue. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:07) [93%] :\r\nCorps par rapport au jugement qu'on peut poser aussi sur sa fa\u00e7on de sa relation \u00e0 l'objet sur sa sa fa\u00e7on de g\u00e9rer ses achats et je pense qu'on n'a un petit peu le droit de dame demain des indicateurs de mani\u00e8re \u00e0 ce que les gens prennent davantage conscience de de ce qu'ils font, donc ce serait au fond jugement mais dans le sens d'une prise de conscience. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:29) [84%] :\r\nJe serai aux politiques de poser les crit\u00e8res : au fond de ce qui rel\u00e8ve du d\u00e9chet, du g\u00e2chis du gaspillage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:34) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:35) [87%] :\r\nPour moi, bon bien plus, j'ai eu, j'aurais beaucoup de choses \u00e0 dire l\u00e0- dessus, la 1\u00e8re chose c'est qu'il est urgent de faire prendre conscience \u00e0 tout individu dont je fait naturellement partie qu'\u00e0 chaque fois qu'il ach\u00e8te quelque chose, il ach\u00e8te des d\u00e9chets parce que du moment o\u00f9 tu as pris conscience que qui achet\u00e9 des d\u00e9chets, tu as -tu autrement tant d'achat puisque la prise conscience est l\u00e0 et je pense que c'est un des tsars d\u00e9but du chemin au niveau politique, il y a quand m\u00eame un certain de nombre de choses qui ont \u00e9t\u00e9 faites depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, \u00e0 savoir qu'aujourd'hui on a une en Suisse une taxe aux aux d\u00e9chets, pardon, on doit payer par rapport au volume de d\u00e9chets qu'on produit, et \u00e7a je pense que c'est assez significatif pour l'individu concern\u00e9 en Valais, on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 cette taxe causal n'a \u00e9t\u00e9 introduite que au 1er janvier 2018 et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir le changement des habitudes, des gens j'ai observ\u00e9 \u00e7a dans ma commune, que je pr\u00e9sidais il y a quelques ann\u00e9es encore, et j'ai eu beaucoup d'int\u00e9r\u00eat pour voir la la fa\u00e7on de fonctionner des gens, il y a eu des changements \u00e9normes, tout le monde s'est mis \u00e0 trier parce que du moment, tu dois payer ton sac naturellement tu te trier, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 un joli signe politique et puis je pense que le politique, pour \u00eatre plus actif, sans pour autant \u00eatre trop limitant parce qu'il ne doit pas avoir pas, moi je suis contre les politiques trop interventionniste, El Al sont liberticides et \u00e7a, \u00e7a ne me convient pas, mais je pense qu'il est, par exemple, il y a une motion qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e pour interdire les sacs en plastique, ce qui est le cadre d'un certain nombre d'autres pays europ\u00e9ens, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par les d'f\u00e9d\u00e9ral moi \u00e7a va d\u00e9ranger parce que je pense que \u00e7a n'entravait en tout cas pas la libert\u00e9 du citoyen que de ne plus pouvoir avoir un sac de peu \u00e0 un sac en plastique dans un dans un magasin, je pense que le politique aujourd'hui et puis c'est le bon moment, hein, puisque tout le monde parle du climat tout il semble qu'il y ait beaucoup de gens quand m\u00eame qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 l'environnement, je pense que c'est le bon moment pour mettre en place des mesures, mais encore une fois, des mesures qui peuvent \u00eatre tout autant incitative \u00e9ducative que limitant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:33) [91%] :\r\nMais qui concerne toujours l'individu qui, comme vous le dites, ach\u00e8te des d\u00e9chets, il n'emp\u00eache que, il n'a pas besoin de les acheter pour que ces d\u00e9chets existent, sont produits. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:42) [86%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait moi et par rapport aux d\u00e9chets, moi je ferai, je, je, je les je les aborderai de 2 mani\u00e8res : quand j'ach\u00e8te quelque chose, la chose que j'ach\u00e8te deviendra un d\u00e9chet, une fois n'est pas dans l'imm\u00e9diat, ce qui me d\u00e9range beaucoup plus politiquement c'est les emballages comme impose et j'ai pas le choix, \u00e7a d\u00e9pend ce que j'ach\u00e8te, je n'ai pas le choix, on y reviendra s\u00fbrement apr\u00e8s par rapport aux magasins en vrac, etc mais et moi j'aimerais qu'il y aille d'un montage de d'intervention au niveau des emballages et puis surtout que les individus, \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment politique, mais que les individus aient le r\u00e9flexe de laisser, c'est les emballages qui ne sont pas n\u00e9cessaires au transport on dans les, dans les grandes surfaces qui qui ont toutes dit sans probl\u00e8me aller reprenait parce que d\u00e8s le moment o\u00f9 le volume sera tr\u00e8s imposant le les volumes d'eau pour ces entreprises sont aussi des co\u00fbts moins et elles vont demander \u00e0 leurs fournisseurs de conditionner diff\u00e9remment les objets qu'elles vendent, mais je pense que c'est la loi de l'offre et de la demande, si moi et nous tous, arr\u00eatons d'acheter bon, laissons les, les, les emballages inutiles dans les magasins, il y aura des changements Christian et je veux jouer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:53) [89%] :\r\nAlors tout \u00e7a c'est extr\u00eamement important, je pense qu'il faut tout de m\u00eame souligner que la question du d\u00e9chet, appelons -le comme \u00e7a, dans, dans nos soci\u00e9t\u00e9s quand m\u00eame profond\u00e9ment conditionn\u00e9e par notre trop immeubles de questionner la croissance, c'est-\u00e0-dire moi je j'ai travaill\u00e9 beaucoup avec Dominique Burg notamment l\u00e0- dessus, on a fait, on a notera c'est ce qu'on appelle la Perma circularit\u00e9 c'est un terme un peu barbare mais \u00e7a veut dire simplement une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on aurait une empreinte \u00e9cologique d'une plan\u00e8te de mani\u00e8re permanente pour faire \u00e7a, il faut, je m'excuse de dire comme \u00e7a, il faut absolument mettre fin \u00e0 l'industrie du recyclage non pas y mette fin maintenant avec tous les besoins, vous avez \u00e9voqu\u00e9, mais que, \u00e0 terme, il n'y a plus besoin d'industrie du recyclage, c'est-\u00e0-dire le recyclage, c'est tr\u00e8s bien, simplement avec une donc des \u00e9conomies qui croissent m\u00eame \u00e0 1 ou 2 pourcent par par an, le recyclage et tout, toutes les autres variantes de de tentative de, de, de g\u00e9rer les d\u00e9chets qui sont produits vont courir apr\u00e8s la croissance, et \u00e7a c'est une question qui peut-\u00eatre avec la culture de la question de la culture, dont j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure reste trop souvent en arri\u00e8re- fond quand on parle et je je ne comprends parfaitement en tant que d\u00e9cideur politique ou que disons militante d'ONG sur le moment pour modifier les comportements, on doit pas s'embarrasser de cette question- l\u00e0, il n'emp\u00eache que c'est tr\u00e8s difficile pour les consommateurs effectivement de r\u00e9duire leur flux de mati\u00e8re, alors m\u00eame que tout dans l'\u00e9conomie, nous dit ach\u00e8tent plus parce qu'elle est de job d\u00e9j\u00e0 endettement parce que c'est une obligation morale d'acheter plus, tu ne peux pas faire \u00e7a \u00e0 l'\u00e9conomie, oui, et de laisser tomber les gens en achetant plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:33) [80%] :\r\nC'est une tension souligne l'anthropologue Baptiste Monsaingeon dans Homo d\u00e9tritus sur l'orage oui, notre soci\u00e9t\u00e9 et soucieuse d'\u00e9cologie, a invent\u00e9 une sorte de jeteur id\u00e9al qui trient, recyclent et qui peut donc au second sommet d'autant plus que, h\u00e9 bien il y a 3 poubelles dont il respecte les codes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:50) [86%] :\r\nAbsolument, mais, mais cette, je me suis peut-\u00eatre mal expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que je voulais dire c'est que du moment o\u00f9 on laisse tout les en tout cas \u00e0 ce stade, on va faire une chose apr\u00e8s l'autre les emballages inutiles au magasin les les naturellement les les entreprises ne vont plus demander \u00e0 leurs fournisseurs les m\u00eames conditionnement, on a aussi un probl\u00e8me de statut, moi j'ai observ\u00e9 parce que je suis la plus \u00e2g\u00e9e, autour de cette table est observ\u00e9e avec avec les ann\u00e9es et que le conditionnement et le conditionnement l'emballage impliqu\u00e9 un statut, le statut d'un objet, vous achetez une une belle montre vous avez c'est pas j'ai pas de montre, mais vous avez un un carton, des plastiques enfin d'emballage incroyable pour montrer clairement tr\u00e8s belle finalement c'est un pi\u00e8ge parce que tout l'argent qui a \u00e9t\u00e9 mis dans la maladie n'a pas \u00e9t\u00e9 mis dans la montre et puis deuxi\u00e8mement, vous en faites quoi cet ce moment du tout joli. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:41) [82%] :\r\nEt pour vous, il est inutile cet emballage mais pour celui qui fabrique l'emballage et qui, le vent et qui le prend alors justement j'ai justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:47) [79%] :\r\n\u00e0 l'ouvrier qui sont dans les usines \u00e0 fabrication d'emballages. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:50) [92%] :\r\nOn en fait quoi, voil\u00e0 tout \u00e0 fait mais ce que je voulais dire c'est que souvent, et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre une chance qu'on a par rapport par rapport aux emballages c'est que celui qui vend l'objet n'est pas le fabricant de la maladie et il est pas directement impact\u00e9s par la perte li\u00e9e \u00e0 l'emballage, ce sera son fournisseur d'emballage et c'est peut-\u00eatre un petit peu plus facile d'intervenir \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:13) [88%] :\r\nEt s'il suffisait de claquer des doigts pour que nos d\u00e9chets disparaissent imaginer, je vous laisse en r\u00eaver en \u00e9coutant Madjo chanter je claque des doigts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:25) [79%] :\r\nDonc, donc, donc. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:28) [87%] :\r\nSi l'eau d'un mot sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:31) [73%] :\r\nDonc de une de nuit donc que il existe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:39) [67%] :\r\nC'est la le th\u00e9 classique, il ne peut -il pas donc je mais en tout le temps mon bac \u00e0 midi comme vous voulez entrer dans ce sens, donc tout \u00e7a, \u00eatre bien. \r\nJ'aime la t\u00eate comit\u00e9 Lab\u00e9vi\u00e8re \u00e0 la grande histoire au lyc\u00e9e polyvalent et un jour apr\u00e8s, j'ai l'air est li\u00e9 au ouest demain et samedi dans 2. \r\nJ'ai laiss\u00e9 un et \u00e7a pour savoir que oui d'des milliers de bless\u00e9s la de tension, les lignes, elle dit : je suis tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:46) [60%] :\r\nEt donc, pour une histoire donc vous. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:50) [88%] :\r\nJ'ai eu une honte, c'est une personne relativement jeune, donc, qui n'avait pas les 25 ans elle gardait donc voil\u00e0 selon les photos tout la nourriture \u00e0 m\u00eame le sol, c'est-\u00e0-dire qu'elle aller aux toilettes, elle ne tirait pas la chasse, donc elle gardait m\u00eame ses extr\u00eamement \u00e0 la base, ils ont eu un choc psychologique soit le d\u00e9c\u00e8s, donc d'un mari d'une femme de quelqu'un de tr\u00e8s proche qui leur tenaient vraiment \u00e0 coeur, et cette maladie -l\u00e0 donc leur a d\u00e9clench\u00e9 le je n'ai plus envie de vivre et et je ne fais plus partie de la civilisation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:22) [88%] :\r\nUn extrait du 12 heures 45 de la 1\u00e8re diffus\u00e9e en juin 2017 sur le syndrome de Diog\u00e8ne ou le refus pathologique de jeter puisque dans philo, d'un mot, aujourd'hui nous parlons du d\u00e9chet Julia Pichard vous \u00eates ambassadrice de l'association z\u00e9ro Waste Switzerland \u00e0 Lausanne, vous \u00eates \u00e9galement psychologue, comment expliquer ce syndrome en quelques mots, syndrome de Diog\u00e8ne rien jeter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:48) [83%] :\r\nAlors bon, c'est un syndrome qui assez complexe qu'on ne peut pas expliquer que d'une seule mani\u00e8re mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il est \u00e0 l'origine, souvent d'une d'une tr\u00e8s grande souffrance un choc, un deuil des violences et puis \u00e0 plus de pr\u00e9valence chez les personnes \u00e2g\u00e9es, jeune, mais il y a aussi des personnes jeunes, donc elle reconna\u00eet avec 3 crit\u00e8res : le 1er c'est qu'il y a un abandon presque totale de l'hygi\u00e8ne corporelle de mystique, le 2\u00e8me crit\u00e8re, c'est que souvent, c'\u00e9tait personne qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s isol\u00e9s qui n'invite pas chez elle, qui vont souvent \u00e0 l'ext\u00e9rieur et puis le 3\u00e8me, donc c'est l'accumulation d'objets qu'on appelle le si\u00e8ge si le go\u00fbt, donc apr\u00e8s 2 types de 6 LogoMania la seule Goma ni dite active, o\u00f9 l\u00e0 les personnes non plus dans une collection de biais donc garder les paquets corn-flakes les journaux etc et puis l\u00e0, si le go\u00fbt plus passive sur versant peut plus d\u00e9pressif, o\u00f9 l\u00e0 les personnes vont simplement abandonn\u00e9 toute acte de velours rouge et rassembler et puis \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 ne pas tirer la chasse d'eau, comme on a entendu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:51) [93%] :\r\nMarianne Maret, vous aviez envie de parler d'un un t\u00e9moignage la oui parce que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:56) [82%] :\r\nPr\u00e9sid\u00e9 l\u00e2chant plus pire demain Alain de nombreuses ann\u00e9es mais c'est l'autorit\u00e9 tut\u00e9laire et on a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 une situation \u00e0 une personne qui souffrait du de syndrome de Diog\u00e8ne, on a d\u00fb, pour pouvoir nettoyer son sa demeure en fanfare quelque chose parce que c'\u00e9tait totalement insalubre et on on on c'\u00e9tait dangereux pour elle, on a d\u00fb l'hospitaliser parce que c'\u00e9tait impossible de commencer le tri de commencer de de faire \u00e7a devant elle, si tant est que \u00e7a fait partie d'elle ces ces d\u00e9chets tous tous ces d\u00e9chets c'est c'est infaillible des d\u00e9chets et puis d'autre chose, mais enfin le garder tous tous tous tous ces c'\u00e9tait surr\u00e9aliste des des journaux enfin de des bouteilles PET de coca, mais des des quantit\u00e9s astronomiques, mais c'\u00e9tait vraiment \u00e9norme et on avait au d\u00e9but, on a essay\u00e9 de faire \u00e7a en sa pr\u00e9sence pour qu'elle puisse participer, mais c'\u00e9tait un leurre, c'\u00e9tait compl\u00e8tement id\u00e9aliste, elle \u00e9tait incapable de faire \u00e7a parce qu'on avait l'impression qu'on a d\u00e9shabill\u00e9 franchement et c'est une maladie terrible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:52) [73%] :\r\nAppel\u00e9e syndrome de Diog\u00e8ne, alors je me tourne vers vous, Colin Pahlisch, vous n'en souffrez barrages pr\u00e9cise mais c'est en r\u00e9f\u00e9rence en cette mesure -l\u00e0 aux aux philosophes de l'Antiquit\u00e9 un se f\u00e2che m'femmes Diog\u00e8ne de 6 9 quel lien entre son rapport aux d\u00e9chets et sa philosophie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:11) [79%] :\r\nMais sinon, c'est, c'est c'est assez int\u00e9ressant parce que c'est int\u00e9ressant qu'on ait donn\u00e9 \u00e0 ce type de maladie l\u00e0 ce nom de 2 jeunes de syndrome de de du jeune puisque d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 en fait quelqu'un qui qui se satisfaisait de peu, qui habitait dans un tonneau qui qui a, qui a dit Kim qui disait que la en tout cas, c'est ce que rapporte Diog\u00e8ne de la ce qui le, l'un des premiers soins de la philosophie antique, c'est que lorsqu'il a tout d'un coup assister au fait qu'un enfant pouvait boire \u00e0 une fontaine sens sans un bol mais entre ses mains et c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait la plus grande r\u00e9volution ma de ma vie, et du coup j'ai abandonn\u00e9, il abandonne le seul objet qu'il poss\u00e9dait, qui \u00e9tait justement un p\u00f4le donc c'est int\u00e9ressant de voir que c'est presque une f\u00eate de fin de nommer cette maladie comme \u00e7a, c'est presque une d\u00e9rive finalement de la philosophie de base de, de, de jeunes qui aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup plus proche d'une d'une sorte de d'\u00e9tendard ou de fer de lance de la sobri\u00e9t\u00e9 finalement le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:55) [83%] :\r\nC'est la communaut\u00e9 Christian \u00e0 ne pas tr\u00e8s \u00e9tonnant, c'est presque un, c'est le fait de de la d'appeler cette pathologie comme \u00e7a, c'est presque un aveu de notre soci\u00e9t\u00e9, c'est presque un aveu de d'aveuglement concis, consiste \u00e0 dire on va confondre presque sciemment une personne qui garde tout qui sont compte de tous et qui donc quand m\u00eame t\u00e9moigne de la quantit\u00e9 de mati\u00e8re qui dans un de nos foyers et qui s'accumulent, si on jette rien, \u00e7a \u00e7a montre que c'est le le le la, la personne qui souffrent de ce syndrome, je dirais, elle, elle est une sorte de, de, de, vivant de, de, de, du d\u00e9lire de notre soci\u00e9t\u00e9, en partie en tout cas, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:34) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est pas lui qui a eu pour les oui mais pas par le fait qu'elle ne jette rien, elle montre \u00e0 quel point \u00e7a s'des choses s'accumulent chez nous s'accumulerait si on jetait rien hein, la LCR et et et et que par ailleurs on on confonde \u00e7a avec, comme vous l'avez dit avait aval\u00e9 d\u00e9primante d\u00e9pouillement d'une personne qui chercherait au contraire rationnellement \u00e9thiquement \u00e0 se dire : de quoi est -ce que j'ai vraiment besoin, qui sont des progr\u00e8s de tout le reste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:05) [87%] :\r\nOui, oui \u00e0 un niveau peut-\u00eatre civilisationnel, disons le, le, le syndrome de d\u00e9jeuner assez int\u00e9ressant parce qu'il dit quelque chose, on peut, \u00e0 mon avis le lire comme une sorte de de sympt\u00f4mes plus g\u00e9n\u00e9ral de ce qui touche notre soci\u00e9t\u00e9 aussi est -ce que c'est pas notre soci\u00e9t\u00e9 qui serait un an en mal de de du d\u00e9pouillement de la possibilit\u00e9 m\u00eame du d\u00e9pouillement, pour des raisons justement moralement et une phrase, une phrase de Nicolas Bouvier, j'aime beaucoup, qui est un pas vers le moins est un pas vers le milieu et Bouvier voyager, toujours pr\u00e9sent, il d\u00e9crivait son son son rapport au voyage, son rapport \u00e0 la en fait de d'arpenter la terre comme un d\u00e9pouillement comme une mani\u00e8re justement de, de, de devenir de plus en plus essentiel si on veut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:39) [84%] :\r\nOui, mais qui presque dite maladie : l'essentiel \u00e9tait mais en m\u00eame temps bien, on voit bien aujourd'hui aussi cette mode cette tendance de au d\u00e9pouillement, \u00e0 faire le vide ranger chez soi, mais au prix de la disparition des d\u00e9chets c'est-\u00e0-dire, ne surtout pas les voir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:54) [89%] :\r\nAbsolument, il y a, il y a une diff\u00e9rence entre tr\u00e8s nette, hein, je je je fais pas la morale, parce que je suis pris en plein dedans, comme tout le monde mais mais entre faire le vide chez soi \u00e0 longueur de temps, qui peut aussi d'ailleurs devenir de la pathologie inverse, fin mai, mais alors que, on n'a absolument rien chang\u00e9 \u00e0 son mode de vie de hyper- consommateur et faire le vide de mani\u00e8re structurelle parce que on est sur un sentier de des consommations, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent, dans un cas on fait vivre l'industrie du d\u00e9chet et on aime perp\u00e9tue comme un secteur en croissance lui- m\u00eame voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire le d\u00e9lire, c'est que c'est c'est la la gestion du d\u00e9chet qui devient un secteur d'avenir et de croissance, il faut surtout pas r\u00e9duire la production d\u00e9chet dans ce cas -l\u00e0, parce que qu'est -ce qu'on va faire de ces gens qui travaillent dans le recyclage dans la norme, etc, les usines d'incin\u00e9ration et voil\u00e0 c'est si limpide et de l'autre c\u00f4t\u00e9, quelqu'un qui dirait voil\u00e0 sur plusieurs ann\u00e9es, je r\u00e9duit de plus en plus, \u00e7a c'est Diog\u00e8ne sur le long court mais qui je r\u00e9duit progressivement ce dont j'ai besoin structurellement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:58) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre que le lien qu'il a \u00e0 faire entre Diog\u00e8ne et ce syndrome, c'est celui qui a trait \u00e0 l'hygi\u00e8ne notamment Diog\u00e8ne \u00e9tait para\u00eet -t-il sale ne se et \u00e7a correspond bien \u00e0 la notion qu'on a au voil\u00e0 la conception que l'on a du d\u00e9chet qui est aussi qui ne doit pas \u00eatre qui est sale, qui est abandonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:17) [81%] :\r\nEt en m\u00eame temps chez chez de Jing il y avait cette cette volont\u00e9 c'est Foucault qui en parle tr\u00e8s bien dans dans la dans la partie \u00e7a donc c\u00f4t\u00e9 travaille sur la question de la subjectivation c'est-\u00e0-dire quels sont les sites les laisser le syst\u00e8me de sens que j'acqui\u00e8re et que je fais mien pour me permettre de d'\u00e9voluer dans le dans le monde ou de d'interagir avec le le milieu mon milieu, c'est-\u00e0-dire que c'est d\u00e9j\u00e0 il y avait une volont\u00e9 de mise en visibilit\u00e9 de cette salet\u00e9 entre guillemets toujours ou plut\u00f4t de cette bestialit\u00e9 la raison pour laquelle on a plus cynique, c'est justement parce que il il admettait o\u00f9 il cherchait \u00e0 faire advenir \u00e0 vu \u00e0 la vue de tous et de toute cette part d'escale entre guillemets animal pulsionnel au bas corporel dirait Rabelais qui nous composent tous et toutes, tandis que chez le le chez les personnes sur la personne atteinte du syndrome de il y a la volont\u00e9 justement de ne surtout pas se confronter avec l'ext\u00e9riorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:04) [87%] :\r\nMais c'est ce rapport justement tr\u00e8s ambivalent, je trouve qu'on peut avoir aussi en Suisse autour du d\u00e9chet, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 la fois, h\u00e9 bien les chiffres nous le disent on est le 3\u00e8me plus gros producteur d'ordures en Europe 1, derri\u00e8re le Danemark et la Norv\u00e8ge, ceux qui sont aussi les 3 pays \u00e0 priori tr\u00e8s propre, les parmi les plus propres les plus soigner les plus impeccable de quoi est -ce que ce paradoxe, cela t\u00e9moigne d'une bonne gestion des d\u00e9chets Marianne Maret, ou bien parce que \u00e7a serait, d'une capacit\u00e9 \u00e0 faire dispara\u00eetre les d\u00e9chets \u00e0 les cacher sous la table. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:39) [82%] :\r\nAlors sa fille m\u00eame c'est effectivement c'est effectivement assez j'effectivement assez complexe r\u00e9pond mais tout d'abord, j'aimerais juste rebondir sur ce qu'a dit ma voisine en disant mais que que vendent Lenir les lisant les entreprises d'incin\u00e9ration, les entreprises incin\u00e9ration sont en mains communales en mains publiques et les punir des entit\u00e9s publiques ont cr\u00e9\u00e9 des les usines incin\u00e9ration en d\u00e9pensant de l'argent pour \u00e9viter les gadoue \u00e0 ciel ouvert, donc je pense qu'elle, ce ne serait pas trop trop malheureuse devant les il y a pas un Business l\u00e0- derri\u00e8re les actionnaires sont les communes, oui c'est \u00e7a, c'est crucial avec elle mais mais franchement c'est centrales parce qu'on sait que dans d'autres pays, voil\u00e0, pas le cas, voil\u00e0 c'est pas le cas et je pense que chez vous, c'est de, j'avais, je suis en train de faire un peu le l'apanage de notre pays, mais, mais je pense qu'on est moins mal barr\u00e9, parce que les jeux financiers sont moins forts qu'ailleurs, en tout cas au niveau de la et rations pour revenir \u00e0 votre pour revenir \u00e0 votre \u00e0 votre question, c'est s\u00fbr que c'est s\u00fbr qu'on est dans un dans un tiraillement par rapport \u00e0 l'acier de beaucoup, excusez -moi, vous pouvez que dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:42) [89%] :\r\nMaintenant, oui, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 la fois, on est en figurant en t\u00eate des pays producteurs de d\u00e9chets et en m\u00eame temps on a cette image de pays particuli\u00e8rement propre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:51) [85%] :\r\nOui, alors bon d'abord l\u00e0, on a les chiffres suisse de comptage par habitant n'est -ce pas pour son compte chez nous, parce que justement on a la chance de pouvoir compter, vu que les noms de syst\u00e8me \u00e9tant quand m\u00eame assez orchestr\u00e9 et fonctionne bien, 706 kilos est la bonne, la bonne nouvelle par rapport \u00e0 cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 se s'agit il faudrait r\u00e9pondant 2 axes : la bonne nouvelle c'est que on a beaucoup d'd\u00e9chet parce qu'on laisse tr\u00e8s peu dans la nature et de moins en moins parce qu'encore une fois \u00e0 l'\u00e9poque on a gadoue \u00e0 ciel ouvert, on allait se promener au bord des rivi\u00e8res, envoyer des pneus et des batteries doit durer peut-\u00eatre votre durant essence qu'on n'avait pas et r\u00e9ussit \u00e0 un donc, vous n'avez r\u00e9ussi \u00e0 vous d\u00e9barrasser tout \u00e0 l'heure mais oui, voil\u00e0, mais \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 on va, \u00e0 l'\u00e9poque pas tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez d\u00e9sastreux et je dois dire que l\u00e0, on fait pas mal corrig\u00e9, mais par contre on consomme, naturellement, on a trop d\u00e9chet parce que quand on voit le volume de d\u00e9chets qu'on a, on doit quand m\u00eame faire un effort, c'est bien parce qu'on salue, on ne s'allie pas directement \u00e0 la nature, mais par contre, volume il est surr\u00e9aliste, on consomme trop bien, on produit trop Julia Pichard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:57) [85%] :\r\nOui, je voulais juste dire que c'est vrai qu'on a un gros, un pays qui a un gros producteur de d\u00e9chets et qu'en m\u00eame temps fait du recyclage, mais je pense que c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est qu'on est derri\u00e8re, enfin une grosse illusion en fait on sait pas on trie et puis on voil\u00e0 on ferme le clapet et puis on sait pas ce qui se passe derri\u00e8re, et finalement on a aucune id\u00e9e de ce qui se passe derri\u00e8re le recyclage qu'en fait on recycle pas tous \u00e0 100 pourcent \u00e9videmment \u00e9videmment pas il y a aussi beaucoup de d\u00e9chets qui sont envoy\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger et c'est vrai que souvent les gens ils tombent des nues cotisent apr\u00e8s une note au recyclage et et comment \u00e7a se passe en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:27) [86%] :\r\n\u00e7a c'est propre \u00e0 tous d\u00e9chet si on pense pendant l'Antiquit\u00e9 on jeter ses d\u00e9chets par la fen\u00eatre et puis advienne que pourra, apr\u00e8s il a fallu quelques lois pour dire bon ne c'est pas terrible quand m\u00eame de prendre des latrines sur la figure, mais donc il y a toujours eu ce ce rapport -l\u00e0 aux d\u00e9chets ont cach\u00e9, on ne veut pas savoir ce qu'il en n'adviendra, est ce que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:47) [87%] :\r\nJe pense qu'avec la globalisation, c'est devenu encore pire en fait a tout qui est d\u00e9sarticul\u00e9 on sait plus ce qui se passe depuis le d\u00e9but de la cha\u00eene de production qui a produit l'objet, dans quelles conditions quels mat\u00e9riaux ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s, on l'utilise, et puis ensuite, quelle est la cha\u00eene d'\u00e9limination, on sait, on sait plus et on se fait beaucoup d'illusions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:04) [93%] :\r\nMais au fond ce que je veux dire c'est est -ce qu'il ne faudrait pas revenir \u00e0 ce rapport qu'on a au d\u00e9chet \u00e0 regarder vraiment ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:10) [58%] :\r\nOser le voil\u00e0 le voir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:13) [86%] :\r\nCrise : non, je crois que que que il est pas du tout paradoxal que l'obsession de la propret\u00e9, la sanitaire et de l'ann\u00e9e de la t\u00eate, la, la, la publicit\u00e9 ici et Nice me co\u00efncide avec l'hyperconsommation ici c'est qui le tour de passe- passe \u00e0 faire, c'est simplement de de faire dispara\u00eetre le d\u00e9chet et de ne surtout pas regarder le dessous de la pipeline l\u00e0 o\u00f9 vont les d\u00e9chets alors que par ailleurs les les gens qui vont s'occuper de nos d\u00e9chets dans des pays dits sous- d\u00e9velopp\u00e9s dits du tiers- monde sont des personnes pauvres que notre syst\u00e8me \u00e9conomique qui a produit la surconsommation chez nous garde pauvre moi je suis assez dures l\u00e0- dessus, mais je pense qu'il y a, il y a pas de secret, il y a un peu des basses, on a besoin de ces pays a d\u00e9chet pour pouvoir se donner l'illusion de notre propre propret\u00e9 et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que je vais, je reviens de Californie, l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais cet \u00e9t\u00e9 et on a un ami \u00e0 la nage bien s\u00fbr \u00e0 la nage non, \u00e9videmment, un ami qui s'occupe du recyclage dans une des communes pr\u00e8s de Los-Angeles et qui disait : on a un \u00e9norme probl\u00e8me maintenant parce que les Chinois, la Chine a arr\u00eat\u00e9 de reprendre les d\u00e9chets californien et qui se retrouvent avec des mots Tagne de d\u00e9chets qui s'accumulent recyclable ou non d'ailleurs, donc c'est pour \u00e7a que cette id\u00e9e du recyclage, c'est \u00e0 moiti\u00e9 une illusion, je je veux pas taper sur l'industrie du recyclage en tant que telle, bien s\u00fbr, pas du tout, c'est c'est utile \u00e0 court terme mais structurellement \u00e7a me \u00e7a ne r\u00e9sout pas la question, et on voit bien que \u00e7a enl\u00e8ve ces mafias aussi oui alors les marges oui alors les mafias sont elles-m\u00eames impliqu\u00e9es mon mon mon coll\u00e8gue ou de Palazzo \u00e0 l'UNIL travaillent l\u00e0- dessus, sur le lien entre mafia et et des assez effrayant, hein, mais, mais, mais ce que je veux dire c'est que donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 le le la l'arri\u00e8re- sc\u00e8ne r\u00e9appara\u00eet ce Cereda sur la sc\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire les coulisses d\u00e9borde d\u00e9chets les d\u00e9chets reviennent dans la sur l'avant- plan bah le le probl\u00e8me de la honte qui pose effectivement, je pense qu'il y a, il y a le secret de la honte et de la salet\u00e9 de soi et du besoin de ne pas assumer m\u00eame son d\u00e9chets organiques humains, c'est l'\u00c9tat franchement les, les, les, l'une des raisons juste je termine par l\u00e0 je je je laisse quand m\u00eame la parole aux autres le le le la difficult\u00e9 de faire adopter, m\u00eame dans nos dans nos modes de construction jusqu'aux normes de construction des toilettes s\u00e8ches, par exemple, est li\u00e9e en grande partie au fait que Monsieur croit pas dans les ann\u00e9es je pas au 17\u00e8me si\u00e8cle, un Anglais a invent\u00e9 la toilette aquatiques parce que c'\u00e9tait plus propre, \u00e7a ne sentait pas, mais \u00e9videmment on on est son invention est catastrophique parce qu'elle a, elle, a, elle, a fait que le le le d\u00e9chet humain n'est plus m\u00e9taboliser id\u00e9e et puis il est surtout plus proche, il n'est plus en contact, si j'ose dire, avec les gens qui sont plus en contact Direct avec la mani\u00e8re dont ce d\u00e9chet va va se va \u00eatre m\u00e9thadone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:21) [74%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait surtout sur fond d'hygi\u00e9nisme, \u00e0 l'\u00e9poque, dans un contexte qui vraiment, mais l\u00e0, je faisais en quart s\u00e9curit\u00e9 l\u00e0 oui les d\u00e9chets humains qui \u00e9tait aussi sale quoi comme de Colin Pahlisch. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:32) [80%] :\r\nOui, moi aussi peut-\u00eatre un \u00e9l\u00e9ment positif dans cette dans dans cette eau \u00e0 ce moment -l\u00e0 que les acheteurs de \u00e9videmment, mais c'est le fait que, en s'int\u00e9ressant justement \u00e0 l'histoire des d\u00e9chets \u00e0 la mani\u00e8re dont \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 au sein d'une culture et donc quelle est la place dans lequel a pr\u00e9sent\u00e9 le mot pour le coup, d\u00e9chet sinc\u00e8re, enfin la place o\u00f9 le monde est chez sa soeur dans dans notre dans le sommeil collectif, on peut aussi intervenir de sciences dites moi \u00e7a, c'est un peu mon voeu pieux, disons, c'est cette cet aspect l\u00e0 je pr\u00eache un peu pour ma paroisse de l'\u00eatre aussi, c'est le fait que, en intervenant sur les imaginer en interne sur les syst\u00e8mes de savoir qui entoure le d\u00e9chet, mais on peut aussi potentiellement les retourner au montr\u00e9 en tout cas la r\u00e9versibilit\u00e9 de ce mot d\u00e9chet, peut-\u00eatre qu'il faudrait la avec moi un autre un autre mot, il y a un philosophe contemporain, qui s'appelle Ross, qui vient de publier un livre qui s'appelle le monde parle de fragments et de le le le fragment, c'est justement ce qui permet \u00e0 une totalit\u00e9 peut-\u00eatre une totalit\u00e9 autre de voir le jour et donc peut-\u00eatre que derri\u00e8re chaque d\u00e9chet se cache un fragment qui nous permettra de renouveler ou notre syst\u00e8me de sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:32) [87%] :\r\nOn va y penser pendant la musique James Blek r\u00e9trograde. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:45) [66%] :\r\nDu et oui c'\u00e9tait de leur confort, ce pays avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:50) [86%] :\r\nVous savez que la plupart des fus\u00e9es envoy\u00e9es dans l'espace pour mettre en orbite les satellites par exemple finissent tout simplement sous forme de d\u00e9chets, soit qui flotte autour on orbites autour de la Terre ou alors qui finissent par tomber sous forme de d\u00e9bris sur la Terre alors des jeunes \u00e9tudiants du Centre de d'un spatiales de l'EPFL ont fabriqu\u00e9 une fus\u00e9e miniature qui pourrait ouvrir \u00e0 diffuser bien r\u00e9el cette fois mais r\u00e9utilisable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:13) [86%] :\r\nBient\u00f4t des fus\u00e9es r\u00e9utilisables qui, en attendant il y a des d\u00e9chets et oui aussi dans l'espace c'est pas mal sous l'eau partout le d\u00e9chet, c'est le th\u00e8me de philo, d'un mot, l\u00e0 c'\u00e9tait l'extrait d'un d'une \u00e9mission CQFD ou Mac Amice 2015 on parle d\u00e9chets on a parl\u00e9 aussi, ben on a oubli\u00e9 peut-\u00eatre de de parler du dossier comme m\u00e9taphore qu'on peut utiliser parfois pour d\u00e9signer quelqu'un, on va dire de quelqu'un que c'est un d\u00e9chet, c'est une ordure, comme on dirait c'est un vaut rien qu'est -ce que qu'est -ce que \u00e7a nous dit que ce mot que le le d\u00e9chet, c'est ce qui \u00e9tait or hors norme, Colin Pahlisch. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:46) [83%] :\r\nOui, en tout cas \u00e7a c'est ce qu'on le le d\u00e9chet peut aussi \u00eatre utilis\u00e9 comme un outil, un outil symbolique d'exclusion, on dit : voil\u00e0, ce sont les d\u00e9chets de notre soci\u00e9t\u00e9 ou tout pour d\u00e9signer des personnes, ce qui est absolument ce qui est absolument scandaleux ce qu'qui justement la valeur humaine ou des personnalit\u00e9s des pardon d\u00e9shumanis\u00e9 \u00e0 une certaine partie de la population, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que cette cette utilisation la du mot d\u00e9chet comme m\u00e9taphore sociale comme outil de d'exclusion, elle dit aussi beaucoup du de tout le syst\u00e8me de pouvoir qui se cache derri\u00e8re notre gestion des d\u00e9chets en parlait tout \u00e0 l'heure \u00e0 la question de savoir pourquoi est -ce que la Chine aujourd'hui refuse de de continuer \u00e0 recycler les d\u00e9chets j'californien, parce que la Chine tout \u00e0 coup, gagne aussi devient une puissance, une puissance \u00e9conomique, une puissance politique extr\u00eamement beaucoup plus importante que dans les divers ann\u00e9e et du coup refuse prend \u00e0 \u00e0 la possibilit\u00e9 de dire non, de se r\u00e9volter, entre guillemets, contre cette cette habitude de gestion des d\u00e9chets, des d\u00e9chets californien, je pense que c'est tout, de tout un tout un \u00e9l\u00e9ment socio- politique qui interagit \u00e9videmment all\u00e9chant de savoir, dans lequel on on dans lequel s'ins\u00e8re le mot d\u00e9chet qu'il s'agirait d'interroger aussi \u00e0 ce niveau -l\u00e0, et moi je suis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s partant pour cette id\u00e9e de, de, de 0 2 0 West, enfin, de voir comment est -ce que est -ce que c'est d'ailleurs les iOS, \u00e0 mon avis se cache aussi une la possibilit\u00e9 d'une r\u00e9volution politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:59) [82%] :\r\nMais est -ce bien raisonnable 0 West, c'est juste une jolie expression dans Julia Pichard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:04) [80%] :\r\nAh oui, moi je pense que c'est tout \u00e0 fait raisonnable parce qu'on m'a voil\u00e0, si on est dans des questions actuellement d'urgence climatique et environnemental donc vous mangez votre robe, une fois qu'elle sera ainsi trouver \u00e0 manger Michelin frais je les que Style le pour le moment, maintenant je pense que vraiment on a parl\u00e9, on a, pour moi, on doit aller dans une consommation beaucoup plus sobre, beaucoup plus r\u00e9fl\u00e9chi, beaucoup plus, plus, donc oui, je pense que les 0 et ce qui l'am\u00e8ne \u00e0 \u00e7a dans ce sens -l\u00e0, il est raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:30) [88%] :\r\nJ'ai une question qui repr\u00e9sentait est -ce que les personnes avec qui vous vous int\u00e9ressez donc les m\u00e9nages oui ce que avez des donn\u00e9es sur le \u00e0 quel degr\u00e9 ce que ces personnes sont pr\u00eates \u00e0 consommer, 50 pour 100 de moins par exemple, alors ou bien ce que c'est, je veux bien consommer autant qu'avant, mais je voudrais bien quand m\u00eame que les industriels fassent leur boulot pour pour pour que j'aie pas comme on l'avait dit tout \u00e0 l'heure qu'on ne m'impose pas des d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:55) [83%] :\r\nAlors, on entend souvent ce message, hein, ah oui, mais moi je veux bien faire des \u00e0 former d'abord : c'est aux entreprises, c'est \u00e0 l'\u00c9tat de nous proposer des produits, voil\u00e0 qui serait durable etc donc l'et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, bon, on a les entreprises qui disent : ben non, en fait, c'est le consommateur qui veut toujours moins cher, qui veut toujours plus rapidement donc l\u00e0 \u00e0 chaque fois en fait on est certes \u00e7a \u00e7a se tire dans les pattes et puis on avance, on avance jamais mais apr\u00e8s oui parce qu'il a \u00e9cout\u00e9 les m\u00e9nages sont, sont pr\u00eats \u00e0 faire, vous \u00eates en tout cas, ce qui nous approche donc c'est aussi les plus int\u00e9ress\u00e9s, on aussi voil\u00e0, c'\u00e9tait le monsieur qui qui vient nous voir, mais oui, je dirais, et puis surtout qu'une fois qu'on comprend ce que c'est la d\u00e9marche ben c'est assez \u00e7a donne envie parce que avec assez peu d'efforts, on dit 20 pourcent de de des For\u00eats bon arrive souvent invitant pourcent de r\u00e9sultat pour r\u00e9duire ces d\u00e9chets dans un poubelle Marianne Maret. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:44) [84%] :\r\nEt malheureusement, il y a une partie de la population qui ne peut, ne peut qu'avoir qu'un crit\u00e8re pour sa consommation c'est le crit\u00e8re coup, or si on prend du temps pour observer dans les, dans les magasins, ce qui se passe c'est que souvent les hommes, les objets bon march\u00e9, son beau pr\u00e9sent parce qu'ils sont davantage prot\u00e9g\u00e9s le vrac co\u00fbte plus cher puisque absolument oui absolument, on agit de la coup de la magie absolument de la m\u00eame mani\u00e8re, c'est vrai, quand on va dans dans dans un magasin en vrac mais on s'aper\u00e7oit que les prix sont presque r\u00e9dhibitoire : je suis oblig\u00e9 de dire probablement que nous tous aussi autour, c'est-\u00e0-dire dans les moyens de faire ce choix, mais c'est pas le cas, tout le monde et \u00e7a il faut pas l'oublier, c'est pour \u00e7a qu'il faut pas s'inscrire dans le jugement parce que, parce que pour nous c'est une option jouable et \u00e7a nous fait plaisir de le faire, mais, mais, quand on seul crit\u00e8re cette boucle \u00e9tant moi ben tu prends le produit le moins cher \u00e0 pic plus pleinement de ce qui se passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:40) [90%] :\r\nJulia Pichard le vrac c'est vrai que c'est assez probl\u00e9matique tout de m\u00eame hein parce que il y a pas d'\u00e9ch\u00e9ance dit sauf que dans les produits en vrac Ibis se pourrissent plus rapidement les dans les autres, donc il y a un co\u00fbt, il y a un g\u00e2chis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:51) [87%] :\r\nAlors, alors le gars, je dirais que \u00e7a c'est une chose mais c'est vrai que registre bondir sur ce que disait ma ma voisine qui aurait d\u00fb appeler cette \u00e9mission Z\u00e9bulon parce qu'on ne cesse de rebondir, mais mais oui donc le le le vrac je parce que je faisais, parlant de probl\u00e8me oui alors en fait ce n'est pas le vrac qui est, qui est plus cher, r\u00e9ellement, c'est le local et c'est le bio par contre en fait dans le le vrac, on va trouver beaucoup de bio et de la m\u00eame d'ailleurs l'oeuvre \u00e0 qui on a fait des comparatifs vraiment avec des produits apr\u00e8s bon les produits souvent justement de qualit\u00e9 bio qu'on va trouver dans les grandes surfaces et qui sont emball\u00e9s et on se retrouve avec des prix comparables, voire des fois moins cher en vrac, parce que c'est pas emball\u00e9, mais oui, je suis tout \u00e0 fait d'accord, pas tout le monde ne peut se payer du bio et du local, \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:34) [90%] :\r\nDonc, juste pour terminer l\u00e0- dessus, mais je pense quand m\u00eame que totalement d'accord pour dire il faut pas \u00eatre dans le jugement sur les personnes par compte je pense que le jugement qu'on rebondit : je suis maire de niveau sup\u00e9rieur, comment est -il possible d'avoir aujourd'hui un syst\u00e8me \u00e9conomique et social telle avec des in\u00e9galit\u00e9s telles qu'on soit oblig\u00e9 de dire \u00e9coutez, une bonne partie de la population ne peut survivre que si elle contribue \u00e0 d\u00e9truire l'\u00e9cosyst\u00e8me dans lequel on vit, il y a l\u00e0 un un 7 vous \u00eates c'est parce que vous avez dit, hein, mais je veux dire on se il y a l\u00e0 une sorte de d\u00e9lire non vue syst\u00e9mique, on dit : mais comment est -il possible qu'on en soit l\u00e0, c'est-\u00e0-dire de, de, de devoir acheter de la justice sociale, entre guillemets, au prix d'une d\u00e9gradation de l'environnement parce que ma foi, les gens, que voulez -vous, ils ont pas assez d'argent pour se payer ce qui permettrait de, de, de sauvegarder l'environnement, j'ai pas la r\u00e9ponse mais mais l\u00e0 il y a une sorte d'indignation morale quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 \u00e0 maintenir en vie, parce que sinon, sinon, on a un vrai probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:39) [82%] :\r\nColin Pahlisch alors comment est -ce qu'on pourrait redonner sa valeur, son sens parce qu'on consid\u00e8re comme de chez moi, j'ai la figure notamment de Valter Benyamin bien ce philosophe qui avait pris, lui, l'image du chiffonnier Fatima tr\u00e8s n\u00e9gative, il y a quelques oui au d\u00e9but du du, du, du 19\u00e8me 20\u00e8me et qui s'en servaient pour parler m\u00eame de de sa condition qui cherchera, lui, \u00e9tait 20\u00e8me \u00e9videmment, mais voil\u00e0, de cette condition du chiffonnier qui rassemble, qui collectionne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:09) [84%] :\r\nParfaitement le le toute la toute la critique de la CCAS, quel de de Benjamin, se basant sur la semelle sur ce \u00e0 quoi il a assist\u00e9 au moment c'est marrant il assiste effectivement \u00e0 \u00e0 ce \u00e0 la naissance de cette soci\u00e9t\u00e9 de l'hyper- croissance notamment au travers des expositions universelles et \u00e0 Paris notamment Paris et, en fait, la, la, la question qu'il l'action qu'il pose, mais finalement comment se sortir de cette esp\u00e8ce de, de, de sentiment de pl\u00e9thore de 2 submerge de la production marchandises effectivement dit voil\u00e0 il faut il faut bah il faut cr\u00e9er des syst\u00e8mes l'articulation de sens qui soit, qui puisse nous permettre de nous individualis\u00e9 sans d\u00e9pendre fondamentalement de cette croissance \u00e9tait alors c'\u00e9tait peut-\u00eatre de nouveau \u00e0 un r\u00eave de de Benjamin, mais l'une des, l'une des, l'une des mani\u00e8res qu'il voit de de de faire \u00e7a d'articuler, ceci ne il y a la question de la collection lorsque je collectionne quelque chose, h\u00e9 bien je suis je s\u00e9lectionne les diff\u00e9rents objets qui sont peut-\u00eatre des d\u00e9chets qui sont toujours des d\u00e9chets du d'une d'une d'une production. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:06) [76%] :\r\nEt d'une \u00e9poque autoritaire lui collectionne un certain pass\u00e9 qui est dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:10) [88%] :\r\nMais cette collection, je suis, je suis celui ou celle qui choisit le sens qu'elle a pour moi et donc se faire un petit peu collectionneur plut\u00f4t que que qu'accumulateurs, voil\u00e0 qui serait \u00e9ventuellement une solution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:21) [84%] :\r\nOn va y songer, ultime tour de table, messieurs-dames est -ce que vous auriez un livre un film ou autre objet culturel \u00e0 nous sugg\u00e9rer sur ce th\u00e8me en quelques secondes, Julia Pichard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:31) [84%] :\r\nOui, alors moi je vous propose un film documentaire qui est sorti en 2017 ce qui s'appelle de de savoir tonnerre voil\u00e0 qui s'appelle la finesse, la porte -t-il qui est traduit en fran\u00e7ais par fen\u00eatre sur d\u00e9chet, donc en quelques mots, c'est un journaliste qui est de retour dans sa ville natale, acquis \u00e0 Palerme ben d\u00e9couvre une immense d\u00e9charge sauvage sous ses fen\u00eatre et puis, il d\u00e9cide d'enqu\u00eater sur ce Crime environnemental de au fil des questions de ces obstacles aussi les questions autour de la mafia dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0 \u00e7a single d\u00e9couvert au Festival du film Vert de cette ann\u00e9e, \u00e7a, c'est aussi un festival que je vous recommande grandement et ce que j'ai particuli\u00e8rement aim\u00e9 avec ce film, c'est qu'on parle des probl\u00e8mes de fond sans \u00eatre aussi dans la peur, la Net animaux l'impuissance mais plut\u00f4t justement dans l'action, la recherche de compr\u00e9hension et puis de solutions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:19) [100%] :\r\nMerci Marianne Maret. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:21) [90%] :\r\nAlors moi je vous propose, ni un livre, ni un film ni une musique mais je consid\u00e8re quand m\u00eame \u00e7a comme culturelle c'est une visite moi j'engage vraiment tout le monde \u00e0 aller dans les journ\u00e9es portes ouvertes des usines d'incin\u00e9ration parce qu'il y a la notion de volume qui est l\u00e0, qui est tr\u00e8s importante et il y a une prise de conscience qui fait aussi la force quand tu vois tout ce qui, tout ce qui est brass\u00e9 tout ce qui se passe et tout, j'ai l'impression de temps ressort un petit peu plus conscient de ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:48) [80%] :\r\nMerci Christian Arnsperger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:50) [87%] :\r\nEt moi j'aimerais recommand\u00e9 un film anglo- am\u00e9ricain qui s'appelle quand du qui est de de 2007, qui met en sc\u00e8ne une personne que je trouve, remarquables qui est, qui est ce qui est un architecte dissident qui construit des maisons d'or au Nouveau Mexique, avec des mat\u00e9riaux recycl\u00e9s, ils appellent des heures supp, c'est c'est un individu qui agit, alors je veux juste quand m\u00eame terminer en disant, en rappelant que l'une, je pense, une id\u00e9e des le\u00e7ons pour aujourd'hui, c'est qu'il ne faut pas faire reposer les choses sur les individus que c'est le fait que nos industries du recyclage et du traitement des d\u00e9chets doivent \u00eatre publics ou semi- publics relevant \u00e9ventuellement de l'\u00e9conomie sociale, mais surtout pas de la logique priv\u00e9e du march\u00e9, sans quoi on va tourner en rond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:37) [92%] :\r\nLe message est pass\u00e9, Colin Pahlisch. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:39) [81%] :\r\nMoi j'ai un tr\u00e8s tr\u00e8s court hein, un roman qui est sorti, je crois l'ann\u00e9e pass\u00e9e, qui s'appelle My absolue darling le l'auteur c'est Gabriel Talens tu sais interam\u00e9ricain qui raconte justement qui qui c'est un roman dans lequel car tous les soirs dans de la relation entre un p\u00e8re et sa fille, qui sont justement des exclus, des d\u00e9chets de la de la c'\u00e9tait am\u00e9ricaine et qui vivait qui un destin tragique et qui en fait finissent par enfin qui ensuite se dirigent vers une sorte de la fiction sur la l'utopie du d\u00e9chet sur cette nouvelle, il est des d\u00e9chets qu'on a d\u00e9couvert \u00e7a dans le dans le qui se trouve dans l'oc\u00e9an et qui flottent toujours maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:14) [97%] :\r\nTr\u00e8s grand merci \u00e0 vous 4. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:16) [80%] :\r\nPhilo, d'un mot, Anne-Laure Gannac. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:18) [83%] :\r\nIl y avait aussi Sofia M\u00fcller et Fatmir Black aille en r\u00e9gie, philo, d'un mot, c'est fini pour de bon puisque lundi, c'est la rentr\u00e9e, le g\u00e2teau rance revient toute l'\u00e9quipe de l'abordage, un grand merci \u00e0 toutes celles qui m'ont accompagn\u00e9 dans la production de cette \u00e9mission, St\u00e9phanie de Jovanovic \u00e0 la programmation musicale Simone compte aux archives Les Andra Baltasar Lobo, assistante de production Lara Lolita Jessica qui ont mis en ligne les \u00e9missions et merci \u00e0 vous Pierre d'auditrices auditeurs pour votre \u00e9coute fid\u00e8le curieuse, vous savez que vous avis sont toujours bienvenus \u00e0 l'adresse, la 1\u00e8re \u00e0 la RTS Point CH comme de coutume, on se quitte sur quelques mots d'un po\u00e8te ici celui franco- uruguayen Albert caraco de br\u00e9viaire du cas o\u00f9 ils sont lus par Sylvio Dolzan. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:02) [82%] :\r\nCombien de temps pourrons -nous nous tromper encore tous les d\u00e9lais expire le nombre des humains sont comme une m\u00e8re ou les orages vont se d\u00e9cha\u00eener le sol \u00e9puis\u00e9 h\u00e9las nos efforts, l'eau manquera partout et l'air se rar\u00e9fie d\u00e9j\u00e0 les animaux ont toujours moins de consistance et les d\u00e9chets on Combres L'non non poids Poisonnier en toute chose. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:26) [79%] :\r\nLaure de v\u00e9rit\u00e9 sera -t-elle aussi celle de trac. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:53:37) [73%] :\r\nMais quoi, m\u00eame la croix, la soci\u00e9t\u00e9 de p\u00eache et d'accepter la br\u00fblure pourquoi sans perdre le sourire Samb. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:55) [68%] :\r\nSoit d\u00e9sormais plus clair : il ne roule plus d'un, rien ne serait plus une m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:54:30) [73%] :\r\nComme c'est un menteur, comme cette sans m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:12) [70%] :\r\nComme cette caisse en mer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:30) [89%] :\r\nSt\u00e9phan Eicher qui chantait si tu veux que je chante. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:34) [68%] :\r\nIl nous fait peur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-23T14:13:00Z", "program": {"href": "/programs/731BE427-FF6D-4EAB-8674-CE83C53933C4", "id": "731BE427-FF6D-4EAB-8674-CE83C53933C4", "name": "Philo d'un mot"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44429984-69B4-46EA-B7D5-F1986CE1247E", "internalArchiveId": "44429984-69B4-46EA-B7D5-F1986CE1247E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Vincent Bourquin - Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Vincent Bourquin - Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement (SIGNATURE 22.08 ELECTIONS FEDERALES)  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***Vincent Bourquin est avec nous pour Signature.. \r\net parle des l'\u00e9vnement politique de cette automnes.. \r\n\"Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement\"\r\nc'est votre commnetaire\r\nDans deux mois, les Suisses renouvelleront leur parlement. \r\nEt le terme renouveler prend tout son sens... Pr\u00e8s de 50 parlementaires tirent leur r\u00e9v\u00e9rence... parmi eux des \u00e9lus tr\u00e8s influents comme l'ancien pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller, l'ancien chef du groupe UDC Adrian Amstutz ou la s\u00e9natrice socialiste Pascale Bruderer. \r\nIl y a donc des places de leaders \u00e0 prendre... notamment pour les romands.\r\nDe ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine 17 sortants ne se repr\u00e9sentent pas.... C'est une sacr\u00e9e opportunit\u00e9... la d\u00e9putation romande va changer... et c'est bien... car ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle s'est affaiblie, les t\u00e9nors francophones ne sont plus tr\u00e8s nombreux sous la coupole.... \r\nDes partis comme l'UDC, le PDC et le PS ont d'ailleurs de vrais probl\u00e8mes de rel\u00e8ves en Suisse romande. L'\u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas cr\u00e9\u00e9 l'effet esp\u00e9r\u00e9... l'UDC se cherche de nouvelles personnalit\u00e9s. Les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont perdu deux de leurs grands espoirs: Yannick Buttet et Guillaume Barazzone. Et chez les socialistes romands, personne n'a le profil pour succ\u00e9der un jour \u00e0 Alain Berset... en tout cas du c\u00f4t\u00e9 des parlementaires... au sein des gouvernements cantonaux c'est diff\u00e9rent... \r\nLa rel\u00e8ve pourrait \u00eatre issue des chambardements assur\u00e9s: ainsi au conseil des Etats: Neuch\u00e2tel, Jura et Gen\u00e8ve auront une d\u00e9l\u00e9gation in\u00e9dite. \r\nDans les cantons de Vaud, Valais et Berne... un \u00e9lu, au moins, fera son entr\u00e9e \u00e0 la chambre haute.\r\nD'autres boulevernements possibles: des \u00e9lus tremblent pour leur si\u00e8ge citons au PDC le Vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9 et le Jurassien Jean-Paul Gschwind ou encore le Vert Daniel Br\u00e9laz. Quant au Mouvement citoyen genevois et la gauche de la gauche ils jouent carr\u00e9ment  leur survie \u00e0 Berne.\r\nLes enjeux des ces \u00e9lections sont \u00e9normes: r\u00e9\u00e9quilibrage politique, f\u00e9minisation, rajeunissement. \r\nLa campagne est donc lanc\u00e9e, place maintenant au d\u00e9bat d'id\u00e9es et \u00e0 l'\u00e9mergence de nouvelles personnalit\u00e9s.", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637535", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement", "Signature de Vincent Bourquin - Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement / LME_2019-08-22T07:25:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - Elections f\u00e9d\u00e9rales: l'heure du grand bouleversement / LME_2019-08-22T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10637563", "ece-10637535"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T06:52:41Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va passer \u00e0 signature Vincent Bourquin est avec nous, on va parler des \u00e9v\u00e9nements politiques de cette automnes Vincent \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'heure du grand bouleversement, c'est votre commentaire, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nDans 2 mois, les Suisses renouvelleront leur Parlement et le terme renouveler prend tout son sens, pr\u00e8s de 50 parlementaires tirent leur r\u00e9v\u00e9rence, parmi eux, des \u00e9lus tr\u00e8s influents comme l'ancien pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller, l'ancien chef du groupe UDC Adrian Amstutz ou la s\u00e9natrice socialiste Pascale Bruderer il y a donc des places de leaders \u00e0 prendre, notamment pour les romands de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine 17 sortants ne se repr\u00e9sentent pas, c'est une sacr\u00e9e opportunit\u00e9 donc \u00e0 la d\u00e9putation romande va changer et c'est bien, car ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle s'est affaiblie, les t\u00e9nors francophones ne sont plus tr\u00e8s nombreux sous la Coupole des partis comme l'UDC le PDC et le PS ont d'ailleurs de vrais probl\u00e8mes de rel\u00e8ve en Suisse romande, l'\u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas cr\u00e9\u00e9 l'effet esp\u00e9r\u00e9 l'UDC se cherche de nouvelles personnalit\u00e9s d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont perdu 2 de leurs grands espoirs Yannick Buttet et Guillaume Barazzone et chez les socialistes romands, personne n'a le profil pour succ\u00e9der un jour \u00e0 Alain Berset, en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 des parlementaires au sein des gouvernements cantonaux, c'est un peu diff\u00e9rent, la rel\u00e8ve pourrait \u00eatre ici aussi des chambardements assur\u00e9s ainsi au Conseil des \u00c9tats Neuch\u00e2tel Jura et Gen\u00e8ve auront une d\u00e9l\u00e9gation in\u00e9dite et dans les cantons de Vaud Valais et Berne un \u00e9lu au moins fera son entr\u00e9e \u00e0 la Chambre haute notre bouleversement possible des \u00e9lus tremblent pour leur si\u00e8ge, citons PDC le Vaudois, Claude B\u00e9gl\u00e9, le Jurassien Jean-Paul Krivine d'ou encore le Vert Daniel Br\u00e9laz quant au Mouvement citoyens g\u00e9nevois et l'extr\u00eame gauche, ils jouent carr\u00e9ment leur survie \u00e0 Berne, les enjeux de ces \u00e9lections sont \u00e9normes r\u00e9\u00e9quilibrage politique f\u00e9minisation, rajeunissement, la campagne est donc lanc\u00e9e, place maintenant au d\u00e9bat d'id\u00e9es et \u00e0 l'\u00e9mergence de nouvelles personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [97%] :\r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'heure du grand bouleversement, on se r\u00e9jouit de vivre tout \u00e7a avec vous merci beaucoup Vincent Bourquin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T05:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35EA11C3-097A-44CA-89E2-49CDF5E128AD", "internalArchiveId": "35EA11C3-097A-44CA-89E2-49CDF5E128AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Benjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan;Aur\u00e9lie Trouv\u00e9, porte-parole d'Alternatives G7;Oggier, Gr\u00e9goire;Christian Constantin, Pr\u00e9sident du FC Sion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (03/COUTS SANTE ITV RODUIT) Comment freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9?\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a imagin\u00e9 9 mesures\r\nLe ministre de la Sant\u00e9 Alain Berset veut entre autres plafonner le prix des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques...\r\nMais aussi mettre en place un syst\u00e8me tarifaire national\r\nEt permettre aux patients de mieux contr\u00f4ler leurs factures\r\nMais pour le conseiller national PDC Benjamin roduit... ces porpositions ne vont pas assez loin\r\n  47''\r\nBenjamin Roduit interrog\u00e9 par Mathieu Henderson\r\n(04/DEPART BAERYSWIL PA) *** La diplomate suisse Pascale Baeriswyl pr\u00e9pare ses valises pour les Etats-Unis\r\nLa Bernoise va quitter son poste de secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res... \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e\r\nElle deviendra la premi\u00e8re femme \u00e0 occuper une position tr\u00e8s en vue \u00e0 Berne: directrice de la mission suisse aupr\u00e8s de l'ONU \u00e0 New york\r\nUn emploi de prestige... avec de nombreux dossiers chauds...\r\nMais Marc Menichini... son d\u00e9part marque aussi la fin d'une \u00e8re... dans le d\u00e9partement d'Ignazio Cassis...\r\n  1''00\r\n((Il y a eu le directeur des ressources du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, puis le chef de la communication, et maintenant la Secr\u00e9taire d'Etat Pascale Baeriswyl. En bient\u00f4t deux ans, Ignazio Cassis aura \u00e9cart\u00e9 de sa garde rapproch\u00e9e tous les tr\u00e8s haut cadres du DFAE nomm\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque par Didier Burkhalter. Mais avec Pascale Baeriswyl l'affaire n'aura pas \u00e9t\u00e9 si ais\u00e9e. Le Tessinois a commenc\u00e9 par lui retirer le dossier europ\u00e9en, lui faisant m\u00eame l'affront de nommer un Secr\u00e9taire d'Etat suppl\u00e9mentaire. Pas de quoi d\u00e9courager la Bernoise d'ob\u00e9dience socialiste. En charge de toutes les politiques hors Europe, cette diplomate chevronn\u00e9e ne va pas d\u00e9m\u00e9riter. L\u00e0 voil\u00e0 nomm\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de la mission suisse de l'ONU \u00e0 New York... Un poste prestigieux qui lui permettra de poursuivre sa carri\u00e8re diplomatique de haut vol... une nomination qui donne enfin \u00e0 Ignazio Cassis la possibilit\u00e9 de choisir une personne plus proche de ses id\u00e9es... Le Tessinois met ainsi d\u00e9finitivement fin \u00e0 l'h\u00e9ritage de Didier Burkhalter au sommet de la hi\u00e9rarchie du DFAE.))\r\n(Montreux) C'est une petite victoire... pour les partisans de la r\u00e9novation du centre des Congr\u00e8s de Montreux\r\nLa justice rejette les recours d\u00e9pos\u00e9s contre la d\u00e9cision du COnseil d'Etat vaudois\r\nIl avait annul\u00e9 le scrutin... car les \u00e9lecteurs \u00e9trangers n'avaient pas recu leur mat\u00e9riel de vote \u00e0 temps\r\nLes opposants au projet... qui avaient remport\u00e9 la votation.. peuvent encore faire recours aupr\u00e8s du tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(Italie) *** Un nouveau premier ministre... un changement de cap dans la gestion des migrants... ou encore une appartenance loyale \u00e0 l'Europe\r\nEn Italie... le parti d\u00e9mocrate pose ses conditions... pour une \u00e9ventuelle alliance gouvernementale avec le mouvement 5 \u00e9toiles...\r\nLa formation populiste rendra sa r\u00e9ponse ce soir...  \u00e0 l'issue des consultations organis\u00e9es par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n(11/RENCONTRE MERKEL- JOHNSON PA) \" Je souhaite un accord n\u00e9goci\u00e9... sur le Brexit\"\r\nLes propos de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel... qui recevait Boris Johnson hier \u00e0 Berlin\r\nLe premier ministre britannique r\u00e9clame une modification du trait\u00e9 de divorce conclu avec Bruxelles: il ne veut pas de la clause de Backstop... qui pr\u00e9voit d'emp\u00eacher le retour d'une fronti\u00e8re physique entre l'Irlande et l'Irlande du Nord\r\nMais malgr\u00e9 ces projets affich\u00e9s de n\u00e9gociations... les deux dirigents campent sur leur position... Blandine Milcent...\r\n  52''\r\n((Ils ont pourtant soulign\u00e9 qu'ils voulaient absolument continuer \u00e0 n\u00e9gocier jusqu'au 31 octobre, date d'entr\u00e9e en vigueur du Brexit: la chanceli\u00e8re allemande s'est dit pr\u00eate a consid\u00e9rer toute proposition venant de Londres pour sortir de la confrontation, et s'il est possible de parvenir \u00e0 un compromis dans les 30 jours, pourquoi pas? a-t-elle dit, tout en pr\u00e9cisant tout de m\u00eame: nous n'avons aujourd'hui aucune solution et nous sommes pr\u00eats en cas de Brexit dur. Boris Johnson de son c\u00f4t\u00e9 a bien soulign\u00e9 lui aussi qu'il voulait un compromis, qu'il \u00e9tait persuad\u00e9 de l'obtenir, \"wir schaffen das\" a-t-il m\u00eame dit en allemand. Nous allons trouver des alternatives au fameux Backstop, cette clause qu'il refuse donc cat\u00e9goriquement. Qu'on ne s'y trompe pas, Angela merkel et Boris Johnson n'ont en fait pas fondamentalement chang\u00e9 leur position: ils promettent simplement de tout faire pour chercher un compromis avant la fin octobre. Blandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\nAujourd'hui... Boris Johnson est attendu \u00e0 Paris... pour rencontrer Emmanuel Macron\r\nMais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais l'a encore r\u00e9affirm\u00e9 hier soir:  la ren\u00e9gociations du contrat de Brexit... n'est pas une option... du moins pas dans les termes propos\u00e9 par le premier ministre britannique.\r\n(TF3/CONTRE G7 PI) *** En France justement... le G7 d\u00e9bute dans deux jours... et comme de coutume... le CONTRE-sommet organis\u00e9 par diff\u00e9rentes associations... lui... bat d\u00e9j\u00e0 son plein\r\nIl se d\u00e9roule \u00e0 Henda\u00efe et Iroun... \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re franco-espagnole.. \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Biarritz.... o\u00f9 sont attendus les dirigeants des pays les plus industrialis\u00e9s...ce weekend\r\nAriane Hasler... au moins 10 000 personnes vont participer \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement...\r\n  1'31''\r\n((Rarement mobilisation contre le g7 a \u00e9t\u00e9 aussi organis\u00e9e. Jusqu'\u00e0 vendredi, des dizaines d'ateliers et de conf\u00e9rences vont se succ\u00e9der avec des th\u00e8mes comme la \u00ab sortie du capitalisme \u00bb, la d\u00e9fense d'un \u00ab monde radicalement f\u00e9ministe \u00bb, ou encore la \u00ab d\u00e9mocratie sociale \u00bb. Une autre vision du monde que les organisateurs de ce contre-sommet disent vouloir d\u00e9fendre de mani\u00e8re pacifique en manifestant samedi et en occupant des places publiques. Les autorit\u00e9s elles craignent des violences et s'y pr\u00e9parent. \r\nMais pour Aur\u00e9lie Trouv\u00e9, porte-parole d'Alternatives G7, leurs actions ont pour effet de faire monter la tension avant samedi.. Elle \u00e9tait chez nos coll\u00e8gues de France info.\r\nSon '42\r\nS\u00e9curit\u00e9 versus droit de manifester : ces deux visions du monde aussi s'opposent pour ce G7. \r\nAriane Hasler RTS info, Paris ))\r\n(ONU Y\u00e9men) Ce coup dur pour le Y\u00e9men... en proie \u00e0 la pire crise humanitaire du monde. \r\nLes nations unis doivent mettre fin \u00e0 plusieurs programmes d'aide pr\u00e9vus dans le pays\r\nL'ONU ne pourra en financer que 3 cette ann\u00e9e... au lieu des 34 pr\u00e9vus\r\nEt ce \u00e0 moins de trouver rapidement de l'argent\r\nL'organisation se dit victime de promesses de don qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 honor\u00e9es.\r\n(TF4/FOOT/12 EQUIPES SUISSES PI) Une page de sport... \u00e0 pr\u00e9sent: avec cette r\u00e9volution qui se pr\u00e9pare... sur les pelouses helv\u00e9tiques \r\nLa Swiss Footbal League veut transformer le championnat... pour la saison 2**\r\nGr\u00e9goire Oggier... La Superleague se jouerait \u00e0 12 \u00e9quipes... au lieu de 10 actuellement... \r\n   1'24\r\nEt sur les terrains de football... cette mauvaise op\u00e9ration pour Youngboys dans le barrage pour la Ligue des champions\r\nLes Bernois tenus en \u00e9chec par l'Etoile Rouge Belgrade... en match aller et \u00e0 domicile: 2 \u00e0 2\r\n*** Une partie \u00e9maill\u00e9e par des violences... Marielle\r\nC'\u00e9tait avant la rencontre... lors de la marche des suporters serbes vers le stade de Suisse\r\nIls ont agress\u00e9 plusieurs personnes sur le pont de la Lorraine... forcant la police \u00e0 tirer trois coup de semonce en l'air... pour ramener le calme\r\nD'autres bagarres ont \u00e9clat\u00e9 apr\u00e8s le match... \r\nAu total.. la police d\u00e9nombre 5 bless\u00e9s Et 3 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637590", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-08-22T05:59:46_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-08-22T05:59:46_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10637594", "ece-10637590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T07:27:39Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nC'est votre journal Marielle Savoie bonjour, bonjour, un plafond pour le prix des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, ou encore une organisation tarifaire national, voil\u00e0 comment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut all\u00e9ger la facture sant\u00e9 des Suisses, mais certains jugent d\u00e9j\u00e0 ces mesures trop peu ambitieuse, Bruxelles et Londres peuvent -ils ren\u00e9gocier un accord de Brexit dans le mois \u00e0 venir, pourquoi pas, r\u00e9pond Angela Merkel Boris Johnson aussi croit au compromis mais ne vous y trompez pas, ces 2 -l\u00e0 n'ont pas vraiment assoupli leur position et puis le championnat suisse de football vit peut-\u00eatre son avant- derni\u00e8re saison sous sa forme actuelle, il pourrait bient\u00f4t se jouer \u00e0 12 \u00e9quipes au lieu de 10 les d\u00e9tails de ce projet en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [96%] :\r\nComment freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a imagin\u00e9 9 mesures, le ministre de la Sant\u00e9 Alain Berset veut entre autres plafonner le prix des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, mais aussi mettre en place un syst\u00e8me tarifaire national et permettre aux patients de mieux contr\u00f4ler leurs factures, mais pour le conseiller national PDC Benjamin Roduit, ces propositions ne vont pas assez loin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:03) [88%] :\r\nJe trouve que c'est nettement insignifiant \u00e0 l'origine il y a un paquet de 38 mesures qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a avec un cran de retard sur le calendrier, on nous pr\u00e9sente 9 mesures dont tr\u00e8s peu des effets r\u00e9els, la seule mesure que je trouve int\u00e9ressante, c'est celle du prix de r\u00e9f\u00e9rence par rapport aux m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, mais lorsqu'on parle de projets pilote alors que \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'il y a urgence, afin de s'attaquer aux co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est un peu un petit peu sourire, \u00e7a va dans bon sens mais c'est tellement non finalement je me TBS que c'est parce qu'on a abond\u00e9 \u00e9lectoral depuis que Monsieur Berset attend que son initiative de son parti et qui concerne le quart cette 10 pourcent des revenus par rapport au co\u00fbt de la sant\u00e9, et bien que ces signatures sont rassembl\u00e9es en tout cas je, je suis tr\u00e8s surpris de cet attentisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [97%] :\r\nBenjamin Roduit, interrog\u00e9 par Mathieu Henderson la diplomate suisse Pascale Baeriswyl pr\u00e9pare ses valises pour les \u00c9tats-Unis, la Bernoise va quitter son poste de secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, elle deviendra la premi\u00e8re femme \u00e0 occuper une position tr\u00e8s en vue \u00e0 Berne, directrice de la mission suisse aupr\u00e8s de l'ONU \u00e0 New York, un emploi de prestige avec de nombreux dossiers chauds mais Marc qui nie son d\u00e9part marque aussi la fin d'une \u00e8re dans le d\u00e9partement d'Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [92%] :\r\nIl y a d'abord eu le directeur des ressources du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, puis le chef de la communication et maintenant la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Pascale Baeriswyl en bient\u00f4t 2 ans, Ignacio Cassis sera \u00e9cart\u00e9 de sa garde rapproch\u00e9e, tous les tr\u00e8s hauts cadres du DFAE nomm\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par son pr\u00e9d\u00e9cesseur Didier Burkhalter mais avec Pascale Baeriswyl, l'affaire n'aura pas \u00e9t\u00e9 si ais\u00e9, le Tessinois a commenc\u00e9 par lui retirer le dossier europ\u00e9en lui faisant m\u00eame l'affront de nommer un secr\u00e9taire d'\u00c9tat suppl\u00e9mentaires, pas de quoi d\u00e9courager la Bernoise d'ob\u00e9dience socialiste en charge de toutes les politiques \u00e9trang\u00e8res hors Europe cette diplomate chevronn\u00e9 ne va pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, la voil\u00e0 maintenant nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la mission suisse aupr\u00e8s de l'ONU \u00e0 New York, un poste prestigieux qui lui permettra de poursuivre sa carri\u00e8re diplomatique de haut vol, une nomination qui donne enfin et natio Cassis la possibilit\u00e9 de choisir une personne peut-\u00eatre un peu plus proche de ses id\u00e9es, le Tessinois, mettant ainsi d\u00e9finitivement fin \u00e0 l'h\u00e9ritage de Didier Burkhalter au sommet du DFAE. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [95%] :\r\nC'est une petite victoire pour les partisans de la r\u00e9novation du Centre des congr\u00e8s de Montreux : la justice rejette les recours d\u00e9pos\u00e9s contre la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat Vaudois, il avait annul\u00e9 le scrutin car les \u00e9lecteurs \u00e9trangers n'avaient pas re\u00e7u leur mat\u00e9riel de vote \u00e0 temps les opposants au projet, qui avait remport\u00e9 la votation peuvent encore faire recours aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral un nouveau 1er ministre un changement de cap dans la gestion des migrants ou encore une appartenance loyale \u00e0 l'Europe, en Italie, le parti d\u00e9mocrate pose ses conditions pour une \u00e9ventuelle alliance gouvernementale avec le Mouvement 5 \u00e9toiles, la formation populiste rendra sa r\u00e9ponse ce soir \u00e0 l'issue des consultations organis\u00e9es par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je souhaite un accord n\u00e9goci\u00e9 sur le Brexit les propos de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, qui recevait Boris Johnson hier \u00e0 Berlin, le 1er ministre britannique qui r\u00e9clame une modification du trait\u00e9 de divorce conclu avec Bruxelles, il ne veut pas de la clause dite de backstop, qui pr\u00e9voit d'emp\u00eacher le retour d'une fronti\u00e8re physique entre l'Irlande et l'Irlande du Nord, mais malgr\u00e9 ces projets affich\u00e9s de n\u00e9gociations, les 2 dirigeants campent sur leur position, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:24) [93%] :\r\nIls ont pourtant soulign\u00e9 qu'il voulait absolument continuer \u00e0 n\u00e9gocier jusqu'au 31 octobre, date d'entr\u00e9e en vigueur du Brexit, la chanceli\u00e8re allemande s'est dit pr\u00eate \u00e0 consid\u00e9rer toute proposition venant de Londres pour sortir de la confrontation, et s'il est possible de parvenir \u00e0 un compromis dans les 30 jours, pourquoi pas, a -t-elle dit, tout en pr\u00e9cisant tout de m\u00eame, nous n'avons aujourd'hui aucune solution et nous sommes pr\u00eats en cas de Brexit dur, Boris Johnson, de son c\u00f4t\u00e9 a bien soulign\u00e9, lui aussi, qu'il voulait un compromis qu'il \u00e9tait persuad\u00e9 de l'obtenir, via Chaffin, a -t-il m\u00eame dit en allemand, nous allons trouver des alternatives aux fameux backstop cette clause qu'ils refusent donc cat\u00e9goriquement qu'on ne s'y trompe pas, Angela Merkel et Boris Johnson n'ont en fait pas fondamentalement chang\u00e9 leur position, ils promettent simplement de tout faire pour chercher un compromis avant la fin octobre, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [93%] :\r\nOui, aujourd'hui, Boris Johnson est attendu \u00e0 Paris pour rencontrer Emmanuel Macron mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais l'a encore r\u00e9affirm\u00e9 hier soir la ren\u00e9gociation du contrat de Brexit n'est pas une option, du moins pas dans les termes propos\u00e9s par le 1er ministre britannique qui avait, en France, justement, le G7 d\u00e9bute dans 2 jours, et comme de coutume, le contre- sommet organis\u00e9 par diff\u00e9rentes associations lui bat d\u00e9j\u00e0 son plein, il se d\u00e9roule \u00e0 Hendaye et Irun \u00e0 la cheval \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re franco- espagnole, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Biarritz o\u00f9 sont attendus les dirigeants des pays les plus industrialis\u00e9s ce week- end, Ariane Hasler au moins 10000 personnes vont participer \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:53) [94%] :\r\nRarement, mobilisation contre le G7 a \u00e9t\u00e9 aussi organis\u00e9e jusqu'\u00e0 vendredi, des dizaines d'ateliers et de conf\u00e9rences vont se succ\u00e9der, avec des th\u00e8mes comme la sortie du capitalisme, la d\u00e9fense d'un monde radicalement f\u00e9ministe, ou encore la d\u00e9mocratie sociale, une autre vision du monde que les organisateurs de ce contre- sommet disent vouloir d\u00e9fendre de mani\u00e8re pacifique, en manifestant samedi et en occupant des places publiques, les autorit\u00e9s, elles craignent des violences et s'y pr\u00e9parent, mais pour Aur\u00e9lie Trouv\u00e9, porte- parole d'Alternatives G7 et les actions des forces de l'ordre ont justement pour effet de faire monter la tension avant samedi et l'\u00e9t\u00e9 chez nos coll\u00e8gues de France Info. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:32) [88%] :\r\nIl faut voir ce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des mesures qui est font monter la tension, malheureusement en berne, l\u00e0 c'est le dernier jour une cellule mat\u00e9riel syndicale des pressions polici\u00e8res au moment de l'installation de nos lieux d'animation, une pr\u00e9sence polici\u00e8re au niveau du camp que l'on tient pendant 7 jours, donc voil\u00e0 justement en appel compris concr\u00e8tement \u00e0 la responsabilit\u00e9 des forces de l'\u00c9tat effectivement sur ce contre- sommet le contre- G7 nous avons nous un consensus d'action qui est tr\u00e8s clair, qui est fond\u00e9 sur des mobilisation pacifique, non violente sur Hendaye, Irun, puis le 25 ao\u00fbt dans l'occupation, l'occupation de places publiques maintenant la balle, je dirais, est dans le camp des forces de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:15) [90%] :\r\nS\u00e9curit\u00e9 versus droit de manifester 2 visions du monde qui s'opposent aussi pour ce G7 Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [95%] :\r\nCoup dur pour le Y\u00e9men, en proie \u00e0 la pire crise humanitaire du monde, les Nations Unies doivent mettre fin \u00e0 plusieurs programmes d'aide pr\u00e9vus dans le pays, l'ONU ne pourrons financer que 3 cette ann\u00e9e au lieu des 34 pr\u00e9vus, et ce \u00e0 moins de trouver de l'argent rapidement l'organisation se dit victime de promesses de dons qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 honor\u00e9es, une page de sport \u00e0 pr\u00e9sent avec cette r\u00e9volution qui se pr\u00e9pare sur les pelouses helv\u00e9tiques la Swiss football League veut transformer le championnat pour la saison 2021 2022 Gr\u00e9goire Oggier La Superleague se jouerait \u00e0 12 \u00e9quipes au lieu de 10 actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:58) [93%] :\r\nOui, la formule avec une \u00e9lite \u00e0 10 \u00e9quipes a peut-\u00eatre v\u00e9cu en effet la Suisse football Ligue entend revoir sa formule, l'organe du football professionnel va proposer, lors de son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale au mois de novembre une \u00e9lite compos\u00e9e de 12 clubs apr\u00e8s un 1er tour comprenant 22 journ\u00e9es, les 6 premiers disputeront un tour final pour le titre avec 10 rencontres, les \u00e9quipes class\u00e9es entre la 7\u00e8me et la 12\u00e8me place joueront -elles un tour de classement les points acquis durant cette premi\u00e8re partie de saison pourrait \u00eatre divis\u00e9 par 2 avant les phases finales, le dernier sera rel\u00e9gu\u00e9, alors que le 11\u00e8me comme aujourd'hui jouera un barrage contre le 2\u00e8me de Challenge League pour le pr\u00e9sident du FC Sion, Christian Constantin, le changement de formule de notre championnat est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:34) [83%] :\r\nTout le championnat avoir \u00e9volu\u00e9 parce qu'on s'aper\u00e7oit finalement que \u00e7a des cycles, on a toujours eu la m\u00eame probl\u00e9matique, puis \u00e7a toujours une nouvelle version qui arrive, qui donne \u00e0 la terrasse sup\u00e9rieure et puis apr\u00e8s \u00e7a dure ce que \u00e7a dure, mais enfin, il faut le il faut \u00e9videmment des nouvelles variables, mais c'est surtout dans l'est plus, qui paye, nouvelle variante, je pense \u00e0 l'Autriche face \u00e0 la Belgique je pensais nous les grands sans que mal les pays sont suffisamment graves, il y a suffisamment d'\u00e9quipe le le nombre plus facile \u00e0 trouver dans des types oui comme chez nous, \u00e7a 10 12 \u00e9quipes et puis doit faire 36 matches, la formule n'a pas, n'est pas \u00e9vident \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:13) [92%] :\r\nUne nouvelle formule qui pla\u00eet d\u00e9j\u00e0 puisque les pr\u00e9sidents de clubs romands de Super League et Didier Fischer \u00e0 Servette et Christian Binggeli \u00e0 Neuch\u00e2tel sont eux aussi favorables \u00e0 cette Superleague \u00e0 12 \u00e9quipes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:22) [92%] :\r\nOui, sur les terrains de football, cette mauvaise op\u00e9ration pour Yahoo Boys dans le barrage pour la Ligue des champions, les Bernois tenus en \u00e9chec par l'\u00c9toile Rouge Belgrade en match aller et \u00e0 domicile 2 \u00e0 2 virgule une partie \u00e9maill\u00e9e par des violences d'ailleurs Marielle c'\u00e9tait avant la rencontre, lors de la marche des supporters Serbes vers le Stade de Suisse, ils ont agress\u00e9 plusieurs personnes sur le pont de la Lorraine, for\u00e7ant la police a tir\u00e9 3 coups de semonce en l'air pour ramener le calme, d'autres bagarres ont \u00e9clat\u00e9 apr\u00e8s le match, au total, la police d\u00e9nombre 5 bless\u00e9s et 3 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T08:39:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-877D4589-A8A7-45FB-B6A6-89DD100633C7", "internalArchiveId": "877D4589-A8A7-45FB-B6A6-89DD100633C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Claude B\u00e9gl\u00e9 condamne le r\u00e9gime \"dictatorial\" de Cor\u00e9e du Nord, mais croit \u00e0 son ouverture", "publicationDate": "2019-08-22T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 condamne le r\u00e9gime \"dictatorial\" de Cor\u00e9e du Nord, mais croit \u00e0 son ouverture  \r\n**** \"Ces tweets \u00e9taient n\u00e9cessaires pour gagner la confiance du r\u00e9gime nord cor\u00e9en, mais je condamne cette dictature\" les propos tenus il y a quelques instants par le conseiller national PDC Claude B\u00e9gl\u00e9. Le Vaudois a tenu ce matin \u00e0 Berne une conf\u00e9rence de presse pour expliquer les raisons de son voyage en Cor\u00e9e du Nord, expliquer pourquoi il a \u00e9crit sur les r\u00e9seaux sociaux des messages louant ce pays, messages qui ont fait pol\u00e9mique ici en Suisse.\r\nMarc Menichini vous revenez de cette conf\u00e9rence o\u00f9 Claude B\u00e9gl\u00e9 a tent\u00e9 - pour ainsi dire -  de redorer son blason. \r\nClairement une op\u00e9ration de communication pour r\u00e9parer le d\u00e9g\u00e2t d'image subie apr\u00e8s la pol\u00e9mique... Claude B\u00e9gl\u00e9, de nombreuses photos \u00e0 l'appui, a d\u00e9taill\u00e9 les objectifs de son voyage...tenter \u00e0 nouveau de justifier son s\u00e9jour... si jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent il l'a fait sans toujours se montrer tr\u00e8s critique...aujourd'hui le discours a chang\u00e9 ... le Vaudois a condamn\u00e9 un r\u00e9gime dictatorial, violant les droits humains, leader supreme est un horrible bonhomme, a m\u00eame os\u00e9 Claude B\u00e9gl\u00e9 parlant de Kim Jon Un... Voil\u00e0 pour la mise au point. \r\n**** Mais le conseiller national ne s'est pas arr\u00eat\u00e9 l\u00e0.\r\nNon il a aussi lou\u00e9 le syst\u00e8me d'enseignement nord corr\u00e9en, la production industrielle, une classe moyenne astucieuse. Des propos parmi d'autres appuy\u00e9s par de grandes analyses g\u00e9opolitiques... et qui lui permettent de penser que la Cor\u00e9e du Nord pourrait bient\u00f4t s'ouvrir... et \u00e0 ses yeux la Suisse pourrait y offrir ses bons offices... toujours un brin na\u00eff ou m\u00e9galo... le Vaudois pense m\u00eame que son voyage a jett\u00e9 les bases d'une telle mission... en oeuvrant aussi \u00e0 casser certains pr\u00e9jug\u00e9s contre le r\u00e9gime ici en Suisse.\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 affirme avoir tenu cette conf\u00e9rence en accord avec la direction de son parti. Cette derni\u00e8re nous a indiqu\u00e9 que le contenu de la conf\u00e9rence relevait d'une d\u00e9marche personnelle du conseiller national.", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10637575", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Claude B\u00e9gl\u00e9 condamne le r\u00e9gime \"dictatorial\" de Cor\u00e9e du Nord, mais croit \u00e0 son ouverture / 12H30_2019-08-22T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 22.08.2019"], "variantIds": ["ece-10637575"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-28T11:23:00Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCes tweets \u00e9taient n\u00e9cessaires pour gagner la confiance du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en mais je condamne cette dictature les propos tenus il y a quelques instants par le conseiller national PDC Claude B\u00e9gl\u00e9, le Vaudois a tenu ce matin \u00e0 Berne, une conf\u00e9rence de presse pour expliquer les raisons de son voyage en Cor\u00e9e du Nord, expliquer pourquoi il a \u00e9crit sur les r\u00e9seaux sociaux des messages louant ce pays messages qui ont fait pol\u00e9mique ici en Suisse Marc, vous revenez \u00e0 l'instant de cette conf\u00e9rence ou Claude B\u00e9gl\u00e9, a tent\u00e9, pour ainsi dire de redorer son blason. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nEh oui, clairement, une op\u00e9ration de communication pour tenter de r\u00e9parer le d\u00e9g\u00e2t d'image subie apr\u00e8s la pol\u00e9mique alors Claude B\u00e9gl\u00e9 de nombreuses photos \u00e0 l'appui, s'est efforc\u00e9 de justifier son voyage 3 points \u00e0 retenir les tweets \u00e9tait n\u00e9cessaire vous l'avez dit pour gagner la confiance du r\u00e9gime, mais il n'\u00e9tait pas dupe de la propagande et puis, pour la premi\u00e8re fois le Vaudois a condamn\u00e9 sans appel un r\u00e9gime dictatorial, violant les droits humains, le d\u00eener, le leader supr\u00eame, un sur place est un horrible bonhomme a m\u00eame os\u00e9 Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national ne s'est pourtant pas arr\u00eat\u00e9 l\u00e0 : non, il a aussi lou\u00e9 de nouveau le syst\u00e8me d'enseignement nord cor\u00e9en, la production industrielle, une classe moyenne astucieuse je cite des propos parmi d'autres, appuy\u00e9s par de grandes analyses g\u00e9opolitiques et qui lui permettent de penser que la Cor\u00e9e du Nord pourrait bient\u00f4t s'ouvrir et \u00e0 ses yeux la Suisse pourrait y offrir ses bons offices alors Claude B\u00e9gl\u00e9 toujours un brin na\u00eff ou m\u00e9galo pense m\u00eame que son voyage \u00e0 jeter les bases d'une telle mission, il a aussi oeuvr\u00e9, pense -t-il, \u00e0 casser certains pr\u00e9jug\u00e9s contre le r\u00e9gime ici en Suisse Claude B\u00e9gl\u00e9 affirme avoir tenu cette conf\u00e9rence de presse, en accord avec la direction de son parti, cette derni\u00e8re nous a indiqu\u00e9 que le contenu de la conf\u00e9rence relevait d'une d\u00e9marche personnelle de son conseiller national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [86%] :\r\nMarc Meunier qui nie en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-22T10:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1859394", "internalArchiveId": "AA1908858904", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-08-21T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10651818", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Neuf nouvelles mesures pour agir sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 : interview d\u2019Alain Berset", "Forum", "Sant\u00e9-Suisse et le PDC saluent les nouvelles mesures pour agir sur les co\u00fbts de la sant\u00e9", "Forum", "Montre connect\u00e9e en braille pour personnes malvoyantes: interview de Jonathan Pfister", "Forum", "Donald Trump veut recr\u00e9er le G8 en r\u00e9int\u00e9grant la Russie", "Forum", "Football:  la Swiss Football League propose des championnats \u00e0 12 \u00e9quipes", "Forum", "Ignazio Cassis se s\u00e9pare de sa secr\u00e9taire d'Etat Pascale Baeriswyl", "Forum", "Ignazio Cassis se s\u00e9pare de sa secr\u00e9taire d'Etat: interviews d\u2019Yves Nidegger et de Laurent Wehrli", "Forum", "La votation sur la r\u00e9novation du Centre des congr\u00e8s de Montreux annul\u00e9e : interview de Laurent Wehrli", "Forum", "Le d\u00e9bat - Fusion de communes: un \u00e9ternel casse-t\u00eate ?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["21.08.2019", "21.08.2019", "21.08.2019", "21.08.2019", "21.08.2019", "21.08.2019", "21.08.2019", "21.08.2019", "21.08.2019", "21.08.2019"], "variantIds": ["ece-10651818", "ece-10651820", "ece-10651834", "ece-10651828", "ece-10651830", "ece-10651822", "ece-10651824", "ece-10651826", "ece-10651832", "ece-10651836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-27T02:40:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051616\r\nDate de transcription : 27-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:35 > 0:05:36) [94%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 21 ao\u00fbt Alain Berset persiste et signe : le conseiller f\u00e9d\u00e9ral veut diminuer le co\u00fbt des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, les patients doivent aussi pouvoir mieux contr\u00f4ler leurs factures son interview en ouverture de ce forum, une annonce surprenante Pascal Baeriswyl s'en va, elle \u00e9tait la premi\u00e8re femme \u00e0 occuper le poste de secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis, a-t-il souhait\u00e9 le d\u00e9part de son bras droit, l'analyse de Marc Meunier, les montreusien vont sans doute revoter sur leur centre des congr\u00e8s en tout cas le scrutin sur la r\u00e9novation du prestigieux b\u00e2timent est bel et bien annul\u00e9 le syndic de Montreux nous rejoint, vers 18 heures 20 on parlera aussi d'une petite r\u00e9volution dans le monde du football le championnat pourrait bient\u00f4t se jouer \u00e0 12 \u00e9quipes au lieu de 10 et cette proposition s\u00e9duit d\u00e9sormais tous les pr\u00e9sidents des clubs fusions de communes, l'\u00e9ternel casse- t\u00eate, c'est notre grand d\u00e9bat Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:36 > 0:05:52) [92%] : \r\nEt tenez-vous bien, en 100 70 ans, la Suisse a perdu plus de 1000 communes oui les fusions ont remani\u00e9 le pays, nous irons ce soir dans la commune de Val-de-Travers, qui f\u00eate ses 10 ans de fusions et nous r\u00e9fl\u00e9chissons, nous r\u00e9fl\u00e9chirons aussi au fusions d'aujourd'hui sont-elles vraiment la panac\u00e9e la r\u00e9ponse vers 18 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:52 > 0:06:00) [90%] : \r\nFrance \u00e0 tout \u00e0 l'heure, Pietro forum c'est une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:02 > 0:06:04) [92%] : \r\nForum Esther, Coco Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:06 > 0:06:38) [96%] : \r\n9 mesures pour limiter les co\u00fbts de la sant\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a transmis aujourd'hui son projet au Parlement une mesure avait fait d\u00e9bat en consultation, elle est toujours l\u00e0, elle concerne le prix des m\u00e9dicaments la mise en place d'un syst\u00e8me de prix de r\u00e9f\u00e9rence pour les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques ce donc dans le dont le brevet a expir\u00e9 l'assurance obligatoire ne remboursera que ce prix et pas au-del\u00e0, nous avons pu interroger Alain Berset cet apr\u00e8s- midi, nous lui avons demand\u00e9 pourquoi il fallait agir aussi sur le prix des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:39 > 0:07:16) [94%] : \r\nVous savez, nous avons dans notre pays des des prix des g\u00e9n\u00e9riques qui sont, qui sont \u00e9lev\u00e9s sur \u00e0 peu pr\u00e8s 2 fois plus \u00e9lev\u00e9 que dans les pays qui nous entourent et c'est un domaine sur lequel on a encore pas fait grand chose pour \u00eatre franc, on a beaucoup agi sur les m\u00e9dicaments qui sont prot\u00e9g\u00e9s par des brevets sur les 8 derni\u00e8res ann\u00e9es on a baiss\u00e9 ses prix d'environ 950 millions de francs, imaginez, c'est \u00e9norme, on a beaucoup agi dans d'autres domaines, dans le domaine ambulatoire mais l\u00e0 h\u00e9 bien il faut maintenant agir sur les g\u00e9n\u00e9riques, et pour ce faire, nous avons besoin du soutien du Parlement, on pourra pas le faire sans le Parlement parce qu'il faut modifier la loi et nous souhaitons avoir des incitatifs qui vont dans la direction des g\u00e9n\u00e9riques mais \u00e0 des prix naturellement qui se rapproche aussi de ce que nous allons dans les pays voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:16 > 0:07:24) [93%] : \r\nAlors, les m\u00e9decins et les h\u00f4pitaux ont dit leur crainte pendant la consultation que cela cr\u00e9e des difficult\u00e9s d'approvisionnement, vous les avez pas \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:24 > 0:08:09) [90%] : \r\nSi, si on les entend, vous savez, je crois qu'on est, on est toujours avec les consultations en train de d'\u00e9couter l'ensemble des acteurs de chercher le bon chemin, nous savons qu'il y a ensuite une discussion au Parlement, je crois que les difficult\u00e9s d'approvisionnement, quelque chose qui est chaque fois par les producteurs de m\u00e9dicaments quand on veut toucher au prix, menace de plus livrer de plus de plus \u00e0 apporter les m\u00e9dicaments, mais je crois qu'on doit pouvoir mener une discussion aussi sur le prix des g\u00e9n\u00e9riques et nous allons maintenant la la mener, on n'arrive pas \u00e0 comprendre vraiment pour quelle raison il faudrait avoir des prix 2 fois plus \u00e9lev\u00e9 en Suisse qu'en France voisine pour \u00eatre pour \u00eatre livr\u00e9, je crois qu'on a une marge, l\u00e0, on doit pouvoir mener cette discussion et nous souhaitons vraiment agir partout o\u00f9 c'est possible pour freiner la voulu sur des co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00e7a la moindre des choses que l'on doit aux personnes qui, dans notre pays, paye des primes ces primes qui prennent une place toujours plus importante dans les Budgets dans le budget des familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:09 > 0:08:14) [92%] : \r\nMais ce que \u00e7a veut dire que finalement privil\u00e9giera toujours le le le g\u00e9n\u00e9rique le moins cher et pas forc\u00e9ment plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:15 > 0:08:46) [91%] : \r\nLe principe du g\u00e9n\u00e9riques, c'est qu'ils sont tous \u00e9galement efficaces, ils ont le m\u00eame principe actif, donc \u00e0 partir de l\u00e0, s'il y en a un qui a le m\u00eame principe actif, avec 2 fois moins cher que l'autre en soi, c'est \u00e9videmment pour les co\u00fbts de la sant\u00e9 prendre le moins cher, nous avons une approche un peu diff\u00e9rente, qui n'est pas de dire ce sera toujours le moins cher, mais on va fixer un prix de r\u00e9f\u00e9rence jusqu'\u00e0 ce prix- l\u00e0, les m\u00e9dicaments seront rembours\u00e9s, donc il y aura un certain choix avec plusieurs m\u00e9dicaments qui se situeront un peu en dessous de ce prix de r\u00e9f\u00e9rence et il y a toujours, encore et toujours, et c'est tr\u00e8s important, \u00e9videmment, la possibilit\u00e9 pour un m\u00e9decin, s'il y a une plus- Value pour le patient de prescrire un m\u00e9dicament qui est, qui est le pr\u00e9parations originales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:47 > 0:09:06) [92%] : \r\nAutre mesure que vous avez annonc\u00e9 aujourd'hui c'est plus de transparence, hein, vous allez exiger dor\u00e9navant que les passions, les patients re\u00e7oivent une copie de leur facture apr\u00e8s leur s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital, ceux qui r\u00e2lent bon rarement le cas aujourd'hui, \u00e7a veut dire que d\u00e9sormais le que la responsabilit\u00e9 du contr\u00f4le des co\u00fbts, \u00e7a repose sur les \u00e9paules du patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:06 > 0:09:41) [91%] : \r\nAlors tr\u00e8s clairement la la responsabilit\u00e9 du contr\u00f4le incombe aux assureurs, mais je crois que c'est effectivement quelque chose de tr\u00e8s favorable en termes de transparence que les patients et patientes, notamment apr\u00e8s un s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital puisse recevoir la facture regardez si \u00e7a correspond \u00e0 ce qu'ils ont souvenir d'avoir d'avoir re\u00e7u comme comme prestation et il peut y avoir des erreurs qui se produisent, ces contr\u00f4les sont naturellement quelque chose de favorable en g\u00e9n\u00e9ral et \u00e7a permet aussi \u00e0 toute la tout un chacun de voir quels sont les les co\u00fbts qui sont en qui sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s de prendre conscience de ce que cela repr\u00e9sente et nous sommes tr\u00e8s heureux d'avoir acc\u00e8s \u00e0 un syst\u00e8me de sant\u00e9 avec le tr\u00e8s haute qualit\u00e9 de tr\u00e8s bonnes prestations dans notre pays, il y a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:09:41 > 0:09:44) [89%] : \r\nSouvent, \u00e7a implique une coresponsabilit\u00e9 de la part des patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:44 > 0:10:02) [91%] : \r\nAh ben de toute fa\u00e7on, tout le monde a une co- responsabilit\u00e9 dans l'\u00e9volution de des co\u00fbts et du et du syst\u00e8me et je crois que si on peut avoir dans le fond un certain contr\u00f4le un certain suivi de des des factures, c'est une chose favorable, il y a pas d'obligation pour les patientes et les patients de faire un contr\u00f4le mais enfin de leur soumettre ses mais les assureurs devront leur soumettre le le le la facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:02 > 0:10:11) [90%] : \r\nEnfin, tout le monde n'est pas un expert de la sant\u00e9 non plus hein, est ce que \u00e7a aurait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rable de cr\u00e9er un organe ind\u00e9pendant pour pour le contr\u00f4le des factures, d'ailleurs, c'est une id\u00e9e que d\u00e9fend votre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:12 > 0:10:46) [92%] : \r\n\u00e9coutez, on va d\u00e9j\u00e0 commencer par faire en sorte que nous ayons une un contr\u00f4le des factures qui puisse toujours s'am\u00e9liorer s'am\u00e9liorer s'am\u00e9liorer du c\u00f4t\u00e9 des assureurs c'est assez complexe, hein, ce sont des millions de factures qu'ils qu'ils re\u00e7oivent et qui doivent, qui doivent contr\u00f4ler l'informatique peut aider les algorithmes pour v\u00e9rifier les, les, les, les, les factures, mais il y a rien qui remplace non plus, enfin disons peut avoir une plus- Value avec avec l'oeil des patients et des patientes qui ont qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des, des, des, des prestations, cr\u00e9er un organe ind\u00e9pendant pour le contr\u00f4ler des factures \u00e9coutez on on peut bien en discuter, mais pour l'instant, on doit optimiser le syst\u00e8me avant de cr\u00e9er de nouveaux, de nouvelles organisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:46 > 0:10:53) [85%] : \r\nAlors, avec ce 1er paquet de mesures, on a \u00e9voqu\u00e9 2 mais il y en a 9 en tout 1 combien d'\u00e9conomie comptez-vous faire avec quels effets concrets sur les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:53 > 0:11:57) [91%] : \r\nBon, nous esp\u00e9rons avec ce paquet et vous savez d'abord baisser ou limiter l'\u00e9volution des co\u00fbts de la sant\u00e9, \u00e7a ne s'arr\u00eate jamais, on doit le faire chaque ann\u00e9e et nous l'avons fait avec beaucoup de, de, d'engagement depuis 2012 chaque ann\u00e9e des mesures dans le domaine des m\u00e9dicaments dans le domaine du Tarmed et la toute bonne nouvelle, c'est que \u00e7a marche, \u00e7a a des cons\u00e9quences en \u00e0 r\u00e9viser le Tarmed avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour l'ann\u00e9e 2018 r\u00e9sultat en 2018, pour la premi\u00e8re fois depuis 20 ans, les d\u00e9penses dans l'ambulatoire ont diminu\u00e9 : 100 millions de moins alors c'est pas \u00e9norme, mais enfin \u00e7a a diminu\u00e9 \u00e7a augmente ailleurs mais l\u00e0 au moins \u00e7a diminue, donc on peut agir, on n'est pas le livrer, on n'est pas perdu, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne nouvelle, m\u00eame s'il faut beaucoup d'engagement et ici avec ce ce paquet, nous esp\u00e9rons avoir des effets \u00e0 terme qui sont entre 500 500 millions de francs et plus par ann\u00e9e, donc \u00e7a va avoir 500 millions c'est environ 2 pourcent de prime, si vous voulez la la la la diff\u00e9rence, mais il faut pour cela que le Parlement le soutiennent, nous ne pouvons pas prendre ces mesures sans soutien du Parlement parce qu'il faut modifier la loi et puis apr\u00e8s je ne sera pas fini, il y aura un autre paquet qui va arriver, qu'on va mettre en consultation en janvier, on va continuer avec beaucoup d'engagement \u00e0 amener des mesures dans la \u00e2me dans la mesure du possible, j'allais dire chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:57 > 0:12:03) [88%] : \r\nNord d'id\u00e9es est-ce que la hausse des co\u00fbts sera au moins en dessous de la moyenne de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire en dessous de 4 pourcent gr\u00e2ce \u00e0 ses premi\u00e8res mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:03 > 0:12:43) [93%] : \r\nVous savez, quand on prend des mesures, \u00e7a a des cons\u00e9quences positives et on l'a vu avec la r\u00e9vision du Tarmed en 2017, 2018 et sur le plan des co\u00fbts, une bonne ann\u00e9e 2018 est une bonne ann\u00e9e, on peut lire les co\u00fbts ont quasiment pas \u00e9volu\u00e9 en 2018, c'est tr\u00e8s positif 2019 s'est de nouveau en train de remonter parce qu'il aurait fallu, d'autres mesures et nous souhaitons maintenant, avec ce que nous transmettons au Parlement que \u00e7a puisse \u00eatre mis en oeuvre tr\u00e8s rapidement pour avoir un effet rapidement ensuite pour les primes 2019, 2020, 2021, mais \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend naturellement de la volont\u00e9 politique d'agir avec avec fermet\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 cette volont\u00e9, nous avons toujours, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s clair \u00e0 ce sujet avec mes coll\u00e8gues du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais nous avons besoin de du soutien de l'ensemble des acteurs et \u00e9videmment aussi du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:43 > 0:13:01) [94%] : \r\nVotre appel Alain Berset, je vous remercie, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous aussi, voil\u00e0 une interview que nous avons pu r\u00e9aliser cet apr\u00e8s- midi, Julien Brun Carter, on vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates l'un de nos correspondants, vous avez suivi cette conf\u00e9rence de presse, on a entendu clairement plusieurs fois Alain Berset renvoie d\u00e9sormais la balle au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:01 > 0:13:41) [93%] : \r\nOui, un sujet incontournable, face \u00e0 la hausse des primes qui agace tant de m\u00e9nages en Suisse le d\u00e9bat au Parlement va amener une foule de propositions, chaque parti ou presque \u00e0 ces solutions, certains souhaitent une intervention politique plus forte le PDC a \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 communiquer aujourd'hui, ils demandent des mesures suppl\u00e9mentaires, notamment la mise en place d'un objectif concret chiffr\u00e9 de ma\u00eetrise des co\u00fbts, le PDC d\u00e9fend sa propre initiative pour un frein au co\u00fbt de la sant\u00e9, mais globalement, aucun parti ne s'oppose \u00e0 l'ensemble du paquet du c\u00f4t\u00e9 des caisses maladie la principale fa\u00eeti\u00e8re Sant\u00e9suisse estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prend enfin des mesures \u00e7a laisse pr\u00e9sager un possible soutien des partis bourgeois \u00e0 ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:41 > 0:13:45) [95%] : \r\nEt qu'est-ce qu'on en pense du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste, le parti d'Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:45 > 0:14:45) [92%] : \r\nAlors on salue ce projet mais de fa\u00e7on plut\u00f4t timor\u00e9, ces mesures sont vues comme un bon compl\u00e9ment \u00e0 l'initiative lanc\u00e9e par le PS pour limiter le co\u00fbt des primes \u00e0 10 pourcent du revenu 10 possibles disponible des m\u00e9nages, une \u00e9lue socialiste nous a quand m\u00eame gliss\u00e9 qu'il s'agissait de mesurettes face au co\u00fbt global du syst\u00e8me de sant\u00e9 le PS serait peut-\u00eatre plus critique, si \u00e7a n'\u00e9tait pas \u00e0 son propre ministre qui d\u00e9fend paquet, on vient d'entendre Alain Berset, il estime avoir fait sa part de travail maintenant au Parlement et aux acteurs de la sant\u00e9 de jouer, c'est une de ces formulations f\u00e9tiches lorsqu'il lance une r\u00e9forme qu'il sait que le Parlement pourrait potentiellement la modifier et en lan\u00e7ant ce d\u00e9bat, il rend indirectement un service \u00e0 son parti, \u00e0 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est sur le th\u00e8me du social et de la sant\u00e9 que le PS, on le sait, est jug\u00e9 le plus comp\u00e9tent, le parti un peu bouscul\u00e9e par les Verts sur le th\u00e8me du climat veut pouvoir se battre et d\u00e9fende son bilan, le bilan de son ministre sur l'un de ses terrains traditionnels, le syst\u00e8me de sant\u00e9 et la d\u00e9fense des assur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:45 > 0:15:15) [94%] : \r\nJulien votre analyse merci 3 ans seulement et puis s'en va, Pascal Baeriswyl, quitte son poste de secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, la premi\u00e8re femme \u00e0 occuper cette position tr\u00e8s en vue \u00e0 Berne va prendre la t\u00eate de la mission suisse aupr\u00e8s de l'ONU \u00e0 New-York, un poste prestigieux certes, o\u00f9 de nombreux dossiers chauds l'attendent, mais son d\u00e9part a de quoi surprendre Marc qui nie s'agit-il d'une mise \u00e0 l'\u00e9cart d'un d\u00e9saveu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:15 > 0:15:43) [91%] : \r\nAlors, autant le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignacio Cassis que la principale int\u00e9ress\u00e9e, Pascal Baeriswyl, r\u00e9fute les 2 parlent d'un changement de poste tout \u00e0 fait normal dans une carri\u00e8re diplomatique en 2020 Pascal Baeriswyl aura fait 8 ans \u00e0 Berne \u00e0 la centrale, date \u00e0 laquelle le poste \u00e0 New York \u00e9tait \u00e0 repourvoir logique pour elle de postuler vu aussi son int\u00e9r\u00eat pour la mati\u00e8re est logique pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral de soutenir sa nomination, vu ses comp\u00e9tences Ignacio Cassis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:43 > 0:15:58) [96%] : \r\nElle est solide, elle est intelligente, elle doit pr\u00e9parer la Suisse \u00e0 cette candidature au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, ce n'est pas une promenade, c'est une t\u00e2che difficile, tant sur le plan ext\u00e9rieur que sur le plan int\u00e9rieur et je crois qu'avec elle, on a la bonne personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:58 > 0:16:30) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour les d\u00e9clarations officielles, mais en coulisses, le climat ne serait pas compl\u00e8tement au beau fixe et pourquoi h\u00e9 ben d\u00e9j\u00e0, voil\u00e0 un peu plus d'une ann\u00e9e, Ignacio Cassis, a confi\u00e9 le dossier europ\u00e9en Roberto Balzaretti lui attribuant \u00e0 lui aussi le titre de secr\u00e9taire d'\u00c9tat, on avait parl\u00e9 alors d'un affront pour Pascal Baeriswyl et puis r\u00e9cemment Des hauts cadres ont quitt\u00e9 aussi la centrale du DFAE pour des postes aux Nations-Unies, certains ont parl\u00e9 l\u00e0 dans ce cas d'une mauvaise gouvernance du d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le DFAE faux, r\u00e9torque Pascal Baeriswyl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:30 > 0:16:43) [85%] : \r\n\u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on s'\u00e9tait engag\u00e9 aupr\u00e8s des Nations unies d'avoir plus de Suisse dans des tops Khadr et c'est un peu cynique, au moment o\u00f9 on a r\u00e9ussi \u00e0 placer des gens comme top Cadres on o\u00f9 l'on nous le reproche, par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:43 > 0:16:59) [89%] : \r\nAutre potentielle source de tension, on le sait, Pascal Baeriswyl et dominant d'ob\u00e9dience socialiste et Ignazio Cassis lui PLR alors quant \u00e0 l'\u00e9poque son pr\u00e9d\u00e9cesseur Didier Burkhalter avait fait venir Pascal Baeriswyl \u00e0 la t\u00eate du DFAE les critiques \u00e0 son encontre \u00e9taient acerbes dans le camp bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:00 > 0:17:04) [86%] : \r\nMalgr\u00e9 tout, Marc Pascal Baeriswyl part \u00e0 New York pour un poste hautement strat\u00e9gique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:04 > 0:17:44) [92%] : \r\nOui, ce qui se dit, parmi les parlementaires c'est qu'Ignacio Cassis \u00e0 trouver une sortie \u00e9l\u00e9gante et par le haut pour cette tr\u00e8s estim\u00e9, diplomate et puis d'autres pensent mais qu'il est tout \u00e0 fait dans l'ordre des choses pour le Tessinois de tirer un trait, total, complet sur l'h\u00e9ritage Burkhalter un \u00e9lu y voit une forme d'exil Pascal Baeriswyl une nomination \u00e0 New-York, assez prestigieuse pour ne pas cr\u00e9er de remous, notamment au Parti socialiste, se pose maintenant Esther la question de sa succession et de la n\u00e9cessit\u00e9 ou non d'en finir avec ces 2 secr\u00e9taires d'\u00c9tat au DFAE hein, lance occupant d'Europe, l'autre du reste du monde, une organisation qui, selon un ancien ambassadeur expliquerait en partie le d\u00e9part de Pascal Baeriswyl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:44 > 0:18:06) [90%] : \r\nMerci Marc Meunier, Tiny et avec nous pour commenter ce d\u00e9part, Yves Nidegger, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC Genevois, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure, en Direct de notre Studio de de Gen\u00e8ve, Yves Nidegger est-ce qu'\u00e0 vos yeux, on peut parler d'un d\u00e9barquement en douceur, il n'y a toujours des six ne voulait plus de Pascal Baeriswyl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:07 > 0:18:50) [88%] : \r\nOui, on peut en parler ainsi, c'est, c'est assez logique quand monsieur casser sa re\u00e7u les cl\u00e9s de la maison et qu'il a fait l'\u00e9tat des lieux, il y avait une secr\u00e9taire d'\u00c9tat socialiste avec un profil tout \u00e0 fait, qui je crois \u00e0 toutes qualit\u00e9s personnelles mises \u00e0 part, appartient \u00e0 une \u00e9poque clairement r\u00e9volue et je crois que c'\u00e9tait programm\u00e9, outre que les proches collaborateurs ou les proches au dirigeant du d\u00e9partement doivent en principe ressembler un petit peu au nouveau locataire des lieux, il \u00e9tait programm\u00e9, que Madame Baeriswyl s'en aille, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relativement long et l'occasion de ce poste prestigieux \u00e0 New York est une excellente occasion de concr\u00e9tiser une d\u00e9cision qui s'est certainement prise il y a d\u00e9j\u00e0 bien longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:50 > 0:18:58) [92%] : \r\n\u00e0 votre avis, c'est le fait que Ignazio Cassis voulait voulait terminer avec l'h\u00e9ritage voulant terminer avec l'h\u00e9ritage de Didier Burkhalter il voulait montrer un changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:59 > 0:19:59) [84%] : \r\nIl a se casser, c'est venu \u00e9lu port\u00e9 par des voix plut\u00f4t de droite Monsieur Burkhalter aimait \u00e0 s'entourer de gens de gauche, le d\u00e9partement est surpeupl\u00e9e en terme de socialistes de tous poils depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps de toute une s\u00e9rie de conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui \u00e9tait toujours roman et socialiste \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement, \u00e7a je n'ai pas trop parce qu'il y avait monsieur \u00c9douard Browner qu'on secr\u00e9taire d'\u00c9tat pendant toutes ces ann\u00e9es de la guerre froide qui tenait la maison qui avait une vision du monde, parfaitement adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de la guerre froide, c'est une sorte de petit ici Kissing et en niveau suisse, si l'on veut, puis ensuite il y a une esp\u00e8ce de vide qui, \u00e0 la strat\u00e9gie qui a la vision Monsieur Burkhalter, certainement pas, il avait un catalogue de VRP o\u00f9 il vantait les belles actions de la Suisse \u00e0 travers le monde partait de l'id\u00e9e qu'on allait \u00eatre pour \u00e7a et c'\u00e9tait suffisant, puis suis cass\u00e9 sont arriv\u00e9s avec l'intention de faire entrer la diplomatie suisse dans l'air multipolaire, parce que c'est l\u00e0- dedans qu'on est et je crois que Madame Baeriswyl, qui appartient \u00e0 l'air du multilat\u00e9ralisme, un peu d\u00e9\u00e7u, fait partie du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:59 > 0:20:14) [88%] : \r\nYves Nidegger est ce que vous pensez que \u00e7a peut \u00eatre les pr\u00e9mices de la fin de cette s\u00e9paration entre 2 conseils de que secr\u00e9taire d'\u00c9tat en qui s'occupent des affaires europ\u00e9ennes en outre du reste est-ce qu'on peut assister de nouveau \u00e0 une fusion des 2 postes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:15 > 0:21:08) [86%] : \r\nAlors je vote les choses un peu diff\u00e9remment, en nommant Monsieur Balzaretti, secr\u00e9taire d'\u00c9tat, c'est le moment o\u00f9 Monsieur Cassis \u00e0 au fond d\u00e9sign\u00e9 son nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat, c'est tout \u00e0 fait clair avec un focus sur les questions europ\u00e9ennes puisque la particularit\u00e9 de Monsieur Balzaretti signe des meilleurs sa liste, voil\u00e0 qu'il est un petit peu moins dans l'appareil hein madame Baeriswyl a \u00e9t\u00e9 une sorte de cadres au Parti socialiste, monsieur Balzaretti est un peu plus flou sur ses amours politique mais c'est un c'est un lib\u00e9ral, enfin bref, et puis il y a l\u00e0 cette, cette proximit\u00e9 tessinoise qui s'y ajouter, puis le long s\u00e9jour \u00e0 Bruxelles en tant qu'ambassadeur enfin pr\u00eat le mais la d\u00e9cision d'avoir 2 secr\u00e9taires d'\u00c9tat, \u00e0 mon avis c'\u00e9tait on nomme un nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat, on ne peut pas d\u00e9barquer l'autre imm\u00e9diatement donc provisoirement en a 2, je ne crois pas qu'il y aura une succession \u00e0 Madame Baeriswyl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:08 > 0:21:19) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien, je vous remercie Yves Nidegger nous avoir donn\u00e9 votre vision de ce d\u00e9part de Pascal Baeriswyl sous, c'est une bonne soir\u00e9e monsieur soir\u00e9e et Laurent Wehrli nous a rejoint, bonsoir Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:21:19 > 0:21:19) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:19 > 0:21:43) [90%] : \r\nAlors on vous a invit\u00e9 pour parler du Centre des congr\u00e8s de Montreux, puisque vous \u00eates le syndic de cette ville, mais avant cela, on peut, on va vous faire remettre en autre casquette de conseiller national PLR, \u00e9galement membre, hein, de la politique ext\u00e9rieure du Conseil national, vous confirmez Ignazio Cassis devait se s\u00e9parer de Pascal Baeriswyl en tout cas \u00e0 ce poste, c'est une suite logique, il devait se s\u00e9parer de l'h\u00e9ritage Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:21:44 > 0:22:14) [87%] : \r\nJ'ai bien entendu, mon coll\u00e8gue des guerres nous tout ce qui ne se trouve qu'il y a six moi je note que Madame Baeriswyl a eu des missions tr\u00e8s importantes dans les projets extr\u00eamement novateur pour des et avec notamment la nouvelle vision de la place, la Suisse dans les 10 prochaines ann\u00e9es en mati\u00e8re de relations internationales avec des projets qui encore conduire jusqu'en d\u00e9cembre de cette ann\u00e9e, j'appelle pas \u00e7a et de Raymond dans dans le pass\u00e9, en plus ce voil\u00e0 que la fait 4 ans \u00e0 ce poste et on sait bien que les hommes des ambassadeurs tourne r\u00e9guli\u00e8rement de 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:22:14 > 0:22:17) [84%] : \r\n4 ans, donc je crois qu'il faut relativiser, qu'ils aient des moulins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:17 > 0:22:27) [81%] : \r\nAlors n\u00e9anmoins Laurent Parly \u00e0 \u00e0 peine arriv\u00e9, Ignacio Cassis lui avait retir\u00e9 le le dossier europ\u00e9en, ce qui avait \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame consid\u00e9r\u00e9 comme une une petite gifle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:22:27 > 0:23:59) [86%] : \r\nMais pas forc\u00e9ment, alors bien s\u00fbr, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme cela maintenant, je vous rappelle que pr\u00e9c\u00e9demment, nous avions de personnes nous avions quelques ont d\u00e9fray\u00e9 nous avions chute de pas fil qui avait les relations avec la Commission europ\u00e9enne, ensuite il y a eu un regroupement sur une seule personne, et puis il y a la m\u00eame si c'est des personnes extr\u00eamement engag\u00e9 et intelligente, il y a une charge de travail et un suivi et puis surtout au en une capacit\u00e9 de r\u00e9seau et de connaissance des gens a il est vrai qu'avec monsieur Balzaretti et si nombreuses ann\u00e9es un seul ce r\u00e9seau \u00e9tait sous Claudotte plus affirm\u00e9e et le fait de pouvoir le nommer secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 renforcer ce dialogue et cette possibilit\u00e9 parce que dans le l'interm\u00e9diaire Madame Baeriswyl s'est engag\u00e9e sur d'autres sujets, et je pense \u00e0 13 heures, \u00e0 l'inverse de ce qu'il aille \u00e0 New York, au-del\u00e0 de ce qu'on peut penser qu'elles doivent partir ou pas de Berne, mais parce que ses larges comp\u00e9tences et justement comme le disait mon coll\u00e8gue n'\u00e9tait gu\u00e8re, alors c'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment que du pass\u00e9, le multilat\u00e9ralisme se fait aussi \u00e0 New-York et c'est tr\u00e8s important que quelqu'un qui a autant de r\u00e9seaux et de comp\u00e9tences puisse ainsi l'assumer quant aux appartenances politiques, je crois qu'on a Baeriswyl, a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement clair et extr\u00eamement loyales dans ses engagements, en tout cas j'ai pas le sentiment qu'elle est contraint ou forc\u00e9 sur un aspect politicien dans son dans son engagement comme secr\u00e9taire d'\u00c9tat apr\u00e8s oui \u00e9videmment monsieur Cassis conna\u00eet peut-\u00eatre plus haute autre personne a des relations humaines aussi diff\u00e9rentes avec d'autres personnes maintenant la question : en quoi, qui est la plus importante, c'est ce qu'il y aura un nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat pour les affaires internationales, en parall\u00e8le du secr\u00e9taire d'\u00c9tat pour les affaires europ\u00e9ennes, cette question je crois reste ouverte et m\u00e9riterait encore discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:59 > 0:24:43) [90%] : \r\nAlors, de regard un peu diff\u00e9rent sur un \u00e9v\u00e9nement, c'est aussi cela la politique mais on va revenir au sujet qui vous concerne directement Laurent Wehrli la votation sur le Centre des congr\u00e8s de Montreux qui est bel et bien annul\u00e9 cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e aujourd'hui par la Cour constitutionnelle vaudoise qui confirme une d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat Vaudois, les recours sont donc rejet\u00e9es alors on le rappelle, le 10 f\u00e9vrier dernier les montreusien montreusien avait refus\u00e9 le projet de r\u00e9novation du b\u00e2timent qui accueille le festival de jazz, mais 1400 Suisses de l'\u00e9tranger n'avait pas re\u00e7u leurs bulletins de vote dans les temps Laurent Wehrli les montres avait donc dit non au projet de r\u00e9novation de justesse \u00e0 90 voix pr\u00e8s, voil\u00e0 maintenant ce vote est annul\u00e9e, ce que vous allez soumettre un nouveau projet aux citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:24:43 > 0:26:31) [88%] : \r\nMoi je crois qu'il faut faut faire un peu d'explication de texte pour que les gens comprennent bien la d\u00e9cision de la cour constitutionnelle est une d\u00e9cision importante dans le processus, nous ce qu'une d\u00e9cision d'\u00e9tape puisqu'il est lourd, maintenant on n'est pas de recours possible durant les troncs prochains jours pour que l'un ou l'autre ou tous les recours en aille au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral donc la votation, la d\u00e9cision est donc annul\u00e9 la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat est confirm\u00e9 \u00e0 ce stade-l\u00e0 et \u00e0 cette p\u00e2te l\u00e0 et ce n'est que dans 30 jours qu'on saura s'il y a ou pas recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et si on a un, il s'agira d'attendre \u00e9videmment la d\u00e9cision du Kremlin f\u00e9d\u00e9ral pour \u00eatre s\u00fbr du du processus assez juste pour rappeler que l'on ne va pas regretter le week- end prochain sujet de belles dire ainsi, de plus, ce qui a fait, a \u00e9videmment pour consulter la population, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose \u00e9videmment, c'est que je trouve l'occasion notamment sur vos ondes de l'expliquer, nous avons mis en place d\u00e8s le lendemain, peu la votation du 10 f\u00e9vrier un nouveau processus participatif avec les 5 partis politiques repr\u00e9sent\u00e9s au parlement communal, les 2 comit\u00e9s ce que tu oui, celui du nom \u00e9videmment long service les gens qui peut impulser du Centre des congr\u00e8s afin de chercher des solutions pour voir dans quelle mesure on pouvait faire \u00e9voluer le projet qui avait \u00e9t\u00e9 soumis en votation ton diff\u00e9rentes variantes qui ont pu maintenant conna\u00eetre d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re phase de participation de ces partis politiques et de ces comit\u00e9s qui je dois le souligner, on un tr\u00e8s gros travail durant ce printemps se sont mis d'accord sur un certain non qui sont actuellement \u00e9tudi\u00e9es par nos architectes et les ing\u00e9nieurs et qui nous permettront peut-\u00eatre d'imaginer une forme d'\u00e9volution du projet, ce qui n\u00e9cessiterait, \u00e0 ce moment-l\u00e0, je termine juste on explique-t-elle les choses, ce qui obligerait \u00e0 ce moment-l\u00e0, le parlement communal de d'avoir un nouveau raid qui annulerait le projet, hein, donc c'est vrai que la question est-ce qu'on va revoter sur exactement le m\u00eame projet ou pas, reste encore ouverte, je crois qu'il est bien trop trouve maintenant de pouvoir le d\u00e9finir le fixer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:31 > 0:26:49) [90%] : \r\nBon, ce qui n'est pas ce qui est pas pr\u00e9matur\u00e9, c'est le constat des juges, hein Laurent Wehrli, vous \u00eates le syndic de Montreux les je juge parle quand m\u00eame d'une faute grave 1400 Suisses de l'\u00e9tranger, qui n'ont pas re\u00e7u leurs bulletins de vote dans les temps, \u00eates-vous s\u00fbr en tant que responsable politique il y a pas d'autres cas, et comment \u00e9viter que \u00e7a se reproduise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:26:50 > 0:27:42) [87%] : \r\nAlors \u00e9videmment, c'est un \u00e9l\u00e9ment sur lequel l\u00e0 aussi, on a d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de de s'exprimer, on a qu'on a, c'est-\u00e0-dire nous-m\u00eames qui avons relev\u00e9 le retour de trouver le probl\u00e8me qui a peut-\u00eatre un probl\u00e8me fusions de fichiers informatiques, dus \u00e0 une transmission une transition de logiciels de du du r\u00f4le des \u00e9trangers dans le cadre des des votes, on est, on sait d'ailleurs on a signal\u00e9 imm\u00e9diatement au Conseil d'\u00c9tat et \u00e0 ses services qui en ont inform\u00e9 toutes les autres communes et, \u00e0 notre connaissance, d'autres communes se sont rendus compte qu'ils avaient eu le m\u00eame probl\u00e8me, simplement il n'avait pas eu de cotation dans l'interm\u00e9diaire qui avait fait appel et concr\u00e8tement le probl\u00e8me pour que on a au moins rendu service \u00e0 notre commune, voyons cela de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, maintenant, c'est un \u00e9l\u00e9ment sur lequel on a pris toutes les mesures pour corriger l'\u00e9l\u00e9ment, nous avons les confirmations puisque nous avons refait des tests que cette ce fichier est maintenant complet et que si c'\u00e9tait n\u00e9cessaire et et \u00e7a ne sera, si tout cela est confie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:42 > 0:27:42) [96%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:27:42 > 0:27:52) [92%] : \r\nDe faire une nouvelle votation qu'\u00e9videmment non aux citoyens \u00e9trangers qui ont le droit de vote puisse s'exprimer en toute connaissance de cause et dans les m\u00eames d\u00e9lais que la loi le le le vice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:52 > 0:28:07) [95%] : \r\nLaurent Wehrli en 30 secondes, tout cela en toutes ces proc\u00e9dures vont prendre du temps est-ce que vous pouvez assurer que les activit\u00e9s du du Centre des congr\u00e8s de Montreux peuvent continuer \u00e0 exister en toute s\u00e9curit\u00e9, alors que le b\u00e2timent ne r\u00e9pond plus tout \u00e0 fait aux normes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:28:07 > 0:28:34) [91%] : \r\nAlors, en l'occurrence je peux, je peux sans probl\u00e8me puisque nous venons de le vivre avec le festival de jazz au gr\u00e9 de mesures op\u00e9rationnelles d\u00e9finies avec l'\u00c9tablissement cantonal d'assurance qui ont permis, gr\u00e2ce au travail et important de diff\u00e9rents ing\u00e9nieurs de s\u00e9curit\u00e9, de trouver des tr\u00e8s bonnes solutions, elles sont pas parfaites, parce qu'elles n'ont pas mis en place le taximan dans ces nouvelles mises aux normes mais nous permette \u00e0 tout le moins pour ces prochains mois, de continuer \u00e0 accueillir sans aucun probl\u00e8me, toutes les manifestations avec le bonheur concert montre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:34 > 0:28:39) [98%] : \r\nMerci Laurent Wehrli syndic de Montreux est aussi conseiller national PLR bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:28:39 > 0:28:40) [98%] : \r\nBonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:41 > 0:29:08) [93%] : \r\nFaut-il r\u00e9int\u00e9grer la Russie dans le G7, quelques jours avant le sommet du G7 \u00e0 Biarritz, Donald Trump eux s\u00e8me le trouble, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est d\u00e9clar\u00e9 hier favorable, favorable \u00e0 un retour de Moscou au G8 dans le club des 8 pays consid\u00e9r\u00e9s comme les plus industrialis\u00e9s Moscou a en effet \u00e9t\u00e9 exclu du groupe en 2014 apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e, non reconnue par la communaut\u00e9 internationale pour en discuter, nous recevons Isabelle bonsoir madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:29:09 > 0:29:09) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:09 > 0:29:18) [98%] : \r\nVous \u00eates directrice adjointe de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique et sp\u00e9cialiste de la Russie, comment comprendre cette d\u00e9claration de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:29:19 > 0:30:08) [89%] : \r\nAlors bon, c'est toujours un peu difficile de d\u00e9crypter ce qui am\u00e8ne de de la 3 ne prend pas prendre telle ou telle position mais c'est vrai que j'ai une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c'est ce n'est pas incoh\u00e9rent avec la position qu'il a d\u00e9j\u00e0 mis sur le sujet parce que je ne sais pas si vous vous en tourn\u00e9e, mais lors du sommet du G7 au Canada il y a un an en juin 2018, il avait fait d\u00e9j\u00e0 cette cette remarque que le G7 se porterait mieux avec avec la Russie et \u00e7a refl\u00e8te beaucoup chose hein, \u00e7a refl\u00e8te cette perception qui va un peu \u00e0 contre- courant de beaucoup de gens aux \u00c9tats-Unis que les \u00c9tats-Unis gagnerait \u00e0 s'entendre avec la Russie parce qu'il y a l'enjeu chinois et etc, ce n'est pas du tout un coh\u00e9rent avec le fait que ses alli\u00e9s puissent prendre certains de ses alli\u00e9s de puisse prendre cette position en mauvaise part, par exemple, la France qui a dit autre chose dans l'autre jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:30:09 > 0:30:26) [90%] : \r\nLors de la rencontre entre messieurs Poutine et Monsieur Macron et on retrouve aussi la petite pointe habituelle, c'est-\u00e0-dire qu'il a pris le soin de pr\u00e9ciser que c'\u00e9tait Barack Obama, qui avait fait cette c'est cette erreur que de, de, de, de, de sortir la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT6 (0:30:26 > 0:30:26) [90%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:30:26 > 0:30:33) [85%] : \r\nC'est du du G7 et on sait qu'il ne perd pas une occasion de critiquer l'et l'initiative sont pr\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT6 (0:30:33 > 0:30:34) [82%] : \r\nFaire donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:30:34 > 0:30:35) [86%] : \r\nD'une certaine fa\u00e7on dans lorsque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:35 > 0:30:35) [81%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:30:35 > 0:30:38) [95%] : \r\nMais il y a un petit peu de coh\u00e9rence dans tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:38 > 0:30:52) [89%] : \r\nIsabelle flacons il y a 2 jours, les \u00c9tats-Unis ont lanc\u00e9 un missile hein qui marque des facto la fin du trait\u00e9 de d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire entre eux, donc les \u00c9tats-Unis et la Russie est-ce que ce n'est pas totalement contradictoire de faire \u00e7a, d'un c\u00f4t\u00e9, des menaces et puis de l'autre, de vouloir un rapprochement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:30:54 > 0:31:26) [90%] : \r\nAlors je ne sais pas si les est, s'il faut consid\u00e9rer \u00e7a comme un signal envoy\u00e9 particuli\u00e8rement hein, quand il y a eu cette discussion sur le bien- fond\u00e9 de la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de quitter le trait\u00e9 FNI, le d\u00e9bat a plut\u00f4t montr\u00e9 que par cette d\u00e9cision, et m\u00eame si c'est les violations par la Russie, qui ont \u00e9t\u00e9 invoqu\u00e9es pour expliquer cette d\u00e9cision am\u00e9ricaine qu'en r\u00e9alit\u00e9, de ce point de vue l\u00e0 c'\u00e9tait plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la Chine et de l'espace strat\u00e9gique pacifique que les choses se que les choses ou s'il ne se passait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:26 > 0:31:28) [77%] : \r\nEn contradiction du salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:31:28 > 0:31:36) [85%] : \r\nSt\u00e9phanie : je dis pas que c'est pas une contradiction, je dis que c'est pas forc\u00e9ment \u00e7a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 ne puisse pas forc\u00e9ment cette partie du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:36 > 0:31:42) [84%] : \r\nD'accord, et ce qui a une vraie probabilit\u00e9, selon vous, que Moscou r\u00e9int\u00e8gre le G7 l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:31:43 > 0:32:12) [92%] : \r\nAlors moi je pense que \u00e7a va \u00eatre difficile en fait de faire avancer cette question, je pense que ce qui s'est dit effectivement sans doute dans la discussion entre Monsieur Macron et et Monsieur Trump lors de leur appel t\u00e9l\u00e9phonique, c'est que ce serait sans doute envisageable l'ann\u00e9e prochaine si et c'est ce qu'a dit monsieur Macron l'autre jour quand il a rencontr\u00e9 monsieur Poutine, si la Russie permet des \u00e9volutions sur le dossier ukrainien, puisque la France estime qu'il y a une fen\u00eatre de Tir peut-\u00eatre favorable pour d\u00e9bloquer enfin les accords de 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT21 (0:32:12 > 0:32:13) [72%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:32:13 > 0:32:24) [93%] : \r\nPuisque monsieur Zielinski, qui vient d'\u00eatre \u00e9lu en Ukraine a visiblement envie de faire avancer le dossier, ce qui n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le cas de son de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, donc je pense que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:32:24 > 0:32:24) [76%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:32:24 > 0:32:47) [91%] : \r\nPosition de la France, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 redit par des sources diplomatiques, \u00e7a d\u00e9pendra de l'\u00e9volution \u00e9ventuelle de la situation en Ukraine et l\u00e0, les choses semblent peut-\u00eatre un tout petit peu plus ouverte, qu'elle \u00e9tait il y a quelque temps, puisque lors de cette m\u00eame discussion monsieur Poutine, monsieur Macron Poutine a dit qu'il y avait lieu d'avoir un optimisme un certain optimisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:47 > 0:32:47) [85%] : \r\nMais donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:32:47 > 0:32:53) [96%] : \r\nIl faut voir ce que \u00e7a va donner mais je pense que c'est comme \u00e7a reste quand m\u00eame une une condition importante pour un certain nombre de pays membres du G7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:53 > 0:33:00) [98%] : \r\nMerci Isabelle faconde, directrice adjointe de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique et sp\u00e9cialiste de la Russie, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:33:01 > 0:33:02) [94%] : \r\nBonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:02 > 0:33:22) [94%] : \r\nOn va parler maintenant d'une petite r\u00e9volution dans le football, la formule actuelle du championnat suisse qui pourrait vivre son avant- derni\u00e8re saison, le comit\u00e9 de la Suisse football Ligue propose en effet d'augmenter \u00e0 12 le nombre de clubs en Super League et cela d\u00e8s 2021 Patrick Doll\u00e9 trop, vous nous avez rejoint dans ce Studio, alors comment se d\u00e9cline cette nouvelle formule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:23 > 0:34:15) [91%] : \r\nElle ressemble \u00e0 celle qui \u00e9tait en place entre 1987 et 2003 au r\u00e9sum\u00e9 12 \u00e9quipes au lieu de 10 apr\u00e8s 22 matches on divise par 2 les points des 6 premiers et il joue un tour final pour le titre, les autres jouent contre la rel\u00e9gation le dernier est automatiquement rel\u00e9gu\u00e9 en Challenge League, sa place est prise par le 1er de Challenge League, voil\u00e0 en gros, en r\u00e9sum\u00e9, le syst\u00e8me qui va \u00eatre discut\u00e9e d'ici au 22 novembre, date du vote sur le sujet de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la Ligue, mais alors pourquoi changer de formule parce que celles qui courent actuellement ne fait plus recette, tout simplement, que ce soit B\u00e2le au Young Boys le champion ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, a pratiquement chaque fois quelques rares exceptions pr\u00e8s, \u00e9craser le championnat le football suisse est largu\u00e9 au niveau europ\u00e9en, il fallait vraiment changer quelque chose, mais ce qui peut \u00e9tonner quand m\u00eame, c'est qu'un changement avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e il y a moins de 2 ans, les clubs ayant estim\u00e9 que la solution actuelle \u00e9tait la meilleure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:15 > 0:34:17) [83%] : \r\nEt puis que qu'est ce qui s'est pass\u00e9 depuis qu'est-ce qui a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:17 > 0:35:18) [88%] : \r\nAlors s'il y a une prise de conscience, il faut le dire, les financi\u00e8res en effet les les contrats des droits TV doivent \u00eatre n\u00e9goci\u00e9es pour la saison 2021 2022, donc la Ligue ne sera plus \u00e0 ce moment-l\u00e0 li\u00e9s avec les diffuseurs, elle pourra leur proposer un nouveau produit, plus int\u00e9ressant, plus attractifs, normalement, donc plus cher \u00e9videmment, et puis l'id\u00e9e diviser les points Wolton final permet donner un un r\u00e9el int\u00e9r\u00eat r\u00e9el enjeu \u00e0 la fin du championnat, m\u00eame celle d'offrir la possibilit\u00e9 \u00e0 celui qui termine en t\u00eate du Tour compte la r\u00e9gulation, c'est un petit peu compliqu\u00e9, donc le 7\u00e8me du championnat de jouer un match de barrage compte le 3\u00e8me ou le 4\u00e8me du Tour pour le titre comme enjeu une place en Coupe d'Europe, \u00e7a c'est une id\u00e9e qui pla\u00eet dans les clubs, mais bon, faut pas non plus r\u00eaver les droits TV estim\u00e9 actuellement 35 millions de francs vont pas doubl\u00e9 et puis en plus il y aura de part suppl\u00e9mentaire de ce g\u00e2teau a distribu\u00e9 par contre un championnat plus attractif, laisse envisager une augmentation de la fr\u00e9quentation des stades, un int\u00e9r\u00eat accru aussi des partenaires des clubs et puis \u00e9videmment, comme d\u00e9j\u00e0 dit des t\u00e9l\u00e9spectateurs payants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:18 > 0:35:21) [91%] : \r\nBon, et puis qu'en pensent les principaux int\u00e9ress\u00e9s, les pr\u00e9sidents des clubs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:21 > 0:35:51) [87%] : \r\nAlors ils sont tr\u00e8s ouverts, particuli\u00e8rement en Suisse romande, le les pr\u00e9sidents des clubs romands de Super League sont vraiment supporter de de la formule, tout \u00e7a, ils aimeraient m\u00eame aller un peu plus loin pour certains en r\u00e9formant aussi les ligues inf\u00e9rieures alors la formule \u00e0 12, elle devrait \u00eatre accept\u00e9 sans trop de probl\u00e8mes, la division des points peut-\u00eatre pas \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre encore discuter ce soutien finalement n'est pas \u00e9tonnant en Suisse romande, particuli\u00e8rement parce qu'en ajoutant 2 clubs \u00e0 l'\u00e9lite, on arriverait \u00e0 finalement une esp\u00e8ce de formule magique une Super League compos\u00e9e de 7 clubs suisses allemands, 4 romans et un Tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:51 > 0:35:58) [90%] : \r\nMerci Patrick d'aller trop d'\u00eatre venu nous parler de cette petite r\u00e9volution qui met d\u00e9sormais tout le monde d'accord dans le monde du football, bonne soir\u00e9e sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:59 > 0:36:02) [92%] : \r\nForum Esther, Coco Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:04 > 0:36:10) [88%] : \r\n18 heures 31, l'heure de notre grand d\u00e9bat fusions de communes \u00e9ternel casse- t\u00eate Pietro Bugnon cet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:10 > 0:36:52) [88%] : \r\nEt Esther, je vais commencer par une petite devinette : combien de communes en Suisse en 1848 au d\u00e9but de la Suisse moderne, je vais dire la faille le Intranet-Extranet c'est 3200 exactement combien aujourd'hui alors, selon votre feuille de 1200 donc 1000 de moins exactement, h\u00e9 oui, c'est un fait, les fusions ont pulluler partout en Suisse et on va se pencher justement sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne, avec 2 invit\u00e9s ici en Studio Marc-Antoine Meisser, urbaniste, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'EPFL, vous dirigez le bureau mobile homes et Jacques Blanc, vous vous faites du conseil aux communes, vous avez accompagn\u00e9 plusieurs projets de plus de fusions bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir, bonsoir, vous serez nos experts, ce soir, Jacques Blanc, je commence avec vous 1000 communes de moins en 100 70 ans pourquoi autant de fusions suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:53 > 0:36:54) [90%] : \r\nAlors il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:55 > 0:36:56) [93%] : \r\nLes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:56 > 0:37:23) [94%] : \r\nLes structures communales telles qu'on les conna\u00eet aujourd'hui sont des structures relativement anciennes qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place au 19\u00e8me si\u00e8cle qui ont naturellement \u00e9volu\u00e9 et qui ont beaucoup \u00e9volu\u00e9, du fait notamment de la complexit\u00e9 des t\u00e2ches qui leur sont d\u00e9volues, elles ont \u00e9volu\u00e9 en s'organisant en organisant leur administration en organisant peut-\u00eatre par des syst\u00e8mes d'associations de communes en mettant en commun un certain nombre de t\u00e2ches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:23 > 0:37:25) [86%] : \r\nMais autant de fusions, c'\u00e9tait vraiment n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:26 > 0:37:55) [92%] : \r\nMais on arrive au bout du syst\u00e8me et finalement la fusion est une D est une des r\u00e9ponses \u00e0 cette cette complexification des t\u00e2ches qui leur qui leur reviennent, alors autant de fusion, \u00e9videmment, on a encore un potentiel tr\u00e8s important en Suisse si on regarde d'aller les pays du nord de l'Europe, les les communes sont sont de taille beaucoup plus importante qu'elle ne sont en Suisse de toute la question est de savoir finalement quelles sont les t\u00e2ches que les communes peuvent assumer aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:55 > 0:38:09) [88%] : \r\nMarc-Antoine mac\u00e8rent, vous avez fait une th\u00e8se de doctorat sur les processus de fusion justement vous \u00eates plut\u00f4t plut\u00f4t sceptique sur sur ce processus d'union de commune, pourquoi est-ce qu'on a, on a trop fusionn\u00e9e, on Suisse on a eu la la fusionnent Heat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:09 > 0:39:34) [92%] : \r\nAh, je sais pas si on a trop fusionn\u00e9e, mais la question est effectivement de savoir qu'est ce que l'on vise et quelles sont les cons\u00e9quences d'une fusion, et je pense qu'il y a effectivement de de th\u00e8mes que l'on peut aborder, c'est la question de la recherche de l'efficience et c'est la question de l'impact sur la pratique de la m\u00eame d\u00e9mocratie, la premi\u00e8re chose l\u00e0 la recherche de l'efficience qui est souvent mis en avant d'ailleurs dans les processus de de fusion est quelque chose qui n'est pas forc\u00e9ment av\u00e9r\u00e9e sur le long terme, on sait notamment que, en fait, la la reprise des t\u00e2ches de plusieurs petites communes par une grande commune cr\u00e9e aussi des besoins suppl\u00e9mentaires puisque une commune de 30000 habitants aura d'\u00e9tages suppl\u00e9mentaires que 30, commune de 2000 habitants avec cela a aussi un co\u00fbt et donc la question de la seule efficience ne ne suffit pas, m\u00eame si elle est, elle est souvent mis en en avant et donc \u00e7a c'est une des limites du du processus, l'autre question que le malheureusement je trouve et beaucoup mis sous silence ou pas assez aborder, c'est la question de de l'impact sur la qualit\u00e9 de la d\u00e9mocratie, parce que finalement, en fusionnant, vous r\u00e9duisez aussi le le nombre de Gr\u00e9miaux possible o\u00f9 le citoyen peut directement intervenir, vous r\u00e9duisez aussi la proximit\u00e9 des \u00e9lus, avec les habitants et finalement cette proximit\u00e9-l\u00e0 et la capacit\u00e9 pour les et pour tout un chacun \u00e0 intervenir dans la vie publique a pendant longtemps \u00e9t\u00e9 un des ferments de la pratique de d\u00e9mocratie suisse et il faut aussi se garder de ne pas perdre c'c'\u00e9tait cet \u00e9l\u00e9ment pr\u00e9cieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:39:34 > 0:39:42) [88%] : \r\nJacques Blanc, vous \u00eates un peu notre Monsieur fusions puisque vous avez supervis\u00e9 plusieurs projets de fusion, c'est pas si terrible que \u00e7a, quand on, quand on entend les arguments de, de, de Marc-Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:42 > 0:40:42) [93%] : \r\nAlors il faut bien voir qu'aujourd'hui on est dans une \u00e9poque o\u00f9 il y a un changement de paradigme, c'est-\u00e0-dire qu'il faut effectivement red\u00e9finir les t\u00e2ches l'enveloppe les t\u00e2ches qui sont dans l'enveloppe communal parce que quand on fusionne cette c'est on ne fusionne pas pour 5 ans, c'est un projet \u00e0 50 ans et dans les 50 prochaines ann\u00e9es, je suis totalement \u00e9videmment incapables de dire ce qui va se passer mais les, les, la situation \u00e9volue tr\u00e8s vite et le probl\u00e8me de la complexification des t\u00e2ches, les communes font face \u00e0 un certain nombre de d\u00e9fis aujourd'hui qui sont des d\u00e9fis naturellement technologique, on parle de de transformation digitale, mais ce n'est pas mon probl\u00e8me technologique mais c'est aussi des probl\u00e8mes notamment li\u00e9 \u00e0 la \u00e0 l'environnement \u00e0 la mais aussi \u00e0 la, comment dire, \u00e0 la multiplicit\u00e9 \u00e0 la \u00e0 l'\u00e9volution du tissu social, notamment au vieillissement de la population et puis au fait de la composition de la population de multiples origines et de la mobilit\u00e9 de la population et les communes devront prendre \u00e7a en charge \u00e0 g\u00e9rer tout \u00e7a et et donc toute la question revient \u00e0 savoir quelle comment est-ce qu'elles vont le faire et \u00e0 quel niveau il est possible de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:42 > 0:41:14) [90%] : \r\nEt votre r\u00e9ponse et c'est, c'est c'est les fusions notamment, on va y revenir, messieurs, je vais vous vous soumettre un 1er cas de de fusion, c'est le cas de Val-de-Travers 9 villages r\u00e9unis il y a 10 ans, la fusion et d'ailleurs c\u00e9l\u00e9br\u00e9 cette semaine, on part pour Fleurier rejoindre Pierre-Alain Rumley et Maxime Vermot bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, Pierre-Alain Rumley, vous avez dirig\u00e9 l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial, mais vous avez surtout si\u00e9ger dans le tout premier ex\u00e9cutif de la commune fusionn\u00e9e de Val-de-Travers 10 ans apr\u00e8s, c'est une r\u00e9ussite, d'apr\u00e8s vous, cette fusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:15 > 0:41:33) [85%] : \r\nAlors il y a, il y a aucun doute franchement je pourrais parmi imaginez qu'on soit encore dans la situation d'avoir 9 communes, on avait 8 syndicats intercommunaux, ce qui \u00e9tait appel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, les associations de communes pour moi, la fusion, elle, c'est une r\u00e9ussite totale, je vois vois vraiment aucun, aucun point n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:33 > 0:41:37) [87%] : \r\nQu'est-ce qui vous fait dire que c'est une, c'est une r\u00e9ussite, il y a eu des \u00e9conomies possibles notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:38 > 0:42:50) [89%] : \r\n\u00e9coutez, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais au conseil communal en en d\u00e9but de de la 1\u00e8re l\u00e9gislature on avait, on avait fait quelques \u00e9conomies, je crois qu'on avait fait \u00e0 peu pr\u00e8s 5 pourcent d'\u00e9conomie, ce qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas n\u00e9gligeables, on a aussi un petit peu \u00e9conomiser sur le personnel, mais c'est pas ce que je retiendrais aujourd'hui parce que je suis, je ne sais pas si cette cette constatation est est toujours valable, il y a aussi, on s', un certain nombre de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9engag\u00e9 non, pour moi, c'est surtout le le ce qui a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure l'efficience dans fond c'est des communes qui sont plus efficiente dans le fond, dans tous les domaines, \u00e0 mon avis, on est devenu plus pro il se trouve que j'ai aussi g\u00e9rer une, une petite commune \u00e0 l'\u00e9poque un \u00e9poque l\u00e0 l'ancienne commune de couvins j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 membre de l'ex\u00e9cutif pendant pendant 12 ans et d'je m'\u00e9tais aper\u00e7u pendant ces 12 ann\u00e9es d'abord \u00e0 quel point la situation avait chang\u00e9 et \u00e0 quel point, finalement, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de travailler de de mani\u00e8re professionnelle, donc pour moi la fusion, elle s'est, elle s'est impos\u00e9e d'elle- m\u00eame, d\u00e8s le moment o\u00f9 on a constat\u00e9 que comme de toute fa\u00e7on on faisait quasiment tous ensemble Ivar l\u00e0 il valait mieux franchir le pas et fusionnent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:42:50 > 0:43:10) [89%] : \r\nC'\u00e9tait devenu une \u00e9vidence Maxime Vermot alors vous, vous \u00eates pr\u00eats, vice- pr\u00e9sident, pardon des Verri\u00e8res les Verri\u00e8res c'est juste, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de Val-de-Travers et votre commune sa particularit\u00e9, c'est qu'elle a toujours refus\u00e9 le mariage avec les 9 autres avec la la commune qui est devenu donc la commune de Val-de-Travers, vous vous sentez pas un peu seul aujourd'hui au Verri\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:10 > 0:43:37) [91%] : \r\n\u00e9coutez, non sans pas seul, il y a beaucoup de passage dans notre village, c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque, bon, j'\u00e9tais jeune conseiller g\u00e9n\u00e9ral, c'\u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait mon ma 1\u00e8re l\u00e9gislature 2004 2008, c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que les rapports sont sortis, la proposition de fusionner, moi j'\u00e9tais pas forc\u00e9ment pour et puis donc il a fallu aller de l'avant, donc, apr\u00e8s, j'ai pu passer au conseil communal et puis en fait on on se bat depuis pour continuer de garder notre commune dans l'\u00c9tat, \u00eatre proche de nos citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:43:37 > 0:43:48) [90%] : \r\nMais quand vous voyez cette commune de Val-de-Travers qui qui aujourd'hui est devenu, est devenue plus efficiente et qui p\u00e8se aussi un peu plus, notamment dans le canton de Neuch\u00e2tel, il y a pas, il n'y a pas plus de jalousie quand m\u00eame 10 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:48 > 0:44:19) [90%] : \r\nAlors je pense pas que c'est de la jalousie, parce que si on doit aller au ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel, nous, on peut aussi toujours y aller pour repr\u00e9senter la commune de Verri\u00e8res, apr\u00e8s on voit que la commune de Val-de-Travers, ils ont d\u00fb professionnaliser le le ex\u00e9cutif, donc c'est clair que nous, heureusement, on a des tr\u00e8s bons contacts avec eux, donc ils nous aident aussi beaucoup sur des dossiers qui viennent toujours de plus en plus compliqu\u00e9 apr\u00e8s de professionnaliser un ex\u00e9cutif, je ne sais pas si c'est la bonne chose parce que moi, qui suis ind\u00e9pendant qui est qui suit dans le monde, l'artisanat, j'essaye de garder un pied aussi dans dans ce monde- l\u00e0 et d'apporter ce que je peux \u00e0 la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:19 > 0:44:28) [90%] : \r\nEn m\u00eame temps, votre pr\u00e9sident comme a d\u00e9clar\u00e9 que le manque de candidats pour les prochaines \u00e9lections pourrait acc\u00e9l\u00e9rer un processus de de fusion, vous faites pas la m\u00eame analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:29 > 0:44:45) [89%] : \r\nAlors oui, quand m\u00eame pas, c'est clair que le probl\u00e8me, mais ce n'est pas que dans une petite commune comme les Verri\u00e8res, on a aussi entendu par les s\u00e9jours Val-de-Travers et dans toutes les communes du canton, c'est de motiver les gens \u00e0 \u00e0 venir et puis \u00e0 \u00e0 faire un petit peu \u00e0 me donner un petit peu de son temps pour sa commune, donc \u00e7a c'est un probl\u00e8me qui est g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:45 > 0:44:50) [90%] : \r\nPense Pierre-Alain Rumley \u00e7a, \u00e7a doit vous r\u00e9jouir ces ces d\u00e9clarations du pr\u00e9sident des Verts et vous aimeriez-vous une fusion aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:52 > 0:45:04) [86%] : \r\nUne fusion de Val-de-Travers avec les barri\u00e8res, oui, bien entendu, je veux dire c'est ouvert hier de d\u00e9cider, il y a les Verri\u00e8res et la C\u00f4te-aux-F\u00e9es, c'est vraiment la population et d'abord aux autorit\u00e9s des Verri\u00e8res et de La C\u00f4te-aux-F\u00e9es de d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:04 > 0:45:31) [88%] : \r\nS'ils veulent venir s'ils veulent venir, pour moi, c'est tout \u00e0 fait clair que la la commune de Val-de-Travers, les autorit\u00e9s, mais la population aussi on va les accueillir \u00e0 bras ouverts en m\u00eame temps s'ils veulent parvenir ils viennent pas je veux dire on peut, on peut vivre sans, hein, il faut, il faut quand m\u00eame que, je le r\u00e9p\u00e8te, et c'est vrai que les relations, je crois, entre les 2 communes sont sont bonnes, voil\u00e0 je dis alors tout pourrait croire c'est pas non plus de suite vous intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:45:31 > 0:45:36) [96%] : \r\n30 secondes pour une information routi\u00e8re info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:45:37 > 0:45:43) [83%] : \r\nPrudence sur l'axe vv Fribourg car des objets ont \u00e9t\u00e9 perdus entre Ch\u00e2tel-Saint-Denis et vos rue en direction de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:45:44 > 0:45:45) [97%] : \r\nEt on repart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:45:45 > 0:45:54) [90%] : \r\nPour le Val de 13 heures Val-de-Travers Maximo Vermot, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident des des Verri\u00e8res cette petite commune qui n'a pas voulu fusionner est-ce qu'aujourd'hui vous diriez que vous avez du coup conserver une certaine autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:56 > 0:46:30) [91%] : \r\nAlors oui, on a quand m\u00eame gard\u00e9 une autonomie pour beaucoup de choses, bon c'est beaucoup de gens de la gestion communale, hein, on a beaucoup de choses, ce qui ce qu'il faut aussi se rendent compte, c'est que pour nous et pour les grandes communes il y a de plus en plus de choses qui sont impos\u00e9es par le Canton, donc par rapport \u00e0 \u00e7a, on a d\u00e9j\u00e0 plus grand- chose \u00e0 dire, \u00e0 part le proposer soumettre aux conseils g\u00e9n\u00e9raux mais \u00e7a, \u00e7a c'est partout pareil apr\u00e8s on a une gestion, je pense, plus fine, on est plus proche, je pense des des citoyens de notre village, on passe \u00e0 travers notre village, on a, on est proche du on voit ce qui se passe, donc c'est aussi un Avantage, on essaye de garder les choses qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place, donc c'est aussi des choses, on sera peut-\u00eatre plus proche des gens de notre village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:30 > 0:46:35) [97%] : \r\nOui, plus de proximit\u00e9, Pierre-Alain Rumley peut-\u00eatre dans une petite commune plut\u00f4t que dans une grande commune fusionn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:46:36 > 0:47:07) [90%] : \r\nS\u00fbrement, mais \u00e7a n'a pas que des avantages, j'ai aussi connu des, des, des communes, des petites communes, je dis pas que c'est le cas des Verri\u00e8res, hein, bien \u00e9videmment, mais j'ai aussi connu des communes o\u00f9 on g\u00e9rait les permis de construire, sur le trottoir comme \u00e7a parce qu'on se rencontre, \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a c'est pas de la gestion que de la gestion professionnelle mais j'aimerais quand m\u00eame dire que Val-de-Travers, c'est 11000 habitants dans le vrai, dans an avec 11000 habitants, on se conna\u00eet encore pas mal, c'est pas et l\u00e0 on est c'est pas Tokyo, hein, c'est pas 20 millions c'est pas 20 millions d'habitants avec 11000 vous maintenez la proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:08 > 0:47:34) [89%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci messieurs Pereira Rumley maximum ont clos ici cette petite incursion dans le dans le Val-d, Val-de-Travers, merci d'\u00eatre d'avoir pris quelques minutes pour pour nous r\u00e9pondrons on revient ici en Studio Jacques Blanc, vous avez donc supervis\u00e9 plusieurs projets de de fusions, voil\u00e0 la r\u00e9ussite \u00e0 aujourd'hui de de Val-de-Travers est ce que vous diriez que qu'on ne fait plus aujourd'hui des fusions comme par le pass\u00e9 qu'il a eu une \u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:47:34 > 0:48:33) [89%] : \r\nAlors \u00e9videmment, comme je le disais tout \u00e0 l'heure les la fusion \u00e9tait une une r\u00e9ponse \u00e0 la complexification des t\u00e2ches mais maintenant l'enjeu c'est de red\u00e9finir vraiment le r\u00f4le d'une commune, il a \u00e9t\u00e9 dit le canton, nous impose de plus en plus de t\u00e2ches mais justement dans cette r\u00e9flexion-l\u00e0, il y a un r\u00f4le que la commune pourra assumer qui qui qui avec elle fait d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, mais un r\u00f4le de coh\u00e9sion sociale beaucoup plus important, du fait de ce brassage de population que qu'on qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, de fait, elle, elle, elle va d\u00e9velopper un r\u00f4le d'animation, un r\u00f4le d'interface justement entre le canton et la population avant il y avait alors, c'est un peu un peu clich\u00e9, mais il y avait un certain nombre de facteurs de coh\u00e9sion sociale, l'\u00e9glise, la soci\u00e9t\u00e9, les socialistes, etc, etc tout \u00e7a tout \u00e7a aujourd'hui est en train d'exploser la commune est en train de reprendre \u00e7a et dans ces domaines-l\u00e0 il y tous tous tous les les possibles sans il y a, il y a, il y a un domaine de possibles immense, c'est-\u00e0-dire que l'imagination peut reprendre le dessus et et et et les \u00e9lus politiques peuvent reprendre justement la main sur un certain nombre de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:48:33 > 0:50:08) [88%] : \r\nQui est Marc Antoine Lecerf, la question elle est particuli\u00e8rement int\u00e9ressante effectivement est-ce que l'on voit dans dans le d\u00e9bat illustre la la situation o\u00f9 on est arriv\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, c'est-\u00e0-dire que la situation que l'on a eue soit du du statu quo ont finalement ne bouge pas, ou de la fusion telle qu'on l'a connu \u00e0 Val-de-Travers, elle mettait en en opposition 2 2 visions diff\u00e9rentes, soit le le gain de la proximit\u00e9, soit le gain de l'efficience et finalement en choisissant l'un ou l'autre, on doit faire le le deuil du 2\u00e8me et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai l'impression et je rejoins aussi monsieur blanc que finalement il y a quelque chose d'autre \u00e0 inventer, on ne peut pas se satisfaire de simplement fusionner les communes de faire dispara\u00eetre ce tissu de proximit\u00e9 l\u00e0 de service aussi des qualit\u00e9s qui est donn\u00e9 aux habitants de chacune de de ces communes et il y a quelque chose de diff\u00e9rent a a invent\u00e9 ce que d'autres pays europ\u00e9ens ont eu comme r\u00e9flexion auparavant, c'est-\u00e0-dire de de diff\u00e9rencier aussi le niveau qui le niveau institutionnel qui d\u00e9livrent les biens et services, et effectivement, par exemple, et les questions de service social, logiquement, devrait probablement \u00eatre de distribuer \u00e0 plus grande \u00e9chelle, parce que l\u00e0 il y a aussi un besoin d'anonymat pour prendre un extr\u00eame et d'autres, d'autres solutions, par exemple des des besoins de gestion de feu ou 2 autres types de protection sont limit\u00e9s aux besoins fonctionnels, o\u00f9 vous avez un camion qui doit aller quelque part dans un temps qui est qui est raisonnable et, finalement, c'est cette r\u00e9flexion l\u00e0 que l'on doit avoir sur l'institutionnel et probablement aussi d'avoir D D des nouvelles institutions, ou en tout cas \u00e0 un niveau qu'un nouveau corps institutionnel qui s'adapte \u00e0 ces r\u00e9alit\u00e9s de fonctionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:50:08 > 0:50:25) [92%] : \r\nOn va y revenir, mais, mais vous parlez d'efficience, vous parlez de proximit\u00e9, il y a une notion qu'on n'a pas encore \u00e9voqu\u00e9, c'est la notion d'identit\u00e9 qui a ce qui est souvent mise mise en avant par les opposants aux fusions, je ne veux pas perdre mon identit\u00e9, je ne veux pas me faire absorber dans une autre commune, vous pouvez comprendre cet argument monsieur me sers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:50:25 > 0:51:10) [90%] : \r\nOui, apr\u00e8s la question de l'identit\u00e9 et a toujours \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, c'est-\u00e0-dire que, probablement, lorsque vous \u00eates \u00e0 un niveau local vous sentirez d'abord des Verri\u00e8res avant d'\u00eatre du Val de Travers du canton de Neuch\u00e2tel, vous serez vous sentirez probablement du du Val-de-Travers, donc la question, elle doit aussi \u00eatre probablement d\u00e9pass\u00e9, on s'identifie dans un lieu lorsque l'on peut v\u00e9ritablement s'y engager et c'est aussi la question probablement pourquoi on s'identifie dans ces petites communes o\u00f9 on peut demain se se faire \u00e9lire au au conseil communal ou directement, avoir une prise sur la sur la d\u00e9cision politique et la question, elle est plut\u00f4t la de r\u00e9former aussi la pratique de de la d\u00e9mocratie locale ou r\u00e9gionale pour que l'on puisse se sentir demain effectivement correspondre \u00e0 \u00e0 un espace, m\u00eame si celui-ci est plus grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:10 > 0:51:38) [90%] : \r\nJe vous propose maintenant un second cas d'\u00e9tudes dans dans ce d\u00e9bat le le projet du Grand Fribourg la fusion de la ville de Fribourg et de 8 communes avoisinantes alors Villars-sur-Gl\u00e2ne fait partie de, de, de ces communes de la Couronne fribourgeoises et la syndic de la commune est avec nous, Erika Schnyder bonsoir Madame, bonsoir Monsieur Erika Schneider cette fusion, aujourd'hui elle est \u00e0 l'\u00e9tat de projet mais on en parle depuis of des d\u00e9cennies presque Erika Schneider, vous \u00eates pas vraiment emball\u00e9s par le projet pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:51:40 > 0:52:37) [90%] : \r\nAlors \u00e9coutez, il faut dire 2 choses : la premi\u00e8re c'est que nous avons, comme vous l'avez dit par les fusions depuis fort longtemps et puis compte, nous avons fait l'exercice nous avons constat\u00e9 qu'en fait il y avait beaucoup plus de probl\u00e8mes qui se posent et que l'ne s'imaginait et puis la 2\u00e8me, c'est que ce projet est un projet de fusion ah oui commune, ce qui est \u00e9norme quand m\u00eame, c'est en fait un projet qui est destin\u00e9 \u00e0 faire de la ville de prix de Fribourg, un p\u00f4le d'importance et d'int\u00e9r\u00eat pour un peu contrebalancer les les villes que son Lausanne, Gen\u00e8ve, Berne, ce que ce que je peux comprendre et ce qui est \u00e0 mon avis quelque chose d'important, mais l'id\u00e9e de fusion pour les communes, comme la mienne qui est, je le rappelle, plus grande que celle de Val-de-Travers, dont on avait des armes tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien il faudrait qu'on ait conna\u00eet quelque chose de v\u00e9ritablement accrocheur, si vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:52:37 > 0:52:39) [95%] : \r\nC'est pas la la mari\u00e9e n'est pas assez s\u00e9duisante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:52:40 > 0:52:51) [88%] : \r\nBah, c'est-\u00e0-dire que la mari\u00e9e et la dot parce que la Fleurier, donc pas assez s\u00e9duit plus important pour pour avoir la m\u00eame chose que l'on a maintenant ce que c'est vraiment n\u00e9cessaire de fusionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:52:52 > 0:53:00) [94%] : \r\nVous avez peur aussi de vous faire en quelque sorte avaler dans une dans une grande entit\u00e9 notamment o\u00f9 vous ne pourriez pas vous retrouver financi\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:53:02 > 0:53:59) [91%] : \r\nJe pense que c'est pas vraiment \u00e7a la probl\u00e9matique parce que financi\u00e8rement, il est vrai que les communes subissent maintenant beaucoup de de t\u00e2ches nouvelles et et beaucoup de contre- coup qui leur sont impos\u00e9es \u00e0 tous les niveaux, par la Conf\u00e9d\u00e9ration par le canton par les d\u00e9cisions m\u00eame des, des, des tribunaux mais la probl\u00e9matique en fait qui va se poser sous cet angle financier, c'est celui du taux d'int\u00e9r\u00eat de pardon du taux d'imp\u00f4t et lorsque, lorsque vous parlez de taux d'imp\u00f4ts pour une commune comme Villars-sur-Gl\u00e2ne qui jusqu'ici a maintenu un taux d'imp\u00f4t fort bas par rapport \u00e0 \u00e0 au aux autres comment enfin certaines, enfin la plupart des autres communes concern\u00e9es c'est c'est une probl\u00e9matique assez douloureuse, alors oui, on est pr\u00eat \u00e0 faire un sacrifice sur le taux d'imp\u00f4t mais \u00e0 condition \u00e9videmment de recevoir en contrepartie quelque chose de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:59 > 0:54:08) [91%] : \r\nPlus en m\u00eame temps en terme en termes purement spatiales et vous l'avez dit aussi en terme de de poids pour pour l'agglom\u00e9ration fribourgeoise \u00e7a ferait sens d'avoir une seule, une seule entit\u00e9 lent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:54:09 > 0:54:39) [90%] : \r\nOui et non, \u00e0 mon avis cette entit\u00e9 beaucoup trop grosse, elle va aboutir \u00e0 des probl\u00e9matiques qui sont effectivement des, des, des, des probl\u00e9matiques de de grosses communes, \u00e0 savoir, ne serait-ce que pour les transports publics lorsqu'il s'agira de garantir \u00e0 tous les extr\u00eames, bout de cette commune des cadences horaires de transport qui soient \u00e9quivalents \u00e0 ceux du centre d'\u00c9vra logique, h\u00e9 bien \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer des, des, des, des co\u00fbts tr\u00e8s importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:54:39 > 0:54:55) [86%] : \r\nErika Schneider merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum, Jacques Blanc, je me tourne vers vous, vous vous supervis\u00e9 justement ce projet du Grand Fribourg, pas vraiment de voil\u00e0, d'envie, du c\u00f4t\u00e9 de de Villars-sur-Gl\u00e2ne en tout cas la syndique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:54:55 > 0:55:34) [89%] : \r\nAlors \u00e9videmment, c'est un peu difficile pour moi, je veux pas par les je si je parle, c'est dans ce pas au nom de l'assembl\u00e9e constitutive \u00e9videmment le une et une, un \u00e9l\u00e9ment essentiel quand on fusionne, c'est d'avoir une vision, une vision strat\u00e9gique, alors oui, quand m\u00eame un peu n\u00e9antisation il envie c'est s\u00fbr que s'il y a pas de motivation et d'envie au niveau des des ex\u00e9cutifs politique, le projet a peu de chances d'aboutir, mais enfin, \u00e7a ne veut pas dire que le projet de Fribourg nana n'aboutit pas, mais je, je, je, je fais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 d'autres projets que j'ai, que j'ai accompagn\u00e9 derni\u00e8rement il y a 2 il y a 2 2 points essentiels, c'est une vision \u00e0 long terme de ce pourquoi on veut fusionner et puis c'est un support des autorit\u00e9s politiques au projet de fusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:55:34 > 0:55:43) [95%] : \r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cet argument, on a vu trop gros, on n'arrivera pas \u00e0 construire des lignes de bus qui vont d'une extr\u00e9mit\u00e9 \u00e0 l'autre de l'agglom\u00e9ration va de cette nouvelle commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:55:44 > 0:56:30) [90%] : \r\nAlors \u00e9videmment, c'est un peu oui ou si d\u00e9licat pour moi d'en parler, mais trop gros, c'est une question de, de, de, de r\u00e9f\u00e9r\u00e9 de p\u00e9rim\u00e8tre parce que avis \u00e9videmment de gros, \u00e7a sera un p\u00e9rim\u00e8tre d'environ 50000 habitants c'est encore raisonnable au niveau de, de, d'autres communes que l'on voit que l'on voit dans le monde, mais tout, tout d\u00e9pend de ce qu'on veut en faire, tout d\u00e9pend de la vision qu'on a qu'on a au d\u00e9part g\u00e9rer g\u00e9rer des organisations de transport public, maintenant c'est possible quelle que soit l'\u00e9chelle c'est s\u00fbr que j'ai accompagn\u00e9 des projets de toutes petites fusions d'une d'une fusion de 150 habitants avec une fille, une commune de 1200 habitants pour la commune de 150 habitants le le le le r\u00e9sultat final est trop gros Havre apr\u00e8s, voil\u00e0, c'est une question de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:56:30 > 0:56:40) [92%] : \r\nChristian Peschel d\u00e9cha\u00eenement Jacques Blanc Marc-Antoine Messer, on arrive d\u00e9j\u00e0 au terme de cette, de cette discussion, merci beaucoup d'\u00eatre venu dans dans ce forum et je vous souhaite \u00e0 tous les 2 une bonne soir\u00e9e, merci, merci, merci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:56:41 > 0:56:44) [92%] : \r\nForum Esther, Coco Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:56:46 > 0:57:24) [92%] : \r\n18 heures 52 comme chaque soir en fin d'\u00e9mission va s'int\u00e9resser \u00e0 une id\u00e9e, une solution pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9, les malvoyants voyants sont nombreux en Suisse, on estime qu'il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 325000 personnes qui souffrent d'un probl\u00e8me de vue notre invit\u00e9 de ce soir propose d'importer une montre connect\u00e9e qu'il permet de lire l'heure et les messages en braille l'\u00e9criture en relief pour les aveugles, Jonathan Pfister, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur de votre soci\u00e9t\u00e9 est une soci\u00e9t\u00e9 qui porte le nom de Importe le alors la malvoyance la mal voyance touche beaucoup plus de gens qu'on l'imagine en Suisse, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:24 > 0:57:33) [93%] : \r\nAlors, oui, et c'est souvent des personnes qu'on ne voit pas au 1er regard et c'est justement la raison pour laquelle je voyons ce produit, je me suis dit ben, \u00e7a serait une tr\u00e8s bonne opportunit\u00e9 de le faire venir en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:57:33 > 0:57:40) [92%] : \r\nEt le probl\u00e8me c'est que un 5\u00e8me des personnes malvoyantes ne cherche pas forc\u00e9ment une solution, comment l'expliquez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:40 > 0:58:37) [91%] : \r\nAlors, c'est qu'en fait, hein, il y a un nom de la propre 325000 personnes aveugles ou malvoyantes en Suisse, c'est ce que les estimations bien s\u00fbr et il y a 80 pourcent de cette population qui soit pour des raisons qu'il commence \u00e0 avoir des probl\u00e8mes de vue ou simplement pour le fait qu'ils sont, ce sont des personnes \u00e2g\u00e9es qui se disent : ben voil\u00e0, \u00e7a fait partie de du cycle de la vie ne cherche pas de solutions pour justement, aider \u00e0 avoir mieux ou \u00e0 trouver des solutions pour am\u00e9liorer leur vue, en fait, et du cubain, le pourcentage des personnes qui restent donc est tr\u00e8s restreint et le pourcentage des personnes qui sont incapables de lire le braille, il l'est encore plus en France, il y a des estimations qui disent que 10 personnes enfin 10 pourcent de de des personnes aveugles et malvoyantes en France, c'est un chiffre que je ne connais pas mais sont capables de lire le braille et en Suisse, est tr\u00e8s restreint par contre braille c'est une longue et qui commence \u00e0 revenir, justement, c'est quelque chose qui, qui permet aux aveugles et aux malvoyants de s'approprier un texte telle que nous on le fait quand on lit un livre en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:58:37 > 0:58:52) [90%] : \r\nAlors vous proposez d'importer une montre connect\u00e9e, hein, qui est fabriqu\u00e9 en Cor\u00e9e et qui permet de lire en braille, oui, la question qu'on peut se poser, c'est qu'il existe d\u00e9j\u00e0 des assistants vocaux en finalement qu'on peut activer quand on ne peut pas lire, alors \u00e0 quoi bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:52 > 0:59:47) [89%] : \r\nLe probl\u00e8me de l'assistant vocal, il est tout simplement c'est pas vraiment un probl\u00e8me, mais c'est une mani\u00e8re o\u00f9 on n'a pas de discr\u00e9tion avec un assistant vocal, c'est-\u00e0-dire qu'une personne qui veut avoir l'heure ben elle oblig\u00e9e d'appuyer sur sa montre, si elle n'a pas les \u00e9couteurs sur sa montre, son t\u00e9l\u00e9phone et s'il n'a pas d'\u00e9couteurs, ben voil\u00e0, c'est un, c'est une voix de synth\u00e8se qui parle ou c'est une voix de synth\u00e8se aussi qui, qui dit \u00e0 haute voix le message qu'elle a re\u00e7u, ce qui en terme de discr\u00e9tion n'est pas forc\u00e9ment l'id\u00e9al et cette personne ayant d\u00e9j\u00e0 un sens sont moins si on vient \u00e0 paralyser un autre de ses sens, c'est quelque chose qui est qui est dommage et c'est quelque chose que cette montre nous permet justement de de combler on une toute discr\u00e9tion, une personne peut lire justement l'heure qu'il est lire ces messages voir justement quelqu'un qui l'appelle Ciss\u00e9 proche Ciss\u00e9, son patron, par exemple, c'est mon boss je veux para\u00eet je rappellerai apr\u00e8s et \u00e7a nous permet aussi, si la personne a d\u00e9j\u00e0 les \u00e9couteurs dans les oreilles, par exemple, de voir la personne qu'il appelle de d\u00e9crocher et de commencer \u00e0 parler tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:59:47 > 1:00:01) [90%] : \r\nDonc finalement de d'agir un peu comme tout un chacun, comme les personnes qui n'ont pas de probl\u00e8mes de vue exactement la la chose complexe donc qu'on peut aussi se poser jonathann c'est que beaucoup de personnes malvoyantes sont \u00e2g\u00e9s, mais pas forc\u00e9ment les plus r\u00e9ceptive aux nouvelles technologies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:01 > 1:00:18) [86%] : \r\nAlors non, effectivement, c'est pas les plus r\u00e9ceptifs r\u00e9ceptifs aux nouvelles technologies donc ma montre, ou cette montre ne s'adresse pas cette monde s'adresse \u00e0 des personnes de mon \u00e2ge, la trentaine, ou peut-\u00eatre m\u00eame plus jeunes ou un peu plus vieilles qui ont justement envie d'avoir un gadget suppl\u00e9mentaire, adapt\u00e9e \u00e0 eux alors poignet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:00:18 > 1:00:26) [91%] : \r\nCe que vous ce que ce que vous sugg\u00e9rez, c'est qu'elle pourrait \u00eatre adapt\u00e9 \u00e9galement \u00e0 des personnes qui ne sont pas mal, \u00e7a pourrait faire tendance d'avoir une montre en braille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:26 > 1:00:50) [90%] : \r\nBien s\u00fbr, alors c'est ce que j'esp\u00e8re voir lancer c'est d\u00e9j\u00e0 le fait que les proches des personnes malvoyants qui veulent s'initier au braille peut justement gr\u00e2ce \u00e0 cette mar\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 cette montre et gr\u00e2ce, ou \u00e0 l'application qui existe, apprendre le braille, donc c'est quelque chose o\u00f9 je suis en train d'apprendre braille donc pour le moment ce sont les chiffres de 0 \u00e0 10 c'est d\u00e9j\u00e0 fin de 0 \u00e0 9, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal et puis peut-\u00eatre que d'ici quelques mois je me lancerai dans Les Lettres, mais c'est quelque chose que j'esp\u00e8re voir la vie en noir viendra parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:00:50 > 1:00:54) [92%] : \r\nAlors est-ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 un int\u00e9r\u00eat pour cette montre en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:54 > 1:01:27) [85%] : \r\nAlors \u00e7a fait 2 mois maintenant que je travaille dessus, j'ai eu \u00e9norm\u00e9ment de commentaires, j'ai pas eu de commentaire hautement n\u00e9gatif, les premi\u00e8res personnes que j'ai, que j'ai rencontr\u00e9s \u00e9taient du genre, hein, c'est un petit peu un gadget mais il faudrait essayer avec des personnes malvoyantes, voire m\u00eame aveugle et il s'est av\u00e9r\u00e9 que j'ai rencontr\u00e9 justement une personne avec laquelle j'ai vraiment sympathis\u00e9 et cette personne a laiss\u00e9 cette montre, elle est tomb\u00e9e amoureuse, elle a mon \u00e2ge, mais elle est aveugle depuis l'\u00e2ge de 10 ans et puis elle est cette compte maintenant un peu plus bas peut plus s'en passer, elle dit qu'elle re\u00e7oit un message, elle le lit, elle, elle a un grand int\u00e9r\u00eat pour 7 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:01:27 > 1:01:32) [95%] : \r\nVous avez pris des contacts \u00e0 la la F\u00e9d\u00e9ration suisse des aveugles \u00e0 l'h\u00f4pital des aveugles \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:32 > 1:01:59) [85%] : \r\nOui, alors le l'UCPA non plus n'en Suisse pour le bien des aveugles et des malvoyants, j'ai \u00e9t\u00e9 en contact avec la semaine pass\u00e9e, ils ont de montres maintenant qu'ils peuvent enfin tester parce que le probl\u00e8me que la personne mon interlocuteur me disait c'est qu'il n'avait jamais eu la chance de tester ces montres donc l'aurait laiss\u00e9 de monde pour qu'il puisse vraiment me donner des commentaires positifs et n\u00e9gatifs et apr\u00e8s justement leur p\u00e9riode d'essai qui sera fin septembre, on verra pour rentrer en collaboration ou non, donc je croise les doigts, \u00e0 pr\u00e9sent, mais je crois en ce produit et en ce qui peut ajouter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:01:59 > 1:02:12) [88%] : \r\nAntoine Antoine fils car il faut pr\u00e9ciser que vous travaillez \u00e0 80 pourcent dans un autre secteur que vous avez cr\u00e9\u00e9 cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, est ce que vous pensez pouvoir vous faire de l'argent avec un public cible qui est quand m\u00eame minoritaire, les mal- voyants, les aveugles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:12 > 1:02:47) [91%] : \r\nAlors se faire de l'argent couvrir mes frais, oui, je pense que c'est faisable apr\u00e8s devenir riche sur un produit comme \u00e7a, ce n'est pas mon objectif on objectif est d\u00e9j\u00e0 de gagner en cr\u00e9dibilit\u00e9 par rapport \u00e0 moi- m\u00eame et par rapport \u00e0 un produit qui apportent une r\u00e9elle valeur ajout\u00e9e sur le march\u00e9, je ne veux absolument pas commencer \u00e0 penser \u00e0 l'argent avant de commercialiser un produit parce que c'est le produit qui m'int\u00e9resse c'est l'\u00e9paule ce qui la porte derri\u00e8re le jour o\u00f9 je j'ai la chance peut-\u00eatre de partir dans le march\u00e9 europ\u00e9en alors l\u00e0, effectivement, les choses seront diff\u00e9rentes, l\u00e0, le march\u00e9 europ\u00e9en est beaucoup plus gros beaucoup plus costaud que le n\u00f4tre, il y a, effectivement, il y aura peut-\u00eatre moyen de fibre peut-\u00eatre qui sait ou de on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:02:47 > 1:02:55) [86%] : \r\nEt de Natams Pfister en quelques mots qu'est-ce qui vous a motiv\u00e9 \u00e0 \u00e0 importer ce produit l\u00e0 en 1er avec votre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:55 > 1:03:02) [93%] : \r\nCe qui m'a motiv\u00e9 le plus c'est le l'aspect social, l'aspect qu'on aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:03:02 > 1:03:04) [80%] : \r\nEt vous avez de la famille elle- m\u00eame qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:03:04 > 1:03:13) [87%] : \r\nEt j'ai mes grands- parents, effectivement, voil\u00e0 qui qui ont eu des probl\u00e8mes de vue et ma grand- maman parlait justement 8 langues \u00e0 l'\u00e9poque, si elle avait eu cette montre en braille, elle aurait certainement apr\u00e8s 9\u00e8me langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:03:13 > 1:03:21) [96%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci de Natams Pfister, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 Importe le je vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur s\u00e9par\u00e9ment et on passe \u00e0 l'amiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:21 > 1:03:31) [87%] : \r\nDemain le temps sera ensoleill\u00e9 et plus chaud temp\u00e9ratures 12 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 25 l'apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:33 > 1:03:59) [91%] : \r\nObama info trafic RTS avec la campagne, chemin de l'\u00e9cole du BPA attention un enfant \u00e7a surprend, soyons pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir sur l'axe avez Fribourg il n'y a plus de danger li\u00e9 aux objets pr\u00e9c\u00e9demment signal\u00e9es entre Ch\u00e2tel-Saint-Denis vos rue en direction de Fribourg, sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont constat\u00e9s entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et Morges et puis un v\u00e9hicule en panne ralenti le trafic entre Aubonne et en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:01 > 1:04:13) [92%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9mission de forum, merci \u00e0 tous et \u00e0 toutes de l'avoir suivi demain la Matinale recevra Viola, maire, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'arm\u00e9e et des Sports, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:16 > 1:04:20) [85%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:20 > 1:04:22) [93%] : \r\nContinue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-21T17:53:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908861673", "summary": "Duplex Berne : itw Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la sant\u00e9.", "id": "1862109", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861681", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1862117", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861682", "summary": "Lausanne et duplex Fleurier et Fribourg : grand d\u00e9bat entre Jacques Blanc, consultant BDO Suisse, Marc Antoine Messer, urbaniste et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'EPFL, Mike Simon-Vermot, vice-pr\u00e9sident de la commune des Verri\u00e8res, Pierre-Alain Rumley, membre du premier ex\u00e9cutif de la commune fusionn\u00e9e du Val-de-Travers, et Erika Schnyder, syndique de Villars-sur-Gl\u00e2ne.", "id": "1862118", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "FLEURIER", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861685", "summary": "Itw Jonathan Pfister, directeur d'\"Importe LE\".", "id": "1862121", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DELETROZ, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MENICHINI, Marc", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795237", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051616", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C002E313-DA27-4475-8143-4291E722A9B9", "internalArchiveId": "C002E313-DA27-4475-8143-4291E722A9B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sant\u00e9-Suisse et le Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien (PDC) saluent les nouvelles mesures pour agir sur les co\u00fbts de la sant\u00e9", "publicationDate": "2019-08-21T00:00:00Z", "summary": "Sant\u00e9-Suisse et le PDC saluent les nouvelles mesures pour agir sur les co\u00fbts de la sant\u00e9   secours audio\r\n9 mesures pour limiter les co\u00fbts de la sant\u00e9. Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral a transmis aujourd'hui son projet au parlement. \r\nUne mesure avait fait d\u00e9bat en consultation, elle est toujours l\u00e0. Elle concerne le prix des m\u00e9dicaments. La mise en place d'un syst\u00e8me de prix de r\u00e9f\u00e9rence, pour les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, ceux dont le brevet a expir\u00e9. L'assurance obligatoire ne remboursera que ce prix et pas au-del\u00e0.  Nous avons pu interroger Alain Berset cet apr\u00e8s-midi. Nous lui avons demand\u00e9 pourquoi il fallait agir aussi sur le prix des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques.\r\nVoil\u00e0 . Une interview r\u00e9alis\u00e9e  cet apr\u00e8s-midi. \r\nJulien Bangerter, vous \u00eates notre correpondnat au Palais F\u00e9d\u00e9ral, vous avez suivi cette conf\u00e9rence de presse ... Alain Berset renvoie d\u00e9sormais la balle au parlement sur les co\u00fbts de la sant\u00e9  ..\r\nFaut-il craindre carr\u00e9ment pour la s\u00e9curit\u00e9 du patient ? \r\nCa veut dire que ce sera seulement le prix du m\u00e9dicament le moins cher qui sera rembours\u00e9 ?\r\nLe pix des m\u00e9dicaments, \u00e7a crispe beaucoup. Ce ne sera pas une promenade de sant\u00e9, vous l'avez dit vous-m\u00eames ! \r\nAutre mesure: Vous exigez plus de transparence. Dor\u00e9navant, les patients devront recevoir une copie de la facture apr\u00e8s leur s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital ... ce qui est rarement le cas aujourd'hui. \u00e7a veut dire que la responsabilit\u00e9 du cont\u00f4le des co\u00fbts repose d'abord sur les \u00e9paules du patient ?\r\n-\tMais tout le monde n'est pas un expert de la sant\u00e9. N'aurait-ce pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rable de cr\u00e9er un organe ind\u00e9pendant pour le contr\u00f4le des factures. Id\u00e9e qu'on d\u00e9fend dans votre parti, le PS.\r\n- Avec ce premier de paquet, combien d'\u00e9conomies comptez vous faire ? Avec quel effet sur les primes ? \r\n- Un ordre d'id\u00e9e, est-ce que la hausse des co\u00fbtes sera au moins en dessous de la moyenne de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc en dessous de 4% ?\r\n-\tVous avez en dit en CP que la limitation des co\u00fbts est un \u00ab travail constant \u00bb. Pourquoi ? Le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse est structurellement inefficient ?\r\n- Assurances, m\u00e9decins et h\u00f4pitaux ne se sont pas mis d'accord sur les tarifs pendant longtemos   ... le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a alors introduit Tarmed ... avec un potentiel d'\u00e9conomies \u00e0 450 millions de francs ... objectif atteint ? \r\n-\tLes patients recevront d\u00e9sormais syst\u00e9matiquement \u00e0 la maison leur facture. Mais tout le monde n'est pas un expert de la sant\u00e9. N'aurait-ce pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rable de cr\u00e9er un organe ind\u00e9pendant pour le contr\u00f4le des factures. Id\u00e9e qu'on d\u00e9fend dans votre parti, le PS.\r\n-\tVous avez en dit en CP que la limitation des co\u00fbts est un \u00ab travail constant \u00bb. Pourquoi ? Le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse est structurellement inefficient ?\r\n---------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n- Vous proposer d'appliquer un tarif unifi\u00e9 aussi dans le domaine ambulatoire \r\n- assureurs et prestataires de services devront passer des conventions \r\n- Vous pr\u00e9voyez des \u00e9conomies gr\u00e2ce au d\u00e9veloppement des soins ambulatoires. En quoi une nouvelle organisation tarifaire dans ce domaine.\r\n- Les caisses maladie pourront faire recours contre les cantons, en mati\u00e8re notamment de planification hospitali\u00e8re. N'est-ce pas le risque d'enclencher de longues guerres entre des partenaires qui devraient tous oeuvrer pour la r\u00e9duciton des co\u00fbts?\r\n- Vous d\u00e9cidez de fixer un prix maximal (un prix de r\u00e9f\u00e9rence) pour certains m\u00e9dicaments. Seul de prix sera rembours\u00e9. Avec ce plafond,  la f\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins et les h\u00f4pitaux craignent des dificult\u00e9s d'approvisoinnement. Est-ce que les patients doivent se faire du souci quant \u00e0 la qualit\u00e9 des soins?\r\n-  Plus globalement, est-ce qu'on pourra effectuer toute cette s\u00e9rie de mesures sans p\u00e9jorer la qualit\u00e9 des soins?", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10635425", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Sant\u00e9-Suisse et le PDC saluent les nouvelles mesures pour agir sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 / FOR_2019-08-21T18:02:00_developpement-2", "Forum du 21.08.2019"], "variantIds": ["ece-10635425"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:11Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJulien Bangerter on vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates l'un de nos correspondants, vous avez suivi cette conf\u00e9rence de presse, on a entendu clairement plusieurs fois Alain Berset renvoie d\u00e9sormais la balle au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [93%] :\r\nOui, un sujet incontournable, face \u00e0 la hausse des primes qui agace tant de m\u00e9nage en Suisse le d\u00e9bat au Parlement va amener une foule de propositions, chaque parti ou presque \u00e0 ces solutions, certains souhaitent une intervention politique plus forte le PDC a \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 communiquer aujourd'hui, ils demandent des mesures suppl\u00e9mentaires, notamment la mise en place d'un objectif concret chiffr\u00e9 de ma\u00eetrise des co\u00fbts, le PDC d\u00e9fend sa propre initiative pour un frein au co\u00fbt de la sant\u00e9, mais globalement, aucun parti ne s'oppose \u00e0 l'ensemble du paquet du c\u00f4t\u00e9 des caisses maladie la principale fa\u00eeti\u00e8re Sant\u00e9suisse estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prend enfin des mesures \u00e7a laisse pr\u00e9sager un possible soutien des partis bourgeois \u00e0 ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [95%] :\r\nEt qu'est -ce qu'on en pense du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste, le parti d'Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [92%] :\r\nAlors on salue ce projet mais de fa\u00e7on plut\u00f4t timor\u00e9, ces mesures sont vues comme un bon compl\u00e9ment \u00e0 l'initiative lanc\u00e9e par le PS pour limiter le co\u00fbt des primes \u00e0 10 pourcent du revenu disponible, disponible des m\u00e9nages, une \u00e9lue socialiste nous a quand m\u00eame gliss\u00e9 qu'il s'agissait de mesurettes face au co\u00fbt global du syst\u00e8me de sant\u00e9 le PS serait peut-\u00eatre plus critique, si \u00e7a n'\u00e9tait pas \u00e0 son propre ministre qui d\u00e9fend paquet, on vient d'entendre Alain Berset, il estime avoir fait sa part de travail maintenant au Parlement et aux acteurs de la sant\u00e9 de jouer, c'est une de ces formulations f\u00e9tiches lorsqu'il lance une r\u00e9forme qu'il sait que le Parlement pourrait potentiellement la modifier et en lan\u00e7ant ce d\u00e9bat, il rend indirectement un service \u00e0 son parti, \u00e0 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est sur le th\u00e8me du social et de la sant\u00e9 que le PS, on le sait, est jug\u00e9 le plus comp\u00e9tent, le parti un peu bouscul\u00e9e par les Verts sur le th\u00e8me du climat veut pouvoir se battre et d\u00e9fende son bilan, le bilan de son ministre sur l'un de ses terrains traditionnels, le syst\u00e8me de sant\u00e9 et la d\u00e9fense des assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [98%] :\r\nJulien votre analyse merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-21T16:21:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1859118", "internalArchiveId": "AA1908858628", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-08-20T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10649624", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Premier ministre italien Giuseppe Conte a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission: interview d'Alberto Mocchi", "Forum", "Le canton de Vaud veut lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s entre \u00e9l\u00e8ves: interview de Cesla Amarelle", "Forum", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: le PDC lucernois pourrait perdre un si\u00e8ge au Conseil national", "Forum", "Le label \"swissmilk green\" ne fait pas l'unanimit\u00e9: d\u00e9bat entre Laurianne Altwegg et Jacques Bourgeois", "Forum", "Le test d'un missile am\u00e9ricain met Moscou et P\u00e9kin en col\u00e8re: interview de Marc Finaud", "Forum", "Le d\u00e9bat - L'avion: moteur ou pollueur?", "Forum", "babelDr, une application de traductions pour les urgences m\u00e9dicales: interview d'Herv\u00e9 Spechbach", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview d'Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois.", "20.08.2019", "Interview de Cesla Amarelle, cheffe du D\u00e9partement de la formation, de la jeunesse et de la culture de l'Etat de Vaud.", "20.08.2019", "20.08.2019", "D\u00e9bat entre Laurianne Altwegg, responsable environnement \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), et Jacques Bourgeois, pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans.", "20.08.2019", "Interview de Marc Finaud, conseiller au Centre de Politique de S\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste des questions de prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire.", "20.08.2019", "D\u00e9bat entre Lorenzo Stoll, directeur de Swiss pour la Suisse romande, Nathalie Hardyn, directrice du D\u00e9partement politique de la Chambre de commerce, d\u2019industrie et des services de Gen\u00e8ve, Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses, et Kathrin Dellantonio, membre du comit\u00e9 de direction de la fondation myclimate.", "20.08.2019", "Interview d'Herv\u00e9 Spechbach, m\u00e9decin adjoint responsable de l'unit\u00e9 des urgences ambulatoires aux HUG.", "20.08.2019", "20.08.2019"], "variantIds": ["ece-10649624", "ece-10649626", "ece-10649628", "ece-10649630", "ece-10649632", "ece-10649634", "ece-10649636", "ece-10649638"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-27T03:40:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051588\r\nDate de transcription : 27-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:35 > 0:04:45) [94%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 20 ao\u00fbt c'est la fin du premier gouvernement populiste italien Giuseppe Conte et vient d'annoncer sa d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:45 > 0:04:52) [61%] : \r\nMais il la poser une telle r\u00e9prouve les appellera m\u00eame sous- les fumiers d\u00e9missionne, il appr\u00e9cie untel conciliant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:52 > 0:05:24) [94%] : \r\nOn se penche au chevet de l'Italie en ouverture de ce forum, lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s entre les \u00e9l\u00e8ves, c'est la priorit\u00e9 du canton de Vaud l'\u00e9cole veut davantage soutenir les parents mais o\u00f9 situer la fronti\u00e8re entre vie scolaire et vie priv\u00e9e, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Cesla Amarelle nous r\u00e9pond : cela ne s'\u00e9tait plus produit depuis la guerre froide, un Tir de missile am\u00e9ricain au large de la Californie, Moscou et P\u00e9kin crie \u00e0 l'escalade militaire, l'avion moteur ou pollueur, c'est notre grand d\u00e9bat Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:24 > 0:05:40) [93%] : \r\nOui, les compagnies a\u00e9riennes ne veulent pas d'une taxe sur les billets d'avion, elles l'ont fait savoir aujourd'hui \u00e0 Z\u00fcrich, affirmant qu'une telle taxe ferait perdre des milliers d'emplois en Suisse entre prosp\u00e9rit\u00e9 et protection du climat que choisir quelle place pour l'aviation pour suisse on en d\u00e9bat, vers 18 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:40 > 0:06:02) [89%] : \r\nOn parlera aussi d'un nouveau Label pour le lait Swiss Swiss Milk Green qui promet en lait, plus durable, mensonges et d\u00e9nonce le VVF et la f\u00e9d\u00e9ration des consommateurs al\u00e9maniques alors un Label de trop, 2 invit\u00e9s nous rejoindre au Forum, une heure d'une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:04 > 0:06:07) [91%] : \r\nForum Esther, Coco Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:09 > 0:06:35) [92%] : \r\nCap sur l'Italie \u00e0 la fin d'un discours devant le S\u00e9nat, le pr\u00e9sident du Conseil a pris acte cet apr\u00e8s- midi de la fin de la coalition entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue Giuseppe Conte et a annonc\u00e9 qu'il remettra dans la soir\u00e9e sa d\u00e9mission au chef de l'\u00c9tat, Sergio Mattarella, \u00e0 Rome, nous retrouvons notre correspondant \u00c9ric Joseph Giuseppe Conte a donc d\u00e9missionn\u00e9, mais il a fait porter toute la responsable du d\u00e9bit toute la responsabilit\u00e9 de la crise \u00e0 Matteo Salvini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:36 > 0:07:11) [91%] : \r\nOui, absolument, Giuseppe Conte a tenu un discours extr\u00eamement dure contre son ancien ministre de l'Int\u00e9rieur, il a accus\u00e9 Matteo Salvini d'opportunisme et de trahison, il a jug\u00e9 que la d\u00e9cision du leader de la Ligue de rompre l'alliance avec le Mouvement 5 \u00e9toiles pour retourner aux urnes \u00e9tait uniquement motiv\u00e9e par un calcul \u00e9lectoral, alors que d\u00e9butent les sondages donnaient la Ligue \u00e0 plus de 35 pourcent d'intentions de vote, \u00e0 plusieurs reprises, Giuseppe Conte et a pris un ton solennel et professoral, pourtant c'est le chef de la Ligue en lui lance, lan\u00e7ant notamment faire voter les citoyens et l'essence de la d\u00e9mocratie, mais leur demander de voter tous les ans, \u00eatre irresponsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:11 > 0:07:14) [96%] : \r\nEt comment a r\u00e9agi Matteo Salvini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:14 > 0:07:48) [93%] : \r\nEh bien, tr\u00e8s s\u00e8chement, il a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision de divorcer, les 5 \u00e9toiles par la volont\u00e9 de faire passer des r\u00e9formes et de prot\u00e9ger davantage la souveraine \u00e9tait la souverainet\u00e9 italienne contre l'Europe, je ne veux pas un pays esclaves des bureaucrates de Bruxelles, a-t-il affirm\u00e9, en accusant les 5 \u00e9toiles d'\u00eatre le parti qui dit non, qui bloquent les projets \u00e9conomiques et d'investissements ce Di Matteo Salvini n'a pas totalement ferm\u00e9 la porte, il a ainsi indiqu\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 voter avec les 5 \u00e9toiles, un projet de r\u00e9duction du nombre de parlementaires et un budget 2020 courageux, c'est-\u00e0-dire en rupture avec les crit\u00e8res europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:48 > 0:07:50) [93%] : \r\nBon alors qu'est ce qui va se passer d\u00e9sormais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:51 > 0:08:08) [93%] : \r\nEh bien, la seule certitude, c'est que Giuseppe Conte \u00c9va remette sa d\u00e9mission ce soir au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella, le chef de l'\u00c9tat va ensuite ouvrir des consultations pour v\u00e9rifier s'il existe encore une majorit\u00e9 au Parlement, et notamment si la gauche et les 5 \u00e9toiles peuvent construire ensemble une coalition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:08 > 0:08:11) [81%] : \r\nEt \u00e7a c'est c'est envisageable \u00c9ric Joseph.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:12 > 0:08:33) [93%] : \r\nEh bien, cet apr\u00e8s- midi, l'ancien 1er Premier ministre d\u00e9mocrate Matteo Renzi, est lui aussi intervenu au S\u00e9nat pour dire qu'il se f\u00e9licitait la fin du gouvernement populiste, mais que son parti serait responsable pour le bien du pays, alors, concr\u00e8tement, il a lanc\u00e9 l'id\u00e9e d'un gouvernement institutionnel avec les 5 \u00e9toiles ce qui \u00e9carterait l'hypoth\u00e8se d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:34 > 0:09:08) [90%] : \r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome, je vous remercie et avec nous, Alberto Mocchi, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident des Verts Vaudois alors d'habitude, on vous invite plut\u00f4t pour parler de de politique suisse, on va dire, hein, mais vous \u00eates d'origine italienne, vous \u00eates binational candidat aussi, je le pr\u00e9cise au Conseil national pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, vous suivez de tr\u00e8s pr\u00e8s les les remous de de la politique italienne le 1er ministre italien a Giuseppe Conte d\u00e9missionne, il accuse Matteo Salvini, on peut dire qu'qui, s'il a vari\u00e9 vers il y avait un peu d'amertume dans cette, dans cette attitude \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:08 > 0:10:03) [89%] : \r\nPas qu'un peu d'amertume mais c'est une amertume qui \u00e0 mon sens est justifi\u00e9e, enfin vous avez un 1er ministre qui oeuvrent depuis 14 mois, qui a fait un travail important pour essayer de, de faire bouger un pays qui, qui avait de la peine \u00e0 \u00e0 bouger avec 2 partis politiques qui qui ont une majorit\u00e9 au Parlement, mais que peu de choses unissent au fond, si ce n'est cette attitude un peu anti- syst\u00e8me et je pense que Monsieur avait fait un travail quand m\u00eame assez remarquable pour repr\u00e9senter l'Italie aussi au niveau international et l\u00e0, d'un co\u00fbt Net Matteo Salvini a d\u00e9cid\u00e9 de, de tirer la prise pour des calculs \u00e9lectoraux, comme cela a \u00e9t\u00e9 dit et je pense que l'amertume de Monsieur et justifi\u00e9e, d'aucuns parlent de d'un gouvernement Count et bis avec justement les 5 \u00e9toiles et le Parti d\u00e9mocrate, je pense que c'est peu probable, mais en tout cas monsieur County qui \u00e9tait avocat, qui avait jamais fait de politique, juste \u00e0 montrer que c'est un vrai homme d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:03 > 0:10:10) [91%] : \r\nUn drame d'\u00c9tat parce que parce qu'il tire les conclusions de de ce qu'il se passe, pourquoi vous dites que c'est un vrai homme d'\u00c9tat dans cette attitude a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:10 > 0:11:20) [90%] : \r\nEnfin, je pense que, au d\u00e9but, comme monsieur quand est arriv\u00e9 sur la sc\u00e8ne politique que personne ne connaissait beaucoup de d'analystes pensaient que ce serait un peu l'homme de paille de la Ligue du Nord et du Mouvement 5 \u00e9toiles et des 2 leaders de ces partis qui qui \u00e9tait venus un peu comme les vrais leaders du du gouvernement et au fil des mois on a vu qu'il y a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer au niveau europ\u00e9en par exemple au niveau de la politique int\u00e9rieure, on en sifflant parfois un peu la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation en dans les chamailleries entre entiers de formations politiques et la Salvini pensaient qu'il suffirait, en gros, d'annoncer que la Ligue allait quitter le gouvernement pour que tout s'effondre et pour aller aux urnes rapidement au mois d'octobre et rafler la mise, h\u00e9 bien non, enfin, monsieur, quand fait de la r\u00e9sistance anti- mais ne l'a pas accept\u00e9 cette mani\u00e8re de faire, il a pris ses responsabilit\u00e9s, chef du gouvernement qui est en train de n\u00e9gocier \u00e0 Bruxelles pour pour la place de Italie dans la nouvelle Commission europ\u00e9enne qui doit pr\u00e9senter un budget pour pour l'ann\u00e9e 2020 et il a dit non, c'est pas comme \u00e7a qu'on fait de la politique l\u00e0 tu fais Matteo Salvini, de la politique politicienne, nous on est l\u00e0 en tant que ministre parce que Salvini, ministre de la R\u00e9publique et la ministre de l'Int\u00e9rieur pour servir le bien du pays, c'est pas comme \u00e7a qu'on le serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:20 > 0:11:27) [88%] : \r\nDonc finalement ils risquent, par son attitude, il sera m\u00eame possible qu'il n'y a pas de nouvelles \u00e9lections, comme le souhaite, Matteo Salvini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:27 > 0:12:29) [90%] : \r\nBah, c'est tout le monde, enfin il y a encore 2 semaines qu'on Salvini a attir\u00e9 la prison qu'il qui et ce n'est plus possible d'avancer avec le Mouvement 5 \u00e9toiles et avec ce gouvernement, tous les analystes pensaient qu'effectivement on irait aux urnes en octobre au plus tard en novembre, le 20 octobre m\u00eame comme comme en Suisse aujourd'hui pas mal d'analystes estiment qu'au contraire, il est possible qu'il y a 2 hypoth\u00e8ses, la 1\u00e8re c'est que le Mouvement 5 \u00e9toiles arrivent \u00e0 s'entendre sur un programme minimal notamment port\u00e9 autour de l'environnement avec le Parti d\u00e9mocrate de Matteo Renzi, \u00e7a reste quand m\u00eame peu probable tant les 2 parties se sont affront\u00e9es dans le pass\u00e9, \u00e9tant le Mouvement 5 \u00e9toiles s'est construit \u00e0 son origine, on opposition \u00e0 Renzi et au Parti d\u00e9mocrate, \u00e7a serait un peu la ligne, le mariage de la carpe et du lapin, mais sait-on jamais, c'est aussi le cas avec la Ligue du Nord d'ailleurs l'autre hypoth\u00e8se, ce serait un mari, un nouveau gouvernement Ligue du Nord, mouvement 5 \u00e9toiles sont Salvini, l\u00e0 aussi, c'est peu probable, mais ou alors un gouvernement technique mais disons que les \u00e9lections ne sont pas escompt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:30 > 0:12:49) [92%] : \r\nAlberto maquisards ex \u00e6quo quand on regarde les choses de l'ext\u00e9rieur et vous \u00eates \u00e0 l'ext\u00e9rieur puisque vous vivez en Suisse, on a l'impression que c'est quand m\u00eame assez difficile, hein, de, de, de, d'avoir des tractations entre pays avec l'Italie parce que finalement, \u00e7a change tout le temps la politique change tranche tout le temps comment \u00e7a se fait comment vous comment l'Italie, l'Italie, commen\u00e7a \u00e0 \u00e0 perdre l'image d'un pays fiable en dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:50 > 0:13:03) [84%] : \r\nProbablement apr\u00e8s, elle avait regagn\u00e9 on partait cloud gouvernements, il avait perdu en bonne partie avec le gouvernement Berlusconi et les diverses frasques de Berlusconi au niveau international, elle avait regagn\u00e9 je pense qu'il l'avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:04 > 0:13:25) [88%] : \r\nContinuer \u00e0 la regagner avec Monsieur l\u00e0, \u00e7a devient un peu compliqu\u00e9, c'est le probl\u00e8me d'un syst\u00e8me politique proportionnelle pure avec 3 blocs et l'impossible : la gauche, la droite et le Mouvement 5 \u00e9toiles qui, un peu \u00e0 neuf, ni politique, ni de gauche ni droite en quelque sorte et \u00e7a devient compliqu\u00e9 de r\u00e9ussira \u00e0 cr\u00e9er des des majorit\u00e9s politiques fiables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:25 > 0:14:13) [91%] : \r\nJe vous remercie, Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts Vaudois, d'\u00eatre venue nous donner votre \u00e9clairage sur l'Italie, vous qui \u00eates binational et qui est suivie de tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e0 la politique Tapie italienne, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, merci apr\u00e8s Jura et Neuch\u00e2tel et le Valais : la rentr\u00e9e scolaire a lieu la semaine prochaine dans les cantons de Gen\u00e8ve et de Vaud qui a d\u00e9voil\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, ces grands chantiers pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir premi\u00e8re objectif : lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s en effet pr\u00e8s de 127000 Vaudois retourneront sur les bancs de l'\u00e9cole lundi mais leurs chances sont clairement pas les m\u00eames alors comment y rem\u00e9dier, alors c'est ce qu'on va voir avec vous, Cesla, Amarelle, bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise en charge de la formation, on parle notamment de 18 pourcent d'\u00e9l\u00e8ves Vaudois, qui ont des besoins sp\u00e9cifiques pour leur scolarit\u00e9, et quels besoins sp\u00e9cifiques, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:14 > 0:15:07) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que quand on veut placer l'\u00e9galit\u00e9 des chances au coeur de l'\u00e9cole et en l'occurrence de l'\u00e9cole vaudoise, \u00e7a veut dire qu'on doit \u00e0 Denis de faire en sorte que chaque enfant, chaque apprenons chaque jeune puisse disons r\u00e9aliser son potentiel quel que soit son origine, quelles que soient les probl\u00e8mes auxquels il est confront\u00e9, quel que soit le milieu socio- \u00e9conomiques auxquels d'o\u00f9 il provient, et c'est vrai qu'en l'occurrence, on a observ\u00e9 qu'en faisant aussi le tour des \u00e9tablissements seront contient beaucoup de besoins sp\u00e9cifiques des \u00e9l\u00e8ves, c'est pas que des besoins en lien avec la p\u00e9dagogie sp\u00e9cialis\u00e9e avec la logop\u00e9die, ou uniquement les la psychomotricit\u00e9 ou autres, mais c'est aussi l'allophone, il s'est aussi le le savoir- vivre le vivre-ensemble, donc c'est tous ces besoins-l\u00e0 qu'on doit on-on un co\u00fbt auquel on doit r\u00e9pondre pour pouvoir cr\u00e9er un cadre \u00e9galitaire cadre d'\u00e9quit\u00e9 dans l'\u00e9cole vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:07 > 0:15:27) [85%] : \r\nC'est vrai qu'elle a dit, a beaucoup de mesures qui sont mises en place en pour la dyslexie, la le Funny peut-\u00eatre que l\u00e0 ce que vous amener peut-\u00eatre le regard que vous amenez aujourd'hui aucun nomm\u00e9ment habitu\u00e9s, c'est l'id\u00e9e de de de DD aussi des enfants qui est peut-\u00eatre plus d\u00e9favoris\u00e9s socialement, \u00e7a veut dire quoi il qu'est ce qu'il faut faire \u00e0 l'\u00e9cole pour diminuer les in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:27 > 0:16:16) [92%] : \r\n\u00e7a veut dire que on est en train de mettre en place un dispositif qui int\u00e8gre pas seulement que de la p\u00e9dagogie sp\u00e9cialis\u00e9e mais aussi par exemple du socio- \u00e9ducatif, on apprend aux enfants \u00e0 vivre ensemble, par exemple, et puis \u00e7a veut dire que l'\u00e9cole, elle doit vraiment mettre en place, innover et puis devra mettre en place en fait des des propositions pour par exemple des \u00e9tablissements o\u00f9 on a dit des des parents qui sont par exemple un \u00e9tablissement il y a beaucoup de de multiculturalit\u00e9, on va dire : h\u00e9 bien cet \u00e9tablissement choisi par exemple de faire un spectacle avec beaucoup d'intervenants, les enseignants et les \u00e9l\u00e8ves font un spectacle tous ensemble et \u00e7a, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re en fait une autre dynamique des talents que g\u00e9n\u00e9ralement on ne peut pas v\u00e9ritablement exprim\u00e9 illustr\u00e9 dans un 4 scolaire, hormis par la famille etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:16 > 0:16:36) [92%] : \r\nAlors ces m\u00e9langes ces in\u00e9galit\u00e9s font aussi que, parfois, tout le monde n'est pas \u00e9duqu\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re, \u00e7a fait un petit moment d'ailleurs que c'est comme \u00e7a, mais l\u00e0, vous vous mettez un peu l'accent sur le fait qu'il faut donner aussi des conseils \u00e9ducatifs \u00e9duquer un peu les enfants, on a souvent entendu le contraire en que l'\u00e9cole c'est pas lui, on \u00e9duque les enfants, \u00e7a c'est \u00e0 la maison et puis \u00e0 l'\u00e9cole on enseigne des mati\u00e8res, vous revenez en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:36 > 0:17:12) [95%] : \r\nNon revient pas en arri\u00e8re, je crois que d\u00e9j\u00e0 la loi sur l'enseignement obligatoire, dit que l'\u00e9cole doit concourir, en fait, \u00e0 l'\u00e9ducation des enfants et c'est vrai qu'on remet pas du tout en question, fait que les parents ont la mission premi\u00e8re de l'\u00e9ducation, mais on se rend compte de plus en plus que l'\u00e9cole doit non seulement instruire, elle doit aussi \u00e9duquer de mani\u00e8re concurrentielle avec les parents, elle doit aussi int\u00e9grer, donc on a des fonctions qui se diversifie parce que les besoins se diversifie et pour pouvoir cr\u00e9er un cadre d'\u00e9quit\u00e9 dans l'\u00e9cole, on a besoin de solutions concr\u00e8tes pour ces besoins-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:12 > 0:17:32) [93%] : \r\nAlors un un, un autre, un autre point sur lequel vous voulez donner des conseils aux parents, c'est notamment l'usage des des t\u00e9l\u00e9phones portables, l\u00e0 encore, est ce que ce qui se passe \u00e0 la maison ne ne n'est pas de l'ordre de, de la politique familiale de la famille du priv\u00e9 et puis ma foi vous de vous vous donnez des r\u00e8gles pour le portable \u00e0 l'\u00e9cole mais pas forc\u00e9ment \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:32 > 0:18:28) [94%] : \r\nMais vous savez les enfants, les \u00e9l\u00e8ves en g\u00e9n\u00e9ral, il cherche la coh\u00e9rence et la coh\u00e9rence des adultes, et en l'occurrence, nous on est en train de mettre en place un cadre pour l'\u00e9ducation num\u00e9rique qui passe aussi par l'interdiction des portables \u00e0 l'\u00e9cole parce qu'une des premi\u00e8res comp\u00e9tences dont on a besoin aujourd'hui, c'est d'avoir une distance critique par rapport \u00e0 l'outil num\u00e9rique \u00e7a \u00e7a fait partie de l'\u00e9ducation num\u00e9rique et disons on va dire dans l'\u00e9cole vaudoise et donc face \u00e0 cela, on a besoin aussi de discuter d'entamer un dialogue avec les parents pour leur donner, en tout cas notre point de vue par rapport \u00e0, \u00e0 ce qui se passe aussi \u00e0 la maison et pour leur dire que nous, en tout cas dans le cadre scolaire, on va dans cette coh\u00e9rence-l\u00e0 et le fait que ce sont que des conseils, les parents sont \u00e9videmment libres ou pas de de suivre ses conseils, il n'en demeure pas moins qu'on offre ici un cadre qui permet de la coh\u00e9rence qui permet de la coh\u00e9rence, surtout par rapport aux enfants qui comprennent mieux aussi dans quel cadre ils \u00e9voluent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:28 > 0:18:44) [90%] : \r\nUn des points sur lesquels les in\u00e9galit\u00e9s sont sont fr\u00e9quentes en tout cas un an lieu o\u00f9 sur laquelle elles peuvent v\u00e9ritablement se concr\u00e9tiser ses les devoirs en les enfants quand leurs parents \u00e0 la maison, qui peuvent les aider ou des parents francophones, les autres vous allez supprimer les devoirs \u00e0 la maison, dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:45 > 0:20:09) [92%] : \r\nNon pas pour l'instant, parce que c'est vrai qu'on a une une r\u00e9flexion, une vraie r\u00e9flexion hein actuellement les associations d'un c\u00f4t\u00e9 un certain nombre de syndicats et de l'autre, les associations de parents d'\u00e9l\u00e8ves ne sont pas d'accord entre eux sur la fonction des devoirs, c'est vrai que nous, on a d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 les mesures dont on parle sur le volet neuch\u00e2telois, par exemple, c'est vrai qu'elles sont, c'est des mesures concr\u00e8tes tr\u00e8s int\u00e9ressant de dire : ben voil\u00e0, on ne peut pas donner un devoir, juste pour le lendemain ou pendant le pour le week- end illimit\u00e9 temple et la le temps dans le r\u00e8glement de la L\u00e9o, on est d\u00e9j\u00e0 dans cette r\u00e9flexion-l\u00e0 maintenant ce qu'on regarde, c'est que les devoirs creuse les in\u00e9galit\u00e9s pour surtout les jeunes enfants et pour les \u00e9l\u00e8ves les plus vuln\u00e9rables, donc il y a des pistes, comme dans le canton de Berne d'ailleurs et le canton de Neuch\u00e2tel mais surtout dans le canton de Berne et une volont\u00e9 pour un certain nombre d'\u00e9l\u00e8ves, d'int\u00e9grer les devoirs dans la grille horaire et d'all\u00e9ger un peu plus la grille-horaire sur certains points, donc, pour certains, un certain type d'\u00e9l\u00e8ves on pourrait int\u00e9grer cette cet cet \u00e9l\u00e9ment d'int\u00e9gration des devoirs dans la grille horaire mais \u00e7a \u00e9videmment c'est pour la rentr\u00e9e 2020, parce que les r\u00e9flexions sont en cours, la documentation est encore en discussion, et surtout on a besoin d'un compromis politique sur les devoirs, je pense que c'est une des questions les plus sensibles dans dans tous les dans tous les dans tous les les cadres de politique de formation, mais c'est une question sur laquelle on ne doit pas se tromper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:09 > 0:20:23) [88%] : \r\nCesla Amarelle \u00e7a a beaucoup fait parler en cet \u00e9t\u00e9, ce professeur qui a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 avec effet imm\u00e9diat, \u00e0 la suite d'une lecture en classe dans le livre de Virginie Despentes, \u00e7a veut dire qu'on ne peut plus tout lire \u00e0 l'\u00e9cole, le Conseil di\u00e8te d'\u00c9tat s'y opposent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:23 > 0:21:27) [92%] : \r\nAlors je tiens \u00e0 dire que l\u00e0 on a une communication asym\u00e9trique parce que moi je ne peux pas a priori parler du cas en question puisque le d\u00e9partement est tenu de respecter strictement la sph\u00e8re priv\u00e9e de l'enseignant s'agissant des motifs de licenciement, simplement ce que je peux vous dire, c'est qu'il faut un cadrage m\u00e9diatique tr\u00e8s prudent parce que ici, ce qu'on a \u00e0 faire, c'est pas du tout une oeuvre occasionnelle, il y a des 100 des dizaines et des dizaines d'enseignants qui enseignent cette oeuvre en question et il n'y a aucun probl\u00e8me, pas le seulement le le gymnase de Picard mais aussi bien d'autres gymnase il y a jamais eu le moindre probl\u00e8me, la question, c'est vraiment de ne jamais remettre en cause la libert\u00e9 p\u00e9dagogique des enseignants, surtout lorsqu'ils enseignent lorsqu'ils choisissent des Oeuvres en classe, on n'est pas comme en France, o\u00f9 c'est le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation qui choisit la liste des Oeuvres \u00e0 \u00e9tudier, moi j'ai totale confiance dans les enseignants qui sont form\u00e9s qui dispose vraiment du jugement professionnel n\u00e9cessaire pour choisir les Oeuvres et jamais vraiment jamais le d\u00e9partement ne fera preuve de dirigisme en la mati\u00e8re et, cette affaire n'\u00e9branle en rien cette confiance vis-\u00e0-vis des enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:27 > 0:21:57) [93%] : \r\nJe vous remercie Cesla Amarelle concert d'\u00c9tat vaudoise en charge de la formation, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, madame, merci beaucoup, 2 mois jour pour jour avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous faisons ce soir une halte en Suisse centrale Delphine Gendre, vous \u00eates l'une, de notre correspondant nos correspondantes pour la Suisse al\u00e9manique, nous allons voir avec vous les enjeux dans plusieurs cantons de Suisse centrale o\u00f9 le PDC lutte pour conserver son influence et on commence \u00e0 Lucerne o\u00f9 le PDC, justement, pourrait faire les frais de la suppression d'un si\u00e8ge sous la Coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:57 > 0:24:04) [91%] : \r\nOui, Esther, c'est la d\u00e9mographie qui veut \u00e7a, pour la prochaine l\u00e9gislature, la d\u00e9l\u00e9gation lucernoise ne comptera plus que 9 si\u00e8ges, elle en a 10 aujourd'hui 9 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir et 10 conseillers nationaux qui se repr\u00e9sente, le calcul est vite fait, c'est comme au jeu des chaises musicales, il y aura forc\u00e9ment un perdant et qui ou quel parti a le plus raison de trembler h\u00e9 bien commen\u00e7ons par l'UDC qui peut craindre pour l'un de ses 3 si\u00e8ges, c'est vrai que le parti de droite \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate du scrutin, il y a 4 ans, mais depuis quelques mois, il conna\u00eet d\u00e9faite sur d\u00e9faite aux \u00e9lections lucernoise de ce printemps, l'UDC a par exemple perdu 7 si\u00e8ges mais les regards se portent surtout sur le PDC historiquement le parti le plus important dans cette r\u00e9gion du pays, un parti qui a souffert aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales perdant 4 si\u00e8ges, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont \u00e9t\u00e9 aussi il faut le dire hein, bouscul\u00e9 par la vague verte et socialiste alors dans ce contexte est-ce qu'ils parviendront \u00e0 faire r\u00e9\u00e9lire leur 3 conseillers nationaux en 2015 c'\u00e9tait Knapp, comme on dit le 3\u00e8me si\u00e8ge avait \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 de justesse gr\u00e2ce \u00e0 une alliance avec le PLR que le PDC esp\u00e8re bien reconduire cette ann\u00e9e et justement Delphine les lib\u00e9raux- radicaux se d\u00e9termineront jeudi soir, oui, et tout laisse \u00e0 penser que les 2 partis bourgeois vont apparent\u00e9 leurs listes, ce serait en tout cas raisonnable pour maintenir leur si\u00e8ge au national, mais aussi aux \u00c9tats, \u00e0 fortiori pour le PDC dans le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Konrad Graber est menac\u00e9e, c'est \u00e0 la conseill\u00e8re nationale Andr\u00e9a Gm\u00fcr que revient la t\u00e2che de le sauver mais l'UDC et le PDC le convoite aussi un 2\u00e8me tour est donc fort probable, bref les app\u00e9tits sont grands, alors comme \u00e0 Lucerne H fils \u00e7a c'est aussi du c\u00f4t\u00e9 de la de la Chambre autant qu'il y aura le plus de suspense, Delphine, avec une question est-ce que l'UDC arrivera \u00e0 maintenir ses 2 si\u00e8ges de s\u00e9nateur, un cas unique, le d\u00e9part de Peter Fun laisse un est-ce un espoir au au PDC de reprendre ce si\u00e8ge perdu il y a 8 ans, il lance dans la course, un conseiller d'\u00c9tat, tr\u00e8s populaire, mais l\u00e0 non plus rien n'est jou\u00e9, UDC et PLR sortent tous 2 \u00e9galement l'artillerie lourde, avec d'un c\u00f4t\u00e9, permet une Schwander et de l'autre, Kaspar Michel que des poids lourds dans leur content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:04 > 0:24:57) [89%] : \r\nOui, effectivement, merci Delphine Gendre un nouveau Label pour le lait va faire son entr\u00e9e sur les \u00e9tals, son nom suisse mais les Green, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la mi- ao\u00fbt \u00e0 la presse, en pr\u00e9sence de 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC Ueli Maurer et Guy Parmelin, il entrera en vigueur le 1er septembre et offrira 3 centimes de plus par litre aux producteurs de lait probl\u00e8me d\u00e9nonce le VVF et la f\u00e9d\u00e9ration des consommateurs al\u00e9maniques il induit les consommateurs en erreur alors est-ce un Label pour rien, on en d\u00e9bat avec l'Reynald B\u00e8gue, responsable environnement \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans bonsoir \u00e0 tous les 2 les bonsoir bonsoir la mal ce Label n'apporte pas vraiment quelque chose en plus aux consommateurs, dit la F\u00e9d\u00e9ration romande des Farhad, la f\u00e9d\u00e9ration des consommateurs de d\u00e9fense des consommateurs al\u00e9maniques pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:58 > 0:25:17) [92%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, ce Label, il montre ce que la branche fait d\u00e9j\u00e0, c'est-\u00e0-dire c'est des exigences qui sont d\u00e9j\u00e0 satisfaites par la plus grande majorit\u00e9 des des producteurs aujourd'hui, \u00e0 notre sens, \u00e7a va quand m\u00eame dans le bon sens parce que \u00e7a pousse, ce qui ne satisfont pas \u00e0 ses excuses \u00e0 ses exigences, pardon de les satisfaire dans les 4 ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:17 > 0:25:29) [86%] : \r\nOui, il fallait qu'il fallait un Label pour \u00e7a puisque quand m\u00eame 80 pourcent D D D D des producteurs de lait qui qui qui finalement se chiffre d\u00e9j\u00e0 ces exigences, alors pourquoi faire un Label, c'est ce que nous lance d'ailleurs votre fa\u00eeti\u00e8re al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:30 > 0:26:22) [88%] : \r\nAlors c'est pas notre m\u00e9tier, c'est notre consoeur, Brigitte combien effectivement elle il n'apporte pas grand- chose, il y a tr\u00e8s peu de plus- Value pour le le consommateur \u00e0 notre sens, il y a vraiment 3 probl\u00e8mes, le 1er probl\u00e8me c'est quand vous l'avez dit, les exigences sont d\u00e9j\u00e0 remplies, donc la plus- Value est tr\u00e8s maigre, c'est-\u00e0-dire vous avez certains producteurs qui vont faire le pas pour s'am\u00e9liorer, mais c'est tout, et puis les exigences sont assez basiques aussi 2\u00e8me probl\u00e8me c'est que les 3 centimes suppl\u00e9mentaires qui seront pay\u00e9s aux producteurs, ils sont pay\u00e9s int\u00e9gralement par le consommateur, et \u00e7a c'est quand m\u00eame un probl\u00e8me aujourd'hui, vous voulez les marges de ce secteur sont extr\u00eamement opaque et o\u00f9 l'effort pourrait \u00eatre partag\u00e9 avec les transformateurs et les distributeurs, et puis finalement 3\u00e8me probl\u00e8me c'est que les bilans de masse sont autoris\u00e9s, ce qui signifie que, pendant les 4 ann\u00e9es \u00e0 venir, o\u00f9 certains producteurs, donc ne satisferont pas \u00e0 ses exigences, le consommateur ne retrouvera pas forc\u00e9ment dans la brique de lait labellis\u00e9 suisse lui Milk le lait r\u00e9ellement dit durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:22 > 0:26:30) [86%] : \r\nJacques Bourgeois 80 pourcent des producteurs de lait remplissent d\u00e9j\u00e0 ces crit\u00e8res donc c'est la belle c'est juste finalement une, une mani\u00e8re de de d\u00e9guiser une augmentation de prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:31 > 0:26:43) [90%] : \r\nNon, pas du tout, c'est une mani\u00e8re de acc\u00e8s toujours sur la durabilit\u00e9 et durable, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure par rapport au niveau de bien- \u00eatre des animaux par exemple des sorties r\u00e9guli\u00e8res en plein air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:43 > 0:27:14) [89%] : \r\nOu des stabulations respectueuse, l'environnement, il y a que la moiti\u00e9 des exploitations qui remplissent actuellement et c'est un des crit\u00e8res qui est exig\u00e9 pour ce durable, donc c'est un pas qui va dans la bonne direction, c'est peut-\u00eatre pas un grand pas, mais c'est en tout cas un pas vers cette durabilit\u00e9 notamment aussi par rapport au niveau du la fourrage ment du b\u00e9tail puisque il y a uniquement un soja durable c'est-\u00e0-dire certifi\u00e9e durable ou par exemple le cas de l'de Palm qui sera banni de la franchement du b\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:14 > 0:27:19) [85%] : \r\nEt \u00e7a, il y a pas 80 pourcent d\u00e9j\u00e0 des producteurs de de lait qui n'aurait pas d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette exigence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:19 > 0:27:29) [91%] : \r\nPas du tout, en tout cas ce qui concerne l'huile de palme il y a pas, pour l'instant, on est en train de n\u00e9gocier, il y a eu des n\u00e9gociations nazis pour sortir cette huile de palme par rapport au niveau des produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:29 > 0:27:51) [90%] : \r\nEn Suisse, nous devons renforcer ses crit\u00e8res, si on prend ce simplement les stabulations respectueuses des animaux, c'est ce que 53 pourcent des des exploitants, donc on voit que \u00e7a va dans la bonne direction et je crois que ce pas- l\u00e0 doit \u00eatre fait, c'est pas seulement 3 centimes je dirais c'est 3 centimes une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne bienvenue pour les producteurs qui sont mises \u00e0 mal, avec des prix pay\u00e9 aux producteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:51 > 0:28:04) [85%] : \r\nBon, il leur faudrait pas l'\u00e9coute provenant faudrait 30 ans, si, si, si j'ai bien lu unitaire pour que les produits de 30 centimes par litre pour les producteurs de lait rentre v\u00e9ritablement dans dans dans leurs frais, donc on est un peu quand m\u00eame, ces 3 centimes, c'est un peu une empl\u00e2tre sur une jambe de bois non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:04 > 0:28:15) [85%] : \r\nAlors j'irai, c'est pas seulement je dirais pas une empl\u00e2tre sur une jambe de bois, c'est 7 ans une petite bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne, alors je, je, je con\u00e7ois que ceci ne suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:15 > 0:28:35) [89%] : \r\nPas mais c'est un pas ou l'ensemble de la branche a d\u00e9cid\u00e9, c'est plus 3 centimes nous ce que nous attendons maintenant, c'est que la branche les acheteurs de lait, mettre en application ses plus 3 centimes et je rappellerai \u00e0 madame fait que qu'au niveau de la consommation au niveau de la d\u00e9pense des denr\u00e9es alimentaires, on d\u00e9pense en moyenne de nos Budgets que 6,7 pourcent vous nous alimenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:35 > 0:28:43) [85%] : \r\nLa reine vagues, il ne faut pas aider les producteurs de la Suisse, finalement, m\u00eame si celle de sur le dos du concile consommateurs paye un peu plus, finalement, \u00e7a va dans le bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:43 > 0:29:25) [89%] : \r\nAlors si, et c'est d'ailleurs un des grands combats de la FRC, parce que les les consommateurs en tout cas les consommateurs romands sont extr\u00eamement sensibles \u00e0 la \u00e0 la cause paysanne et au fait que le le producteur de lait doit \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e9quitablement, d'ailleurs, on avait fait un dossier sur tous les labels existants \u00e9quitable et durable, actuellement, qui d'ailleurs brouille beaucoup les consommateurs parce qu'\u00e9norm\u00e9ment de choses existent, hein, et puis on avait montr\u00e9 que, finalement, ils apportent tr\u00e8s peu de r\u00e9mun\u00e9ration suppl\u00e9mentaire aux producteurs, donc, comme le dit Monsieur Bourgeois il a raison, c'est une bouff\u00e9e d'air pour ces producteurs mais c'est pas suffisant, donc nous ce qu'on demande vraiment, c'est un prix r\u00e9mun\u00e9rateur et puis une production qui soit r\u00e9ellement durable parce que ce Label Suisse Milk il ne r\u00e9pond pas encore aux attentes des consommateurs, il est pas suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:25 > 0:29:37) [86%] : \r\nCe n'est pas suffisamment c'est pas suffisant peut-\u00eatre Jacques Bourgeois et puis en plus avec ce nom en Suisse mais les Green en entend Green on entend vers \u00e7a fait penser au bio, est ce que \u00e7a risque pas un peu de tromper le consommateur qui croit qu'il ach\u00e8te quelque chose de proche du bio, alors que c'est pas du bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:37 > 0:29:46) [89%] : \r\nNon, je crois que, bon, il faut que l'on l'accompagne, ceci bien s\u00fbr d'une information des consommateurs, c'est ce que nous faisons, ce soir, au travers de votre \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:46 > 0:30:03) [85%] : \r\nIl faut parler aussi de l'de ce lait au ax\u00e9 sur la durabilit\u00e9 du lait durable, on a parl\u00e9 aussi en fran\u00e7ais de tapis Vert danse le contexte l\u00e0 et je dois dire que ce sont justement des mesures qui sont prises pour justement continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:04 > 0:30:14) [90%] : \r\nD'avoir c'est autre prescription dans notre pays, comparativement aussi aux autres pays qui nous entourent, parce que le bien- \u00eatre des animaux, \u00e7a nous tient \u00e0 coeur et on veut le renforcer \u00e0 terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:14 > 0:30:23) [93%] : \r\nJacques Bourgeois il y a des crit\u00e8res qui qui fait un peu sourire, hein, c'est l'obligation de donner un nom \u00e0 chaque vache pour obtenir ce Label, pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:23 > 0:30:32) [88%] : \r\nOui, il fait un petit peu sourire mais c'est un petit peu anecdotique mais c'est la preuve en d\u00e9finitive que les exploitants agricoles sont proches de leur de leur b\u00e9tail \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:32 > 0:30:48) [85%] : \r\nPas un num\u00e9ro, c'est pas des num\u00e9ros, ils ont un nom, et c'est la raison pour laquelle aussi il y a justement ce cette cette, je dirais, accompagnement proche les animaux qui est au travers, qui est un nom qui est donn\u00e9 dans ce contexte-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:48 > 0:30:58) [92%] : \r\nVague pour terminer ce qui est ce que ce que les la la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs craint c'est peut-\u00eatre des fois une multiplication de labels qui fait que consommateur ne s'y retrouve plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:58 > 0:31:27) [91%] : \r\nAbsolument, et c'est exactement pour \u00e7a qu'on ne que nous avions fait ce ce dossier c'est que chaque Label \u00e0 ses propres crit\u00e8res, et au final, c'est extr\u00eamement difficile de s'y retrouver et pareillement pour le Suisse qui finalement sera utilis\u00e9 par Coop, mais pas forc\u00e9ment par Migros, chacun des 2 grands distributeurs a d\u00e9j\u00e0 ses propres programmes de durabilit\u00e9, pour laquelle ils offrent pas toujours la m\u00eame chose, le m\u00eame suppl\u00e9ment aux producteurs, c'est syst\u00e9matiquement par compte r\u00e9percuter sur sur le consommateur, on aimerait bien, une fois que les marges des distributeurs soient aussi un petit peu entaill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:27 > 0:32:07) [91%] : \r\nEt voil\u00e0 sur voil\u00e0, merci la Reynald vague donc responsable de l'environnement \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et vous Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans, je vous souhaite \u00e0 tous les 2 une excellente soir\u00e9e, merci, merci beaucoup, tels \u00e9v\u00e9nements ne s'\u00e9tait pas produit depuis la guerre froide, un Tir de missile am\u00e9ricain de port\u00e9e interm\u00e9diaire c'\u00e9tait dimanche, depuis l'\u00eele de San Nicolas au large de la Californie, ce test ent\u00e9rine la mort du trait\u00e9 de d\u00e9sarmement INF qui abolit l'usage par la Russie et les \u00c9tats-Unis, des missiles terrestres, d'une port\u00e9e de 500 \u00e0 5500 kilom\u00e8tres et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Moscou et P\u00e9kin crie \u00e0 l'escalade militaire, bonsoir Marc finaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:07 > 0:32:21) [95%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates conseiller au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste des questions de prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire et ce qu'on peut parler avec 16 ce Tir de missile am\u00e9ricain port\u00e9e interm\u00e9diaire de course aux armements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:22 > 0:33:23) [88%] : \r\nOui, \u00e9videmment c'est c'est un \u00e9l\u00e9ment assez visible assez choquant et d'ailleurs, qui dit destin\u00e9s \u00e0 \u00e0 envoyer des messages, mais ce n'est pas le seul \u00e9l\u00e9ment qui me faire penser qu'il y a une course aux armements l', elle n'a jamais revu en fait cesser malgr\u00e9 les les trait\u00e9s qui, effectivement, on interdit une cat\u00e9gorie de missiles il y a toujours eu une en fait une course entre les armes offensives et les armes d\u00e9fensives Six qui explique que la Russie a essay\u00e9 de d\u00e9velopper D des armes qui justement \u00e0 contourner les d\u00e9fenses am\u00e9ricaines, y compris celles qui inqui\u00e8te le plus la Russie, qui sont d\u00e9ploy\u00e9s en Europe en en Pologne, en Roumanie, notamment, et c'est en r\u00e9ponse \u00e0 ces r\u00e9actions russes que aujourd'hui, les \u00c9tats-Unis ont abrog\u00e9 le ce trait\u00e9 pour pouvoir se d\u00e9lier les mains et m\u00eame tester et d\u00e9ployer et d'\u00e9pargne, d\u00e9velopper et d\u00e9ployer peut-\u00eatre cette nouvelle sc\u00e8ne ces ces missiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:23 > 0:33:25) [89%] : \r\nEn quoi est-ce que c'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:26 > 0:34:26) [89%] : \r\nAlors ce qui est inqui\u00e9tant, c'est que, on risque de d'arriver en 2021 si le trait\u00e9 New Start qui est un instaurent des plafonds sur les arsenaux strat\u00e9giques du ghetto grandes puissances nucl\u00e9aires si ce trait\u00e9 n'est pas prolong\u00e9, on va se retrouver sans aucun cadre, c'est-\u00e0-dire en fait l\u00e0 \u00e7a sera la loi de la jungle, cette course aux armements ne fera que qu'augmenter puisque, si, si les Am\u00e9ricains d\u00e9ploient ces missiles en Europe ou en Asie, \u00e9videmment, la Russie, la Chine, bon on ne va pas rester inerte, donc on est on est effectivement dans cette logique dans cette spirale qui risque d'autant plus de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, que ces missiles, en fait, peuvent \u00eatre \u00e0 la fois conventionnel et nucl\u00e9aires, c'est-\u00e0-dire si les missiles conventionnels, c'est-\u00e0-dire classique avec des explosifs traditionnels sont tir\u00e9s dans un conflit frontalier comme peut-\u00eatre dans des tensions r\u00e9gionales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:27 > 0:34:37) [90%] : \r\nUne puissance nucl\u00e9aire pourraient prendre ces ces tirs pour des missiles nucl\u00e9aires et donc d\u00e9clencher une riposte nucl\u00e9aire et l\u00e0 on est on est effectivement dans le sc\u00e9nario catastrophe de guerre nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:37 > 0:34:41) [95%] : \r\nEst ce qu'on peut parler d'une nouvelle guerre froide qui est en train de s'amorcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:42 > 0:35:33) [94%] : \r\nOui, d'une certaine mesure, mais m\u00eame si la guerre froide, avait beaucoup de d\u00e9fauts, elle avait un Avantage, c'est qu'il \u00e9tait de respecter certaines normes de stabilit\u00e9 et de de stabilisation entre les principales puissances nucl\u00e9aires et surtout de d'\u00e9viter les armes les plus d\u00e9stabilisants aujourd'hui justement cette course aux armements incluent des choix technologiques qui s'ajoute \u00e0 des choix de doctrine nucl\u00e9aire qui aboutissent tous \u00e0 abaisser le seuil de la guerre nucl\u00e9aire c'est pas moi qui le dis, ce sont des personnalit\u00e9s comme Gorbatchov, des anciens ministres de la D\u00e9fense am\u00e9ricain et russe ou fran\u00e7ais qui s'accordent \u00e0 reconna\u00eetre qu'aujourd'hui le risque de guerre nucl\u00e9aire est plus \u00e9lev\u00e9 que pendant la guerre froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:33 > 0:35:43) [96%] : \r\nJe vous remercie Marc finaud de nous avoir apport\u00e9 votre \u00e9clairage, vous \u00eates conseiller au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste des questions de prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, bonne soir\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:44 > 0:35:45) [99%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:46 > 0:35:49) [91%] : \r\nForum Esther, Coco Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:51 > 0:35:58) [87%] : \r\n18 heures 31, l'heure de notre grand d\u00e9bat l'avion moteur ou pollueur, Pietro Bugnon, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:58 > 0:36:31) [91%] : \r\nEt on a choisi d'aborder cette th\u00e9matique, ce soir, parce que la fa\u00eeti\u00e8re mondial des compagnies a\u00e9riennes, l'Association internationale du transport a\u00e9rien abr\u00e9g\u00e9 Diatta en anglais, h\u00e9 bien elle s'est immisc\u00e9 aujourd'hui dans le d\u00e9bat en Suisse sur la taxe sur les billets d'avion avant de vous pr\u00e9senter nos, nos invit\u00e9s, on va parler de cette prise de position avec vous, S\u00e9verine en Bruce, l'association IATA a communiqu\u00e9 ce matin \u00e0 Z\u00fcrich sur l'importance du secteur pour la Suisse et pr\u00e9sent\u00e9 aussi ses solutions dans le domaine environnemental, vous \u00e9tiez \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse, on peut parler d'une Cominak d'une communication muscl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:31 > 0:36:49) [94%] : \r\nOui, on peut parler d'une du d'un lobbying de crise plut\u00f4t qui pose un certain nombre de de questions qui vont sans doute peser dans le d\u00e9bat, les professionnels du transport a\u00e9rien, r\u00e9agissent \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais aussi et surtout \u00e0 quelques mois des d\u00e9bats au Conseil des \u00c9tats sur le principe d'une taxe sur les billets d'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:49 > 0:36:53) [94%] : \r\nDonc c'est vraiment cette taxe que la branche a dans le viseur en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:53 > 0:37:22) [92%] : \r\nOui, rappelons, hein, que ce principe consisterait \u00e0 taxer les billets entre 30 et 120 francs selon le trajet, ce sont les derniers chiffres discuter \u00e0 ce stade en commission aux \u00c9tats et les responsables de l'IATA et du bar, le bar c'est la fa\u00eeti\u00e8re des compagnies a\u00e9riennes en Suisse n'ont pas cach\u00e9 ce matin leur inqui\u00e9tude face \u00e0 ce qu'il voit comme une fausse solution est une vraie menace pour leur secteur, eux aussi disent vouloir agir pour le climat, mais avec d'autres outils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:22 > 0:37:25) [98%] : \r\nAlors que proposent les compagnies pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:25 > 0:37:52) [92%] : \r\nAlors non pas tax\u00e9 mais compens\u00e9s, nuance la solution pour les professionnels du transport a\u00e9rien c'est Corcia Korsia c'est un syst\u00e8me international de compensation des \u00e9missions de CO2, mis en place depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, sous l'\u00e9gide de l'agence des Nations Unies en charge de l'aviation civile et qui devraient \u00eatre appliqu\u00e9es progressivement par les compagnies a\u00e9riennes \u00e9coutez J\u00f6rg M\u00fcller, pr\u00e9sident de l'organisation des compagnies a\u00e9riennes en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:52 > 0:38:13) [89%] : \r\nSi au Welt impropre le probl\u00e8me environnemental est un probl\u00e8me mondial, qui ne sera pas r\u00e9solu au niveau suisse seulement et c'est pour cela qu'il est extr\u00eamement important qu'une solution comme Courtial soit soutenue au niveau mondial, si vous n'impliquait pas des pays comme la Chine, l'Inde, les \u00c9tats-Unis ou le Br\u00e9sil alors une mesure locale dans un petit pays comme la Suisse, on changera rien ne nous fera nous l'engrenage Rice n\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:38:14 > 0:38:23) [88%] : \r\nEliette a d'devanc\u00e9 aussi des arguments \u00e9conomiques, si cette taxe sur les billets d'avion \u00e9tait appliqu\u00e9e en Suisse, pas moins de 3000 emplois pourraient \u00eatre menac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:23 > 0:38:28) [97%] : \r\nOn comprend bien, S\u00e9verine que l'organisation insiste aussi sur l'importance de l'aviation pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:28 > 0:38:57) [95%] : \r\nOui, selon ces chiffres, l'activit\u00e9 p\u00e8serait pr\u00e8s de 207000 emplois directement ou indirectement li\u00e9es au transport a\u00e9rien IATA consid\u00e8re par ailleurs que le transport a\u00e9rien, doit pouvoir continuer \u00e0 se d\u00e9velopper en Suisse, les a\u00e9roports de Cointrin et Kloten approchant de leurs limites de capacit\u00e9 et que cela pourrait cr\u00e9er \u00e0 terme quelque 36000 emplois suppl\u00e9mentaires, autant d'arguments que la branche ne manquera pas d'avanc\u00e9e dans les d\u00e9bats ces prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:57 > 0:39:59) [93%] : \r\nMerci Sabrina Bruce \u00e0 Z\u00fcrich alors taxer l'avion freiner le d\u00e9veloppement de cette branche, pour le bien du climat qui quitte \u00e0 quitte \u00e0 biffer des emplois, c'est tout le dilemme, h\u00e9 bien on va en d\u00e9battre, il y a dans notre Studio de Gen\u00e8ve Lorenzo Stoll, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates directeur de la compagnie Swiss pour la Suisse Romande \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Nathalie Harding, directrice du d\u00e9partement politique de la chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates \u00e9galement membre du comit\u00e9 de l'association en faveur de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve- Cointrin en duplex de Berne la vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise bonsoir bonsoir et on retourne \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 se trouve Catherine Dell Antonio bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates membre de la direction de l'organisation Myclimate qui permet de compenser les \u00e9missions de CO2, on va y revenir Lorenzo Stoll, je commence avec vous, vous avez entendu les arguments avanc\u00e9s par l'association IATA 3000 emplois menac\u00e9s en Suisse, si cette taxe dont discute le Parlement est appliqu\u00e9e, combien d'emplois seraient supprim\u00e9s chez Swiss si cette taxe passe la rampe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:00 > 0:40:24) [92%] : \r\nC'est difficile \u00e0 dire le de combien d'emplois seront exactement supprim\u00e9s chez Swiss mais ce qui est s\u00fbr c'est qu'une taxe telle qu'elle est envisag\u00e9e aujourd'hui porte le risque de d\u00e9vier les flux de trafic hors de la Suisse par exemple quelqu'un qui voyage aujourd'hui de Z\u00fcrich, vers une destination directement pourrait choisir de passer par un autre a\u00e9roport qui lui n'est pas soumis \u00e0 la taxe et aurait pour cons\u00e9quence une restructuration de Suisse, s\u00fbrement \u00e0 la baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:24 > 0:40:30) [90%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire concr\u00e8tement des suppressions de de destination, le d\u00e9veloppement de la compagnie serait remis en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:30 > 0:40:54) [92%] : \r\nLe d\u00e9veloppement de la compagnie serait remis en cause, c'est juste et sa contribution \u00e0 l'\u00e9conomie nationale, aussi, la Suisse est un pays d'exportation et elle a besoin d'une connectivit\u00e9 forte envers le monde, un touriste sur 3 qui visitent notre pays et le tourisme est un secteur \u00e9conomique important pour nous vient en Suisse en avion, pr\u00e8s de 40 pourcent de la valeur de ce qui est export\u00e9 depuis la Suisse vers ses partenaires \u00e9conomiques les par avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:54 > 0:41:06) [94%] : \r\nLisa Mazzone vous avez entendu les les chiffres avanc\u00e9s par l'organisation IATA, l'argumentation de de Monsieur Stoll sacrifier des emplois pour le bien du climat, c'est ce que vous pr\u00e9conisez en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:41:06 > 0:42:17) [92%] : \r\nParce qu'on pr\u00e9conise, c'est surtout de de d'\u00eatre cons\u00e9quent face au choix qu'on fait vis-\u00e0-vis du climat qui sont absolument n\u00e9cessaires pour garantir un avenir qui soit durable, il faut juste rappeler pendant la canicule, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, qui nous a beaucoup pr\u00e9occup\u00e9s et dont on a beaucoup parl\u00e9 dans les m\u00e9dias, on n'avait jamais autant voler dans le monde, qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, en r\u00e9alit\u00e9, le secteur de l'aviation, c'est un secteur qui, qui a une grosse un gros impact climatique en Suisse dans noces d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre en Suisse, et c'est un secteur qui en fait le seul secteur qui n'qui continue d'augmenter ses \u00e9missions de 4 \u00e0 effet de serre, c'est vraiment un peu notre \u00e9pine dans le pied et et il absolument n\u00e9cessaire d'agir et d'agir de mani\u00e8re cons\u00e9quente et on le sait, si on veut atteindre les objectifs de l'accord de Paris c'est pas juste pour atteint des objectifs ainsi cette taxe, c'est de faire fuir, c'est juste pour avoir un un disons des conditions 4 qui permettent \u00e0 l'\u00e9conomie suisse de travailler parce que si on continue dans ce avec ce rythme climatique de r\u00e9chauffement climatique, le probl\u00e8me c'est que \u00e7a a un co\u00fbt qui est pas seulement un co\u00fbt humain, un co\u00fbt financier pour la collectivit\u00e9, c'est qu'en fait on est en train de mettre \u00e0 mal le les conditions cadres de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:17 > 0:42:29) [89%] : \r\nSi celle-ci, l'effet de cette taxe et de faire fuir les passagers le au lieu de prendre l'avion \u00e0 Gen\u00e8ve jury qui vont \u00e0 Lyon o\u00f9 ils vont, \u00e0 Francfort, en Allemagne, par exemple, quel quel est l'effet concret pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:42:29 > 0:43:12) [91%] : \r\nPermettez-moi d'avoir quand m\u00eame des s\u00e9rieux doutes, la premi\u00e8re chose, c'est que tous les pays voisins, ils ont d\u00e9j\u00e0 une taxe sur les billets d'avion, alors on peut discuter du montant effectivement \u00e0 ce que ce sera un montant plus \u00e9lev\u00e9, faut quand m\u00eame rappeler qu'en Suisse, on vole 2 fois plus que les pays voisins et puis que, \u00e9videmment, qu'on devrait justement adapter cette taxe au niveau de, de, de consommation de de de l'aviation et puis aussi au niveau du pouvoir d'achat, mais donc non seulement les pays voisins connaissent d\u00e9j\u00e0 cette taxe mais aussi permettez-moi d'\u00e9mettre quelques doutes, est ce que vraiment quelqu'un qui, qui comptait prendre l'avion \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Zurich, va aller \u00e0 Milan, est ce que, vraiment, ce sera moins cher de se d\u00e9placer jusqu'\u00e0 Milan que de payer cette taxe en termes notamment d'organisation mais aussi m\u00eame de co\u00fbts de transport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:43:12 > 0:43:19) [90%] : \r\nLorenzo Stoll, la Suisse n'est pas n'est pas seule, hein, l'Allemagne, notamment \u00e0 introduire une telle taxe, pourquoi ce que vous avez si peur que que les passagers ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:19 > 0:44:15) [93%] : \r\nBah aujourd'hui on voit que m\u00eame l'introduction d'une taxe incitative n'a pas limit\u00e9 la le nombre de voyageurs, il y a relativement peu d'impact sur le nombre de voyageurs et puis, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, le CO2, l'\u00e9mission de CO2, en tout cas par l'aviation, qui repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 3 pourcent du CO2 mondial \u00e9tait une probl\u00e9matique globale et c'est important que la l'industrie qui est consciente de l'impact qu'elle a un plan pour limiter et g\u00e9rer ses ses \u00e9missions et ce plan c'est Korsia il se traduit aussi par, par exemple des des effets extr\u00eamement concrets, si on prend Swiss International Airlines sur les derni\u00e8res ann\u00e9es jusqu'en 2023 nous avons investi 8 milliards de francs suisses pour renouveler notre flotte, ce qui nous a permis de r\u00e9duire de mani\u00e8re significative notre \u00e9mission de CO2 en investissant dans une technologie plus moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:15 > 0:44:23) [94%] : \r\nExpliquez-nous la diff\u00e9rence entre votre plan et entre ce que ce que pr\u00e9conise en tout cas la commission du du Conseil des \u00c9tats cette taxe de 30 \u00e0 120 francs sur le billet d'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:23 > 0:45:11) [93%] : \r\nLe la taxe de 30 \u00e0 120 francs en Suisse et une un micro- ph\u00e9nom\u00e8ne parce qu'on essaye de r\u00e9soudre un tout petit probl\u00e8me qui extrait de l'\u00e9mission de CO2 par l'aviation suisse en Suisse, en sachant que la plupart des avions quitte relativement rapidement le territoire suisse et qu'il y a pas une sorte de silos autour de la Suisse pour contenir le CO2 qui est \u00e9mu \u00e9mis pardon et donc il faut trouver une solution, il faut une solution globale pour une probl\u00e9matique globale et Corcia avec toutes les compagnies a\u00e9riennes \u00e0 peu pr\u00e8s 80 pourcent des compagnies a\u00e9riennes dans le monde qui adh\u00e8re \u00e0 ce plan est un engagement fort est-ce que c'est suffisant probablement pas encore, mais c'est d\u00e9j\u00e0 un vrai 1er pas concret et je crois que le secteur de l'aviation et parmi les plus avanc\u00e9s dans cette probl\u00e9matique de la gestion de l'\u00e9mission de CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:11 > 0:45:13) [72%] : \r\nLes Mazzone je vois secouer la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:45:13 > 0:46:31) [91%] : \r\nNon, bon, d'abord il faut se il faut rappeler que, en Suisse, ce que repr\u00e9sente le secteur de l'aviation en Suisse 18 pourcent de notre impact sur le climat qui est li\u00e9e \u00e0 l'aviation et je pense que c'est, c'est bien de leur parce qu'effectivement, au niveau mondial, on n'a pas d'sans mais on parle de 20 pourcent de la population qui est d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 dans un avion, \u00e9videmment il faut il faut placer \u00e7a en perspective avec la situation locale et notre notre consommation, mais ce qui est clair c'est que c'est que Korsia, qui a \u00e9t\u00e9 maintenant mentionn\u00e9 ne r\u00e9pond pas \u00e0 \u00e0 cet enjeu-l\u00e0 parce qu'on conna\u00eet une telle croissance, non seulement en Suisse, mais aussi au niveau mondial une telle croissance qu'on n'arrive pas en r\u00e9alit\u00e9 a atteint nos objectifs et et pour la Suisse tr\u00e8s concr\u00e8tement Korsia ne ne r\u00e9duit pas Anna ni n'arr\u00eate ni ne r\u00e9duit les \u00e9missions de CO2, mais se contente de freiner la croissance des \u00e9missions de CO2 va donner maintenant la parole \u00e0 if, \u00e0 un moment \u00e7a ne \u00e7a ne suffit pas de compenser ou de s'acheter des certificats ailleurs on a, on a un probl\u00e8me d'\u00e9mission de CO2 ou d'un probl\u00e8me de r\u00e9chauffement climatique qui nous concerne toutes et tous, ceci d'autant plus que Korcia est encore je dirais un \u00e9tat, il faut encore que \u00e7a se d\u00e9veloppe jusqu'\u00e0 quand on a bien compris cette cette volontaire il y a un grand nombre de pays importants qui n'en font pas partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:31 > 0:46:57) [88%] : \r\nOui enfin je vais j'tr\u00e8s donn\u00e9 Monsieur Stoll j'c'est donner la parole \u00e0 \u00e0 nos 2 autres invit\u00e9s, on va revenir vers vous tout \u00e0 l'heure, tout d'abord, Catherine Dol Antonio parce que vous vous \u00eates membre de la direction de de Mike limite votre organisation propose justement un syst\u00e8me de de compensation des \u00e9missions, vous travaillez d'ailleurs avec des compagnies, on a envie de vous dire ce soir, c'est que si cette taxation du CO2, voit le jour en Suisse, en fait, vous n'aurez plus de travail vous sch\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:46:58 > 0:47:49) [86%] : \r\nC'est pas comme \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend vraiment comme comment va on va d\u00e9finir cette cette taxe CO2 si \u00e7a a \u00e9t\u00e9, Lisa et vraiment pour compenser les \u00e9missions, alors c'est vrai qu'est on n'a plus besoin d'une r\u00e9compense ACO volontaire parce qu'avec ce cas on a une compensation obligatoire mais si les les revenus j'ai g\u00e9r\u00e9 avec cette m\u00e9canismes sont pour exemple vers\u00e9 dans la caisse g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00c9tat, alors on n'a pas encore une une un est fait pour la protection du climat et alors les la compensation volontaire des \u00e9missions attend quoi est encore importante, alors c'est vraiment mais moi la question qu'est-ce qu'on va faire avec, c'est l'argent, et apr\u00e8s on peut dire cette oui c'est mais McLaren, on n'a plus besoin de \u00e7a ou Make-line Mazza encore une une existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:47:49 > 0:48:00) [85%] : \r\nOui, Lorenzo Stoll, c'est ce que le produit de cette taxe qu'est-ce qu'on en fait, qu'est ce que vous souhaiteriez vous- m\u00eame si vous ne souhaitez pas du tout de taxes du tout mais imaginons qu'elle voit le jour en Suisse, vous souhaiteriez quoi si on elle voudrait bien en veut qu'en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:00 > 0:48:57) [89%] : \r\nNon je crois pas, quelle qu'elle soit utilis\u00e9e \u00e0 ce moment-l\u00e0, bon escient si on prend juste un petit calcul : si on prend l'et Les environ 30 28 millions de passagers au d\u00e9part de la Suisse en 2017 et on comprend la fourchette basse \u00e0 la fourchette hausse de la taxe on c'est quelque part entre 800 43,3 milliards de francs suisses par ann\u00e9e, qui seraient g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par cette taxe, je pense que que comme l'a dit Madame avant, c'est une c'est un montant qui va attirer attiser beaucoup beaucoup de convoitises, et quand, comment garantir que finalement l'effort que font les passagers dans cette chose dans en payant cette taxe soit vraiment attribu\u00e9s \u00e0 des projets ou \u00e0 des mesures de r\u00e9duction d'\u00e9missions de CO2, de la Suisse et ou de l'aviation en Suisse et je pense que \u00e7a c'est une vraie question, parce que si on prend la fourchette haute de 3,3 milliards, \u00e7a pourrait \u00eatre attribu\u00e9 \u00e0 beaucoup d'autres caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:48:57 > 0:48:59) [71%] : \r\nLisa Mazzone, bri\u00e8vement, puis ensuite je ne va par l\u00e0, Nathalie R. Dean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:48:59 > 0:49:58) [89%] : \r\nJe pense qu'il faut juste rappeler la situation dont b\u00e9n\u00e9ficie l'aviation aujourd'hui en Suisse, mais pas seulement en Suisse, l'aviation, c'est le c'est le seul secteur en r\u00e9alit\u00e9 qui n'a pas de politique climatique il y a une exon\u00e9ration de la TVA n'exon\u00e9ration pour les vols internationaux une exon\u00e9ration de la taxe sur les huiles min\u00e9rales, donc c'est vraiment un si on veut une niche fiscale, enfin un secteur extr\u00eamement privil\u00e9gi\u00e9e par contre les co\u00fbts qui sont engendr\u00e9es par par l'aviation, que ce soit en termes de sant\u00e9 publique d'impact du bruit d'un impact sur le territoire, parce qu'on a des zones non constructibles, tout \u00e7a c'est assum\u00e9 par par la collectivit\u00e9 aussi les co\u00fbts climatiques donc \u00e0 un moment il faut que que \u00e7a, s'il faut qu'on sait s'y retrouve et c'est pour \u00e7a que la la proposition de la de la commission que je trouve personnellement int\u00e9ressante, c'est de faire de fonctionner comme pour la taxe CO2 sur sur le le chauffage, \u00e0 savoir qu'une partie est redistribu\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la population, et \u00e7a, \u00e7a respecte ce qui est dans le cadre constitutionnel actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:49:58 > 0:50:25) [88%] : \r\nNatalia si on va aller en passant donc de ma mission ce Stoll, on va aller un peu plus parce qu'avec vous, Nathalie Ardiles, pourparlers finalement de la place de l'aviation suisse, vous \u00eates, je l'ai dit, membre de la de la Chambre genevoise du commerce, \u00e9galement membres de l'association de l'a\u00e9roport de de Gen\u00e8ve- Cointrin est-ce qu'aujourd'hui vous avez l'impression qu'on mette trop trop de pression sur l'aviation en Suisse que le cadre r\u00e9glementaire et est trop restreint finalement et que ce secteur en quelque sorte, on lui coupe les ailes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:50:26 > 0:51:41) [92%] : \r\nLe secteur de l'aviation est un secteur qui b\u00e9n\u00e9ficie, qui a d\u00e9j\u00e0 des des r\u00e8gles hein les compagnies payent des imp\u00f4ts et puis il y a d\u00e9j\u00e0 toute une politique climatique tant des compagnies a\u00e9riennes, qu'en l'occurrence des a\u00e9roports et aussi de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, la Suisse en termes d'aviation, responsable de 0 virgule un pour 1000 des \u00e9missions de CO2 dans le monde, donc le secteur a\u00e9rien doit faire sa part mais il faut trouver un juste \u00e9quilibre entre les int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie, les int\u00e9r\u00eats de la population et les int\u00e9r\u00eats de l'environnement, la taxe sur le CO2 apporterait D. D des recettes qui, d'apr\u00e8s ce que veut la commission du Conseil des \u00c9tats irait notamment l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, les b\u00e2timents qui sont beaucoup plus pollueurs en termes de CO2 que que l'aviation M. l'agriculture m\u00eame \u00e9met plus de CO2 que l'aviation, donc c'est c'est ces taxes devraient plut\u00f4t \u00eatre affect\u00e9s \u00e0 de la recherche et \u00e0 des travaux sur le d\u00e9veloppement des des carburants alternatifs, par exemple, pour qui est vraiment un effet une efficacit\u00e9 sur la politique du du du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:51:41 > 0:51:46) [88%] : \r\nMais Mazzone affecter cette taxe adh\u00e8re \u00e0 de la recherche pour d'innovation dans le domaine de l'aviation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:51:47 > 0:52:27) [91%] : \r\nPour la taxe dans le projet, on parle de d'un fonds qui qui sert \u00e0 l'innovation, en g\u00e9n\u00e9ral, je pense que \u00e7a va aussi contribuer \u00e0 une recherche qui porte qui porte sur l'aviation par compte j'aimerais revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, parce que \u00e7a c'est important, c'est-\u00e0-dire que ce qu'on constate avec le secteur de l'aviation, c'est cette c'est vraiment cette croissance tr\u00e8s importante, il y a pas de pilote dans l'avion, en fait, on a laiss\u00e9 les choses se se se se d\u00e9veloppe et se d\u00e9velopper toujours plus, avec un impact sur le climat qui est en augmentation, si on fait la part par rapport aux autres secteurs et Lef\u00e8vre, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement annonce d\u00e9j\u00e0 que, si on prend pas de mesures, ce sera le secteur qui est qui qui causent le plus d'impact sur le climat en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:52:27 > 0:52:30) [94%] : \r\nLorenzo Stoll, il y a pas de pilote dans l'avion, je reprends la m\u00e9taphore de Lisa Mazzone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:52:30 > 0:53:28) [93%] : \r\nJe crois pas je pense que le le programme Corsia il y a une r\u00e9alit\u00e9, c'est que le secteur de l'a\u00e9ronautique dans le monde va continuer \u00e0 cro\u00eetre, on pourra pas emp\u00eacher d\u00e9fi moi non pas ind\u00e9finiment un moment l'autre mais en tout cas, il est pr\u00e9vu de presque doubler en terme de nombre de passagers d'ici \u00e0 2035 2040 comme \u00e7a et le Korsia, qui a comme ambition d'\u00e0 partir de 2020 de neutraliser les \u00e9missions de CO2, malgr\u00e9 la croissance, on peut pas dire qu'il y a pas de pilote dans l'avion, on a un plan, on a un projet pour s'atteler \u00e0 cette probable probl\u00e9matique l\u00e0 et aussi avec le syst\u00e8me des compensations et les investissements qu'on peut faire nous aussi comme secteur dans la recherche sur la technologie pourrait \u00e9mettre moins de CO2 sur la les les carburants alternatifs etc de retourner en 2050 environ aux \u00e9missions de 2005, y compris la croissance, donc on peut pas dire qu'on n'a pas de plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:28 > 0:53:46) [92%] : \r\nMais quand on voit en Suisse que des collectivit\u00e9s publiques, des classes r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 ne plus voyager en avion que il y a des associations qui r\u00e9clament davantage de doutes, Train de nuit pour voyager en Europe, vous vous dites : pas vous, peut-\u00eatre qu'on va assister \u00e0 un tassement de de cette demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:46 > 0:53:47) [85%] : \r\nAlors on a en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:47 > 0:53:51) [82%] : \r\nSi la question des pour Lorenzo Stoll attendez Madame Harding justement monsieur Stoll.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:51 > 0:54:35) [92%] : \r\nMais merci peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'on va assister \u00e0 un tassement de la demande en Suisse et je trouve louable ces initiatives prises par les collectivit\u00e9s pour au moins se poser la question et proposer des alternatives mais de nouveau, l'\u00e9mission de CO2, et c'est pas un probl\u00e8me helv\u00e9tico- helv\u00e9tique, l'\u00e9mission de CO2, c'est un probl\u00e8me \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te et donc on doit l'adresser au niveau de la plan\u00e8te, on ne peut pas simplement en imposant une taxe quelques que finalement, soit le montant ou en Suisse, esp\u00e9rer r\u00e9soudre un probl\u00e8me global, parce que m\u00eame si la Suisse se r\u00e9duire drastiquement ses \u00e9missions de CO2 si nos voisins ne font rien, le nuage de CO2 ou l'effet de CO2, il s'arr\u00eate pas \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:54:35 > 0:55:29) [92%] : \r\nLisa Mazzone non mais je crois, je pense, il faut vraiment lui rappeler la Suisse, les Suisses veulent 2 fois plus que que les voisins, donc on a une responsabilit\u00e9 aussi particuli\u00e8re et je rappelle juste \u00e0 un chiffre qui est donn\u00e9, pas toujours par le f\u00e9d\u00e9ral, l'environnement, c'est qu'on a une sorte de budget de CO 2 si on veut respecter les limites plan\u00e9taires, il est calcul\u00e9 \u00e0 600 600 kilos et \u00e7a repr\u00e9sente par an et \u00e7a repr\u00e9sente un aller-retour Gen\u00e8ve- Lisbonne donc voil\u00e0 on a un peu tout dit avec \u00e7a c'est-\u00e0-dire que oui on on n'arrivera pas a atteint les objectifs de l'accord de Paris sans r\u00e9duire notre notre utilisation de l'aviation et pour \u00e7a il faut changer les conditions cadres il faut changer \u00e7a ce privil\u00e8ge de l'aviation qui permet d'avoir des prix artificiellement bas et de doper la demande de cette mani\u00e8re-l\u00e0 en en attisant comme \u00e7a la la le les passagers dans une perspective compl\u00e8tement infinie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:55:29 > 0:55:42) [91%] : \r\nCatherine Beyl, Antonio je terminerais avec vous, vous \u00eates toujours en duplex depuis Z\u00fcrich fait on pourrait se dire que, \u00e0 terme, je finirai par une boutade, on pourrait esp\u00e9rer que votre organisation disparaissent qu'on ait plus besoin de de compenser les \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:55:43 > 0:56:06) [84%] : \r\nEt s'il a eu un jour on aura une une une compensation obligatoire, alors l\u00e0 oui c'est, c'est vrai, on n'a plus besoin de Make-line comme organisation pour la compensation au volontaire mais je pense que nous, on a beaucoup d'exp\u00e9rience pour pour impl\u00e9menter des des projets qu'on peut utiliser pour la compensation, \u00e7a soit pour une concurrence assez aux volontaires, mais aussi pour une compensation obligatoire des \u00e9missions d'avions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:56:06 > 0:56:16) [92%] : \r\nCatherine del Antonio Lorenzo Stoll Nathalie Erding et Lisa Mazzone vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour des d\u00e9battre de la place de l'aviation en Suisse, merci infiniment, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 4 merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:56:16 > 0:56:17) [94%] : \r\nBonne chose pour une soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:56:19 > 0:56:22) [91%] : \r\nForum Esther, Coco Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:56:23 > 0:57:08) [92%] : \r\n18 heures 52 comme chaque soir en fin d'\u00e9mission va s'int\u00e9resser \u00e0 une id\u00e9e, une solution pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9, comment un patient qui ne parlent pas fran\u00e7ais, ni une langue connue des soignants, peut-il se faire comprendre, quand il arrive aux urgences, confront\u00e9s de plus en plus souvent \u00e0 cette situation, les H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve ont d\u00e9velopp\u00e9 un logiciel sp\u00e9cifique de traduction avec la facult\u00e9 de de traduction et d'interpr\u00e9tation, ce logiciel s'appelle Babel Doctor, il est en place depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, alors pour en parler, Herv\u00e9 super par est avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates m\u00e9decin adjoint, vous \u00eates responsable de l'unit\u00e9 d'urgences ambulatoire rattach\u00e9e au service de m\u00e9decine de 1er recours Herv\u00e9 je perds je barre qu'est-ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er cette application.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:08 > 0:58:33) [88%] : \r\nAlors plusieurs raisons d\u00e9j\u00e0 5 au niveau du nombre avec le contexte g\u00e9opolitique et et la migration, on est confront\u00e9 au a sujet \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 8 pourcent de passion allophones c'est les patients avec lesquels on ne partage pas de Langon commun \u00e0 cela s'ajoutent les patients sourds et de mani\u00e8re globale, on a 52 pourcent de patients, de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re avec lesquels la plupart du temps, on arrive \u00e0 communiquer avec une langue commune, mais pas toujours non plus que \u00e7a pose comme probl\u00e8me concr\u00e8tement alors les probl\u00e8mes c'est une barri\u00e8re linguistique donc ces probl\u00e8mes de clairement de s\u00e9curit\u00e9 des soins d'\u00e9quit\u00e9 des soins et de qualit\u00e9 des soins, une probl\u00e9matique qu'on essaye de surmonter avec plusieurs solutions existent, existe un service d'interpr\u00e9tariat le Gold standard, c'est d'avoir un interpr\u00e8te avec nous et, bien entendu, quand quelqu'un consulte aux urgences, c'est pas quelque chose qu'on peut pr\u00e9voir et il y a pas toujours un interpr\u00e8te humain, donc les autres solutions bien et le bien connu Google Translate nous a quelquefois d\u00e9panner, n\u00e9anmoins il y a un probl\u00e8me de donner de date \u00e0 une attaque Google Translate toutes exporter sur les serveurs aux \u00c9tats-Unis et Google Translate n'est pas customis\u00e9 pour le langage m\u00e9dical, plusieurs \u00e9tudes dont une qu'on a conduite \u00e0 montrer une pr\u00e9cision autour de 40 pourcent pour ce qui est la traduction du langage m\u00e9dical du fran\u00e7ais vers l'arabe avec des faux patients chez qui on le tester Google 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:58:33 > 0:58:47) [89%] : \r\nAlors vous dites l'arabe, c'est d\u00fb \u00e0, \u00e0 la migration de de Syrie ou d'\u00c9rythr\u00e9e, c'est, c'est c'est c'est cela qui vous a mis dans des situations o\u00f9 vous n'avez pas moyen finalement de de faire comprendre au au patient, leur poser des questions, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:47 > 0:59:33) [89%] : \r\nOui alors, selon le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la migration et c'est ce qu'on a observ\u00e9 \u00e0 juger dans la majeure partie des des migrants proviennent d'\u00c9rythr\u00e9e et par l'Tigrinya une langue qui est pas r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 dans Google Translate de Syrie arabes du Moyen-Orient et d'Afghanistan, donc \u00e7a sera mon 3 r\u00e9gions pour lesquelles on \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 des difficult\u00e9s \u00e0 cela s'ajoutent aussi les Turcs, les Chinois, les Mongols de mani\u00e8re plus mineurs, donc on a maintenant, fort de ce constat, \u00e7a fait 3 ann\u00e9es qu'on collabore avec la facult\u00e9 de traduction et d'interpr\u00e9tation avec la professeur Pierre et de Bouillon et son \u00e9quipe, ainsi que L\u00e9a sujet pour d\u00e9velopper Babel Docteur qui d\u00e9ploy\u00e9 aux urgences depuis janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:59:33 > 0:59:45) [87%] : \r\nPour d\u00e9velopper Babel d'acteurs, c'est-\u00e0-dire que vous avez d\u00fb identifier un certain nombre de phrases types que vous r\u00e9p\u00e9tez aux urgences et qui trouve ils m\u00e9ditent mais imm\u00e9diatement une traduction dans toutes ces langues le l'\u00c9rythr\u00e9en le Mongol etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:45 > 1:00:18) [88%] : \r\nAlors, pendant 3 ans, on a enregistr\u00e9 des anamn\u00e8se ainsi l'interview conduit avait avec des des des patients \u00e0 ce des faux passion de Syrie, d'\u00c9rythr\u00e9e qui sont pour la plupart \u00e9tudiants \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve avec des vrais m\u00e9decins qui leur ont pos\u00e9 des questions et comme \u00e7a, on a pu r\u00e9colter 30000 phrases qui sont reli\u00e9s \u00e0 un milliard de variantes et \u00e7a c'est un long travail de 3 ann\u00e9es qui a \u00e9t\u00e9 possible uniquement gr\u00e2ce aussi au soutien de la fondation priv\u00e9e DH sujet qui nous avons \u00e9norm\u00e9ment soutenu ainsi que le service de m\u00e9decine de 1er recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:00:18 > 1:00:31) [92%] : \r\nAlors il y a des probl\u00e8mes aussi parfois culturel, hein dans dans les traductions, on s'adresse, pas forc\u00e9ment de la m\u00eame fa\u00e7on, un homme ou \u00e0 une femme, comment vous avez r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 tenir compte de \u00e7a \u00e0 travers un logiciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:31 > 1:01:12) [88%] : \r\nC'est vrai que le Tigrinya la langue d'\u00c9rythr\u00e9e, si on demande \u00e0 un homme et une femme, est ce que vous avez des br\u00fblures en urinant \u00e7a se dit pas de la m\u00eame fa\u00e7on et \u00e7a peut m\u00eame arriver qu'un homme ne comprendra pas, la question qu'on posera une femme et, dans ce contexte, on a \u00e0 int\u00e9grer cette diff\u00e9rence culturelle dans nos traduction pour bien comprendre, serait que nous on traduit pas ce que va dire le m\u00e9decin dans logiciel Motta mots ce que dit le m\u00e9decin c'est basculer sur une phrase tr\u00e8s traduite qui correspond le plus possible au sens de la phrase que le m\u00e9decin a \u00e9nonc\u00e9 et c'est le m\u00e9decin lui qui d\u00e9cide s'il a envie de traduire \u00e7a et on sait que quand il clique sur traduire la traduction, elle est juste et pr\u00e9cise, car elle est valid\u00e9e par la facult\u00e9 de traduction et d'interpr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:01:12 > 1:01:15) [91%] : \r\nEt le patient r\u00e9pond : comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:15 > 1:01:41) [91%] : \r\nAlors pour l'instant dans cette phase actuelle, ce sont des questions ferm\u00e9es o\u00f9 le patient r\u00e9pond par oui ou par non ou donne un chiffre doit \u00e9crire quelque chose ou montrer sa carte d'assurance montrer sa liste de m\u00e9dicaments, donc il re\u00e7oit au tout d\u00e9but, toutes les consignes pour fonctionner, clap le dispositif \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, on aura une version bi- directionnels avec des pictogrammes avec des couleurs avec davantage de de d'interaction avec le patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:01:41 > 1:01:58) [86%] : \r\nPour conclure, Herv\u00e9 je perds L\u00e9a sont les premiers h\u00f4pitaux alarmiste l\u00e0 en place un jeu je crois savoir que d'autres h\u00f4pitaux, et notamment l'h\u00f4pital de Sion ainsi si je ne m'abuse, est \u00e9galement int\u00e9ressant, c'est un petit exemple dans dans votre pratique de de ce que \u00e7a a chang\u00e9 de de voil\u00e0, dans votre exp\u00e9rience personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:58 > 1:02:33) [89%] : \r\nAlors j'ai le souvenir d'une d'une femme \u00e9rythr\u00e9enne qui est venue aux urgences pour des douleurs abdominales, on avait compris qu'elle mal au ventre parce qu'elle se tenait le ventre, mais on n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 savoir davantage de choses, elle \u00e9tait jeune et dans ce genre de situation, il y a toujours le risque de faire des examens compl\u00e9mentaires pour comprendre avant de faire un interview avec le patient, en l'occurrence, elle avait eu un scanner et aux scanners, on s'est rendu compte qu'elle \u00e9tait enceinte et simplement une question \u00eates-vous enceinte oui non aux urgences, les r\u00e9ponses ferm\u00e9es oui non, permettent de faire des scores d'permettent de trier et d'avancer vers un diagnostic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:02:33 > 1:02:40) [94%] : \r\nEt le risque aussi, c'est que certains patients n'osent plus venir aux urgences parce qu'ils ont peur de de pas se faire confiance, on comprendra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:40 > 1:03:00) [92%] : \r\nAlors ne plus venir aux urgences pour ces raisons-l\u00e0, je dirais pas forc\u00e9ment, mais en tout cas aux urgences avec l'angoisse, ne pas \u00eatre compris certainement y compris les sourds pour lesquels on d\u00e9veloppe et \u00e7a c'est une premi\u00e8re mondiale dans notre logiciel, la langue des signes de Suisse romande qui est un projet en cours pour lequel on a besoin de fonds suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:03:00 > 1:03:14) [90%] : \r\nJe vous remercie, Herv\u00e9 bar, vous \u00eates donc m\u00e9decin adjoint responsable de l'unit\u00e9 d'urgences ambulatoire, d'\u00eatre venu nous parler du logiciel Babel Docteur logiciel de traduction ou un sujet bonne soir\u00e9e monsieur merci beaucoup et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:17 > 1:03:37) [93%] : \r\nCette nuit encore, de la pluie, avec des quantit\u00e9s importantes dans une grande partie de la Suisse romande M\u00e9t\u00e9oSuisse a \u00e9mis un avis de degr\u00e9 de demain des nuages r\u00e9siduels en d\u00e9but de journ\u00e9e, puis un temps assez ensoleill\u00e9 fera plut\u00f4t frais 23 \u00e0 24 degr\u00e9s avec une bise mod\u00e9r\u00e9e parfois forte des averses seront possibles dans les Alpes en fin de journ\u00e9e, avec des temp\u00e9ratures graduellement en hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:03:37 > 1:03:42) [81%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule Caffi Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:03:44 > 1:03:53) [90%] : \r\nInfo trafic RTS avec la campagne, chemin de l'\u00e9cole du BPA attention un enfant \u00e7a surprend, soyons pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir, soyez attentifs, si vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:03:53 > 1:03:58) [92%] : \r\nQue les sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne des objets encombrent la chauss\u00e9e entre Rolle et Aubonne en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:04:00 > 1:04:12) [84%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9mission de forum, merci \u00e0 vous de l'avoir suivi, \u00e0 la technique Caulaincourt Alexandra bonne Mathieu baln\u00e9aire et Ericsson \u00e0 la l'\u00e9dition Cyril creus\u00e9 et Val\u00e9rie Lepage bonne soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:15 > 1:04:22) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-20T17:49:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908861623", "summary": "Itw Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois.", "id": "1862059", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MOCCHI, ALBERTO"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861624", "summary": "Itw Cesla Amarelle, conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise en charge de la formation.", "id": "1862060", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["AMARELLE, CESLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861625", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel et Fribourg : d\u00e9bat entre Laurianne Altweg, responsable environnement et agriculture \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), et Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans.", "id": "1862061", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["BOURGEOIS, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861632", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Marc Finaud, conseiller au centre de politique de s\u00e9curit\u00e9.", "id": "1862068", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861634", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve, Berne et Zurich : grand d\u00e9bat entre Lorenzo Stoll, directeur de la compagnie Swiss pour la Suisse romande, Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts, Kathrin Dellantonio, membre de la direction de l'organisation Myclimate, et Nathalie Hardyn, directrice du d\u00e9partement politique de la chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve (CCIG).", "id": "1862070", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE", "ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861636", "summary": "Itw Herv\u00e9 Spechbach, responsable de l'unit\u00e9 d'urgences ambulatoire aux H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve (HUG).", "id": "1862072", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "AMBRUS, S\u00e9verine", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GENDRE, Delphine", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795110", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051588", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-07879BCF-4A8A-49AD-977A-EFCAF04B082F", "internalArchiveId": "07879BCF-4A8A-49AD-977A-EFCAF04B082F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Exercice d'autocritique", "publicationDate": "2019-08-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - Exercice d'autocritique   DIRECT STUDIO LAUSANNE ((PARTIR A 55))\r\n-----CHRONIQUE POLITIQUE STEPHANE DELEURY\r\n***Comme quoi la rentr\u00e9e \u00e7a a du bon... Ca nous permet de vous retrouver St\u00e9phane Deleury, vous et votre billet politique... et ce matin, vous vous livrez \u00e0 un exercice d'autocritique.\r\nTout en humilit\u00e9. ce matin.  Parce qu'on fait des chroniques semaines apr\u00e8s semaines. On dit un certain nombre de choses plus ou moins intelligentes ou dr\u00f4les et le temps finit par vous donner tort. C'est comme \u00e7a. Alors je voudrais profiter de la rentr\u00e9e pour faire une mise \u00e0 jour. \r\nAvant l'\u00e9t\u00e9 souvenez-vous je vous avais parl\u00e9 de Tami Glauser. cette star de la mode qui faisait le grand saut de la politique en figurant sur la liste du Conseil national des verts zurichois.\r\n  13'''\r\nAlors voil\u00e0. en fait plus du tout. le r\u00eave c'est transform\u00e9 en cauchemar durant l'\u00e9t\u00e9. Tami Glauser a jet\u00e9 l'\u00e9ponge estimant qu'elle n'\u00e9tait pas pr\u00eate \u00e0 affronter la duret\u00e9 du monde politique. Du coup toute mon analyse de l'\u00e9poque sur les stars en politique tombe \u00e0 l'eau. Vous pouvez l'oublier.\r\n***Bon \u00e7a arrive \u00e0 tout le monde St\u00e9phane. C'est votre seul correctif ?\r\nNon ce printemps, je vous parlais aussi du nomadisme en politique. et d'un certain politiciens genevois nomm\u00e9e Eric Stauffer. \r\n  22''\r\nLe PDC c'\u00e9tait avant !!! Ca s'est termin\u00e9 en eau de boudin d'ailleurs.  Maintenant c'est le PBD. ou plut\u00f4t le PCD. En fait c'est David Copperfield, ce type ! on pense qu'il est l\u00e0 . mais en fait il est d\u00e9j\u00e0 ailleurs. Et d'ailleurs au moment ou je vous parle qui est capable de dire de quel parti est membre Eric Stauffer ? Le sait-il lui-m\u00eame ? \r\n***Alors certes, cette affaire Stauffer-PBD vous oblige \u00e0 rectifier le tir aujourd'hui St\u00e9phane...mais admettez qu'elle a quand m\u00eame eu le m\u00e9rite d'occuper un peu l'\u00e9t\u00e9 politique...\r\nOui. Cette \u00e9t\u00e9 politique que, p\u00e9tri de certitudes, je pr\u00e9disais mort, ennuyeux et terne lors de ma derni\u00e8re chronique du mois de juin.\r\n 18''\r\nAlors Mea Maxima Culpa. On ne s'est pas ennuy\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 ! je me suis plant\u00e9. Mais franchement qui pouvait penser que Claude B\u00e9gl\u00e9 ferait l'apologie du r\u00e9gime de Cor\u00e9e du Nord en plein creux estival ? Qui pensait que ce d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien bon teint allait publier dans l'illustr\u00e9 une photo de lui dans une auto tamponneuse de Pyong Yang ? Qui aurait  imaginer que Claude B\u00e9gl\u00e9 se prendrait pour Ban Ki Moon ? Alors Claude B\u00e9gl\u00e9, si vous nous \u00e9coutez. continuez \u00e0 voyager. n'h\u00e9sitez pas \u00e0 diversifier vos destinations. Arabie Saoudite, Soudan, Tch\u00e9tch\u00e9nie, V\u00e9n\u00e9zuela. il reste tant de r\u00e9gimes sympas \u00e0 d\u00e9couvrir sur notre bonne vieille terre et tant de tweet \u00e0 \u00e9crire pour \u00e9gayer cette campagne \u00e9lectorale. Car vous nous faites rire Claude B\u00e9gl\u00e9. Rire jaune. mais rire quand m\u00eame. Et rire on le sait. c'est si bon pour la sant\u00e9.", "durationSec": 212, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10626582", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Exercice d'autocritique", "La chronique politique - Exercice d'autocritique / LME_2019-08-20T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Exercice d'autocritique / LME_2019-08-20T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10626589", "ece-10626582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-26T06:58:41Z", "speechToTexts": ["26.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa rentr\u00e9e, \u00e7a a du bon et oui, \u00e7a nous permet de vous retrouver St\u00e9phane Deleury vous et votre billet politique et ce matin vous vous livrer \u00e0 un exercice d'autocritique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [93%] :\r\nOui tout en humilit\u00e9 ce matin parce qu'on fait des chroniques semaines apr\u00e8s semaines on dit un certain nombre de choses plus ou moins intelligentes ou dr\u00f4les et le temps finit parfois par vous donner tort, c'est comme \u00e7a, alors je voudrais profiter de la rentr\u00e9e pour faire une petite mise \u00e0 jour avant l'\u00e9t\u00e9, souvenez -vous, je vous avez par exemple parl\u00e9 de Tami Glauser sans Stars, oui, cette Star de la mode qui faisait le grand saut de la politique en figurant sur la liste du Conseil national des Verts z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [87%] :\r\nPasser des podiums au parquet des pas perdus, passer de Vogue \u00e0 la Weltwoche de Jean-Paul Gaultier \u00e0 Guy Parmelin tout \u00e7a, vous riez mais tout \u00e7a \u00e7a fait visiblement r\u00eaver Tami Glauser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [91%] :\r\nBen en fait plus du tout, \u00e7a fait plus du tout r\u00eaver Tami Glauser il s'est envol\u00e9 le r\u00eave, \u00e7a s'est transform\u00e9 en cauchemar durant l'\u00e9t\u00e9, Tami Glauser a jet\u00e9 l'\u00e9ponge, elle, estim\u00e9 qu'elle n'\u00e9tait pas pr\u00eate \u00e0 affronter la duret\u00e9 du monde politique du coup toute mon analyse de l'\u00e9poque sur les Stars en politique, h\u00e9 bien cette analyse tombe \u00e0 l'eau, vous pouvez l'oublier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [85%] :\r\n\u00e7a et \u00e0 tout le monde, St\u00e9phane, c'est votre seul correctif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [86%] :\r\nNon, c'est un peu le probl\u00e8me, ce printemps, je parlais aussi du nomadisme on politiste en politique, pardon et d'un certain politiciens Genevois nomm\u00e9 \u00c9ric Stauffer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [90%] :\r\n\u00c9ric Stauffer il \u00e9tait d'abord lib\u00e9ral puis UDC avant de cr\u00e9er avec succ\u00e8s son propre Mouvement Citoyen Genevois le MCG, qu'il a fini par quitter il a dans la foul\u00e9e, fond\u00e9 Gen\u00e8ve en marche partie qui sera dissous avant qu'ils ne demandent l'asile en Valais et ne m\u00e9diatise r\u00e9cemment sa demande d'adh\u00e9sion au PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [91%] :\r\nOui, le PDC c'\u00e9tait avant, c'est termin\u00e9, \u00e7a, c'est d'ailleurs m\u00eame termine en eau de boudin, maintenant c'est le PBD, ou plut\u00f4t le parti Citoyens d\u00e9mocratique en fait, c'est un peu David Copperfield ce type, on pense qu'il est l\u00e0, mais en fait il est d\u00e9j\u00e0 ailleurs, d'ailleurs, au moment o\u00f9 je vous parle, qui est capable, qui est capable, autour de cette table, de dire de quel parti est membre Eric Stauffer parfois je me demande s'il le sait lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [95%] :\r\nAlors certes, cette affaire et Stauffer PBD vous oblige \u00e0 rectifier le Tir aujourd'hui St\u00e9phane mais admettez qu'elle a quand m\u00eame eu le m\u00e9rite d'occuper un peu l'\u00e9t\u00e9, politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [96%] :\r\nOui cet \u00e9t\u00e9 politique que p\u00e9tri de certitudes je pr\u00e9disait mort ennuyeux et terne lors de ma derni\u00e8re chronique du mois de juin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [91%] :\r\nL'\u00e9t\u00e9 politique est un peu \u00e9trange, \u00e0 Berne, il se passe pas grand- chose, plus de commissions plus de s\u00e9ance, le coll\u00e8ge gouvernemental ne se r\u00e9unit m\u00eame plus la Suisse se met litt\u00e9ralement entre parenth\u00e8ses, on fait pour \u00eatre tout \u00e0 fait franc on s'emmerde royalement durant l'\u00e9t\u00e9, politique en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [93%] :\r\nAlors Mea maxima culpa en plus la vulgarit\u00e9, on sait pas ennuy\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, je me suis plant\u00e9 mais franchement qui pouvait sinc\u00e8rement pens\u00e9 que Claude B\u00e9gl\u00e9 ferait l'apologie du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en en plein creux estival qui pensait que ce d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien bon teint allait publier dans l'illustr\u00e9 une photo de lui dans une auto tamponneuse de Pyongyang, qui aurait imagin\u00e9 que Claude B\u00e9gl\u00e9 se prendrait pour Ban Ki-moon avec l'ambition de faire la paix dans le monde, alors Claude B\u00e9gl\u00e9 si vous nous \u00e9coutez, continuer \u00e0 voyager, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 diversifier un vos destinations il reste tant de r\u00e9gimes sympas \u00e0 d\u00e9couvrir sur notre bonne vieille Terre \u00e9tant de tweet \u00e0 \u00e9crire pour \u00e9gayer cette campagne \u00e9lectorale, il reste 2 mois car, oui, vous nous faites rire Claude Berri, les B\u00e9gl\u00e9, vous nous faites rire jaune mais rire quand m\u00eame et rire, on le sait depuis quelques temps, c'est si bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [92%] :\r\nPour la sant\u00e9, St\u00e9phane Delory, vous aussi, vous nous faites rire alors continuez \u00e0 vous planter un petit peu de temps en temps, comme \u00e7a, ne pas avoir trop de clairvoyance, merci pour ce mea culpa surtout. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-20T06:26:08Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D49F547A-B793-465F-8F97-A4BB2B67A2E4", "internalArchiveId": "D49F547A-B793-465F-8F97-A4BB2B67A2E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales: le PDC lucernois pourrait perdre un si\u00e8ge au Conseil national", "publicationDate": "2019-08-20T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nElections f\u00e9d\u00e9rales: le PDC lucernois pourrait perdre un si\u00e8ge au Conseil national  \r\nDeux mois jour pour jour avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous faisons ce soir une halte en Suisse centrale... Delphine Gendre, vous \u00eates l'une de nos correspondante pour la Suisse al\u00e9manique.. \r\nNous allons voir avec vous les enjeux dans plusieurs cantons de Suisse centrale, o\u00fb le PDC lutte pour conserver son influence. \r\nEt on commence \u00e0 Lucerne, o\u00f9 le PDC pourrait faire les frais de la suppression d'un si\u00e8ge sous la coupole. \r\nOui Esther, c'est la d\u00e9mographie qui veut \u00e7a: pour la prochaine l\u00e9gislature, la d\u00e9l\u00e9gation lucernoise ne comptera plus que 9 si\u00e8ges, elle en a 10 aujourd'hui. 9 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir, et 10 conseillers nationaux qui se repr\u00e9sentent.. le calcul est vite fait: c'est comme au jeu des chaises musicales, il y aura forc\u00e9ment un perdant. \r\n*** ... et qui - ou quel parti a le plus de raison de trembler?\r\nCommen\u00e7ons par l'UDC , qui peut craindre pour l'un des ces 3 si\u00e8ges... C'est vrai que le parti de droite \u00e9tait arriv\u00e9  en t\u00eate du scrutin il y a 4 ans, mais depuis quelques mois, il conna\u00eet d\u00e9faite sur d\u00e9faite ... aux \u00e9lections lucernoises de ce printemps l'udc a par exemple perdu 7 si\u00e8ges. \r\nMais les regards se portent surtout sur le PDC, historiquement le parti le plus important dans cette r\u00e9gion du pays... Un parti qui a souffert aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales. Perdant 4 si\u00e8ges... Les d\u00e9mocrates chr\u00e9tien, ont \u00e9t\u00e9 aussi, il faut le dire, bouscul\u00e9 par la vague verte et socialiste. Dans ce contexte, est-ce qu'ils parviendront \u00e0 faire r\u00e9\u00e9lire leurs trois conseillers nationaux?  En 2015, c'\u00e9tait knapp comme on dit..   le 3\u00e8me si\u00e8ge avait \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 de justesse... Gr\u00e2ce \u00e0 une alliance avec le PLR, que le PDC esp\u00e8re bien reconduire cette ann\u00e9e. \r\n*** Et justement Delphine, les lib\u00e9raux radicaux se d\u00e9termineront jeudi soir. \r\nOui, tout laisse \u00e0 penser que les deux partis bourgeois vont apparenter leur liste. Ce serait en tout cas raisonnable pour maintenir leurs si\u00e8ges respectifs aux conseil des Etats. A fortiori pour le PDC, dont le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par  Konrad Graber est menac\u00e9. C'est \u00e0 la conseill\u00e8re nationale Andrea Gm\u00fcr que revient la t\u00e2che de sauver ce si\u00e8ge.. Mais  l'UDC et le PS le convoitent aussi. Un deuxi\u00e8me tour est donc fort probable. Bref, les app\u00e9tits sont grands. \r\n*** Comme \u00e0 Lucerne, \u00e0 Schwyz c'est aussi du c\u00f4t\u00e9 de la chambre haute qu'il y aura le plus de suspens. \r\nAvec une question: est-ce que l'UDC arrivera \u00e0 maintenir ses deux si\u00e8ges de s\u00e9nateurs, un cas unique. Le d\u00e9part de Peter F\u00f6hn laisse un espoir au PDC de reprendre ce si\u00e8ge, perdu il y a 8 ans..  Il lance dans la course  un conseiller d'Etat tr\u00e8s populaire. Mais l\u00e0-non plus rien n'est jou\u00e9: UDC et PRL sortent tous deux \u00e9galement l'artillerie lourde: avec d'un c\u00f4t\u00e9  Pirmin Schwander et de l'autre  Kaspar Michel. Que des poids lourds...", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10626614", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Elections f\u00e9d\u00e9rales: le PDC lucernois pourrait perdre un si\u00e8ge au Conseil national / FOR_2019-08-20T18:02:00_developpement-3", "Forum du 20.08.2019"], "variantIds": ["ece-10626614"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:13Z", "speechToTexts": ["27.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n2 mois jour pour jour avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous faisons ce soir une halte en Suisse centrale Delphine Gendre, vous \u00eates l'une, de notre correspondant nos correspondante pour la Suisse al\u00e9manique, nous allons voir avec vous les enjeux dans plusieurs cantons de Suisse centrale o\u00f9 le PDC lutte pour conserver son influence et on commence \u00e0 Lucerne o\u00f9 le PDC, justement, pourrait faire les frais de la suppression d'un si\u00e8ge sous la Coupole oui Esther c'est la d\u00e9mographie qui veut \u00e7a, pour la prochaine l\u00e9gislature, la d\u00e9l\u00e9gation lucernoise ne comptera plus que 9 si\u00e8ges, elle en a 10 aujourd'hui 9 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir et 10 conseillers nationaux qui se repr\u00e9sentent le calcul est vite fait, c'est comme au jeu des chaises musicales, il y aura forc\u00e9ment un perdant et qui ou quel parti a le plus raison de trembler h\u00e9 bien commen\u00e7ons par l'UDC qui peut craindre pour l'un de ses 3 si\u00e8ges, c'est vrai que le parti de droite \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate du scrutin, il y a 4 ans, mais depuis quelques mois, il conna\u00eet d\u00e9faite sur d\u00e9faite aux \u00e9lections lucernoises de ce printemps, l'UDC a par exemple perdu 7 si\u00e8ges mais les regards se portent surtout sur le PDC historiquement le parti le plus important dans cette r\u00e9gion du pays, un parti qui a souffert aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales perdant 4 si\u00e8ges, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont \u00e9t\u00e9 aussi il faut le dire hein, bouscul\u00e9 par la vague verte et socialiste alors dans ce contexte est qu'ils parviendront \u00e0 faire r\u00e9\u00e9lire leurs trois conseillers nationaux en 2015 c'\u00e9tait Knapp, comme on dit le 3\u00e8me si\u00e8ge avait \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 de justesse gr\u00e2ce \u00e0 une alliance avec le PLR que le PDC esp\u00e8re bien reconduire cette ann\u00e9e et justement Delphine les lib\u00e9raux radicaux se d\u00e9termineront jeudi soir, oui, et tout laisse \u00e0 penser que les 2 partis bourgeois vont apparenter leur liste ce serait en tout cas raisonnable pour maintenir leur si\u00e8ge au national, mais aussi aux \u00c9tats, \u00e0 fortiori pour le PDC dans le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Konrad Graber est menac\u00e9, c'est \u00e0 la conseill\u00e8re nationale Andr\u00e9a Gm\u00fcr que revient la t\u00e2che de le sauver mais l'UDC et le PDC le convoitent aussi un 2\u00e8me tour est donc fort probable, bref les app\u00e9tits sont grands, alors comme \u00e0 Lucerne, \u00e0 Schwyz, c'est aussi du c\u00f4t\u00e9 de la de la Chambre autant qu'il y aura le plus de suspense, Delphine, avec une question est -ce que l'UDC arrivera \u00e0 maintenir ses 2 si\u00e8ges de s\u00e9nateurs, un cas unique, le d\u00e9part de Peter Fun laisse un espace voil\u00e0 un espoir au PDC de reprendre ce si\u00e8ge perdu il y a 8 ans, il lance dans la course, un conseiller d'\u00c9tat, tr\u00e8s populaire, mais l\u00e0 non plus rien n'est jou\u00e9, UDC et PLR sortent tous 2 \u00e9galement l'artillerie lourde, avec d'un c\u00f4t\u00e9, Pirmin Schwander et de l'autre, Kaspar Michel que des poids lourds dans leur canton effectivement merci Delphine Gendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-20T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1858754", "internalArchiveId": "AA1908858264", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-08-19T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10647336", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pol\u00e9miques autour de l'affiche UDC avec la pomme v\u00e9reuse: d\u00e9bat entre Oscar Freysinger et C\u00e9line Vara", "Forum", "Quels sont les risques des taux n\u00e9gatifs? Interview de Gianluca Tarolli", "Forum", "Rencontre entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine \u00e0 5 jours du G7: interview d'Arnaud Dubien", "Forum", "Comm\u00e9moration de l'ind\u00e9pendance de l\u2019Afghanistan endeuill\u00e9e par un attentat: interview de Jean-Pierre Perrin", "Forum", "Le d\u00e9bat - Lex Weber: vers un apaisement?", "Forum", "r'Ose Transat, une travers\u00e9e de l'Atlantique \u00e0 la voile apr\u00e8s le cancer: interview d'Elisabeth Thorens-Gaud", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Tania Sazpinar", "Forum"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Oscar Freysinger, responsable de la campagne UDC en Suisse romande pour les f\u00e9d\u00e9rales, et C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses.", "19.08.2019", "Interview de Gianluca Tarolli, \u00e9conomiste de march\u00e9 \u00e0 la banque Bordier.", "19.08.2019", "Interview d'Arnaud Dubien, directeur de l'observatoire franco-russe et chercheur \u00e0 l'IRIS.", "19.08.2019", "Interview de Jean-Pierre Perrin, journaliste sp\u00e9cialiste de l'Afghanistan.", "19.08.2019", "D\u00e9bat entre Thomas Egger, conseiller national (PDC/VS), Christophe Clivaz, professeur \u00e0 l'Institut de durabilit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Philippe Nantermod, conseiller national (PLR/VS), et Pierre Chiffelle, avocat d'Helvetia Nostra.", "19.08.2019", "Interview d'Elisabeth Thorens-Gaud, \u00e0 l'origine du projet r'Ose Transat.", "19.08.2019", "19.08.2019"], "variantIds": ["ece-10647336", "ece-10647365", "ece-10647367", "ece-10647369", "ece-10647389", "ece-10647391", "ece-10647338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-26T09:38:25Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051544\r\nDate de transcription : 21-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:34 > 0:05:18) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du 19 ao\u00fbt des vers de terre qui pas une pomme, c'est la nouvelle affiche de l'UDC la pomme c'est la Suisse les vers de terre, les autres partis et l'Union europ\u00e9enne, une image qui a suscit\u00e9 un toll\u00e9, la provocation est-ce forc\u00e9ment productif, nous en d\u00e9battrons, faut-il avoir peur des taux n\u00e9gatifs est-ce que bient\u00f4t il faudra payer pour mette son argent \u00e0 la banque nous entendrons les explications de l'\u00e9conomiste Gian Luca et puis, coup de projecteur ce soir sur un pays en proie aux violences depuis des d\u00e9cennies l'Afghanistan qui a vu les comm\u00e9morations de son centenaire, endeuill\u00e9e par un attentat la Lex Weber, on se souvient des \u00e9normes craintes lorsque l'initiative a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e mais qu'en est-il r\u00e9ellement, c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir, Tania spina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:19 > 0:05:37) [87%] : \r\nOui, voter il y a 7 ans, entr\u00e9 en vigueur il y a bient\u00f4t 4 ans la l'a \u00e9t\u00e9 l'un des objets de votations les plus \u00e9motionnel de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, particuli\u00e8rement dans le canton du Valais, alors les craintes d'hier sont-elles finalement devenu r\u00e9alit\u00e9 le climat entre cantons, villes et r\u00e9gions de montagne, s'est-t-il apais\u00e9, on en d\u00e9bat avec 4 invit\u00e9s vers 18 heures 30 et \u00e0 toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:37 > 0:05:52) [91%] : \r\n\u00e0 l'heure, Tanya traverser un oc\u00e9an pour laisser derri\u00e8re soi le cancer, c'est le pari de 6 femmes romandes en r\u00e9mission d'un cancer du sein interview en fin d'\u00e9mission Forum sur la 1\u00e8re sur RTS deux nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:54 > 0:05:57) [79%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Ospina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:58 > 0:06:21) [91%] : \r\nL'image est peu rago\u00fbtantes des vers de terre aux couleurs des partis suisses et de l'Union europ\u00e9enne, rangeant une pomme, flanqu\u00e9 de la croix suisse, c'est la derni\u00e8re affiche lanc\u00e9e par l'UDC en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier, elle a suscit\u00e9 un toll\u00e9 au sein des autres formations politiques \u00e9videmment, mais \u00e9galement dans les rangs du parti agrarien Adrien Krause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:21 > 0:06:45) [87%] : \r\nMais qui va nous prendre au s\u00e9rieux, voil\u00e0 ce qu'a par exemple tweet\u00e9 hier soir, le conseiller national z\u00fcrichois Claudio Zanetti qui s'en prend \u00e9galement aux textes qui accompagnent les Verts rongeur, le voici : elles Olonne ligne que nous n'\u00e9tait dit chouette Serge serait une traduction, la gauche et les gentils doivent-ils d\u00e9truire la Suisse pour Cloud Zanetti, il faut \u00eatre clair sur l'affiche, on ne voit ni la gauche ni les gentils mais bien de la vermine et l\u00e0 je le cite comme extermin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:45 > 0:06:49) [82%] : \r\nOui, et puis autre critique \u00e0 l'interne, celle de Thomas sur terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:49 > 0:07:20) [90%] : \r\nConseiller national schaffhousois estime de son c\u00f4t\u00e9, dans la presse al\u00e9manique l'affiche alors \u00e0 fouiner incompr\u00e9hensible peu dans son Style, \u00e9galement, \u00e0 cela s'ajoutent d'autres commentaires n\u00e9gatifs provenant d'\u00e9lus cantonaux, juge le message tout simplement mauvais et maladroit et puis outre l'avalanche de critiques de la part des autres partis, les r\u00e9seaux sociaux se sont aussi enflamm\u00e9e sur Twitter notamment, o\u00f9 certains internautes n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'imagerie de la propagande nazie la pomme infest\u00e9 de vers et ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour accuser les juifs \u00e0 l'\u00e9poque de de tous les mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:20 > 0:07:27) [92%] : \r\nAlors on voit bien \u00e0 l'affiche qui fait parler c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique mais qu'en est-il de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine c\u00f4t\u00e9 Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:27 > 0:07:44) [89%] : \r\nAlors au sein de l'UDC, ensemble, un peu moins critique, hein, de ce c\u00f4t\u00e9-ci de de la Sarine pour ce qui est des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux contact\u00e9s en tout cas, peut-\u00eatre parce que l'\u00e9nonc\u00e9 de l'affiche est un peu plus \u00e9dulcor\u00e9, on va dire, compar\u00e9 \u00e0 la version al\u00e9manique ici les invert\u00e9br\u00e9s sont accompagn\u00e9s par ce slogan des Verts pour d'autres pommes non merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:44 > 0:07:48) [94%] : \r\nUne critique tout de m\u00eame, elle provient de de Jean-Pierre Grin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:48 > 0:08:09) [90%] : \r\nLe conseiller national UDC Vaudois trouve l'image un peu choquante pour lui l'affiche devrait plut\u00f4t d\u00e9livrer un message positif, ce que des vers de terre ne repr\u00e9sente pas forc\u00e9ment faux aurait pu lui r\u00e9pondre, l'\u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral bernois Werner saltimbanque, pour qui ces invert\u00e9br\u00e9s ne repr\u00e9sente pas de la vermine mais, je le cite des \u00eatre vivants qui appartiennent au cycle de la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:09 > 0:08:15) [91%] : \r\nOui, quoiqu'il en soit, cette Affi avec cette affiche, l'UDC semble vouloir remettre au go\u00fbt du jour ces vieilles recettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:15 > 0:08:33) [92%] : \r\nFini les messages presque neutre des derni\u00e8res campagnes de votation le 1er parti de Suisse, a d\u00e9cid\u00e9 de ressortir les crocs avec des affiches ouvertement provocante, comme par le pass\u00e9 avec les moutons noirs ou les minarets missiles on s'en souvient, alors cette tactique va-t-elle payer r\u00e9ponse dans les urnes, ce sera le 20 octobre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:33 > 0:08:47) [93%] : \r\nOui, r\u00e9pond le 20 octobre prochain mais on va en d\u00e9battre d'ici l\u00e0, on va en d\u00e9battre tout de suite avec 2 invit\u00e9s : Oscar Freysinger, responsable de la campagne UDC en Suisse romande pour donc ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis C\u00e9line Vara, vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses bonsoir \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:48 > 0:08:49) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:08:49 > 0:08:49) [98%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:49 > 0:09:05) [90%] : \r\nC\u00e9line Vara je je commence avec vous, hein, on vient de l'entendre un dans dans dans ce commentaire d'Adrien Krause et les critiques sont vives c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique mais aussi c\u00f4t\u00e9 Romand des critiques tr\u00e8s virulentes sur les les r\u00e9seaux sociaux, mais c'est ce que c'est pas justement ce ce que cherche l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:05 > 0:09:32) [88%] : \r\nBien s\u00fbr c'est la tactique de communication qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0, \u00e0 la provocation, mais finalement, ben on le sent aussi hein, l'UDC, elle est sous pression, ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, elle a, elle a perdu des si\u00e8ges, elle perd votation sur Votation \u00e0 l'inverse des Verts ou on en gagne alors il reste la provocation, puis la une de l'autre, l'UDC elle ni la crise climatique plut\u00f4t que trouver des solutions, on est \u00e0 un tournant pour l'humanit\u00e9, voil\u00e0 la r\u00e9ponse de l'UDC, on est tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:32 > 0:09:51) [90%] : \r\n\u00e0 Oskar Freysinger, vous, vous vous d\u00e9fendez cette affiche un faut rappeler que vous \u00eates responsable de la campagne UDC en Suisse romande, c'est vrai que que \u00e7a sent quand m\u00eame hein, presque un petit peu la la panique est-ce que dans le fond, vous allez rechercher les vieilles recettes pour contrer cette ce succ\u00e8s probable des Verts aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:09:52 > 0:10:37) [89%] : \r\nAbsolument pas, on a pass\u00e9 un message qui est tr\u00e8s clair : plut\u00f4t que de poser clairement au peuple la question : voulez-vous adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne on nous invente un accord-cadre, \u00e9tant donn\u00e9 qu'on a peur qu'ils aient tout cela avant les \u00e9lections, on le repousse pour apr\u00e8s les \u00e9lections et apr\u00e8s viendra le le le le contrat de la la, de l'ONU sur la digue ration viendra l'accord-cadre et tout, toutes ces choses-l\u00e0 qui d\u00e9truisent finalement la d\u00e9mocratie directe, nous on a voulu simplement donner une image de ce qu'est le cette action insidieuse qui consiste \u00e0 vider la paume de sa substance la pomme suisse et vid\u00e9 de sa substance, parce qu'elle est rong\u00e9e de l'int\u00e9rieur par des gens qui confond voudraient adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne veulent abandonner la d\u00e9mocratie directe ne n'\u00e9coute pas finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:37 > 0:10:47) [84%] : \r\nMais c'est que l'accord-cadre qui est vis\u00e9, c'est que l'accord-cadre qui est vis\u00e9 par cette affiche parce que vous mettez sous les partis dans la dans m\u00eame m\u00eame les socialistes m\u00eames m\u00eame les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:10:48 > 0:11:19) [89%] : \r\nOui, parce que tous les partis finalement cet accord-cadre, il y a juste les syndicats avec Pierre-Yves Maillard qui qui tout \u00e0 coup on r\u00e9agit quand ils ont vu qu'avec la citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne la l'histoire risquerait de tuer nos de nos assurances sociales, mais c'est pour le reste, les parties des jugements dont il faudra qu'on discute, mais il y a rien \u00e0 discuter, l'Europe a \u00e9t\u00e9 quand on ne ren\u00e9gocie pas ce sera simplement un contrat colonial, c'est pas la continuit\u00e9 des accords bilat\u00e9raux, c'est un contrat colonial ou la Cour de justice europ\u00e9enne aura le dernier mot et la Cour de justice aurait pu Lance int\u00e9resse aux int\u00e9r\u00eats europ\u00e9ens et pas aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:11:19 > 0:11:20) [88%] : \r\nDonc c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:11:20 > 0:11:38) [89%] : \r\nQuelque part nous amener dans une sorte de d\u00e9pendance syst\u00e9matique n'a pas de gens qui d\u00e9cideront pour nous, et \u00e7a c'est pas d\u00e9fendre le syst\u00e8me suisse si vous voulez avoir une politique \u00e9cologique ind\u00e9pendante en Suisse par exemple voulait pas les OGM, par exemple, vous voulez avoir une une une agriculture extensive et pas intensive, h\u00e9 bien il ne faut pas cet accord-cadre, mais il ne faut pas entrer dans ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:38 > 0:11:40) [81%] : \r\nDonc c'est encore nettement Escarfail vulgaire, vous parlez de la Corse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:40 > 0:11:47) [90%] : \r\nKhadr mais quand on voit cette affich\u00e9, on pense pas forc\u00e9ment \u00e0 l'accord-cadre, on voit une attaque \u00e0 l'encontre des autres partis de tous les autres partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:11:48 > 0:12:29) [87%] : \r\nEh ben cette affiche vous savez quoi, ben c'est juste le b\u00e9lier pour ouvrir la porte, \u00e7a nous permet de placer le sujet essentiel pour que cette Suisse elle continue \u00e0 pouvoir se d\u00e9fendre en ce sens qu'elle est le mod\u00e8le le plus, c'est pas le le hameau mod\u00e8le absolument parfait, mais c'est le meilleur des mod\u00e8les possible que j'allais vu pratiquer politiquement sur cette plan\u00e8te, voir dans l'histoire, alors il n'y a pas eu un endroit ou un pays o\u00f9 la le, le pouvoir du simple citoyen \u00e9t\u00e9 aussi grand pour d\u00e9termin\u00e9 et ses d\u00e9cisions et Lens bat pour je ne suis pas s\u00fbr pour la la la gauche pour les Verts, pour tout le monde parce que tout cela aussi profite du levier de d\u00e9cision autonome que nous avons abandonner ce levier de, de, de, de d\u00e9cisions, c'est, c'est une catastrophe et on serait comme les autres pays europ\u00e9ens qui, tous les 5 ans ou 4 ans donne un chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:12:29 > 0:12:30) [76%] : \r\nBlanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:12:30 > 0:12:33) [96%] : \r\n\u00e0 une \u00e9quipe qui ensuite est remplac\u00e9e par une autre \u00e9quipe qui fait exactement la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:33 > 0:12:49) [93%] : \r\nC\u00e9line Vara, dans le fond, l'UDC Oscar Freysinger vient de le dire, d'ouvrir la porte sur ce th\u00e8me de l'accord-cadre c'est vrai qu'on a l'impression que c'est une campagne quasi mono- th\u00e9matiques, on ne parle que du du climat dans le fond est-ce que l'accord-cadre ne devrait pas prendre plus de place dans cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:50 > 0:13:42) [90%] : \r\nBon, moi je veux recentrer le d\u00e9bat, hein, j'\u00e9tais invit\u00e9 ce soir pour passer, parler de l'affiche de l'UDC en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ils \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, elles Servent \u00e0 \u00e9lire le notre parlement f\u00e9d\u00e9ral qui repr\u00e9sentera la Suisse et qui prendra toutes les d\u00e9cisions au niveau f\u00e9d\u00e9ral pendant les 4 prochaines ann\u00e9es, h\u00e9 oui, l'accord cadre est important mais je peux vous assurer que c'est pas le 100 pourcent de la politique f\u00e9d\u00e9rale, parce que sinon il faudrait la moiti\u00e9 moins de parlementaires \u00e0 Berne, donc on n'est pas du tout en train de parler de \u00e7a et puis je refuse de parler cet accord-cadre, ce soir, c'est pas l'objet de la discussion, je j'ai bien compris que le message \u00e9tait clair de l'UDC il est on ne peut plus clair mais on attend autre chose, on attend autre chose d'un parti politique et qui aime bien le rappeler, le 1er parti de Suisse, on attend une certaine d\u00e9cence une politique constructive, on attend des solutions et moi dans cette affiche \u00e0 part disons tir\u00e9 sur l'adversaire assimiler l'adversaire \u00e0 de la vermine, moi je trouve que c'est pas constructif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:42 > 0:13:51) [87%] : \r\nOskar Freysinger, c'est vrai que son sur la descente de l'affiche, on reste, si on reste sur cette image des vers de terre, alors quand les meilleurs parcours vers de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:13:52 > 0:14:04) [96%] : \r\nD'accord, nous comparons une action \u00e0 l'action des vers de terre, c'est-\u00e0-dire quand on est en train de d\u00e9truire dans ce pays des des \u00e9l\u00e9ments essentiels de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:04 > 0:14:10) [81%] : \r\nMais \u00e7a justifie encore dans la petite rade de comparer par exemple le le PLR qui est parfois votre alli\u00e9 un ver de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:14:11 > 0:14:26) [83%] : \r\nNon, mais le PLR participe de moments o\u00f9 regardez bien il des 2 par exemple ici, on va aller sont tout \u00e0 coup, il s'associe aux Verts, lib\u00e9raux et caetera et caetera, donc ils ne d\u00e9fendent plus r\u00e9ellement leur ligne politique, il commence \u00e0 entrer dans ce jeu- l\u00e0 et oh concernant l'accord-cadre ils sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:26 > 0:14:30) [85%] : \r\nNon, c'est on peut sur le march\u00e9 sur sur sur l'image sur l'image, on a bien qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:30 > 0:14:40) [90%] : \r\nPris en votre point de vue sur l'accord-cadre mais sur l'image quand m\u00eame, on a m\u00eame on entend m\u00eame des voix \u00e0 l'interne de votre parti qui disent : l\u00e0 on va trop loin, ce que vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 trop loin avec cette affiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:14:40 > 0:15:25) [88%] : \r\nMais absolument pas, parce qu'elle d\u00e9crit tr\u00e8s tr\u00e8s clairement le malaise, nous on veut d\u00e9noncer un malaise, il faut que l'affiche elle r\u00e9veille les consciences et faut qu'elle qu'elle qu'elle ne mettent en images, quelque chose qui a lieu un m\u00e9canisme qui a lieu et le m\u00e9canisme qui a lieu, c'est qu'il y a toute une s\u00e9rie de partis qui derri\u00e8re des font semblant, sont en train de saper la d\u00e9mocratie directe, en fait, ou je l\u00e0 maintenant, tout le monde \u00e9tait fait effar\u00e9 par rapport, une affiche \u00e0 a jamais mordu quelqu'un, une affiche on est effar\u00e9, on fait les les des cris d'orfraie pas possible alors que la pr\u00e9carit\u00e9 de la population Laura fiscale la fr\u00e9n\u00e9sie de la taxe sur le dumping salarial, explosion des co\u00fbts de la sant\u00e9, tout \u00e7a, alors \u00e7a \u00e7a personne ne le d\u00e9nonce, on est l\u00e0 pour faire comme si il fallait sauver la plan\u00e8te et pour sourire Planade il faut que les maires, il gagne les \u00e9lections le 20 octobre \u00e0 vous dire \u00e7a sauvera pas la plan\u00e8te, et puis ensuite on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:15:25 > 0:15:25) [64%] : \r\nNon, nous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:15:25 > 0:15:42) [87%] : \r\nMais l'affiche elle exag\u00e9r\u00e9e, elle pousse trop loin, elle est d\u00e9go\u00fbtante ah ouais, alors quand on met en sc\u00e8ne une jeune demoiselle autiste pendant des mois et qu'on nous la sert \u00e0 toutes les sauces et puis nous, on nous r\u00e9p\u00e8te qu'il faut paniquer, hein, parce que la panique, c'est le meilleur moyen pour r\u00e9pondent : r\u00e9chauffement climatique, excusez-moi mais moi j'ai quand m\u00eame si probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:42 > 0:15:43) [91%] : \r\nAlors C\u00e9line.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:15:43 > 0:15:50) [90%] : \r\nD'autres probl\u00e8mes qu'on peut g\u00e9rer, qui sont de notre ressort, et pour cela, il faut la d\u00e9mocratie directe aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:50 > 0:15:55) [76%] : \r\nAlors il sera temps Lebonvallet aller Monsieur Ferry-t-il on va, on va laisser r\u00e9pondre et qu'il tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT9 (0:15:55 > 0:16:08) [87%] : \r\nPlus nous acheminer le verbe, le pr\u00e9sident des Verts allemands, qui dit, il faudra peut-\u00eatre limiter les droits d\u00e9mocratiques pour pouvoir sauver la plan\u00e8te, attendez moi alors l\u00e0 et le syst\u00e8me d'alarme : il se met en marche parce que \u00e7a \u00e7a c'est, c'est le d\u00e9but du totalitarisme et l\u00e0, j'ai beaucoup de peine avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:08 > 0:16:15) [91%] : \r\nAlors C\u00e9line C\u00e9line Vara, dans le fond, cette affiche cette provocation de de l'UDC, \u00e7a fait partie d'une campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:16 > 0:17:03) [93%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, \u00e7a fait partie d'une campagne \u00e9lectorale, mais on le sait, par le pass\u00e9 et l'histoire l'a d\u00e9montr\u00e9 une image, une affiche, \u00e7a peut \u00eatre extr\u00eamement grave, \u00e7a porte \u00e7a stigmatise des personnes \u00e7a \u00e7a r\u00e9v\u00e8le Deadline de la violence de l'agressivit\u00e9 et puis la politique, c'est pas \u00e7a la politique, c'est de trouver les solutions, c'est trouver des alliances et aujourd'hui, aujourd'hui, je le r\u00e9p\u00e8te, on est \u00e0 un tournant, tellement important avec un d\u00e9fi tellement grand pour l'humanit\u00e9 ou c'est qu'on dit que la vie, la vie est en danger, sur cette terre et l'UDC, elle fait de la provocation et nous aurons une affiche qui n'apporte aucune solution, l'UDC pendant ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, elle a fait cavalier seul, elle travaille pas avec les autres partis, elle n'est pas une force constructive au gouvernement, j'esp\u00e8re vraiment que le 20 octobre ce Parlement va changer de visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:03 > 0:17:10) [94%] : \r\nAh, on le verra le le 20 octobre en tout cas merci \u00e0 tous les 2 d'avoir accept\u00e9 de d\u00e9battre sur ce sujet ce soir dans Forum tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:17:11 > 0:17:12) [89%] : \r\nBonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:13 > 0:17:36) [90%] : \r\nNous allons maintenant parler d'un sujet hautement complexe, mais qui ne l'est pas tant que \u00e7a les taux n\u00e9gatif, certains devront payer pour d\u00e9poser de l'argent \u00e0 la banque, c'est la cons\u00e9quence de la baisse continue des taux d'int\u00e9r\u00eats des banques centrales en Suisse UBS va elle aussi d\u00e8s le mois de novembre Rick percut\u00e9 les les co\u00fbts sur les \u00e9pargnants priv\u00e9s dans le conte, s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 un montant minimal de 2 millions de francs Katia cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:36 > 0:17:56) [91%] : \r\nOui alors jusqu'ici, les banques s'\u00e9taient montr\u00e9s plut\u00f4t arrangeants les charges induites par les taux n\u00e9gatif n'\u00e9tait gu\u00e8re encore r\u00e9percut\u00e9es que sur les clients institutionnels, aujourd'hui les particuliers seront concern\u00e9s, aussi, ou plut\u00f4t les particuliers fortun\u00e9s et ce transfert de charges \u00e9tait une mani\u00e8re pour les banques de faire face aux cons\u00e9quences d'une politique mon\u00e9taire lanc\u00e9e il y a plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:56 > 0:18:00) [95%] : \r\nMadagascar il faut rappeler que les taux n\u00e9gatif ne devait \u00eatre qu'une mesure provisoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:00 > 0:18:18) [88%] : \r\nOui, c'est tout \u00e0 fait juste, mais cette mesure s'est install\u00e9e sur la dur\u00e9e, \u00e7a oser sur la dur\u00e9e, en 2015 la Banque nationale suisse a introduit les taux n\u00e9gatif sur les avoirs en comptes de virement d\u00e9tenus par les banques \u00e0 la BNS et cette mesure devait \u00e0 leur servir \u00e0 rendre le franc suisse moins attractif et limiter donc sa valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:18 > 0:18:22) [96%] : \r\nEt pourquoi ces taux sont-ils appliqu\u00e9s depuis depuis 4 ans d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:22 > 0:18:45) [94%] : \r\nBien, certains diront que la BNS se soumettent \u00e0 la politique mon\u00e9taire international dans un contexte \u00e9conomique qui s'essouffle hein, avec des banques centrales qui maintiennent des taux tr\u00e8s bas, la BNS doit aujourd'hui encore r\u00e9duire les pressions sur la hausse du franc, tout en soutenant l'activit\u00e9 \u00e9conomique du pays, impossible donc pour elle de prendre le contre- pied de modifier les taux \u00e0 la hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:45 > 0:18:49) [91%] : \r\nMais les investisseurs sont eux aussi prisonniers de de cette politique mon\u00e9taire Katia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:49 > 0:19:08) [90%] : \r\nOui, on peut dire \u00e7a, absolument parce qu'ils ne savent plus vers quel placement se tourner pour obtenir un rendement les placements s\u00fbrs ou jug\u00e9s comme tels, ne sont gu\u00e8re rentable, les investisseurs se tournent donc vers les strat\u00e9gies de plus en plus risqu\u00e9 au risque justement de faire payer les petits \u00e9pargnants quand ces gros investisseurs sont des institutions comme la Caisse de pension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:08 > 0:19:25) [89%] : \r\nAlors comment interpr\u00e9ter la situation, quels sont les les risques nous avons tout \u00e0 l'heure, interview\u00e9 un \u00e9conomiste, il s'agit de monsieur Gian Franco Tholy nous l'avons \u00e0 John John Lucas John Lucas tard lit, nous l'avons interview\u00e9 tout \u00e0 l'heure en fin d'apr\u00e8s- midi, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:26 > 0:19:41) [91%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates \u00e9conomiste de march\u00e9 \u00e0 la banque Bordier jusqu'ici les les clients institutionnels \u00e9taient touch\u00e9s les les gros \u00e9pargnants dans les banques priv\u00e9es, l\u00e0 on parle de gros \u00e9pargnants \u00e0 l'UBS qui vont \u00eatre touch\u00e9s par ces taux n\u00e9gatif, c'est un tournant qui est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:42 > 0:19:53) [90%] : \r\nOui c'est, c'est un tournant important, \u00e7a montre effectivement que la mesure provisoire prise au d\u00e9but par les autorit\u00e9s mon\u00e9taires suisses de m\u00e9taux n\u00e9gatif dure dans le temps et donc \u00e7a commence \u00e0 peser beaucoup plus sur l'\u00e9pargnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:53 > 0:20:00) [93%] : \r\nMais c'est un signal, quand m\u00eame, qui est fort g\u00e9n\u00e9ralement quand on met son argent \u00e0 la banque, c'est pour gagner de l'argent, l\u00e0 ils vont perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:00 > 0:20:10) [83%] : \r\nEffectivement, aujourd'hui, on nous a pr\u00eat\u00e9, on a pay\u00e9, pardon pour que notre argent soit \u00e0 conserver aupr\u00e8s de la banque o\u00f9 on doit \u00e9galement pr\u00eat\u00e9 pour la Conf\u00e9d\u00e9ration veuille bien prendre pas rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:10 > 0:20:15) [91%] : \r\nEt puis, mais \u00e7a veut dire que les taux n\u00e9gatif c'est c'est un co\u00fbt important aujourd'hui pour nos banques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:15 > 0:20:31) [86%] : \r\nAlors, en fonction des banques oui effectivement \u00e7a r\u00e9duit la profitabilit\u00e9 des banques, on les banques ont d'\u00e0 peine effectivement r\u00e9percut\u00e9 en fait ces taux n\u00e9gatif aupr\u00e8s des emprunts et donc du coup effectivement se font moins d'argent leur profitabilit\u00e9 diminuer diminue et donc leur capacit\u00e9 aussi \u00e0 pr\u00eater \u00e0 l'\u00e9conomie diminue \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:31 > 0:20:40) [88%] : \r\nAlors la question qu'on se pose aujourd'hui c'est : on parle des clients institutionnels, les gros \u00e9pargnants mais qu'est ce qu'il en est des des petits \u00e9pargnants de monsieur et madame tout le monde est-ce que vous connaissez tous d'\u00eatre touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:41 > 0:20:52) [89%] : \r\nAlors pour l'instant, ils ne doivent pas le payer, on on ne peut pas exclure effectivement, si la situation devait perdurer dans le temps, qu'eux aussi soient mis \u00e0 contribution que aussi doivent payer cette taxe en fait n\u00e9gative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:52 > 0:21:00) [87%] : \r\nMais \u00e7a veut dire qu'on paiera pour mettre notre argent, la banque, c'est un risque, mais un risque, un risque quoi \u00e0 risques probables \u00e0 quelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:00 > 0:21:24) [93%] : \r\n\u00e9coutez s\u00e9parer ce qui est probable, on voit qu'effectivement, malgr\u00e9 tous les efforts qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place par l'ensemble des autorit\u00e9s montent mon\u00e9taire au niveau mondial, on se retrouve dans une situation o\u00f9, 10 ans apr\u00e8s le d\u00e9but de la crise, les taux d'int\u00e9r\u00eat n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas et on se il y a un ralentissement de l'activit\u00e9 mondiale se profile donc l'incapacit\u00e9 de la part des banques centrales de relever leurs taux directeurs donc une situation qui peut effectivement durer encore dans le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:24 > 0:21:29) [95%] : \r\nMais alors \u00e7a veut dire en fait que la Banque nationale suisse, elle est prise en otage par la politique mon\u00e9taire international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:30 > 0:21:52) [91%] : \r\nEffectivement, ah \u00e7a, on peut rajouter effectivement une guerre des changes qui est li\u00e9, on va dire \u00e0 ces tensions internationales et effectivement la BNS pour \u00e9viter une appr\u00e9ciation trop forte de la devait de la devise helv\u00e9tique se retrouvent \u00e0 diminuer son int\u00e9r\u00eat en r\u00e9duisant encore ses taux donc il est tout \u00e0 fait possible que la Banque nationale suisse soit contrainte de baisser encore ses taux d'int\u00e9r\u00eat ces prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:52 > 0:21:54) [87%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a pourrait dramatiques dramatique pour l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:55 > 0:22:21) [92%] : \r\nNon, on le, on le voit depuis depuis depuis 10 ans l'\u00e9conomie suisse a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 s'en sortir beaucoup mieux que ses voisins europ\u00e9ens, le franc suisse s'est finalement stabilis\u00e9e certes un niveau relativement \u00e9lev\u00e9, mais c'est quand m\u00eame stabilis\u00e9e et surtout un des objectifs premiers la bourgmestre la Suisse \u00e9tait celui de sortir de la d\u00e9flation en Suisse, on avait une contraction des prix \u00e0 la consommation, on est de nouveau en territoire positif, donc on peut dire qu'effectivement, \u00e7a c'est un des succ\u00e8s, la BNS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:21 > 0:22:28) [89%] : \r\nAlors on peut parler du succ\u00e8s de la BNS stimulation de de l'\u00e9conomie, mais il y a quand m\u00eame un effet limit\u00e9 avec ses taux n\u00e9gatif, voire un un danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:29 > 0:23:02) [90%] : \r\nOui le le danger et et il est le double, le 1er c'est que si on va trop en territoire n\u00e9gatif, il y a bien un moment o\u00f9 les priv\u00e9s ou voir les entreprises pire d\u00e9cide de retirer l'argent cash, qu'ils ont d\u00e9pos\u00e9 aupr\u00e8s de leur banque commerciale pour le met dans un coffre et dans ce cas-l\u00e0, dans ce cas de figure, l\u00e0 on attendra vraiment l'objectif inverse \u00e0 celui recherch\u00e9, \u00e0 savoir que les banques ont besoin d'avoir des d\u00e9p\u00f4ts sur leur bilan pour pouvoir pr\u00eater de l'argent, si le d\u00e9p\u00f4t vient \u00e0 dispara\u00eetre, des banques, elles auront moins d'argent pour pr\u00eater \u00e0 l'\u00e9conomie, donc on n'atteindra pas du tout l'objectif qu'on s'est fix\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:02 > 0:23:24) [85%] : \r\nDonc, on se rend compte en fait que la BNS est prise en tenaille, mais finalement l'investisseur \u00e9tait aussi pris en tenaille, parce qu'on peut, on allait taux n\u00e9gatif, donc c'est pas la peine d'un SMIC vestiaires le march\u00e9 des actions, c'est plut\u00f4t difficilement non, beaucoup se ruent sur l'immobilier en Suisse, en esp\u00e9rant un retour, alors l\u00e0 on parle de sp\u00e9culation dangereuse donc l\u00e0 aussi il y a un risque avec ses taux n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:24 > 0:23:40) [91%] : \r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, ce sont les taux n\u00e9gatif pousse finalement les investisseurs qu'ils soient institutionnels ou priv\u00e9s \u00e0 prendre plus de risques dans la gestion de leur \u00e9pargne \u00e9videmment qu'il y ait plus de risques, a dit rendement peut-\u00eatre plus \u00e9lev\u00e9, mais un risque, il convient pas forc\u00e9ment \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:41 > 0:23:47) [93%] : \r\nAvec un des cons\u00e9quences \u00e9galement sur l'immobilier parce que ou est-ce que ou est-ce qu'on peut investir aujourd'hui la Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:47 > 0:24:30) [91%] : \r\nEffectivement le le march\u00e9 immobilier suisse a beaucoup profit\u00e9 de ces taux n\u00e9gatif ou de cette baisse de taux continue depuis depuis plus de 10 ans maintenant, certaines caisses de pension aujourd'hui d\u00e9tiennent pr\u00e8s de 20 pourcent de leurs avoirs dans le march\u00e9 immobilier, donc effectivement le march\u00e9 immobilier est un des candidats, on va dire, logique et et directe pour l'investisseur, pour essayer d'extraire du rendement de son \u00e9pargne, avec le risque, une bulle se d\u00e9veloppe une bulle se cr\u00e9e, et c'est pour \u00e7a que la Banque nationale suisse a d\u00e9j\u00e0 pris il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re des mesures qu'on appelle macro- prudentielle \u00e0 savoir l\u00e9gislatives pour limiter finalement l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, la construction de cette bulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:30 > 0:24:40) [88%] : \r\nMais la BNS continue quand m\u00eame \u00e0 inciter en maintenant ses taux bas et puis quand on parle d'investisseurs institutionnels, c'est nous, finalement, c'est nous, caisses de pension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:41 > 0:25:25) [88%] : \r\n\u00e9videmment, \u00e7a c'est l'autre probl\u00e8me majeur D. taux n\u00e9gatif c'est qu'on l'a dit, l'investisseur de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et pouss\u00e9 \u00e0 aller prendre plus de risques que ce qu'il normalement, il aurait l'habitude de faire et, deuxi\u00e8mement, on voit aussi que les rendements futurs vont diminuer, qui dit roman futurs qui seront plus faibles en que par le pass\u00e9, veut dire des rentes qui vont elles-m\u00eames \u00eatre plus basse, et l\u00e0 on arrive \u00e0 un autre effet pervers d'une politique mon\u00e9taire qui dure avec ses taux n\u00e9gatif, c'est que l'\u00e9pargnant qui sait que sa rente va \u00eatre plus faible \u00e0 dans quelques ann\u00e9es, qu'est ce qu'il va faire, il va \u00e9pargner en amont et donc c'est autant de consommation de croissance en moins aujourd'hui et encore une fois on n'atteindra pas du tout l'objectif fix\u00e9 par les autorit\u00e9s mon\u00e9taires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:26 > 0:26:19) [92%] : \r\nDonc les taux n\u00e9gatifs hein qui qui peut, qui peuvent toucher tout le monde, merci beaucoup, Gian Luca tard relie d'\u00eatre venu nous expliquer ce sujet qui qui a priori est tr\u00e8s complexe mais mais tr\u00e8s concernant, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, voil\u00e0 une interview r\u00e9alis\u00e9e en fin d'apr\u00e8s- midi 18 heures 21, vous \u00eates dans Forum, nous allons parler Alex Weber, quel bilan dans quelques instants, mais aussi d'une travers\u00e9e de l'Atlantique tr\u00e8s particuli\u00e8re en fin d'\u00e9mission, mais tout de suite, on se rend en France et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Br\u00e9gan\u00e7on dans le Var, c'est l\u00e0 que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, va recevoir son homologue russe, dans sa r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 rencontre hautement symbolique \u00e0 5 jours du G7 qui se tiendra \u00e0 Biarritz, en l'absence du pr\u00e9sident russe puisque la Russie en est exclu depuis 2014 depuis l'annexion de la Crim\u00e9e Ariane Hasler, Vladimir Poutine est arriv\u00e9 sur place il y a quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:19 > 0:27:32) [93%] : \r\nOui, Vladimir Poutine, qui est arriv\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans un bel d'h\u00e9licopt\u00e8res au Fort de Br\u00e9gan\u00e7on un pr\u00e9sident russe, tout sourire, un bouquet de fleurs \u00e0 la main pour Brigitte Macron, dans la foul\u00e9e, litt\u00e9ralement les 2 pr\u00e9sidents se sont exprim\u00e9s et ont r\u00e9pondu aux questions des journalistes, des \u00e9changes au ton tr\u00e8s convivial, au d\u00e9part, chacun rappelant l'importance de l'autre, avec notamment la question de l'Ukraine, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, et on a senti qu'il y a v\u00e9ritablement une possibilit\u00e9 que ce dossier bouge en revanche sur la question de la Syrie et des bombardements DITIB chacun des 2 hommes est rest\u00e9 sur ses positions, Emmanuel Macron, \u00e9voquant les morts civils et Vladimir Poutine r\u00e9pondant \u00e9radication de terroristes et puis cet \u00e9change final sur la derni\u00e8re question d'une journaliste \u00e0 propos des manifestations r\u00e9prim\u00e9es en Russie avec la d\u00e9fense attendu de Vladimir Poutine, r\u00e9pliquant que les manifestations des gilets jaunes en France s'\u00e9tait elle aussi mal pass\u00e9, s'en est suivi un \u00e9change assez muscl\u00e9 entre les 2 pr\u00e9sidents, Emmanuel Macron, r\u00e9pliquant qu'en France, en tous les cas, on pouvait manifester librement et se pr\u00e9senter librement \u00e9galement \u00e0 des \u00e9lections, bref le ton convivial, vous l'avez compris, c'est un peu crisp\u00e9 sur la fin, l'\u00e9change se concluant par an, et maintenant, travaillons, de la part du pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:32 > 0:27:37) [88%] : \r\nRobin une rencontre Ariane qu'on peut mettre en parall\u00e8le avec avec une autre, hein, qui avait fait beaucoup de bruit au d\u00e9but du quinquennat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:38 > 0:28:05) [93%] : \r\nOui, on se souvient de Vladimir Poutine, re\u00e7u en grande pompe dans les ors du ch\u00e2teau de Versailles, une fa\u00e7on de l'honorer et de lui montrer aussi la puissance de la France, ici on est dans un cadre tr\u00e8s diff\u00e9rent, beaucoup plus intime, alors que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais termine sa retraite estivale, l\u00e0 aussi en terme de symbole, on est clairement dans une volont\u00e9 de rapprochement, mais on l'a compris, hein, sur certains th\u00e8mes, les 2 hommes vont certes pouvoir se parler et bien s\u00fbr d'autres \u00e7a sera en revanche nettement plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:05 > 0:28:15) [94%] : \r\nMerci beaucoup Ariane alors pour pour commenter cette rencontre avec nous Arnaud Dubien, directeur de l'Observatoire franco- russe et chercheur \u00e0 l'IRIS bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:28:16 > 0:28:17) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:17 > 0:28:25) [88%] : \r\nAlors on l'a dit, hein, les relations \u00e9taient \u00e9tait tr\u00e8s tendu au moment de de l'\u00e9lection de d'Emmanuel Macron, o\u00f9 en sont-elles aujourd'hui ces relations entre les 2 hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:28:27 > 0:29:30) [85%] : \r\nLes relations que le pays connaissent des mots et d\u00e9bats il y a eu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 une initiative surprenante d\u00e8s le d\u00e9but du quinquennat du pr\u00e9sident fran\u00e7ais invit\u00e9 le dire Poutine \u00e0 Versailles, il s'agissait de t\u00e9moigner, non pas d'une volont\u00e9 de normalisation \u00e0 tout prix mais il souhaite la France de s'engager dans une relation nouvelle, de bonne foi et de repartir d'un bon pied il y a eu ensuite la visite retour de Emmanuel Macron au Forum \u00e9conomique de Saint-Petersbourg des entretiens \u00e9galement \u00e0 Moscou l'an dernier le jour de la finale de la Coupe du monde et puis peut creuser dans ce papier r\u00e9guli\u00e8rement en r\u00e9alit\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone ou en marge d'\u00e9v\u00e9nements internationaux, la relation politique elle est ce qu'elle est, elle est en r\u00e9alit\u00e9 convalescente, puisqu'il y a de lieu de dissension majeure, l'Ukraine et puis leur s\u00e9rie, on a d'autres qui sont ajout\u00e9s sur sont plus surprenantes, la Centrafrique par exemple faire Skripal mais il y a, par ailleurs, nos relations \u00e9conomiques se porte bien, tous les 2 pays, une relation \u00e9galement universitaire et culturel qui est tout \u00e0 fait consistant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:30 > 0:29:31) [74%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:29:31 > 0:29:40) [92%] : \r\nAujourd'hui il y a une nouvelle tentative de ramener l'information politique la relancer en discutant des grands sujets qui concernent le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:41 > 0:29:44) [84%] : \r\nDonc ramener la LED la discussion politique mais mais pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:29:46 > 0:30:27) [90%] : \r\nL'analyse qui est faite \u00e0 Paris, c'est que l'\u00e9lection de Vladimir Zielinski acquiert \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne ouvre une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 pour essayer de faire bouger les lignes pour expliquer, de relancer le dialogue politique sur le sujet du Donbass, c'est probablement une analyse qui est partag\u00e9 \u00e0 Moscou m\u00eame si n'a \u00e9videmment pas \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e en ces termes, il est \u00e9vident que le pr\u00e9sident Zielinski n'est pas le pr\u00e9sident Porochenko qu'il y a peut-\u00eatre une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir, en tout cas c'est le calcul qui est fait le pari qui est fait par la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, quand on dit que la question ukrainienne peu bloquent ou d\u00e9bloquent beaucoup d'autres sujets dans les relations russo- europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:27 > 0:30:37) [96%] : \r\nEt par rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne est-ce que Emmanuel Macron peut esp\u00e9rer avec cette rencontre d\u00e9geler les relations entre l'Union europ\u00e9enne et la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:30:38 > 0:31:09) [88%] : \r\nEn tout cas, il esp\u00e8re impulser un mouvement positif et sortir de l'orni\u00e8re, ces relations entre la Russie union europ\u00e9enne des mots tr\u00e8s int\u00e9ressant, tr\u00e8s surprenant, mais il a \u00e9voqu\u00e9 l'Europe de Lisbonne Atletico stock c'est un langage plus que Goliath, si j'ose dire qu'on n'a pas l'habitude d'entendre de la bouche de dirigeants europ\u00e9ens, il y a une volont\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les retraites \u00e9taient plus europhiles de reconfigurer l'Europe, la grande Europe, une volont\u00e9 de cr\u00e9er un espace de confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:31:10 > 0:31:19) [86%] : \r\nTout \u00e7a est ambitieux, le pr\u00e9sident Mitterrand en 90 91 de cass\u00e9 les dents, entretien le jeu anglais manifestement une chandelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:19 > 0:31:28) [95%] : \r\nMerci beaucoup, Arnaud Dubien \u00eatre venu pendant quelques minutes dans Forum pour nous commenter cette rencontre du jour entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:30 > 0:32:00) [94%] : \r\nC'est un anniversaire endeuill\u00e9, celui de l'Afghanistan, qui c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui le centenaire de sang, une ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l'influence britannique samedi, un attentat suicide du groupe \u00c9tat islamique lors d'un mariage \u00e0 Kaboul \u00e0 Tulle et tu\u00e9 au moins 62 personnes et bless\u00e9 182 autres et ce matin, une dizaine d'explosions ont secou\u00e9 l'est du pays, les autorit\u00e9s d\u00e9plore au moins 52 bless\u00e9s alors est-ce que la perspective de sortir du chaos afghan s'\u00e9loigne, on va en parler avec vous, Jean-Pierre Perrin bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:02 > 0:32:19) [95%] : \r\nVous \u00eates journaliste, \u00e9crivain, sp\u00e9cialiste de de l'Afghanistan, une partie des comm\u00e9morations ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s \u00e0 cause de l'attentat, un attentat qui intervient alors que les les pourparlers de paix avec les talibans \u00e9taient bien engag\u00e9es, quelles peuvent \u00eatre les cons\u00e9quences de cet attentat sur ces pourparlers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:32:20 > 0:33:20) [89%] : \r\nOn a vu tout de suite r\u00e9action am\u00e9ricaine \u00e0 travers les militaires am\u00e9ricains Marie Travis, qui a ni\u00e9 que l'attentat avait permettre d'acc\u00e9l\u00e9rer le processus de paix et que justement ce processus de paix permettra aux afghans de trouver donc d'arriver \u00e0 une situation nettement plus favorable pour \u00e9radiquer l'\u00c9tat islamique qui, comme vous, David, il a revendiqu\u00e9 l'attentat, donc on voit bien que les Am\u00e9ricains ne veulent en Kaka remettre en question, c'est : n\u00e9gociations de paix qui avance, elles ont lieu depuis plusieurs mois \u00e0 Doha SK un \u00e9ni\u00e8me round de plus qui qui se d\u00e9roulent l\u00e0- bas, donc on voit que ces d\u00e9gustations progresse et que les Am\u00e9ricains, ils tiennent au moins autant que leurs interlocuteurs les talibans, ils veulent pour une raison tr\u00e8s simple \u00e0 assez Donald Trump veut arriver \u00e0 un accord avant dans le coeur de sa campagne \u00e9lectorale \u00e0 part du pouvoir utiliser cet argument, vous voyez j'ai r\u00e9tabli la paix en Afghanistan servir pour sa campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:20 > 0:33:22) [97%] : \r\nEt vous y croyez \u00e0 cette analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:33:24 > 0:34:13) [89%] : \r\nAh moi je peux je que je suis tr\u00e8s sinistr\u00e9s sur la la les cons\u00e9quences de l'accord de p\u00eache je suis depuis toujours je trouve qu'il est absolument anormal que le que les Am\u00e9ricains qui soutiennent par ailleurs le gouvernement afghan Kaboul donc en m\u00eame temps, ont accept\u00e9 les conditions des talibans pour le d\u00e9class\u00e9 pour Laurent Blanc, de participer d'une mani\u00e8re ou d'une autre a fait, n\u00e9gociations, donc on a une politique absolument schizophr\u00e8ne, vous voyez, vous avez d'un c\u00f4t\u00e9, le gouvernement afghan qui fait des efforts, le gouvernement am\u00e9ricain, pardon, qui fait des efforts pour soutenir Kaboul et en m\u00eame temps tu dis donnant ou pas parce que l'\u00e9galisation c'est simplement entre nous, l'ennemi et talibans vous voyez quelle force et puissante, la corde talibans et quel discr\u00e9dit c'est la jette sur le gouvernement afghan et qu'il l'affaiblit consid\u00e9rablement dans le cadre de ce qui va se passer apr\u00e8s les n\u00e9gociations \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:13 > 0:34:19) [89%] : \r\nAlors il y a eu ces violences, hein, on l'a, on l'a dit que : quel impact peuvent avoir ces violences sur le retrait am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:34:19 > 0:34:59) [89%] : \r\nAlors, un impact sur le retrait am\u00e9ricain d'abord mais aussi sur les prochaines \u00e9lections qui vont, qui devrait \u00eatre tenir d'ici quelques semaines, on voit que les talibans condamnent ces \u00e9lections et sont pr\u00eats et menace m\u00eame ceux qui partent, que ce soit les candidats ou les \u00e9lecteurs L \u00c9tat islamique fait exactement la m\u00eame chose, a exactement la m\u00eame politique, donc il y aura un effet n\u00e9gatif sur les \u00e9lections et autre qui concerne le les cons\u00e9quences sur le processus de paix, et bien on voit que finalement, Am\u00e9ricains et talibans veulent aboutir \u00e0 des \u00e0 r\u00e9sultat donc je crois que l'attentat n'aura pas vraiment d'effet sur ces n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:59 > 0:35:07) [86%] : \r\nSi on revient si on parle des des talibans \u00e0 ce que les talibans ont chang\u00e9, est ce qu'il se les talibans d'aujourd'hui sont les m\u00eames que ceux de 2001.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:35:08 > 0:36:03) [84%] : \r\nAlors c'est la grande question, la grande question : les Am\u00e9ricains Bizot oui ils ont chang\u00e9, pourquoi, parce qu'ils nous ont promis de le rompre leurs relations avec Al-Qa\u00efda, \u00e7a c'est l'argument am\u00e9ricain mais elle il faut croire et les talibans, qui n'ont jamais dit la Gallego \u00e9videmment, je crois que tu dises assurances purement formelle, que les talibans donnent aux Am\u00e9ricains et je ne crois pas une seconde que les talibans vont rompre leur n\u00e9gocier leurs relations sont des relations que les 4 forte quand m\u00eame, il y a des mariages entre entre par exemple entre le leader les talibans et Al-Qa\u00efda mais Al-Qa\u00efda est tr\u00e8s, tr\u00e8s affaibli, hein, donc c'est peut-\u00eatre pas vraiment un v\u00e9ritable enjeu non plus, maintenant il faut faire face \u00e0 l'\u00c9tat islamique et l\u00e0 c'est une autre paire de manches, l'\u00c9tat islamique, certes, mais pas tr\u00e8s pr\u00e9sents en Afghanistan, il contr\u00f4le quelques districts dans le nord et le Nord-Est du pays, mais \u00e9galitaire des de frappes comme on on a vu avec l'attentat contre le le mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:36:04 > 0:36:24) [89%] : \r\nEn pr\u00e9c\u00e9dents, il y a une capacit\u00e9 de terribles de d\u00e9stabilisation, donc on comprend dans les talibans sont oppos\u00e9s \u00e9videmment \u00e0 l'\u00c9tat islamique puisque ce sont des concurrents encore plus radicaux que nous n'en faut bien consid\u00e9rer qu'il y a des passerelles entre les uns et les autres, un groupe qui est taliban, un jour peut tr\u00e8s bien \u00eatre \u00c9tat islamique du lendemain et inversement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:24 > 0:36:36) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Jean-Pierre Perrin d'\u00eatre venus nous \u00e9clairer ce soir hein sur sur cette Afghanistan en proie \u00e0 des violences de depuis plusieurs d\u00e9cennies, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:36:37 > 0:36:38) [95%] : \r\nAu revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:39 > 0:36:42) [91%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Daniel Ospina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:44 > 0:36:58) [90%] : \r\n18 heures 32, l'heure de revenir sur, sur une initiative qui avait fait couler beaucoup d'encre : un, c'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es souvenez-vous la Lex Weber alors vers un apaisement, c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir, Tania.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:58 > 0:38:22) [91%] : \r\nOui, \u00e0 en 2012, c'\u00e9tait une surprise pour beaucoup, mais les Suisses acceptent tels Alex Barron votation un r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9 \u00e0 la hauteur de la tension qui entourait la votation de cet objet \u00f4 combien d\u00e9terminant est qui est l'am\u00e9nagement du territoire, la Lex veut c'est donc son petit nom, son vrai nom c'est la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les r\u00e9sidences secondaires qui fixe un quota maximum de 20 pourcent de r\u00e9sidences secondaires par commune, apr\u00e8s de longs d\u00e9bats, cette loi est donc entr\u00e9 en vigueur en 2016 alors presque 4 ans apr\u00e8s, o\u00f9 en est-on et les craintes \u00e9mises lors de la campagne \u00e9tait-elle fond\u00e9e on en d\u00e9bat ce soir avec nos 4 invit\u00e9s : Thomas Egger bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PDC valaisan, vous \u00eates aussi le pr\u00e9sident du Groupement suisse pour les r\u00e9gions de montagne groupement qui organisait d'ailleurs aujourd'hui un un s\u00e9minaire pour faire un 1er bilan sur cette Lex Weber Christophe Clivaz bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, alors vous \u00eates professeur \u00e0 l'Institut durabilit\u00e9, de l'Universit\u00e9 de Lausanne et conseiller communal Vert \u00e0 Sion Philippe Nantermod bonsoir \u00e0 vous aussi, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR valaisan alors je pr\u00e9cise que vous \u00eates tous 3 en campagne, hein, pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, et vous Pierre Chiffelle vous n'\u00eates pas en campagne, mais bonsoir quand m\u00eame, bonsoir, vous \u00eates \u00e0 l'avocat d'Helvetia Nostra qui est donc \u00e0 l'origine de la Lex Weber alors Thomas Egger en 7 ans apr\u00e8s la votation sur la Lex Weber, qu'est ce qui explique, selon vous, ce haut degr\u00e9 \u00e9motionnel lors de cette votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:23 > 0:38:53) [90%] : \r\nOr, pour moi, le luxe le plus grand d'impact cette votation, c'\u00e9tait sur la coh\u00e9sion nationale, pour moi, c'\u00e9tait vraiment la premi\u00e8re fois que le foss\u00e9 ville campagne est apparu tellement fortement moi je compare \u00e7a un tremblement de terre, c'est comme la faille de San Andreas Californie qui s'est ouvert l\u00e0 entre villes et campagnes, et puis \u00e7a, c'est la non la coh\u00e9sion nationale, qui a \u00e9t\u00e9 remise en question, parce que c'est le monde urbain qui a d\u00e9cid\u00e9, sur le sort du monde de la population rurale, en montagne, et puis c'est \u00e7a qui fait durcir jusqu'\u00e0 aujourd'hui, tout le rapport entre ville et campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:38:53 > 0:38:59) [96%] : \r\nPierre Chiffelle, vous vous attendiez \u00e0 ce que les r\u00e9gions de montagne est \u00e0 ce point l'impression de se faire dicter une conduite \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:00 > 0:39:59) [92%] : \r\nVous savez l'histoire se r\u00e9p\u00e8te, vous avez mentionn\u00e9 au d\u00e9but que certains vilipendent les vers de terre alors qu'ils oublient qu'ils sont manifestement extr\u00eamement utile, h\u00e9 bien, cette initiative s'est av\u00e9r\u00e9 extr\u00eamement utile et moi j'ai une vision beaucoup plus optimiste que celle de Monsieur guerre je pense au contraire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le moment o\u00f9 ce foss\u00e9 ville campagne a commenc\u00e9 \u00e0 se \u00e0 se refermer, on a d'ailleurs vu par la suite, dans les ann\u00e9es qui ont suivi l'adoption de l'initiative en 2012 le les les Valaisans se rallier \u00e0 des r\u00e9visions l\u00e9gislatives en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire qui n'aurait jamais accept\u00e9 avant et je crois au contraire que c'est effectivement un moment un moment historique, mais je le vois comme comme un signe comme un signe positif, au contraire du du du rapprochement d'ailleurs le Valais est un canton qui s'urbanise, de plus en plus sous la plaine prend une grande importance \u00e9conomique, sociologique, politique, je, je, je, je vois plut\u00f4t \u00e7a comme un progr\u00e8s, on verra tout \u00e0 l'heure que finalement tout \u00e7a s'effectivement se tourne vers en une forme d'apaisement aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:39:59 > 0:40:06) [80%] : \r\nPhilippe Nantermod vous vous habitez \u00e0 Morgins, donc il est ce qu'il a, en Corse, ce sentiment de de de r\u00e9gions de montagne par rapport \u00e0 la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:07 > 0:40:53) [92%] : \r\nMais en tout cas, il ne sert \u00e0 rien ce sentiment mais il est, il est quand m\u00eame pr\u00e9sent et, finalement, c'est le sentiment que toute r\u00e9gion minoritaire peut avoir quand elle se fait imposer une r\u00e8gle par une r\u00e9gion majoritaire, \u00e7a arrive \u00e0 la Suisse romande compte les Suisses al\u00e9maniques d\u00e9cide pour nous et \u00e7a arrive \u00e9videmment pour une r\u00e9gion de montagne compte les r\u00e9gions urbaines d\u00e9cide ce qui est bon pour elle alors je j'entends Pierre Chiffelle lorsqu'il dit que les r\u00e9gions de montagne vont mieux, maintenant, c'est un discours qu'on entend c'est vrai du c\u00f4t\u00e9 des urbains, en particulier des urbains qui, comme Pierre Chiffelle, ont une r\u00e9sidence secondaire et qui finalement n'ont rien eu \u00e0 perdre dans cette votation du c\u00f4t\u00e9 des montagnes, des gens qui vivent du tourisme, c'\u00e9tait souvent beaucoup plus difficile \u00e0 \u00e0 admettre et \u00e0 subir \u00e7a a eu des cons\u00e9quences importantes, et malheureusement, \u00e7a n'a pas sauv\u00e9 le tourisme, alors que c'est un peu ce qu'on nous promettait du c\u00f4t\u00e9 des partisans pendant la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:40:53 > 0:40:56) [90%] : \r\nPierre Chiffelle g\u00eet sur votre r\u00e9sidence secondaire, vous voulez r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:56 > 0:41:05) [87%] : \r\nQuoique c'est \u00e7a, \u00e7a a d\u00e9fray\u00e9 la chronique pendant 5 ans avec monsieur Darbelet qui revenait avec cet argument, chaque fois, chacun sait que je suis suis locataire d'un Chalet chaque hiver \u00e0 Morgins effectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:41:05 > 0:41:17) [85%] : \r\nN'y revenons pas de raison c'est sans \u00eatre en 2000 de mal \u00e0 on va faire la campagne ce soir hein Christophe Clivaz vous allez \u00e9poque vous \u00e9tiez dans la peau d'un Valaisan qui \u00e9taient pour la Lex Weber est ce qu'on vous le reproche encore, on imagine la la position \u00e9tait pas facile \u00e0 tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:18 > 0:41:49) [88%] : \r\nNon, c'\u00e9tait pas facile effectivement \u00e0 l'\u00e9poque parce que la campagne aller on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s dure et agressive, mais je crois qu'aujourd'hui ben le le titre un petit peu vos d\u00e9bat c'est vers un apaisement, je crois que la la plupart des acteurs ont compris finalement que ben la loi \u00e9tait l\u00e0 et qu'il fallait passer un autre mod\u00e8le position \u00e9tait vraiment li\u00e9, et pas seulement des enjeux paysagers environnementaux mais vraiment au fait que le le tourisme c'est ce n'est pas faire des des r\u00e9sidences secondaires, c'est faire le choix finalement est-ce qu'on se comprend la vache ou est-ce qu'on vend l'est et si on veut faire du tourisme pour prendre le lait, il ne faut pas vendre la vache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:41:49 > 0:42:07) [92%] : \r\nAlors aujourd'hui comme, comme je le disais il y a eu un s\u00e9minaire qui a, qui a eu lieu, organis\u00e9 par le Groupement suisse pour les r\u00e9gions de montagne pour faire un bilan, environ 4 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la loi d'application de la Lex Weber l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral Marie de Giovanola y assist\u00e9 bonsoir Marie bonsoir, alors quelles sont les premi\u00e8res conclusions qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:42:07 > 0:42:44) [92%] : \r\nEh bien, la demande pour les r\u00e9sidences secondaires a recul\u00e9, le r\u00eave du Chalet ou de l'appartement de vacances dans les Alpes n'est apparemment plus aussi ancr\u00e9e que parler parce que par le pass\u00e9 dans les mentalit\u00e9s et contre toute attente, la mise en oeuvre de la loi s'est plut\u00f4t bien pass\u00e9, il y avait beaucoup de crainte issus des cantons principalement concern\u00e9s comme le Valais Berne ou les Grisons mais, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial et, selon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00c9conomie le Seco cela s'est av\u00e9r\u00e9e moins compliqu\u00e9e que pr\u00e9vu il y a certes eu des pertes d'emplois, notamment dans la construction, mais on est tr\u00e8s loin des 4000 postes ray\u00e9s, annonc\u00e9 en 2012 pour les seuls cantons de Vaud et du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:42:44 > 0:42:49) [92%] : \r\nEt comment on explique que ces changements \u00e9taient moins spectaculaire que ce qu'on attend, a annonc\u00e9 pendant la campagne en 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:42:49 > 0:43:17) [92%] : \r\nEh bien les r\u00e9gions se sont adapt\u00e9s, d'autres mod\u00e8les touristique d'affaires ont \u00e9merg\u00e9, ce qui a permis de compenser les pertes, du moins en partie, pour ce qui est du Valais, par exemple, les entreprises de construction ont d\u00e9laiss\u00e9 la montagne, ils se sont rabattus sur la plaine, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des taux hypoth\u00e9caires bas qui ont s\u00e9duit les investisseurs, des centaines de logements ont pouss\u00e9 dans la plaine du Rh\u00f4ne, le secteur de la construction a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 aussi de grands projets comme le campus de l'appel de l'EPFL fellation ou la 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:43:17 > 0:43:21) [79%] : \r\nEst ce que cette loi doit \u00eatre r\u00e9vis\u00e9 le la th\u00e9matique a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:43:21 > 0:43:59) [92%] : \r\nBien, il y a encore beaucoup de questions en suspens, un groupe de travail va \u00eatre mis sur pied, sous la houlette de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, il sera charg\u00e9 d'\u00e9tablir un rapport \u00e0 destination du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ici la fin de l'ann\u00e9e prochaine mais les acteurs pr\u00e9sents ce matin \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d'accord pour dire qu'il y avait plusieurs articles de la loi, qu'il fallait modifier qu'elle devait \u00eatre optimis\u00e9 la f\u00e2cherie principal concerne l'h\u00f4tellerie de montagne qui fait face \u00e0 des probl\u00e8mes d'investissement, en particulier les petites structures non rentables que la loi emp\u00eache de changer d'affectation et outre ces changements l\u00e9gislatifs, des mesures de soutien au tourisme doivent \u00e9galement \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es, c'est en tout cas la priorit\u00e9 du c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:43:59 > 0:44:14) [87%] : \r\nAlors, on reviendra sur cette th\u00e9matique de la la r\u00e9vision un peu plus tard, mais \u00e0 l'\u00e9poque un Thomas Egger, les opposants \u00e0 la de brandissaient ce chiffre c'est c'est 4000 emplois qui allait \u00eatre perdue dans le milieu de la construction est ce que vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 un peu alarmiste finalement pendant la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:14 > 0:44:54) [90%] : \r\nNon, pas du tout, on a regrett\u00e9 qu'on n'avait pas des chiffres plus clair avant la votation, parce que ce chiffre de ce 4000 \u00e0 7000 seulement \u00e9t\u00e9 sortis une ann\u00e9e apr\u00e8s la votation, on aurait pu utiliser dans la campagne, heureusement aujourd'hui on constate qu'on est loin de ces 4000 ou 7000 places de travail qui sont perdus, heureusement, mais on voit quand m\u00eame que l'initiative aujourd'hui, elle a des impacts, on n'a pas encore les chiffres, il tient \u00e0 pr\u00e9ciser aujourd'hui pourquoi on a fait le s\u00e9minaire aujourd'hui parce que les maintenant au processus d'\u00e9valuation qui commence, la loi sur la Lex Weber pr\u00e9voit 4 ann\u00e9es apr\u00e8s un ami en de l'entr\u00e9e en vigueur de la loi et une \u00e9valuation qui doit se faire, ce groupe de travail s'met en place maintenant et va fournir dans une ann\u00e9e, les chiffres pr\u00e9cis sur l'impact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:44:54 > 0:45:00) [90%] : \r\nChristophe c'est cet impact moins fort que pr\u00e9vu au niveau des emplois, \u00e7a veut dire que les entreprises ont su r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:00 > 0:45:30) [89%] : \r\nBen c'est clair qu'on a un certain nombre d'entreprises qui ont d\u00fb se diversifier, on a, effectivement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 quand m\u00eame un certain nombre d'entreprises dans les vall\u00e9es, notamment celles qui \u00e9taient par exemple beaucoup li\u00e9 \u00e0 construction du bois qui ont certainement d\u00fb de revoir un petit peu la la voilure et c'est, c'est c'est s\u00fbr que ce ce ce dynamisme, notamment du secteur immobilier en pleine \u00e0 parmi effectivement de de ne pas arriver \u00e0 la catastrophe qui \u00e9tait annonc\u00e9e, mais qui est, c'\u00e9tait dans le cadre \u00e9videmment d'une d'une campagne qui a \u00e9t\u00e9 effectivement il avait \u00e9crit \u00e0 l'\u00e9poque compl\u00e8tement exag\u00e9r\u00e9 par rapport \u00e0 ce qui pouvait se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:45:30 > 0:45:41) [89%] : \r\nPhilippe Nantermod on a, vous \u00eates aussi pr\u00e9sident de l'Union suisse des professionnels de de l'immobilier, les promoteurs ont d\u00fb un peu changer de mod\u00e8le, arr\u00eatez de de construire finalement c'est pas plus positif, \u00e7a montre qu'ils ont, qu'ils ont un dynamisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:42 > 0:46:31) [92%] : \r\nBon, c'\u00e9tait \u00e7a ou dispara\u00eetre de toute mani\u00e8re aujourd'hui en Valais, vous avez des milliers d'appartements vides en pleine, en particulier, je ne suis pas s\u00fbr que, une fois de plus une intervention publique comme celle-ci qui a impos\u00e9 un changement soit si positif que \u00e7a, moi ce que je regrette vraiment, c'est que cette Lex Weber nous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 l'id\u00e9e c'\u00e9tait si vous sortez du mod\u00e8le de la r\u00e9sidence secondaire, le tourisme va se renforcer, en r\u00e9alit\u00e9, on voit que beaucoup de stations sont encore plus \u00e0 la peine apr\u00e8s qu'avant, qu'en r\u00e9alit\u00e9, la r\u00e9sidence secondaire \u00e9tait souvent un moyen de financement, alors il y a eu des choses qu'on \u00e9t\u00e9 mal faites dans le pass\u00e9, mais c'est pas avec la Lex Weber qu'on a une r\u00e9flexion sur les r\u00e9sidences secondaires beaucoup de r\u00e9gions avaient mis en place depuis des ann\u00e9es des des m\u00e9canismes de promotion pour essayer de r\u00e9chauffer les lits froids comme on le dit et la Lex Weber a simplement parfois pr\u00e9cipit\u00e9s, une situation qui \u00e9tait une volont\u00e9 qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 et souvent trop rapidement avec ses effets n\u00e9gatifs en montagne et je crois ces effets aussi souvent n\u00e9gatif en pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:31 > 0:46:37) [87%] : \r\nPierre Chiffelle, finalement vous ce chaos qui n'est, qui n'est pas arriv\u00e9 \u00e7a vous soulage vouloir il y a eu un peu sur la conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:46:37 > 0:48:04) [90%] : \r\nMais non, parce que nous \u00e9tions certains que cela ne poserait pas ce type de probl\u00e8me c'est peut-\u00eatre ici le lieu de pr\u00e9ciser : vous avez dit que la loi \u00e9tait en vigueur depuis 4 ans, mais il faut savoir que l'initiative s'applique depuis l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral depuis 2013 concr\u00e8tement ce qu'il y avait il y a d'ailleurs valu une avalanche de proc\u00e9dures mes ann\u00e9es 2012, 2013 et 2014 pour faire des pour faire des, des, des r\u00e9glages et on voit maintenant si on consulter les statistiques de de statistiques au sujet de ces proc\u00e9dures que il y a eu effectivement une grosse vague au d\u00e9but et que d\u00e9j\u00e0, avant l'entr\u00e9e en vigueur de la loi elle- m\u00eame les communes valaisannes avait commenc\u00e9 \u00e0 comprendre que, ma foi, on \u00e9tait dans un pays d\u00e9mocratique, on doit appliquer les lois qui ont \u00e9t\u00e9 et et les d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises par le peuple et puis maintenant, on fait du r\u00e9glage assez fin et le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rend assez r\u00e9guli\u00e8rement, mais en nombre bien plus petit qu'avant des arr\u00eats pour pr\u00e9ciser sa jurisprudence parce que ce qu'il faut c'est peut-\u00eatre dire qu'il est important, le probl\u00e8me qui se pose aujourd'hui, c'est pas les r\u00e9sidences secondaires ou pas, elles sont interdites dans ces communes, c'est le risque de ce qu'on appelle les vraies fausses r\u00e9sidence principale, c'est-\u00e0-dire des gens qui pr\u00e9tendent vouloir construire une r\u00e9sidence principale, alors que dans certains cas, il y a des, des, des 2 de s\u00e9rieux motif d'en d'en douter et c'est l\u00e0- dessus que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral se prononce maintenant dans toute sa jurisprudence r\u00e9cente et il a d'ailleurs annul\u00e9 toute une s\u00e9rie de de de J\u00e9r\u00e9my, de construire des r\u00e9ponses principales pour affiner justement la la pratique de de cette loi par les communes et les cantons dont on sait qu'ils \u00e9taient origine r\u00e9ticents \u00e0 cette id\u00e9e, c'est un euph\u00e9misme que de le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:48:04 > 0:48:19) [86%] : \r\nThomas Egger, hein Philippe Nantermod, parler, parler du tourisme, l'ex- Weber, finalement, \u00e7a, \u00e7a n'a pas pouss\u00e9 les milieux touristiques \u00e0 d\u00e9velopper un tourisme plus plus durables, hein, \u00e0 \u00e0 se d\u00e9velopper pour avoir des stations finalement plus rempli tout au long de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:19 > 0:49:00) [91%] : \r\nOui, c'est le r\u00eave qu'on fait, on r\u00eave toujours du tourisme 4 saisons on aimerait y arriver mais ce qu'on doit aussi pr\u00e9ciser, c'est que, durant la campagne par exemple, il a toujours \u00e9t\u00e9 dit si on accepte la Lex Weber c'est du renforcement de l'h\u00f4tellerie mais c'est le contraire qui s'est produit lorsque la Lex Weber a aussi un impact n\u00e9gatif sur l'h\u00f4tellerie, parce que nous on aimerait faire un changement structurel en h\u00f4tellerie, c'est-\u00e0-dire que les anciens h\u00f4tels qui ne sont plus rentables, devraient pouvoir sortir du march\u00e9 mais la la fin ce fameux compromis qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 \u00e0 la fin du d\u00e9bat au Conseil national dit que seulement 50 pourcent d'un h\u00f4tel peut-\u00eatre se transformer en r\u00e9sidence candeur donc l'h\u00f4tel doit rester h\u00f4tel m\u00eame si il est plus rentable, et puis \u00e7a, \u00e7a va pas, l\u00e0 il y a des corrections \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:00 > 0:49:43) [90%] : \r\nCe qu'il ne faut pas oublier quand m\u00eame, c'est que ce compromis comme tout compromis avait comportaient diff\u00e9rents param\u00e8tres et les, les, les milieux qui repr\u00e9sentent les initiants ont c\u00e9d\u00e9 une partie sauveteurs Alain mais parce qu'ils ont, ils ont, ils ont fait une immense concession aux adversaires de l'initiative, dire qu'ils ont admis que cet cet article constitutionnel ne s'appliquait pas aux constructions ant\u00e9rieures au 11 mars 2012 alors qu'elles sont des r\u00e9sidences secondaires ou des r\u00e9sidences principales et \u00e7a c'\u00e9tait une concession \u00e9norme en \u00e9change de quoi on nous avons voulu \u00e9viter que syst\u00e9matiquement on abandonne les, les, les h\u00f4tels et on ne cherche pas \u00e0 r\u00e9investir puisque le but de cette initiative, c'est effectivement de de \u00e0 long terme de essayer de renforcer non une industrie h\u00f4teli\u00e8re qui \u00e9vite la pr\u00e9sence d'innombrables lits froids.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:49:43 > 0:49:45) [89%] : \r\nChristophe l\u00e0- bas allez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:45 > 0:50:02) [91%] : \r\nOn est justement au stade de faire l'\u00e9valuation de ce qu'est ce qui s'est pass\u00e9 durant les 4 ann\u00e9es au si vous voulez, d\u00e8s cette ann\u00e9e, depuis l'acceptation de l'initiative et puis l\u00e0, il faut quand m\u00eame laisser l'ouverture pour dire au moment de l'acceptation de la Lex ben on a fait un compromis politique, mais aujourd'hui on voit qu'il n'est pas praticable, donc il faut pouvoir changer 7 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:02 > 0:50:16) [86%] : \r\nChristophe Lurie, elle aussi, avec les gens, Philippe Nantermod, quand m\u00eame, peut-\u00eatre une question parce que on va, on sent bien que vous n'allez certainement pas d\u00e9fendre cette cette Lex Weber mais il n'emp\u00eache qu'aujourd'hui en Valais, il y a quand m\u00eame des voix des voix qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:50:16 > 0:50:23) [90%] : \r\nOppos\u00e9 \u00e0 cette initiative, qui dit mais dans le foot, qui dit dans fond c'\u00e9tait c'\u00e9tait n\u00e9cessaire, on pouvait pas continuer, on ne pouvait pas continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:23 > 0:50:32) [90%] : \r\nOui ils ont raison sur le principe qu'on ne pouvait pas continuer en 2010 11 et en 2000 comme en 2000, on n'a pas continuer ce qu'on faisait, disons plut\u00f4t les choses changer, y compris avec les r\u00e9sidences secondaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:32 > 0:50:34) [90%] : \r\nMais c'est surtout des gens qui n'a pas fait du bien dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:35 > 0:51:41) [91%] : \r\nMoi je pense pas, je pense que l'initiative n'a fait que pr\u00e9cipiter une situation qui existait ant\u00e9rieurement et en r\u00e9alit\u00e9 tous les arguments qui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s dans l'initiative ne se sont pas produits ont dans les faits, il y avait un autre, c'\u00e9tait l'argument qui disait que les populations locales ne trouvait plus \u00e0 se loger, h\u00e9 bien, l'initiative n'a rien chang\u00e9 pour cela les populations locales ne trouve pas plus \u00e0 se loger qu'avant, c'est m\u00eame pire, puisque les associations qui ont port\u00e9 l'initiative porte les affaires des des propositions de projets locaux devant les tribunaux, ce qui fait ralentir les projets pour des gens qui aimeraient construire pour dans les montagnes, et \u00e7a c'est \u00e9videmment, \u00e0 l'inverse de ce que voulait l'initiative et et l'initiative n'a en r\u00e9alit\u00e9 pas apport\u00e9 monsieur egger disait tout \u00e0 fait, tout \u00e0 l'heure, \u00e0 juste titre que on r\u00eave tous de touristes 4 saisons n'a jamais interdit aux gens de venir en \u00e9t\u00e9, on essaie d'investir, mais ce qui manque dans les stations, c'est pas des r\u00e8glements suppl\u00e9mentaires sur les r\u00e9sidences secondaires parce que l\u00e0, on l'a compris depuis longtemps, ce qui manque dans les stations c\u00e9d\u00e9es moyens et aujourd'hui, regardez ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les moyens viennent souvent de l'\u00e9tranger, quand ils viennent, ils sont tr\u00e8s mal per\u00e7ues, notamment dans les r\u00e9gions urbaines quand on investit des des montants importants dans les stations de ski et en fin de compte, le tourisme, on doit en vivre en en vivra pas avec des r\u00e8gles, comme celle de la Lex Weber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:51:41 > 0:51:44) [84%] : \r\nChristophe, c'est qui va, qu'est ce qui manque, selon vous, dans les stations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:44 > 0:52:31) [90%] : \r\nMoi j'ai pas du tout la m\u00eame lecture hein, par rapport \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit par monsieur Gu\u00e9rin Monsieur l'enterrement parce que c'est cela ce qu'elle a fait l'initiative, c'est que, effectivement, les gens sont dit on ne peut plus maintenant faire la raison secondaire, faut bien vous imaginez que quand vous \u00eates propri\u00e9taire du foncier d'un terrain en station, c'\u00e9tait beaucoup plus facile de le r\u00e9aliser, sous forme de r\u00e9sidences secondaires que d'avoir un projet de lits chauds que son projet de lits h\u00f4teliers ou apparent\u00e9s, aujourd'hui c'est plus possible, donc les acteurs r\u00e9fl\u00e9chissent diff\u00e9remment, ils veulent aussi toujours valoriser leur Patrimoine et donc ils doivent partir sur d'autres pistes, et \u00e7a c'est un vrai changement, \u00e7a emp\u00eache pas qu'on a certainement des choses \u00e0 revoir et notamment, c'est vrai que la disposition le compromis qui a \u00e9t\u00e9 fait de dire : ben voil\u00e0, quand on a des vieux h\u00f4tels qui disait sont peu rentables, on peut transformer la moiti\u00e9 si effectivement on r\u00e9investit dans la pratique reste c'est vrai du point de vue, la rentabilit\u00e9 de la taille des h\u00f4tels \u00e7a fait souvent passant c'est peut-\u00eatre quelque chose qui va, qui va \u00eatre revu apr\u00e8s cette cette p\u00e9riode d'\u00e9valuation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:52:31 > 0:52:44) [92%] : \r\nDonc, vous seriez d'accord pour revoir pour pour modifier un peu un peu cette cette Lex Weber et vous, monsieur Chiffelle, vous \u00eates satisfait finalement de de de la loi de de la mani\u00e8re dont, dont elle est appliqu\u00e9e, o\u00f9 il faut aussi revoir des choses peut-\u00eatre dans le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:52:44 > 0:53:02) [85%] : \r\nSi elle \u00e9tait parfaitement appliqu\u00e9e, nous n'aurions pas besoin de First tout de m\u00eame plusieurs dizaines de de de proc\u00e9dure par ann\u00e9e qui qui s'av\u00e8re couronn\u00e9e de succ\u00e8s seront de moins embarrassant non pas tout non mais d'accord mais l\u00e0 un monsieur, je suis toujours tr\u00e8s largement au-dessus de 60 pourcent de, de, de taux de succ\u00e8s avec 8 35 pourcent en 2013, enfin bref, on va pas se battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:53:02 > 0:53:05) [83%] : \r\nOui, en 2013 mois apr\u00e8s le n\u00e8gre de regagner paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:05 > 0:53:51) [90%] : \r\nLe nombre de cas a diminu\u00e9, mais c'est bien, c'est bien la preuve qu'il y a eu un effet p\u00e9dagogique de cette loi et \u00e7a, \u00e7a a eu vraiment des effets aussi tr\u00e8s positif, prenez l'exemple de bagne commune qui \u00e9tait manifestement g\u00e9r\u00e9e comme comme \u00e0 l'ouest du sur le plan de la l\u00e9gislation sur les constructions, h\u00e9 bien, c'est notamment gr\u00e2ce \u00e0 tous les tout tout tout ce que l'initiative et les cas auquel elle a donn\u00e9 lieu a permis de me mettre au jour que la commune il m\u00eame le Conseil d'\u00c9tat valaisan a d\u00fb prendre a d\u00fb prendre son b\u00e2ton de gendarme pour aller mettre de l'ordre et c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce type de, de, de, de situation-l\u00e0 qu'on arrive maintenant \u00e0 avoir une gestion \u00e0 peu pr\u00e8s raisonnables d'un espace qui finalement tient tient \u00e0 coeur \u00e0 tous, \u00e0 tous les Suisses et parce que les Suisses ont un moment avant tout voulu prot\u00e9ger leur paysage en acceptant cette initiative, je crois que c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait au coeur du d\u00e9bat \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:53:51 > 0:54:02) [91%] : \r\nThomas Egger, vous me disiez en pr\u00e9parant cette \u00e9mission \u00e0 Cologne, le groupement des r\u00e9gions de montagne maintenant plancher plus sur des strat\u00e9gies \u00e9conomiques et sociales c'est pour r\u00e9ussir \u00e0 attirer les gens \u00e0 plus long terme dans les r\u00e9gions de montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:02 > 0:54:39) [86%] : \r\nOui, absolument, parce que nous, on veut \u00eatre un espace de vie et de travail et puis c'est \u00e7a pour moi, le fonds justement o\u00f9 est le probl\u00e8me r\u00e9el de cette acceptation de l'initiative, comme je disais avant ce foss\u00e9 ville campagne les vrais probl\u00e8mes de l'am\u00e9nagement du territoire sont ou en Suisse, ils sont entre Gen\u00e8ve et Roman nous 5 ans si vous voulez dans le Plateau suisse o\u00f9 a un mitage du territoire \u00e9norme, mais il est pas en r\u00e9gion de montagne, mais qu'est ce qui s'est fait, on a l'acceptation de 2 initiatives de l\u00e9gislation et \u00e0 la l'expert l'initiative populaire et \u00e0 acte qui ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es et vot\u00e9es par la population urbaine pour dire que la population montagnarde doit \u00eatre une r\u00e9serve naturelle et puis s'en veut pas accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:54:39 > 0:54:50) [91%] : \r\nBon vous mettra pas d'accord sur sur cette question, on arrive en fin de ce d\u00e9bat la question ce d\u00e9bat c'\u00e9tait est ce qu'on va vers un apaisement tr\u00e8s rapidement Thomas Egger est ce qu'on est sur un apaisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:50 > 0:55:12) [89%] : \r\nAlors certainement nous on s'on cherche le dialogue quand on a pr\u00e9par\u00e9 la loi moi j'\u00e9tais dans le groupe de travail qui a pr\u00e9par\u00e9 la loi, on savait qu'il y avait beaucoup de questions en suspension, on le voit aujourd'hui Dell tellement de qui, combien de fois il y a le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui \u00e9tait interpell\u00e9, on voit qu'il y a encore beaucoup de questions Suspense date violation, maintenant c'est le moment pour en discuter et apporter des modifications \u00e0 la l\u00e9gislation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:55:12 > 0:55:13) [95%] : \r\nChristophe Clivaz c'est l'apaisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:55:13 > 0:55:48) [87%] : \r\nOui, et j'aimerais juste mais tr\u00e8s rapidement, souligne aussi l'un des effets avec Spielberg, ce sont effectivement les les propri\u00e9taires secondaire qui se sont organis\u00e9s parce qu'on essaie effectivement suite \u00e0 lui, l'expert en mal de communes ont aussi voulu introduire des dettes et des taxes de s\u00e9jour plus \u00e9lev\u00e9s ou forfaitis\u00e9e pour effectivement faire participer \u00e0 la r\u00e9alisation \u00e0 l'entretien des infrastructures touristiques et \u00e7a les a f\u00e9d\u00e9r\u00e9 aujourd'hui, \u00e7a devient vraiment des acteurs de la gouvernance locale, je pense qu'\u00e0 l'avenir ce sera effectivement aussi important, ils sont l\u00e0, m\u00eame si on n'aura plus de pas plus tard \u00e0 la vie, ils sont l\u00e0, il faut vraiment les les soigner pour qu'ils viennent et reviennent souvent plus souvent moi qui me suis install\u00e9e \u00e0 l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:55:48 > 0:55:53) [85%] : \r\nFi Philippe Nantermod au le climat est apais\u00e9, on peut, on pourrait en parler une heure mais mais le climat apais\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:53 > 0:56:17) [89%] : \r\n\u00e0 \u00e9coutez depuis 2012, on va vers l'apaisement, on a quand m\u00eame bien compris qu'on ne d\u00e9cide pas seul des lois f\u00e9d\u00e9rales, le peuple a choisi quelque chose, on doit s'y conformer, et contrairement \u00e0 ce que dit monsieur Chiffelle les Valaisans si conforme respecte la loi, alors des fois on n'est pas d'accord sur l'interpr\u00e9tation a perdu aussi la a gagn\u00e9 d'autrefois, mais on va vers un apaisement dans le sens o\u00f9 le souci des citoyens des montagnes et pas qu'en Valais, c'est d'avoir de quoi vivre et de vivre le plus de mani\u00e8re la plus apais\u00e9e possible si l'on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:56:18 > 0:56:21) [93%] : \r\nEt Pierre Chiffelle vous retourner en Valais en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:56:21 > 0:56:58) [88%] : \r\nEntre apr\u00e8s souvent je n'ai aucun probl\u00e8me qui sont formidables, mais je crois que l'apaisement, l'apaisement perdurera pour autant qu'on ne veuille pas remettre en question les principes de base, il faut tout de m\u00eame pas oublier que c'est un parlement qui ne voulait pas de cette initiative sur la proposant d'un gouvernement qui ne voulait pas, c'est une satire qui a adopt\u00e9 une loi qui en r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te 50 pourcent d'objectifs constitutionnels, donc si on descend en dessous de ce quota, l\u00e0 on va vers un r\u00e9f\u00e9rendum et j'ai aujourd'hui v\u00e9ritablement la conviction que cette initiative aussi, si elle devait \u00eatre vot\u00e9 aujourd'hui aussi, on avait vot\u00e9 sur un r\u00e9f\u00e9rendum, on aurait plus des majorit\u00e9s \u00e9triqu\u00e9es comme \u00e7a, on serait \u00e0 60 pourcent de personnes qui est un pari : maintenir la la l\u00e9gislation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:56:58 > 0:57:08) [89%] : \r\nC'est votre avis, merci \u00e0 vous 4 d'\u00eatre venus va tirer en un 1er bilan de cette fameuse Lex Weber Thomas Egger Christophe climat Philippe Nantermod et Pierre Chiffelle, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:57:08 > 0:57:09) [99%] : \r\nBonsoir et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:57:11 > 0:57:14) [75%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean Tanios Ospina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:57:16 > 0:57:47) [89%] : \r\nTraverser l'Atlantique en catamaran pour oublier les mois parfois les ann\u00e9es traitement pour oublier la maladie, c'est le pari lanc\u00e9 par 6 femmes, roman de toute en r\u00e9mission du cancer du sein, elles vont participer en novembre au projet rose Transat, un projet dont vous \u00eates \u00e0 l'origine, \u00c9lisabeth, ce beau gosse, bonsoir, bonsoir, alors c'est vous qui avait eu cette id\u00e9e donc de traverser l'Atlantique en catamaran avec une \u00e9quipe de femmes en r\u00e9mission du du cancer du sein, pourquoi vous avez voulu lancer cette id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:57:48 > 0:58:50) [90%] : \r\nBon bah j'ai j'ai travers\u00e9 c'\u00e9tait preuve du cancer du sein, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait \u00e9prouvant, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien suivie par m\u00e9decins enfin dans dans le canton, nouveau, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, j'ai trouv\u00e9 qu'on \u00e9tait bien soutenu lors des traitements, et une fois que c'est fini un peu, enfin on enfin, on sent un peu tout seul parce que les autres, ils ont plut\u00f4t envie d'y penser, \u00e7a fait peur et puis ben \u00e7a laisse quand m\u00eame des s\u00e9quelles et en fait j'ai j'ai une amie qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, quand moi j'\u00e9tais en traitement et \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'a terroris\u00e9 donc apr\u00e8s afin que, enfin, apr\u00e8s les traitements, j'ai eu en enfin, j'ai eu quand m\u00eame 6 mois difficiles, enfin 6 mois enfin le contrecoup apr\u00e8s 6 mois et puis apr\u00e8s, c'est l\u00e0 que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de de me remettre \u00e0 la voile, plus s\u00e9rieusement, j'avais l'impression de rester en vie, j'avais fait, c'\u00e9tait ma fa\u00e7on de laisser tout \u00e7a derri\u00e8re moi, enfin, derri\u00e8re moi, \u00e7a reste enfin c'est oui c'est derri\u00e8re moi mais \u00e7a, \u00e7a m'a aid\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer, peur et puis j'avais envie de partager \u00e7a avec d'autres femmes qui avaient v\u00e9cu la m\u00eame \u00e9preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:58:50 > 0:59:00) [93%] : \r\nMais qu'est que vous attendez un peu ce qu'il faut pr\u00e9ciser que vous allez passer quoi 3 semaines sur ce sur ce catamaran qu'est ce que vous attendez de de de cette exp\u00e9rience avec avec ces, ces femmes qui ont travers\u00e9 la m\u00eame \u00e9preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:59:00 > 0:59:33) [87%] : \r\nQue vous h\u00e9 ben d\u00e9j\u00e0, peut-\u00eatre, de mettre aussi toute cette \u00e9preuve qu'on a v\u00e9cue \u00e0 distance derri\u00e8re partager, partager autour de la maladie, mais pas mais en fait, enfin, je vous dis \u00e7a, sur le moment mais c'est en c'est c'est cette vivre l'instant pr\u00e9sent, parce quand on est sur les \u00e9l\u00e9ments, enfin, on est sur l'eau, on est vraiment dans l'instant pr\u00e9sent, en plus on doit \u00eatre solidaire pour manoeuvrer parce qu'on va, on va devoir faire avancer ce bateau, enfin le g\u00e9rer g\u00e9rer d\u00e9voile la navigation faire la route etc se faire \u00e0 manger, faire d'\u00e9cart et je trouve que \u00e7a c'est beau et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:59:33 > 0:59:41) [88%] : \r\nEh oui, c'est \u00e7a, mais en quoi, en quoi \u00e7a peut, \u00e7a peut aider ces femmes, \u00e7a peut vous aider \u00e0 \u00e0 oublier les, les, les ann\u00e9es, les mois de traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:59:41 > 1:00:38) [88%] : \r\n\u00e7a peut redonner confiance, parce que quand on compte quand on navigue, il faut savoir faire face aux \u00e9l\u00e9ments, tout d'un coup, on peut tr\u00e8s bien avoir un grain, mais face \u00e0 \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre m\u00eame tr\u00e8s s\u00e9rieux, on voit le risque n'est n'est pas \u00e0 0, et \u00e7a va nous apprendre aussi ben \u00e0 g\u00e9rer cette incertitude ainsi va falloir prendre les \u00e9l\u00e9ments comme ils arrivent, et enfin moi c'est ce en Ansto personnellement moi je crois que \u00e7a peu \u00eatre il y a une \u00e9quipi\u00e8re qui sort \u00e0 peine de ces traitements et pour elle, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, parce que vraiment la la fin n'a souffert, comme tout le monde et puis c'est tout d'un coup s'ouvrir vers la vie enfin c'est rest\u00e9 dans le monde des vivants, et puis cette travers\u00e9e, c'est assez symbolique de la maladie quand on est enfin on on ne traverse l'\u00e9preuve du cancer pour enfin si on veut mettent toutes les chances de son c\u00f4t\u00e9, h\u00e9 ben enfin faut \u00eatre bien trait\u00e9s par les m\u00e9decins, on est accompagn\u00e9 de beaucoup, beaucoup de personnes, les m\u00e9decins, les soignants, les th\u00e9rapeutes la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:00:39 > 1:00:49) [90%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que quand on compare pas suffisamment de de l'apr\u00e8s- cancer c'est vrai qu'on se dit \u00e7a, peut-\u00eatre que \u00e7a doit \u00eatre l\u00e0, \u00e7a doit \u00eatre derri\u00e8re, mais dans le fond, vous auriez envie qu'on on continue \u00e0 en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:00:49 > 1:02:06) [89%] : \r\nOui, j'aimerais bien un peu sortir ce tabou, on parle beaucoup de la pr\u00e9vention du pendant, et tr\u00e8s peu de l'apr\u00e8s et, bon ben alors moi j'ai eu la chance dans mon malheur j'ai j'ai eu faim j'ai j'ai \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la chimioth\u00e9rapie, j'ai plusieurs des mon mais ce que j'entends autour de moi, c'est qu'il y a des femmes qui souffrent quand on a de la une reconstruction mammaire, il y a, il y a des des s\u00e9quelles, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s p\u00e9nible, on a peur des contr\u00f4les aussi parce que, en fait, ce qui est difficile quand vous avez eu un cancer, ce qui est fait comme s'il y avait un avant, un apr\u00e8s, vous avez fait pendant longtemps, on va vous dire vous \u00eates en r\u00e9mission, donc on a des contr\u00f4les \u00e0 faire, on se dit toujours n'a peur de la rechute si vous allez chez le m\u00e9decin, il va avoir une autre grille de lecture vas va se dire r\u00f4le a eu un cancer, elle a mal au dos, \u00e0 ce qu'il y a des m\u00e9tastases, donc voil\u00e0, il y a tout cet apr\u00e8s \u00e0 g\u00e9rer et un personnellement moi j'aurais bien voulu rencontrer quelqu'un qui m'aide \u00e0 parler de ce traumatisme, j'ai fait un peu du tourisme dans dans dans les m\u00e9decines alternatives et je trouve que les les gens, ils ne sont pas tellement au courant, donc vous allez enfin moi, je suis all\u00e9 voir un psy qui vient graill\u00e9 dans le pass\u00e9, mais en fait non, on a v\u00e9cu une \u00e9preuve difficile, on sait que 6 mois apr\u00e8s un cancer, 6 mois apr\u00e8s les traitements, il y a souvent le contrecoup et moi j'aimerais bien qu'on en parle depuis lever le tabou sur sur plusieurs th\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:02:07 > 1:02:19) [92%] : \r\nMais vous ne choisissez pas forc\u00e9ment la facilit\u00e9 parce que vous allez vous allez tuer femmes, hein, parce que vous aurez 2 co\u00e9quipi\u00e8res 8 femmes sur un bateau pendant 3 semaines, il va certainement y avoir des tensions, \u00e7a peut aussi \u00eatre une nouvelle \u00e9preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:02:19 > 1:02:50) [84%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr que \u00e7a, c'est le le le Chalet, le principal enfin Muriel femme notre skipper, elle le dit, \u00e7a va \u00eatre sain, le Challenge bien s\u00fbr g\u00e9rer la navigation mais je l\u00e0 on a largement toutes les comp\u00e9tences, mais effectivement, si un jour on est fatigu\u00e9, il bah comment prendre sur soi, ne pas \u00eatre de mauvaise humeur, accuser les autres ou garder fin ao\u00fbt, on va enfin on le 7 ao\u00fbt mais on est tous des personnes, de dialogue et on a envie de mette tous les atouts de notre c\u00f4t\u00e9 pour que \u00e7a se passe bien jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est formidable, enfin sauf qu'on a une super \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:02:51 > 1:03:09) [88%] : \r\nUne super \u00e9quipe un partira donc vous partirez le d\u00e9but novembre, \u00e7a le 5 novembre et puis faut faut quand m\u00eame souligner que vous avez un un par un, un par un, de, de, de luxe, puisque c'est le navigateur Alan Roura qui vous qui vous parraine vous- m\u00eame, vous voulez vous allez tenir un journal de bord, \u00e9crire un livre, \u00e7a c'est important si pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:03:09 > 1:03:29) [87%] : \r\nOui, ben \u00e7a parce de plusieurs passions dans la vie de, entre autres, en plus de la voile bat l'\u00e9criture et j'ai toujours utilis\u00e9 l'\u00e9criture pour g\u00e9rer les difficult\u00e9s de la vie, donc oui c'est important je mettent des mots sur ce qui m'est arriv\u00e9 voil\u00e0 et poser des questions aux autres pour savoir aussi comment elle elles vivent cet apr\u00e8s alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:03:29 > 1:03:53) [92%] : \r\nTraverser l'Atlantique en catamaran pour pour se reconstruire, hein, pour pour surmonter l'\u00e9preuve pour sensibiliser aussi c'est c'est votre message aujourd'hui merci beaucoup \u00c9lisabeth Torrence Go un donc je je rappelle donc que vous \u00eates \u00e0 l'origine de ce de ce projet rose Transat, dont on va certainement parler puisque le d\u00e9part est pr\u00e9vu pour le d\u00e9but du mois de novembre, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, c'est beaucoup et c'est maintenant l'heure de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:03:54 > 1:04:03) [85%] : \r\nDemain mardi, le ciel sera tr\u00e8s nuageux, il fera avec des pr\u00eats des fr\u00e9quentes pr\u00e9cipitations la taupe ratures sera de minimum 15 degr\u00e9s maximum 18.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:03 > 1:04:08) [83%] : \r\n\u00e0 20 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 qui d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:11 > 1:04:26) [92%] : \r\nInfo trafic RTS avec la campagne, chemin de l'\u00e9cole du BPA attention un enfant \u00e7a surprend, soyons pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve des colonnes \u00e9tant toujours entre Rolle et Coppet en direction de Gen\u00e8ve, \u00e0 la suite d'un accident, un retard d'une heure, est \u00e0 pr\u00e9voir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-19T17:32:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908861561", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : d\u00e9bat entre C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses, et Oskar Freysinger, coordinateur de la campagne romande de l'UDC.", "id": "1861997", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["VARA, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861562", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Gianluca Tarolli, \u00e9conomiste de march\u00e9 \u00e0 la banque Bordier.", "id": "1861998", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861563", "summary": "Lausanne et duplex Berne et Sion : grand d\u00e9bat entre Thomas Egger, conseiller national PDC valaisan, pr\u00e9sident du Groupement Suisse pour les r\u00e9gions de Montagne (SAB), Pierre Chiffelle, avocat d'Helvetia Nostra, Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, et Christophe Clivaz, conseiller communal Vert \u00e0 Sion.", "id": "1861999", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE", "SION"], "visualPersons": ["EGGER, THOMAS", "CLIVAZ, CHRISTOPHE", "CHIFFELLE, PIERRE", "NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861567", "summary": "Itw Elisabeth Thorens-Gaud, initiatrice du projet R'Ose Transat.", "id": "1862003", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SCHAER, Katja", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KRAUSE, Adrien", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "HASLER, Ariane", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795009", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051544", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A0DF1363-7027-4ABF-A1BF-A4311399A6BA", "internalArchiveId": "A0DF1363-7027-4ABF-A1BF-A4311399A6BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lex Weber: vers un apaisement? Pr\u00e8s de quatre ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur, le Groupement suisse pour les r\u00e9gions de montagnes (SAB) et deux autres organisations ont plaid\u00e9  pour une adaptation voire une r\u00e9forme de la loi ", "publicationDate": "2019-08-19T00:00:00Z", "summary": "ITRE: Lex Weber: vers un apaisement? C'est notre Grand D\u00e9bat de ce soir Tania Sazpinar\r\nVot\u00e9e il y a 7 ans, entr\u00e9e en vigueur il y a bient\u00f4t 4 ans la Lex Weber a \u00e9t\u00e9 l'un des objets de votation les plus tendus ces derni\u00e8res ann\u00e9es! Particuli\u00e8rement dans le canton du Valais. Alors les craintes d'hier sont-elles finalement devenues r\u00e9alit\u00e9s? La situation s'est-elle apais\u00e9e? On en d\u00e9bat ce soir avec nos 4 invit\u00e9s!\r\nINTRO: En 2012, c'\u00e9tait une surprise pour beaucoup mais les suisse acceptaient la Lex Weber en votation. Un r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9, \u00e0 la hauteur de la tension qui entourait la votation de cet objet \u00f4 combien d\u00e9t\u00e9rminant qu'est l'am\u00e9nagement du territoire. La Lex Weber c'est son petit nom. Son vrai nom c'est la Loi f\u00e9d\u00e9rale sur les R\u00e9sidences Secondaire qui fixe un quota de 20 pourcent de r\u00e9sidences secondaires par communes. Apr\u00e8s de long d\u00e9bat cette loi est entr\u00e9e en vigueur en 2016.. Alors presque 4 ans apr\u00e8s ou en est-on? Et les craintes \u00e9mises lors de la campagne \u00e9taient-elles fond\u00e9s?\r\nOn en d\u00e9bat avec nos 4 invit\u00e9s..\r\nThomas Egger, conseiller national PDC valaisan, bonsoir \u00e0 vous! vous \u00eates aussi pr\u00e9sident du Groupement Suisse pour les r\u00e9gions de Montagne.. groupement qui organisait aujourd^hui d'ailleurs un s\u00e9minaire pour faire un premier bilan de la Lex Weber!\r\nChristophe Clivaz Bonsoir \u00e0 vous! Vous \u00eates professeur \u00e0 l'institut de durabilit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et conseiller communal Vert \u00e0 Sion.\r\nPhilippe Nantermod, bonsoir! vous \u00eates conseiler national PLR valaisan!\r\nJe pr\u00e9cise que vous \u00eates tout trois candidats aux \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales de cet automne.\r\nEt Pierre Chiffelle bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement! vous \u00eates l'avocat d'Helvetia Nostra qui est \u00e0 l'origine de la Lex Weber!\r\n1- Alors 4 ans apr\u00e8s est ce que c'est \u00e0 ce point l'horreur?\r\nThomas Egger, 7 ans apr\u00e8s la votation sur la Lex Weber, qu'est ce qui selon vous a eu le plus gros impact?\r\nPierre Chiffelle vous vous attendiez \u00e0 ce que les r\u00e9gions de montagne ait \u00e0 ce point l'impression de se faire dicter une conduite?\r\nPhilippe Nantermod, vous vous habitez \u00e0 Morgins.. il y a encore ce sentiment?\r\n-> au niveau politique, sous la Coupole on ressent beaucoup cette diff\u00e9rence selon vous?\r\nChristophe Clivaz, vous \u00e0 l'\u00e9poque vous \u00e9tiez dans la peau d'un valaisan qui soutenait officiellement cette fameuse loi sur les r\u00e9sidences secondaires.. vous \u00e9tiez \u00e0 l'aise dans cette situation?\r\n-> on vous l'a beaucoup reproch\u00e9?\r\n-> Pourquoi si \u00e9motionnel?\r\n2- Les effets 4 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur\r\nPAPIER MARIE\r\nAlors aujourd'hui avait lieu un s\u00e9minaire organis\u00e9 par le Groupement Suisse pour les r\u00e9gions de montagne pour faire un bilan environ 4 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la loi d'application de la Lex Weber.. L'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral Marie Giovanola y a assist\u00e9.. Bonsoir Marie! Alors quelles sont les premi\u00e8res conclusions? \r\nEh bien, contre toute attente, la mise en oeuvre de la loi s'est plut\u00f4t bien pass\u00e9e.\r\nIl y avait beaucoup de craintes, issues des cantons principalement concern\u00e9s comme le Valais, Berne ou les Grisons. Mais selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial et le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie, le SECO, cela s'est av\u00e9r\u00e9 moins compliqu\u00e9 que pr\u00e9vu.\r\nIl y a certes eu des pertes d'emploi, notamment dans la construction, mais on est tr\u00e8s loin des 4000 postes ray\u00e9s annonc\u00e9s en 2012 pour les seuls cantons de Vaud et du Valais. \r\n***Comment on explique que ces changements aient \u00e9t\u00e9 moins spectaculaires qu'annonc\u00e9s pendant la campagne de votation de 2011?\r\nD'une part il y a eu des compensations, c'est-\u00e0-dire que d'autres mod\u00e8le d'affaires ont \u00e9merg\u00e9s. Pour ce qui est du Valais, les entreprises de construction ont d\u00e9laiss\u00e9 la montagne pour se concentrer en plaine, notamment en raison de taux hypoth\u00e9caires bas qui ont s\u00e9duit les investisseurs, principalement les caisses de pension. Et aussi gr\u00e2ce au d\u00e9veloppement de grands projets comme le campus de l'EPFL \u00e0 Sion ou la 3e correction du Rh\u00f4ne.\r\n***Cette loi, est-ce qu'elle doit \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e?\r\nIl y a encore beaucoup de questions auxquelles le rapport f\u00e9d\u00e9ral amenera peut-\u00eatre des r\u00e9ponses. Mais les acteurs pr\u00e9sents ce matin \u00e9taient d'accord pour dire qu'il y avait plusieurs articles \u00e0 modifier, que la loi devait \u00eatre optimis\u00e9e. La f\u00e2cherie principale concerne l'h\u00f4tellerie de montagne qui fait fasse \u00e0 des probl\u00e8mes d'investissements, en particulier les petites structures, non rentables, et que la loi emp\u00eache de changer d'affectation. \r\nOutres les changements l\u00e9gislatifs, des mesures de soutien au tourisme doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es...c'est la priorit\u00e9 du SECO. \r\nMerci Marie\r\nAlors on reviendra sur la question de l'hotellerie plus tard. Pour l'instant restons sur le bilan...\r\nA l'\u00e9poque les opposants \u00e0 la Lex Weber brandissaient ce chiffre de 4000 emplois qui allaient \u00eatre perdus dans le milieu de la construction.. \u00e7a n'est finalement pas arriv\u00e9.. vous avez \u00e9t\u00e9 un peu alarmiste durant la campagne Thomas Egger?\r\nChristophe Clivaz les entreprises de construction ont su r\u00e9agir?\r\nPhilippe Nantermod, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'Union suisse des professionnels de l'immobilier, les promoteurs  ont du changer de mod\u00e8le.. arr\u00eater des construire et trouver une alternative c'est plut\u00f4t positif non? Ca montre un certain dynamisme?\r\nPierre Chiffelle finalement le fait que le chaos annonc\u00e9 ne soit pas arriv\u00e9 \u00e7a vous soulage? \r\nPierre Chiffelle, il n'y a pas eu de chaos pour le moment au bniveau \u00e9conomique mais au niveau personnel, il y a eu des cas de gens qui comptaient sur un terrain comme h\u00e9ritage et qui n'ont finalement pas pu en profiter...\r\nChristophe Clivaz est ce que finalement il n'aurait pas fallu laisser des stations d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9es au niveau immobilier se d\u00e9velopper encore plus et par contre pr\u00e9server totalement des stations moins d\u00e9velopp\u00e9es.\r\nThomas Egger, au niveau du tourisme, la Lex Weber n'a pas pouss\u00e9 a d\u00e9velopper un tourisme plus durable avec des stations mieux remplies tout au long de l'ann\u00e9e? (plut\u00f4t que de compter sur des gens qui viennent dans leur r\u00e9sidences secondaires une fois par ann\u00e9e)\r\n--> Philippe Nantermod ca anticipe en quelque sorte la probl\u00e9matique des stations de moyenne montagen qui font face au r\u00e9chauffement climatique et au manque de neige?\r\nR\u00e9action Christophe Clivaz\r\nThomas Egger vers quel d\u00e9veloppement \u00e9conomique est ce qu'il faut se diriger selon vous?\r\n(au groupement des r\u00e9gions de montagne vous me disiez que vous planchiez beaucoup sur les questions sociales et \u00e9conomiques)\r\n-> rendre plus attractives de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale les r\u00e9giosn de montagne?\r\nThomas Egger, Philippe Nantermod: vous trouvez au moins un point positif \u00e0 cette Lex Weber au final?\r\n3- Est-ce qu'il faut une r\u00e9vision de la Lex Weber\r\nPresque 4 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la loi d'application est ce qu'il y a besoin de certaines modification Pierre Chiffelle? vous \u00eates satisfaits? ca se passse comme vous vouliez?\r\nVous Philippe Nantermod vous identifiez des points probl\u00e9matiques?\r\nThomas Egger?\r\nChristophe Clivaz vous \u00eates d'accord?\r\n4- Enjeux am\u00e9nagement territoire Valais\r\nPierre Chiffelle maintenant il y a la Lex Webe, la LAT- loi sur l'am\u00e9nagement du territoire- c'est bon c'est termin\u00e9 ou il faut aller plus loin dans la reflection sur l'am\u00e9nagement?\r\nEn terme d'am\u00e9nagement du territoirequels sont les d\u00e9fis selon vous Christophe Clivaz?\r\n`\r\nReaction Philippe Nantermod et Thomas Egger\r\nAu moment de la votation il y avait cette question du f\u00e9d\u00e9ralisme qui crispait beaucoup.. la Lex Weber comme une sorte d'ing\u00e9rence dan sla politique du canton et des communes dans l'am\u00e9nagement.. vous \u00eates d\u00e9sormais d'accord avec le fait que c'est une question qui doit se regler au niveau global?\r\nQUESTION DE FIN:\r\nAlors le titre de ce d\u00e9bat c'\u00e9tait de savoir si on allait vers l'apaisement apr\u00e8s une des votation les plus plus tendue de ces derni\u00e8res ann\u00e9es.. alors est ce que la situation est apais\u00e9e selon vous?\r\nThomas Egger?\r\nChristophe Clivaz?\r\nPhilippe Nantermod?\r\nPierre Chiffelle?\r\nJe vous remercie d'\u00eatre venu donner votre impression quant \u00e0 cette fameuse Lex Weber.\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 4!\r\n------------------------- VIRGULE-------------------------------------------------", "durationSec": 1223, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10623806", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["am\u00e9nagement du territoire", "logement", "chantier du b\u00e2timent", "tourisme"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Lex Weber: vers un apaisement? / FOR_2019-08-19T18:02:00_debat", "Forum du 19.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Thomas Egger, conseiller national (PDC/VS), Christophe Clivaz, professeur \u00e0 l'Institut de durabilit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Philippe Nantermod, conseiller national (PLR/VS), et Pierre Chiffelle, avocat d'Helvetia Nostra."], "variantIds": ["ece-10623806"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:14Z", "speechToTexts": ["25.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'heure de revenir sur, sur une initiative qui avait fait couler beaucoup d'encre, c'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es souvenez -vous \u00e0 la Lex Weber alors vers un apaisement, c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir, Tania. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [93%] :\r\nLa oui, \u00e0 en 2012, c'\u00e9tait une surprise pour beaucoup, mais les suisse acceptaient la Lex Weber en votation un r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9 \u00e0 la hauteur de la tension qui entourait la votation de cet objet \u00f4 combien d\u00e9terminant qu'est qui est l'am\u00e9nagement du territoire, la Lex de p\u00e8re, c'est donc son petit nom, son vrai nom c'est la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les r\u00e9sidences secondaires qui fixe un quota maximum de 20 pourcent de r\u00e9sidences secondaires par communes apr\u00e8s de longs d\u00e9bats, cette loi est donc entr\u00e9 en vigueur en 2016 alors presque 4 ans apr\u00e8s, o\u00f9 en est -on et les craintes \u00e9mises lors de la campagne \u00e9taient -elles fond\u00e9es on en d\u00e9bat ce soir avec nos 4 invit\u00e9s : Thomas Egger bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PDC valaisan, vous \u00eates aussi le pr\u00e9sident du Groupement Suisse pour les r\u00e9gions de Montagne groupement qui organisait d'ailleurs aujourd'hui un un s\u00e9minaire pour faire un 1er bilan sur cette Lex Weber Christophe Clivaz bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, alors vous \u00eates professeur \u00e0 l'Institut durabilit\u00e9, de l'Universit\u00e9 de Lausanne et conseiller communal Vert \u00e0 Sion Philippe Nantermod bonsoir \u00e0 vous aussi, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR valaisan alors je pr\u00e9cise que vous \u00eates tous 3 en campagne, hein, pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, et vous Pierre Chiffelle vous n'\u00eates pas en campagne, mais bonsoir quand m\u00eame, bonsoir, vous \u00eates \u00e0 l'avocat d'Helvetia Nostra qui est donc \u00e0 l'origine de la Lex Weber alors Thomas Egger en 7 ans apr\u00e8s la votation sur la Lex Weber, qu'est ce qui explique, selon vous, ce haut degr\u00e9 \u00e9motionnel lors de cette votation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [90%] :\r\nOr pour moi de le plus grand d'impact cette votation, c'\u00e9tait sur la coh\u00e9sion nationale, pour moi, c'\u00e9tait vraiment la premi\u00e8re fois que le foss\u00e9 ville campagne est apparu tellement fortement moi je compare \u00e7a un tremblement de terre, c'est comme la faille de San Andreas Ochs Californie qui s'est ouvert l\u00e0 entre villes et campagnes, et puis \u00e7a, c'est la langue la coh\u00e9sion nationale, qui a \u00e9t\u00e9 remise en question, parce que c'est le monde urbain qui a d\u00e9cid\u00e9, sur le sort du monde de la population rurale, en montagne, et puis c'est \u00e7a qui fait durcir jusqu'\u00e0 aujourd'hui, tout le rapport entre ville et campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [96%] :\r\nPierre Chiffelle, vous vous attendiez \u00e0 ce que les r\u00e9gions de montagne et \u00e0 ce point l'impression de se faire dicter une conduite \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [91%] :\r\nVous savez l'histoire se se r\u00e9p\u00e8te, vous avez mentionn\u00e9 au d\u00e9but que certains vilipendent les vers de terre alors qu'ils oublient qu'ils sont manifestement extr\u00eamement utile, h\u00e9 bien, cette initiative s'est av\u00e9r\u00e9 extr\u00eamement utile et moi j'ai une vision beaucoup plus optimiste que celle de Monsieur Egger, je pense au contraire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le moment o\u00f9 ce foss\u00e9 ville campagne a commenc\u00e9 \u00e0 se \u00e0 se refermer, on a d'ailleurs vu par la suite, dans les ann\u00e9es qui ont suivi l'adoption de l'initiative en 2012 les les Valaisans serait rallier \u00e0 des r\u00e9visions l\u00e9gislatives en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire qui n'aurait jamais accept\u00e9 avant et je crois au contraire que c'est effectivement un moment un moment historique, mais je le vois comme comme un signe comme un signe positif, au contraire du du du rapprochement d'ailleurs le Valais est un canton qui s'urbanise, de plus en plus sous la plaine prend une grande importance \u00e9conomique, sociologique, politique et je je je je vois plut\u00f4t \u00e7a comme un progr\u00e8s, on verra tout \u00e0 l'heure que finalement tout \u00e7a s'effectivement se tourne vers un en une forme d'apaisement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [87%] :\r\nPhilippe Nantermod vous vous habitez \u00e0 Morgins, donc il est ce qu'il y a encore ce sentiment de de de r\u00e9gions de montagne par rapport \u00e0 la ville. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [90%] :\r\nMais en tout cas, il ne sert \u00e0 rien ce sentiment mais il est, il est quand m\u00eame pr\u00e9sent et, finalement, c'est le sentiment que toute r\u00e9gions minoritaire peut avoir quand elle se fait imposer une r\u00e8gle par une r\u00e9gion majoritaire, \u00e7a arrive \u00e0 la Suisse romande quand les Suisses al\u00e9maniques d\u00e9cide pour nous et \u00e7a arrive \u00e9videmment pour une r\u00e9gion de montagne compte les r\u00e9gions urbaines d\u00e9cide ce qui est bon pour elle alors je Jehan j'entends Pierre Chiffelle lorsqu'il dit que les r\u00e9gions de montagne vont mieux, maintenant, c'est un discours qu'on entend c'est vrai du c\u00f4t\u00e9 des urbains, en particulier des urbains qui, comme Pierre Chiffelle, ont une r\u00e9sidence secondaire et qui finalement n'ont rien eu \u00e0 perdant dans cette votation du c\u00f4t\u00e9 des montagnes, des gens qui vivent du tourisme, c'\u00e9tait souvent beaucoup plus difficile \u00e0 \u00e0 s'\u00e0 admettre et \u00e0 subir \u00e7a a eu des cons\u00e9quences importantes, et malheureusement, \u00e7a n'a pas sauv\u00e9 le tourisme, alors que c'est un peu ce qu'on nous promettait du c\u00f4t\u00e9 des partisans pendant la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [85%] :\r\nPierre Chiffelle g\u00eet sur votre r\u00e9sidence secondaire, vous voulez r\u00e9pondre aux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [88%] :\r\nQuoique c'est \u00e7a, \u00e7a a d\u00e9fray\u00e9 la chronique pendant 5 ans avec monsieur Darbelet qui revenait avec cet argument, chaque fois, chacun sait que je suis malade du locataire d'un Chalet chaque hiver \u00e0 Morgins effective. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [86%] :\r\nN'y revenons pas de raison c'est sans \u00eatre en 2000 du mal la, on va pas faire la campagne ce soir un Christophe Clivaz vous allez pas vous \u00e9tiez dans la peau d'un valaisan qui \u00e9taient pour la Lex Weber est ce qu'on vous le reproche encore, on imagine la la position \u00e9tait pas facile \u00e0 tenir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [89%] :\r\nNon, c'\u00e9tait pas facile effectivement \u00e0 l'\u00e9poque parce que la campagne en Valais, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s dure et agressive, mais je crois qu'aujourd'hui ben le le titre un petit peu vos d\u00e9bats c'est vers un apaisement, je crois que la la plupart des acteurs ont compris finalement que ben la loi \u00e9tait l\u00e0 et qu'il fallait passer \u00e0 un autre mod\u00e8le ma position \u00e9tait vraiment et pas seulement des enjeux paysagers environnementaux mais vraiment au fait que le le tourisme c'est ce n'est pas faire d'vous avez des r\u00e9sidences secondaires, c'est faire le choix finalement est -ce qu'on se comprend la vache ou est -ce qu'on vend l'est et si on veut faire du tourisme, de la, il ne faut pas vendre la vache. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [91%] :\r\nAlors aujourd'hui un comme, comme je le disais il y a eu un s\u00e9minaire qui a, qui a eu lieu, organis\u00e9 par le Groupement suisse pour les r\u00e9gions de montagne pour faire un bilan, environ 4 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la loi d'application de la Lex Weber l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral Marie Giovanola y a assist\u00e9 Bonsoir, Marie, bonsoir, alors quelles sont les premi\u00e8res conclusions qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:21) [94%] :\r\nEh bien, la demande pour les r\u00e9sidences secondaires a recul\u00e9, le r\u00eave du Chalet ou de l'appartement de vacances dans les Alpes n'est apparemment plus aussi ancr\u00e9e que parler parce que par le pass\u00e9 dans les mentalit\u00e9s et contre toute attente, la mise en oeuvre de la loi s'est plut\u00f4t bien pass\u00e9, il y avait beaucoup de craintes issues des cantons principalement concern\u00e9s comme le Valais Berne ou les Grisons mais, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial et, selon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00c9conomie le Seco cela s'est av\u00e9r\u00e9 moins compliqu\u00e9e que pr\u00e9vu il y a certes eu des pertes d'emplois, notamment dans la construction, mais on est tr\u00e8s loin des 4000 postes ray\u00e9s annonc\u00e9s en 2012 pour les seuls cantons de Vaud et du Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [89%] :\r\nEt comment on explique que ces changements \u00e9taient moins spectaculaires que ce qu'on attend, a annonc\u00e9 pendant la campagne en 2011. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:03) [94%] :\r\nEh bien les r\u00e9gions se sont adapt\u00e9s, d'autres mod\u00e8le touristique d'affaires ont \u00e9merg\u00e9s, ce qui a permis de compenser les pertes, du moins en partie, pour ce qui est du Valais, par exemple, les entreprises de construction ont d\u00e9laiss\u00e9 la montagne, ils se sont rabattus sur la plaine, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des taux hypoth\u00e9caires bas qui ont s\u00e9duit les investisseurs, des centaines de logements ont pouss\u00e9 dans la plaine du Rh\u00f4ne, le secteur de la construction a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 aussi de grands projets comme le campus de l'appel de l'EPFL \u00e0 Sion, o\u00f9 la 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [80%] :\r\nEst ce que cette loi doit \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e, la th\u00e9matique a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:35) [94%] :\r\nBien, il y a encore beaucoup de questions en suspens, un groupe de travail va \u00eatre mis sur pied, sous la houlette de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, il sera charg\u00e9 d'\u00e9tablir un rapport \u00e0 destination du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ici la fin de l'ann\u00e9e prochaine mais les acteurs pr\u00e9sents ce matin \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 d'accord pour dire qu'il y avait plusieurs articles de la loi, qu'il fallait modifier qu'elle devait \u00eatre optimis\u00e9e la f\u00e2cherie principale concerne l'h\u00f4tellerie de montagne qui fait face \u00e0 des probl\u00e8mes d'investissements, en particulier les petites structures non rentables que la loi emp\u00eache de changer d'affectation et outre ces changements l\u00e9gislatifs, des mesures de soutien au tourisme doivent \u00e9galement \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es, c'est en tout cas la priorit\u00e9 du c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [90%] :\r\nAlors, on reviendra sur cette th\u00e9matique de la la r\u00e9vision un peu plus tard, mais \u00e0 l'\u00e9poque un Thomas Egger, les opposants \u00e0 la Lex Weber brandissaient ce chiffre c'est c'est 4000 emplois qui allaient \u00eatre perdus dans le milieu de la construction est ce que vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 un peu alarmiste finalement pendant la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [90%] :\r\nNon, pas du tout, on a regrett\u00e9 qu'on n'avait pas des chiffres plus clair avant la votation, parce que ce chiffre de ce 4000 \u00e0 7000 il a seulement \u00e9t\u00e9 sorti une ann\u00e9e apr\u00e8s la votation, on aurait pu utiliser dans la campagne, heureusement aujourd'hui on constate qu'on est loin de ces 4000 ou 7000 places de travail qui sont perdus, heureusement, mais on voit quand m\u00eame que l'initiative aujourd'hui, elle a des impacts, on n'a pas encore les chiffres, il tient \u00e0 pr\u00e9ciser aujourd'hui pourquoi on a fait s\u00e9minaire aujourd'hui parce que les maintenant au processus d'\u00e9valuation qui commence, la loi sur la Lex Weber pr\u00e9voit 4 ann\u00e9es apr\u00e8s on a mis en de l'entr\u00e9e en vigueur de la loi et une \u00e9valuation qui doit se faire, ce groupe de travail s'met en place maintenant et va fournir dans une ann\u00e9e, les chiffres pr\u00e9cis sur l'impact. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:08) [87%] :\r\nChristophe Clivaz c'est cet impact moins fort que pr\u00e9vu au niveau des emplois, \u00e7a veut dire que les entreprises ont su r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:14) [89%] :\r\nMais c'est clair qu'on a un certain nombre d'entreprises qui ont d\u00fb se diversifie, on a, effectivement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 quand m\u00eame un certain nombre d'entreprises dans les vall\u00e9es, notamment celles qui \u00e9taient par exemple beaucoup \u00e0 construction du bois qui ont certainement d\u00fb de revoir un petit peu la la voilure et c'est c'est s\u00fbr que ce ce ce dynamisme, notamment du secteur immobilier en pleine \u00e0 parmi effectivement de de ne pas arriver \u00e0 la catastrophe qui \u00e9tait annonc\u00e9e mais qui c'\u00e9tait dans le cadre \u00e9videmment d'une d'une campagne qui a \u00e9t\u00e9 effectivement il avait \u00e9crit \u00e0 l'\u00e9poque compl\u00e8tement exag\u00e9r\u00e9 par rapport \u00e0 ce qui pourrait se passer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:44) [94%] :\r\nPhilippe Nantermod, vous vous \u00eates aussi pr\u00e9sident de l'Union suisse des professionnels de de l'immobilier, les promoteurs ont d\u00fb un peu changer de mod\u00e8le, arr\u00eater de de construire finalement c'est pas plus positif, \u00e7a montre qu'ils ont, qu'ils ont un dynamisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:56) [92%] :\r\nBon, c'\u00e9tait \u00e7a ou dispara\u00eetre de toute mani\u00e8re aujourd'hui en Valais, vous avez des milliers d'appartements vides en pleine, en particulier, je ne suis pas s\u00fbr que, une fois de plus une intervention publique comme celle -ci qui a impos\u00e9 un changement soit si positif que \u00e7a, moi ce que je regrette vraiment, c'est que cette Lex Weber nous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 l'id\u00e9e c'\u00e9tait si vous sortez du mod\u00e8le de la r\u00e9sidence secondaire, le tourisme va se renforcer, en r\u00e9alit\u00e9, on voit que beaucoup de stations sont encore plus \u00e0 la peine apr\u00e8s qu'avant, qu'en r\u00e9alit\u00e9, la r\u00e9sidence secondaire \u00e9tait souvent un moyen de financement, alors il y a eu des choses qu'on \u00e9t\u00e9 mal fait dans le pass\u00e9, mais c'est pas avec la Lex Weber qu'on a une r\u00e9flexion sur les r\u00e9sidences secondaires beaucoup de r\u00e9gions avaient mis en place depuis des ann\u00e9es des des m\u00e9canismes de promotion pour essayer de r\u00e9chauffer les lits froids comme on le dit et la Lex Weber a simplement parfois pr\u00e9cipit\u00e9s, une situation qui \u00e9tait une volont\u00e9 qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 et souvent trop rapidement avec ses effets n\u00e9gatifs en montagne et je crois ces effets aussi souvent n\u00e9gatif en pleine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:45) [88%] :\r\nPierre Chiffelle, finalement vous ce chaos qui n'est, qui n'est pas arriv\u00e9 \u00e7a vous soulage vouloir il y a eu un peu sur la conscience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:51) [90%] :\r\nMais non, parce que nous \u00e9tions certains que cela ne poserait pas ce type de probl\u00e8me c'est peut-\u00eatre ici le lieu de pr\u00e9ciser : vous avez dit que la loi \u00e9tait en vigueur depuis 4 ans, mais il faut savoir que l'initiative s'applique depuis l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral depuis 2013 concr\u00e8tement ce qu'il y avait il y a d'ailleurs valu une avalanche de proc\u00e9dures Mohamed ann\u00e9es 2012, 2013 et 2014 pour faire des pour faire des, des, des r\u00e9glages et on voit maintenant si consulter les statistiques de les statistiques au sujet de ces proc\u00e9dures que il y a eu effectivement une grosse vague au d\u00e9but et que d\u00e9j\u00e0, avant l'entr\u00e9e en vigueur de la loi elle- m\u00eame les communes valaisannes avait commenc\u00e9 \u00e0 comprendre que, ma foi, on \u00e9tait dans un pays d\u00e9mocratique, on doit appliquer les lois qui ont \u00e9t\u00e9 et et les d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises par le peuple et puis maintenant, on fait du r\u00e9glage assez fin et le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rend assez r\u00e9guli\u00e8rement, mais en nombre bien plus petit qu'avant des arr\u00eats pour pr\u00e9ciser sa jurisprudence parce que ce qu'il faut c'est peut-\u00eatre dire qu'il est important, le probl\u00e8me qui se pose aujourd'hui, c'est pas les r\u00e9sidences secondaires ou pas, elles sont interdites dans ces communes, c'est le risque de ce qu'on appelle les vraies fausses r\u00e9sidences principales, c'est-\u00e0-dire des gens qui pr\u00e9tendent vouloir construire une r\u00e9sidence principale, alors que dans certains cas, il y a des, des, des, de s\u00e9rieux motifs d'en d'en douter et c'est l\u00e0- dessus que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral se prononce maintenant dans toute sa jurisprudence r\u00e9cente et il a d'ailleurs annul\u00e9 toute une s\u00e9rie de, de, de, de construire de pr\u00e9voyance principal pour affiner justement la la pratique de de cette loi par les communes et les cantons quand on sait qu'ils \u00e9taient origine origine r\u00e9ticents \u00e0 cette id\u00e9e, c'est un euph\u00e9misme que de le dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:18) [86%] :\r\nThomas Egger, hein Philippe Nantermod, parler, parler du tourisme la Lex Weber, finalement, \u00e7a, \u00e7a n'a pas pouss\u00e9 les milieux touristiques \u00e0 d\u00e9velopper un tourisme plus plus durables, hein, \u00e0 \u00e0 se d\u00e9velopper pour avoir des stations finalement plus remplies, tout au long de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:33) [91%] :\r\nOui, c'est le r\u00eave qu'on fait, on r\u00eave toujours du tourisme 4 saisons on aimerait y arriver mais ce qu'on doit aussi pr\u00e9ciser, c'est que, durant la campagne par exemple, il a toujours \u00e9t\u00e9 dit si on accepte la Lex Weber c'est du renforcement de l'h\u00f4tellerie mais c'est le contraire qui s'est produit lorsque la Lex Weber a aussi un impact n\u00e9gatif sur l'h\u00f4tellerie, parce que nous on aimerait faire un changement structurel en h\u00f4tellerie, c'est-\u00e0-dire que les anciens h\u00f4tels qui ne sont plus rentables, devraient pouvoir sortir du march\u00e9 mais la la fin ce fameux compromis qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 \u00e0 la fin du d\u00e9bat au Conseil national dit que seulement 50 pourcent d'un h\u00f4tel peut-\u00eatre transformer en r\u00e9sidence candeur donc l'h\u00f4tel doit rester h\u00f4tel m\u00eame si il plus rentable, et puis \u00e7a, \u00e7a va pas, l\u00e0 il y a des corrections \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:14) [90%] :\r\nCe qu'il faut pas oublier quand m\u00eame, c'est que ce compromis comme tout compromis avait comportaient diff\u00e9rents param\u00e8tres les, les, les milieux qui repr\u00e9sentent les initiants ont c\u00e9d\u00e9 une partie sur ce terrain -l\u00e0, mais parce qu'ils ont, ils ont, ils ont fait une immense concession aux adversaires de l'initiative, \u00e7a veut dire qu'ils ont admis que cet cet article constitutionnel ne s'appliquait pas aux construction ant\u00e9rieure, o\u00f9 11 mars 2012 alors qu'elles sont des r\u00e9sidences secondaires ou des r\u00e9sidences principales et \u00e7a c'\u00e9tait une concession \u00e9norme en \u00e9change de quoi on nous avons voulu \u00e9viter que syst\u00e9matiquement on abandonne les, les, les h\u00f4tels et on ne cherche pas \u00e0 r\u00e9investir puisque le but de cette initiative, c'est effectivement de de \u00e0 long terme de essayer de renforcer nos une industrie h\u00f4teli\u00e8re qui \u00e9vite la pr\u00e9sence d'innombrables lits froids. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:57) [88%] :\r\nChristophe ben allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:59) [91%] :\r\nOn est justement au stade de faire l'\u00e9valuation de ce qu'est ce qui s'est pass\u00e9 durant les 4 ann\u00e9es ou si vous voulez, d\u00e8s cette ann\u00e9e, depuis l'acceptation de l'initiative et puis l\u00e0, il faut quand m\u00eame laisser l'ouverture pour dire au moment de l'acceptation de la Lex Weber, on a fait un compromis politique, mais aujourd'hui on voit qu'il est pas praticable, donc il faut pouvoir changer cette loi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:16) [87%] :\r\nChristophe Clivaz, elle aussi, avec les gens, Philippe Nantermod, quand m\u00eame, peut-\u00eatre une question parce qu'on en vend sont bien que vous n'allez certainement pas d\u00e9fendre cette cette Lex Weber mais il n'emp\u00eache qu'aujourd'hui en Valais, il y a quand m\u00eame des voix des voix qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 cette initiative, qui dit mais dans le foot, qui dit dans le fond c'\u00e9tait, c'\u00e9tait n\u00e9cessaire, on pouvait pas continuer, on ne pouvait pas continuer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:37) [90%] :\r\nOui ils ont raison sur le principe qu'on ne pouvait pas continuer en 2010 qu'on faisait en 2000 comme en 2000, on n'a pas continuer ce qu'on faisait, disons plut\u00f4t les choses changer, y compris avec les r\u00e9sidences secondaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:46) [90%] :\r\nMais c'est surtout des gens qui ne l'a pas fait du bien dans le fond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:49) [91%] :\r\nMoi je pense pas, je pense que l'initiative n'a fait que pr\u00e9cipiter une situation qui existait ant\u00e9rieurement et en r\u00e9alit\u00e9 tous les arguments qui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s dans l'initiative ne se sont pas produits ont dans les faits, il y avait un autre, c'\u00e9tait l'argument qui disait que les populations locales ne trouvait plus \u00e0 se loger, h\u00e9 bien, l'initiative n'a rien chang\u00e9 pour \u00e7a, les populations locales ne trouve pas plus \u00e0 se loger qu'avant, c'est m\u00eame pire, puisque les associations qui ont port\u00e9 l'initiative porte les affaires des des propositions de projets locaux devant les tribunaux, ce qui fait ralentir les projets pour des gens qui aimeraient construire pour dans les montagnes, et \u00e7a c'est \u00e9videmment, \u00e0 l'inverse de ce que voulait l'initiative et et l'initiative n'a en r\u00e9alit\u00e9 pas apport\u00e9 monsieur Egger disait tout \u00e0 fait, tout \u00e0 l'heure, \u00e0 juste titre que on r\u00eave tous de tourisme 4 saisons n'a jamais interdit aux gens de venir en \u00e9t\u00e9, on essaie d'investir, mais ce qui manque dans les stations, c'est pas des r\u00e8glements suppl\u00e9mentaires sur les r\u00e9sidences secondaires parce que l\u00e0, on l'a compris depuis longtemps, ce qui manque dans les stations c\u00e9d\u00e9es moyens et aujourd'hui, regardez ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les moyens viennent souvent de l'\u00e9tranger, quand ils viennent, ils sont tr\u00e8s mal per\u00e7ues, notamment dans les r\u00e9gions urbaines quand on investit des des montants importants dans les stations de ski et en fin de compte, le tourisme, on doit en vivre en en vivra pas avec des r\u00e8gles, comme celle de la Lex Weber. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:55) [89%] :\r\nChristophe qui va, qu'est ce qui manque, selon vous, dans les stations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:58) [89%] :\r\nMoi j'ai pas du tout la m\u00eame lecture hein, par rapport \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit par monsieur Egger Monsieur enterrement parce que c'est cela ce qu'elle a fait l'initiative, c'est que, effectivement, les gens sont dit on ne peut plus maintenant la raison secondaire, il faut bien vous imaginez que quand vous \u00eates propri\u00e9taire du foncier d'un terrain stations c'\u00e9tait beaucoup plus facile de r\u00e9aliser sous forme de r\u00e9sidences secondaires que d'avoir un projet de lits chauds que son projet de lits h\u00f4teliers ou apparent\u00e9s, aujourd'hui c'est plus possible, donc les acteurs r\u00e9fl\u00e9chissent diff\u00e9remment, ils veulent aussi toujours valoriser leur Patrimoine et donc partir sur d'autres pistes, et \u00e7a c'est un vrai changement, \u00e7a emp\u00eache pas qu'on a certainement des choses \u00e0 revoir et notamment, c'est vrai que la disposition le compromis qui a \u00e9t\u00e9 fait de dire : ben voil\u00e0, quand on a des vieux h\u00f4tels qui sont peu rentables, on peut transformer la moiti\u00e9 si effectivement on r\u00e9investit dans la pratique reste c'est vrai du point de vue, la rentabilit\u00e9 de la taille des h\u00f4tels \u00e7a fait souvent passant c'est peut-\u00eatre quelque chose qui va, qui va \u00eatre revu apr\u00e8s cette cette p\u00e9riode d'\u00e9valuation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:45) [89%] :\r\nDonc, vous seriez d'accord pour revoir pour pour modifier un peu un peu, c'est cette Lex Weber et vous, monsieur Chiffelle, vous \u00eates satisfait finalement de de de la loi de de la mani\u00e8re dont, dont elle est appliqu\u00e9e, o\u00f9 il faut aussi revoir des choses peut-\u00eatre pas dans le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:58) [86%] :\r\nSi elle \u00e9tait parfaitement appliqu\u00e9e, nous n'aurions pas besoin de First quand tout de m\u00eame plusieurs dizaines de de de proc\u00e9dure par ann\u00e9e qui qui s'av\u00e8re couronn\u00e9e de succ\u00e8s seront de moins en montrant clairement pas tout non mais d'accord mais l\u00e0, hein, monsieur, on est toujours tr\u00e8s largement au-dessus de 60 pourcent de, de, de taux de succ\u00e8s avec 8 35 pourcent en 2013, enfin bref, on va pas se battre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:16) [83%] :\r\nOui, en 2013 mois apr\u00e8s le nombre de regagner paie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:19) [89%] :\r\nLe nombre de cas a diminu\u00e9, mais c'est bien, c'est bien la preuve qu'il y a eu un effet p\u00e9dagogique de cette loi et \u00e7a, \u00e7a a eu vraiment des effets aussi tr\u00e8s positif, prenez l'exemple de bagne commune qui \u00e9tait manifestement g\u00e9r\u00e9e comme comme \u00e0 l'ouest du pr\u00e9coce sur le plan de la l\u00e9gislation sur les constructions, h\u00e9 bien, c'est notamment gr\u00e2ce \u00e0 tous les tout tout tout ce que l'initiative et les cas auquel elle a donn\u00e9 lieu a permis de me mettre au jour que la commune -il m\u00eame le Conseil d'\u00c9tat valaisan a d\u00fb prendre a d\u00fb prendre son b\u00e2ton de gendarme pour aller mettre de l'ordre et c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce type de, de, de, de situation -l\u00e0 qu'on arrive maintenant \u00e0 avoir une gestion \u00e0 peu pr\u00e8s raisonnables d'un espace qui finalement tient tient \u00e0 coeur \u00e0 tous, \u00e0 tous les suisse parce que les Suisses ont Amund avant tout voulu prot\u00e9ger leur paysage en acceptant cette initiative, je crois que c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait au coeur du d\u00e9bat \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:05) [90%] :\r\nThomas Egger, vous me disiez en pr\u00e9parant cette \u00e9mission \u00e0 que le groupement des r\u00e9gions de montagne maintenant plancher plus sur des strat\u00e9gies \u00e9conomiques et sociales c'est pour r\u00e9ussira \u00e0 attirer les gens \u00e0 plus long terme dans les r\u00e9gions de montagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:16) [86%] :\r\nOui, absolument, parce que nous, on veut \u00eatre un espace de vie et de travail et puis c'est \u00e7a pour moi, le fonds justement o\u00f9 est le probl\u00e8me r\u00e9el de cette acceptation de l'initiative, quand je disais avant ce foss\u00e9 ville campagne les vrais probl\u00e8mes de l'am\u00e9nagement du territoire et sont ou en Suisse, ils sont entre Gen\u00e8ve et Roman nous 5 ans si vous voulez dans le Plateau suisse o\u00f9 il y a un mitage du territoire \u00e9norme, mais il est pas en r\u00e9gion de montagne qu'est ce qui s'est fait ce qu'on a l'acceptation de 2 initiatives de l\u00e9gislation et \u00e0 la Lex Weber l'initiative populaire et la qui ont \u00e9t\u00e9 ailleurs s'appliquer, vot\u00e9e par la population urbaine pour dire que la population montagnarde doit \u00eatre une r\u00e9serve naturelle impuissant veut pas accepter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:53) [90%] :\r\nBon vous mettra pas d'accord sur sur cette question, on arrive en fin de ce d\u00e9bat, la la question ce d\u00e9bat c'\u00e9tait est -ce qu'on va vers un apaisement tr\u00e8s rapidement Thomas Egger est ce qu'on est sur un apaisement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:04) [87%] :\r\nAlors certainement nous on s'on cherche le dialogue quand on a pr\u00e9par\u00e9 la loi moi j'\u00e9tais dans le groupe de travail qui a pr\u00e9par\u00e9 la loi, on savait qu'il y avait beaucoup de questions en suspens selon ne voit aujourd'hui Dell tellement de probablement combien de fois il y a le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui \u00e9tait interpell\u00e9, on voit qu'il y a encore beaucoup de questions Suspense date violation, maintenant c'est le moment pour en discuter et apporter des modifications \u00e0 la l\u00e9gislation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:26) [93%] :\r\nChristophe Clivaz c'est l'apaisement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:27) [87%] :\r\nOui, et j'aimerais juste mais tr\u00e8s rapidement, souligne aussi un des effets de la Lex Weber ce sont effectivement les les propri\u00e9taires ils secondaires qui se sont organis\u00e9s parce qu'on essaie effectivement suite \u00e0 lui la Lex Weber Benjamin de communes ont aussi voulu introduire des dettes et des taxes de s\u00e9jour plus \u00e9lev\u00e9 ou forfaitis\u00e9e pour effectivement faire participer \u00e0 la r\u00e9alisation \u00e0 l'entretien des infrastructures touristiques et \u00e7a les a f\u00e9d\u00e9r\u00e9 aujourd'hui, \u00e7a devient vraiment des acteurs de la gouvernance locale, je pense qu'\u00e0 l'avenir ce sera effectivement aussi important, ils sont l\u00e0, Michel aura plus de pas plus tard, elle a dit : ils sont l\u00e0, il faut vraiment les les soigner pour qu'ils viennent et reviennent souvent plus souvent moi qui me suis install\u00e9e \u00e0 l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:02) [87%] :\r\nFi Philippe Nantermod au le climat est apais\u00e9, on peut, on pourrait en parler une heure mais mais le climat apais\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:07) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez, depuis 2012, on va vers l'apaisement, on a quand m\u00eame bien compris qu'on d\u00e9cide, pas celle des lois f\u00e9d\u00e9rales, le peuple a choisi quelque chose, on doit s'y conformer, et contrairement \u00e0 ce que dit monsieur Chiffelle les Valaisans si conforme respecte la loi, alors des fois on n'est pas d'accord sur l'interpr\u00e9tation a perdu aussi la gagn\u00e9 d'autrefois, mais on va vers un apaisement dans le sens o\u00f9 le souci des citoyens des montagnes et pas qu'Valais, c'est d'avoir de quoi vivre et de vivre le plus de mani\u00e8re la plus apais\u00e9e possible si l'on veut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:31) [82%] :\r\nPierre Chiffelle apais\u00e9e vous retourner en Valais dans montagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:35) [86%] :\r\nAutre apr\u00e8s souvent je n'ai aucun probl\u00e8me qui sont fort bien, mais je crois que l'apaisement, l'apaisement perdurera pour autant qu'on ne veuille pas remettre en question les principes de base, il faut tout de m\u00eame pas oublier que c'est un parlement qui ne voulait pas de cette initiative sur la proposant d'un gouvernement qui ne voulait pas, c'est une satire qui a adopt\u00e9 une loi qui, en r\u00e9alit\u00e9, concr\u00e9tise 50 pourcent d'objectifs constitutionnels, donc si on descend en dessous de ce quota, l\u00e0 on va vers un r\u00e9f\u00e9rendum et j'ai aujourd'hui v\u00e9ritablement la conviction que cette initiative aussi, si elle devait \u00eatre vot\u00e9 aujourd'hui aussi, on avait vot\u00e9 sur un r\u00e9f\u00e9rendum, on aurait plus des majorit\u00e9s \u00e9triqu\u00e9es comme \u00e7a, on serait \u00e0 60 pourcent de personnes qui est un pari : maintenir la la l\u00e9gislation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:12) [91%] :\r\nC'est votre avis, merci \u00e0 vous 4 d'\u00eatre venus va tirer en un 1er bilan de cette fameuse Lex Weber Thomas Egger, Christophe Clivaz, Philippe Nantermod et Pierre Chiffelle, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 4. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:22) [86%] :\r\nOui, bonsoir et bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-19T17:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national valaisan PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Egger, Thomas", "role": "conseiller national valaisan PDC, pr\u00e9sident du Groupement Suisse pour les r\u00e9gions de Montagne", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chiffele, Pierre", "role": "avocat d'Helvetia Nostra, \u00e0 l'origine de la Lex Weber", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Christophe", "role": "professeur \u00e0 l'institut de durabilit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et conseiller communal Vert \u00e0 Sion", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-897B7FD0-5FED-45F1-B46F-8D2F6DD8928A", "internalArchiveId": "897B7FD0-5FED-45F1-B46F-8D2F6DD8928A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des Medias : Forum des m\u00e9dias - D\u00e9but de la campagne pour les F\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-08-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Goumaz, Magalie;Busslinger, Boris\r\nD\u00e9bat entre Magali Goumaz, r\u00e9dactrice en cheffe adjointe de La Libert\u00e9, Lise Bailat, correspondante parlementaire \u00e0 Berne pour les r\u00e9dactions de Tamedia et Boris Busslinger, correspondant \u00e0 Berne pour le quotidien Le Temps.\r\n\r\nForum des m\u00e9dias - D\u00e9but de la campagne pour les F\u00e9d\u00e9rales    \r\n18hXX Tania Sazpinar c'est l'heure du Forum des m\u00e9dias: en route pour Berne!\r\nINTRO: Apr\u00e8s un \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t calme, \u00e0 deux mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rale la campagne commence tranquillement.. La th\u00e9matique du r\u00e9chauffement climatique s'impose comme LE sujet de campagne cette ann\u00e9e.. mais cette th\u00e9matique donnera-t'elle lieu \u00e0 une v\u00e9ritable vague verte comme certains l'ont pr\u00e9dit? Quels autres sujets vont rythmer la campagne? et avec quel impacts sur les partis? Ce soir on fait l'\u00e9tat des lieux \u00e0 deux mois des \u00e9lections pour Berne avec trois journaliste qui nous ont rejoint dans ce Forum!\r\nMagali Goumaz Bonsoir! Vous \u00eates r\u00e9dactrice en cheffe adjointe de La Libert\u00e9 \u00e0 Fribourg!\r\nLise Bailat, Bonsoir \u00e0 vous! vous \u00eates correspondante parlementaire \u00e0 Berne pour les r\u00e9dactions de Tamedia\r\nEt Boris Busslinger, vous \u00eates \u00e9galement correspondant \u00e0 Berne mais pour le quotidien Le Temps!\r\n1- Campagne molle?\r\nLise Bailat, je le disais on est \u00e0 deux mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... comment vous percevez la campagne pour le moment?\r\nMagali Goumaz, c'est aussi votre avis? Ca d\u00e9marre lentement?\r\nBoris Busslinger, si la campagne d\u00e9marre lentement certains partis ont d\u00e9j\u00e0 bien d\u00e9marr\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux ?\r\nC'est un truc de journaliste de vouloir que la campagne commence fort d\u00e8s la mi-ao\u00fbt?\r\nLes campagnes longues c'est efficace en Suisse Magali Goumaz?\r\n2- Le Climat qui s'impose\r\nAlors il y a un th\u00e8me qui s'impose clairement dans la campagne c'est le r\u00e9chauffement climatique\r\nLise Bailat c'est un th\u00e8me sur lequel les partis sont tr\u00e8s profil\u00e9s, c'est une aubaine pour les verts et les Verts Lib\u00e9raux?\r\n--> \u00e0 quoi ils doivent faire attention? comment ils doivent g\u00e9rer cette sorte de leadership naturel selon vous?\r\nMagali Goumaz vous \u00eates d'accord?\r\nBoris Busslinger vous vous signiez hier un article dans Le Temps titr\u00e9 \"Le climat divise l'UDC\".. cette th\u00e9matique devient vraiment embarassante pour le plus grand parti de Suisse?\r\nMagali Goumaz dans le Matin en ligne Oscar Freysinger dit sentir une lassitude qui s'installe par rapport \u00e0 cette th\u00e9matique de l'environnement et du r\u00e9chauffement climatique vous lui donnez raison?\r\nLise Bailat Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti parle encore aujourd'hui dans le Matin Dimanche de je cite \"fanatiques du climat qui veulent d\u00e9truire notre bien-\u00eatre\" est ce que c'est une bonne strat\u00e9gie selon vous?\r\nIl y a un parti qui a d\u00e9cid\u00e9 de prendre le train en route concernant l'environnement, c'est le PLR.. Boris Busslinger est ce que c'est cr\u00e9dible selon vous?\r\nMagali Goumaz cette politique environnementale lib\u00e9rale mais ouvrant la porte \u00e0 une taxe sur les billets d'avions, ca peut les profiler sur la th\u00e9matique? (EXEMPLES!!!!!!)\r\nLes Verts revendiquent de plus en plus clairement un si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral s'ils passent devant le PDC sous la Coupole.. est ce que c'est une bonne strat\u00e9gie ou ils vendent un peu la peau de l'ours avant de l'avoir tu\u00e9?\r\n3 - L'UDC tente de dicter un autre agenda politique\r\nLise Bailat cette semaine l'UDC a tenter d'imposer son th\u00e8me: la s\u00e9curit\u00e9.. en reliant criminalit\u00e9 et \u00e9trangers mal int\u00e9gr\u00e9s.. ca peut faire mouche selon vous?\r\nBoris Busslinger vous \u00e9tiez aussi \u00e0 la conf\u00e9rence de presse cette semaine.. comment vous analysez cette tentative?\r\n4- Quels autres th\u00e8mes de campagne?\r\nBon en Suisse on est habitu\u00e9s a des campagnes courtes, donc le gros de la campagne va se mettre en place ces prochaines semaines..\r\nMagali Goumaz quel sont les autres th\u00e8mes qui vont pouvoir s'imposer dans cette campagne?\r\nLise Bailat, selon vous est-ce qu'un th\u00e8me est susceptible de balayer le rouleau compresseur qu'est le climat?\r\nBoris Busslinger les partis sont assez positionn\u00e9s sur ces th\u00e9matiques pour que ca puisse faire la diff\u00e9rence?\r\n5- Quelles pr\u00e9dictions?\r\nSelon le dernier barom\u00e8tre SSR:  les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pourraient d\u00e9boucher cet automne sur un r\u00e9\u00e9quilibrage vers la gauche. La pouss\u00e9e des Verts et des Vert'lib\u00e9raux se renforce. L'UDC subit la plus forte baisse, mais reste le premier parti de Suisse. le cfentre perdrait un peu.. \r\nSi on fait un peu de politique fiction vous vous attendez \u00e0 un gros chamboulement sous la Coupole?\r\nBoris Busslinger?\r\nLise Bailat?\r\nMagali Goumaz?\r\nQuels sont les gros dossiers qui seront trait\u00e9s prochainement et qui pouraient donc \u00eatre touch\u00e9s par une modification du Conseil National et du Conseil des Etats?\r\nMerci \u00e0 vous 3 d'avoir particip\u00e9 au Forum des M\u00e9dias\r\nLise Bailat pour Tam\u00e9dia\r\nMagali Goumaz \u00e0 la Libert\u00e9 \r\nEt\r\nBoris Busslinger du Temps!\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous!\r\n------------------------------ VIRGULE------------------------------", "durationSec": 1007, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10622518", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias \u2013 D\u00e9but de la campagne pour les F\u00e9d\u00e9rales / FOR_2019-08-18T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 18.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Magali Goumaz, r\u00e9dactrice en cheffe adjointe de La Libert\u00e9, Lise Bailat, correspondante parlementaire \u00e0 Berne pour les r\u00e9dactions de Tamedia et Boris Busslinger, correspondant \u00e0 Berne pour le quotidien Le Temps."], "variantIds": ["ece-10622518"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:16Z", "speechToTexts": ["24.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nVous \u00eates dans Forum et Tania Zace pinard nous a rejoints, puisque c'est l'heure du Forum des m\u00e9dias et en route pour Berne ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nOui, car apr\u00e8s un \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t calme \u00e0 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la campagne commence la th\u00e9matique du r\u00e9chauffement climatique, s'impose comme le sujet de campagne cette ann\u00e9e mais cette th\u00e9matique donnera -t-elle lieu \u00e0 une v\u00e9ritable vague verte, comme certains l'ont pr\u00e9dit quels autres sujets vont rythmer la campagne avec quel impact sur les partis Ce soir, on fait l'\u00e9tat des lieux \u00e0 \u00e0 2 mois des \u00e9lections pour Berne avec 3 journalistes qui nous ont rejoints dans ce Forum Magali Goumaz bonsoir. \r\nMagali Goumaz vous m'entendez, oui je vous entends, bonsoir, vous \u00eates r\u00e9dactrice en chef adjointe de la Libert\u00e9 \u00e0 Fribourg lise Bailat bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates correspondante parlementaire \u00e0 Berne pour les les r\u00e9dactions de Tamedia et Boris Busslinger, hier, vous \u00eates \u00e9galement correspondant \u00e0 Berne, mais pour le quotidien Le Temps bonsoir \u00e0 vous alors lise Bailat alors je le disais, on a 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, comment, comment est -ce que vous percevez la campagne pour le moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [91%] :\r\nAlors, au niveau national, c'est plut\u00f4t calme, il y a vraiment un th\u00e8me qui nous a tous les autres, comme vous l'avez dit, c'est, c'est la protection du climat, c'est l'environnement apr\u00e8s c'est c'est plut\u00f4t l\u00e9ger, chaque parti au niveau national, tente en fait de mobiliser son propre \u00e9lectorat, on l'a vu notamment cette semaine avec l'UDC sur la criminalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re mais c'est pas le seul parti qui fait \u00e7a, on essaye vraiment on cherche le le la proximit\u00e9 avec les Lecteurs au niveau national, apr\u00e8s, je dirais que les enjeux sont vraiment tr\u00e8s diff\u00e9rents d'un canton \u00e0 l'autre et qu'au niveau des cantons, \u00e7a, \u00e7a se joue peut-\u00eatre plut\u00f4t la cette ann\u00e9e sachant qu'il est, il y a pas de th\u00e8mes comme \u00e7a qui qui domine l'agenda, hormis le climat mais \u00e7a, l'environnement, le climat, c'est un th\u00e8me sur lequel les parties se sont, en somme d\u00e9j\u00e0 positionn\u00e9 ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on n'est pas cr\u00e9dible sur le climat, on ne devient pas cr\u00e9dible sur le climat en 6 mois, donc \u00e0 ce niveau -l\u00e0, on y a pas d'exercice de rattrapage ne soient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [91%] :\r\nMais donc sur le d\u00e9but de campagne pour l'instant plut\u00f4t plut\u00f4t plut\u00f4t lent, on va dire parle pas encore vraiment d\u00e9marr\u00e9 oui moi je, enfin pour ma part je trouve que cette rentr\u00e9e politique est tr\u00e8s tr\u00e8s calme, Magali Goumaz, c'est, c'est aussi votre avis, \u00e7a d\u00e9marre plut\u00f4t lentement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [87%] :\r\nJe partage que moyennement la vie de lise Bailat dans le sens o\u00f9, comme elle l'a dit, par contre une \u00e9lection se joue effectivement dans le canton, c'est l\u00e0 qu'il faut aller glaner les voix et quand m\u00eame, depuis le tout d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, on voit les candidats sillonnent les manifestations publiques qui sont vraiment partout, cette ann\u00e9e, ils ont eu des avec la F\u00eate des vignerons mais il y a aussi tous les festivals, il y a les march\u00e9s, march\u00e9s folkloriques et on les voit vraiment, j'allais chercher les voix l\u00e0 dans dans leur, dans leur base et d'ailleurs c'est c'est aussi une invitation des \u00c9tats-Majors des partis, ils invitent leurs candidats \u00e0 \u00e0 faire ce ce quasi- porte-\u00e0-porte corps-\u00e0-corps je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [89%] :\r\nAlors, au niveau m\u00e9diatique, Boris Wiesinger \u00e7a d\u00e9marre, peut-\u00eatre un peu lentement mais en tout cas sur les r\u00e9seaux sociaux, on le voit, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 en tout cas pour certains partis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [87%] :\r\nOui, gentiment, bon c'est vrai que, selon les partis sont plus ou moins actifs sur les r\u00e9seaux sociaux, on a quand m\u00eame certains qui restent relativement absent de cette plateforme l\u00e0, mais c'est vrai que gentiment, on avance l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [86%] :\r\nLa fin mais Magali Goumaz c'est \u00e7a, hein, c'est un truc de des journalistes, entre guillemets, de vouloir que que la campagne commence fort d\u00e8s d\u00e8s la mi- ao\u00fbt, c'est trop t\u00f4t, on est un peu trop impatient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr on est impatient d'ailleurs on on voit je je pense pas que les citoyens suisses ont autant que nous, impatient de de vivre cette campagne et il y a d'autres pr\u00e9occupations actuelles mais nous c'est vrai que, ben, c'est notre m\u00e9tier, on est l\u00e0, on on a nos petites fiches et on se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 du du r\u00e9sultat, on aime analyser cette notre m\u00e9tier paraissent Muzinga vous vouliez r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [93%] :\r\nOui, je voulais juste simplement dire aussi on, on dit que la, comment je suis tout \u00e0 fait d'accord avec Magali Goumaz les journalistes ont un peu un billet mais il faut aussi dire qu'il y a quand m\u00eame pas mal de gens qui sont encore en vacances et les cantons qui qui recommence tr\u00e8s tr\u00e8s tard et je crois que les gens ont pas tous la t\u00eate \u00e0 \u00e7a, donc certains politiciens sont pas non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [88%] :\r\nPlus encore au taquet, alors vous le disiez il y a un th\u00e8me qui sa pause qui s'impose clairement dans dans la campagne, c'est le r\u00e9chauffement climatique lise Bailat et vous le disiez aussi un th\u00e8mes sur lesquels les partis sont tr\u00e8s profil\u00e9s est -ce que c'est une aubaine, selon vous, pour, pour les Verts et les Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [86%] :\r\nSans doute, \u00e0 moins d'un d'un faux pas qui peut encore arriver, il y a plusieurs faux pas auquel les Verts et les Verts lib\u00e9raux doivent doivent prendre garde, mais sans doute que pour eux ce sera ce serait une Obeid, cela dit il faut il faut quand m\u00eame regarder toujours les r\u00e9sultats des Verts et des Verts lib\u00e9raux de 4 ans, 4 ans, et s'il faut vraiment les montagnes russes, donc, en somme, si les Verts gagnent cette ann\u00e9e, on pourra dire qu'ils auront retrouv\u00e9 le niveau de 2011, plus ou moins, enfin \u00e7a \u00e7a \u00e7a devrait co\u00efncider, donc c'est aussi la campagne, comme l'a dit, de la politique suisse n'est pas ultra spectaculaire et l\u00e0 cette stabilit\u00e9 que tout le monde, ch\u00e9rie, donc je crois qu'il aura cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on va, on va retrouver sa puisque je voulais aussi dire par rapport aux soucis des Suisses, on dit, moi, les Suisses ont pas de soucis \u00e0 on un pays alors o\u00f9 tout le monde est heureux, en fait, il l'exprime assez bien dans les sondages, un 1er souci c'est les primes maladie pourquoi les partis se positionnent pas davantage sur les primes maladie personnellement, j'ai l'impression, c'est qu'il y a pas de r\u00e9ponse simple : personne ne veut vraiment se mouiller, il y a du parti qu'ont lanc\u00e9 des initiatives populaires, ils les mettent pas beaucoup en avant, ils les mettent en avant, mais quand m\u00eame, \u00e7a reste, \u00e7a reste assez calme, il y a un autre th\u00e8me de pr\u00e9occupation de l'Union europ\u00e9enne, on sait o\u00f9 on en est, l'accord-cadre, hein, dans une esp\u00e8ce de Pitch il \u00e7a ne bouge pas beaucoup, c'est le brouillard, on attend la nouvelle Commission europ\u00e9enne tout \u00e7a fait qu'on va chercher vraiment les enjeux dans les cantons, la mobilisation dans les cantons, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [86%] :\r\nMais vous parlez d'un faux pas concernant le le climat de la part des Verts qu'est -ce qui qu'est ce qui pourrait \u00eatre un faux pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [88%] :\r\nUne mauvaise r\u00e9cup\u00e9ration \u00e0 mon sens, j'ai trouv\u00e9 que par rapport \u00e0 Greta d'une thune Berg, les Verts se sont pas Greta Berg ils et ils ont pay\u00e9 vraiment \u00e0 \u00e0 ne pas faire de r\u00e9cup\u00e9ration \u00e0 montrer qu'ils sont cr\u00e9dibles sur la dur\u00e9e, et \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre, \u00e0 mon avis, un faux pas et apr\u00e8s par rapport ou \u00e0 la participation des Verts au Conseil des \u00c9tats, ils ont qu'un seul si\u00e8ge c'est Monsieur Kramer, qui ne se repr\u00e9sente pas les Verts doivent montrer qu'ils sont pas mono- th\u00e9matiques \u00e7a aussi pour moi, \u00e7a c'est un grand risque de, de, de faux pas pour en fait de n'\u00eatre que pr\u00e9sent sur l'environnement, Magali Goumaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:52) [89%] :\r\nIls ont aussi un d\u00e9fil\u00e9 vers c'est-\u00e0-dire Cl\u00e9dor mobilis\u00e9s ces jeunes qui descendent dans la rue et qui vont continuer \u00e0 le faire au mois de septembre, d\u00e8s la rentr\u00e9e, h\u00e9 bien, \u00e0 un moment il faut aussi qui qui prennent leur part de, de, de citoyens et et aillent voter, alors je crois que le le le d\u00e9fi pour les Verts, il est, il est aussi l\u00e0, ma coll\u00e8gue parle de d'un \u00e9ventuel faux- pas, il y a peut-\u00eatre aussi le risque \u00e9tant donn\u00e9 que le le r\u00e9chauffement climatique devient une pr\u00e9occupation importante des Suisses, le risque d'en faire trop ou le ou le le risque de passer rassembl\u00e9e autour de ce th\u00e8me, c'est un th\u00e8me prioritaire, mais attention \u00e0 \u00e0 proposer des des mesures capables de faire des je ne des majorit\u00e9s au cas en tout cas, capable de convaincre un plus large spectre que que la base des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [89%] :\r\nMaurice fusille guerre vous hier dans le temps, vous signez un article qui s'qui qui \u00e9tait titr\u00e9 Le climat divise l'UDC c'est la c'est une th\u00e9matique qui qui qui devient vraiment embarrassante pour le le plus grand parti de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:46) [91%] :\r\nEmbarrassante, je sais pas mais j'ai l'impression qu'il y aurait moyen pour l'UDC qui bon, qui reste le 1er parti de Suisse, de, de mieux se positionner sur une th\u00e9matique qui au final pourrait alors \u00eatre tout \u00e0 fait b\u00e9n\u00e9fique, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps qu'ils soutiennent les paysans, \u00e7a fait et les paysans ont un r\u00f4le particuli\u00e8rement important \u00e0 jouer pour contrer le changement climatique, donc je pense qu'il y aurait moyen de voir \u00e7a, sous un angle totalement diff\u00e9rent et puis de d'en tirer un Avantage, plut\u00f4t que de rester sur les talons et puis de laisser cette th\u00e9matique aux autres partis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [85%] :\r\nMagali Goumaz oui, Oskar Freysinger le le dit dans le Matin en ligne aujourd'hui que la lassitude par rapport au th\u00e8me du r\u00e9chauffement climatique, de l'environnement, va, va, vous y croyez, vous lui donner raison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [92%] :\r\nNous non, je ne lui donne pas raison parce que les effets sont l\u00e0, ils sont toujours plus visible, on a assist\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 quelques \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques cet \u00e9t\u00e9 et qui sont pr\u00e9occupants et je crois vraiment qu'il y a des raisons de se pr\u00e9occuper que les citoyens suisses le sont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:43) [89%] :\r\nLise Bailat qu'est -ce que vous en pensez de ce positionnement de de l'UDC en ben encore ce matin dans Le Matin dimanche Albert R\u00f6sti ce leur leur pr\u00e9sident dit je cite que : qui parle de fanatiques du climat qui veulent d\u00e9truire notre bien- \u00eatre est -ce que c'est une bonne strat\u00e9gie de de parler comme \u00e7a des gens qui qui veulent d\u00e9fendre le climat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:01) [92%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, j'ai l'impression qu'il y a les 2, il y a des personnes qui sont vraiment fatigu\u00e9s par par toutes les th\u00e9matiques qui tourne autour du climat et tout ce que \u00e7a peut engendrer les taxes sur l'essence, ce qu'on on ce qu'on n'aura plus le droit de faire etc, mais apr\u00e8s il y a aussi tous vraiment l'\u00e9lectorat paysan de l'UDC qui le qui le vit au quotidien, ce changement climatique et c'est ce que les les romans de l'UDC ont essay\u00e9 d'exprimer plusieurs fois en fait par rapport \u00e0 leur parti et je pense que dans cet \u00e9lectorat -l\u00e0 le message de dire \u00e0 la terre se r\u00e9chauffe, c'est la vie, \u00e7a passe pas tr\u00e8s bien quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:35) [85%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'on voit que que que l'UDC vise cette division Boris, mais c'est une guerre, l'a dit dans son article entre l'aile agricole et l'aile urbaine o\u00f9 l\u00e0, on sent une v\u00e9ritable diff\u00e9rence d'approche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:47) [89%] :\r\nMais ce n'est pas quelque chose, m\u00eame de de de schizophr\u00e9nique au sein de de des instances dirigeantes de l'UDC, parce que quand m\u00eame, Albert R\u00f6sti, quand il a convoqu\u00e9 la presse sur le Gr\u00fctli Gr\u00fctli il a parl\u00e9 du climat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:59) [88%] :\r\nIl a dit j'ai chang\u00e9 ma communication en fait donc l'UDC dit c'est pas l'UDC dit non \u00e0 des politiques, c'est pas nous, on est pas des scientifiques, c'est pas \u00e0 nous de juger si le climat se se r\u00e9chauffe ou se r\u00e9chauffe pas, donc on a chang\u00e9 la communication maintenant on un communiqu\u00e9 activement, donc oui ou aussi le le reconna\u00eet : je pense qu'il y a peut-\u00eatre une guerre que Roger Koeppel et peut-\u00eatre monsieur Freysinger qui continue \u00e0 dire, toutes ces personnes qui disent que le climat se r\u00e9chauffe et que \u00e7a va mal aller son sont un peu malade quoi mais il moi j'ai pas l'impression que l'UDC a vraiment chang\u00e9, justement, ils ont pas voulu changer de cap, ils ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s d'changer d'comme Jonathan Vallini. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:35) [87%] :\r\nPardon, je je note quand m\u00eame que dans l'interview du jour de d'Albert R\u00f6sti dans le Matin dimanche lui- m\u00eame a quand m\u00eame reconnu que c'\u00e9tait positif que les jeunes se mobilisent, donc j'ai l'impression que gentiment les UDC se rendent compte qu'ils peuvent pas se mettre un plus de toute la jeunesse dos et que ce serait bien de souligner que, voil\u00e0 le cet engagement d\u00e9jeuner \u00e9galement quand m\u00eame positif aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:54) [91%] :\r\nIl y a un pas on parle pardon, on parle de l'UDC, mais on pourrait aussi \u00e9voquer le PLR Christophe un revirement quand m\u00eame assez r\u00e9cent, c'est cr\u00e9dible, ben il faudra voir les votes du PLR d\u00e9j\u00e0 au Parlement parce qu'on sait que les les les \u00e9lus PLR et n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment sur cette sur cette m\u00eame ligne qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 lors de la derni\u00e8re assembl\u00e9e du du PLR donc il faudra vraiment voir le r\u00e9sultat concret de de ce de ce revirement peut aussi voir s'il est si les citoyens suivent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:22) [90%] :\r\n\u00e0 mon avis, l\u00e0 c'est beaucoup plus cr\u00e9dibles aussi nouveau en Suisse romande, parce qu'il a, il y a vraiment une une sensibilit\u00e9 climatique au niveau du PLR qui est un peu plus vive quand m\u00eame plus vivant en Suisse romande qu'en Suisse al\u00e9manique, alors l\u00e0 aussi il y a quand m\u00eame pas mal de diff\u00e9rences d'un canton \u00e0 l'autre, d'une r\u00e9gion linguistique \u00e0 l'autre, c'est ce qui fait aussi que c'est difficile, un peu de de mesurer ses ses effets je trouve sur sur le climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:42) [84%] :\r\nEt puis je voulais juste revenir \u00e0 \u00e0 \u00e7a aussi les les Verts hein revendique de de plus en plus clairement un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'il passe devant le PDC \u00e0 Berne lors des futurs et \u00e9lections de d'octobre, est ce que c'est une bonne strat\u00e9gie ou est -ce qu'ils vendent un un peu trop vite la la peau de l'ours, Boris Busslinger, hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:02) [89%] :\r\nMoi je trouve \u00e7a normal qu'ils essayent, en tout cas qu'il le revendique, qui gagne des voix et puis qu'ils aient envie d'avoir quelqu'un dans l'ex\u00e9cutif Suisse maintenant est -ce que \u00e7a va fonctionner, j'en doute, pour le moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:12) [87%] :\r\nLise, mais l\u00e0 je trouve aussi normal qu'ils essayent la concordance math\u00e9matique, si j', j'ai repris le le dernier barom\u00e8tre Tamedia sur les, les estimations allaient partis o\u00f9 ils arriveraient en octobre, les Verts sont \u00e09,9 pourcent le PDC \u00e010,3 pensant \u00e0, ils sont encore devant le mais le PDC a une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale plus le le chancelier donc bien s\u00fbr que cette revendication, elle va, elle va arriver apr\u00e8s, j'ai j'ai cru comprendre que la pr\u00e9sidente des Verts visait le si\u00e8ge d'Ignacio, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre nettement plus compliqu\u00e9 \u00e0 mon sens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:42) [88%] :\r\nC'est clair que les Verts s'ils veulent un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils vont pas voir l'obtenir tout seul et ni, ni les Verts ni associ\u00e9 aux Verts, lib\u00e9raux, par exemple, ils ont besoin pour cela de, de, d'un autre alli\u00e9 qui qui qui acceptent ce changement de cap et je vois assez mal trouver une alliance qui qui injecterait que ce soit, Ignacio Cassis ou Madame Viola Amherd vous voulez r\u00e9agir voir fils gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:05) [92%] :\r\nOui, je voulais simplement dire qu'il faudra voir un petit peu les les \u00e9volutions du Parlement ces prochaines ann\u00e9es, bien entendu, mais c'est vrai que Madame Goumaz tout \u00e0 l'heure disait qu'il fallait maintenant que les jeunes qui se mobilisent pour le climat aillent voter, c'est vrai qu'il y en a quand m\u00eame une large partie qui ont m\u00eame pas 18 ans, donc \u00e7a c'est pas possible, forc\u00e9ment cette ann\u00e9e- l\u00e0, mais peut-\u00eatre que dans 4 ans, ils ont toujours les m\u00eames pr\u00e9occupations que \u00e7a s'agrandit, \u00e7a peut marcher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:26) [87%] :\r\nOn verra \u00e7a lise Bailat alors c'est c'est cette semaine \u00e0 l'UDC a a tent\u00e9 d'imposer son th\u00e8me \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 en reliant criminalit\u00e9 et \u00e9trangers mal int\u00e9gr\u00e9s en conf\u00e9rence de presse, est ce que \u00e7a peut faire mouche et ceux qui peuvent reprend le dessus avec cette th\u00e9matique selon vous de \u00e7a ici voudraient que moi si longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:43) [90%] :\r\nQue le le parti qui gagne ces \u00e9lections est celui qui mobilise le mieux son propre \u00e9lectorat, je, je trouve que c'est pas c'est c'est pas totalement idiot en fait comme comme strat\u00e9gie \u00e7a veut dire que l'UDC va se dit sur le climat, on n'est pas tr\u00e8s bien, on va sur un th\u00e8me qui qui nous convient, sur lequel on est jug\u00e9e cr\u00e9dible par notre \u00e9lectorat de nouveau dans les le barom\u00e8tre des pr\u00e9occupations des Suisses migration s\u00e9curit\u00e9 c'est toujours la 1\u00e8re pr\u00e9occupation de l'\u00e9lectorat UDC donc dans l'id\u00e9e de mobiliser son propre \u00e9lectorat, au mieux, il y a l\u00e0 il y a l\u00e0 une une strat\u00e9gie qui me para\u00eet assez assez logique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:17) [90%] :\r\nMarie c'est \u00e9videmment je parle sur ce sur ce point- l\u00e0, sur cette th\u00e9matique, je pense pas que l'UDC s'attendait \u00e0 voir les applaudissements et l'approbation des m\u00e9dias qui ont couvert cette conf\u00e9rence de presse, on sentait clairement qu'il y avait l\u00e0 une strat\u00e9gie, une vis\u00e9e interne \u00e0 \u00e0 mobiliser l'\u00e9lecteur, l'\u00e9lectorat UDC \u00e0 lui dire oui, on est toujours l\u00e0, on tient \u00e0 ce th\u00e8me, on est pr\u00e9sent et on et on surveille les coins de rue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:42) [88%] :\r\nLa situation est bien diff\u00e9rente en depuis de 2 par rapport \u00e0 2015 ou la migration \u00e9tait clairement pr\u00e9sente dans l'esprit de tous, vous sentez le le parti \u00e0 l'aise dans dans cette configuration, Boris Bissinger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:54) [86%] :\r\nVous voulez dire par rapport \u00e0 toute toute toute la mont\u00e9e de la th\u00e9matique climatique extr\u00eamement bas, c'est clairement plus difficile pour eux, voil\u00e0 les les Verts sont un peu mono th\u00e9matique quand m\u00eame, ils ont le climat et puis les UDC se positionne avant tout contre l'\u00e9tranger et puis les la la migration d\u00e9mesur\u00e9, selon eux, donc c'est vrai que comme la il y a pas beaucoup de probl\u00e8mes encore, y a pas longtemps, il y a le Centre d'asile des barri\u00e8res qui a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e parce qu'il y avait apparemment personne dedans c'est c'est c'est pas vraiment reli\u00e9 \u00e0 une actualit\u00e9 mais maintenant pour les Lecteurs de l'UDC, je pense que cette de toute fa\u00e7on toujours d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:25) [91%] :\r\nOn a commenc\u00e9 cette \u00e9mission avec une proposition du Parti socialiste de, de, d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s, hein, qui sont bloqu\u00e9s sur les les bateaux, c'est une bonne strat\u00e9gie de la part du parti de lancer \u00e7a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:35) [89%] :\r\nPour le Parti socialiste, moi je, voil\u00e0 c'est c'est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s \u00e9motionnel, donc pourquoi pas, \u00e7a peut faire r\u00e9agir en tout cas, vous leur donnez du son antenne, donc \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:44) [90%] :\r\nMagali Goumaz qu'est -ce que selon vous il y a d'autres th\u00e8mes qui peuvent encore parce que les campagnes sont courtes, en Suisse, donc tout peut se passer tr\u00e8s vite, est ce qu'il y a d'autres th\u00e8mes qui qui vont pouvoir s'imposer dans cette campagne selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:54) [89%] :\r\nMa coll\u00e8gue l'a dit le la th\u00e9matique, la sant\u00e9, les co\u00fbts de la sant\u00e9, le calendrier est toujours propice puisque les primes sont annonc\u00e9es en septembre, traditionnellement, donc la th\u00e9matique va tenir l'agenda moment et puis moi, je ne sous- estime pas la, la, la, l'\u00e9ventuelle r\u00e9cession \u00e9conomique, l\u00e0 on commence \u00e0 en parler dans les journaux, plusieurs analystes tire la sonnette d'alarme, on lit quand m\u00eame ici et l\u00e0, des entreprises qui, qui d\u00e9cident de de d'introduire le ch\u00f4mage technique, donc avec la force du du du franc fort, il pourrait y avoir l\u00e0 en d\u00e9but cet Automne une nouvelle th\u00e9matique qui s'invite dans la campagne et puis il faut non plus pas soigneusement n'en a pas parl\u00e9 l\u00e0 mais l'apr\u00e8s 14 juin il y a quand m\u00eame eu des centaines de milliers de femmes dans les rues en fin de Suisse et il y a, c'est le le la th\u00e9matique \u00e9galitaire sera aussi tr\u00e8s importante dans cette campagne et dans le dans les r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:46) [93%] :\r\nLise Bailat selon vous, il y a un th\u00e8me qui qui est susceptible de balayer ce rouleau compresseur de la th\u00e9matique climatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:52) [88%] :\r\nIl y a toujours des des faits d'actualit\u00e9 qui peuvent arriver, auquel on s'attende pas et qui, et qui change tout, voil\u00e0 donc c'est c'est tr\u00e8s difficile, j'ai pas de j'ai pas de boule de cristal, comme \u00e7a, mais enfin la la campagne elle a encore 2 mois, mais c'est vrai aussi que sur l'apr\u00e8s 14 juin je pense qu'il y a, il y a aussi ce c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 le vote peut se jouer progressiste conservateur en tout cas c'est c'est par exemple l'op\u00e9ration lib\u00e9raux aucun labelliser des candidats qu'soit de de de ne dit qu'un parti de diff\u00e9rents partis voil\u00e0, sauf l'UDC exactement, donc il labellise des candidats qui promettent de faire avancer la Suisse sur des des th\u00e8mes de de soci\u00e9t\u00e9s donc \u00e7a, \u00e7a peut aussi jouer un r\u00f4le dans l'apr\u00e8s 14 juin qui \u00e9tait aussi porteur de revendications au niveau de la conciliation de l'\u00e9galit\u00e9 des genres etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:35) [85%] :\r\nEt bien on verrait \u00e7a durant ces prochaines semaines, merci \u00e0 vous 3, d'avoir pas particip\u00e9 au Forum des m\u00e9dias ce soir lise Bailat pour Tamedia, Magali Goumaz, \u00e0 la libert\u00e9 et Boris Busslinger Air du temps, merci et ben, c'est \u00e0 vous 3, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-18T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bailat, Lise", "role": "journaliste, correspondante \u00e0 Berne, pour le compte de 24 heures, La Tribune de Gen\u00e8ve et Le Matin dimanche", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C838CF01-580F-4E71-B5BA-0C2DDD41A9A0", "internalArchiveId": "C838CF01-580F-4E71-B5BA-0C2DDD41A9A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, environ 700 milles couples sont p\u00e9nalis\u00e9s en mati\u00e8re d'imp\u00f4t par rapport au couples non-mari\u00e9s : interviews des conseillers nationaux Isabelle Moret et Benjamin Roduit ", "publicationDate": "2019-08-17T00:00:00Z", "summary": "Environ 700 milles couples sont p\u00e9nalis\u00e9s en mati\u00e8re d'imp\u00f4t par rapport au non-mari\u00e9s. Environ car ce chiffre de 700 mille car le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cise que ce chiffre se fonde sur une estimation et non sur des donn\u00e9es claires. Une chose est s\u00fbre par contre \u00e0 Berne on souhaite corriger cette discrimination fiscales envers certains couples mari\u00e9s. Par contre pas tout le monde est d'accord sur les moyens d'y parvenir.. La commision en charge du sujet se penchera \u00e0 nouveau sur la question \u00e0 la fin du mois mais ce soir on ouvre le d\u00e9bat dans ce forum!\r\nOn accueille Isabelle Moret, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale PLR Vaudoise bonsoir \u00e0 vous!\r\nEt Benjamin Roduit vous \u00eates \u00e9galement conseiller national mais PDC et valaisan! Bonsoir \u00e0 vous!\r\nIsabelle MORET: \r\n- Isabelle Moret, le PLR l'a rep\u00e9t\u00e9 cette semaine, vous plaidez pour un mod\u00e8le de taxation individuelle au sein des couples, pourquoi?\r\n- Pour vous il est temps d'\u00e9voluer par rapport au couple.. il faut une vision moderne et ind\u00e9prendante de l'\u00e9tat civil?\r\n- Quels seraient les avantages concrets d'une imposition individuelle pour tous? (L'imposition individuelle pourrait inciter de nombreuses personnes, des femmes surtout, \u00e0 reprendre un travail->La cr\u00e9ation de 60 000 emplois suppl\u00e9mentaires)\r\n- Mais ne risque-t-il pas, ce mod\u00e8le, de p\u00e9naliser les couples mari\u00e9s dont un seul des conjoints travaille? \r\n- Cette semaine le Conseil F\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 cette semaine son message compl\u00e9mentaire pour l'imposition des couples..Il propose le mod\u00e8le de calcul alternatif de l'imp\u00f4t..on calcule les imp\u00f4ts d'apr\u00e8s les r\u00e8gles de taxation ordinaire communes et ensuite on calcule \u00e9galement sur une base individuelle--> on paye le moins \u00e9lev\u00e9 des deux--> c'est une solution qui pourrait vous s\u00e9duire?\r\n- Isabelle Moret, la question divise depuis des ann\u00e9es au parlement... est ce qu'il est pas temps de trouver une solution? vous seriez pr\u00eate \u00e0 un certain compromis?\r\nBenjamin RODUIT:\r\n- Benjamin Roduit.. l'imposition individuelle pour les couple ca ne vous s\u00e9duit pas franchement?\r\n-> l'institution du couple doit rester \u00e0 tout prix?\r\n- Vous vous pr\u00e9f\u00e9rez le mod\u00e8le du \"splitting\" comme on dit, revenu cumul\u00e9 du couple mari\u00e9 impos\u00e9 \u00e0 un taux plus bas que celui d'une personne seule...\r\n- La cr\u00e9ation d'emplois ca ne vous convainc pas?\r\n- Ce qui avait beaucoup gen\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque c'est la d\u00e9finition que vous faisiez dans votre initiative du couple mari\u00e9, qui excluait des facto les couples homosexuels, vous allez revenir en arri\u00e8re sur ce point?\r\n- La proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral vous s\u00e9duit-elle? On garde un mod\u00e8le bas\u00e9 sur l'\u00e9tat civil mais on lui ajoute la possibilit\u00e9 de la taxation individuelle?\r\n3 mod\u00e8les:\r\n- Calcul alternatif de l'imp\u00f4t: on calcule les imp\u00f4ts d'apr\u00e8s les r\u00e8gles de taxation ordinaire communes et ensuite on calcule \u00e9galement sur une base individuelle--> on paye le moins \u00e9lev\u00e9 des deux.\r\n- Splitting: revenu cumul\u00e9 du couple mario\u00e9 impos\u00e9 \u00e0 un taux plus bas que celui d'une personne seule.\r\n- Imposition individuelle:", "durationSec": 646, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10621112", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "couple (relation)"], "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre Isabelle Moret et Benjamin Roduit sur l'imposition des couples mari\u00e9s / FOR_2019-08-17T18:02:00_developpement-8", "Forum du 17.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et Benjamin Roduit conseiller national PDC valaisan."], "variantIds": ["ece-10621112"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:17Z", "speechToTexts": ["23.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va passer \u00e0 l'imposition des couples mari\u00e9s, environ 700000 couples en sont p\u00e9nalis\u00e9s en mati\u00e8re d'imp\u00f4t par rapport aux couples non mari\u00e9s, environ 700000 car le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cise que ce chiffre se fonde sur une estimation et non sur des donn\u00e9es claires, une chose est s\u00fbre, par contre, \u00e0 Berne, on souhaite corriger cette discrimination fiscales envers certains couples mari\u00e9s par contre pas tout le monde est d'accord sur les moyens d'y parvenir \u00e0 la commission en charge du sujet, sujet se se penchera \u00e0 nouveau sur la question \u00e0 la fin du mois, mais ce soir, on ouvre le d\u00e9bat dans ce forum, on accueille Isabelle Moret, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et Benjamin Roduit pas je vous repr\u00e9sente, vous \u00eates \u00e9galement conseiller national mais PDC PDC et valaisan rebonsoir \u00e0 vous Isabelle Moret le PLR l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cette semaine, vous, vous plaidez pour atteindre l'\u00e9galit\u00e9 entre les couples mari\u00e9s et les couples mon \u00e0 mon mari, pour un mod\u00e8le de de taxation individuelle au sein des couples pourquoi c'est la bonne solution selon vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:56) [85%] :\r\nParce que c'est la solution la plus simple, la plus logique de quoi on parle, h\u00e9 bien il y a un jeune homme qui a avait une jeune femme, ils vivent ensemble, mais ils ne sont pas mari\u00e9s, h\u00e9 bien monsieur \u00e0 paye des imp\u00f4ts sur ses revenus et sa port\u00e9e une \u00e8re mademoiselle payent des imp\u00f4ts sur les Alpes, ses revenus et sa remorque et puis coup ils vont l'id\u00e9e il peut-\u00eatre de se marier, alors on additionne leurs revenus et leur fortune, ce qui fait qu'ils vont payer des imp\u00f4ts plus parce qu'\u00e0 on va consid\u00e9rer qu'ils gagnent plus d'argent et ils auront plus \u00e9lev\u00e9 et notre id\u00e9e, c'est de dire : mais attendez, ce n'est pas logique que uniquement parce qu'on change d'\u00e9tat civil, il faut tout d'un coup payer plus d'imp\u00f4ts, alors qu'on soit il y a pas eu plus d'argent \u00e0 disposition pour l'un ou pour l'autre, donc le puissant, c'est de dire que vous vous mariez et que vous vous mariez pas c'est \u00e9gal, de toute fa\u00e7on, chacun paye ses imp\u00f4ts, c'est ce qu'on appelle la taxation individuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [89%] :\r\nBenjamin Roduit vous la taxation individuelle, \u00e7a vous s\u00e9duit pas des masses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [93%] :\r\nNon, il n'y aura pas d'entrer en mati\u00e8re de la part de notre parti sur la position individuelle et ceci pour plusieurs raisons : d'une part, la famille, c'est une communaut\u00e9 \u00e9conomique qu'on le veuille ou pas encore, une structure les plus importantes dans notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a peut-\u00eatre pas farfelu effectivement de se marier la 2\u00e8me raison, h\u00e9 bien c'est que finalement pour Les couples \u00e0 un seul revenu, il aurait alors l\u00e0 maintenant une discrimination puisque vous savez quand on additionne les les revenus pour pour la position dans le syst\u00e8me actuel, et c'est \u00e7a qui cr\u00e9e la discrimination mais l\u00e0 sa ceinture, ce serait une discrimination absolument \u00e0 l'envers et puis quant \u00e0 la simplification du syst\u00e8me, je ne crois pas du tout parce que \u00e7a signifierait que l'ensemble des couples mari\u00e9s aujourd'hui les faits sous le r\u00e9gime matrimonial de la s\u00e9paration des biens, or ce n'est pas du tout le cas actuellement, c'est plut\u00f4t une minorit\u00e9 de des familles, donc je vois d\u00e9j\u00e0 sur des ann\u00e9es et des abeilles, des proc\u00e9dures juridiques pour changer le et le r\u00e9gime matrimonial et le r\u00e9gime de la fiscalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [91%] :\r\nIsabelle Moret, Benjamin Roduit, parle de la n\u00e9cessit\u00e9 de garder un cette institution du coup pour vous, c'est un bon argument, il faut une vision moderne et et ind\u00e9pendante de l'\u00e9tat civil, comme vous le disiez dans votre communiqu\u00e9 de presse cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:06) [82%] :\r\nBen, il faut que chaque couples puissent choisir de vivre comme ils veulent, c'est-\u00e0-dire est -ce qu'il pr\u00e9f\u00e8re ne pas \u00eatre mari\u00e9 que dans plus de Jane Ansah grande pompe fortement \u00eatre mari\u00e9s carton souhaitent se marier et je trouve qu'elle ne doivent pas \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s parce qu'ils souhaitent se marier en fait, chacun doit pouvoir choisir est-ce que lorsqu'il y a des enfants est des conjoints de rester \u00e0 la maison diminuer son temps de travail, est ce que les 2 doivent diminuer quand on travaille et le choix de vie, le mode de vie du couples de la femme ne doit pas avoir des enseignants. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:36) [82%] :\r\nKelkal monsieur heureux il vient d'\u00e9voquer que \u00e7a oblige les gens \u00e0 aller couples adopter le r\u00e9gime n'a fait part \u00e0 attendent l'avait pas rien \u00e0 voir la rue parle pas du tout de de r\u00e9gime matrimonial qui rel\u00e8ve du droit civil en on parle de fiscalit\u00e9 et d'imp\u00f4ts et donc \u00e7a n'est pas beaucoup plus compliqu\u00e9 parce que si on regarde la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts dans couples mari\u00e9s Bayard contribuable puis un contribuable d'autres puis \u00e0 la fin on additionne, elle a simplement serait plus exercice final d'additionner, il y aurait un contribuable son coin Pierre un contribuable 2 donc pourquoi, mais par contre, la question est bien balis\u00e9 \u00e0 a pu quelque chose d'int\u00e9ressant, c'est que lorsqu'on a une famille ou un des conjoints, en fait, ou de travailler pour s'occuper des enfants, ont vraiment travaille beaucoup moins alors l\u00e0 effectivement \u00e7a peut \u00eatre plus avantageux pour le compte d'avoir le syst\u00e8me actuel et donc \u00e7a nos flics pas forc\u00e9ment, surtout les femmes qui ont des salaires plus bas \u00e0 reprendre un travail parce que si leur salaire par dans l'augmentation d'imp\u00f4ts pile frais cr\u00e8ches et garderies franchement \u00e7a vaut plus la peine de travailler, donc le communiqu\u00e9 final me ce que je propose que ce sera une sorte de compromis, c'est-\u00e0-dire le Parena onusien, St\u00e9phane, de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [93%] :\r\nOn y viendra, Benjamin Roduit, \u00e7a n'incite pas les, les, les, les gens, les femmes \u00e0 retourner \u00e0 un emploi avec un taux plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait l'analyse qui vient d'\u00eatre faite juste puisque on on la compare \u00e0 une situation actuelle qui est discriminatoire, mais lorsqu'on parle de ces couples un seul revenu, c'est quand m\u00eame 300000 couples en Suisse, donc c'est absolument \u00e9norme ensuite si je reviens sur la question purement de la s\u00e9paration des biens, et de la fiscalit\u00e9, je ne sais pas, quel syst\u00e8me d'imposition dans le d\u00e9tail sur le canton de Vaud mais je peux vous dire que dans bon nombre de cantons, h\u00e9 bien \u00e7a a une influence sur la taxation, le fait d'avoir le r\u00e9gime de d'union des biens par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [88%] :\r\nBon, l\u00e0 on est sur l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral en vous monsieur Roduit au PDC vous profitez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le mod\u00e8le qu'on appelle le le splitting en fait c'est le on calcule le revenu Cuckoo cumul\u00e9 du couple mari\u00e9 et on la pose \u00e0 un taux plus bas que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 le cas pour une personne seule, pourquoi, pourquoi ce mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [93%] :\r\nVoil\u00e0, parce qu'un \u00e9l\u00e9ment que nous avons pas encore \u00e9voqu\u00e9 dans ce d\u00e9bat bien ce sont les enfants, or si je prends maintenant le syst\u00e8me Vaudois qui conna\u00eet ce syst\u00e8me de splitting m\u00eame perfectionn\u00e9 avec ce qu'on appelle le quotient familial, h\u00e9 bien on tient compte du nombre total de personnes dans un m\u00e9nage et donc les enfants bien s\u00fbr, joue un r\u00f4le en terme de charge et donc aussi de de fiscalit\u00e9 et d\u00e8s l'instant o\u00f9 on applique un coefficient par rapport au nombre de personnes et qui permet, revenu r\u00e9duit alors l\u00e0 on freine la la progressivit\u00e9 de la l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct et puis on arrive \u00e0 quelque chose qui est qui est sens\u00e9e par contre je ne comprends pas pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'analyse pas plus et descendre dans le d\u00e9tail cette solution -l\u00e0 que nous prenons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [88%] :\r\nJustement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a publi\u00e9 au adopt\u00e9 aujourd'hui ce cette semaine en son son message compl\u00e9mentaire pour pour l'imposition des couples, il propose encore un autre mod\u00e8le, donc un 3\u00e8me mod\u00e8le c'est celui du calcul, natif de de la peau, alors, de nouveau, on calcule les imp\u00f4ts d'apr\u00e8s les r\u00e8gles, r\u00e8gles de taxation ordinaire communes et ensuite on calcule aussi les imp\u00f4ts sur une base individuelle et on paie le moins \u00e9lev\u00e9 des deux en gros est ce que cette solution pourrait potentiellement vous s\u00e9duire Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:59) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez oui parce que je pense que c'est une solution qui pourrait aboutir \u00e0 une majorit\u00e9, rappelez -vous, \u00e7a fait quand m\u00eame visage enfin plusieurs ann\u00e9es presque 10 ans d'ann\u00e9es que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral nous dire mais c'est pas normal d'avoir cette in\u00e9galit\u00e9 de traitement fait quelque chose de f\u00e9d\u00e9ral et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on n'y est jamais parvenu, donc il faut essayer maintenant de vraiment de trouver une solution, le fait que le pape se soit prononc\u00e9s en refusant l'Initiative PDC \u00e0 l'\u00e9poque, montrait quand m\u00eame lors des d\u00e9bats, que tout le monde \u00e9tait d'accord pour trouver une solution maintenant faut juste qu'on s'accorde sur quelles solutions et monsieur Roduit a raison, l'alerte qui ont vaudoise avec le le quotient familial, elle est vraiment bien vu parce qu'elle favorise l'Espagne mais ma foi, visiblement, on a un peu de peine \u00e0 l'imposer au niveau f\u00e9d\u00e9ral, donc le compromis qui est propos\u00e9 ici, c'\u00e9tait de dire adieu, bien en fait \u00e0 la fois le syst\u00e8me tels que le le PDC ou peut-\u00eatre le le soutien, c'est-\u00e0-dire un syst\u00e8me qui sera plus favorable, a fait 300000 familles o\u00f9 il n'y a qu'un seul revenu \u00e0 la fois le syst\u00e8me de l'imposition individuelle qui est plus favorable aux familles o\u00f9 il y a de revenu ou un second revenu, m\u00eame partielle, et puis finalement quand on regarde, lequel est le plus avantageux pour la famille \u00e9tait plus l\u00e0 qui sera appliqu\u00e9e, l'Avantage d'avoir ce syst\u00e8me alternatif dans finalement personne ne sera d\u00e9favoris\u00e9, quel que soit le mode de la structure familiale est -ce qu'il y en a un qui travaillent, et ce qu'il y en a 2 qui en a demi etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:27) [91%] :\r\nCette sorte de compromis, \u00e7a, \u00e7a vous s\u00e9duit Benjamin Roduit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [87%] :\r\nAlors qu'on soit clair hein, donc le PDC ne ne l\u00e2chera son initiative que lorsqu'il n'y aura plus d'discrimination et \u00e7a, c'est une solution, mais pouvait se font et dans le temps de ma voix, ce qui ne me convint pas : c'est la lourdeur administrative, donc il y aura de modes de calcul \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre \u00e0 monstre administratif du point de vue aussi des contribuables, h\u00e9 bien ils ne seront plus o\u00f9 donner de la t\u00eate, \u00e7a pour moi c'est l'inconv\u00e9nient mais je le r\u00e9p\u00e8te, on s'accommodera s'il y a une majorit\u00e9 au parlement pour la solution du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Le Bihan signera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:59) [92%] :\r\nIsabelle Marie sur ce monstre administratif sera pas le cas, selon vous, si on fait un score de d\u00e9claration d'imp\u00f4ts pour les couples mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:07) [88%] :\r\nNon, de toute fa\u00e7on, actuellement il y a une d\u00e9claration qui a rempli, mais il y a le contribuable en une colonne, le contribuable une 2\u00e8me colonne de toute fa\u00e7on tout le d\u00e9tail des revenus et la fortune des dates et s\u00e9par\u00e9s par contribuable, \u00e0 la fin c'est et puis je vous rappelle qu'on est quand m\u00eame \u00e0 l'heure de l'informatique, de plus en plus de cantons permettent des d\u00e9clarations informatis\u00e9, donc \u00e7a n'est pas du tout en monstre bureaucratique d'arriver \u00e0 ceci et je pense que pour pour le bien des familles, leur possibilit\u00e9 d'avoir le libre choix de s'organiser comme elles veulent et \u00e7a vaut la peine de faire ce pas, apr\u00e8s des dizaines d'ann\u00e9es qu'on attend enfin d'aboutir \u00e0 quelque chose, mais moi je ne m'opposerai en tout cas l'initiative telle qu'\u00e0 l'heure, l'initiative du PDC, je vous rappelle, elle interdit le mariage pour tous. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:09:49) [78%] :\r\nAlors, \u00e7a va vite, moi dans les. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:51) [76%] :\r\nEt qu'on a \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:52) [83%] :\r\nJustement je, je suis \u00e0 r\u00e9agir Benjamin Roduit \u00e7a est ce que vous allez changer c'est c'est c'est cette formulation dans votre initiative qui avait g\u00ean\u00e9 qui qui fermait la porte aux couples homosexuels ont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [88%] :\r\nPour nous, ce n'est pas que d'actualit\u00e9 puisque la priorit\u00e9 num\u00e9ro 1 c'est Stop \u00e0 la discrimination, ce plan fiscal et puis un 2\u00e8me point essentiel qui avait n'a pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, nous avons demand\u00e9 dans notre initiative qui n'est plus de discrimination, ce plan des assurances sociales, vous avez entendu tout \u00e0 l'heure monsieur Rodin nous dire tous les efforts qui sont faits en envers les personnes \u00e2g\u00e9es, or je vous rappelle qu'il y a encore un \u00e9cart salarial 2200 francs au niveau de la veille \u00e0 entre couples mari\u00e9s il y a un couples toutes 2 concubins, donc \u00e7a, ce sera le 2\u00e8me chantier avant la d\u00e9finition du mariage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:32) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, bon alors les discussions vont aller bon train ces ces prochains temps sous la Coupole, merci Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale PLR Vaudoise d'\u00eatre venu dans ce forum, merci Bandama Roduit, conseiller national mais PDC PDC valaisan, je le r\u00e9p\u00e8te, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [89%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-17T17:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roduit, Benjamin", "role": "conseiller national valaisan PDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34E485CB-1943-478F-B22A-33B2EE9AE021", "internalArchiveId": "34E485CB-1943-478F-B22A-33B2EE9AE021", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts attaquent le si\u00e8ge d'Ignazio Cassis: d\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens et Olivier Feller", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD), et Olivier Feller (PLR/VD).\r\n\r\nLes Verts attaquent le si\u00e8ge d'Ignazio Cassis: d\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens et Olivier Feller Titres Forum 16.08.19\r\nBonsoir...\r\nLa Suisse pourrait bien introduire une taxe sur les billets d'avions et rench\u00e9rir le prix de l'essence et du diesel.\r\nDes mesures en faveur du climat que pr\u00e9conise la Commission de l'environnement du Conseil des Etats.\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... la Verte Ad\u00e8le Thorens et le PLR Olivier Feller.\r\n***\r\nLes deux \u00e9lus que je ferai r\u00e9agir, par ailleurs, aux propos de Regula Rytz.\r\nLa pr\u00e9sidente des Verts a pr\u00e9venu que son parti r\u00e9clamerait un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'il d\u00e9passait le PDC le 20 octobre prochain.\r\nSauf que les \u00e9cologistes ne s'attaqueraient pas au si\u00e8ge du PDC, mais \u00e0 celui du PLR Ignazio Cassis.\r\n***\r\nHong Kong se pr\u00e9pare \u00e0 un week-end tendu... Le mouvement pro-d\u00e9mocratie va tenter de rassembler les foules...\r\nEt ce, malgr\u00e9 les critiques pour les violences survenues mardi \u00e0 l'a\u00e9roport, et en d\u00e9pit de la menace d'intervention chinoise.\r\nJe recevrai le sinologue Jean-Philippe B\u00e9ja.\r\n***\r\n\"Ecole, cahier ou tablette ?\", c'est le grand d\u00e9bat de ce Forum, Pietro Bugnon...\r\nLes \u00e9tablissements scolaires sont en pleine r\u00e9volution num\u00e9rique. Un peu partout en Suisse romande. On parle tablettes, code informatique, enseignement en r\u00e9seau... A quelques jours de la rentr\u00e9e dans 4 cantons romands, nous nous demanderons si ces \u00e9volutions sont vraiment n\u00e9cessaires et surtout b\u00e9n\u00e9fiques pour les \u00e9l\u00e8ves.\r\nRendez-vous dans une demi-heure.\r\n***\r\nEt vers 18h50, suite et fin de notre s\u00e9rie \"La Suisse, terre de scandales\"... avec ce soir, le scandale des enfants plac\u00e9s.\r\n***\r\nBienvenue dans Forum, jusqu'\u00e0 19 heures, sur La Premi\u00e8re et sur RTS2.", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619251", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Verts attaquent le si\u00e8ge d'Ignazio Cassis: d\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens et Olivier Feller / FOR_2019-08-16T18:02:00_developpement-3", "Forum du 16.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD), et Olivier Feller (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-10619251"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:21Z", "speechToTexts": ["22.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAd\u00e8le Torrent Olivier Feller, vous restez avec nous puisque j'aimerais aussi vous entendre au sujet des propos de la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz hein, qui affirmait dans le Blick d'hier que si son parti d\u00e9passait le PDC h\u00e9 bien le soir du 20 octobre les Verts r\u00e9clamerait un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, jusque -l\u00e0, bon, c'est la logique de la formule magique classique, sauf que ce n'est pas le PDC et le si\u00e8ge du PDC qui serait dans le viseur des \u00e9cologistes, mais celui du PLR et celui, en particulier d'Ignazio Cassis Ad\u00e8le Torrent o\u00f9 est la logique finalement l\u00e0 on viole quelque part, enfin pas quelque part, on viole clairement la formule magique classique qui veut que ben de si\u00e8ge soit attribu\u00e9 aux 3 premiers partis un si\u00e8ge pour le 4\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [92%] :\r\nJe dirais : il y a 2 lignes d'explication : la premi\u00e8re c'est que pour les Verts en si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est \u00e9videmment un objectif, mais c'est pas un objectif en soi, nous ce qu'on souhaite c'est faire une autre politique, une politique pour le d\u00e9veloppement durable pour l'environnement pour le climat et pour \u00e7a on a besoin de changer la majorit\u00e9 au Parlement, mais on a aussi besoin de changer la majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et ce n'est pas on rempla\u00e7ons le PDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on obtiendra ce changement au sein de l'ex\u00e9cutif, oui, vous \u00eates d'accord que on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [92%] :\r\nMais vous \u00eates d'accord que le quand m\u00eame, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit refl\u00e9ter aussi le rapport des forces qui a, qui a qui existe au Parlement non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait, j'allais y venir, justement, c'est 2\u00e8me point ce que nous souhaitons pour les prochaines \u00e9lections, c'est un renversement de la majorit\u00e9 actuelle, nous souhaitons une majorit\u00e9 progressiste au Parlement sur les questions \u00e9cologiques sur les questions sociales, sur les questions \u00e9conomiques et nous esp\u00e9rons bien, nous nous engageons en dans cette campagne pour obtenir ce renversement de par le monde et ce renversement au Parlement pourrait ouvrir l'id\u00e9e d'un m\u00eame renversement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec \u00e9galement Conseil f\u00e9d\u00e9ral une majorit\u00e9 progressiste et encore une fois si nous rempla\u00e7ons le PDC plut\u00f4t qu'un des si\u00e8ges de droite ce renversement n'aura pas lieu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et on en a besoin pour mener des politiques progresser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [94%] :\r\nOlivier f\u00e9d\u00e8re les Verts ont le vent en poupe, hein, on le voit dans les sondages, on voit dans les manifestations, on voit dans le justement dans l'objet de votre consensus d'aujourd'hui s'il d\u00e9passe le PDC ce que les \u00e9cologistes n'auraient pas droit effectivement un si\u00e8ge au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [88%] :\r\nVous avez rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure la la r\u00e8gle les 3 premiers partiront de si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 4\u00e8me, parti \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si les Verts devaient d\u00e9passer le PDC la question pourrait se se poser est ce que les Verts ne devrait pas remplacer Madame amertume Madame amer quand j'entends Madame Torrent, j'ai l'impression que nous sommes en France alors que nous sommes en Suisse il y a pas de majorit\u00e9 et d'opposition en Suisse, prenez l'exemple du projet fiscal et du financement additionnel de l'AVS sur lequel nous avons vot\u00e9 il y a une majorit\u00e9 PLR PDC PS qui ont, qui a soutenu ce projet, les Verts \u00e9taient contre une partie de l'UDC, donc oui, vous voyez le la majorit\u00e9 et l'opposition s'est achev\u00e9e Matrix variable en Suisse, \u00eatre \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, aujourd'hui, le PDC et les Verts et les socialistes repr\u00e9sentent37,5 pour 100 du Parlement, je sais pas si ces 3 partis vont repr\u00e9senter tout d'un coup plus de 50 pourcent donc la situation est quand m\u00eame beaucoup plus subtil qu'en qu'en France et je ne vois pas encore pourquoi on devrait modifier la formule magique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [90%] :\r\nQue vous avez pr\u00e9judice Ad\u00e8le Torrent en fait vous visez le si\u00e8ge du PLR parce qu'il \u00e9tait inimaginable de s'attaquer au si\u00e8ge du PDC en raison de son poids au Conseil des \u00c9tats parce que l\u00e0 on parle que du conseil national mais elle Conseil des et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [88%] :\r\nAussi, non c'est juste, mais j'aimerais aussi puisqu'on parle de chiffres sont entr\u00e9s dans les d\u00e9tails, dire que si vous regardez au niveau de la proportion et l\u00e0 on n'est pas du tout dans l'id\u00e9e d'un syst\u00e8me \u00e0 la fran\u00e7aise, mais vraiment des proportions les Verts pourraient on verra tout \u00e7a c'est des plans sur la com\u00e8te mais les Verts pourraient \u00eatre plus proche de, un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en termes de proportion que le PLR n'est proche de dos, si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a je pense que c'est aussi un argument tout simplement qui pourrait valoir \u00e0 la force de la, \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, je crois que c'est important, les parlementaires qui seront et bien s\u00fbr dans le prochain Parlement de citrons souveraines bon, selon leurs calculs, leur syst\u00e8me de valeurs propres d\u00e8s un ex\u00e9cutif qui vont les repr\u00e9senter \u00e0 des Lecteurs sont tout ce qu'on dit l\u00e0, c'est qu'encore une fois encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [85%] :\r\nAd\u00e8le Torrent, mais c'est int\u00e9ressant tout de m\u00eame, visez vous Ignacio Cassis parce qu'il est Jean-Luc dire le maillon faible, le PLR lui- m\u00eame d'ailleurs ne le soutenant pas toujours \u00e0 fond les sociale li\u00e9es liste l'attaquant r\u00e9guli\u00e8rement alors que l'autre PLR Karin Keller-Sutter h\u00e9 bien plus populaire et surtout qu'il est plus d\u00e9licat de s'attaquer \u00e0 une femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [90%] :\r\nAlors, c'est clair qu'on s'est battu pour avoir ces dossiers si\u00e8ge f\u00e9minin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a \u00e9t\u00e9 suivi dans notre demande, on en est tr\u00e8s heureux et c'est une \u00e9vidence pour nous qu'il faut maintenir une autre proportion la plus haute possible de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Karin Keller-Sutter a \u00e9t\u00e9 soutenue par par le Parlement, par les Verts parce qu'elle est une femme parce qu'elle est comp\u00e9tente, on est tr\u00e8s content d'avoir pu le lire au contraire : malheureusement, on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u par une s\u00e9rie de, de, d'actions de monsieur Cassis, notamment dans le domaine du d\u00e9veloppement durable, qui est central pour nous y a eu quelques \u00e9v\u00e9nements vraiment qui nous ont f\u00e2ch\u00e9 qui nous ont rendu peu d\u00e9sireux de le soutenir vraiment du point de vue du contenu de sa ligne politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [93%] :\r\n\u00e7a Olivier PLR Ignazio Cassis n'est pas le conseiller f\u00e9d\u00e9ral le plus populaire, hein, que vous ayez eu on l'a vu lors de notre dernier barom\u00e8tre, il est en quelque sorte, encore une fois, le maillon faible, ce conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est vuln\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [89%] :\r\nAh ben il s'expose \u00e0 un certain nombre d'attaques bah, d'ailleurs il est r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9 m\u00eame si parfois anticipe un certain nombre de de probl\u00e8mes, l'agence pour l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens et c'\u00e9tait l'un des premiers \u00e0 critiquer cette agence aujourd'hui beaucoup de de d'observateurs du monde international critique cette agence donc mais oui, il sera expos\u00e9 \u00e0 des critiques, mais comme le dit Ad\u00e8le Torrance, on est un peu dans l'agitation \u00e9lectorale pendant une p\u00e9riode \u00e9lectorale tout est un peu biais\u00e9 un peu excessif, les Verts au fond ne sont plus vraiment un mouvement le les Verts, c'est un parti comme un autre qui a envie de participer \u00e0 l'exercice du pouvoir ex\u00e9cutif, c'est d'ailleurs un des messages importants que donne aujourd'hui Regula Regula Rytz m\u00eame sans que la r\u00e8gle de base, \u00e0 savoir les 3 premiers partis en 2 si\u00e8ge le 4\u00e8me en si\u00e8ge pour la chamboul\u00e9, il faudra vraiment beaucoup, beaucoup de force de au Parlement, au milieu du mois d\u00e9cembre prochain lorsque tout se sera calm\u00e9 puisqu'on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [88%] :\r\nBien apr\u00e8s les \u00e9lections, Ad\u00e8le Torrent, vous disiez : voil\u00e0, il est inimaginable de s'attaquer \u00e0 une femme, puisque vous \u00e9tiez battu pour obtenir justement ces 2 si\u00e8ge f\u00e9minin, il n'emp\u00eache : s'attaquer au conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois alors que le Tessin a \u00e9t\u00e9 longtemps absent du gouvernement, on croyait les Verts, plus on va dire respectueux des minorit\u00e9s et de la coh\u00e9sion nationale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [90%] :\r\nJe pense qu'il a \u00e0 chaque fois pour chaque \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a une s\u00e9rie de param\u00e8tres qui s'additionnent, c'est clair que moi je suis la seule italophone du groupe des Verts pas certainement pas la derni\u00e8re \u00e0 d\u00e9fendre les Tessinois cette culture et cette langue mais il y a plusieurs param\u00e8tres dont il faut tenir compte, il y a les \u00e9quilibres politiques les \u00e9quilibres des r\u00e9gions, les \u00e9quipes des langues les \u00e9quilibres des genres, le r\u00e9sultat est en mai longe de tout cela, ma foi, nous nous verrons bien ce qui se passera apr\u00e8s ces \u00e9lections, nous on va se battre, on varois faire notre campagne, comme l'a toujours fait et puis on esp\u00e8re faire le meilleur r\u00e9sultat possible et le prochain Parlement tirera les cons\u00e9quences, il le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [88%] :\r\nNous verrons quelles strat\u00e9gies d\u00e9veloppement effectivement les groupes parlementaires, ce sera le 11 d\u00e9cembre prochain donc, date de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je vous remercie beaucoup d'avoir particip\u00e9, assez, assez de d\u00e9bats dans ce forum, Olivier Feller Ad\u00e8le Torrent, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous merci d'accueil votre merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-16T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B5157F3-DDD2-4C00-B668-F798EB3F4630", "internalArchiveId": "8B5157F3-DDD2-4C00-B668-F798EB3F4630", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le scrutin d'octobre pour le Conseil des Etats promet d'\u00eatre historique en Valais", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLe scrutin d'octobre pour le Conseil des Etats promet d'\u00eatre historique en Valais Valais\r\nOn se rend en Valais, \u00e0 pr\u00e9sent, o\u00f9 la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet automne va prendre un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur. \r\nEt l'on s'y rend pour \u00e9voquer le Conseil des Etats. \r\nJean-Ren\u00e9 Fournier n'effectuera pas un nouveau tour de piste apr\u00e8s trois l\u00e9gislatures \u00e0 la Chambre des cantons dont il assure la pr\u00e9sidence cette ann\u00e9e. Et cela ouvre donc la porte \u00e0 une premi\u00e8re historique, Yves Terrani.\r\n. Absolument. Car le Valais pourrait \u00e9lire une femme au Conseil des Etats pour la toute premi\u00e8re fois. Mais il pourrait aussi voir le PDC perdre l'un de ses deux si\u00e8ges. Or, ce parti les occupe les deux depuis. toujours.\r\n *** Il y a donc du suspens dans l'air ?...\r\n... En tous cas, pour la pr\u00e9sidente du PS valaisan, Barbara Lantheman, \u00abil n'y a jamais eu mieux que la fen\u00eatre de tir de cette ann\u00e9e\u00bb. Mais elle ne croit pas \u00e0 l'\u00e9lection de Marianne Maret, qui \u00e0 ses yeux n'a pas le niveau pour succ\u00e9der \u00e0 Jean-Ren\u00e9 Fournier. En revanche, son parti promet une grosse campagne et mise sur une gauche unie en pr\u00e9sentant un ticket comprenant Mathias Reynard et l'\u00e9cologiste Brigitte Wolf pour renverser la machine PDC.\r\n*** Il faut dire, Yves, que les app\u00e9tits sont aiguis\u00e9s dans plusieurs formations.\r\n. Au PLR notamment qui r\u00eave de voir Philippe Nantermod briser l'h\u00e9g\u00e9monie PDC. Le PDC qui, pour Ren\u00e9 Constantin, part avec une n\u00e9ophyte face aux cadors sous la coupole que sont Mathias Reynard et Philippe Nantermod. Un handicap, selon lui. Le pr\u00e9sident du PLR Valais consid\u00e8re cependant que le r\u00e9sultat du premier tour sera d\u00e9terminant. \u00abSi nous obtenons un 2e si\u00e8ge au National et que nous cartonnons avec Nantermod, ce dernier sera en pole-position pour faire un truc au second tour\u00bb, assure-t-il.\r\n*** Et l'UDC qui lance aussi un costaud dans la bataille avec Cyrille Fauch\u00e8re en plus du Haut-Valaisan Michael Kreuzer?...\r\n. Peu de chances de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0. Cyrille Fauch\u00e8re lui-m\u00eame ne semble pas y croire qui nous confiait ce matin que si le premier tour sera tr\u00e8s ouvert, le second verra la machine \u00e9lectorale PDC resserrer les rangs et se r\u00e9veiller pour conserver ses deux si\u00e8ges.\r\n*** En effet, Yves, car l'autre semble promis au Haut-Valaisan Beat Rieder.\r\n. Beat Rieder est sortant. Ses pairs s'accordent \u00e0 dire qu'il fait bien son travail \u00e0 Berne. Et puis on sait que le Haut-Valais vote toujours en bloc. Aucun danger pour lui.\r\n*** Et en parlant de Beat Rieder, l'ancien pr\u00e9sident du PS suisse Peter Bodenmann a \u00e9mis le 23 avril dernier une id\u00e9e pour faire sauter le verrou PDC.\r\n. C'\u00e9tait dans la chronique \u00abLes \u00e9l\u00e9phants du mardi\u00bb du Nouvelliste. Pour Peter Bodenmann, au premier tour, il faut qu'un quart des partisans de Mathias Reynard, Philippe Nantermod et CYrille Fauch\u00e8re votent Rieder afin qu'il soit \u00e9lu d'entr\u00e9e. Et au second tour, seuls les 3 premiers du classement se pr\u00e9sentent. \u00abReynard, Nantermod et Fauch\u00e8re gagneraient facilement contre Marianne Maret puisque le Haut-Valais aurait perdu tout int\u00e9r\u00eat dans cette \u00e9lection\u00bb, estime Peter Bodenmann...\r\n*** Et maintenant, Yves, du c\u00f4t\u00e9 du PDC, comment observe-t-on tout cela?...\r\n. On ne se sent pas en danger. Pas serein non plus. \u00abNous devons faire le travail et \u00eatre prudents\u00bb, consid\u00e8re St\u00e9phane Pillet, coordinateur ad interim du PDC du Valais romand. L'int\u00e9ress\u00e9 ne se fait pas de souci du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9lectorat fid\u00e8le de son parti. Mais craint quelques facteurs potentiellement d\u00e9stabilisants pour les autres. A savoir la pr\u00e9sence d'une brochette de candidats s\u00e9rieux aux Etats dont des personnalit\u00e9s qui ont brill\u00e9 au National, les th\u00e9matiques ou encore le contexte actuel. \u00abBref, on est vraiment dans une ann\u00e9e particuli\u00e8re\u00bb, rel\u00e8ve-t-il...", "durationSec": 192, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619254", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le scrutin d\u2019octobre pour le Conseil des Etats promet d\u2019\u00eatre historique en Valais  / FOR_2019-08-16T18:02:00_developpement-6", "Forum du 16.08.2019"], "variantIds": ["ece-10619254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:20Z", "speechToTexts": ["22.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt on sera en Valais \u00e0 pr\u00e9sent la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne va prendre un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur et l'on s'y rend pour \u00e9voquer le Conseil des \u00c9tats Jean-Ren\u00e9 Fournier n'effectuera pas un nouveau tour de piste apr\u00e8s trois l\u00e9gislatures \u00e0 la Chambre des cantons dont il assure la pr\u00e9sidence, cette ann\u00e9e, \u00e7a on le sait, et cela ouvre donc la porte \u00e0 une premi\u00e8re historique Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nAbsolument, car le Valais pourrait \u00e9lire une femme au Conseil des \u00c9tats pour la toute premi\u00e8re fois, mais il pourrait aussi voir le PDC perdre l'un de ses deux si\u00e8ges, or ce parti les occupe les deux depuis toujours, il y a donc du suspense dans l'air, en tout cas pour la pr\u00e9sidente du PS valaisan Barbara lente, il n'y a jamais eu mieux que la fen\u00eatre de Tir de cette ann\u00e9e, mais elle ne croit pas \u00e0 l'\u00e9lection de Marianne Maret qui \u00e0 ses yeux, n'a pas le niveau pour succ\u00e9der \u00e0 Jean-Ren\u00e9 Fournier en revanche son parti promet une grosse campagne et mise sur une gauche unie en pr\u00e9sentant un ticket comprenant Mathias ce Reynard et l'\u00e9cologiste Brigitte Wolf pour renverser la machine PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [92%] :\r\nOui, il faut dire Yves que les app\u00e9tits hein sont aiguis\u00e9s dans plusieurs formations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nAu PLR, notamment, qui r\u00eave de voir Philippe Nantermod briser l'h\u00e9g\u00e9monie PDC le PDC qui pour Ren\u00e9 Constantin part avec une n\u00e9ophyte face aux cadors sous la coupole, que sont Mathias s'Reynard et Philippe Nantermod \u00e0 handicap, selon le pr\u00e9sident du PLR valaisan qui consid\u00e8re cependant que le r\u00e9sultat du 1er tour sera d\u00e9terminant, si nous obtenons un 2\u00e8me si\u00e8ge au national et que nous cartonne avec Nantermod, ce dernier sera en position pour faire un truc au second tour, assure -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [97%] :\r\nEt l'UDC qui lance aussi un costaud, si j'ose dire, dans la bataille avec Cyrille Fauch\u00e8re en plus du Haut-Valaisan Michael Kreuzer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [94%] :\r\nPeu de chance de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, Cyrille Fauch\u00e8re, lui- m\u00eame ne semble pas y croire, qui nous confiait ce matin que si le 1er tour sera tr\u00e8s ouvert le second verra la machine \u00e9lectorale PDC resserrer les rangs et se r\u00e9veiller pour conserver ses dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [80%] :\r\nOui, mais parce que l'autre, hein Yves semble promis au Haut-Valaisan B\u00e9atrice d'air. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [91%] :\r\nB\u00e9ate Rieder est sortant, ses pairs s'accordent \u00e0 dire qu'il fait bien son travail \u00e0 Berne et puis on sait que le Haut-Valais vote toujours en bloc : aucun danger, donc pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [95%] :\r\nEt en parlant de B\u00e9atrice vers l'ancien pr\u00e9sident du parti socialiste suisse Peter Bodenmann a \u00e9mis le 23 avril dernier une id\u00e9e pour faire sauter le verrou PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [91%] :\r\nLes c'\u00e9tait dans la chronique que les \u00e9l\u00e9phants du mardi du Nouvelliste pour Peter Bone Man au 1er tour, il faut qu'un quart des partisans de Matthias Reynard, Philippe Nantermod, Cyrille Fauch\u00e8re votent Rieder afin qu'il soit \u00e9lu d'entr\u00e9e et au second tour, seuls les 3 premiers du classement se pr\u00e9sente Reynard, Nantermod et Fauch\u00e8re gagneraient facilement contre Marianne Maret puisque le Haut-Valais aurait perdu tout int\u00e9r\u00eat dans cette \u00e9lection, estimait Peter Bodenmann demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [94%] :\r\nNon Yves du c\u00f4t\u00e9 du PDC comment observe -t-on tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [94%] :\r\nEh bien, on ne se sent pas en danger mais pas serein, non plus, nous devons faire le travail et \u00eatre prudents consid\u00e8re St\u00e9phane Pillet coordinateur ad int\u00e9rim du PDC du Valais Romand, l'int\u00e9ress\u00e9 ne se fait pas de souci du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9lectorat fid\u00e8le de son parti, mais craint quelques facteurs potentiellement d\u00e9stabilisants pour les autres, \u00e0 savoir : L\u00e9a, pr\u00e9sence d'une brochette de candidats s\u00e9rieux aux \u00e9tats, dont des personnalit\u00e9s qui ont brill\u00e9 au National les th\u00e9matiques ou encore le contexte actuel, bref, on est vraiment dans une ann\u00e9e particuli\u00e8re, assure -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [99%] :\r\nMerci Yves Terrani. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-16T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68E02D29-B5DA-4E3C-98FD-F3BF93C94702", "internalArchiveId": "68E02D29-B5DA-4E3C-98FD-F3BF93C94702", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur la proposition de taxation des billets d'avions entre Ad\u00e8le Thorens et Olivier Feller", "publicationDate": "2019-08-16T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD), et Olivier Feller (PLR/VD).\r\n\r\nD\u00e9bat sur la proposition de taxation des billets d'avions entre Ad\u00e8le Thorens et Olivier Feller Titres Forum 16.08.19\r\nBonsoir...\r\nLa Suisse pourrait bien introduire une taxe sur les billets d'avions et rench\u00e9rir le prix de l'essence et du diesel.\r\nDes mesures en faveur du climat que pr\u00e9conise la Commission de l'environnement du Conseil des Etats.\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... la Verte Ad\u00e8le Thorens et le PLR Olivier Feller.\r\n***\r\nLes deux \u00e9lus que je ferai r\u00e9agir, par ailleurs, aux propos de Regula Rytz.\r\nLa pr\u00e9sidente des Verts a pr\u00e9venu que son parti r\u00e9clamerait un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'il d\u00e9passait le PDC le 20 octobre prochain.\r\nSauf que les \u00e9cologistes ne s'attaqueraient pas au si\u00e8ge du PDC, mais \u00e0 celui du PLR Ignazio Cassis.\r\n***\r\nHong Kong se pr\u00e9pare \u00e0 un week-end tendu... Le mouvement pro-d\u00e9mocratie va tenter de rassembler les foules...\r\nEt ce, malgr\u00e9 les critiques pour les violences survenues mardi \u00e0 l'a\u00e9roport, et en d\u00e9pit de la menace d'intervention chinoise.\r\nJe recevrai le sinologue Jean-Philippe B\u00e9ja.\r\n***\r\n\"Ecole, cahier ou tablette ?\", c'est le grand d\u00e9bat de ce Forum, Pietro Bugnon...\r\nLes \u00e9tablissements scolaires sont en pleine r\u00e9volution num\u00e9rique. Un peu partout en Suisse romande. On parle tablettes, code informatique, enseignement en r\u00e9seau... A quelques jours de la rentr\u00e9e dans 4 cantons romands, nous nous demanderons si ces \u00e9volutions sont vraiment n\u00e9cessaires et surtout b\u00e9n\u00e9fiques pour les \u00e9l\u00e8ves.\r\nRendez-vous dans une demi-heure.\r\n***\r\nEt vers 18h50, suite et fin de notre s\u00e9rie \"La Suisse, terre de scandales\"... avec ce soir, le scandale des enfants plac\u00e9s.\r\n***\r\nBienvenue dans Forum, jusqu'\u00e0 19 heures, sur La Premi\u00e8re et sur RTS2.", "durationSec": 294, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10619250", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur la proposition de taxation des billets d\u2019avions entre Ad\u00e8le Thorens et Olivier Feller / FOR_2019-08-16T18:02:00_developpement-2", "Forum du 16.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Ad\u00e8le Thorens (Verts/VD), et Olivier Feller (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-10619250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:21Z", "speechToTexts": ["22.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt pour parler de cette nouvelle variante de la loi sur le CO2, j'accueille 2 conseillers nationaux la Verte Ad\u00e8le Torrent bonsoir, bonsoir, et le PLR Olivier Weber bonsoir bonsoir, alors Olivier Feller, une taxe sur les billets d'avion et un rench\u00e9rissement de l'essence, franchement c'est pas tr\u00e8s lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [93%] :\r\nCe sont des recommandations que qui qui s'inspire manifestement du papier de position adopt\u00e9e par le le PLR suisse au mois de juin, donc \u00e7a correspond aux lignes voulues par la base du du, du, du PLR, ce qui est positif dans ses recommandations, c'est qu'on ne se limite pas \u00e0 des principes g\u00e9n\u00e9raux abstrait, c'est qu'on n'a sorti ses principes de mesures concr\u00e8tes apprendra \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance, je suis pr\u00eat \u00e0 porter ce paquet mais il faudra obtenir une majorit\u00e9 populaire, ce sera d'ailleurs un test int\u00e9ressant est ce que la population veut vraiment sauver la plan\u00e8te prend des au travers de mesures concr\u00e8tes, notamment par une taxe sur les billets d'avion, je suis pr\u00eat \u00e0 m'engager, y compris lors d'une votation populaire \u00e0 venir, mais ce sera un test tr\u00e8s int\u00e9ressant concernant l'\u00e9tat de la situation et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [90%] :\r\nPopulation l\u00e0 \u00e0 vous offrez franchement un b\u00e2ton au \u00e0 l'UDC pour vous battre si j'ose dire, puisque l'UDC pourra dire nous sommes est le seul parti qui qui d\u00e9fendons nos taxes si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [90%] :\r\nBon, l'enjeu climatique touche une part grandissante de l'opinion publique, y compris \u00e0 la droite, et d'ailleurs, une partie du produit de la taxe sur les billets d'avion serait restitu\u00e9 \u00e0 la population, donc il y a une compensation sociale qui est pr\u00e9vu, ce qui ne prennent Prales l'avion n'auront pas de taxe \u00e0 payer et en plus ils recevront de l'argent au travers des des caisses maladie c'est le le m\u00e9canisme qui va probablement \u00eatre mis en place, donc il y a un \u00e9l\u00e9ment social qui est pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [90%] :\r\nAd\u00e8le Torrent, le PLR a dit voil\u00e0 on a a s'est f\u00e9licit\u00e9 dans un con dans un communiqu\u00e9 de presse en disant : voil\u00e0, nous avons trouv\u00e9 un consensus gr\u00e2ce \u00e0 nous, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [88%] :\r\nBah, c'est oui, gr\u00e2ce \u00e0 leur un changement de position parce que ces m\u00eames mesures les Verts les propose depuis tr\u00e8s longtemps, le PLR jusqu'ici les a toujours refus\u00e9 d'ailleurs sans \u00eatre toujours le sol les refuser, hein, mais il y a toujours eu \u00e0 je dirais un refus de la majorit\u00e9 du Parlement pour ces mesures, qui encore une fois ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue par les Verts depuis tr\u00e8s longtemps, c'est gr\u00e2ce au retournement d'une partie de la droite effectivement que ces devient ces mesures devienne majoritaire chez les Verts, on on est extr\u00eamement heureux parce que \u00e7a fait longtemps qu'on s'bat pour ces mesures -l\u00e0 et \u00e7a fait plaisir en dehors d'obtenir moi non, moi je trouve non, il faut dire merci \u00e0 tous ces jeunes qui sont parce que dans la rue, il faut leur dire continuer parce que vous l'avez dit tr\u00e8s bien, \u00e7a doit encore passer au pl\u00e9num et puis \u00e7a doit encore passer au Conseil national et puis continuer aussi parce que ces mesures, elles ne vont pas aussi loin que ce que les jeunes souhaiteraient, c'est des objectifs qui sont encore mais exclusivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [85%] :\r\nAd\u00e8le Torrent une taxe pour les billets d'avion en Suisse un sont d\u00e9sormais envisageables 30 francs au minimum c'est suffisant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [88%] :\r\nAlors c'est 30 \u00e0 120 20, donc il y a, je dirais une bonne marge de Vannes, de manoeuvrent pour cette mesure -l\u00e0, je pense qu'on peut \u00eatre en tant que Vert tr\u00e8s content, nous, on avait demand\u00e9 \u00e0 entre 60 et 100 francs \u00e7a nous passons paraissait raisonnable, donc on est tout \u00e0 fait sur cette \u00e9chelle -l\u00e0 par compte, ce qui me para\u00eet important, parce j'ai pas encore tr\u00e8s bien vu dans le projet, on a lu un communiqu\u00e9 en allemand, il y a une heure, donc c'est pas encore tr\u00e8s pr\u00e9cis, moi j'aimerais vraiment qu'une partie de ces moyens soient allou\u00e9s \u00e0 des alternatives parce que les gens doivent continuer \u00e0 pouvoir se d\u00e9placer, il faut vraiment renforcer les trains de nuit, il faut renforcer, renforcer les trains rapides, il faut vraiment non seulement taxer, c'est une chose en c'est un syst\u00e8me de bonus-malus comme Olivier Ferrand, l'a tr\u00e8s bien dit on restitue une partie de cet argent, la population, mais on doit aussi offrir aux voyageurs, d'autres moyens pour se d\u00e9placer de mani\u00e8re plus \u00e9cologique, en particulier en Europe o\u00f9 le train est une excellente alternat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [88%] :\r\nSi est -ce que vous risquez de vous divisez peut-\u00eatre sur justement le produit de cette taxation, \u00e0 quoi va servir cet argent suppl\u00e9mentaire est -ce que c'est l\u00e0- dessus que on vous pourriez \u00e9ventuellement avoir des d\u00e9saccords Olivier Feller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [92%] :\r\nJe pense qu'il y a un d\u00e9bat qui sera n\u00e9cessaire le la commission propose que, au maximum 49 pourcent du produit de la taxe sur les billets d'avion soit affect\u00e9e \u00e0 un fonds pour le le climat et pourrez utiliser qu'une partie de ce produit soit utilis\u00e9 pour d\u00e9velopper des des trains de nuit je crois pas que c'est ce qui est pr\u00e9vu aujourd'hui par les propositions de la commission comp\u00e9tente mais c'est quelque chose qu'on peut assur\u00e9ment discuter \u00e0 des torrents sadique, les jeunes dans la rue en joue un r\u00f4le important c'est, c'est certain, je m'attends, o\u00f9 je souhaite que les jeunes nous aident aussi \u00e0 faire passer ce projet dans le cas de nos d\u00e9mocraties directes faudra expliquer \u00e0 la population pourquoi ils devront payer l'essence plus ch\u00e8re pourquoi ils devront alors payer une taxe sur les billets d'avion et pourquoi \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, mais pourquoi la taxe sur le CO2 qui frappe les combustibles, donc \u00e7a fera notamment les propri\u00e9taires et les locataires, pourquoi les professeurs et les locataires devront payer davantage, c'est bien pour sauver la plan\u00e8te et pour maintenir une certaine biodiversit\u00e9 et pour \u00e9viter le r\u00e9chauffement climatique, en tout cas la l'augmentation l\u00e0 on aura vraiment besoin des jeunes lorsqu'il s'agira de voter en votation populaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-16T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83156D5B-2A8E-4286-8E7F-B711739A6E92", "internalArchiveId": "83156D5B-2A8E-4286-8E7F-B711739A6E92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-08-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli **********la revue de presse Sandra Zimmerli, et on commence avec ce rapport dont on a certainement pas fini de parler!!!\r\nImaginez:  en plein d\u00e9bat sur  l'environnement, le climat, l'agriculture, les pesticides, on va m\u00eame voter sur l'initiative pour une eau potable  propre et une alimentation saine,  en plein milieu de ces d\u00e9bats l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement va publier aujourd'hui un rapport sur la qualit\u00e9 de nos eaux souterraines. \r\net selon la NZZ, le verdict est claire: ces eaux sont pollu\u00e9es, trop pollu\u00e9es. Par qui? par quoi? l\u00e0 aussi  r\u00e9ponse sans appel: l'agriculture!\r\nPr\u00e9cisons que les donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es entre 2007 et 2014 \u00e0 600 endroits diff\u00e9rents. L'endroit le plus concern\u00e9s, l\u00e0 aussi c'est claire: c'est le Mittelland: les champs y sont exploit\u00e9s de mani\u00e8re intensive.\r\n**************on reste \u00e0 Berne f\u00e9d\u00e9rale avec les  \u00e9lections de cet automne...  \r\nil reste 9 semaines jusqu'aux renouvellement des deux chambres. Il n'emp\u00e8che \u00e0 en croire le Blick les partis eux s'arment d\u00e9j\u00e0 pour l'\u00e9lection, ou normalement la r\u00e9election du conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a c'est le 11 d\u00e9cembre.\r\nC'est que si la vague verte se confirme, et bien les \u00e9cologistes pourront cette fois vraiment briguer un si\u00e8ge au gouvernement. Et selon la pr\u00e9sidente du parti Regula Ritz cette fois ils le feront tr\u00e8s certainement. D'ailleurs elle-m\u00eame n'exclut pas une candidature.\r\nPas de myst\u00e8re sur le si\u00e8ge auquel ils vont s'attaquer: \"d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui nous sommes plus proches d'un si\u00e8ge, que les lib\u00e9raux-radicaux de leur 2\u00e8me!!!!\r\nPas de myst\u00e8re non-plus sur lequel des deux PLR vascille: c'est clairement celui d'Ignazio Cassis, bien moins appr\u00e9ci\u00e9 que sa coll\u00e8gue de parti Karin Keller-Sutter. \r\nET puis si les verts-lib\u00e9raux cartonnent aussi, qu'ils  suivent la m\u00eame logique. ET bien c'est simple,  c'est bien le si\u00e8ge PDC et donc de Viola Amherd qui est menac\u00e9!\r\n***********direction Hong-Kong \u00e0 pr\u00e9sent avec cette affirmation:  \" P\u00e9kin applique une strat\u00e9gie du pourrissement\" \r\nC'est Simon Petite qui le dit dans le Temps. \"cette campagne d'intimidation vise \u00e0 pousser les opposants Hongkongais \u00e0 la faute puis \u00e0 les couper de la population. ET cette strat\u00e9gie du pourrissement produit ses premiers effets :\r\nla seconde journ\u00e9e de blocage de l'a\u00e9roport a donn\u00e9 lieu \u00e0 des sc\u00e8nes de chaos et de violence. Certains protestataires l'ont regrett\u00e9 mais  le mal est fait.\r\nIl n'emp\u00e8che \" la rh\u00e9torique de P\u00e9kin est irresponsable:  30 ans apr\u00e8s le massacre de Tiananmen, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping aurait plus \u00e0 perdre qu'\u00e0 gagner d'une intervention militaire \u00e0 HongKong. \r\nDAns cette ville hyper connect\u00e9e, une r\u00e9pression se ferait au vu au su du monde entier. \r\n************autre affirmation: \" le macho-global c'est le ph\u00e9nom\u00e8ne politique du moment\"  \r\n\"Le nombre de femmes \u00e0 la t\u00eate des plus grandes puissances \u00e9conomiques du monde est tomb\u00e9 avec Merkel \u00e0 une\" note le commentateur de la NZZ:  c'est le plus bas niveau, du plus vu depuis 2008.\r\naujourd'hui les dirigeants politiques doivent d\u00e9cid\u00e9ment afficher des traits tr\u00e8s viriles: prendre de la place, \u00eatre \u00e9gocentriques, amoureux d'eux-m\u00eame.\r\nUn comportement qu'on a longtemps assimil\u00e9 \u00e0 des autocrates comme Erdogan, mais qui a aussi de plus en plus de succ\u00e8s dans les d\u00e9mocraties. \r\nL'exemple type c'est bien s\u00fbr Donald Trump. Mais il n'est de loin pas le seul: Johnson en grande Bretagne, Bolsonaro au Br\u00e9sil, dans une moindre mesure m\u00eame Modi en Inde. ET puis, poursuite le commentateur, il y a la version plus soft, charmante, intellectuelle d'un Emmanuel Macron. \r\nPourtant les traits, la m\u00e2choir  tendue du pr\u00e9sident fran\u00e7ais lorsqu'il sert la main \u00e0 Donald Trump montre qu'aujourd'hui montrer  de mani\u00e8re d\u00e9monstrative sa force fait partie de la fonction. \r\n**********et on termine avec ces footballeurs italiens qui s'exportent peu...  \r\nIls partent peu dans des clubs \u00e9trangers. Sauf quand ils sont noirs de peau. le dernier en date c'est Moise Kean. Avant cela il y a bien s\u00fbr eu Mario Bolatelli: \" il n'y a pas de n\u00e8gres italiens\" c'est la rengaine qu'il entendait le plus lorsqu'il jouait \u00e0 l'inter. \r\nDe quoi s'interroger sur le racisme dans les stades italiens. Un mal qui perdure aussi du fait des instance selon le Temps.  \"notre pays a perdu sa dignit\u00e9 et sa fiert\u00e9 parce qu'il fait jouer trop d'\u00e9trangers dans les \u00e9quipes de jeunes. Chez nos juniors il y a trop de joueurs noirs\" a notemment d\u00e9clar\u00e9 Arrigo Sacchi l'ancien entra\u00eeneur de l'AC-Milan  et de l'\u00e9quipe nationale.", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10617315", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse \u2013 Par Sandra Zimmerli / LME_2019-08-15T07:46:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Sandra Zimmerli / LME_2019-08-15T07:46:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10617330", "ece-10617315"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-21T16:49:40Z", "speechToTexts": ["21.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va passer \u00e0 la revue de presse, que vous allez bien \u00e9videmment pouvoir commenter Herv\u00e9 Renard Sandra Zimmerli pour la presse, on commence Sandra avec ce rapport, dont on a certainement pas fini de parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nImaginez, en plein d\u00e9bat sur l'environnement, le climat, l'agriculture, les pesticides, on va m\u00eame voter un sur l'initiative pour une eau potable propre et une alimentation saine h\u00e9 bien en plein milieu de ces d\u00e9bats, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement va publier aujourd'hui un rapport sur la qualit\u00e9 de nos eaux souterraines et selon la NZZ le verdict est clair : ces eaux sont pollu\u00e9es trop pollu\u00e9es par qui, par quoi, l\u00e0 aussi, r\u00e9ponse sans appel l'agriculture alors pr\u00e9cisons que les donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es entre 2007 et 2014 \u00e0 600 endroits diff\u00e9rents, l'endroit le plus concern\u00e9s, l\u00e0 aussi, c'est clair, c'est le Mittelland, les champs, ils sont exploit\u00e9s de mani\u00e8re trop intensif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [95%] :\r\nOn reste \u00e0 Berne dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale Sandra avec les \u00e9lections de cet Automne, il reste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [93%] :\r\nCe 9 semaines jusqu'au renouvellement des 2 chambres, il n'emp\u00eache, en tout cas, \u00e0 en croire le Blick les partis au s'arment d\u00e9j\u00e0 pour l'\u00e9lection ou normalement la r\u00e9\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a c'est le 11 d\u00e9cembre c'est que si la vague verte se confirme bien les \u00e9cologistes pourront cette fois vraiment briguer un si\u00e8ge au gouvernement, et selon la pr\u00e9sidente du parti, Regula Rytz cette fois, ils le feront tr\u00e8s certainement d'ailleurs elle- m\u00eame n'exclut pas une candidature, pas de myst\u00e8re sur le si\u00e8ge auquel ils vont s'attaquer d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui nous sommes plus proches d'un si\u00e8ge que les lib\u00e9raux- radicaux de leur deuxi\u00e8me, dit -elle, pas de myst\u00e8re non plus, sur lequel des deux PLR vacille, c'est clairement celui d'Ignazio Cassis bien moins appr\u00e9ci\u00e9 que \u00e7a coll\u00e8gue de parti Karin Keller-Sutter et puis si les Verts lib\u00e9raux cartonnent aussi qu'ils suivent la m\u00eame logique, h\u00e9 bien ce sens c'est bien le si\u00e8ge PDC et donc de Viola Amherd qui est menac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [99%] :\r\nEn direction Hong-Kong maintenant avec cette affirmation P\u00e9kin applique une strat\u00e9gie du pourrissement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [91%] :\r\nOui, c'est Simon Petite qui le dit dans le temps, cette campagne d'intimidation vise \u00e0 pousser les opposants Hongkongais \u00e0 la faute, puis \u00e0 les couper de la population, cette strat\u00e9gie du pourrissement, comme il l'appelle le produit ses premiers effets, la seconde journ\u00e9e de blocage de l'a\u00e9roport, a donn\u00e9 lieu \u00e0 des sc\u00e8nes de chaos et de violence, certains protestataires l'ont bien regretter mais bon, le mal est fait, il n'emp\u00eache, la rh\u00e9torique de P\u00e9kin est irresponsable, 30 ans apr\u00e8s le massacre de Tiananmen, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping aurait plus \u00e0 perdre qu'\u00e0 gagner d'une intervention militaire \u00e0 Hong-Kong dans cette ville, hyper connect\u00e9e, une r\u00e9pression serait se ferait au vu et au su du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [90%] :\r\nQui est un v\u00e9t\u00e9rinaire que pensez -vous de cette situation est -ce qu'on on risque une on n'y croyait pas encore quelques quelques semaines et puis le sc\u00e9nario semble possible d'une intervention militaire de la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [85%] :\r\nOui, c'est pas \u00e0 exclure enfin Tiananmen enseigne mais bon le dessus je je peux pas m'pour un homme, en mai, mais bien s\u00fbr que, en tout cas c'est la menace d\u00e9j\u00e0 de la seule menace mais cette menace est cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [89%] :\r\nAutre affirmation Sandra le match au global, c'est un concept, c'est surtout un ph\u00e9nom\u00e8ne politique ph\u00e9nom\u00e8ne du moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [94%] :\r\nOui, le nombre de femmes \u00e0 la t\u00eate des plus grandes puissances \u00e9conomiques du monde est tomb\u00e9 avec Merkel \u00e0 une note le commentateur de la NZZ c'est le plus bas niveau du plus vu depuis 2008, aujourd'hui, les dirigeants politiques doivent d\u00e9cid\u00e9ment afficher des tr\u00e8s tr\u00e8s viriles, prendre de la place, \u00eatre \u00e9gocentriques amoureux de m\u00eame m\u00eame un comportement qu'on a longtemps assimil\u00e9 \u00e0 des autocrates comme Erdogan mais qui a aussi de plus en plus de succ\u00e8s dans les d\u00e9mocraties, alors bon l'exemple type, c'est bien s\u00fbr Donald Trump, mais il n'est de loin pas le Sun, seul Johnson en Grande Bretagne Bolsonaro au Br\u00e9sil, dans une moindre mesure m\u00eame Modi en Inde et puis, poursuit le commentateur, il y a la version plus soft charmante intellectuelle d'un Emmanuel Macron pourtant les traits la m\u00e2choire tendue du pr\u00e9sident fran\u00e7ais lorsqu'il serre la main \u00e0 Donald Trump montre qu'aujourd'hui afficher de mani\u00e8re d\u00e9monstrative sa force fait vraiment partie de la fonction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [83%] :\r\nAlors la NZZ ne mentionne pas Matteo Salvini, ni l'Italie mais il pourrait rallier sans saucisses, la famille des matches, O Globo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [85%] :\r\nAlors, est d'autant plus que quelques quelque part, \u00e7a fait partie de la culture politique de la Ligue 1 puisque c'est Umberto Bossi qui, en quelque sorte \u00e0 lui aussi transform\u00e9 un peu le la communication politique en Italie \u00e0 partir de l\u00e0, la fin des ann\u00e9es huitante avec ce qu'on a appel\u00e9 en en italien, le Che, d'o\u00f9 Luis hein, c'est-\u00e0-dire la Ligue la Durance, c'\u00e9tait vraiment une m\u00e9taphore sexuelle couramment utilis\u00e9e par Umberto Bossi et donc Matteo c'est l'unique \u00e9t\u00e9 socialis\u00e9s, hein, dans et par la Ligue puisque il y a \u00e9t\u00e9 militant puis tr\u00e8s tr\u00e8s jeune \u00e9lu municipal \u00e0 20 ans a grandi dans cette culture politique, avec donc le fait qu'il se qu'il se comporte de la sorte, c'est-\u00e0-dire en en le le clairement, en assumant cette image tr\u00e8s masculine et voir masculiniste n'a rien de surprenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [87%] :\r\nIl a d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 17 ans je crois au sein, au sein de la Ligue l'article dit que \u00e7a s'appelait \u00e7a a du succ\u00e8s dans les d\u00e9mocraties, ces figures nouvelle de 2 matches global quand vous l'expliquez \u00e7a alors en Italie, peut-\u00eatre, on a souvent dit : oui, le pape s'identifie \u00e0 ses dirigeants, parce qu'ils sont certaines failles \u00e7a permet une proximit\u00e9 mais comment vous expliquez ce ce succ\u00e8s de, de, de telles figures qui ont tous un certain oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [86%] :\r\nPicon comme une forme de de battre, l\u00e2che un li\u00e9es aux affirmations des deux positions f\u00e9ministes ou en tout cas en faveur de la parit\u00e9 1 et donc quelque part c'est un retour de b\u00e2ton dans les rapports de force, hein, entre les genres et donc c'est le revers de la m\u00e9daille du f\u00e9minisme, qui revient \u00e0 Saguenay, c'est-\u00e0-dire c'est ce sont des rapports de force, hein, ce sont des des rapports de force aussi sexu\u00e9 et et dont le retour de 2 de ses figures enfin contribuent \u00e0 \u00e0 \u00e0 ces rapports de force. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:44) [85%] :\r\nOn termine la revue de presse : Sandra avec ces footballeurs italiens, on reste en Italie qui s'exportent peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:49) [95%] :\r\nOui, ils partent peu dans les clubs \u00e9trangers, les Italiens, sauf, sauf quand ils sont noirs de peau, le dernier en date c'est Moise Kean avant cela il y a bien s\u00fbr eu Mario Bolat Elie et d'autre, il n'y a pas de n\u00e8gres italiens, c'est la rengaine qu'il entendait le plus lorsqu'il jouait \u00e0 l'Inter de quoi s'interroger sur le racisme dans les stades italiens, un mal qui perdure aussi du fait des instance selon le temps, notre pays a perdu sa dignit\u00e9 et sa fiert\u00e9, parce qu'il fait jouer trop d'\u00e9trangers dans les \u00e9quipes de jeunes chez nos juniors il y a trop de joueurs noirs, noirs, a notamment d\u00e9clar\u00e9 Arrigo Sacchi, l'ancien entra\u00eeneur de l'AC Milan et de l'\u00e9quipe nationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [93%] :\r\nC'est une r\u00e9alit\u00e9 connue que vous que vous connaissez ce racisme -l\u00e0 jusque dans le foot italien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [88%] :\r\nViolent, il est tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9pandue, et d'ailleurs, pas plus tard que la semaine derni\u00e8re, Arrigo Sacchi en question \u00e9tait avec Matteo Salvini sur sur une plage dans un club parce que Me Salvini, un supporter du Milan AC, donc ce racisme est tr\u00e8s tr\u00e8s diffus en Italie un beaucoup de de joueurs de couleur, sans s'en plaignent et on peut dire qu'il y ait une forme de d\u00e9sinhibition avec Matteo Salvini, ministre de l'Int\u00e9rieur, il y a beaucoup de cas rapport\u00e9s depuis un an de d'agression tr\u00e8s tr\u00e8s forte hein raciste tr\u00e8s violente, mais aussi de, de, de forme symbolique de de cette violence avec des \u00e9criteaux des des panneaux et des slogans et donc, l\u00e0 aussi \u00e7a contribue un durcissement alors au-del\u00e0 du jeu politique des relations sociales les plus quotidiennes, est ce que vous \u00eates inquiet pour ce pays, alors disons que moi, je, je me je me plais \u00e0 essayer d'adopter une distance un une forme de d'objectivation de mise \u00e0 distance critique, mais c'est s\u00fbr que si je vivais en Italie, ce serait sans doute beaucoup plus dur, cette mise \u00e0 distance serait beaucoup plus compliqu\u00e9, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-15T06:07:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04B2F22D-DF38-4B6B-8A81-866AAC95095C", "internalArchiveId": "04B2F22D-DF38-4B6B-8A81-866AAC95095C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les vacances politiquement correctes des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, une enqu\u00eate de la RTS", "publicationDate": "2019-08-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLes vacances politiquement correctes des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, une enqu\u00eate de la RTS Vacances\r\nO\u00f9 les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux ont-ils pass\u00e9 leurs vacances d'\u00e9t\u00e9 ?... Quels moyens de transport ont-ils utilis\u00e9s ?... Les d\u00e9bats sur le climat et les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ont-ils influenc\u00e9 le choix de la destination ?\r\nC'est l'enqu\u00eate que nous avons men\u00e9e aupr\u00e8s des \u00e9lus. \r\nMarie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondantes \u00e0 Berne... Alors ? Qu'est-ce qui ressort de ce questionnaire ?\r\nLes parlementaires ont majoritairement pass\u00e9 leurs vacances en Suisse cet \u00e9t\u00e9. En tout cas les 108 \u00e9lus sur 246 qui ont accept\u00e9 de r\u00e9pondre. Un peu plus de la moiti\u00e9 des s\u00e9jours effectu\u00e9s, 51%, l'ont \u00e9t\u00e9 dans notre pays. Dans les alpes valaisannes, vaudoises, aux Grisons et au Tessin. Un chiffre l\u00e9g\u00e8rement en hausse par rapport \u00e0 celui de l'an pass\u00e9.\r\nEn dehors de la Suisse,  les pays qui ont la cote sont les pays voisins, France et Italie en t\u00eate. Les pays hors d'Europe concernent moins de 4% des s\u00e9jours.\r\n***Ca c'est pour les destinations... Et quels sont les moyens de transports choisis ?\r\nLa voiture et les transports publics, largement devant l'avion, utilis\u00e9 que dans un cas sur 10. Les parlementaires ont moins vol\u00e9 cette ann\u00e9e que l'an dernier....une baisse de 7 points de pourcentage.\r\n***Est-ce \u00e0 dire que le d\u00e9bat sur le climat et les \u00e9lections d'octobre ont pes\u00e9 dans ce choix ?\r\nCertains l'admettent oui, \u00e0 l'image de la socialiste soleuroise Bea Heim qui a opt\u00e9 pour les transports publics lors de ses vacances d'\u00e9t\u00e9 dans les Alpes suisses. Son de cloche similaire chez le PLR tessinois Rocco Cattaneo: \r\n\u00ab Les \u00e9lections et la question environnementale m'ont probablement encourag\u00e9 \u00e0 faire davantage de v\u00e9lo. \u00bb. Une \u00e9lue socialiste avoue de son c\u00f4t\u00e9 faire davantage attention en ann\u00e9e \u00e9lectorale : \u00abJe reste plut\u00f4t proche : en Europe ou en Suisse. Et je me d\u00e9place en train.\"\r\nUne conseill\u00e8re nationale PDC explique avoir d\u00e9cid\u00e9 cette ann\u00e9e de ne pas prendre l'avion, contrairement \u00e0 l'an dernier.\r\n***Est-ce que d'autres \u00e9lus nient toute influence du contexte ?\r\nIl y a deux cat\u00e9gories dans ce cas. Ceux qui pr\u00e9cisent ne par avoir attendu les d\u00e9bats actuels sur le climat pour se pr\u00e9occuper de la question. Ils sont nombreux \u00e0 expliquer priviligier le train \u00e0 l'avion depuis plusieurs ann\u00e9es pour des s\u00e9jours en Europe. \r\nEt puis il y a ceux qui ne s'en pr\u00e9occupent pas du tout, peu nombreux parmi ceux qui particip\u00e9 \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\n***Les parlementaires se sont-ils d\u00e9voil\u00e9s facilement dans ce questionnaire?\r\nIls sont plusieurs \u00e0 ne pas avoir souhait\u00e9 r\u00e9pondre pour des raisons de sph\u00e8re priv\u00e9e. \"Je ne m\u00e9lange pas vie priv\u00e9e et vie publique, quel que soit le motif, justifie l'un d'eux. Un autre ajoute: les vacances sont l'un des derniers espaces qui peut rester priv\u00e9 et j'entends faire en sorte que cela le reste\".\r\nMais m\u00eame parmi ceux qui ont particip\u00e9, on sent une certaine retenue...\r\nParmi les Romands, ils ne sont que 7 sur les 37 \u00e0 avoir rempli le questionnaire \u00e0 avoir accept\u00e9 d'\u00eatre cit\u00e9. M\u00eame parmi ceux qui ont fourni des r\u00e9ponses \"politiquement correctes\".\r\nMerci Marie Giovanola, pour cette enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e avec Mathieu Henderson et Didier Kottelat.\r\nEt j'ajoute que vous pouvez retrouver d\u00e9tails et graphiques sur rtsinfo.ch.", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10617274", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les vacances politiquement correctes des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, une enqu\u00eate de la RTS / FOR_2019-08-15T18:00:00_developpement-1", "Forum du 15.08.2019"], "variantIds": ["ece-10617274"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:23Z", "speechToTexts": ["21.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nO\u00f9 les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux ont -ils pass\u00e9 leurs vacances d'\u00e9t\u00e9, quels moyens de transport ont -ils \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s, les d\u00e9bats sur le climat et les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ont -ils influenc\u00e9 le choix de la destination, c'est l'enqu\u00eate que nous avons men\u00e9e aupr\u00e8s des \u00e9lus, Marie Giovanola, vous \u00eates une de nos correspondantes \u00e0 Berne et alors qu'est ce qui ressort de ce questionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [97%] :\r\nEh bien les parlementaires ont majoritairement pass\u00e9 leurs vacances en Suisse cet \u00e9t\u00e9 en tout cas les 108 \u00e9lus sur 246 qui ont accept\u00e9 de nous r\u00e9pondre un peu plus de la moiti\u00e9 des s\u00e9jours effectu\u00e9s 51 pourcent l'ont \u00e9t\u00e9 dans notre pays, dans les Alpes valaisannes vaudoises aux Grisons et au Tessin, un chiffre l\u00e9g\u00e8rement en hausse par rapport \u00e0 celui de l'an pass\u00e9 en dehors de la Suisse, les pays qui ont la cote sont les pays voisins, France et Italie en t\u00eate les pays hors d'Europe concernent moins de 4 pourcent des s\u00e9jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [88%] :\r\nOui, \u00e7a c'est \u00e7a concerne les destinations et quid des moyens de transport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [97%] :\r\nLa voiture et les transports publics, largement devant l'avion utilis\u00e9 que dans un cas sur 10, les parlementaires ont moins vol\u00e9 cette ann\u00e9e que l'an dernier une baisse de 7 points de pourcentage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [93%] :\r\nEst ce que \u00e7a veut dire que le le d\u00e9bat sur le climat et les \u00e9lections d'octobre qui approche ont pes\u00e9 dans ce choix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [94%] :\r\nQuelques-uns l'admettent, en tout cas, oui, \u00e0 l'image de la socialiste soleuroise B\u00e9a Heim qui a opt\u00e9 pour les transports publics lors de ses vacances d'\u00e9t\u00e9 dans les Alpes suisses son de cloche similaire chez le PLR tessinois Rocco Cattaneo les \u00e9lections et la question environnementale m'ont probablement encourag\u00e9 \u00e0 faire davantage de v\u00e9lo, dit -il, une \u00e9lue socialiste avoue de son c\u00f4t\u00e9, faire davantage attention en ann\u00e9e \u00e9lectorale, je reste plut\u00f4t proche en Europe ou en Suisse et je me d\u00e9place en train, une conseill\u00e8re nationale PDC explique, elle, avoir d\u00e9cid\u00e9 cette ann\u00e9e de ne pas prendre l'avion, contrairement \u00e0 l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [92%] :\r\nMais ce qu'il y a d'autres \u00e9lus qui nient toute influence du contexte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [95%] :\r\nOui, et il y a 2 cat\u00e9gories dans ce cas, il y a ceux qui pr\u00e9cisent ne pas avoir attendu les d\u00e9bats actuels sur le climat pour se pr\u00e9occuper de la question beaucoup expliquent privil\u00e9gier le train \u00e0 l'avion depuis plusieurs ann\u00e9es pour des s\u00e9jours en Europe et puis il y a ceux qui ne s'en pr\u00e9occupe pas du tout, je ne vais pas me laisser g\u00e2cher mes vacances, la politique environnementale ne se concentre pas sur les vacances d'\u00e9t\u00e9, argumente cet \u00e9lu de droite, mais ils sont tr\u00e8s peu afficher ce positionnement parmi ceux qui ont particip\u00e9 \u00e0 notre enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [94%] :\r\nJustement est -ce que les parlementaires se sont d\u00e9voil\u00e9s facilement \u00e0 travers ce ce questionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [94%] :\r\nMais elles sont plusieurs \u00e0 ne pas avoir souhait\u00e9 r\u00e9pondre pour des raisons de sph\u00e8re priv\u00e9e, je ne m\u00e9lange pas vie priv\u00e9e, vie publique, quel que soit le Matif, justifie l'un 2, un autre ajoute : les vacances sont l'un des derniers espaces qui peut rester priv\u00e9 et j'entends faire en sorte que cela le reste mais m\u00eame parmi ceux qui ont particip\u00e9, on sent une certaine retenue parmi les Romands par exemple qui ne sont que 7 sur les 37 \u00e0 avoir rempli le questionnaire \u00e0 avoir accept\u00e9 d'\u00eatre cit\u00e9, m\u00eame parmi ceux qui ont fourni des r\u00e9ponses politiquement correct. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [96%] :\r\nMerci Marie Giovanola pour cette enqu\u00eate, r\u00e9alis\u00e9e avec Mathieu Henderson et Didier l\u00e0 et j'ajoute que vous pouvez retrouver d\u00e9tails et graphiques sur rtsinfo Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-15T16:10:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-595F4987-782A-40F9-A84A-9771B2A2B3DD", "internalArchiveId": "595F4987-782A-40F9-A84A-9771B2A2B3DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-08-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli ********la revue de  presse Sandra Zimmerli et on commence avec la manoeuvre de Karin Keller-Sutter pour contrer l'initiative dite \"pour des multinationales responsables\"\r\non en discute beaucoup de ce texte en ce moment au conseil national rapporte le Tages Anzeiger et les autres journaux al\u00e9maniques de Tam\u00e9dia. Et voil\u00e0 que la ministre de la justice essaie de se rapproprier le dossier: \r\nLors de la s\u00e9ance d'aujourd'hui du conseil f\u00e9d\u00e9ral elle demandera a ses coll\u00e8gues de proposer un contre-projet. Pourquoi cette d\u00e9cision si tardive?\r\nSelon des voix internes c'est pour emp\u00e9cher un contre-projet plus restrictif du parlement. Celui-ci voudrait en effet introduire une \"responsabilit\u00e9\" des grandes entreprises,  alors que Karin Keller-Sutter pr\u00e9f\u00e9rerait que les multinationales doivent simplement pr\u00e9senter chaque ann\u00e9e un rapport sur les risques li\u00e9s aux droits de l'homme, \r\nce qui plairait \u00e9videmment beaucoup plus au mileux \u00e0 \u00e9conomie suisse et swissholding qui se battent de mani\u00e8re \u00e9nergique contre les plans du national souligne le journal. \r\n**************on reste \u00e0 Berne:  des \u00e9lus bourgeois veulent mettre un terme aux interdictions qui frappent Pilatus... \r\nAvec plus de 2000 postes de travail, Pilatus est le plus gros employeur du canton de Nidwald rappelle la luzerner et l'aargauer zeitung. Or comme on le sait depuis fin juin la soci\u00e9t\u00e9 ne peut plus collaborer aux vols d'essais qui se font en Arabie Saoudite et aux Emirats Arabes Unis.\r\nCes \u00e9lus UDC, PLR et PDC sont inquiets pour  les places de travail. Ils ont donc d\u00e9cid\u00e9 de \" mitrailler\" cette interdiction avec toute une s\u00e9rie de motions et d'interpellations. \r\n************ C'est une premi\u00e8re dans le canton de Z\u00fcrich: une commune interdit d\u00e9sormais tous portables ou tablettes pendant les s\u00e9ances... \r\n\"Le pr\u00e9sident de la commune de Glattfelden n'a encore jamais pass\u00e9 des vacances aussi stressantes\" rapporte le TAGI. C'est qu' Ernst Gassmann doit se justifier depuis des semaines.\r\nEn fait tout commence le 16 juillet dernier par un communiqu\u00e9 tr\u00e8s bref , que la municipalit\u00e9 se s\u00e9pare de la secr\u00e9taire communale en fonction depuis des ann\u00e9es. Une v\u00e9ritable bombe au village d'origine de Gottfried Keller, ironise le journal. \r\nDepuis c'est l'escalade, tout le monde se justifie et se r\u00e9pond par r\u00e9seaux sociaux interpos\u00e9s. ON apprend aussi que l'ambiance est \u00e9lectrique au sein de la municipalit\u00e9. Ni une ni deux: Ernst Gassmann d\u00e9cide d'interdire \u00e0 l'avenir tout portable ou tablette pendant les s\u00e9ances.\r\nUne mesure qu'on connait plut\u00f4t \u00e0 l'\u00e9cole primaire ajoute le journal. D'ailleurs le pr\u00e9sident lui-m\u00eame le reconnait c'est un \" bl\u00f6dsinn\", une connerie:  il ne va pas lever l'interdiction pour autant. \r\n***************le syndicat romand des enseignants demande que les cantons fassent un effort pour coordonner l'emploi du num\u00e9rique dans leurs \u00e9coles... \r\nC'est que d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, d'un canton \u00e0 l'autre les nombres d'heures de cours et les programmes sont tr\u00e8s disparates. \r\nLe canton de Berne par exemple ajoute d\u00e8s cette rentr\u00e9e 4 heures d'enseignement num\u00e9rique. A l'inverse d'autres proposent le minimum, soit des ordinateurs sans mise \u00e0 jour qui vieillissent dans un coin. \r\nAlors pour Samuel Rohrbach pr\u00e9sident du syndicat des enseignants romands, en itv dans le Temps c'est claire: \"la volont\u00e9 de certains cantons d'aller plus vite au d\u00e9triment d'une harmonisation doit \u00eatre abandonn\u00e9e, nous devons mettre les moyens financiers en place et les assurer sur une longue p\u00e9riode.   \r\n***************cette affirmation \u00e0 pr\u00e9sent: la randonn\u00e9e n'est jamais tout \u00e0 fait apolitique\r\nMais d'abord dans le fond: pourquoi wandern wir?se demande la NZZ. Alors bien s\u00fbr, il y a le fait que \u00e7a vous fait d\u00e9couvrir de beau paysages de mani\u00e8re saine et en plus pas cher. \r\nIl n'emp\u00e8che jusqu'au 19\u00e8me si\u00e8cle il \u00e9tait absolument impensable d'aller crapahuter par pur plaisir dans les montagnes.\r\nCe n'est que dans les ann\u00e9es 30 que sur fond de  nationalisme et fachisme ailleurs, que le wandern devient un mouvement de masse, un peu comme les costumes et coutumes traditionnelles qui se f\u00e9d\u00e8rent, le romanche est \u00e9lev\u00e9 au rang de 4\u00e8me langue nationale. \r\nEt en 1933 un enseignant Z\u00fcrichois cr\u00e9e les fameux Wanderwege, les panneaux jaunes qu'on connait encore aujourd'hui. Mais  c'est en 1979 que la randonn\u00e9e connait son heure de gloire absolue:\r\nL'entretien des sentiers est inscrit dans  constitution, au m\u00eame niveau que la construction des autoroutes: ce qui fait certainement de la suisse un pays unique au monde! \r\n***********et on termine avec cet appel: \r\n \"Roger ouvre ce chemin et tu deviendras d\u00e9finitivement un saint\" l'appel de l'\u00e9ditorialiste du Tages Anzeiger pour que le B\u00e2lois laisse l'acc\u00e8s au lac ouvert au public dans sa futur propri\u00e9t\u00e9 de Rapperswil...", "durationSec": 438, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10615617", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-08-14T07:46:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-08-14T07:46:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10615622", "ece-10615617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-20T15:46:34Z", "speechToTexts": ["20.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [99%] :\r\nSandra Zimmerli on commence cette revue de presse avec la manoeuvre de Karin Keller-Sutter pour contrer l'initiative dite pour des multinationales responsables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nOui, on discute beaucoup de ce texte en ce moment au Conseil national, rapporte le Tages-Anzeiger les autres journaux al\u00e9maniques de Tamedia et voil\u00e0 que la ministre de la justice, essaie de se rapproprier ce dossier lors de la s\u00e9ance d'aujourd'hui du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle demandera \u00e0 ses coll\u00e8gues de proposer un contre- projet, alors pourquoi cette d\u00e9cision si tardive selon des voix internes, c'est pour emp\u00eacher un contre- projet, plus restrictif encore du Parlement, celui -ci voudrait en effet introduire une responsabilit\u00e9 des grandes entreprises, alors que Karin Keller-Sutter pr\u00e9f\u00e9rerait que les multinationales doivent simplement pr\u00e9senter chaque ann\u00e9e un rapport sur les risques li\u00e9s aux droits de l'homme, ce qui plairait \u00e9videmment beaucoup plus \u00e0 \u00e9conomie suisse et suisse Holding qui se battent de mani\u00e8re \u00e9nergique contre les plans du national, souligne le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [98%] :\r\nReste \u00e0 Berne Sandra des \u00e9lus bourgeois veulent mettre un terme aux interdictions qui frappent Pilatus avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [91%] :\r\nPlus de 2000 postes de travail Pilatus, c'est le plus gros employeur du canton de l'de rappelle la Luzerner largue War Zeitung, or on le sait depuis fin juin dans la soci\u00e9t\u00e9 ne peut plus collaborer aux vols d'essai qui se font en Arabie Saoudite et aux \u00c9mirats arabes unis, alors ces \u00e9lus UDC PLR et PDC sont inquiets pour les places de travail, ils ont donc d\u00e9cid\u00e9 de mitrailler si j'ose cette interdiction avec toute une s\u00e9rie de motions et d'Inter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [85%] :\r\nElle a su, c'est une premi\u00e8re, et \u00e7a se passe dans le canton de Z\u00fcrich, une commune interdit d\u00e9sormais tous portables ou tablettes pendant les s\u00e9ances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la commune de Glatfelter donne un cours jamais pass\u00e9 des vacances aussi stressantes, rapporte le tag, il sait qu'Ernst Gassmann doit se justifier depuis des semaines, alors en fait tout commence le 16 juillet dernier par un communiqu\u00e9 tr\u00e8s bref que la municipalit\u00e9 se s\u00e9pare de la secr\u00e9taire communale, en fonction depuis des ann\u00e9es, une v\u00e9ritable bombe au village d'origine de Gottfried Keller, ironise le journal depuis, c'est l'escalade, tout le monde se justifie et se r\u00e9pond par r\u00e9seaux sociaux interpos\u00e9s, on apprend aussi que l'ambiance est \u00e9lectrique au sein de la municipalit\u00e9 alors ni une ni deux Ernst Gassmann d\u00e9cide d'interdire \u00e0 l'avenir tout portable ou tablette pendant les s\u00e9ances, une mesure qu'on connait plut\u00f4t \u00e0 l'\u00e9cole primaire, ajoute le journal d'ailleurs le pr\u00e9sident lui- m\u00eame le reconna\u00eet septembre le DSIN une connerie, il ne va pas lever l'interdiction pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [87%] :\r\nOui, vous avez maudit en fait le parall\u00e8le avec l'\u00e9cole et l'utilisation des portables et des tablettes, il y a aussi l\u00e0 un paradoxe incertaine, certains cantons comme le canton de Vaud interdit le le portable ont pour certaines classes et en m\u00eame temps, promeut le l'\u00c9ducation num\u00e9rique avec des tablettes, quel est votre avis l\u00e0 dans cette jungle des nouvelles technologies ou mettre le curseur au match les limites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [90%] :\r\nAlors ce que ce que je connais de la recherche qui se d\u00e9roule sur ces, sur ces questions- l\u00e0 et que, a une nouvelle fois la responsabilisation des enfants et la cl\u00e9 dans l'utilisation de ces nouveaux moyens technologiques et donc il me para\u00eet important d'imaginer des dispositifs qui permettent aux enfants de ne pas tomber dans une utilisation uniquement addictive de ce type de de d'outils mais v\u00e9ritablement d'avoir les les Les solutions et et les clefs de comment les utiliser avec des modes pas sans se faire pirater ses comptes etc et, par cons\u00e9quent, il me semble qu'un accompagnement \u00e9ducatif est essentielle : l'interdiction pure, hein, ne fait que reporter le probl\u00e8me \u00e0 l'ext\u00e9rieur et l\u00e0, l'\u00e9cole ne fesses, selon moi, pas tout \u00e0 fait son travail et mais \u00e0 l'inverse de dire que un enfant est tout \u00e0 fait capables de se de, de, d'utiliser des ce type d'instrument, h\u00e9 bien c'est, c'est c'est faire un mauvais pari puisqu'on le sait, ils doivent, ils doivent \u00eatre accompagn\u00e9s dans ce processus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [91%] :\r\nUne \u00e9ducation \u00e0 ces nouveaux moyens, \u00e7a passe par l\u00e0, on entend bien le syndicat Romand, on reste dans l'\u00e9ducation, le syndicat Romand des enseignants demande Sandra que les cantons fassent un effort pour coordonner l'emploi du num\u00e9rique dans leurs \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [92%] :\r\nC'est que d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, d'un canton \u00e0 l'autre, les nombres d'heures de cours et les programmes sont tr\u00e8s disparates, le canton de Berne, par exemple, ajoute d\u00e8s cette rentr\u00e9e, 4 heures d'enseignement num\u00e9rique \u00e0 l'envers d'autres proposent le minimum, soit des ordinateurs sans mise \u00e0 jour qui vieillissent dans un coin, alors pour Samuel Rohrbach, le pr\u00e9sident du syndicat des enseignants romands en interview dans le temps, c'est clair, la volont\u00e9 de certains cantons d'aller plus vite, au d\u00e9triment d'une harmonisation doit \u00eatre abandonn\u00e9e, nous devons mettre les moyens financiers en place et les assurer sur une longue p\u00e9riode, dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [92%] :\r\nZo\u00e9 maudit qu'est -ce que vous en pensez de chacun fait l'eau chaude dans son coin, on a l'impression, alors que l'enjeu est majeur, est ce que c'est, si c'est pr\u00e9f\u00e9rable d'avoir des solutions, canton par canton, ou un peu plus d'harmonisation dans cette \u00e9ducation num\u00e9rique s'impose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [90%] :\r\nAlors la, la, la question est toujours \u00e0 double tranchant, parce qu'il est vrai que armes parfois les les r\u00e9alit\u00e9s de chaque canton n\u00e9cessite qu'on puisse pr\u00e9voir des des solutions sur mesure, maintenant, il me semble que, face \u00e0 des probl\u00e9matiques globales, il est important, en tout cas d'aborder des des directives hein relativement claire autour de autour desquels tous les cantons se soit entendu \u00e9videmment l'objectif n'est pas d'un d'entrer dans une impl\u00e9mentation top down de d'id\u00e9es qui serait qui \u00e9manerait d'un seul, une seule r\u00e9gion ou d'une seule mani\u00e8re de faire mais donc je pense qu'il il faut savoir, avoir un peu d'\u00e9quilibre entre imaginez quand m\u00eame des r\u00e9ponses globales \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes globaux et puis \u00e0 pouvoir prendre en compte dans des r\u00e9alit\u00e9s plus locale, en lien avec bah peut-\u00eatre l\u00e0 l'importance de mettre l'accent, une ann\u00e9e sur autre chose dans dans un canton parce qu'il y a une une r\u00e9alit\u00e9 sociale particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:54) [89%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons peut-\u00eatre vous entende ce matin Zo\u00e9 Moody cette affirmation maintenant la randonn\u00e9e Sandra n'est jamais tout \u00e0 fait \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [90%] :\r\nPolitique, mais d'abord dans le fond pourquoi Vandoorne vire ces vendeurs se de terre difficile \u00e0 traduire en donnons -nous, se demande la NZZ alors bien s\u00fbr, il y a le fait que \u00e7a vous fait d\u00e9couvrir de beaux paysages de mani\u00e8re saine et en plus, pas cher, il n'emp\u00eache : jusqu'au XIXe si\u00e8cle, \u00e9tait absolument impensable d'aller crapahuter comme \u00e7a par pur plaisir dans les montagnes, ce n'est que dans les ann\u00e9es 30 que sur fond de nationalisme et fascisme ailleurs que le wandern devient un mouvement de masse, un peu comme les costumes et coutumes traditionnelles qui se f\u00e9d\u00e8rent le romanche est aussi \u00e9lev\u00e9 au rang de 4\u00e8me langue nationale et, en 1933 un Senio Z\u00fcrichois cr\u00e9e les fameux Van der Vega c'est pas ne fameux panneaux jaunes qu'on conna\u00eet encore aujourd'hui, mais c'est en 1979 que la randonn\u00e9e conna\u00eet son heure de gloire absolue, l'entretien des sentiers est inscrit dans la Constitution au m\u00eame niveau que la construction des autoroutes ce qui fait certainement de la Suisse, un pays unique au monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [96%] :\r\nEt on termine Sandra avec un appel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [92%] :\r\nRoger ouvre ce chemin et tu deviendras d\u00e9finitivement \u00e0 100, c'est donc l'appel de l'\u00e9ditorialiste du Tages-Anzeiger pour que le B\u00e2lois laisse l'acc\u00e8s au lac ouvert au public dans sa futur propri\u00e9t\u00e9 de Rapperswil qui soul\u00e8ve bien s\u00fbr la la pol\u00e9mique, une grosse pol\u00e9mique c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, on se r\u00e9jouit d'aller sur la page de Roger Federer. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-14T06:05:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DB5C36E-7441-43AD-9DF7-4EA548DB7417", "internalArchiveId": "6DB5C36E-7441-43AD-9DF7-4EA548DB7417", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Suisses de l'\u00e9tranger : courtis\u00e9s et oubli\u00e9s ? A l'approche de chaque \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, les partis politiques les courtisent puis les d\u00e9laissent. Le parlement sortant n'a r\u00e9pondu que tr\u00e8s partiellement aux revendications de ce qu'on appelle la Cinqui\u00e8me Suisse", "publicationDate": "2019-08-14T00:00:00Z", "summary": "Quand on regarde le bilan de l'actuelle l\u00e9gislature, le Parlement sortant n'a r\u00e9pondu que tr\u00e8s partiellement aux revendications de ce qu'on appelle la Cinqui\u00e8me Suisse. Des parlementaires sont m\u00eame intervenus pour remettre en question le droit de vote des expatri\u00e9s, dont certains n'ont plus aucun lien avec leur pays d'origine, ou n'en ont jamais eu. Alors ces Suisses de l'\u00e9tranger sont-ils juste bons \u00e0 \u00eatre dragu\u00e9s en p\u00e9riode \u00e9lectorale, puis abandonn\u00e9s durant la l\u00e9gislature ?\r\nQuatre invit\u00e9s pour en d\u00e9battre :\r\nAriane Rustichelli, bonsoir. Vous \u00eates directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger, qui tient son Congr\u00e8s ce week-end \u00e0 Montreux.\r\nBonsoir Carlo Sommaruga. Conseiller national socialiste genevois et co-pr\u00e9sident de l'Intergroupe parlementaire, qui r\u00e9unit une centaine d'\u00e9lus.\r\nMicha\u00ebl Buffat est \u00e9galement avec nous, bonsoir. Vous \u00eates conseiller national UDC vaudois.\r\nEt en duplex de Saint-Gall, Andrea Caroni, bonsoir. Vous \u00eates conseiller aux Etats lib\u00e9ral-radical du canton d'Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures.\r\nPOIDS POLITIQUE SUREVALUE ?\r\n-\tAriane Rustichelli, 760 000 de nos concitoyens vivent \u00e0 l'\u00e9tranger. dont plus de la moiti\u00e9 en Europe. 175 000 d'entre eux sont inscrits pour exercer leurs droits politiques. ce qui correspond \u00e0 un \u00e9lectorat comparable \u00e0 celui d'un canton de taille moyenne ? (comme le Valais, le Tessin ou la Thurgovie).\r\n-\tMoins de la moiti\u00e9 de ces 175 000 inscrits votent. Et leur participation aux ELECTIONS est encore moins importante, le r\u00e9sultat n'ayant pas d'influence directe sur leur vie car ils ne r\u00e9sident pas en Suisse. Est-ce qu'on n'exag\u00e8re pas le poids politique de cette Cinqui\u00e8me Suisse ?\r\n-\tCarlo Sommaruga, dans le fond, pourquoi les Suisses de l'\u00e9tranger sont-ils si courtis\u00e9s par les partis ? Ils ne repr\u00e9sentent pas un \u00e9lectorat important, leur participation aux \u00e9lections est faible, et leur influence sur le r\u00e9sultat des scrutins restent marginales.\r\n-\tMicha\u00ebl Buffat, est-ce qu'on exag\u00e8re le poids de cette Cinqui\u00e8me Suisse ? Au fond, ils ne paient pas d'imp\u00f4ts en Suisse, certains n'y ont jamais mis les pieds, ou ont perdu tout lien avec le pays, ils se sentent, du coup, moins concern\u00e9s et votent peu - et on peut les comprendre ?\r\n-\tAndrea Caroni, vous avez lanc\u00e9 le d\u00e9bat sur une limitation du droit de vote des Suisses de l'\u00e9tranger. Expliquez-nous ? Quel est votre raisonnement ?\r\n-\tC'est un raisonnement qui tient, non, Ariane Rustichelli ?\r\n-\tMicha\u00ebl Buffat, qu'en pensez-vous, vous qui \u00eates oppos\u00e9 au vote \u00e9lectronique, ce qui ne va pas encurager la participation des Suisses de l'\u00e9tranger ?\r\n-\tMicha\u00ebl Buffat, est-ce que vous consid\u00e9rez qu'on exag\u00e8re l'importance des Suisses de l'\u00e9tranger, parce que cette Cinqui\u00e8me Suisse vote rarement comme vous, et est g\u00e9n\u00e9ralement plus ouverte et plus lib\u00e9rale en mati\u00e8re de migration et de questions internationales ?\r\n-\tPourtant, votre parti a, comme les autres formations gouvernementales, une section internationale et pr\u00e9sente des listes avec des Suisses de l'\u00e9tranger. Parce que toute voix est bonne \u00e0 prendre ? \r\n-\tCarlo Sommaruga, les \u00e9trangers bien int\u00e9gr\u00e9s, qui paient leurs imp\u00f4ts en Suisse et sont directement concern\u00e9s par le r\u00e9sultat des \u00e9lections, ne peuvent pas voter alors qu'on accorde \u00e0 des expatri\u00e9s bien moins concern\u00e9s le droit de vote ad vitam aeternam. Pas tr\u00e8s coh\u00e9rent ?\r\n-\tAndrea Caroni, au fond, pourquoi tous les partis gouvernementaux se sentent-ils oblig\u00e9s d'avoir une section internationale et de pr\u00e9senter des listes de Suisses de l'\u00e9tranger ?\r\nCOURTISES ET OUBLIES\r\n-\tAriane Rustichelli, on l'a compris, les Suisses de l'\u00e9tranger sont courtis\u00e9s en p\u00e9riode \u00e9lectorale. En revanche, diriez-vous qu'ils sont d\u00e9laiss\u00e9s par la suite ?\r\nParadoxe entre l'int\u00e9r\u00eat manifeste et le bilan mitig\u00e9 de la l\u00e9gislature (exercice des droits politiques, relations bancaires, accord-cadre).\r\n-\tAndrea Caroni, en tant que lib\u00e9ral, vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 ce que les banques d'importance syst\u00e9mique soient oblig\u00e9es d'accepter des comptes bancaires de Suisses r\u00e9sidant \u00e0 l'\u00e9tranger ?\r\n-\tMicha\u00ebl Buffat, vous \u00eates d'accord qu'on verse des rentes AVS aux Suisses de l'\u00e9tranger en fonction du pouvoir d'achat du pays de r\u00e9sidence ?\r\n-\tCarlo Sommaruga, vous qui \u00eates sensible, en tant que socialiste \u00e0 la justice sociale, n'est-ce pas socialement juste de calculer les rentes AVS en fonction du pouvoir d'achat r\u00e9gnant dans le pays de r\u00e9sidence ?\r\n-\tAriane Rustichelli, pour conclure, comment sortir de ce paradoxe qui consiste, pour les Suisses de l'\u00e9tranger, \u00e0 \u00eatre courtis\u00e9s puis d\u00e9laiss\u00e9s ? Est-ce qu'il ne faudrait pas, par exemple, \u00e9tablir un ranking des parlementaires pour dresser un bilan plus personnel de leur engagement en faveur des Suisses de l'\u00e9tranger ?\r\n**************\r\nF\u00e9d\u00e9rales 2019 :  Des Suisses de l'\u00e9tranger veulent forcer les portes du National\r\nBerne (ats) Ils viennent d'Espagne, du Japon et d'Allemagne et veulent si\u00e9ger au Conseil national. Les Suisses de l'\u00e9tranger veulent porter la voix de la cinqui\u00e8me Suisse sous la Coupole. Les soutiens varient selon les partis.\r\nDes listes UDC international et PS international avec des Suisses de l'\u00e9tranger ont fleuri dans plusieurs cantons. Au total, ils seront plus de 50 \u00e0 briguer un si\u00e8ge \u00e0 Berne.\r\nC'est dans les Grisons que l'UDC international a lanc\u00e9 sa campagne avec des candidats qui vivent ou ont v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9tranger, ou qui pourraient \u00eatre des ambassadeurs de la Suisse hors de ses fronti\u00e8res. Parmi eux, Hansj\u00fcrg Lippuner, qui dirige une \u00e9cole d'informatique dans le sud de l'Allemagne.\r\nL'UDC international lui a demand\u00e9 de motiver sa candidature. M. Lippuner cite les comptes bancaires en Suisse, mais aussi l'AVS et l'AI pour les Suisses de l'\u00e9tranger, ainsi que l'avenir de l'assurance-maladie.\r\nMajorque, la porte \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la juriste \u00e0 la retraite Christine L\u00f6hrer, qui vit depuis six ans \u00e0 l'\u00e9tranger, se lance sur la liste bernoise du PS international. Elle compte faire part au Conseil national des pr\u00e9occupations de la cinqui\u00e8me Suisse. \"En Tha\u00eflande, j'ai vu les difficult\u00e9s que rencontrent les Suisses de l'\u00e9tranger lorsqu'ils doivent compter sur les assurances sociales\", rel\u00e8ve-t-elle.\r\nLa candidate socialiste souhaite \u00e9galement plaider en faveur d'un droit de vote sans restriction pour la cinqui\u00e8me Suisse. Ceux qui vivent \u00e0 l'\u00e9tranger ont encore des liens avec leur pays d'origine. \"Aujourd'hui, je vis \u00e0 Majorque comme si j'avais d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 de Berne \u00e0 Saint-Gall.\"\r\nD'autres recettes\r\nPour sa part, le PLR international mise principalement sur des candidats vivant en Suisse. Ils ont de r\u00e9elles chances d'\u00eatre \u00e9lus et donc d'avoir plus d'opportunit\u00e9s de faire conna\u00eetre au Parlement les pr\u00e9occupations des Suisses de l'\u00e9tranger, estime Roger K\u00f6lbener, pr\u00e9sident de la section internationale du PLR.\r\n\"Nous demandons \u00e0 nos candidats qui figurent sur les listes cantonales s'ils s'engagent en faveur du manifeste du PLR international et des pr\u00e9occupations des Suisses de l'\u00e9tranger\", ajoute M. K\u00f6lbener. Les candidats r\u00e9pondant favorablement recevront de l'aide et figureront sur la page internet du PLR international.\r\n\"C'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que nous prenons les Suisses de l'\u00e9tranger au s\u00e9rieux que nous ne les traitons pas en transporteurs d'eau plac\u00e9s aux moins bonnes places sur les listes\", soutient M. K\u00f6lbener.\r\nLe PDC reprend les pr\u00e9occupations des \u00e9lecteurs \u00e0 l'\u00e9tranger au niveau parlementaire, indique son porte-parole Micha\u00ebl Girod. Il entretient des contacts avec eux par l'interm\u00e9diaire de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger (OSE). Les sections cantonales sont par contre responsables d'\u00e9tablir leurs propres listes de Suisses de l'\u00e9tranger.\r\nListe transfrontali\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Verts, o\u00f9 l'on travaille aussi r\u00e9guli\u00e8rement avec l'OSE, l'engagement porte sur le travail en r\u00e9seau avec les autres pays. Pour les probl\u00e8mes tels que la crise climatique, des solutions qui d\u00e9passent les fronti\u00e8res sont n\u00e9cessaires, consid\u00e8re la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale Regula Tschanz.\r\nUne liste \"transfrontali\u00e8re\" de cinq Verts existe chez les \u00e9cologistes genevois. La majorit\u00e9 des personnes qui y figurent vivent en France. Leurs pr\u00e9occupations principales? Les transports publics et la mise en place d'une Grande R\u00e9gion genevoise \u00e9cologique et solidaire.\r\nL'interm\u00e8de Guldimann\r\nL'OSE, elle, doit rester politiquement neutre. \"Si quelqu'un veut se porter candidat, nous lui recommandons de prendre langue avec un parti\", explique la directrice Ariane Rustichelli. Lors du congr\u00e8s des Suisses de l'\u00e9tranger de l'OSE en ao\u00fbt, les partis peuvent se pr\u00e9senter. De son c\u00f4t\u00e9, Swissinfo propose un classement des candidats du point de vue des Suisses de l'\u00e9tranger.\r\nSi un Suisse de l'\u00e9tranger est \u00e9lu le 20 octobre, ce ne sera pas une premi\u00e8re. L'ancien diplomate Tim Guldimann a conquis en 2015 son si\u00e8ge de conseiller national depuis Berlin en se pr\u00e9sentant sous la banni\u00e8re du PS zurichois. M. Guldimann a cependant d\u00e9missionn\u00e9 deux ans apr\u00e8s son \u00e9lection. Il a trouv\u00e9 difficile de faire de la politique dans un milieu diff\u00e9rent de l'endroit o\u00f9 il vit.\r\nUne impression que ne partage pas la juriste Christine L\u00f6hrer. Selon elle, en tant qu'ancien diplomate, M. Guldimann \u00e9tait moins confront\u00e9 aux probl\u00e8mes des Suisses de l'\u00e9tranger.\r\n\"Le Conseil national est pour moi un travail \u00e0 plein temps\", d\u00e9clare de son c\u00f4t\u00e9 M. Lippuner. En cas d'\u00e9lection, il pense qu'il serait tr\u00e8s souvent en Suisse, lui qui vit \u00e0 l'\u00e9tranger depuis 1992. Etre membre du Conseil national, ce n'est pas seulement se rendre \u00e0 Berne pour les sessions, souligne-t-il.\r\n(SDA-ATS\\/su/vey/bu/cc/bl) - bsf052\r\n04.08.**", "durationSec": 1088, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10615588", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["droit de vote", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "identit\u00e9 collective"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Suisses de l\u2019\u00e9tranger: courtis\u00e9s et oubli\u00e9s? / FOR_2019-08-14T18:02:00_debat", "Forum du 14.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Ariane Rustichelli, directrice de l\u2019Organisation des Suisses de l\u2019\u00e9tranger, Andrea Caroni, conseiller aux Etats (PLR/AR) et les conseillers nationaux Carlo Sommaruga (PS/GE) et Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD)."], "variantIds": ["ece-10615588"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:25Z", "speechToTexts": ["21.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Suisses de l'\u00e9tranger courtis\u00e9s et oubli\u00e9s, c'est notre grand d\u00e9bat Mehmet Gultas oui, si \u00e0 l'approche de chaque \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, les Suisses de l'\u00e9tranger sont effectivement courtis\u00e9s, les partis politiques tentent de les draguer puis en cours de l\u00e9gislature semblent les d\u00e9laisser quand on regarde le bilan de l'actuelle l\u00e9gislature le Parlement sortant n'a r\u00e9pondu que tr\u00e8s partiellement aux revendications de ce qu'on appelle la Cinqui\u00e8me Suisse des parlementaires sont m\u00eame intervenus pour remettre en question le droit de vote des expatri\u00e9s, dont certains n'ont plus aucun lien avec leur pays d'origine, ou n'en ont jamais eu alors ces Suisses de l'\u00e9tranger sont -ils juste bons \u00e0 \u00eatre dragu\u00e9 en p\u00e9riode \u00e9lectorale, puis abandonn\u00e9s durant la l\u00e9gislature 4 invit\u00e9s pour en d\u00e9battre, Ariane Rustichelli, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la directrice de l'Organisation suisse, d\u00e8s lors, ils sont des Suisses de l'\u00e9tranger qui tient d'ailleurs son congr\u00e8s ce week- end \u00e0 Montreux bonsoir Carlo Sommaruga bonsoir, vous \u00eates conseiller national socialiste Genevois et co- pr\u00e9sident de l'intergroupe parlementaire des Suisses de l'\u00e9tranger qui r\u00e9unit donc une centaine d'\u00e9lus tous partis confondus, Micha\u00ebl Buffat est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir : \u00e7a vous \u00eates vous conseiller national UDC Vaudois et en duplex de Saint-Gall et je l'en remercie, Andr\u00e9a Caroni bonsoir. \r\nVous \u00eates conseiller aux \u00e9tats lib\u00e9ral- radical du canton d'Appenzell Rhodes ext\u00e9rieures, alors on va parler d'abord du poids politique de ces Suisses de l'\u00e9tranger qu'est ce qui repr\u00e9sente et ce qu'on n'a pas tendance un petit peu \u00e0 sur\u00e9valuer leur importance Ariane Rustichelli 760000 760000 de nos concitoyens vivent \u00e0 l'\u00e9tranger un don pour la plupart une large majorit\u00e9 en Europe 175000 d'entre eux sont inscrits pour exercer leurs droits politiques, ce qui correspond \u00e0 quoi un \u00e9lectorat dans le canton de taille moyenne de Thurgovie \u00e0 peu de choses pr\u00e8s ou Thurgovie moins de la moiti\u00e9 de ces 175000 votes effectivement et leur participation va dire m\u00eame aux \u00e9lections n'non pas aux votations mais aux \u00e9lections est encore moins importante parce que j'imagine qu'ils se sentent moins concern\u00e9s, \u00e7a touche moins leur vie Direct c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [89%] :\r\nC'est \u00e7a un peu chose pr\u00e8s c'est \u00e7a maintenant, il faut aussi se rendent compte que souvent, dans les faits, ils ont quand m\u00eame la peine \u00e0 exercer leurs droits politiques, le vote \u00e9lectronique, disons, pas tout \u00e0 fait mort mais en tout cas c'est P\u00e9charmant remis \u00e0 plus tard et on sait que m\u00eame dans des pays limitrophes, l'issue de l'\u00e9tranger ne peuvent pas exercer ses droits politiques, sinon pas le vote \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [88%] :\r\nCarlo Sommaruga donc font et ce qu'on exag\u00e8re pas l'importance des Suisses de l'\u00e9tranger, ce que pourquoi ils sont si courtis\u00e9s par les partis : il ne repr\u00e9sente pas un \u00e9lectorat important leur participation aux \u00e9lections est faible et leur influence sur les r\u00e9sultats des \u00e9lections reste marginales, d'apr\u00e8s les politologues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [87%] :\r\nBon, la participation suisse \u00e0 faible en mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale donc on aga\u00e7ant, comportement qui n'est pas exceptionnel pour des pigments et des sunnites, voil\u00e0 \u00e7a d'abord la la premi\u00e8re chose \u00e0 relever, moi je pense qu'il y a peut-\u00eatre des partis qui courtisent, mais si je prends le parti socialiste on fait un travail avec les Suisses de l'\u00e9tranger depuis tr\u00e8s longtemps, on se bat au sein du Parlement, on se bat au sein du Conseil des Suisses de l'\u00e9tranger, o\u00f9 on a des repr\u00e9sentants on essaye d'augmenter la repr\u00e9sentation dans ce conseil pour faire avancer un certain nombre de dossiers courtis\u00e9s n'est pas un grand mot, hein, mais pas un gros mot, je veux dire, oui, non mais ce qu'avait \u00e7a laisse entendre que Florent dans les la l\u00e9gislature, il y a pas grand chose qui se passe en tout cas, de notre c\u00f4t\u00e9, on a un esp\u00e8ce une coh\u00e9rence entre le travail qui est fait, pendant la l\u00e9gislature et au moment des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [92%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat est ce qu'on exag\u00e8re le poids de cette Cinqui\u00e8me Suisse, on appelle \u00e7a cette Cinqui\u00e8me Suisse au fond il ne pas et pas d'imp\u00f4ts en Suisse, certains n'y ont jamais mis les pieds, d'autres ont ont perdu tout contact avec leur pays d'origine, ils se sont du coup moins concern\u00e9s un par par les scrutins au fond les comprend m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [90%] :\r\nNon, je pense qu'on exag\u00e8re pas la : la position des des Suisses l'\u00e9tranger je poss\u00e9der des Suisses \u00e0 part enti\u00e8re, on n'a pas de demi- Suisses et pour moi, \u00e7a me para\u00eet normal qu'il puisse participer aux diff\u00e9rents scrutins qu'on qu'on a dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [84%] :\r\nSauf que 75 pourcent d'entre eux ont plus qu'une nationalit\u00e9 et l\u00e0 par contre, l'\u00c9tat oppos\u00e9, hein, au fait que voil\u00e0 un double national puisse voter dans dans plusieurs pays, alors de payant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [87%] :\r\nEffectivement, nous, on a toujours \u00e9t\u00e9 compte le principe de double- nationalit\u00e9, un moment, on ne peut pas prendre des avantages nationalit\u00e9s les avantages de l'autre et puis ne pas exercer les inconv\u00e9nients, non pour nous de la personne qui, qui vit \u00e0 l'\u00e9tranger, qui demande la nationalit\u00e9 dans notre pays, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, de renoncer \u00e0 la nationalit\u00e9 suisse et puis pour pouvoir exercer les droits politiques de nos 2 pays simultan\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [93%] :\r\nOui alors, Andr\u00e9a Caroni vous, vous avez lanc\u00e9 un d\u00e9bat, ma foi, vous savez m\u00eame bris\u00e9 un tabou, si j'ose dire, vous avez lanc\u00e9 un d\u00e9bat sur une limitation du droit de vote des Suisses de l'\u00e9tranger, expliquez -nous votre mod\u00e8le, si j'ose dire et surtout votre raisonnement. \r\nAttendez, on vous entend pas, donc si on pouvait mettre le son de monsieur Caroni, \u00e7a serait mieux alors. \r\n\u00e0 Saint-Gall, donc, en duplex de Saint-Gall, pour l'instant on ne n'entend pas, j'esp\u00e8re pouvoir entendre voil\u00e0 monsieur Caroni, vous m'entendez magnifique voil\u00e0, vous avez entendu la question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:53) [86%] :\r\nC'\u00e9tait alors si, si, si on parle de r\u00e9duire \u00e0 le droit de vote des Suisses et \u00e7a l'\u00e9tranger j'esp\u00e8re que Bach que vous vous y comptait aussi la Suisse orientale parler couper le mot ben alors, alors, pour \u00eatre plus s\u00e9rieux, j'appr\u00e9cie beaucoup la cinqui\u00e8me Suisse on ne les gens faisaient partie moi- m\u00eame j'ai vot\u00e9 pendant une ann\u00e9e et depuis les \u00c9tats-Unis, et j'ai aussi rien comptera double nationalit\u00e9, on peut aussi \u00eatre membre de 2 partis communal, par exemple, mais l'id\u00e9e que j'ai tr\u00e8s, c'est de de dire : il y avait des Suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, qui sont toujours tr\u00e8s attach\u00e9s au pays qui vivent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui reviendront qui seront touch\u00e9s, la d\u00e9cision, eux, ils devraient pouvoir continuer de voter, mais par contre il y a aussi des Suisses 18 \u00e0 l'\u00e9tranger et \u00e0 5 pourcent par exemple, qui vivent depuis plus de 40 ans \u00e0 l'\u00e9tranger et si, depuis plus de 40 ans, vous vivez \u00e0 l'\u00e9tranger, apparemment vous reviendrez plus vous serez plus touch\u00e9s par la d\u00e9cision des gens ici et donc pour moi est un probl\u00e8me d\u00e9mocratique l\u00e0 et je me suis inspir\u00e9 des solutions anglaises, allemandes, qui disent apr\u00e8s un certain temps de 20 ans par exemple, on a su que vous reviendrez plus et donc on g\u00e8le votre droit de vote pour cette p\u00e9riode et on peut lui j'ai activ\u00e9 le jour, on en vient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [89%] :\r\nLe mot gel est important, hein, on leur supprime pas ce droit l\u00e0 si jamais ils rentrent, vous dites \u00e0 ce moment -l\u00e0 on r\u00e9active leur droit d'autres qu'est -ce que vous en pensez \u00e0 Ariane Rustichelli est -ce que c'est pas un raisonnement qui qui a un sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:14) [90%] :\r\nBon, alors il faut quand m\u00eame rappeler qu'en Suisse, on a un syst\u00e8me politique particulier c'est Caroni fait la comparaison avec la France et la Grande-Bretagne, ils ont pas du tout le m\u00eame syst\u00e8me politique je dire en Suisse, c'est vraiment le peuple a a un pouvoir incroyable on arr\u00eate possibilit\u00e9 d\u00e9fendre d\u00e9poser des r\u00e9formes Random des initiatives populaires et c'est pour \u00e7a que toutes les voix comptent -ils maintenant dire que c'est vraiment enfin je trouve tr\u00e8s pass\u00e9iste de dire si \u00e7a fait plus de x ann\u00e9es que vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9tranger, vous \u00eates un bon Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [87%] :\r\nEt ce n'est pas d'\u00eatre un bon Suisse : c'est ce que le lien vraiment qui vous attache \u00e0 la Suisse est aussi forte fort que si vous y r\u00e9sider, vous payez les imp\u00f4ts et que vous \u00eates int\u00e9gr\u00e9 d'ailleurs Monsieur Caroni vous, je crois que c'est petit monsieur Caroni qui le disait, il disait il y a rien paradoxe en Suisse, on a beaucoup d'\u00e9trangers qui sont tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9s, qui n'ont pas le droit de vote hein Carlo Sommaruga je mettrai \u00e7a vous des \u00e9trangers qui n'ont pas le droit de vote au niveau f\u00e9d\u00e9ral et des Suisses de l'\u00e9tranger qui sont effectivement peut-\u00eatre depuis 20 ans, l'\u00e9tranger qui, eux, ils ont le droit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [87%] :\r\nAlors si le parti de Monsieur Caroni, le Parti lib\u00e9ral- radical et puis avec une proposition qui propose, qu'il a le droit de vote municipal, cantonal et f\u00e9d\u00e9ral pour les \u00e9trangers r\u00e9sidant depuis 8 ans, en Suisse, alors une fois que cela a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 en majorit\u00e9 avec le PLR, avec PLR, le PS, les Verts et peut-\u00eatre le le PDC \u00e0 celui des soyez ce \u00e0 ce moment de la on pourrait entrer en mati\u00e8re sur quelque chose, j'aimerais juste dire le coll\u00e8ge j'aimerais juste dire une chose, c'est que, en fait, pr\u00e9tendent qu'\u00e0 point apr\u00e8s 10 ans on n'a plus de contact avec la Suisse, c'est totalement faux par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9faite si aujourd'hui vous \u00eates employ\u00e9 d'une entreprise multinationale qui vous envoie 4 ans \u00e0 Paris et ensuite elle vous envoie encore 3 ans \u00e0 Vienne et apr\u00e8s encore \u00e0 \u00e0 \u00e0 Rome par exemple et vous cumulez donc disons des \u00e0 l'\u00e9tranger, on doit vous coupez vos droits politiques alors m\u00eame que pour rentrez tout le temps, m\u00eame pendant des week- ends dans votre commune dans votre ville et et que vous avez peut-\u00eatre m\u00eame une r\u00e9sidence secondaire, c'est quand m\u00eame \u00e0 cet aspect -l\u00e0 des d'un probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire quand finalement il faudrait plut\u00f4t se poser la question de l'exercice, c'est-\u00e0-dire que, qui exerce r\u00e9guli\u00e8rement le droit de vote peut le maintenir et peut-\u00eatre l\u00e0- dessus et r\u00e9fl\u00e9chir, mais la personne elle pourrait m\u00eame \u00e0 10 ans alors que la toujours exercer le droit de vote qui \u00e9tait toujours int\u00e9ress\u00e9, qu'elle a peut-\u00eatre m\u00eame \u00e9crit des lettres \u00e0 la NZZ pour ben intervenir dans la dans un programme disons dans dans le d\u00e9bat public lui dire maintenant, vous restez \u00e0 la maison et vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:30) [86%] :\r\nChristiane r\u00e9incarn\u00e9, qu'est ce qu'on fait des expatri\u00e9s qu'est -ce qu'on fait des diplomates aussi qui sont peut-\u00eatre en mandat pas par tranche de 4 ans comme \u00e7a, mais sur plusieurs d\u00e9cennies \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:38) [87%] :\r\nOui monsieur Sommaruga pris les mauvais chiffres, j'ai jamais parl\u00e9 de 10 ans mais j'ai parl\u00e9 des gens qui, depuis plus de 40 ans, peut-\u00eatre plus de 25 ans sont \u00e0 l'\u00e9tranger, un tiers des gens inscrits et des Suisses \u00e0 l'\u00e9tranger inscrit sont \u00e0 l'\u00e9tranger depuis plus de 25 ans et soyons r\u00e9alistes, si quelqu'un dans un \u00e0 l'\u00e9tranger depuis 25 ans, il est assez probable qu'il lui pla\u00eet plus l\u00e0 qu'en Suisse et qu'ils soient \u00e0 double citoyen qu'il a la famille l\u00e0- bas qu'il votent aussi l\u00e0- bas, donc je vous comprends pas pourquoi on insiste tellement que ces gens puissent continuer \u00e0 d\u00e9cider dans 2 pays sur des trucs qui qui les affectent apparemment plus apr\u00e8s 25 ans apr\u00e8s 40 ans, et peut-\u00eatre dans apr\u00e8s une vie o\u00f9 vous avez jamais v\u00e9cu en Suisse, vous \u00eates n\u00e9 en Mongolie int\u00e9rieure, et vous savez que la tout tout autre vie alors quelle est la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique de d\u00e9cider sur la vie des autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [85%] :\r\nOui, c'est la nationalit\u00e9, il passe \u00e0 la quel national ce que vous en pensez -vous Micha\u00ebl Buffat de de cette id\u00e9e de restreindre effectivement de geler le droit politique dans dans Suisses de l'\u00e9tranger qui vivra \u00e0 l'\u00e9tranger depuis plus de 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:36) [86%] :\r\nJe peux discuter avec ce Caroni, mais sur ce sujet -l\u00e0, je serais plut\u00f4t de l'avis de monsieur Sommaruga pour moi on est Suisse, on est pas et si on est Suisse, on doit pour la nationalit\u00e9, c'est la nationalit\u00e9, ce qui compte, parce qu'apr\u00e8s il peut avoir des d\u00e9rives alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:48) [82%] :\r\nPourtant, vous \u00eates encore plus restrictif et soit seconde de votre mission presque la double nationalit\u00e9 parce que leur courrier soit 3 quarts des Suisses de l'\u00e9tranger ont plus qu'une nationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:56) [91%] :\r\nParce que je pense qu'on doit choisir dans quel pays on attach\u00e9 de quel pays on veut exprimer notre vote, et puis pas faire de la politique de nos diff\u00e9rents pays \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:04) [90%] :\r\nRien aussi qui, vous vouliez r\u00e9agir oui je trouve je trouve vraiment j'c'est assez surprenant quand m\u00eame que monsieur Caroni qui fait partie d'un parti qui est quand m\u00eame plus pour l'\u00e9conomie, on dira l'\u00e9conomie pousse les gens \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9tranger, comme l'a dit monsieur le Sommaruga pour des raisons \u00e9conomiques, aujourd'hui si vous travaillez pour le priv\u00e9, vous avez d\u00fb faire une exp\u00e9rience \u00e0 l'\u00e9tranger, h\u00e9 oui, il se peut effectivement qu'voici 4 ans, quelque part, 5 ans ailleurs donc pourquoi est -ce que d'un c\u00f4t\u00e9 on va pousser les gens \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9tranger, mais un certain temps parce qu'au bout d'un moment o\u00f9 serait quand m\u00eame plus vraiment apte \u00e0 exercer voudra politiques et c'est ce que disait monsieur Sommaruga aussi sans le rappeler c'est que la majorit\u00e9 des Suisses de l'\u00e9tranger, habite dans un pays limitrophe, ils vivent dans un pays de leur retrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:42) [89%] :\r\nAlors, Ariane Rustichelli on a parl\u00e9 des des Suisses de l'\u00e9tranger qui sont donc draguer par les partis politiques, mais malgr\u00e9 \u00e7a en cours de l\u00e9gislature, on l'a vu parfois ben on remet en question un certain nombre de leurs droits, alors il y a pas que les droits politiques dont on vient de parler, il y a aussi d'autres, par exemple, les rentes AVS, hein, on a eu un d\u00e9bat sur les rentes AVS ou certains, notamment dans les rangs de l'UDC se sont dit au fond est -ce que c'est juste de payer la m\u00eame rente, on va dire dans un Suisse qui est un vrai je sais pas moi en Tha\u00eflande, o\u00f9 le pouvoir d'achat h\u00e9 bien h\u00e9 bien moindre si j'ose dire, le niveau de vie est bien moindre, donc le pouvoir d'achat du coup de cette rente AVS est bien plus \u00e9lev\u00e9 que un Suisse qui est rest\u00e9, qui demeure et, ensuite, est ce que vous en pensez de son type de d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:19) [88%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 on implique quand m\u00eame des r\u00e8gles pour les Suisses de l'\u00e9tranger qu'on n'applique pas en Suisse, on pourrait appliquer la m\u00eame logique, en Suisse, en la question du pouvoir d'achat, \u00e0 ce moment, m\u00eame chose \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Z\u00fcrich ou bien je suis dit ne savent rien des choses et et la 2\u00e8me des choses, je trouve quand m\u00eame \u00e9tonnant ce positionnement de certains partis qui en d\u00e9but de l\u00e9gislature ou avons \u00e9videmment disent voil\u00e0, mais vous \u00eates important pour nous, il y a des sections internationales de tous les partis gouvernementaux, il y a des listes tr\u00e8s tr\u00e8s longues, des fois de Suisses de l'\u00e9tranger qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s aucune chance d'\u00eatre \u00e9lu et apr\u00e8s voil\u00e0 on donnait mais nous on a notre congr\u00e8s effectivement les partis sont pr\u00e9sents, ils leur disent, voil\u00e0, on s'int\u00e9resse \u00e0 nous et apr\u00e8s on fait le bilan de la l\u00e9gislature, on voit la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:56) [92%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat c'est vrai que c'est c'est curieux quand m\u00eame votre positionnement par exemple, encore une fois vous \u00eates oppos\u00e9 pour les doubles nationaux vous dites voil\u00e0, il faut qu'ils choisissent le pays o\u00f9 ils votent et et par ailleurs c'\u00e9tait dans vos rangs, donc il y a eu cette id\u00e9e de balade recalculer les rentes AVS mais vous avez aussi comme tous les autres partis gouvernementaux, comme le rappelait Ariane Rustichelli un peu \u00e0 une section internationale, quelle est la coh\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:18) [86%] :\r\nEt bien s\u00fbr, il y a, seule, de la coh\u00e9rence, on a beaucoup de Suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, ben qui qui sont attach\u00e9s \u00e0 la Suisse d'autant plus que sur l'\u00e9tranger, voyez la situation, comment \u00e7a se passe, des pays, les Suisses qui sont en France, y voit la situation des trombes d'une europ\u00e9enne, toutes les cons\u00e9quences que \u00e7a a pay\u00e9 une TVA bien trop cher, etc et puis ben c'est cela qui sont attach\u00e9s \u00e0 la Suisse, la Suisse, qu'on conna\u00eet la Suisse ind\u00e9pendante une Suisse qui est un pays de de libert\u00e9 Suisse l\u00e0- bas ils ont si envie de voter pour nous, pour l'UDC qui sont bas, toujours est -il le seul parti qui se bat pour un d\u00e9p\u00f4t de donc vous bien s\u00fbr, nous \u00e0 leur secret peut-\u00eatre qui sont d'avis sur sur notre position sur la double nationalit\u00e9, mais voil\u00e0, ces gens -l\u00e0 ils sont attach\u00e9s \u00e0 la Suisse, la Suisse, de quel pays de libert\u00e9 et les valeurs que nous on d\u00e9faut et c'est normal que qu'ils puissent aussi avoir des tr\u00e9sors tourner une section de de Suisses de l'\u00e9tranger qui pr\u00e9sentent aussi des candidats et j'esp\u00e8re qu'elle fera un super r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:05) [91%] :\r\nEn Andr\u00e9a Caroni on a parl\u00e9 donc des droits politiques, on a parl\u00e9 des rentes AVS et puis il y a une autre question quand m\u00eame un autre dossier, j'ai envie de dire m\u00eame qui pr\u00e9occupent les Suisses de l'\u00e9tranger, c'est leur relation bancaire leur droit en quelque sorte \u00e0 pouvoir maintenir une relation avec une banque suisse ne serait -ce que pour pouvoir faire des versements recevoir aussi justement des rentes AVS et \u00e0 ce propos l\u00e0 bas, le parlement, hein, en cours de l\u00e9gislature a failli obliger les banques syst\u00e9miques, ce qu'on appelle les banques d'importance, d'une certaine taille a justement maintenir des relations avec les expatri\u00e9s mais au dernier moment, ah ben il y a des poux groupes parlementaires qui ont r\u00e9agi en disant : non, on ne peut pas les obliger, donc les banques commerciales des grandes banques UBS, Cr\u00e9dit Suisse pour ne pas les nommer \u00e0 faire cela, qu'est ce que vous en pensez -vous en tant que lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:49) [83%] :\r\nOn longe de pas impliqu\u00e9 dans le dossier de tr\u00e8s pr\u00e8s, mais quand m\u00eame de de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale sur le prince oui, c'est le principe si si l'\u00c9tat fort certains acteurs priv\u00e9s d'offrir telle ou telle produits \u00e0 telle ou telle personne, \u00e7a doit \u00eatre nous appartient au libre march\u00e9 finalement le National \u00e9l\u00e9ment discriminatoire de dire, c'est juste pour certains banques sont quand m\u00eame des banques priv\u00e9es, UBS, Cr\u00e9dit Suisse et puis il avait aussi la position de dire, alors on en prend que PostFinance oui qui est qui appartient combien comme un mal \u00c9tat mais mais l\u00e0 je trouve l'\u00e9tat de, de, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale devrait pas g\u00e9rer des banques et privatiser la Poste Binance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:24) [92%] :\r\nMais qu'est -ce qu'on fait alors du coup qu'est -ce qu'on fait parce que si les banques disent : ben voil\u00e0, \u00e7a nous co\u00fbte trop cher de maintenir des relations bancaires avec des des expatri\u00e9s et c'est le cas notamment pour les nombreux petits clients, hein, qu'est ce qu'il faut faire du coup ce qu'ils ont plus le droit \u00e0 avoir une une relation bancaire avec un une banque suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:41) [80%] :\r\nC'est marxistes, c'est finalement une bonne d\u00e9cision du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:44) [86%] :\r\nOui, d'accord, Ariane Rustichelli l\u00e0- dessus, ce que vous, vous avez pas eu gain de cause, hein, mais vous en \u00e9tablissant dans la loi, c'est pas tr\u00e8s loin, c'est-\u00e0-dire ex. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:51) [88%] :\r\nEt c'est-\u00e0-dire que jusqu'\u00e0 ce que les banques r\u00e9alisent qu'on \u00e9tait que l'il y a avant le vent tourner, ils sont un peu r\u00e9veill\u00e9s, ils ont fait du lobby tr\u00e8s actif et on peut pas contrer \u00e9videmment le lobby des banques d\u00e8s banques d'importance syst\u00e9mique maintenant sur la question des banques je rel\u00e8ve de nouveau ce paradoxe, c'est-\u00e0-dire qu'on dit aux Suisses, aller \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est important, M\u00e9lisande puis voil\u00e0 voil\u00e0, soyez mobiles mais les entraves \u00e0 la mobilit\u00e9 sont importantes, il annonce sur ce dossier bancaire : les banques, dit c'est un probl\u00e8me politique, les politiciens disent on va pas intervenir, plut\u00f4t de droite, on ne va pas intervenir sur les relations d'un entreprise priv\u00e9e avec ses clients et de mani\u00e8re le r\u00e9sultat, c'est en fait qu'on n'a pas de r\u00e9elle solution pour les Suisses d'\u00eatre Angelo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:32) [90%] :\r\nQue l'moi ce que j'aimerais relever, c'est qu'il y a une question sociale, c'est-\u00e0-dire que finalement, lorsqu'on est riche et suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, pareillement tous les avantages, on peut aller dans une banque, puisque la banque elle va ouvrir le compte, mais lorsqu'on est petit et on a seulement une rente AVS alors on dira non, non, non, l\u00e0, \u00e7a nous co\u00fbte trop cher, on le fait pas et d'ailleurs pour la question de l'AVS, je fais juste un petit retour en arri\u00e8re, c'est la solution de de de l'UDC cette baisser les rentes des gens qu'en Tha\u00eflande, des Suisses qui vont en Tha\u00eflande mais pourquoi ils vont en Tha\u00eflande parce que les rentes AVS aujourd'hui ne suffisent pas pour un certain nombre de personnes de vivre chez nous et qui vont chercher un pays o\u00f9 finalement il peuvent vivre mieux, donc on r\u00e9sout, on essaie de les appauvrir ensuite, \u00e7a va, voil\u00e0, \u00e7a ne va pas, mais c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, j'allais dire, aujourd'hui, la seule solution c'est de rang pour certains \u00e7a et pour la question des comptes, moi je pense qu'une des solutions consiste \u00e0 demander \u00e0 PostFinance d'ouvrir des comptes avec un montant limit\u00e9 au maximum, c'est-\u00e0-dire \u00e7a peut limiter aussi le risque qu'il peut y avoir de m\u00e9susage des comptes qui naturellement est un D une des contraintes auxquelles et Postfinance et les banques sont soumises au niveau suisse et internationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:33) [94%] :\r\nAlors il nous reste une minute 30 pour conclure ce d\u00e9bat, j'aimerais juste qu'on qu'on puisse un peu voir quelles sont les pistes ou qu'il la piste, on va dire pour sortir de ce paradoxe donc les Suisses de l'\u00e9tranger qui sont courtis\u00e9s en p\u00e9riode \u00e9lectorale, puis ensuite on l'a vu, hein, qui sont voil\u00e0 d\u00e9laiss\u00e9s, voire m\u00eame attaqu\u00e9 sur un certain nombre de leurs droits, Andr\u00e9a Caroni l'id\u00e9e d'avoir des si\u00e8ges au Parlement, qui soit vraiment r\u00e9serv\u00e9 pour les Suisses de l'\u00e9tranger, ce que c'est quelque chose qui peut vous s\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:57) [86%] :\r\nJe crois que c'est difficile, on a vu l'exemple du du PS KSS et c'est \u00e7a avec leur conseil national du Berlin qui, apr\u00e8s 3 ans Tim Guldimann Whiting au Liban, qui a d\u00fb constater que que quand on convient pas suffisamment proche du P pour vraiment \u00eatre tr\u00e8s parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:11) [84%] :\r\nOui, c'est vrai que Carlo Sommaruga \u00e7a c'est pas march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:14) [89%] :\r\n\u00e7a va pas marcher, a -t-il personnel pour Monsieur Guldimann, qui avait une vision pas titulaire de la politique, mais je rappelle que j'avais d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire ou une motion, je me rappelle plus, qui avait d'ailleurs obtenu la majorit\u00e9 du conseil national avant d'\u00eatre refus\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats et que donc il y avait une sensibilit\u00e9, il y a une sensibilit\u00e9 pour cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:31) [90%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat qu'est -ce que vous en pensez des si\u00e8ges r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 \u00e0 la cinqui\u00e8me, Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:35) [83%] :\r\nNon je pense pas qu'ils doivent avoir des si\u00e8ges r\u00e9serv\u00e9s comme elle est communicante autre mais par contre que que les encouragent \u00e0 aller voter, puis voter pour des listes international avec des journalistes du sud \u00e9tranger de mani\u00e8re qu'ils aient leurs repr\u00e9sentants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:45) [97%] :\r\nAriane Rustichelli vous y croyez \u00e0 \u00e7a \u00e0 ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:48) [89%] :\r\nJe pense que ce sera difficile, mais c'est pas incompatible avec une repr\u00e9sentation indirecte comme l'Italie a un double syst\u00e8me par exemple repr\u00e9sentation directe et indirecte, mais effectivement apr\u00e8s quelle casquette est ce que vous avez, c'est celle d'un parti, celle d'un canton, celle des Suisses de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:01) [94%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat consacr\u00e9 aux Suisses de l'\u00e9tranger, souhaite une bonne soir\u00e9e, merci merci merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-14T17:00:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "conseiller national genevois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rustichelli, Ariane", "role": "directrice de l'Organisation des Suisses de l'\u00e9tranger", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Caroni, Andrea", "role": "conseiller aux Etats Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures, PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "conseiller national vaudois UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3D09C64-0FA0-447B-BA70-660123DBEA68", "internalArchiveId": "A3D09C64-0FA0-447B-BA70-660123DBEA68", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, un tour des listes les plus farfelues", "publicationDate": "2019-08-14T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nDeux mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, un tour des listes les plus farfelues  \r\nIl reste un peu plus de deux mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre. Et les candidatures atteignent un nombre record ... 4'000 personnes sont sur les starting-block. Les listes foisonnent. Et Sarah Cl\u00e9ment vous avez d\u00e9nich\u00e9 des listes plut\u00f4t... \"farfelues\". Moins habituelles en tout cas...\r\nOn commence avec Bern, qui a notamment sa \"liste de l'amour\" et une autre intitul\u00e9e \"Les Mousquetaires\". \r\nMais il y en a aussi des plus explicites comme \"Menschen mit Zukunft sagen 5G ade\", en fran\u00e7ais \" les humains qui veulent un avenir diront adieu \u00e0 la 5G\". \r\nDans un autre registre, il y a aussi les listes qui tournent autour d'une seule personne. Par exemple, Armin Capaul, le paysan bio, \u00e0 l'origine de l'initiative des vaches \u00e0 cornes, a une liste a son nom. A Gen\u00e8ve, c'est l'ex-PDC Guy Mettan qui se lance en solo sur une liste intitul\u00e9e \u00ab Plan\u00e8te Bleue \u00bb. \r\n*** Sarah, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire que vous et moi nous pourrions aussi nous lancer dans la course aux f\u00e9d\u00e9rales ?\r\nEt bien oui Pietro, admettons que je veuille me pr\u00e9senter sous l'\u00e9gide \"Sauvons les abeilles\". Il faut d\u00e9j\u00e0 que je sois \u00e9ligible. C'est-\u00e0-dire \u00eatre suisse, avoir 18 ans et une capacit\u00e9 de discernement. \r\nComme je ne suis pas rattach\u00e9e \u00e0 un parti traditionnel, je dois \u00eatre \"parrain\u00e9e\" par un certain nombre d'\u00e9lecteurs. Dans le canton de Vaud c'est 200. A Zurich ou \u00e0 Bern, 400 signatures sont n\u00e9cessaires.\r\nCe sont les chancelleries des cantons qui v\u00e9rifient la validit\u00e9 de ces signatures. Et \u00e0 Zoug, le nouveau parti \"pour la politique rationnelle, les droits humains et la participation\" vient d'en faire l'am\u00e8re exp\u00e9rience. Dans leurs sponsors  officiels, on retrouve des personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es ou inexistantes... La participation de cette liste aux f\u00e9d\u00e9rales est donc fortement compromise.\r\n*** Beaucoup de listes atypiques, mais aussi des listes qui se sont multipli\u00e9es au sein m\u00eame des partis traditionnels...\r\nOui, la loi f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 assouplie. Les grands partis qui ont un repr\u00e9sentant au National ou qui ont obtenu au moins 3% des votes lors des derni\u00e8res \u00e9lections, n'ont plus besoin de r\u00e9colter de signatures s'ils d\u00e9posent plusieurs listes. C'est qui explique la forte augmentation de cette ann\u00e9e : + 56 % en Argovie. Zoug et le Tessin ne sont pas en reste.\r\nPour illustrer concr\u00e8tement ce ph\u00e9nom\u00e8ne, en Argovie, le PDC pr\u00e9sente pas moins de 9 listes sur les 36 du canton. Et \u00e0 Fribourg, c'est le PS qui a d\u00e9pos\u00e9 5 listes a lui tout seul. En plus de la formation classique et celle des jeunes, on retrouve aussi les socialistes de plus de 60 ans, ceux issus de l'immigration, sans oublier les candidats PS qui vivent \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nEXTRAIT VIDEO", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10615580", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Deux mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, un tour des listes les plus farfelues  / FOR_2019-08-14T18:02:00_developpement-5", "Forum du 14.08.2019"], "variantIds": ["ece-10615580"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:24Z", "speechToTexts": ["21.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn va maintenant parler des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans son un peu plus, un peu plus de 2 mois et les candidatures, on l'a dit, atteignent un nombre record, 4000 personnes sont sur les starting-blocks les listes foisonnent et Sarah Cl\u00e9ment vous avez d\u00e9nich\u00e9 des listes plut\u00f4t plut\u00f4t farfelues, en tout cas moins habituelles disons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [89%] :\r\nOui, on commence avec Bern a notamment sa liste de l'amour et une autre intitul\u00e9e Les Mousquetaires mais a aussi des plus explicites comme Menschen mit Zukunft Zagana fin, ce qui est alors en fran\u00e7ais les humains qui veulent un avenir dit adieu \u00e0 la 5 G dans un autre registre, il y a aussi les listes qui tournent autour d'une seule personne, par exemple, Armin Capaul le paysan bio comme voil\u00e0, \u00e0 l'origine de de l'initiative sur les vaches \u00e0 cornes et puis \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est l'ex- PDC Guy Mettan qui se lance en solo sur une liste intitul\u00e9e Plan\u00e8te bleue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [93%] :\r\nMais \u00e7a reste que \u00e7a veut dire que tr\u00e8s concr\u00e8tement, demain, vous ou moi, on peut se lancer comme \u00e7a aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [92%] :\r\nVoil\u00e0, d\u00e9ontologiquement, \u00e7a para\u00eet compliqu\u00e9, Pietro, mais en th\u00e9orie oui alors admettons que je veuille me pr\u00e9senter, sous l'\u00e9gide Sauvons les abeilles, alors il faut d\u00e9j\u00e0 que je sois \u00e9ligible, c'est-\u00e0-dire \u00eatre suisse avoir 18 ans et une capacit\u00e9 de discernement et comme je ne suis pas rattach\u00e9e \u00e0 un parti traditionnel, je dois \u00eatre parrain\u00e9e par un certain nombre d'\u00e9lecteurs alors dans le canton de Vaud c'est 200 alors 4 z\u00fcrichois Bern 400 signatures sont n\u00e9cessaires et puis ce sont les chancelleries des cantons qui v\u00e9rifient la validit\u00e9 de sa signatures et le nouveau parti intitul\u00e9e pour la politique rationnelle, les droits humains et la participation, h\u00e9 bien, il vient d'en faire l'am\u00e8re exp\u00e9rience dans leurs sponsors officiels, on retrouve des personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es ou inexistantes, la participation cette liste aux f\u00e9d\u00e9rales et donc fortement compromise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [90%] :\r\nAlors on a parl\u00e9 de ses listes atypiques, listes de l'amour listes Les Mousquetaires mais aussi des listes qui se sont multipli\u00e9es au sein m\u00eame des partis traditionnels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [95%] :\r\nOui, parce que la loi f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 assouplie : les partis qui ont un repr\u00e9sentant au National ou qui ont obtenu au moins 3 pourcent des votes lors des derni\u00e8res \u00e9lections, h\u00e9 bien ils n'ont plus besoin de r\u00e9colter de signatures s'ils d\u00e9posent plusieurs listes, alors c'est ce qui explique la forte augmentation de cette ann\u00e9e, plus 50 pour six plus 56 pourcent de listes en Argovie Tsonga le Tessin ne sont pas en reste et puis pour illustrer concr\u00e8tement ce ph\u00e9nom\u00e8ne en Argovie le PDC pr\u00e9sente pas moins de 9 listes sur les 36 du canton et \u00e0 Fribourg, le PS a d\u00e9pos\u00e9 5 listes \u00e0 lui tout seul, alors en plus de la formation classique et celle des jeunes, on retrouve aussi les socialistes de plus de 60 ans ceux issus de l'immigration, sans oublier les candidats PS qui vivent \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [97%] :\r\nVos explications Sarah Cl\u00e9ment merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-14T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Dellwo, Barbara", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D86495C5-AF71-4495-BF6A-AFE46778ECEF", "internalArchiveId": "D86495C5-AF71-4495-BF6A-AFE46778ECEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Marie Seidel, porte-parole par int\u00e9rim du WWF;Boukari, Fouad;Samy Chaar, chef \u00e9conomiste chez Lombard Odier\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/IT/REUNION CHEFS GROUPESA SENAT PI) Il veut d\u00e9sormais les \"pleins pouvoirs\" pour d\u00e9fier l'Europe et surtout l'Euro... \r\nDes adversairs d\u00e9sign\u00e9s par Matteo Salvini, le ministre italien de l'interieur...\r\nPour y arriver le chef de la ligue, l'extreme droite, doit remporter les l\u00e9gislatives anticip\u00e9s...\r\nReste \u00e0 d\u00e9cider d'un calendrier pour faire tomber le gouvernement de Giuseppe Conte... \r\nEt c'est l\u00e0 tout la difficul\u00e9, Eric Joszef...\r\n((Les chefs des groupes parlementaires ne sont pas parvenus hier \u00e0 s'entendre sur une date pour le vote de la motion de censure contre Giuseppe Conte. Car Matteo Salvini veut aller le plus vite possible tandis que les 5 \u00e9toiles et une partie de la gauche veulent au contraire retarder l'\u00e9ch\u00e9ance. La parole passera donc cet apr\u00e8s-midi aux S\u00e9nateurs r\u00e9unis cette fois en session pl\u00e9ni\u00e8re. Cr\u00e9dit\u00e9e de plus de 35% dans les sondages, le leader de la Ligue r\u00e9p\u00e8te qu'il veut clore au plus vite l'exp\u00e9rience du gouvernement Conte pour aller vers des L\u00e9gislatives anticip\u00e9es d\u00e8s le mois d'octobre. Matteo Salvini:\r\nMatteo Salvini \u00e0 traduire: \"On m'accuse de dictature mais moi je demande les \u00e9lections. En th\u00e9orie, un dictateur pr\u00e9sum\u00e9 ne demande pas des \u00e9lections. Moi je voudrais juste que les Italiens votent. Probablement, il y a des gens qui ne veulent pas faire voter les Italiens. Si quelqu'un dispose d'une majorit\u00e9 alternative, tr\u00e8s bien. Autrement plus vite on vote mieux c'est\".\r\nL'ancien pr\u00e9sident du Conseil, le d\u00e9mocrate Matteo Renzi a propos\u00e9 d\u00e8s dimanche de cr\u00e9er cette alternative sur la base d'un accord avec le Mouvement 5 \u00e9toiles notamment pour voter \u00e0 l'automne, la prochaine et douloureuse loi de finances 2020 Mais la proposition a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e hier par le secr\u00e9taire du parti d\u00e9mocrate Nicola Zingaretti:\r\nZiNGARETTI A TRADUIRE\r\n\"Ce serait un vrai cadeau \u00e0 cette droite dangereuse que nous voulons tous bloquer\"\r\nEn clair, l'hypoth\u00e8se d'un front commun contre Matteo Salvini est, pour l'heure, \u00e9cart\u00e9e.))\r\nEXTRO : Et la plus part des partis politique italiens voudraient d\u00e9battre de la motion de d\u00e9fiance visant le gouvernement mardi prochain... \r\nLa Ligue de Matteo Salvini voudrait s'y mettre d\u00e9s demain.\r\nLes deux dates seront propos\u00e9es aux \u00e9lus du S\u00e9nat ce soir \u00e0 18 heures.\r\n(06/WWF CLIMAT BATIMENT ITV SEIDEL (EMBARGO 6H30)) *** Les maisons et les immeubles suisses pas pr\u00eats \u00e0 faire face au boulversement climatiques... \r\nLa faute en revient aux cantons et leur politique selon le WWF...\r\nD'apr\u00e9s l'ONG qui publie son \u00e9tude ce matin, ils n'en font pas assez...\r\nPour diminuer les \u00e9missions de gaz a effet de serre, la plupart  d'entres eux se sont fix\u00e9 des objectifs: Encourager l'assainissement des b\u00e2timents ou stimuler le chauffage durable, par exemple... \r\nMais les situations sont tr\u00e8s variables. \r\nEt selon le WWF, m\u00eame les cantons les plus avanc\u00e9s n'atteingnent pas encore l'objectifs de l'Accord de Paris sur le climat.\r\nSi les cantons ne sont pas capables d'agir, alors la Conf\u00e9d\u00e9ration doit intervenir selon Marie Seidel, porte-parole du WWF... \r\n  32''\r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(01/VERS LA FIN DU PBD? PA) *** A deux mois environ, des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales, les cantons n'ont pas encore tous boucl\u00e9 les listes des candidats... \r\nMais le nombre de postulant est deja plus \u00e9lev\u00e9 qu'en 2015... \r\nC'est le cas en Valais, dans le canton de Vaud, du Tessin,  Zoug et Soleur... \r\nLe jeu des alliances se poursuit en attendant les dates limites... \r\nEt une question se pose deja : et si le PBD disparaissait de l'\u00e9chiquier politique...? \r\nLe parti bourgeois d\u00e9mocratique, en porte-\u00e0-faux avec sa section genevoise sur la canditature maintenue d'Eric Stauffer, jouera sa survie lors du scrutin du 20 ocotbre .\r\n Et l'affaire de l'ex-tribun MCG a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 bien des difficult\u00e9s pour le PBD Thibaut Schaller.\r\n  52''\r\n((C'est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 la fin d'une anomalie de l'histoire politique suisse. La disparition du PBD est programm\u00e9e depuis longtemps, elle pourrait arriver plus vite que pr\u00e9vu. Le parti avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 autour d'Eveline Widmer Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale UDC \u00e9ject\u00e9e de son parti, pour avoir caus\u00e9 la non-r\u00e9\u00e9lection de Christoph Blocher. La parenth\u00e8se pourrait se refermer cet automne. Le PBD ne se porte vraiment bien qu'\u00e0 Berne... A Zurich, aux Grisons, en Argovie, et m\u00eame \u00e0 Glaris, le parti devra batailler pour ne pas se retrouver bredouille. Qualifi\u00e9 en son temps de \"petite pustule\" par le PLR Christian L\u00fcscher, qui avait d\u00fb ensuite s'excuser, le PBD aurait pu fusionner avec le PDC, mais avait finalement renonc\u00e9, avec un brin de condescendance... Mais \u00e7a c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 les bourgeois d\u00e9mocratiques \u00e9taient encore courtis\u00e9s. Cet automne, les choses pourraient bien changer: notre barom\u00e8tre SSR voit le PBD perdre 1,2%.. pour passer sous la barre des 3%.))\r\n(Bve intemp\u00e9ries VS) \"Les chances de survies sont nul\"...\r\nL'homme de 37 ans et la fillette de 6 ans ne peuvent pas avoir surv\u00e9cu \u00e0 l'avalanche de boue dimanche soir \u00e0 Chamoson en Valais...\r\nselon les secouristes.\r\nMalgr\u00e9 tout les recherches ont repris ce matin depuis 7h\r\n(Bve Migrants Mediterran\u00e9e) Encore un sauvetage pour l'Ocean Viking, \r\nLe navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res  a secouruhier105 migrants suppl\u00e9mentaires au large de la Libye. \r\nIl compte d\u00e9sormais 356 refugiers \u00e0 la recherche d'un port s\u00fbr pour d\u00e9barquer.\r\nLes autorit\u00e9s maltaises, contact\u00e9es par l'Ocean Viking avant le sauvetage de lundi, ont refus\u00e9 d'accueillir les migrants pr\u00e9sents \u00e0 bord,\r\nA Rome, le ministre italien de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \"l'interdiction absolue pour ces deux navires \u00e9trangers de p\u00e9n\u00e9trer dans les eaux italiennes.\r\n(19/EBOLA TRAITEMENT) *** C'est un tournant dans la lutte contre Ebola. Deux traitements en phase de test ont fait radicalement chuter le taux de mortalit\u00e9...\r\nChez les patients en RDC qui viennent d'\u00eatre infect\u00e9s, ces traitements permettent une gu\u00e9rison compl\u00e8te dans 90% des cas. \r\nCette annonce Rinny Gremaud, donne on l'imagine, de grands espoirs aux \u00e9quipes m\u00e9dicales congolaises.\r\n----\r\nL'espoir, surtout, de gagner enfin la confiance \u00e0 la population. \r\nDans la lutte contre Ebola, l'une des plus grandes difficult\u00e9s, c'est la m\u00e9fiance des malades, qui refusent d'aller \u00e0 l'h\u00f4pital... l'id\u00e9e qu'on y est condamn\u00e9 \u00e0 mourir tout seul, entour\u00e9 de m\u00e9decins en combinaisons blanches, incite les familles \u00e0 garder les malades \u00e0 domicile...\r\n*** RELANCE : Mais ces deux nouveaux traitements, Rinny, devraient les encourager \u00e0 aller le plus vite possible \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\nParce que, plus le malade est pris en charge t\u00f4t, plus ses chances de gu\u00e9rison sont grandes avec ces traitements aux anticorps monoclonaux... De quoi changer l'image d'Ebola, qui ne sera plus une condamnation \u00e0 mort, mais une maladie qui peut se gu\u00e9rir \u00e0 l'h\u00f4pital. \r\nDepuis le mois de novembre, 4 traitements ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s sur un demi-millier de personnes. Les 2 qui ont \u00e9t\u00e9 retenu \u00e9taient tellement efficaces que les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de g\u00e9n\u00e9raliser leur distribution avant la fin du test. \r\nPour l'instant, les deux laboratoires am\u00e9ricains qui les fabriquent, les fourniront gratuitement \u00e0 la population congolaise.\r\n*** EXTRO : Merci Rinny Gremaud\r\n(Bve  immigr\u00e9s USA) Les Etats-Unis refuseront d\u00e9sormais d'integrer les immigr\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficiant d'aides publiques... \r\nLe gouvernement de Donald Trump a publi\u00e9e hier une nouvelle r\u00e8glementation... \r\nLes immigr\u00e9s jug\u00e9s susceptibles de devenir des \"charges pour la soci\u00e9t\u00e9\" se verront refuser l'acc\u00e8s au territoire.\r\nCeux qui sont d\u00e9j\u00e0 aux Etats-Unis, n'auront plus le droit \u00e0 la \"carte verte\", le permis de s\u00e9jour am\u00e9ricain\r\nEt s'ils ont d\u00e9j\u00e0 une carte verte, ils ne pourront pas obtenir la nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine.\r\nCette nouvelle r\u00e9glementation vise les immigrants d\u00e9munis, qui b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 leur arriv\u00e9e sur le territoire am\u00e9ricain, pendant une p\u00e9riode limit\u00e9e, d'allocations logement ou de bons alimentaires.\r\n(15/ERNST YOUNG CHINE DESINTERET ITV CHAAR) *** L'int\u00e9r\u00eat des entreprises chinoises \u00e0 investir en Suisse et en Europe a encore faibli cette ann\u00e9e. \r\nC'est un rapport publi\u00e9 hier par la firme Ernst & Young qui le montre. \r\nLe nombre de transations \u00e0 par exemple fortement baiss\u00e9 en Suisse au premier semestre. \r\nMais pour Samy Chaar, chef \u00e9conomiste chez Lombard Odier, c'est l\u00e0 la cons\u00e9quence d'une \u00e9volution \u00e9conomique plus globale.\r\n   49''\r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\n(17/FOOT/LINZ-BALE QUALIF LIGUE CHAMPION A-P) *** Du football et le FC B\u00e2le qui doit a tout prix gagner et inscire au moins deux buts ce soir...\r\nCe sont les conditions pour continuer a esperer jouer cette saison la ligue des chanpions... \r\nLe FC B\u00e2le battus \u00e0 2 \u00e0 1 \u00e0 l'aller \u00e0 domicile par les autrichiens de Linz,.. \r\nLes rh\u00e9nans Patrick D\u00e9l\u00e9troz devront cette fois  montrer plus d'envie, \r\n  50''\r\n((Brillants au tour pr\u00e9c\u00e9dent face au PSV Eindhoven, les B\u00e2lois n'ont pas trouv\u00e9 la solution face \u00e0 Linz et devront \u00eatre plus efficaces, comme ce week-end en championnat contre Servette, pour renverser la situation.\r\nC'est important pour B\u00e2le et pour l'ensemble du football suisse, car les victoires et les matchs nuls rapportent des points pour la Suisse \u00e0 l'indice UEFA d\u00e9terminant les droits de participation aux diff\u00e9rentes phases des coupes d'Europe. \r\nAu pire, en cas d\u00e9faite, B\u00e2le rejoindra Lugano en phase de groupe de l'Europa League, loin des fastes de la Champions League.  \r\nD'autres clubs sont concern\u00e9s par cette phase de groupe de la deuxi\u00e8me division europ\u00e9enne. Lucerne et Thoune joueront cette semaine, avec pratiquement aucune chance de s'imposer, le troisi\u00e8me tour qualificatif.  quand \u00e0 Young Boys, le champion.   il sera engag\u00e9 dans 10 jours dans les barrages de champions league.  en cas de d\u00e9faite, les Bernois seraient, eux aussi, rep\u00e9ch\u00e9 en phase de groupe de l'Europa League.))\r\n(Bve Australie Neige) Et puis enfin ce n'est pas tous les jours que les Australiens peuvent observer des kangourous sautant dans les plaines couvertes de neige. \r\nDes images rares qui circulent en ce moment sur les r\u00e9seaux sociaux...\r\nSymbole des conditions climatiques extr\u00eames qui frappent en ce moment sur l'\u00eele-continent.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10614687", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-13T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-13T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10614694", "ece-10614687"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-19T07:26:12Z", "speechToTexts": ["19.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nDes Foued Boukari les s\u00e9nateurs italiens pri\u00e9e d'interrompre leurs vacances, ils doivent d\u00e9battre ces prochains jours de la chute \u00e0 venir du gouvernement mais la mise en place d'un calendrier de crise s'est transform\u00e9e, vous l'entendrez en bataille politique le parc immobilier suisse ne r\u00e9pond pas suffisamment aux d\u00e9fis pos\u00e9s par le changement climatique, la faute aux cantons, responsable du secteur des b\u00e2timents, selon le VVF l'ONG demande ce matin \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration d'agir et puis le FC B\u00e2le veut encore croire \u00e0 la Ligue des champions : victoire obligatoire ce soir donc en Autriche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [93%] :\r\nIl veut d\u00e9sormais les pleins pouvoirs pour d\u00e9fier l'Europe et surtout l'Euro des adversaires d\u00e9sign\u00e9s par Matteo Salvini, le ministre italien de l'Int\u00e9rieur pour y arriver, le chef de la Ligue, l'extr\u00eame droite doit remporter les l\u00e9gislatives anticip\u00e9es reste \u00e0 d\u00e9cider d'un calendrier pour faire tomber le gouvernement de Giuseppe compter et c'est l\u00e0 toute la difficult\u00e9, \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [96%] :\r\nLes chefs des groupes parlementaires ne sont pas parvenus hier \u00e0 s'entendre sur une date pour le vote de la motion de censure contre Giuseppe car Matteo Salvini veut aller le plus vite possible, tandis que les 5 \u00e9toiles et une partie de la gauche veulent au contraire retarder l'\u00e9ch\u00e9ance, la parole passera donc cet apr\u00e8s- midi aux s\u00e9nateurs r\u00e9unis cette fois en session pl\u00e9ni\u00e8re cr\u00e9dit\u00e9e de plus de 35 pourcent dans les sondages, le leader de la Ligue, r\u00e9p\u00e8te qu'il veut clore au plus vite l'exp\u00e9rience du gouvernement compter pour aller vers des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es d\u00e8s le mois d'octobre, Matteo Salvini. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [90%] :\r\nMais \u00e0 cause et on m'accuse de dictature, mais moi je demande des \u00e9lections en th\u00e9orie un dictateur pr\u00e9sum\u00e9 ne demande pas d'\u00e9lections, moi je voudrais juste que les Italiens voient des soldats, probablement il y a des gens qui ne veulent pas faire voter les Italiens aussi quelqu'un dispose d'une majorit\u00e9 alternative tr\u00e8s bien autrement plus vite on vote Miossec sur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [94%] :\r\nL'ancien pr\u00e9sident du Conseil, le d\u00e9mocrate Matteo Renzi a propos\u00e9 d\u00e8s dimanche de cr\u00e9er cette alternative sur la base d'un accord avec le Mouvement 5 \u00e9toiles, notamment pour voter \u00e0 l'Automne, la prochaine et douloureuse, loi de finances 2020, mais la proposition a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e hier par le secr\u00e9taire du Parti d\u00e9mocrate, Nicola Zingaretti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [87%] :\r\nOui, ce serait dans ce serait un vrai cadeau \u00e0 cette droite dangereuse que nous voulons tous bloquer \u00e9colo sec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [86%] :\r\nTout y quanti volontairement enfermer en clair, l'hypoth\u00e8se d'un front commun contre Matteo Salvini et pour l'heure \u00e9cart\u00e9e \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [88%] :\r\nEt les partis politiques italiens qui voudraient donc d\u00e9battre de la motion de d\u00e9fiance visant le gouvernement mardi prochain, la Ligue de Matteo Salvini voudrait y mettre d\u00e8s demain les deux dates feront donc propos\u00e9 aux \u00e9lus du S\u00e9nat ce soir \u00e0 18. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:38) [96%] :\r\nLes maisons et les immeubles suisses ne sont pas pr\u00eats pour les bouleversements climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [95%] :\r\nSi la faute en revient aux cantons et leur politique selon le VVF d'apr\u00e8s l'ONG qui publie son \u00e9tude, ce matin, ils n'en font pas assez pour diminuer les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, la plupart d'entre eux se sont fix\u00e9 des objectifs Encourager l'assainissement des b\u00e2timents ou encore stimuler le chauffage durable mais les situations sont tr\u00e8s variables selon le VVF m\u00eame les cantons les plus avanc\u00e9s, n'atteignent pas encore l'objectif de l'accord de Paris sur le climat, si les cantons ne sont pas capables d'agir alors la Conf\u00e9d\u00e9ration doit intervenir selon Marie Seidel, porte- parole du VVF. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:14) [88%] :\r\nLes cantons doivent s'assurer que le secteur du b\u00e2timent, qui d\u00e9pend de leur responsabilit\u00e9 produira lui aussi quasiment 0 \u00e9mission au plus tard d'ici 2040, or \u00e7a n'est actuellement absolument pas le cas dans aucun des cantons, car aucun n'utilise tous les leviers dont il dispose pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre le Vevey six constate que, comme les cantons ne sont pas \u00e0 la hauteur de leurs responsabilit\u00e9s en politique climatique, c'est maintenant \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration d'agir d'ancrer dans la r\u00e9vision de la loi sur le TV des r\u00e8gles efficaces pour les salles de mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [97%] :\r\nMarie Seidel, porte- parole du VVF interrog\u00e9 par \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:50) [92%] :\r\n\u00e0 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les cantons n'ont pas tous boucl\u00e9 les listes des candidats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [94%] :\r\nMais le nombre de postulant est d\u00e9j\u00e0 plus \u00e9lev\u00e9 qu'en 2015 c'est le cas en Valais dans le canton de Vaud du Tessin dessous et Soleure, le jeu des alliances se poursuit en attendant les dates limites, une question se pose d\u00e9j\u00e0 : et si le PBD disparaissait de l'\u00e9chiquier politique, le Parti bourgeois d\u00e9mocratique en porte-\u00e0-faux avec sa section genevoise sur la candidature maintenue d'\u00c9ric Stauffer, jouera sa survie lors du scrutin le 20 octobre et l'affaire de l'ex- tribun MCG r\u00e9v\u00e9l\u00e9 bien des difficult\u00e9s pour le PBD Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:23) [92%] :\r\nC'est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 la fin d'une anomalie de l'histoire politique suisse, la disparition du PBD est programm\u00e9e depuis longtemps, elle pourrait arriver plus vite que pr\u00e9vu, le parti avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e autour d'Eveline Widmer-Schlumpf conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale UDC alors \u00e9ject\u00e9 de son parti pour avoir caus\u00e9 la non- r\u00e9\u00e9lection de Christoph Blocher la parenth\u00e8se pourrait se refermer d\u00e9j\u00e0 cet Automne, le PBD ne se porte vraiment bien qu'\u00e0 Berne \u00e0 Z\u00fcrich aux Grisons en Argovie et m\u00eame \u00e0 Glaris le parti devra batailler pour ne pas se retrouver bredouille, qualifiant en son temps, de petites pustules par le PLR, Christian L\u00fcscher, qui avait d\u00fb ensuite s'excuser le PBD auraient pu fusionner avec le PDC mais avait finalement renonc\u00e9, avec un brin de condescendance, mais \u00e7a, c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 les bourgeois d\u00e9mocratique \u00e9tait encore courtis\u00e9 cet Automne, les choses pourraient bien changer notre barom\u00e8tre SSR voit le PBD perdre1,2 pour 100 pour passer sous la barre des 3 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [94%] :\r\nLes explications de Thibaut Schaller, les chances de survie sont nuls, l'homme de 37 ans et la fillette de 6 ans, ne peuvent pas avoir surv\u00e9cu \u00e0 l'avalanche de boue dimanche soir \u00e0 Chamoson Valais selon les secouristes, malgr\u00e9 tout, les recherches ont repris ce matin depuis 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:31) [92%] :\r\nC'est un tournant dans la lutte contre Ebola de traitement en phase de test en fait radicalement chuter le taux de mortalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [92%] :\r\nChez les patients en RDC, qui viennent d'\u00eatre infect\u00e9s, ces traitements permettent une gu\u00e9rison compl\u00e8te dans 90 pourcent des cas cette annonce Rinny Gremaud donne, on l'imagine, de grands espoirs aux \u00e9quipes m\u00e9dicales congolaises. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:49) [97%] :\r\nL'espoir surtout de gagner enfin la confiance de la population dans la lutte contre Ebola, l'une des plus grandes difficult\u00e9s c'est la m\u00e9fiance des malades qui refusent d'aller \u00e0 l'h\u00f4pital, l'id\u00e9e qu'on y est condamn\u00e9 \u00e0 mourir tout seul, entour\u00e9 de m\u00e9decins en combinaisons blanches incite les familles \u00e0 garder les malades \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [91%] :\r\nMais ces de nouveaux traitements Rinny devraient les encourager \u00e0 aller le plus vite possible \u00e0 l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:10) [94%] :\r\nParce que plus le malade est pris en charge t\u00f4t, plus ses chances de gu\u00e9rison sont grandes avec ces traitements aux anticorps monoclonaux de quoi changer l'image d'Ebola, qui ne sera plus cette condamnation \u00e0 mort, mais une maladie qui peut se gu\u00e9rir en allant \u00e0 l'h\u00f4pital depuis le mois de novembre 4 traitements devait \u00eatre test\u00e9 sur un demi- millier de personnes, les 2 qui ont \u00e9t\u00e9 retenu \u00e9taient tellement efficaces que les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de g\u00e9n\u00e9raliser leur distribution avant la fin du test pour l'instant, les 2 laboratoires am\u00e9ricains qui les fabriquent les fourniront donc gratuitement \u00e0 la population congolaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [96%] :\r\nMerci Rinny Gremaud les \u00c9tats-Unis refuseront d\u00e9sormais d'int\u00e9grer les immigr\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficiant d'aides publiques, le gouvernement de Donald Trump a publi\u00e9 hier une nouvelle r\u00e9glementation les immigr\u00e9s jug\u00e9s susceptibles de devenir des charges pour la soci\u00e9t\u00e9 se verront donc refuser l'acc\u00e8s au territoire, ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 aux \u00c9tats-Unis n'auront plus le droit \u00e0 la carte verte, le permis de s\u00e9jour am\u00e9ricain et s'ils ont d\u00e9j\u00e0 une carte verte, ils ne pourront pas obtenir la nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine, cette nouvelle r\u00e9glementation vise donc les immigr\u00e9s d\u00e9munies qui b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 leur arriv\u00e9e sur le territoire am\u00e9ricain pendant une p\u00e9riode limit\u00e9e d'allocations logement ou de bons aliments. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:18) [98%] :\r\nL'int\u00e9r\u00eat des entreprises chinoises \u00e0 investir en Suisse et en Europe encore faibli cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [94%] :\r\nC'est un rapport publi\u00e9 hier par la firme Ernst qui le montre le nombre de transactions a par exemple fortement baiss\u00e9 en Suisse, au 1er semestre mais pour Samy Chaar, chef \u00e9conomiste chez Lombard Odier, c'est l\u00e0 la cons\u00e9quence d'une \u00e9volution \u00e9conomique plus globale. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:39) [92%] :\r\nIl y a peu de surprise finalement, parce qu'il y a 2 \u00e9l\u00e9ments quand m\u00eame qui ont contraint les investissements chinois en Europe et et partout dans le monde d'ailleurs, il y a un \u00e9l\u00e9ment domestique, c'est que les autorit\u00e9s chinoises avaient beaucoup r\u00e9duit leur stimulus et leur action dans l'\u00e9conomie chinoise \u00e0 partir de d\u00e9but 2018 et donc l\u00e0 \u00e9videmment \u00e7a avait limit\u00e9 la capacit\u00e9 des acteurs chinois \u00e0 investir \u00e0 l'\u00e9tranger et une fois que cela a \u00e9t\u00e9 fait, h\u00e9 bien, en plus, il y a eu effectivement l'exacerbation de ces tensions commerciales avec les \u00c9tats-Unis qui a amen\u00e9 beaucoup d'incertitudes qui a d'ailleurs eu un impact r\u00e9el aussi sur des activit\u00e9s et des grandes entreprises chinoises et qui fait que du coup bas de facto, elles ont limit\u00e9, non seulement leur capacit\u00e9, mais leur volont\u00e9 aussi d'investir autre part par manque de visibilit\u00e9 tant que quelque part, \u00eatre question des tensions commerciales n'est pas r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:28) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Katja cher en football : le FC B\u00e2le doit \u00e0 tout prix gagner et inscrire au moins 2 buts ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [95%] :\r\nEt ce sont des conditions pour continuer \u00e0 esp\u00e9rer jouer cette saison la Ligue des champions, le FC B\u00e2le, battu 2 buts \u00e0 1 \u00e0 l'aller \u00e0 domicile la semaine derni\u00e8re par les Autrichiens de Linz, les Rh\u00e9nans Patrick D\u00e9l\u00e9troz devront cette fois montrer un peu plus d'envie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:49) [93%] :\r\nBrillant au tour pr\u00e9c\u00e9dent face au PSU Eindhoven les B\u00e2lois n'ont pas trouv\u00e9 la solution au match aller face \u00e0 Linz et devront \u00eatre plus efficaces, comme par exemple ce week- end en championnat contre Servette pour renverser la situation, c'est important pour B\u00e2le et c'est important pour l'ensemble du football suisse car les victoires et les matchs nuls rapportent des points pour le pays \u00e0 l'indice UEFA indice qui d\u00e9termine les droits de participation diff\u00e9rentes phases des coupes d'Europe, au pire en cas d\u00e9faite B\u00e2le rejoindra Lugano en phase de groupes de l'Europa League, loin des fastes de la Chair pneus slicks d'autres clubs sont concern\u00e9s par cette phase de groupe de la 2\u00e8me, division europ\u00e9enne Lucerne et Thoune joueront cette semaine avec pratiquement aucune chance de s'imposer le 3\u00e8me tour qualificatif quant \u00e0 Young Boys le champion il sera engag\u00e9 dans 10 jours dans les barrages de champions s'ligue et en cas d\u00e9faite les Bernois seraient eux aussi rep\u00each\u00e9 en phase de groupes de l'Europa League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:38) [93%] :\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz faut -il justement donc le FC B\u00e2le qui affronte ce soir on ne triche, l'\u00e9quipe de Linz et puis enfin, ce n'est pas tous les jours que les Australiens peuvent observer des kangourous, sautant dans les plaines couvertes de neige, des images rares qui circulent en ce moment sur les r\u00e9seaux sociaux, symbole des conditions climatiques extr\u00eames qui frappe en ce moment l'\u00eele continent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:59) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Foued Boukari pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T06:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83B53E13-AF3E-42CC-82AB-813123761A69", "internalArchiveId": "83B53E13-AF3E-42CC-82AB-813123761A69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'innocence", "publicationDate": "2019-08-12T00:00:00Z", "summary": "Qu'est-ce que l'innocence ? Notre premi\u00e8re nature ou un mythe ? Enfant, animal, technique : qui peut \u00eatre dit innocent ?... \r\n4 invit\u00e9.e.s sont r\u00e9uni.e.s pour en discuter : Elisabeth Parmentier, professeure ordinaire en th\u00e9ologie pratique et vice-doyenne de la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, co-directrice et co-autrice de Une Bible des femmes (Labor et Fides, 2018), Gabriel Dorthe, chercheur en philosophie, Silvia Ricci Lempen , romanci\u00e8re, autrice de Les R\u00eaves d'Anna (Editions d'En Bas, 2019), Docteure en philosophie et militante f\u00e9ministe, et  Vincent Ma\u00eetre, avocat et Pr\u00e9sident du PDC Genevois.\r\n\r\n* Infotrafic: 15:26:18-15:26:33 / * Qu'est-ce que l'innocence ? Notre premi\u00e8re nature ou un mythe ? Enfant, animal, technique : qui peut \u00eatre dit innocent ?... \r\n4 invit\u00e9.e.s sont r\u00e9uni.e.s pour en discuter : Elisabeth Parmentier, professeure ordinaire en th\u00e9ologie pratique et vice-doyenne de la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, co-directrice et co-autrice de Une Bible des femmes (Labor et Fides, 2018), Gabriel Dorthe, chercheur en philosophie, Silvia Ricci Lempen , romanci\u00e8re, autrice de Les R\u00eaves d'Anna (Editions d'En Bas, 2019), Docteure en philosophie et militante f\u00e9ministe, et  Vincent Ma\u00eetre, avocat et Pr\u00e9sident du PDC Genevois.", "durationSec": 3312, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10598761", "imageURL": "http://www.rts.ch/10559954.image", "alternativeTitle": ["Philo d'un mot du 12.08.2019", "L'innocence / MOT_2019-08-12T15:04:15_philo-d-un-mot", "Philo d'un mot du 12.08.2019", "L'innocence / MOT_2019-08-12T15:04:15_philo-d-un-mot"], "alternativeSummary": ["Qu\u02b9est-ce que l\u02b9innocence ? Notre premi\u00e8re nature ou un mythe ? Enfant, animal, technique : qui peut \u00eatre dit innocent ?... \n4 invit\u00e9.e.s sont r\u00e9uni.e.s pour en discuter : Elisabeth Parmentier, professeure ordinaire en th\u00e9ologie pratique et vice-doyenne de la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l\u02b9universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, co-directrice et co-autrice de Une Bible des femmes (Labor et Fides, 2018), Gabriel Dorthe, chercheur en philosophie, Silvia Ricci Lempen , romanci\u00e8re, autrice de Les R\u00eaves d\u02b9Anna (Editions d\u02b9En Bas, 2019), Docteure en philosophie et militante f\u00e9ministe, et  Vincent Ma\u00eetre, avocat et Pr\u00e9sident du PDC Genevois.", "Qu\u02b9est-ce que l\u02b9innocence ? Notre premi\u00e8re nature ou un mythe ? Enfant, animal, technique : qui peut \u00eatre dit innocent ?... \n4 invit\u00e9.e.s sont r\u00e9uni.e.s pour en discuter : Elisabeth Parmentier, professeure ordinaire en th\u00e9ologie pratique et vice-doyenne de la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l\u02b9universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, co-directrice et co-autrice de Une Bible des femmes (Labor et Fides, 2018), Gabriel Dorthe, chercheur en philosophie, Silvia Ricci Lempen , romanci\u00e8re, autrice de Les R\u00eaves d\u02b9Anna (Editions d\u02b9En Bas, 2019), Docteure en philosophie et militante f\u00e9ministe, et  Vincent Ma\u00eetre, avocat et Pr\u00e9sident du PDC Genevois."], "variantIds": ["ece-10598762", "ece-10598761"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-20T11:03:54Z", "speechToTexts": ["20.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [87%] :\r\nSi ou d'un mot, Anne-Laure Gannac et il doit a bien dit en r\u00e9gie bonjour, philosophe, un seul mot, qui n'a l'air de rien mais dont 4 invit\u00e9s vont nous r\u00e9v\u00e9ler toute la richesse \u00e0 la lumi\u00e8re de l'exp\u00e9rience et de l'expertise qu'ils en ont et cet apr\u00e8s- midi nous avancerons en toute innocence, c'est notre mot du jour \u00c9lisabeth Parmentier qui a -t-il de plus innocent en vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [93%] :\r\nBonjour, je crois que le plus innocent qui reste fugacement, c'est la capacit\u00e9 de confiance parce que quand on grandit, on sort de l'innocence et quand on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 soi -m\u00eame, on est plus dans l'action, mais on se regarde vivre et se regarder vivre, c'est finalement porter un jugement sur soi -m\u00eame, sur les autres et c'est l\u00e0 qu'on perd finalement la la foi en soi et la foi en l'autre et donc pour moi, l\u00e0, ce qui reste c'est la confiance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [75%] :\r\nMerci, s'il y arrive chez la m\u00eame peine que je vous pose la m\u00eame question : qu'y a -t-il de plus innocence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:09) [88%] :\r\nBen \u00e9coutez, j'ai beau chercher mais je ne trouve pas, on ne comprend maintenant, c'est-\u00e0-dire que moi j'ai malheureusement \u00e9tait \u00e9lev\u00e9 il y a bien longtemps, donc dans un climat qui me faire sentir coupable de tout et donc j'ai pas pris ce que c'est l'innocence, je sais pas ce que c'est, c'est pour \u00e7a que je je trouve pas, peut-\u00eatre que j'en ai encore quelque part dans les recoins de ma personnalit\u00e9, mais c'est une question difficile, \u00e0 telle point que quand j'ai vu le sujet de l'\u00e9mission que vous m'avez demand\u00e9 des participer, je me suis dit : mais qu'est -ce qu'on y va ensemble \u00e9coutez alors qu'il y a tellement d'choses int\u00e9ressantes dont on pourrait parler, oui, non mais on parle, on ne me d\u00e9mentira on ne me d\u00e9mentira. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [70%] :\r\nJ'avoue que sur Gabriel Dorthe, y a -t-il de plus innocence vaut. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:01) [88%] :\r\nAlors c'est moi aussi j'ai eu des difficult\u00e9s, donc j'ai d\u00fb mener ma petite enqu\u00eate et mon amoureuse Mamadi peut-\u00eatre ton sens de l'humour, ceux qui \u00e7a c'est pas, c'est pas b\u00eate, c'est quelque chose qui se cultive, mais une mani\u00e8re de, de, de, de, de rire de certaines choses et pas d'autres et de donc, on est d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre plus vraiment dans l'innocence parce que \u00e7a se \u00e7a se travaille cette chose -l\u00e0, mais c'est aussi une mani\u00e8re d'un d'introduire une certaine forme de de joie aussi dans dans un an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [90%] :\r\nAu au quotidien, oui, le rire est -il innocent, on aura l'occasion sans doute d'en parler, merci Vincent Ma\u00eetre bonjour bonjour m\u00eame caisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:35) [85%] :\r\nQui ont, qui y a -t-il de nominations probablement et envie de dire ma positivit\u00e9 ou mon enthousiasme l'id\u00e9e que tr\u00e8s globalement le on va plut\u00f4t vers un monde meilleur, malgr\u00e9 tous ses d\u00e9fauts en mais que l'humanit\u00e9 \u00e9volu\u00e9, probablement, je l'esp\u00e8re, du moins dans le bon sens et puis justement, ben \u00e7a sous- tend une certaine forme de croyance en l'espoir et puis j'ai l'impression que c'est un peu ce qui ce qui m\u00e8ne humanit\u00e9 ce qui fait vivre tout un chacun, sans espoir, tout est termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [86%] :\r\nMais un peu cette confiance dont donc parler \u00c9lisabeth Parmentier merci avec une m\u00eame question autour d'un m\u00eame on est d\u00e9j\u00e0 plusieurs visages de l'innocence qui nous apparaissent bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [66%] :\r\nLe le b\u00e9gaiement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:29) [58%] :\r\nIl a de ben, je vais m'amener un meilleur toujours d'un bon et un qui ne soit pas me ce que bip Amgad c\u00e8de rester Beno\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [86%] :\r\nL'orage qui qu'on devrait nous sommes en 1966 avec cette bande annonce du film de John Huston de Berlinde beginning un film des plus kitsch aujourd'hui avec du recul, Michael Park sans Adam ou la Berg Ridan aise couples, je cite, vivant dans l'amour innocent g\u00e2ch\u00e9e par le p\u00e9ch\u00e9 \u00c9lisabeth Parmentier, vous \u00eates professeur ordinaire en th\u00e9ologie pratique vice- doyenne de la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve vous avez notamment dirig\u00e9 l'ouvrage collectif une bible des femmes, paru en 2018 aux \u00e9ditions d'abord et finesse et qui relie \u00e0 la lumi\u00e8re des recherches r\u00e9centes en th\u00e9ologie, les passages de la Bible, o\u00f9 il est question des femmes, de votre point de vue de th\u00e9ologienne on peut dire que l'innocence, c'est ce que nous dit \u00e0 sa mani\u00e8re, cet extrait du film l'\u00e9tat originel g\u00e2ch\u00e9e par le p\u00e9ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [86%] :\r\nAlors il y a, il y a d'\u00e9normes malentendus sur cette question, et notamment sur le texte de jeunesse de jeunesse 3 l'histoire le DIF du fruit et notamment ce qu'a fait Eve alors qu'a donc fait cette pauvre Eve suspect\u00e9 de tous les maux, est ce qu'il a un p\u00e9ch\u00e9 de d'action mauvaise qu'on ne voit pas dans le texte, alors en fait je je dirais pour moi l'essentiel dans ses textes, c'est de montrer que l'enjeu n'est pas l'action, mais la relation, ce qui est en fait difficile apr\u00e8s le les Pizza du fruit, c'est la relation avec Dieu et la relation entre Adam et Eve, enfin l'homme et la femme et la relation avec l'humanit\u00e9 puisqu'apr\u00e8s l'histoire de Ca\u00efn et Abel, c'est la jalousie, mais c'est l\u00e0 qu'intervient le terme de mal donc le l'enjeu, pour moi, la perte de l'innocence, c'est plus exactement la perte de la relation d'une confiance absolue en Dieu comme donateur de vie comme donateur de ce qui est important, parce que dans le camp, le christianisme parlent du p\u00e9ch\u00e9, on en fait souvent un acte et l'\u00e9glise du moyen- \u00e2ge a effectivement d\u00e9velopper l'histoire des actions d'avarice etc, ou bien les p\u00e9ch\u00e9s mortels comme pays dettes d'action mais en fait l'enjeu fondamental, c'est la relation \u00e0 Dieu et le p\u00e9ch\u00e9 biblique \u00e9t\u00e9 au logiquement c'est si \u00e9loign\u00e9s de Dieu devenir son propre ma\u00eetre et l'enjeu, il est l\u00e0, de l'innocence, c'est que quand je deviens moi- m\u00eame mon propre Dieu moi propres r\u00e9f\u00e9rences je deviens aussi ma propre justice, c'est moi qui d\u00e9cide, qui je suis, je me rendais compte \u00e0 moi- m\u00eame et du coup je je cherche aussi \u00e0 avoir le maximum tout savoir, tout pouvoir pour moi- m\u00eame, et l\u00e0 on est dans la dans la dans ce qui est g\u00e2ch\u00e9 finalement dans la vie de l'humanit\u00e9, n'accorde, je pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s important qu'on a, o\u00f9 il y a beaucoup de moyens de malentendus pas simple imagine la culpabilit\u00e9, c'est avoir fait quelque chose de mal, tout le monde se dit : mais qu'est ce que j'ai fait de mal, moi j'ai pas menti, j'ai pas trahi, mais l'enjeu est plus exactement, je suis un moi- m\u00eame mon propre Dieu et tout le reste finalement vient apr\u00e8s, avec l'autonomie en perdrait oui il y a une autojustification aussi puisqu'il faut se la jouer dans le dans la vie et ce la jouer ou o\u00f9 se trouver un certain nombre de de justification \u00e0 soi -m\u00eame pour ses actions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:35) [85%] :\r\nGabriel Dorthe, vous \u00eates chercheur post- doctorant philosophie \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de de Lille apr\u00e8s avoir fait vos \u00e9tudes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne le transe humanisme constitue votre domaine de recherche principal, l\u00e0, on rappelle que l'transhumanisme c'est ce moment qu'il entend am\u00e9liorer les Bleus, disons que les les performances humaines via les sciences et techniques, c'est quoi l'innocence du point de vue de la philosophie du point de vue moral peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 est -ce que c'est l'\u00c9tat tr\u00e8s moral avant la morale ou c'est l'\u00c9tat a morale, il n'y a pas de morale qui existe pour l'\u00eatre innocent qu'est -ce que vous vous en diriez -vous qu'innocent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:14) [87%] :\r\nMais c'est tr\u00e8s frappant, en tout cas, il y a, il y a un n'\u00e9coute jamais frapp\u00e9 autant dans ce qui vient d'\u00eatre dit sur la sur la la la jeunesse c'est qu'au fond le le ce qui a, ce qui m'int\u00e9resse en tant qu'chercheur, c'est plus le d\u00e9bat sur le transit manich\u00e9isme que le 3 humanisme en lui- m\u00eame, parce qu'on sait pas tr\u00e8s bien ce que c'est que cette affaire, donc il y a, il y a essentiellement, il y a des militants 3 humaniste, des gens qui structurer en association un certain discours un certain questionnement, il y a des d\u00e9clarations fracassantes de milliardaires am\u00e9ricains ou de scientifiques chinois, etc, mais, mais c'est beaucoup de choses \u00e0 tous tout \u00e0 la fois et vous avez des gens qui sont contre, qui sont, qui s'oppose, qui alertent sur les dangers est -ce que ce sur quoi tout ce monde se confond au fond est d'accord, c'est qu'il y aurait quelque chose \u00e0 la fois comme une rupture dans l'histoire de l'humanit\u00e9 tr\u00e8s prochaine tr\u00e8s qu'il faudrait anticiper et donc il faudrait se pr\u00e9parer \u00e0 \u00e7a et et augmenter la la prise de convoquer une prise de conscience collective de la soci\u00e9t\u00e9 pour faire face \u00e0 ce qui devrait nous arriver en tant que technologie sur la d\u00e9finition nouvelle chute en fait elle pour le gros c'est c'est on on fait cette action et est toujours dans un flou qui d'une certaine mani\u00e8re arrange pas mal de monde c'est-\u00e0-dire qu'est -ce qui va faire est -ce que c'est les nanotechnologies, comme on disait il y a quelques ann\u00e9es est -ce que c'est la biologie de synth\u00e8se comme on disait plus tard qu'est -ce que c'est l'Intelligence artificielle, comme on le dit aujourd'hui, et c'est toujours bient\u00f4t et en m\u00eame temps c'est jamais vraiment, l\u00e0, \u00e7a permet justement de maintenir la mobilisation cet de d'\u00e9tat d'alerte permanent qui qui qui cr\u00e9e beaucoup de panique un beaucoup donc d'angoisse et d'ensorceler il faut faut faut bien se rendent compte que les 3 humaniste partage une bonne partie de cette angoisse, c'est pas juste des gens compl\u00e8tement positif et na\u00eff sur sur le futur, ils sont, ils sont tr\u00e8s angoiss\u00e9s et il y pense que ils sont une sorte d'avant- garde qui ouvrent ces questions- l\u00e0 mais mais il y a cette esp\u00e8ce de, de, de, de, de toujours de de demain qui est sur l'acte comme vous disiez on passe tout de suite \u00e0 la question des cons\u00e9quences, et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a me pose probl\u00e8me, en tant que chercheur, c'est comment est -ce qu'on peut revenir sur qu'est -ce qui est en train de se jouer entre les humains et les techniques, disons plut\u00f4t que de tout de suite, anticiper sur des cons\u00e9quences futures de choses qu'on n'est pas bien s\u00fbr qu'elles vont arriver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:20) [83%] :\r\nEst -ce que c'est pas tout le travail finalement du chercheur que d'essayer de, de, de, de se d\u00e9barrasser de la possible innocent, ce qui peut appara\u00eetre dans ces discussions dans ces d\u00e9bats dans ses prises de position, les 30 qui justement dit finalement toute innocence dans leur, dans leur direction et ce qu'il est, oui les contredisent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:39) [88%] :\r\nAlors effectivement, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'essaye de, de, d'h\u00e9riter disons de d'une d'une de ce cet cet enjeu l'innocence qui qui nous vient en fait principalement des philosophe et historien des des sciences f\u00e9ministe am\u00e9ricaine, je pense en particulier \u00e0 ouais et o\u00f9 l'enjeu c'est de de ou c'est l\u00e0 on peut faire effectivement venir \u00e0 cette question d'innocence et nous ne sommes pas innocent dans chercheur nous avons le droit et le devoir, j'ai envie de dire, de, de, de prendre soin de la mani\u00e8re dont on h\u00e9rite des probl\u00e8mes et de prendre soin de la mani\u00e8re dont on va les passer plus loin en tant que chercheur en tant qu'enseignant, c'est-\u00e0-dire quels types d'effets, je vais produire avec ma critique et on est en c'est difficile \u00e0 \u00e0 prendre en compte, mais on on est responsable d'une certaine mani\u00e8re, des effets qu'on produit autant critique est ce qu'on produit une critique est d\u00e9sesp\u00e9rante ou est -ce qu'on produit une critique qui aide les gens \u00e0 penser tous les gens, pas juste nos coll\u00e8gues mais aussi les gens qui nous \u00e9coutent nos \u00e9tudiants etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:36) [88%] :\r\nMission de responsabilit\u00e9 qui va sans doute revenir sur la table quand on parle d'innocence s'il y arrive Silhem peine vous \u00eates -vous doctorant en philosophie \u00e9galement, vous \u00eates journaliste, militante f\u00e9ministe, mais surtout d'un mot, je crois, voulu consacrer le plus d'importance, disons aujourd'hui au quotidien, vous \u00eates romanci\u00e8re vous avez plusieurs romans \u00e0 votre actif couronn\u00e9e de 2 prix, le dernier en date, ce sont les r\u00eaves d'Anna qui est a paru tout r\u00e9cemment aux \u00c9ditions d'en bas et dont une \u00e9dition en italien, qui est votre langue maternelle para\u00eetra \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, comment est -ce que vous vous entendez cette notion d'innocence alors vous nous avez fait comprendre en tout d\u00e9but que vous lui donniez vous aviez du mal \u00e0 la \u00e0 la cerner, je vous pose quand m\u00eame la question : c'est quoi les laisser faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:19) [90%] :\r\nMais moi j'aimerais rebondir sur ce que vient de dire, Gabriel Dorthe, parce qu'\u00e7a m'a vraiment beaucoup int\u00e9ress\u00e9 le d\u00e9veloppement qui a fait sur cette r\u00e9flexion de oui que que j'ai lu aussi la responsabilit\u00e9 de. \r\nCe qu'on \u00e9crit Est- on responsable de ce qu'on \u00e9crit et j'aimerais d\u00e9velopper l'id\u00e9e que quand on \u00e9crit de la fiction, \u00e7a se pr\u00e9sente tout diff\u00e9remment de de ce qui se passe quand on est, il fait du journalisme par exemple ou m\u00eame quand on fait de la recherche, quand on fait du journalisme, on est responsable, bien entendu, de la mani\u00e8re dont on rend compte des \u00e9v\u00e9nements de situations quand on fait de la recherche, h\u00e9 bien mon voisin l'a tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien expliqu\u00e9, on est responsable de de ce qu'on donne \u00e0 lire au public et dont on est oblig\u00e9 des mains ce qu'elles pourront peut-\u00eatre les effets de ce qu'on \u00e9crit des id\u00e9es qu'on avance des arguments qu'on d\u00e9veloppe sur le public, tandis que quand on \u00e9crit un roman, \u00e7a se pr\u00e9sente au diff\u00e9remment parce que un roman par d\u00e9finition en tous cas, si c'est un roman digne de ce nom n'a pas pour but de d\u00e9montrer quelque chose, vous avez un compte \u00e0 rendre, il n'y a pas, il n'y a de Gontard personne et surtout toutes les interpr\u00e9tations sont. \r\nTotalement l\u00e9gitime, moi, je suis parfois presque effray\u00e9s de voir \u00e0 quel point les r\u00e9actions par rapport au roman que j'\u00e9cris diverge, que ce soit de personnes individuelles ou ou de critique etc, les gens lisent ce que j'ai \u00e9crit d'une mani\u00e8re parfois totalement contradictoires et c'est tr\u00e8s bien, c'est tr\u00e8s bien, mais c'est une souffrance aussi quand on \u00e9crit, et l\u00e0 j'en viens, la notion de de responsabilit\u00e9, je pense que quelque part on est moins responsable de ce qu'on \u00e9crit quand on \u00e9crit des romans que quand on \u00e9crit des essais o\u00f9 on \u00e9crit des articles journalistiques, parce que finalement, c'est la r\u00e8gle du jeu, c'est la r\u00e8gle du jeu totale libert\u00e9 pour celui ou celle qui a \u00e9crit et totale libert\u00e9 pour celui au celle qui donc on l\u00e2che le lecteur la lectrice dans la nature, le lecteur la lectrice, on part de ce que vous avez \u00e9crit et il a parfaitement le droit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:01) [91%] :\r\nEt pourtant, le choix des mots de la part d'une \u00e9crivaine n'est jamais innocent, vous voulez travailler vous laisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:06) [88%] :\r\nC'est bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, alors l\u00e0 c'est une nuance diff\u00e9rente de la notion d'innocence, c'est-\u00e0-dire toute insignifiant, \u00e7a c'est clair, toute en ce qui me concerne, en tout cas, mais je pense que, pour la plupart des romanciers qui ont minimum d'ambition par rapport \u00e0 ce qu'il est l'\u00e9crivain tout est signifiant rien n'est laiss\u00e9 au hasard et dans ce sens -l\u00e0, effectivement, plus ce qu'on \u00e9crit n'est pas innocent n'est jamais innocent mais l\u00e0 on parle du point de vue de la cr\u00e9ation, si on se tourne vers le l'aspect de la r\u00e9ception de ce qu'on a \u00e9crit : je d\u00e9fends cette id\u00e9e qu'on qu'on en est pas qu'on n'est pas responsable de ce qu'on fait notre travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:51) [80%] :\r\nMerci Vincent Ma\u00eetre \u00e0 votre tour, vous \u00eates avocat comme votre nom l'indique, je sais pas c'est innocent ce choix, mais on va en reparler et vous \u00eates pr\u00e9sident bonjour que peuvent dormaient votre m\u00e9tier si et votre fonction aussi de pr\u00e9sident du PDC Genevois quel est vous alors Me votre d\u00e9finition de l'innocence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:13) [87%] :\r\nOui, elle est probablement beaucoup plus terre-\u00e0-terre que toutes celles qu'on \u00e9tait doctement annonc\u00e9 jusqu'ici, moi, moi je dis plus basiquement le l'innocence pour moi alors d\u00e9j\u00e0 journ\u00e9e de forc\u00e9ment une qui est plus instinctive et puis l'autre qui qui est en lien avec mon activit\u00e9 professionnelle effectivement instinctivement l'innocence pour moi est une forme de synonyme de de candeur d'ing\u00e9nuit\u00e9 finalement de m\u00e9connaissance, au sens litt\u00e9ral du terme, puisqu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 l'on sait o\u00f9 on l'a ou on appr\u00e9hende les choses et donc la vie, h\u00e9 bien incontestablement on perd une certaine forme de une certaine forme d'innocence, c'est-\u00e0-dire de nouveaux \u00e9tymologiquement de, de, de non- connaissance des des choses et puis y a vid\u00e9 \u00e9videmment l'autre d\u00e9finition que la d\u00e9finition judiciaire, du moins innocence et qui, celle -ci n'a rien \u00e0 voir avec celle, on va dire philosophique, h\u00e9 bien c'est, c'est c'est tout simplement en en droit, en tout cas l'innocence n'est pas la personne qui, qui n'a pas commis d'acte r\u00e9pr\u00e9hensible qui n'est pas coupable, c'est, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la personne \u00e0 qui, lors du juridique n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 prouver la culpabilit\u00e9, \u00e7a ne veut encore pas dire qu'elles soient r\u00e9ellement innocente, en tout cas, judiciairement, c'est celle qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comme \u00e9tant comme \u00e9tant coupable voil\u00e0 C\u00e9cile si c'est pour faire cesser et ces ces 2 notions qui sont \u00e9videmment fort distinctes et fort \u00e9loign\u00e9es l'une appartient \u00e0 un monde tr\u00e8s tr\u00e8s codifi\u00e9, tr\u00e8s, tr\u00e8s strict et tr\u00e8s rigide, l'autre \u00e9videmment \u00e9minemment plus philosophique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:55) [83%] :\r\nEh ben, on va continuer d'en discuter, car d\u00e9j\u00e0 leur tour vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 bavard et passionnant sur ce sujet, on va, on a commenc\u00e9 par Adam et Eve, des pas en couple, innocent et puis coupable en par le r\u00e9alisateur John Huston, alors voici un duo qui, en 2014 avouer ses p\u00e9ch\u00e9s Daphn\u00e9 et Benjamin Biolay chantant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:25) [73%] :\r\nPhilo, d'un mot sur la 1\u00e8re je crois, dans la mesure o\u00f9 il a \u00e9tudi\u00e9 tout de la cave au grenier, il trouve dans le Tarn, vous la racine tout ce que je vois toute sa sant\u00e9, voil\u00e0, nous avons aussi non l'\u00e2ge nous il aussi comme \u00e7a, donc 60 enfants des rues, le vrai combat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:59) [74%] :\r\nQue reste -t-il toujours quelle issue ici, alors il reste qui, comme c'est l'amour j'ai maturit\u00e9 point que reste -t-il, quelle horreur, quelle su que reste -t-il de nos consciences. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:29) [86%] :\r\nAu point info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:33) [97%] :\r\nEn r\u00e9gion genevoise, la route de Chancy est ferm\u00e9e dans les 2 sens \u00e0 la hauteur d'Avusy suite \u00e0 un accident, une d\u00e9viation. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:40) [46%] :\r\nEt signal\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:44) [77%] :\r\nCe qui vous \u00e9tait arriv\u00e9 de d\u00e9fendre de coupables, ce que vous le saviez est -ce que vous vous \u00eates inqui\u00e9t\u00e9s de savoir s'ils \u00e9taient innocents. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:52) [85%] :\r\nD\u00e9fendiez Coupable certainement je demande quel avocat n'a pas d\u00e9fendu Obama dans sa vie serait prodigieux un l'avocat qui l'aurait d\u00e9fendu des innocents, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est la question elle- m\u00eame, c'est une question qu'on me pose souvent et je trouve tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9latrice d'un certain \u00e9tat d'Espagne parce que, en justice, ce qui compte, \u00e7a n'est pas l'innocence. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:20) [99%] :\r\nC'est la culpabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:22) [89%] :\r\nIl ne s'agit pas de prouver que Monsieur X est innocent du meurtre de sa femme. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:28) [94%] :\r\nIl s'agit de montrer qu'on n'a pas prouv\u00e9 sa culpabilit\u00e9 tout \u00e0 fait diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:34) [86%] :\r\nL'avocat Robert Badinter interrog\u00e9 en 1970 dans l'\u00e9mission contrechamp de France Culture, l'innocence, donc qui est notre th\u00e8me aujourd'hui discuter dans philo, d'un mot et dont il nous dit h\u00e9 bien combien il n'est pas ce que cherche \u00e0 prouver la justice puisqu'elle cherche \u00e0 prouver la culpabilit\u00e9, \u00e7a revient \u00e0 ce que vous nous disiez juste avant Vincent Ma\u00eetre, avocat et pr\u00e9sident du du PDC Genevois vous vouliez revenir un petit peu de revenir sur cette id\u00e9e -l\u00e0 que l'innocence, l'innocence de vos clients, finalement elle vous ne vous int\u00e9resse pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:05) [91%] :\r\nElle ne m'int\u00e9resse que tr\u00e8s accessoirement, d\u00e9j\u00e0 parce que l'avocat n'est pas garant de l'innocence de son client, il ce n'est pas son son r\u00f4le ni sa mission et puis qu'un avocat pas comme le disait Robert Badinter a certainement et immanquablement d\u00e9fendu des clients coupable et \u00e7a ne veut pas pour autant dire qu'il va d\u00e9fendre son innocence, mais en tout cas, qui va lui assurer et les r\u00e8gles standard d'un proc\u00e8s \u00e9quitable dans un \u00e9tat de droit, devant un tribunal ind\u00e9pendant et c'est \u00e7a qui compte, quand bien m\u00eame l'avocat conna\u00eet et sait pertinemment la culpabilit\u00e9 de son client. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:44) [89%] :\r\n\u00c9lisabeth Parmentier, qui est professeur ordinaire en th\u00e9ologie pratique vice- doyenne de la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, cela vous titiller cette cette notion aborder avec un 100 m\u00e8tres juste avant la musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:57) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait je r\u00e9agissais \u00e0 la \u00e0 ce que Vincent Ma\u00eetre disait que c'est pas l'innocence qui est, qui est l'enjeu et je me je me et puis on a eu la la confirmation avec Robert Badinter dans sa voix toute jeune des ann\u00e9es pass\u00e9es, donc, et je dis, je me disais que biblique ment, on a toujours donn\u00e9 l'impression, dans la tradition chr\u00e9tienne qu'on cherche la culpabilit\u00e9, on peut coincer le coupable et, du coup, les gens ont re\u00e7u re\u00e7u une \u00e9ducation culpabilisante ont une une interpr\u00e9tation de la Bible comme comme si elle \u00e9tait toujours \u00e0 la recherche de ba de la photo oui, or, en r\u00e9alit\u00e9, c'est plus exactement le fait que, il y a une une complexit\u00e9 dans les, dans les textes bibliques dans l'Ancien Testament, le peuple d'Isra\u00ebl re\u00e7oit les commandements et il doit appliquer les commandements \u00e0 la lettre ob\u00e9ir au commandement pour recevoir la vie promise par Dieu choisit la vie et l\u00e0 il y a une difficult\u00e9 parce que si on est innocent, on peut pas choisir la vie parce que on ne sait pas ce que c'est, \u00e0 partir du moment o\u00f9 choisit il y a une responsabilit\u00e9, on prend une d\u00e9cision et il y a quelque chose, on sort de l'innocence, mais on peut se dire : c'est finalement simple : il suffit d'appliquer les commandements d'ob\u00e9ir \u00e0 la lettre et puis Dieu sera content, mais la complexit\u00e9 et finalement la question de l'innocence et de la culpabilit\u00e9, c'est cette ces quand avec J\u00e9sus n'as arrive un autre crit\u00e8re qui est aimer Dieu et son prochain et c'est la responsabilit\u00e9 tout \u00e0 fait diff\u00e9rente de ne pas simplement appliqu\u00e9 des choses \u00e0 faire, mais qui a un plus qui, encore une autre dimension, o\u00f9 on n'est jamais compl\u00e8tement innocent parce qu'on n'est jamais \u00e0 la hauteur de cet id\u00e9al de pouvoir faire tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:45) [88%] :\r\n\u00e7a veut donc dire qu'il y a un espace et je vous entends bien entre l'innocence et la culpabilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on n'est pas soit innocence soit coupable, Gabriel Dorthe, hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:55) [86%] :\r\nOui, et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important dans le les types de travaux qu'elle faisait r\u00e9f\u00e9rence tout \u00e0 l'heure, Dona ouais, les travaux de 2 f\u00e9ministe postcoloniaux etc qui, au fond, il y a pas \u00e0 choisir, c'est c'est entre l'innocence et la culpabilit\u00e9, \u00e7a c'est un pi\u00e8ge, puisque dans les 2 cas, en fait on se, on se prend soi -m\u00eame comme seule r\u00e9f\u00e9rence culpabilit\u00e9 c'est \u00e7a, on est seul face \u00e0 sa culpabilit\u00e9 et on s'int\u00e9resse pas \u00e0 au type de connexion au type de de des faits qu'on peut produire \u00e0 comme on peut h\u00e9riter d'une certaine forme de culpabilit\u00e9 pour en faire autre chose et puis faire bouger donc cet espace entre on nous ne sommes pas innocent : o\u00f9 sommes forc\u00e9ment un peu coupable n'est pas forc\u00e9ment, on n'a pas forc\u00e9ment fait expr\u00e8s mais on h\u00e9rite d'une tradition on h\u00e9rite de, de, de, de la colonisation, par exemple, en tant que europ\u00e9en ou certains certains nord- am\u00e9ricain, bon voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait partie de de notre histoire, donc il faut prendre acte du fait qu'on n'est pas innocent sans se r\u00e9fugier dire dans la culpabilit\u00e9 et et et et et habiter cet espace de non- innocence et \u00e7a c'est un travail, c'est un travail permanent qui se qui se construit, qui peut \u00e9chouer hein qui qui qui qui qu'on essaye de tentatives chez les les auteurs les les les chercheuses auquel faisait r\u00e9f\u00e9rence ces termes de tentative de Paris c'\u00e9tait des choses qui reviennent tr\u00e8s souvent, c'est vraiment pas par hasard si, il y a vraiment quelque chose \u00e0 \u00e0 \u00e0 essayer \u00e0 proposer aux Lecteurs ou lectrices et voir qu'est -ce que ces personnes peuvent en faire Silvia Ricci Lempen. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:27) [82%] :\r\nOui, en \u00e9coutant Madame Parmentier, j'ai pens\u00e9 : citation de du th\u00e9ologien de revers manne qui dit je ne sais plus dans quel laquelle de ces ouvrages si toutes les voitures sortent de route a -t-elle tournant la faute c'est pas des conducteurs, c'est l\u00e0 la faute : celle de celui qui a construit la route, alors voil\u00e0, je je propose \u00e7a votre sagacit\u00e9, \u00e9tant entendu que le grand architecte et et Dieu entendu ou bien j'une heure ce qui non mais y auront droit que la r\u00e9ussite 10 jeunes de Driver, c'est bien \u00e7a, oui, c'est-\u00e0-dire que cette culpabilisation des individus humains parce qu'ils sont p\u00eacheurs c'est Dieu qui les a mis dans l'obligation de p\u00eacher, enfin moi je, je, oui oui, volontiers apr\u00e8s je veux dire encore autre chose, mais puisque je vous l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:31) [85%] :\r\nOui, et on est pr\u00eat, c'est parce que j'essayais de dire c'est que avec J\u00e9sus de Nazareth arrive une toute autre mani\u00e8re de voir les choses et de dire les choses qui n'est plus cette grande culpabilisation par ce ce mauvais Dieu qui qui qui pourchasse les m\u00e9chants, mais qui est pr\u00e9cis\u00e9ment une autre loi, et un autre commandement qui est celui de la relation et c'est : c'est l'histoire du pharisiens et du public, le pharisiens arrive au Temple, il dit : j'ai tout accompli ce que tu veux seigneur, heureusement que je suis pas comme ce mauvais public, hein, moi je fais toujours jeune, je remplis les commandements et l'autre, le public, hein, pendant ce temps se frappe la poitrine et dit je suis p\u00eacheur, et le th\u00e9 et le r\u00e9cit de J\u00e9sus se termine en disant mais c'est lui qui est juste et il utilise le terme qui est un terme juridique, mais c'est lui parce qu'il a pr\u00e9cis\u00e9ment pris en compte, au fond, les r\u00e9alit\u00e9s humaines qui font qu'on on n'est jamais \u00e0 la hauteur et c'est \u00e7a qui est souvent cach\u00e9 par les discours culpabilisants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:26) [88%] :\r\nS'il y arrive un non moi je, je fais, je fais un petit pas de c\u00f4t\u00e9 par rapport \u00e0 la conception juridique qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 tout \u00e0 l'heure sur le fait que l'avocat ne cherche pas \u00e0 prouver la la la culpabilit\u00e9 l'innocence de son client, mais bien sa culpabilit\u00e9 et je me dis que c'est d'une grande sagesse de la part du barreau et de tous les juristes, en g\u00e9n\u00e9ral, parce que l'innocence et l\u00e0 j'en reviens \u00e0 mon moi, mon 1er propos l'innocence, bien entendu, \u00e0 mon avis, n'existe pas, nous portons tous un \u00e9norme poids de bien et de mal, entre mai entrem\u00eal\u00e9s, comme le bon grain et les vrais pour un respect pour en rester aux \u00c9vangiles et en fait, moi en tant que qu'\u00e9crivaine et \u00e9crivaine de fiction, ce qui m'int\u00e9resse c'est de restituer \u00e7a c'est donc de de montrer bien entendu pas de mani\u00e8re d\u00e9monstrative de d'essayer de faire comprendre \u00e0 travers mes personnages que le bien est ins\u00e9parable du mal que il n'y a pas, il y a peut-\u00eatre des coupables de crimes sp\u00e9cifiques comme Rascol, mais enfin il y a pas de coupable diffus, pas plus qu'il n'y a dit innocent diffus et c'est c'est ce sont des concepts absolument inapplicable \u00e0 la condition humaine, donc vous dites que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:03) [94%] :\r\nPersonne n'est innocent et pourtant dans dans l'imaginaire collectif, comme \u00e7a l'innocence, h\u00e9 bien on pense tout de suite \u00e0 l'enfant alors l'enfant n'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:09) [75%] :\r\nBah \u00e0 certains travailleurs c'est un pervers pour les marins, alors voil\u00e0 pourquoi, voil\u00e0 j'et l'animal, alors les animaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:19) [86%] :\r\nEst -ce que les animaux ne sont pas innocents Gabriel Dorthe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:23) [83%] :\r\nAlors pour le coup, je parlais de d'h\u00e9ritage, juste avant les, les, les, les animaux, je pense pas, alors l\u00e0, je vais continuer \u00e0 \u00e0 \u00e0 suivre, oui, mais le le le chien, le chien de berger nous fait h\u00e9riter en tant que ma\u00eetre si j'ose, parce que Dinara oui avait un chien, elle en parle dans ses \u00e9crits, oui, une chienne de berger australien qui s'appelait Cayenne sur laquelle elle a, elle, a beaucoup \u00e9crit, notamment le manifeste espace campagne et et donc le le le ce, ce chien l\u00e0, mais comme beaucoup, est indissociable de l'histoire humaine sur plusieurs si\u00e8cles, une histoire de colonisation, une histoire de, de, de, de domestiquer cette sp\u00e9cifiquement les c'est-\u00e0-dire de domestication aussi du mouton, enfin des troupeaux, donc des humains, des troupeaux de de, par exemple, de moutons ou de vaches ou le chien, le chien qui, \u00e0 qui on a appris qu'on a s\u00e9lectionn\u00e9 pour un certain type de travail et, et, par exemple, c'est une mani\u00e8re de de de base pour les gens qui nous \u00e9coutent, de se questionner sur qu'est -ce que \u00e7a veut dire aujourd'hui innocence ou non- innocent, c'est de voir qu'est -ce que notre chien pour ceux qui ont la chance d'en avoir qu'est -ce que ce chien nous demande, on voit bien que typiquement alors les chiens de berger ou les chiens de chasse demande quelque chose est -ce qu'on est capable de leur donner ce qu'ils demandent est -ce qu'on est capable de d\u00e9crypter ce qui demande \u00e0 ce que ce que la mani\u00e8re dont on r\u00e9pond d'autres d\u00e9crypte leurs leurs propositions c\u00f4te le chien nous am\u00e8ne par exemple un un, un objet, un jouet non comment est -ce qu'on r\u00e9pond est -ce qu'on est -ce qu'on est est -ce qu'on s'autorise \u00e0 essayer plusieurs types de r\u00e9ponses pour voir qu'est -ce qui lui convient mieux est -ce qu'on saute \u00e0 l'Assembl\u00e9e, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:53) [80%] :\r\nVous avez des chiens informe fait oui non oui non, j'ai des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:57) [88%] :\r\nOui, j'en ai eu lorsque j'\u00e9tais enfant, mais, mais de nouveaux assez simplement, s'il s'agit de r\u00e9ponse \u00e0 la question, alors pour moi, assur\u00e9ment non, les animaux ne sont pas innocents en tout cas ne le reste pas puisqu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 ils sont dot\u00e9s d'un instant, \u00e0 commencer par le 1er qui est celui de survie h\u00e9 bien alors, ils sont dou\u00e9s de la capacit\u00e9 d'apprendre, poursuivi \u00e0 survivre et lorsqu'on est capable d'apprendre, h\u00e9 bien alors, on arrive \u00e0 un \u00e9tat de se de savoir, de connaissance et \u00e7a, c'est pour moi le l'antith\u00e8se de l'innocence m\u00eame qu'on leur a appris certaines choses qui ensuite faire avec et c'est pour moi le le le la d\u00e9finition contraire de de lutte de l'innocent, je sais plus quel \u00e9crivain anglais disait que l'innocence comme la jeunesse non non que et demi le temps, h\u00e9 bien, finalement, tout est l\u00e0, par d\u00e9finition, lorsqu'on grandit, m\u00fbrit lorsqu'on vit, h\u00e9 bien on acquiert le savoir qui diminue d'autant l'innocence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:52) [80%] :\r\nIl y a juste dire que c'est c'est le c'est le rapport entre par exemple entre l'humain et le chien qui qui n'est pas innocent, c'est dommage, donc oui charges histoire ensuite voil\u00e0, qui qui charg\u00e9 qui nous d\u00e9passent, qui nous pr\u00e9c\u00e8dent, et avec lequel il faut apprendre \u00e0 \u00e0 faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:11) [88%] :\r\nAlors personne n'est innocent, ni autour de cette table, ni dans la nature, on l'a bien compris, quid des objets et de la technique, alors il y a une d\u00e9claration r\u00e9cente d'un responsable communication de roi Hawaiian cette fameuse entreprise qui dit la technologie \u00eatre innocente ben oui parce que la technique n'a pas de morale en soi, ces effets d\u00e9pendent uniquement de la la fa\u00e7on dont on s'en sert, \u00e7a semble assez logique, Sam argument tr\u00e8s classique qu'est -ce qu'est -ce qu'il tient cet argument Gabriel Dorthe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:39) [86%] :\r\nAlors il est il est classique, c'est un sacr\u00e9 tout coup tordu, notamment de la part d'une entreprise comme \u00e7a qui est dans la tourmente pour des raisons politiques, assez, assez document\u00e9 mais \u00e7a ce qu'on appelle dans le jargon la neutralit\u00e9 morale des techniques, comment dire, il y aurait les objets techniques qui serait, qui serait neutre et puis aurait la mani\u00e8re dont on les utilise, qui pourrait bien bonne, ou mal, dangereuse, pas dangereuse, c'est l'argument classique des des d\u00e9fenseurs des armes aux \u00c9tats-Unis, oui, c'est pas les armes qui tuent des gens assez oui mais sauf que l'arm\u00e9e allait et les fabriquer, c'est comme la route dont vous parliez juste tout \u00e0 l'heure qu'est fait fait pour que les gens sortent de la route \u00e0 cet endroit -l\u00e0 ben un fusil, \u00e7a fait pour tirer des balles qui sont faites pour produire des d\u00e9g\u00e2ts, potentiellement mortelle et et donc cette cette d\u00e9claration, la m\u00e9canique, on retrouve beaucoup dans le d\u00e9bat sur le 3\u00e8me \u00e0 Nice, mais aussi des 2 c\u00f4t\u00e9s, encore une fois c'est une, c'est une mani\u00e8re en f\u00eate de \u00e0 la fois de responsabiliser les les gens, les citoyens en disant : mais il faudrait prendre prendre des d\u00e9cisions juridiques, institutionnelles \u00e7a, mais c'est en m\u00eame temps, une mani\u00e8re de de ce que c'est vraiment un poison, c'est un appel \u00e0 \u00e0 \u00e0 prendre des d\u00e9cisions politiques collectives et en m\u00eame temps, une mani\u00e8re de compl\u00e8tement rejet\u00e9 en dehors du social et du politique tout un pan du r\u00e9el qui est en l'occurrence la la la la technique, comment elle est fabriqu\u00e9e qu'est -ce qui a la dedans, quels sont les mat\u00e9riaux d'o\u00f9 ils viennent, comment est -ce que les algorithmes sont con\u00e7us pour pour faire, quels types de faits pour inviter \u00e0 quel type d'usage, ce qu'on appelle la Ford en aussi comment, comment les objets nous invite \u00e0 certains usages comme par exemple ce qui tient je sais me servir dans on dit les enfants savent se servir d'un smartphone ben oui mais c'est parce que tout le Design fait pour pour mais \u00e7a soit que \u00e7a soit simple donc pour encourager certains usages pour en d\u00e9courager d'autres c'est pas compl\u00e8tement ferm\u00e9es, hein, je veux dire c'est c'est des syst\u00e8mes qui sont quand m\u00eame relativement ouverts, mais voil\u00e0, et d'o\u00f9 \u00e7a vient, c'est-\u00e0-dire que le d'o\u00f9 vient le financement de ouais, d'o\u00f9 vient le col, qui sert \u00e0 fabriquer nos nos nos t\u00e9l\u00e9phones toutes les Terres rares etc voil\u00e0 c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:39) [87%] :\r\nVoil\u00e0 15 heures 41 sur la 1\u00e8re l'innocence n'existe plus, il ne reste plus qu'\u00e0 croire en la pr\u00e9somption d'innocence, cher avocat mais on va continuer le temps d'en d\u00e9battre, fin des ann\u00e9es 60 4 Stevens composer une une chanson pour \u00e9voquer la conscience des guerres mis\u00e8re d\u00e9sastre \u00e9cologique, en un mot \u00e0 la perte de l'innocence ou 12 de Chair, John Players. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:32) [61%] :\r\nOn qu'\u00e0 se minutes oui souhaite faire somme femme \u00e0 cela suffit pour ceux qui aiment voir au mois d'ouverture, je suis une guerre un m\u00e9pris qui a donc oui commandant oui oui je suis d'une vieille femme pour dire oui, voil\u00e0, vous \u00eates s\u00fbr de parler d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:39) [56%] :\r\nUn parti qui est grand, non pour la m\u00e9decine particuli\u00e8re et \u00e0 la quoi alors oui quand alors pourquoi c'est tout b\u00eate, je suis une jeune cette et pour petite arm\u00e9e poilade enfin parler. \r\nCe que riposter au pays oui inutilement et \u00e7a, bon voil\u00e0. \r\nOui, franchement oui Poitiers il y a derri\u00e8re et AXA et pas trop p\u00e2tir d'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:35) [81%] :\r\nElle a commenc\u00e9 \u00e0 prendre des photos de moi tr\u00e8s tr\u00e8s jeune quand on ce que la paix dans un \u00e9tat d'innocence, c'est-\u00e0-dire que je n'avais pas conscience de l'appareil photo et puisque j'ai d\u00e9couvert aussi ce carnet que remis plus tard qui est incarn\u00e9 de photos souvenirs et tout d'un coup s'est gliss\u00e9e au milieu, une photo petite photo souvenir, on voit mes fesses je me d\u00e9culotte dans un caf\u00e9 et elle a gliss\u00e9 me la donner plus tardivement, \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 je devais \u00eatre innocente, je n'\u00e9tais pas consciente de l'appareil photo, voil\u00e0 donc le mot innocence prenait son sens et puis aussi parce que, disait tout le temps, 2 mois, ce n'est pas grave elle est innocente, sous- entendu les d\u00e9bits \u00e0 l'\u00e9cole, aller apr\u00e8s le comprend pas alors que je comprenais tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:15) [87%] :\r\nL'\u00e9crivaine \u00c9va Ionesco au micro de Dullin L\u00e9vy acquis \u00e0 l'expliquer dans ce titre innocence qu'elle avait donn\u00e9 \u00e0 son roman autobiographique, sorti en 2017, r\u00e9cit de son enfance, photographi\u00e9e par une m\u00e8re la faisant poser d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge en porte- jarretelles dans des postures tr\u00e8s suggestive, au nom de l'innocence de cet enfant les nos sens dont nous parlons aujourd'hui d'en philo, d'un mot, vous vouliez il y a quelque chose qui est, qui est assez \u00e9vocateur dans cette, dans cet extrait \u00c9lisabeth Parmentier c'est que elle relie finalement l'innocence \u00e0 la conscience. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:41:49) [80%] :\r\nNon plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:50) [89%] :\r\nEt je pense que derri\u00e8re la conscience il y a aussi la confiance parce que elle \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment avec sa m\u00e8re et, du coup, cette relation de confiance se voient soudainement interrompu par le fait qu'elle voit qu'elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e instrumentalis\u00e9e et \u00e7a, c'est une prise de conscience absolument terrible, me semble -t-il et et de devoir du coup en plus en \u00eatre responsable et d\u00e9clar\u00e9 responsable r\u00e9pondre de ce qu'on a fait, mais du coup je je je raisonne beaucoup \u00e0 ce que disait tout \u00e0 l'heure, Silvia Ritchie que ben, il y a pas d'un c\u00f4t\u00e9 le bon de l'autre c\u00f4t\u00e9 le mauvais ou le pur et l'impur mais que on a au fond de nous-m\u00eames, des orientations extr\u00eamement ambivalente et rien n'est pire que de mais, d'un c\u00f4t\u00e9 le pur et de l'autre c\u00f4t\u00e9, et de rejeter l'un au d\u00e9triment de l'autre, c'est l\u00e0 que vient vraiment le fanatisme et et la difficult\u00e9, il me semble que l\u00e0 on, on voit bien comment l'enjeu est celui de la confiance qui est rompu et la relation qui rompu, c'est \u00e7a qui me para\u00eet vraiment on raisonne plut\u00f4t en termes de relations qu'en termes de de choses et inamovible me semble. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:55) [90%] :\r\nEt puis, on part avec cet extrait de l'id\u00e9e en tout cas la m\u00e8re d'\u00c9va Ionesco parliez que h\u00e9 bien sa fillette innocente, elle est pr\u00e9sum\u00e9e innocente puisqu'elle est enfant, c'est peut-\u00eatre l'occasion Vincent Ma\u00eetre puisque vous \u00eates avocat de revenir sur cette expression fameuse de pr\u00e9somption d'innocence, d'o\u00f9 sort puisque \u00e7a fait quand m\u00eame, allez, 40 minutes quand on discute de l'absence totale inexistence de l'innocence et pourtant, la justice lui donne une part premi\u00e8re un r\u00f4le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:23) [89%] :\r\nUn r\u00f4le absolument fondamental parce que sous un expression qui par ces derniers temps, relativement galvaud\u00e9 la pr\u00e9somption d'innocence et est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui nous distingue des dictatures des \u00e9tats totalitaires, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que tout un chacun a droit \u00e0 la pr\u00e9somption d'innocence et qu'il faut absolument pouvoir prouver sa culpabilit\u00e9 pour le condamner, mais le prouver sur la base de faits sur la base d'\u00e9l\u00e9ments tangibles de preuves, h\u00e9 bien, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui donne un autre de droit \u00e0 nos \u00e9tats de droits toute leur substance et c'est ce qui nous vous \u00e9loignez -vous ceux qui tentent, du moins de nous pr\u00e9venir de l'arbitraire, c'est-\u00e0-dire des d\u00e9rives d'un d'un \u00c9tat, c'est une forme de garde- fous contre quelque part le le le contrat social \u00e0 la Rousseau qui peut dans certains cas d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer par une sur- \u00e9tatisation ou, plut\u00f4t, plut\u00f4t parfois des des exc\u00e8s voil\u00e0 c'est c'est une esp\u00e8ce de garde- fou de la libert\u00e9 individuelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:23) [85%] :\r\nGabriel Dorthe, hein, mais leur pour prolonger prendra fil que qui est dans ce que vous venez tous les 2, dire et ce qui est dans l'extrait, c'est qu'il y a, derri\u00e8re, il y a un il y a un enjeu j'dire \u00e9pist\u00e9mologique, le type de savoir qu'on a \u00e0 disposition ou dont on se dote et et et la question de : je ne savais pas que la cam\u00e9ra allez faire \u00e7a c'est ou de la pr\u00e9somption d'innocence, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un enjeu derri\u00e8re de descriptions comment est -ce qu'on d\u00e9crit le monde sur lequel on doit prendre une d\u00e9cision et avant que je disais on peut d\u00e9crire de mani\u00e8re tr\u00e8s fine, la mani\u00e8re dont la technique n'est pas neutre, \u00e7a veut pas dire qu'on peut pas prendre de d\u00e9cision \u00e9thique politique, au contraire \u00e7a d\u00e9multiplier les capacit\u00e9s de de prises les, les, les, les, les, des endroits sur lesquels on peut prendre des d\u00e9cisions peut-\u00eatre des micro- d\u00e9cisions ou 2 sur lesquels sont peut d\u00e9lib\u00e9rer parce que le donc tout l'enjeu sur le d\u00e9bat sur les technologies, puis c'est un peu mon dada, c'est de savoir est -ce qu'on est capables collectivement, soci\u00e9t\u00e9 de de d\u00e9lib\u00e9rer sur ce qui nous arrive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:21) [88%] :\r\nPlut\u00f4t que de le dire mais c'est comme \u00e7a, on peut rien y faire, et donc de de rester en retrait du du d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:26) [89%] :\r\nMais ce qu'on sous- estime tr\u00e8s souvent, c'est le fait que la la notre capacit\u00e9 de lib\u00e9ration et donc notre capacit\u00e9 normative en fait et les co- produite avec notre Madelin le savoir type de connaissances qu'on a sur le monde qu'on s'autorise \u00e0 avoir des choses qu'on veut voir qu'on va voir qui sont pertinentes ou pas, pertinents et la non- innocence elle fait bouger ce truc -l\u00e0, c'est le fait bouger la pertinence des et pas \u00e0 l'avance ce qui va \u00eatre pertinent dans le type de sujet sur lequel on doit on doit d\u00e9lib\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:52) [82%] :\r\nMais d'ailleurs dans le donc et de la for\u00eat, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien, tr\u00e8s pr\u00e9cieux, cr\u00e9er de l'inconfort, c'est le but normalement de de faire, de nombreux philosophes, 10 ans plus t\u00f4t gratouillait et on a aussi parl\u00e9 l\u00e0 de cette absence d'innocence chez les animaux, chez les enfants, traditionnellement a souvent attribu\u00e9 l'innocence aux femmes, alors je me tourne vers vous, Silvia Ricci permettre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:15) [87%] :\r\nFond\u00e9 erreur \u00e9videmment parce que \u00e7a donne, on voit st\u00e9r\u00e9otype c'est pour pr\u00e9server l'innocence des femmes n'est -ce pas qu'on les pendant longtemps de faire de la politique par exemple de la mais aussi de faire des \u00e9tudes au niveau de la dissection dans les \u00e9tudes de m\u00e9decine etc etc mais moi ce qui m'int\u00e9resserais d\u00e9velopper un petit peu, c'est la question de l'innocence. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:46:40) [77%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:41) [89%] :\r\nPr\u00e9sum\u00e9 justement des hommes qui aujourd'hui se comporte plus ou moins correctement dans la soci\u00e9t\u00e9 et qui disent : ben moi les violeurs ou les monstruosit\u00e9s du pass\u00e9, je n'y suis pour rien et j'ai fait une exp\u00e9rience assez assez frappante avec mon dernier roman, dont les protagonistes principal sont 5 jeunes femmes qui n'ont rien de mod\u00e8les aux particuliers qui ne sont pas des h\u00e9ro\u00efnes qui se battent pour pour survivre dans un monde difficile, chacune \u00e0 sa mani\u00e8re, mais sont surtout sont entour\u00e9s par une multitude d'hommes de diff\u00e9rents profils d'hommes qui, \u00e9videmment, \u00e0 leur insu ou pas, et l\u00e0, on devrait aussi parler de l'inconscient, bien entendu, de l'inconscient collectif notamment reproduisent des sch\u00e9mas patriarcaux du machisme brutaux ou des comportements pas de faire plus subtiles et ce qui me m'a frapp\u00e9 c'est que plusieurs Lecteurs dit mais tu nous as tous d\u00e9peints comme des salauds, ce qui n'est absolument pas vrai parce qu'il y a des belles figures f\u00e9minines dans le roman masculine dans le roman, oui, il y a presque du lapsus, enfin, oui, oui, non mais je ne l'il y a des figures masculines qui sont m\u00eame plus belle que certaines figures masque h\u00e9 bien oui, oui, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur, oui, mais enfin ce que je voulais dire c'est que c'est aussi un d\u00e9c\u00e8s des objectifs quand on \u00e9crit un roman, en tout cas, c'est ce que j'esp\u00e8re arriver \u00e0 faire c'est de montrer que ce qui \u00e9tait en cause, ce ne sont pas uniquement les comportements individuels de certains, certaines personnes, certains hommes en particulier mais qu'il porte derri\u00e8re tout un h\u00e9ritage mill\u00e9naire d'imaginaire collectif et que donc la question pour en venir la culpabilit\u00e9, elle est, elle est l'innocence, elle est extr\u00eamement inconfortable \u00e0 g\u00e9rer pour reprendre un terme qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure la les hommes sont dans un sens coupable de tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait aux femmes, les femmes sont aussi dans un sens, coupable de ne pas s'\u00eatre r\u00e9volt\u00e9, on pourrait continuer le face \u00e0 face pendant, pendant longtemps, mais ce qui est de de magnifiques dans la fiction, en tout cas, tels que moi je, je l'entends, c'est d'essayer de montrer comment toutes ces forces occultes de l'inconscient de l'histoire de la tradition p\u00e8se sur les individus dont je raconte les histoires et \u00e0 quel point il est difficile de mettre les hommes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et les autres de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:42) [84%] :\r\nMerci beaucoup, on pourrait continuer longuement cette discussion pourrait aussi appeler Nietzsche et autour de la table, un qui oui mais l'innocence du devenir alors qu'en fait on a on aurait plein de monde qui pourraient venir m\u00eame Zarathoustra et autres bref mais on doit finir alors je vous demande un ultime tour de table, un conseil : livres, film objet culturel que vous aimeriez conseiller sur sur ce th\u00e8me, Vincent Ma\u00eetre Koivu n'avait pas pr\u00e9par\u00e9 je vous sinon mais bon je vous laisse r\u00e9fl\u00e9chir, je fais le tour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:11) [91%] :\r\nJ'aime d\u00e9j\u00e0 assez moyennement donn\u00e9 des conseils mais si s'il en fallait un vis-\u00e0-vis de l'innocence que dire si ce n'est se servir de ses exp\u00e9riences au quotidien justement pour progresser et que probablement, je ne sais pas le d\u00e9but de la sagesse r\u00e9sine justement dans toutes dans dans toute exp\u00e9rience de la vie et c'est plut\u00f4t sur son propre v\u00e9cu qu'il faut travailler pour avancer non celui des autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:36) [85%] :\r\nVoil\u00e0, merci \u00c9lisabeth Parmentier alors d\u00e9j\u00e0 les romans et la cr\u00e9ation artistique, je trouve \u00e7a formidable effectivement pour d\u00e9voiler les, les, les r\u00e9alit\u00e9s profondesD. D des soci\u00e9t\u00e9s, des individus, mais il y a un film qui m'a beaucoup impressionn\u00e9, c'est le film noir qui, au-del\u00e0 des effets sp\u00e9ciaux, pr\u00e9sente un personnage que la Bible qualifie de juste, puisque No\u00ebl choisi par Dieu pour l'Arche pour construire l'archer pour sauver l'humanit\u00e9, mais il le montre bien devenir inhumain et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment une innocence perdue, justement parce qu'il veut \u00eatre tellement bon, c'est \u00e7a que j'ai trouv\u00e9 extraordinaire c'est \u00e0 force de vouloir \u00eatre le meilleur de l'humanit\u00e9, vu qu'il a vu mourir les humains qui n'\u00e9taient pas correct, il veut lui, devenir un homme, au-del\u00e0 de la bont\u00e9, au-del\u00e0 de la justice et dans l'archi devient inhumain la tangente d\u00e9voile pas plus, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est que, il le devient, parce qu'il n'a pas de r\u00e9ponse de Dieu et Dieu est absent et c'est l'autosuffisance de l'humain dans la perte de la relation avec Dieu, qui est l'enjeu merci Sylvie chez Manpower. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:44) [87%] :\r\nMoi aussi, j'ai imm\u00e9diatement pens\u00e9 un film, un film de Michael Haneke et qui s'intitule : c'est un film qui m'a profond\u00e9ment boulevers\u00e9, qui est sorti vers 2005, je pense, et sans en raconter l'histoire, c'est un film dans lequel l'\u00e2me individus bourgeois intellectuels parisiens, qui ne croit n'\u00eatre coupable de rien de particulier qui m\u00e8nent plus plus ou moins honn\u00eatement sa vie petit-\u00e0-petit. \r\nPlonge dans le sentiment d'une culpabilit\u00e9 par rapport \u00e0 un lointaine \u00e9pisode de son enfance, qui se d\u00e9roulent en Alg\u00e9rie et nous voyons dans ce film \u00e0 \u00e0 la fois le sentiment de culpabilit\u00e9 individuelle, il a fait une saloperie, un enfant alg\u00e9rien et le sentiment de culpabilit\u00e9 collective dans les Fran\u00e7ais ne savent pas encore quoi faire par rapport \u00e0 l'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:40) [85%] :\r\nMerci beaucoup, on pourrait d'ailleurs conseill\u00e9 toute la filmographie d'un oeil sur ce th\u00e8me, Gabriel Dorthe tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bri\u00e8vement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:47) [86%] :\r\nBen \u00e7a, non, non, moi j'ai d\u00e9j\u00e0 un objet culturel dont j'ai d\u00e9j\u00e0 pas mal parler c'est le le smartphone qu'on a un peu plus toutes et tous dans notre poche comme un comme un objet de d'entra\u00eenement en fait pour pour cultiver un peu tous 2 dont on a parl\u00e9 dans cette \u00e9mission sur le haut du point de vue du fait de la philosophie des techniques et particulier cultiver cet inconfort mais arr\u00eatez de penser que la technique nous manipule ou je suis autonome, je fais ce que je veux, c'est tout, tout \u00e7a est tr\u00e8s compliqu\u00e9 et tout ce qui a derri\u00e8re les les mat\u00e9riaux, ils viennent d'o\u00f9 les d\u00e9jections de je change de t\u00e9l\u00e9phone, il va devenir quoi mon t\u00e9l\u00e9phone, il va, il va venir durer autant que la Terre, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des mat\u00e9riaux, il y a du carbone, il a dit il y a des m\u00e9taux qui qui \u00e9taient l\u00e0 bien avant les humains qui sont l\u00e0 bien apr\u00e8s les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:27) [88%] :\r\nBien, merci beaucoup, Gabriel Dorthe, d'un mot, c'est fini pour aujourd'hui et il y avait \u00e0 la R\u00e9gie Louana bien St\u00e9phanie 2 Ivanovic \u00e0 la programmation musicale et rendra Baltasar Lobo \u00e0 l'aide indispensable merci, \u00e0 elle ainsi qu'\u00e0 Nicolas Julliard qui pr\u00eate sa voix un court po\u00e8me du Vaudois, Olivier Py lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:47) [86%] :\r\nJ'aimerais tant retrouver l'innocence d'un merci pur dans l'ostensoirs du coeur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:54:23) [58%] :\r\nComplices le et \u00e7a va partir certains ports concern\u00e9s, la mort dans les tribunes, dans ce plan donc les trafiquants la Thibault c'est parfois a du bon public essaye. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:05) [71%] :\r\nLa nuit finira toujours par tomber F\u00e9licien il y a est pour l'heure, c'est : c'est l'heure du tout, il est solidaire sur la marmite. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-12T14:12:01Z", "program": {"href": "/programs/731BE427-FF6D-4EAB-8674-CE83C53933C4", "id": "731BE427-FF6D-4EAB-8674-CE83C53933C4", "name": "Philo d'un mot"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58787B05-E425-4D7A-99BE-083B01F8D16F", "internalArchiveId": "58787B05-E425-4D7A-99BE-083B01F8D16F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les courses populaires sont-elles devenues le terrain de jeu des politiques?", "publicationDate": "2019-08-12T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLes courses populaires sont-elles devenues le terrain de jeu des politiques?  \r\n*** Et on reste \u00e0 Berne, avec cette question... les courses populaires sont-elles devenues le terrain de jeu des candidats aux f\u00e9d\u00e9rales? Hier, de nombreux politiciens valaisans \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 la mythique course Sierre-Zinal...\r\nIls n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 se mettre en sc\u00e8ne sur les r\u00e9seaux sociaux. Marie Giovanola, vous avez compar\u00e9 la liste des participants avec les listes des partis (d\u00e9pos\u00e9es d'ailleurs aujourd'hui)... Alors, c'est le cas? Les politiciens font campagne en courant ?\r\n\"Je cours pour le National\"...c'\u00e9tait le slogan hier du parti socialiste du Valais romand...imprim\u00e9 sur des T-shirt rouges...Le parti en a clairement fait un \u00e9venement de campagne. Coach\u00e9 par un ancien vainqueur de la course, ils \u00e9taient 4 au d\u00e9part sur les 7 que compte la liste...dont 3 pour qui c'\u00e9tait une premi\u00e8re...\u00e0 l'image du Conseiler national Mathias Reynard qui a ralli\u00e9 Zinal en 4h45. Sportif mais pas habitu\u00e9 \u00e0 la course, il avoue avoir souffert et pass\u00e9 ce matin par la case physio.\r\n*** Pas qu'au PS qu'on avait enfil\u00e9 les baskets?\r\nAu PLR, pas de t-shirt sp\u00e9cial...pour sa 4e participation, le Conseiller national PLR Philippe Nantermod a confi\u00e9 \u00eatre d\u00e9\u00e7u d'avoir perdu du temps \u00e0 cause d'un short d\u00e9chir\u00e9 qu'il a fallu rafistoler...Pour afficher son exploit, il est m\u00eame pr\u00eat \u00e0 perdre sa \"sexyness\"...selon ses termes...en s'affichant juste apr\u00e8s l'effort...transpirant et les trait\u00e9s tir\u00e9s..\"la l\u00e9gitimit\u00e9 d'aller serrer des mains apr\u00e8s la course est plus grande quand on y a particip\u00e9\"...commente-t-il.\r\n*** Et en termes d'image, \u00e7a rapporte?\r\nSt\u00e9phane Ganzer, l'un de ses colisitiers PLR estime que \"les gens appr\u00e9cient de voir un politicien qui se bouge\". \"Etre capable de s'entra\u00eener en plus du travail et de la campagne, \u00e7a montre que l'on est quelqu'un de bien organis\u00e9 et de volontaire\" ajoute-t-il. M\u00eame s'il pr\u00e9cise de pas avoir voulu en faire une communication de campagne...\r\n*** En fait, c'est l'occasion de montrer qu'on a la forme, qu'on est dynamique?\r\n\"C'est une fa\u00e7on de montrer l'exemple\" explique le conseiller national PDC Benjamin Roduit, membre de la commission de la sant\u00e9 du Parlement...qui est un habitu\u00e9 m\u00eame si il n'avait plus particip\u00e9 depuis l'ann\u00e9e 2015, autre ann\u00e9e d'\u00e9lections...\"je me devais d'\u00eatre pr\u00e9sent sur la manifestation...donc autant joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able\"...sourit-il.\r\nEt puis c'est une mani\u00e8re aussi de flatter les organisateurs, de reconna\u00eetre leur travail...\r\n*** Et \u00e0 part la course \u00e0 pied... est-ce qu'\u00eel y a d'autres sports qui permettent de faire campagne ?\r\nLe v\u00e9lo \u00e7a fontionne aussi...candidat pour le PDC Sidney Kamerzin s'est lui affich\u00e9 au d\u00e9part du Tour des stations...quelque 50km et 2000m de d\u00e9nivel\u00e9...il affirme avoir eu beaucoup de retours positifs...\"\u00e7a v\u00e9hicule l'image de quelqu'un de sain\"...et \"puis en campagne on court les ap\u00e9ros alors \u00e7a permet de se maintenir\"...dit-il aussi pragmatique...Autre \u00e9l\u00e9ment avanc\u00e9, \"m\u00eame si n'est pas l'objectif premier, on atteint un autre \u00e9lectorat, on sort des rencontres de fanfares et autre fifres et tambours\"...\r\nD'autres courses se profilent encore d'ici les \u00e9lections...Morat-Fribourg d\u00e9but octobre par exemple...l'occasion peut-\u00eatre pour les candidats Fribourgeois cette fois de mouiller le maillot pour tenter d'obtenir un si\u00e8ge.\r\n*** Quand Sierre-Zinal sert \u00e0 faire campagne en vue des f\u00e9d\u00e9rales. Marie Giovanola merci.", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10610810", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les courses populaires sont-elles devenues le terrain de jeu des politiques? / FOR_2019-08-12T18:02:00_developpement-4", "Forum du 12.08.2019"], "variantIds": ["ece-10610810"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:29Z", "speechToTexts": ["18.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes courses populaires sont -elles devenues le terrain de jeu des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, hier, de nombreux politiciens valaisans \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 la mythique course Sierre-Zinal ils n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 d'ailleurs \u00e0 se mettre en sc\u00e8ne sur les r\u00e9seaux sociaux Marie Giovanola vous avez compar\u00e9 la liste des participants \u00e0 cette course avec les listes des partis qui ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui en Valais, alors c'est le cas, les politiciens font campagne en courant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [93%] :\r\nPour pour le National c'\u00e9tait en tout cas le slogan hier du parti socialiste du Valais Romand imprim\u00e9 sur des t-shirts rouges et le parti en a clairement faire un \u00e9v\u00e9nement de campagne coach d'ailleurs par un ancien vainqueur de la course, ils \u00e9taient 4 au d\u00e9part sur les 7 que compte la liste dont 3 pour qui c'\u00e9tait une premi\u00e8re, \u00e0 l'image du conseiller national Matthias Reynard qui a ralli\u00e9 Zinal en 4 heures 45 sportif mais pas habitu\u00e9 \u00e0 la course \u00e0 pied, il a avou\u00e9 avoir souffert et pass\u00e9 ce matin par la case physioth\u00e9rapie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [88%] :\r\nMais il n'y a pas qu'au Parti socialiste, qu'on a qu'on a enfil\u00e9 des baskets tiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [93%] :\r\nOui au PLR avec pas de t-shirt sp\u00e9cial pour sa 4\u00e8me participation le conseiller national PLR, Philippe Nantermod a confi\u00e9 \u00e0 \u00eatre un peu d\u00e9\u00e7u d'avoir perdu du temps \u00e0 cause d'un short d\u00e9chir\u00e9 qu'il a fallu rafistoler en chemin et pour afficher son exploit, il \u00e9tait m\u00eame pr\u00eat \u00e0 perdre sa sexy, selon ses termes, on s'affichant juste apr\u00e8s l'effort, transpirant et les traits tir\u00e9s, la l\u00e9gitimit\u00e9 d'aller serrer des mains apr\u00e8s la course est plus grande quand on y a particip\u00e9, a -t-il comment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [78%] :\r\nMon mari si ces \u00e9lus cours c'est que \u00e7a rapporte quelque chose ou non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [92%] :\r\nEh bien, St\u00e9phane Gantzer, l'un des colistiers PLR estime que les gens appr\u00e9cient de voir un politicien qui se bouge, \u00eatre capable de s'entra\u00eener en plus du travail et de la campagne, \u00e7a montre que l'on est quelqu'un de bien organis\u00e9 et de volontaire, m\u00eame s'il pr\u00e9cise ne pas avoir voulu en faire un, un \u00e9v\u00e9nement de communication de campagne oui, c'est un monde qu'on a de la forme qu'on est qu'on est dynamique, quoi, hein, c'est en tout cas, une fa\u00e7on de montrer l'exemple, hein, c'est ce que nous a expliqu\u00e9 le conseiller national PDC Benjamin Roduit, qui est membre de la commission de la sant\u00e9 du parlement d'ailleurs et qui est un habitu\u00e9 de la course, m\u00eame s'il n'y avait plus particip\u00e9 depuis 2015 autre ann\u00e9e \u00e9lectorale, je me devais d'\u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 la manifestation, donc autant joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able, sourit -t-il en nous expliquant la chose et puis c'est une mani\u00e8re de s'attirer les sympathies des organisateurs qui sont toujours, toujours content d'accueillir des notables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [88%] :\r\nMais \u00e0 part la la course \u00e0 pied, ce qu'il a d'autres sports qui permettent de faire campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [91%] :\r\nLe v\u00e9lo, \u00e7a fonctionne aussi candidat pour le PDC Sidney Kamerzin c'est lui affich\u00e9 au d\u00e9part du Tour des stations sur le petit trac\u00e9 quelque 50 kilom\u00e8tres et 2 1000 m\u00e8tres de 10 niveler quand m\u00eame et il affirme avoir eu beaucoup de retours positifs \u00e7a v\u00e9hicule l'image de quelqu'un de sain et puis en campagne, on court les ap\u00e9ros et \u00e7a permet de se maintenir \u00e0 la si le ciel assez pragmatique, autre \u00e9l\u00e9ment avanc\u00e9 et m\u00eame si ce n'est pas l'objectif 1er, on atteint un autre \u00e9lectorat on sort des rencontres de fanfares et puis d'autres courses en se profile encore d'ici les \u00e9lections, on peut citer Morat-Fribourg d\u00e9but octobre, l'occasion peut-\u00eatre pour les candidats Fribourgeois cette fois de mouiller le maillot pour tenter d'obtenir un si\u00e8ge \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [93%] :\r\nEt les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est le 20 octobre quand le sport, le v\u00e9lo, la course \u00e0 pied, serve \u00e0 faire campagne en vue des \u00e9lections Marie Giovanola, vous \u00e9tiez en Direct de Berne merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-12T16:29:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC8BC167-6EDF-431A-912E-D7F5C195E266", "internalArchiveId": "DC8BC167-6EDF-431A-912E-D7F5C195E266", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-08-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique Retour en Suisse, o\u00f9 l'on apprend que l'Assurance invalidit\u00e9 aurait r\u00e9alis\u00e9 d'importantes \u00e9conomies, sur le dos de l'aide sociale. Nicole Della Pietra, un sujet que vous avez retenu dans la presse al\u00e9manique que vous avez scrut\u00e9e pour nous aujourd'hui \r\nSonntagsBlick\r\nUne\r\nC'est ce que nous apprend le SonntagsBlick, alors que la semaine prochaine, une commission du Conseil des Etats doit pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9battre du futur de l'Assurance Invalidit\u00e9. Selon les chiffres l'Office f\u00e9d\u00e9ral des affaires sociales, en 2005, on recensait 252'000 rentiers AI, contre 34'000 personnes en moins l'an dernier: soit une \u00e9conomie de 700 millions de francs par ann\u00e9e. Parall\u00e8lement, le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale a augment\u00e9 d'environ 41'000. \"De plus en plus de personnes se retrouvent \u00e0 l'aide sociale alors qu'\u00e0 la base, elles \u00e9taient dans le besoin en raison de leur \u00e9tat de sant\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce la Conf\u00e9rence suisse des actions d'aide sociale. Mais pour l'OFAS, le lien de causalit\u00e9 entre la baisse des rentiers AI et l'augmentation des personnes d\u00e9pendantes de l'aide sociale n'est pas \u00e9tabli.\r\nRELANCE YVES: Les journaux al\u00e9maniques \u00e9voquent aussi largement les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain, Nicole?\r\nEn effet, \u00e0 l'image de la SonntagsZeitung qui constate que le\u00a0 \u00ab\u00a0Rechtsrutsch\u00a0\u00bb soit le glissement \u00e0 droite du Parlement, sort presque bredouille du dernier exercice. Les vainqueurs de 2015, ne sont pas parvenus \u00e0 concr\u00e9tiser leur avancement. Selon l'analyse du journal, c'est plut\u00f4t la grande coalition du centre, qui a men\u00e9 le bal.\u00a0\r\nDans un petit tableau comparatif des 15 \u00e9lus qui cartonnent on trouve plusieurs d\u00e9put\u00e9s du PDC, dont G\u00e9raldine Marchand-Balais, mais aussi Claude B\u00e9gl\u00e9, Guillaume Barazzone et la PLR Isabelle Moret. Dans le camp des perdants: on ne trouve que des UDC - dont plusieurs t\u00e9nors - et aucun Romands.\r\nRELANCE YVES: Tout autre chose maintenant ces r\u00e9v\u00e9lations: L'Espagne espionne les militants catalans en Suisse.\u00a0\r\nLe SonntagsBlick cite des rapports confidentiels de l'ambassade d'Espagne \u00e0 Berne et du consulat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Gen\u00e8ve transmises Madrid, sur la diaspora catalane en Suisse. M\u00eame les faits et gestes du socialiste valaisan Mathias Reynard, qui pr\u00e9side le Groupe d'amiti\u00e9 Suisse-Catalogne, seraient observ\u00e9s. Les informations recueillies \u00e9manent de sources accessibles au public, comme les discussions en groupe.\u00a0\r\nRELANCE YVES Et il est tomb\u00e9 ! l'\u00e9pilogue des p\u00e9rip\u00e9ties du... ca\u00efman du lac de Hallwil, en Argovie, il risque de d\u00e9cevoir celles et ceux qui ont suivi ce feuilleton de l'\u00e9t\u00e9?\r\nOu plut\u00f4t du pr\u00e9sum\u00e9 ca\u00efman qui avait \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 par un p\u00eacheur alors que l'animal ingurgitait un canard. On revient \u00e0 la SonntagsZeitung, qui casse la magie et met fin au myst\u00e8re qui avait tenu la Suisse en haleine. En r\u00e9alit\u00e9, le ca\u00efman serait silure de un m\u00e8tre. Dans son estomac, un p\u00eacheur a retrouv\u00e9 un gr\u00e8be hupp\u00e9, souvent confondu avec un canard. Bref, le ca\u00efman, est un silure, et le canard un gr\u00e8be hupp\u00e9! FIN", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10609338", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-08-11T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 11.08.2019"], "variantIds": ["ece-10609338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-17T11:30:53Z", "speechToTexts": ["17.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nRetour en Suisse o\u00f9 l'on apprend que l'assurance invalidit\u00e9 aurait r\u00e9alis\u00e9 d'importantes \u00e9conomies sur le dos de l'aide sociale Nicole de la Pietra, c'est un sujet que vous avez retenu dans la presse al\u00e9manique vous avez scrut\u00e9e pour ou pour nous aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [95%] :\r\nOui, c'est ce que nous apprend le SonntagsBlick alors que la semaine prochaine une commission du Conseil des \u00c9tats doit pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9battre du futur de l'assurance invalidit\u00e9, selon les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des affaires sociales en 2005, on recensait 252000 rentiers AI, contre 34000 personnes en moins l'an dernier, soit une \u00e9conomie de 700 millions de francs par ann\u00e9e, parall\u00e8lement, le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale a augment\u00e9 d'environ 41000 de plus en plus de personnes se retrouvent \u00e0 l'aide sociale, alors qu'\u00e0 la base, elles \u00e9taient dans le besoin, en raison de leur \u00e9tat de sant\u00e9 d\u00e9noncent la conf\u00e9rence suisse des actions d'aide sociale, mais pour l'OFAS, le lien de causalit\u00e9 entre la baisse des rentiers AI et l'augmentation des personnes d\u00e9pendantes de l'Essonne, l'aide sociale n'est pas encore \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [92%] :\r\nEt les journaux al\u00e9maniques \u00e9voquent aussi largement les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain, Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [92%] :\r\nOui, dans tous les titres et \u00e0 l'image de la SonntagsZeitung, qui constate que le reste s'route soit le glissement \u00e0 droite du Parlement sort presque bredouille du dernier exercice, les vainqueurs de 2015 ne sont pas parvenus \u00e0 concr\u00e9tiser leur avancement, selon l'analyse de journal, c'est plut\u00f4t la grande coalition du centre, hein, qui a men\u00e9 le bal dans un petit tableau comparatif des 15 \u00e9lus qui cartonnent, on retrouve plusieurs d\u00e9put\u00e9s du PDC dont G\u00e9raldine Marchand mais aussi Claude B\u00e9gl\u00e9 tiens, le revoil\u00e0 Guillaume Barazzone et la PLR Isabelle Moret dans le camp des perdants, on ne trouve que des UDC dont plusieurs t\u00e9nors et aucun Romands. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [87%] :\r\nToutes rejet\u00e9es, toute autre chose maintenant Nicole avec ces r\u00e9v\u00e9lations l'Espagne espionne les militants catalans en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [95%] :\r\nOui, le SonntagsBlick cite des rapports confidentiels de l'ambassade d'Espagne \u00e0 Berne et du consulat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Gen\u00e8ve transmises \u00e0 Madrid sur la diaspora catalane en Suisse, m\u00eame les faits et gestes du socialiste valaisan Matthias Reynard qui pr\u00e9side le groupe d'amiti\u00e9 Suisse- Catalogne seraient observ\u00e9s les informations recueillies \u00e9manent cependant de sources accessibles au public, comme les discussions de groupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [95%] :\r\nEt il est tomb\u00e9, il est tomb\u00e9, l'\u00e9pilogue des p\u00e9rip\u00e9ties du ca\u00efman du lac de Hallwil en Argovie et il risque de d\u00e9cevoir celles et ceux qui ont suivi ce feuilleton de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [91%] :\r\nOh oui, plut\u00f4t du pr\u00e9sum\u00e9 ca\u00efman, hein, qui avait \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 par un p\u00eacheur, alors que l'animal ingurgite un canard, on revient \u00e0 la SonntagsZeitung, qui casse la magie et met fin au myst\u00e8re qui avait tenu la Suisse en haleine en r\u00e9alit\u00e9 le ca\u00efman serait un silure, un ma\u00eetre dans son estomac un p\u00eacheur a retrouv\u00e9 un gr\u00e8be hupp\u00e9 souvent confondu avec un canard, bref le ca\u00efman est un silure et le canard est un gr\u00e8be hupp\u00e9 fin de Lille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [99%] :\r\nMerci Nicole de la Pietra. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-11T10:44:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}