{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PDC", "count": 932, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=25&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=907&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "asset-2043841", "internalArchiveId": "AA1912043417", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "11.12.2019", "publicationDate": "2019-12-11T18:00:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10937561", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Les Verts n'entrent pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: interview de Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts", "Forum", "Scores m\u00e9diocres pour les deux \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux PLR: interview de Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR", "Forum", "Le Conseil d'Etat vaudois prend des mesures pour s\u00e9curiser le transport de fonds", "Forum", "Le Premier ministre fran\u00e7ais confirme l'abolition des 42 r\u00e9gimes de retraite malgr\u00e9 les gr\u00e8ves", "Forum", "La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne pr\u00e9sente son plan pour le climat", "Forum", "\"Il y a un manque de leadership de la part d'Ignazio Cassis\", selon Gerhard Pfister", "Forum", "Le d\u00e9bat - Parlement cherche formule magique", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Mieux comprendre la grippe", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pietro Bugnon et Thibaut Schaller", "Forum"], "alternativeSummary": ["11.12.2019", "11.12.2019", "11.12.2019", "11.12.2019", "Interview de Marie Toussaint, eurod\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste fran\u00e7aise.", "11.12.2019", "11.12.2019", "D\u00e9bat entre Ada Marra, vice-pr\u00e9sidente du PS et conseill\u00e8re nationale (PS/VD), Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC et conseiller national (PDC/ZG), et Claude Longchamp, politologue.", "11.12.2019", "Interview d'Ania Wisniak, m\u00e9decin \u00e0 l'Institut de sant\u00e9 globale de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et responsable de la plateforme en ligne grippenet.ch.", "11.12.2019", "11.12.2019"], "variantIds": ["ece-10937561", "ece-10937563", "ece-10937565", "ece-10937567", "ece-10937569", "ece-10937573", "ece-10937571", "ece-10937575", "ece-10937577"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-04T07:33:46Z", "webPublicationDate": "2019-12-11T18:38:03Z", "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "medias": [{"id": "1809526", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT055109", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2043541", "internalArchiveId": "AA1912043117", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "10.12.2019", "publicationDate": "2019-12-10T18:00:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10935239", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement s\u2019appr\u00eate \u00e0 \u00e9lire le nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Forum", "Les Verts\u2019lib\u00e9raux ne soutiendront pas Regula Ritz dans sa candidature pour le Conseil F\u00e9deral", "Forum", "Le foss\u00e9 entre Verts et Vert\u2019lib\u00e9raux, plus important que jamais", "Forum", "Le Fribourgeois Vincent Ducrot deviendra le nouveau patron des CFF: son interview", "Forum", "Forum des id\u00e9es - St\u00e9phane Garcia, organisateur du programme \"jeunesse d\u00e9bat\"", "Forum", "Un Romand \u00e0 la t\u00eate des CFF: interview de Jacqueline de Quattro", "Forum", "L\u2019ancien joueur de tennis Yves Allegro condamn\u00e9 a deux ans de prison avec sursis pour contrainte sexuelle", "Forum", "Le nouveau Parlement accepte le projet pilote de distribution de cannabis: interview de Jean-F\u00e9lix Savary", "Forum", "Le PDC, divis\u00e9 par la candidature de Regula Rytz: Interview de Philippe Roch et Martin Candinas", "Forum", "Mais qui est Regula Rytz?", "Forum", "Le grand d\u00e9bat - La vague verte touchera-t-elle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Thibaut Schaller", "Forum"], "alternativeSummary": ["10.12.2019", "Interview de Tiana Angelina Moser, pr\u00e9sidente des Vert'lib\u00e9raux.", "10.12.2019", "10.12.2019", "10.12.2019", "10.12.2019", "Interview de Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re nationale PLR.", "10.12.2019", "10.12.2019", "Interview de Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d'\u00e9tude des addictions (GREA).", "10.12.2019", "Interview de Philippe Roch, ancien directeur du WWF, membre du PDC et Martin Candinas, membre de la pr\u00e9sidence du PDC.", "10.12.2019", "10.12.2019", "D\u00e9bat entre le chef de groupe des Verts Balthasar Gl\u00e4ttli, le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat, le pr\u00e9sident de l'UDC Albert Roesti, le vice-pr\u00e9sident du PLR Christian L\u00fcscher et le conseiller national PDC (GR) Martin Candinas.", "10.12.2019", "10.12.2019"], "variantIds": ["ece-10935239", "ece-10935242", "ece-10935244", "ece-10935247", "ece-10935262", "ece-10935249", "ece-10935251", "ece-10935253", "ece-10935256", "ece-10935258", "ece-10935260", "ece-10935264"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-03T07:34:06Z", "webPublicationDate": "2019-12-10T18:32:03Z", "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "medias": [{"id": "1809442", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT055070", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2043537", "internalArchiveId": "AA1912043113", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-12-10T00:00:00Z", "durationSec": 1899, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10935363", "imageURL": "http://www.rts.ch/10919136.image", "backgrounds": ["Fa\u00e7ade du mus\u00e9e d'art et d'histoire de Neuch\u00e2tel"], "alternativeTitle": ["Rebecca Kabuo, Activiste de R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo", "19h30", "Deux ans de prison avec sursis pour le chef des entra\u00eeneurs de Swiss Tennis", "19h30", "La vulve est de retour dans les repr\u00e9sentations culturelles, 2500 ans apr\u00e8s son effacement par les Grecs et les Romains", "19h30", "Le portait de Regula Rytz, candidate des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "19h30", "Pierre Nebel \u00e0 Berne : \"Il y a une certaine gravit\u00e9 au sein des partis\"", "19h30", "Ils veulent changer le monde! Sommet des jeunes activistes \u00e0 Gen\u00e8ve.", "19h30", "Emmanuel Macron, le point sur les promesses tenues et enterr\u00e9es", "19h30", "Vincent Ducrot, un Romand \u00e0 la t\u00eate des CFF. Une premi\u00e8re", "19h30", "Oeuvres spoli\u00e9es, des mus\u00e9es romands m\u00e8nent l'enqu\u00eate.", "19h30", "Destitution de Donald Trump: deux chefs d'accusation retenus", "19h30", "Michel Mayor et Didier Queloz, deux prix Nobel sur une autre plan\u00e8te \u00e0 Stockholm", "19h30", "Cannabis, des essais pilotes vont \u00eatre men\u00e9s", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10935363", "ece-10935367", "ece-10935371", "ece-10935355", "ece-10935353", "ece-10935361", "ece-10935365", "ece-10935349", "ece-10935369", "ece-10935359", "ece-10935351", "ece-10935357", "ece-10935373"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T15:31:14Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:12  00:00:18:10\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:11  00:00:22:05\r\n{\\an1}C'est un Romand qui dirigera les CFF.\r\n\r\n00:00:22:07  00:00:25:22\r\n{\\an1}Vincent Ducrot est fribourgeois,\r\ncheminot pur sucre,\r\n\r\n00:00:26:00  00:00:28:13\r\n{\\an1}mais adepte\r\ndes innovations num\u00e9riques.\r\n\r\n00:00:28:15  00:00:35:22\r\n{\\an1}Il veut assurer la ponctualit\u00e9.\r\n\r\n00:00:36:11  00:00:41:11\r\n{\\an1}Le jour de gloire est arriv\u00e9\r\npour nos deux prix Nobel nationaux:\r\n\r\n00:00:41:12  00:00:45:12\r\n{\\an1}Michel Mayor et Didier Queloz\r\nont rev\u00eatu le costume queue-de-pie\r\n\r\n00:00:45:14  00:00:50:18\r\n{\\an1}pour la remise de leur prix\r\n\u00e0 Stockholm.\r\n\r\n00:00:50:20  00:00:54:16\r\n{\\an1}Demain \u00e0 Berne, se joue le dernier\r\nacte des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n00:00:54:18  00:00:56:15\r\n{\\an1}et le destin de la vague verte.\r\n\r\n00:00:58:01  00:01:04:01\r\n{\\an1}et le destin de la vague verte.\r\n\r\n00:01:04:03  00:01:08:08\r\n{\\an1}Six jeunes femmes extraordinaires\r\n\u00e9taient r\u00e9unies aujourd'hui\r\n\r\n00:01:08:10  00:01:10:17\r\n{\\an1}\u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:01:10:19  00:01:16:11\r\n{\\an1}Elles ont rencontr\u00e9\r\n700 jeunes suisses\r\n\r\n00:01:16:13  00:01:19:05\r\n{\\an1}pour leur dire\r\ncomment elles changent le monde.\r\n\r\n00:01:19:06  00:01:21:09\r\n{\\an1}Rebecca Kabuo, bonsoir.\r\n\r\n00:01:21:11  00:01:23:22\r\n{\\an1}Vous avez 25 ans.\r\n\r\n00:01:24:01  00:01:27:06\r\n{\\an1}Vous luttez pour la d\u00e9mocratie\r\nen R\u00e9publiques du Congo.\r\n\r\n00:01:27:08  00:01:31:02\r\n{\\an1}Enfin, nous irons \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\npour suivre l'enqu\u00eate passionnante\r\n\r\n00:01:31:03  00:01:34:05\r\n{\\an1}que m\u00e8nent les mus\u00e9es romands\r\n\r\n00:01:34:07  00:01:37:12\r\n{\\an1}\u00e0 la recherche de tableaux\r\nspoli\u00e9s par les nazis.\r\n\r\n00:01:37:12  00:01:40:17\r\n{\\an1}C'est l'un des postes\r\nles plus expos\u00e9s du pays\r\n\r\n00:01:40:19  00:01:45:02\r\n{\\an1}Le Fribourgeois Vincent Ducrot\r\nsera le nouveau directeur des CFF.\r\n\r\n00:01:45:04  00:01:48:07\r\n{\\an1}Il est le premier Romand\r\n\u00e0 ce poste depuis 50 ans.\r\n\r\n00:01:48:09  00:01:53:12\r\n{\\an1}Il avait travaill\u00e9 20 ans\r\nau sein des CFF.\r\n\r\n00:01:56:11  00:02:00:09\r\n{\\an1}-Vincent Ducrot est l'ancien chef\r\ndes grandes lignes CFF.\r\n\r\n00:02:00:11  00:02:04:08\r\n{\\an1}Parti il y a huit ans\r\naux Transports publics fribourgeois,\r\n\r\n00:02:04:10  00:02:07:14\r\n{\\an1}il fait son retour aux CFF\r\npar le haut.\r\n\r\n00:02:08:11  00:02:10:05\r\n{\\an1}-Quand vous avez travaill\u00e9\r\n\r\n00:02:10:07  00:02:12:10\r\n{\\an1}pour les CFF, vous avez toujours\r\n\r\n00:02:12:11  00:02:13:23\r\n{\\an1}un peu le coeur ici.\r\n\r\n00:02:14:00  00:02:17:07\r\n{\\an1}J'ai travaill\u00e9 avec beaucoup\r\nde plaisir \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n00:02:17:09  00:02:19:18\r\n{\\an1}mais les CFF restent\r\nla grande maison.\r\n\r\n00:02:19:20  00:02:21:12\r\n{\\an1}Je suis fier d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n00:02:22:07  00:02:24:17\r\n{\\an1}-On est convaincu que M. Ducrot,\r\n\r\n00:02:24:19  00:02:27:21\r\n{\\an1}avec sa grande exp\u00e9rience,\r\n\r\n00:02:27:23  00:02:33:01\r\n{\\an1}notamment dans les nouveaux syst\u00e8mes\r\nferroviaires, est la bonne personne.\r\n\r\n00:02:35:18  00:02:41:14\r\n{\\an1}-De nouveaux syst\u00e8mes num\u00e9riques\r\nqui passionnent Vincent Ducrot:\r\n\r\n00:02:41:16  00:02:46:09\r\n{\\an1}\u00e7a int\u00e9resse les CFF.\r\n\r\n00:02:46:11  00:02:49:20\r\n{\\an1}Sa pratique de l'immobilier aussi.\r\n\r\n00:02:50:20  00:02:54:16\r\n{\\an1}-Il a fait une structure des TPF\r\nqui fait beaucoup de sens.\r\n\r\n00:02:54:18  00:02:58:17\r\n{\\an1}Il a aussi fait des immobiliers.\r\n\r\n00:02:58:19  00:03:02:05\r\n{\\an1}Il apporte cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:03:02:20  00:03:06:23\r\n{\\an1}-Les politiques \u00e0 gauche comme\r\n\u00e0 droite saluent sa nomination.\r\n\r\n00:03:13:02  00:03:15:10\r\n{\\an1}Salu\u00e9 encore par les syndicats,\r\n\r\n00:03:15:11  00:03:19:16\r\n{\\an1}Vincent Ducrot, 57 ans,\r\nconna\u00eet la maison, et la politique.\r\n\r\n00:03:19:19  00:03:23:21\r\n{\\an1}Les d\u00e9fis qui l'attendent aussi,\r\ncomme la ponctualit\u00e9 des CFF.\r\n\r\n00:03:24:20  00:03:27:02\r\n{\\an1}-Y a pas de miracle,\r\n\r\n00:03:27:04  00:03:29:11\r\n{\\an1}\u00e7a prendra du temps.\r\n\r\n00:03:29:13  00:03:32:10\r\n{\\an1}Mais c'est une priorit\u00e9\r\n\r\n00:03:32:11  00:03:35:20\r\n{\\an1}pour le conseil d'administration\r\net pour moi-m\u00eame.\r\n\r\n00:03:36:16  00:03:40:15\r\n{\\an1}-Autre d\u00e9fi qui l'attend en avril,\r\nle litige avec Bombardier.\r\n\r\n00:03:40:17  00:03:44:08\r\n{\\an1}Pannes et retards de livraison\r\nempoisonnent les relations,\r\n\r\n00:03:44:10  00:03:46:21\r\n{\\an1}mais aussi le d\u00e9veloppement\r\ndu r\u00e9seau.\r\n\r\n00:03:46:23  00:03:49:09\r\n{\\an1}Le patron ne dit rien pour l'heure\r\n\r\n00:03:49:11  00:03:52:14\r\n{\\an1}de ses bottes secr\u00e8tes\r\ntechnologiques.\r\n\r\n00:03:53:19  00:03:56:04\r\n{\\an1}-Laissez-moi quelques surprises\r\n\r\n00:03:56:05  00:03:58:10\r\n{\\an1}dans ma manche.\r\n\r\n00:03:58:11  00:04:00:18\r\n{\\an1}Je suis connu pour mon travail\r\ndans l'innovation,\r\n\r\n00:04:00:19  00:04:03:10\r\n{\\an1}quelques-unes\r\ndevraient sortir de mon chapeau.\r\n\r\n00:04:04:13  00:04:08:01\r\n{\\an1}-Il touchera 200'000 frs de moins\r\npar an que son pr\u00e9d\u00e9cesseur A.Meyer.\r\n\r\n00:04:08:03  00:04:10:02\r\n{\\an1}Plafond 800'000:\r\nd\u00e9cision r\u00e9cente des CFF.\r\n\r\n00:04:11:04  00:04:13:04\r\n{\\an1}Regardez ce moment d'\u00e9motion\r\n\u00e0 Stockholm,\r\n\r\n00:04:13:06  00:04:16:09\r\n{\\an1}o\u00f9 Michel Mayor et Didier Queloz\r\nont re\u00e7u le prix Nobel de physique\r\n\r\n00:04:16:10  00:04:18:20\r\n{\\an1}des mains du roi de Su\u00e8de.\r\n\r\n00:04:18:22  00:04:21:13\r\n{\\an1}Les deux astrophysiciens\r\nsont r\u00e9compens\u00e9s\r\n\r\n00:04:21:15  00:04:30:01\r\n{\\an1}pour la d\u00e9couverte de la premi\u00e8re\r\nexoplan\u00e8te il y a 25 ans.\r\n\r\n00:04:31:15  00:04:42:01\r\n{\\an1}Ces derniers jours \u00e0 Stockholm,\r\nMichel Mayor et Didier Queloz\r\n\r\n00:04:42:03  00:04:47:04\r\n{\\an1}se sont soumis au c\u00e9r\u00e9monial\r\ndes nouveaux prix Nobel\r\n\r\n00:04:47:06  00:04:55:19\r\n{\\an1}et ils ont pu mesurer\r\nleur nouveau statut de vedette.\r\n\r\n00:04:57:09  00:05:01:09\r\n{\\an1}-Difficile de garder\r\nles pieds sur terre\r\n\r\n00:05:01:11  00:05:03:11\r\n{\\an1}quand on devient prix Nobel.\r\n\r\n00:05:03:13  00:05:07:22\r\n{\\an1}Les laur\u00e9ats sont attendus entre\r\nles murs de l\u2019Acad\u00e9mie su\u00e9doise.\r\n\r\n00:05:08:00  00:05:11:03\r\n{\\an1}Michel Mayor\r\net Didier Queloz dialoguent\r\n\r\n00:05:11:05  00:05:17:18\r\n{\\an1}avec des astronautes en direct\r\nde la station internationale.\r\n\r\n00:05:19:10  00:05:22:20\r\n{\\an1}-What is your advice\r\nto young scientists ?\r\n\r\n00:05:24:11  00:05:26:11\r\n{\\an1}-Depuis qu\u2019ils sont laur\u00e9ats,\r\n\r\n00:05:26:13  00:05:29:23\r\n{\\an1}les deux astrophysiciens\r\nsont sur une autre plan\u00e8te.\r\n\r\n00:05:30:10  00:05:31:23\r\n{\\an1}-On a sous-estim\u00e9\r\n\r\n00:05:32:01  00:05:34:14\r\n{\\an1}l'importance de cette venue ici.\r\n\r\n00:05:34:16  00:05:39:10\r\n{\\an1}On a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des prix,\r\nmais sans aucune mesure avec cela.\r\n\r\n00:05:39:11  00:05:44:11\r\n{\\an1}On a un programme compl\u00e8tement charg\u00e9\r\npendant dix jours.\r\n\r\n00:05:44:12  00:05:49:23\r\n{\\an1}-L'impact de ce prix est au-del\u00e0\r\n\r\n00:05:50:00  00:05:55:09\r\n{\\an1}de tout ce que j'avais imagin\u00e9.\r\n\r\n00:05:55:11  00:05:58:09\r\n{\\an1}On signe des autographes\r\ntoute la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:05:58:11  00:06:05:00\r\n{\\an1}On sent autour de nous\r\nune aura de positivisme.\r\n\r\n00:06:05:02  00:06:14:06\r\n{\\an1}C'est comme si on \u00e9tait devenus\r\ndes saints de la science.\r\n\r\n00:06:14:08  00:06:18:10\r\n{\\an1}C'est presque un peu effrayant.\r\n\r\n00:06:20:01  00:06:22:15\r\n{\\an1}-Didier Queloz\r\nn\u2019est pas pr\u00eat d'atterrir\r\n\r\n00:06:22:17  00:06:25:01\r\n{\\an1}alors que le satellite\r\nsuisse CHEOPS,\r\n\r\n00:06:25:03  00:06:28:05\r\n{\\an1}dont il est un des initiateurs,\r\nd\u00e9colle dans une semaine de Guyane.\r\n\r\n00:06:28:15  00:06:30:06\r\n{\\an1}-C'est des cadeaux.\r\n\r\n00:06:30:07  00:06:33:23\r\n{\\an1}Certains f\u00eatent leur anniversaire\r\net No\u00ebl en m\u00eame temps.\r\n\r\n00:06:34:01  00:06:36:03\r\n{\\an1}C'est comme \u00e7a.\r\n\r\n00:06:37:16  00:06:42:01\r\n{\\an1}-Les autres chercheurs\r\nont des \u00e9toiles dans les yeux.\r\n\r\n00:06:42:11  00:06:44:06\r\n{\\an1}-Tout scientifique r\u00eave\r\n\r\n00:06:44:08  00:06:46:03\r\n{\\an1}du prix Nobel.\r\n\r\n00:06:46:05  00:06:49:22\r\n{\\an1}Quand je vois \u00e0 quel point\r\nleur vie change,\r\n\r\n00:06:50:00  00:06:55:08\r\n{\\an1}\u00e7a a aussi des c\u00f4t\u00e9s difficiles,\r\n\r\n00:06:55:10  00:06:59:23\r\n{\\an1}mais c'est bien pour nous,\r\ncar \u00e7a retombe sur la communaut\u00e9.\r\n\r\n00:07:00:19  00:07:03:09\r\n{\\an1}-Invit\u00e9 par Michel Mayor\r\net l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:07:03:11  00:07:07:05\r\n{\\an1}le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin\r\nvoulait \u00eatre pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:07:08:05  00:07:10:05\r\n{\\an1}-Avec le professeur Dubochet,\r\n\r\n00:07:10:07  00:07:12:02\r\n{\\an1}\u00e7a fait trois prix Nobel\r\n\r\n00:07:12:05  00:07:13:14\r\n{\\an1}en Suisse romande.\r\n\r\n00:07:15:19  00:07:18:14\r\n{\\an1}-C\u2019est dans la maison des concerts\r\n\r\n00:07:18:16  00:07:20:21\r\n{\\an1}de Stockholm que Guy Parmelin\r\n\r\n00:07:20:23  00:07:25:04\r\n{\\an1}et 1'600 invit\u00e9s ont assist\u00e9\r\n\u00e0 la remise du prix Nobel de physique\r\n\r\n00:07:25:06  00:07:28:01\r\n{\\an1}aux deux Romands par le roi de Su\u00e8de.\r\n\r\n00:07:31:08  00:07:34:16\r\n{\\an1}Un moment inscrit\r\ndans l\u2019histoire de la science,\r\n\r\n00:07:34:18  00:07:38:12\r\n{\\an1}qui a marqu\u00e9 les familles\r\ndes deux laur\u00e9ats.\r\n\r\n00:07:39:21  00:07:42:23\r\n{\\an1}-A Berne, on \u00e9lira\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral demain.\r\n\r\n00:07:43:01  00:07:46:11\r\n{\\an1}La Verte Regula Rytz\r\nconvoite un si\u00e8ge PLR.\r\n\r\n00:07:46:12  00:07:50:01\r\n{\\an1}La pr\u00e9sidente des Verts\r\na \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9e aujourd'hui\r\n\r\n00:07:50:03  00:07:51:14\r\n{\\an1}par les socialistes.\r\n\r\n00:07:51:16  00:07:57:21\r\n{\\an1}Le PS est le seul parti qui appelle\r\n\u00e0 voter pour elle.\r\n\r\n00:07:57:23  00:08:03:11\r\n{\\an1}Les Verts'lib\u00e9raux\r\nlaissent la libert\u00e9 de vote.\r\n\r\n00:08:05:07  00:08:12:23\r\n{\\an1}Pierre Nebel, est-ce que la formule\r\nmagique est \u00e9branl\u00e9e \u00e0 long terme ?\r\n\r\n00:08:12:23  00:08:16:11\r\n{\\an1}\u2015Oui.\r\n\r\n00:08:16:15  00:08:21:05\r\n{\\an1}L'ambiance \u00e0 Berne est un peu\r\nbizarre.\r\n\r\n00:08:21:09  00:08:27:07\r\n{\\an1}Le suspense est minime,\r\nsauf \u00e9norme surprise.\r\n\r\n00:08:27:11  00:08:33:11\r\n{\\an1}Les 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux sortants\r\ndevraient \u00eatre r\u00e9\u00e9lus.\r\n\r\n00:08:34:06  00:08:37:07\r\n{\\an1}Les chances d'\u00e9lection d'une Verte\r\nsemblent tr\u00e8s minces.\r\n\r\n00:08:37:11  00:08:39:13\r\n{\\an1}Mais ce soir,\r\n\r\n00:08:39:17  00:08:45:13\r\n{\\an1}on sent une certaine gravit\u00e9\r\nparmi les partis.\r\n\r\n00:08:45:23  00:08:48:04\r\n{\\an1}Derri\u00e8re cette apparence\r\nde continuit\u00e9,\r\n\r\n00:08:48:08  00:08:51:12\r\n{\\an1}il y a une v\u00e9ritable c\u00e9sure.\r\n\r\n00:08:51:16  00:08:56:06\r\n{\\an1}La vieille formule magique\r\nsemble \u00e0 bout de souffle,\r\n\r\n00:08:56:10  00:08:58:12\r\n{\\an1}pour ne pas dire morte.\r\n\r\n00:08:58:16  00:09:00:17\r\n{\\an1}Elle est en crise.\r\n\r\n00:09:00:21  00:09:03:11\r\n{\\an1}Elle ne sera plus respect\u00e9e\r\nd\u00e8s demain.\r\n\r\n00:09:03:15  00:09:07:09\r\n{\\an1}Pour l'instant, les partis\r\ngouvernementaux ont gagn\u00e9 du temps.\r\n\r\n00:09:07:12  00:09:13:11\r\n{\\an1}Mais \u00e0 terme, ils devront trouver\r\nun nouvel \u00e9quilibre\r\n\r\n00:09:13:14  00:09:16:11\r\n{\\an1}pour int\u00e9grer les forces politiques\r\nmontantes du pays.\r\n\r\n00:09:16:15  00:09:19:10\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident du PDC veut faire\r\nun sommet d\u00e9but 2020.\r\n\r\n00:09:19:13  00:09:22:13\r\n{\\an1}on verra si les autres partis\r\nr\u00e9pondront \u00e0 l'appel\r\n\r\n00:09:22:17  00:09:25:01\r\n{\\an1}et s'ils s'entendront.\r\n\r\n00:09:25:05  00:09:28:02\r\n{\\an1}\u00c7a sera un processus douloureux.\r\n\r\n00:09:28:02  00:09:29:11\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:09:29:12  00:09:32:15\r\n{\\an1}C'est une femme, Regula Rytz qui\r\nportera les espoirs des Verts demain.\r\n\r\n00:09:32:17  00:09:34:05\r\n{\\an1}La victoire \u00e9lectorale l'a port\u00e9e\r\n\r\n00:09:34:07  00:09:36:22\r\n{\\an1}en quelques semaines au statut\r\nde star politique en suisse.\r\n\r\n00:09:38:05  00:09:41:08\r\n{\\an1}-Tous les reportages sur Regula Rytz\r\ncommencent par cette m\u00eame sc\u00e8ne:\r\n\r\n00:09:41:10  00:09:43:17\r\n{\\an1}la pr\u00e9sidente des Verts\r\nsur son v\u00e9lo, dans la capitale.\r\n\r\n00:09:43:19  00:09:45:22\r\n{\\an1}Ce matin-l\u00e0, elle donne\r\nune interview \u00e0 la radio.\r\n\r\n00:09:47:01  00:09:51:08\r\n{\\an1}-Vous avez des choses \u00e0 m'annoncer\r\npour cette derni\u00e8re ligne droite ?\r\n\r\n00:09:51:10  00:09:53:01\r\n{\\an1}-Non...\r\n\r\n00:09:54:02  00:09:57:09\r\n{\\an1}-La Bernoise contr\u00f4le l'image\r\nqu'elle donne dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:09:57:11  00:10:00:10\r\n{\\an1}R\u00e9serv\u00e9e, mais d\u00e9termin\u00e9e,\r\nqui est-elle ?\r\n\r\n00:10:06:14  00:10:09:09\r\n{\\an1}-J'ai si\u00e9g\u00e9 avec Mme Rytz\r\n\r\n00:10:09:11  00:10:11:19\r\n{\\an1}au Grand Conseil bernois\r\n\r\n00:10:11:20  00:10:17:07\r\n{\\an1}il y a 18 ans: elle bosse !\r\n\r\n00:10:18:06  00:10:21:16\r\n{\\an1}-Climat, nucl\u00e9aire, \u00e9galit\u00e9,\r\npolitique sociale.\r\n\r\n00:10:21:18  00:10:24:10\r\n{\\an1}Sa plus grande fiert\u00e9,\r\nc'est le d\u00e9veloppement\r\n\r\n00:10:24:11  00:10:27:21\r\n{\\an1}du r\u00e9seau de transports publics\r\nde la Ville de Berne.\r\n\r\n00:10:27:23  00:10:31:14\r\n{\\an1}Entr\u00e9e au National en 2011,\r\n\u00e0 la t\u00eate des Verts d\u00e8s 2012,\r\n\r\n00:10:31:17  00:10:33:13\r\n{\\an1}elle fait preuve de rigueur.\r\n\r\n00:10:35:01  00:10:37:06\r\n{\\an1}-Pour chaque dossier,\r\n\r\n00:10:37:08  00:10:39:09\r\n{\\an1}elle se fait des fiches:\r\n\r\n00:10:39:11  00:10:42:00\r\n{\\an1}pas de place \u00e0 l'improvisation.\r\n\r\n00:10:43:02  00:10:45:06\r\n{\\an1}-Elle veut tout savoir,\r\n\r\n00:10:45:08  00:10:47:02\r\n{\\an1}sur tous les dossiers,\r\n\r\n00:10:47:04  00:10:49:07\r\n{\\an1}elle est perfectionniste.\r\n\r\n00:10:51:04  00:10:55:02\r\n{\\an1}-De son pass\u00e9 de syndicaliste,\r\nelle a gard\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 militant.\r\n\r\n00:10:55:04  00:10:57:12\r\n{\\an1}V\u00e9g\u00e9tarienne,\r\nsans permis de conduire,\r\n\r\n00:10:57:14  00:11:00:09\r\n{\\an1}elle n'a pris l'avion\r\nque cinq fois dans sa vie.\r\n\r\n00:11:00:11  00:11:03:23\r\n{\\an1}Selon un r\u00e9cent barom\u00e8tre,\r\nil n'y a pas plus \u00e0 gauche qu'elle\r\n\r\n00:11:04:00  00:11:05:16\r\n{\\an1}sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:11:07:01  00:11:09:06\r\n{\\an1}-Je fais une politique \u00e9cologique,\r\n\r\n00:11:09:08  00:11:10:22\r\n{\\an1}et sociale !\r\n\r\n00:11:11:00  00:11:14:10\r\n{\\an1}On a vu aussi en France:\r\nsi on n'a pas de solutions\r\n\r\n00:11:14:11  00:11:18:10\r\n{\\an1}acceptables pour les gens,\r\nils mettent les vestes jaunes.\r\n\r\n00:11:22:01  00:11:26:02\r\n{\\an1}-Elle est tr\u00e8s \u00e0 gauche,\r\n\r\n00:11:26:04  00:11:29:04\r\n{\\an1}mais elle a le sens du compromis.\r\n\r\n00:11:29:20  00:11:31:13\r\n{\\an1}-Selon sa politique actuelle\r\n\r\n00:11:31:15  00:11:33:06\r\n{\\an1}au Parlement, non.\r\n\r\n00:11:33:13  00:11:35:18\r\n{\\an1}-Je doute qu'elle puisse s'int\u00e9grer\r\n\r\n00:11:35:20  00:11:37:16\r\n{\\an1}dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:11:38:05  00:11:39:19\r\n{\\an1}-U.Maurer aussi\r\n\r\n00:11:39:21  00:11:42:10\r\n{\\an1}\u00e9tait pr\u00e9sident de l'UDC.\r\n\r\n00:11:42:11  00:11:48:01\r\n{\\an1}Il \u00e9tait m\u00eame pol\u00e9mique parfois,\r\nce que je ne suis pas.\r\n\r\n00:11:48:03  00:11:52:11\r\n{\\an1}Et il est pr\u00e9sident\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:11:53:07  00:11:58:18\r\n{\\an1}-Quel que soit le r\u00e9sultat\r\nde l'\u00e9lection demain,\r\n\r\n00:11:58:20  00:12:01:17\r\n{\\an1}Regula Rytz a prouv\u00e9\r\nqu'elle est une femme de pouvoir.\r\n\r\n00:12:02:21  00:12:05:13\r\n{\\an1}-Nous suivrons cette \u00e9lection\r\ndans nos \u00e9missions sp\u00e9ciales.\r\n\r\n00:12:05:15  00:12:08:01\r\n{\\an1}Ce soir, un \"Infrarouge\" sp\u00e9cial\r\n\u00e0 22h30 sur RTS Un\r\n\r\n00:12:08:03  00:12:11:19\r\n{\\an1}et demain d\u00e8s 07h00 heures\r\nsur RTS Deux.\r\n\r\n00:12:14:04  00:12:16:11\r\n{\\an1}Berne est saisie\r\npar la fi\u00e8vre des \u00e9lections,\r\n\r\n00:12:16:12  00:12:19:21\r\n{\\an1}mais les parlementaires\r\nont poursuivi leurs travaux.\r\n\r\n00:12:19:23  00:12:24:19\r\n{\\an1}Ils ont accept\u00e9 le principe d'essais\r\npilotes sur les effets du cannabis.\r\n\r\n00:12:24:21  00:12:29:14\r\n{\\an1}Il pourra \u00eatre distribu\u00e9\r\n\u00e0 des fins scientifiques.\r\n\r\n00:12:31:07  00:12:35:18\r\n{\\an1}-Le cannabis garde bien des secrets,\r\npour la science.\r\n\r\n00:12:39:00  00:12:42:14\r\n{\\an1}-Vu que c'est un produit ill\u00e9gal,\r\n\r\n00:12:42:16  00:12:45:16\r\n{\\an1}il est difficile de conduire\r\n\r\n00:12:45:18  00:12:47:13\r\n{\\an1}des recherches.\r\n\r\n00:12:48:10  00:12:51:18\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve, Berne, B\u00e2le,\r\nZurich et Lausanne\r\n\r\n00:12:51:20  00:12:56:01\r\n{\\an1}souhaitent mener des tests pilotes\r\nde distribution de cannabis,\r\n\r\n00:12:56:03  00:12:58:20\r\n{\\an1}sous surveillance,\r\npour la recherche.\r\n\r\n00:13:00:00  00:13:03:23\r\n{\\an1}-Par exemple quels sont les effets\r\nsoci\u00e9taux de ce produit ?\r\n\r\n00:13:04:01  00:13:07:22\r\n{\\an1}Les effets sur l'\u00e9conomie ?\r\n\r\n00:13:08:00  00:13:14:08\r\n{\\an1}L'id\u00e9e est d'aller au-del\u00e0\r\nde la recherche m\u00e9dicale,\r\n\r\n00:13:14:10  00:13:18:19\r\n{\\an1}sur des th\u00e8mes\r\nqui importent tout autant.\r\n\r\n00:13:19:09  00:13:25:03\r\n{\\an1}-Le Conseil national accepte sur\r\nle principe d'autoriser ces tests.\r\n\r\n00:13:26:01  00:13:28:11\r\n{\\an1}-En coupant l'herbe sous les pieds\r\n\r\n00:13:28:13  00:13:30:20\r\n{\\an1}des dealers, nous pouvons prendre\r\n\r\n00:13:30:22  00:13:34:00\r\n{\\an1}le contr\u00f4le de la vente,\r\nagir sur les prix\r\n\r\n00:13:34:02  00:13:40:10\r\n{\\an1}et transmettre un message\r\nde pr\u00e9vention construit.\r\n\r\n00:13:41:11  00:13:46:07\r\n{\\an1}-Mais la Chambre du peuple a vot\u00e9\r\ncontre l'avis de sa commission.\r\n\r\n00:13:46:09  00:13:49:22\r\n{\\an1}Des \u00e9lus jugent la loi mal ficel\u00e9e.\r\n\r\n00:13:50:18  00:13:55:20\r\n{\\an1}-Par la petite porte,\r\n\r\n00:13:55:22  00:13:58:22\r\n{\\an1}on tente de faire passer l'id\u00e9e\r\n\r\n00:13:59:00  00:14:00:18\r\n{\\an1}d'une lib\u00e9ralisation du cannabis.\r\n\r\n00:14:00:20  00:14:03:18\r\n{\\an1}5'000 personnes \u00e0 Berne,\r\n5'000 \u00e0 Lausanne, etc.\r\n\r\n00:14:03:20  00:14:08:11\r\n{\\an1}C'est \u00e9norme, autant de gens qui\r\nauront acc\u00e8s \u00e0 un march\u00e9 dit libre.\r\n\r\n00:14:09:00  00:14:11:12\r\n{\\an1}-Ca n'est pas une \u00e9tape\r\n\r\n00:14:11:14  00:14:13:19\r\n{\\an1}vers la l\u00e9galisation.\r\n\r\n00:14:13:21  00:14:17:05\r\n{\\an1}La dur\u00e9e des essais pilotes\r\nest limit\u00e9e \u00e0 cinq ans.\r\n\r\n00:14:17:07  00:14:20:16\r\n{\\an1}Le temps n\u00e9cessaire\r\npour pouvoir mener des \u00e9tudes.\r\n\r\n00:14:21:21  00:14:24:20\r\n{\\an1}-La fumette pour tous,\r\nce n'est pas pour tout de suite.\r\n\r\n00:14:24:22  00:14:27:20\r\n{\\an1}Les d\u00e9tails du projet de loi\r\ndoivent encore \u00eatre discut\u00e9s.\r\n\r\n00:14:28:21  00:14:31:13\r\n{\\an1}-Aux USA, la proc\u00e9dure\r\nde destitution du pr\u00e9sident\r\n\r\n00:14:31:15  00:14:33:14\r\n{\\an1}a franchi une \u00e9tape d\u00e9cisive.\r\n\r\n00:14:33:16  00:14:37:11\r\n{\\an1}Les d\u00e9mocrates lui reprochent\r\nun abus de pouvoir\r\n\r\n00:14:37:13  00:14:40:23\r\n{\\an1}et une entrave au Congr\u00e8s.\r\n\r\n00:14:42:23  00:14:46:16\r\n{\\an1}-C'est l'une des derni\u00e8res \u00e9tapes\r\navant l'impeachment.\r\n\r\n00:14:46:18  00:14:49:06\r\n{\\an1}Les d\u00e9mocrates vont jusqu'au bout.\r\n\r\n00:14:50:19  00:14:52:14\r\n{\\an1}-La Commission judiciaire\r\n\r\n00:14:52:16  00:14:54:15\r\n{\\an1}d\u00e9pose deux chefs d'accusation\r\n\r\n00:14:54:17  00:14:58:05\r\n{\\an1}contre le pr\u00e9sident des Etats-Unis,\r\nDonald J.Trump,\r\n\r\n00:14:58:07  00:15:01:09\r\n{\\an1}pour des crimes\r\net des infractions graves.\r\n\r\n00:15:02:22  00:15:07:05\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9sident est accus\u00e9 d'avoir\r\nconditionn\u00e9 une aide \u00e0 l'Ukraine\r\n\r\n00:15:07:07  00:15:09:00\r\n{\\an1}de 391 mios de dollars,\r\n\r\n00:15:09:02  00:15:13:12\r\n{\\an1}contre l'ouverture d'une enqu\u00eate\r\nsur le fils de son rival Joe Biden.\r\n\r\n00:15:13:14  00:15:16:13\r\n{\\an1}Les d\u00e9mocrates\r\nd\u00e9noncent un abus de pouvoir.\r\n\r\n00:15:17:15  00:15:20:06\r\n{\\an1}-C'est une infraction\r\npour un pr\u00e9sident\r\n\r\n00:15:20:08  00:15:24:20\r\n{\\an1}d'utiliser son pouvoir\r\npour en tirer un b\u00e9n\u00e9fice personnel\r\n\r\n00:15:24:22  00:15:29:10\r\n{\\an1}sans tenir compte\r\nde l'int\u00e9r\u00eat national.\r\n\r\n00:15:29:11  00:15:34:09\r\n{\\an1}C'est exactement ce qu'a fait\r\nle pr\u00e9sident D.Trump.\r\n\r\n00:15:36:03  00:15:38:07\r\n{\\an1}-Et quand le pr\u00e9sident\r\n\r\n00:15:38:09  00:15:41:00\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 pris en flagrant d\u00e9lit,\r\n\r\n00:15:41:02  00:15:43:21\r\n{\\an1}il a commis sa deuxi\u00e8me infraction,\r\n\r\n00:15:43:23  00:15:47:22\r\n{\\an1}en emp\u00eachant le Congr\u00e8s\r\nd'exercer son contr\u00f4le.\r\n\r\n00:15:48:21  00:15:51:14\r\n{\\an1}-La Chambre des repr\u00e9sentants\r\n\r\n00:15:51:16  00:15:55:03\r\n{\\an1}s'appr\u00eate \u00e0 voter l'impeachment\r\navant No\u00ebl.\r\n\r\n00:15:55:05  00:15:58:16\r\n{\\an1}Sur Twitter, D.Trump\r\nd\u00e9nonce une chasse aux sorci\u00e8res.\r\n\r\n00:15:59:16  00:16:01:19\r\n{\\an1}Les d\u00e9mocrates n'ont pas r\u00e9ussi\r\n\r\n00:16:01:21  00:16:03:21\r\n{\\an1}\u00e0 infl\u00e9chir l'opinion publique,\r\n\r\n00:16:03:23  00:16:05:23\r\n{\\an1}mais ils vont de l'avant.\r\n\r\n00:16:06:01  00:16:08:15\r\n{\\an1}C'est une question de principe,\r\nune mani\u00e8re de r\u00e9affirmer\r\n\r\n00:16:08:17  00:16:10:13\r\n{\\an1}le contr\u00f4le des pouvoirs\r\ndu pr\u00e9sident,\r\n\r\n00:16:10:15  00:16:13:23\r\n{\\an1}au risque de donner l'impression\r\nde pr\u00e9cipitation.\r\n\r\n00:16:15:04  00:16:18:11\r\n{\\an1}Le jet d'eau arborait\r\nune couleur jaune ce soir.\r\n\r\n00:16:18:12  00:16:21:03\r\n{\\an1}En cette Journ\u00e9e\r\ndes droits de l\u2019homme,\r\n\r\n00:16:21:05  00:16:24:04\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 le cadre\r\nd'une rencontre exceptionnelle\r\n\r\n00:16:24:06  00:16:30:11\r\n{\\an1}entre des militantes du monde entier\r\net des centaines de jeunes romands.\r\n\r\n00:16:33:03  00:16:36:05\r\n{\\an1}-Dans la Salle des Droits\r\nde l'Homme de l'ONU,\r\n\r\n00:16:36:07  00:16:39:18\r\n{\\an1}des jeunes venus \u00e9couter\r\nsix activistes.\r\n\r\n00:16:39:20  00:16:44:19\r\n{\\an1}Nadia Murad,\r\nprix Nobel de la Paix en 2018,\r\n\r\n00:16:44:21  00:16:49:06\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e et r\u00e9duite\r\nen esclavage par Daech.\r\n\r\n00:16:49:08  00:16:52:00\r\n{\\an1}Elle s'engage \u00e0 mettre fin\r\n\r\n00:16:52:02  00:16:56:20\r\n{\\an1}\u00e0 l'emploi des violences sexuelles\r\ncomme arme de guerre.\r\n\r\n00:16:58:11  00:17:00:16\r\n{\\an1}-Je pense que chaque pas\r\n\r\n00:17:00:18  00:17:03:16\r\n{\\an1}est accompagn\u00e9 de difficult\u00e9s.\r\n\r\n00:17:05:10  00:17:09:05\r\n{\\an1}-Des luttes multiples:\r\ncontre le mariage pr\u00e9coce et forc\u00e9,\r\n\r\n00:17:09:07  00:17:11:23\r\n{\\an1}pour le droit\r\ndes peuples autochtones.\r\n\r\n00:17:12:01  00:17:16:15\r\n{\\an1}Ces deux soeurs anglaises s'engagent\r\ncontre la pollution plastique.\r\n\r\n00:17:17:11  00:17:19:11\r\n{\\an1}-700 \u00e9coles sont enregistr\u00e9es\r\n\r\n00:17:19:12  00:17:21:12\r\n{\\an1}en tant que \"Plastic Clever\".\r\n\r\n00:17:21:14  00:17:23:21\r\n{\\an1}C'est notre programme\r\nqui encourage \u00e0 r\u00e9duire\r\n\r\n00:17:23:23  00:17:26:03\r\n{\\an1}la quantit\u00e9 d'objets en plastique:\r\n\r\n00:17:26:05  00:17:30:02\r\n{\\an1}les tasses, les pailles,\r\nles bouteilles et les sacs.\r\n\r\n00:17:30:22  00:17:32:17\r\n{\\an1}-M\u00eame faire des petites choses\r\n\r\n00:17:32:19  00:17:34:21\r\n{\\an1}peuvent faire de grandes diff\u00e9rences,\r\n\r\n00:17:34:23  00:17:36:13\r\n{\\an1}si on oeuvre ensemble.\r\n\r\n00:17:37:10  00:17:39:22\r\n{\\an1}-Des actions\r\nqui inspirent l'auditoire.\r\n\r\n00:17:40:17  00:17:43:00\r\n{\\an1}-On est tous des grains de sable,\r\n\r\n00:17:43:02  00:17:47:15\r\n{\\an1}mais pour faire une plage, il y a\r\nbesoin de plein de grains de sable.\r\n\r\n00:17:47:17  00:17:51:03\r\n{\\an1}-Je suis pas de leur pays,\r\nmais \u00e7a me concerne aussi.\r\n\r\n00:17:51:05  00:17:55:11\r\n{\\an1}-M\u00eame \u00e0 notre \u00e2ge,\r\non peut avoir un impact.\r\n\r\n00:17:57:04  00:18:00:21\r\n{\\an1}-Une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\nconvaincue qu'il faut agir.\r\n\r\n00:18:03:11  00:18:08:14\r\n{\\an1}Rebecca Kabuo, bonsoir.\r\n\r\n00:18:08:14  00:18:13:06\r\n{\\an1}Depuis Goma, dans l'est du Congo.\r\n\r\n00:18:13:11  00:18:18:09\r\n{\\an1}Vous \u00eates activiste l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:18:18:12  00:18:26:15\r\n{\\an1}L'organisation LUCHA pour la sant\u00e9,\r\ncontre Ebola...\r\n\r\n00:18:28:02  00:18:31:19\r\n{\\an1}Quel \u00e9tait votre message aux jeunes\r\nsuisses romands, un pays riche ?\r\n\r\n00:18:31:23  00:18:34:02\r\n{\\an1}-On peut toujours faire\r\nquelque chose.\r\n\r\n00:18:34:06  00:18:36:12\r\n{\\an1}On peut \u00eatre en Suisse,\r\n\r\n00:18:36:16  00:18:39:04\r\n{\\an1}ce n'est pas la m\u00eame situation\r\nque la RDC.\r\n\r\n00:18:39:08  00:18:41:13\r\n{\\an1}Mais vous pouvez faire quelque chose.\r\n\r\n00:18:41:17  00:18:45:11\r\n{\\an1}Vous pouvez vous engager.\r\n\r\n00:18:45:15  00:18:49:15\r\n{\\an1}Vous pouvez passer le message,\r\ntweeter.\r\n\r\n00:18:49:19  00:18:59:06\r\n{\\an1}Vous pouvez peut-\u00eatre soutenir\r\npar exemple les activistes.\r\n\r\n00:18:59:11  00:19:01:14\r\n{\\an1}Il faut donner quelque chose\r\n\r\n00:19:01:19  00:19:06:01\r\n{\\an1}pour que nos activit\u00e9s\r\ndu monde entier puissent \u00e9voluer.\r\n\r\n00:19:06:05  00:19:12:03\r\n{\\an1}Qu'on puisse continuer\r\navec les actions.\r\n\r\n00:19:12:14  00:19:15:23\r\n{\\an1}\u2015Qu'est-ce que rencontrer\r\nces jeunes suisses vous a apport\u00e9 ?\r\n\r\n00:19:16:03  00:19:18:06\r\n{\\an1}\u2015De l'espoir.\r\n\r\n00:19:18:10  00:19:22:02\r\n{\\an1}Il y a aussi une jeunesse.\r\n\r\n00:19:22:06  00:19:26:05\r\n{\\an1}Cette jeunesse est pr\u00eate\r\n\u00e0 nous \u00e9couter.\r\n\r\n00:19:26:09  00:19:32:02\r\n{\\an1}Je ne m'attendais pas\r\n\u00e0 un grand public comme \u00e7a.\r\n\r\n00:19:32:06  00:19:38:04\r\n{\\an1}J'\u00e9tais tellement fi\u00e8re du combat\r\nque je m\u00e8ne.\r\n\r\n00:19:38:15  00:19:42:18\r\n{\\an1}-C'est un combat difficile.\r\n\r\n00:19:42:22  00:19:44:23\r\n{\\an1}Vous avez \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e 8 fois,\r\ntortur\u00e9e.\r\n\r\n00:19:45:03  00:19:47:23\r\n{\\an1}Comment vous faites pour survivre,\r\npour vous battre ?\r\n\r\n00:19:48:03  00:19:50:09\r\n{\\an1}-J'ai de l'espoir pour mon pays.\r\n\r\n00:19:50:13  00:19:54:23\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 la lutte, je pense qu'on va\r\nobtenir ce que nous voulons.\r\n\r\n00:19:55:03  00:19:58:03\r\n{\\an1}La lutte contre la corruption.\r\n\r\n00:19:58:08  00:20:04:14\r\n{\\an1}Contre les injustices sociales,\r\ncontre les massacres dans notre pays.\r\n\r\n00:20:04:19  00:20:06:14\r\n{\\an1}Une bonne \u00e9ducation.\r\n\r\n00:20:06:18  00:20:11:16\r\n{\\an1}J'ai l'espoir que \u00e7a va changer\r\ngr\u00e2ce \u00e0 ma lutte.\r\n\r\n00:20:11:20  00:20:17:09\r\n{\\an1}\u2015Vous avez l'impression qu'en 2019,\r\nil y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration ?\r\n\r\n00:20:17:12  00:20:20:14\r\n{\\an1}On pense \u00e0 Mai 68.\r\n\r\n00:20:20:18  00:20:25:07\r\n{\\an1}Il se passe quelque chose\r\navec les femmes ?\r\n\r\n00:20:25:11  00:20:27:18\r\n{\\an1}\u2015Petit \u00e0 petit, en tant que femme,\r\n\r\n00:20:27:23  00:20:31:18\r\n{\\an1}nous comprenons et mettons en place\r\nles responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:20:31:23  00:20:37:21\r\n{\\an1}J'ai mes responsabilit\u00e9s\r\nen tant que femme.\r\n\r\n00:20:38:01  00:20:41:00\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre qu'hier, j'\u00e9tais limit\u00e9e\r\ndans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:20:41:04  00:20:45:11\r\n{\\an1}La femme devait rester \u00e0 la maison,\r\n\u00e9duquer ses enfants.\r\n\r\n00:20:45:15  00:20:47:22\r\n{\\an1}Mais aujourd'hui, petit \u00e0 petit,\r\n\r\n00:20:48:03  00:20:52:12\r\n{\\an1}les femmes prennent conscience\r\nde leurs droits et responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:20:52:17  00:20:55:03\r\n{\\an1}En faisant \u00e7a,\r\non doit faire la lutte.\r\n\r\n00:20:55:07  00:20:57:13\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que je suis l\u00e0 !\r\n\r\n00:20:57:17  00:21:00:04\r\n{\\an1}\u2015Merci.\r\n\r\n00:21:00:08  00:21:03:19\r\n{\\an1}Vous rentrez jeudi \u00e0 Goma.\r\n\r\n00:21:03:23  00:21:07:21\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'on vous souhaite ?\r\n\r\n00:21:08:01  00:21:10:04\r\n{\\an1}\u2015Merci de m'avoir accueillie.\r\n\r\n00:21:10:08  00:21:12:08\r\n{\\an1}-Bonne chance.\r\n\r\n00:21:12:12  00:21:16:20\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:21:16:20  00:21:19:18\r\n{\\an1}-La France vit au rythme des gr\u00e8ves\r\net des manifestations\r\n\r\n00:21:19:20  00:21:21:21\r\n{\\an1}contre la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n00:21:21:23  00:21:25:07\r\n{\\an1}Les manifestants \u00e9taient moins\r\nnombreux que jeudi dernier,\r\n\r\n00:21:25:09  00:21:27:04\r\n{\\an1}mais toujours d\u00e9termin\u00e9s.\r\n\r\n00:21:27:06  00:21:30:20\r\n{\\an1}Du c\u00f4t\u00e9 des transports,\r\nle chaos a concern\u00e9 l\u2019Ile-de-France.\r\n\r\n00:21:32:12  00:21:35:10\r\n{\\an1}La France s'appr\u00eate \u00e0 vivre\r\nune gr\u00e8ve tr\u00e8s suivie demain.\r\n\r\n00:21:35:11  00:21:38:14\r\n{\\an1}Certaines lignes de train et de m\u00e9tro\r\nsont perturb\u00e9es.\r\n\r\n00:21:38:16  00:21:42:03\r\n{\\an1}6 Fran\u00e7ais sur 10\r\napprouvent cette gr\u00e8ve\r\n\r\n00:21:42:05  00:21:43:21\r\n{\\an1}et 43 % consid\u00e8rent que cette gr\u00e8ve\r\n\r\n00:21:43:23  00:21:46:21\r\n{\\an1}est une \"mobilisation globale\"\r\ncontre l'action gouvernementale.\r\n\r\n00:21:46:23  00:21:49:23\r\n{\\an1}Macron se veut r\u00e9formateur,\r\nmais peut-il encore r\u00e9former ?\r\n\r\n00:21:50:16  00:21:52:22\r\n{\\an1}-E.Macron au soir de la victoire.\r\n\r\n00:21:53:00  00:21:55:07\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident se veut r\u00e9formateur.\r\n\r\n00:21:55:09  00:21:58:19\r\n{\\an1}L'ann\u00e9e qui suit est marqu\u00e9e\r\npar l'agenda \u00e9conomique.\r\n\r\n00:22:02:07  00:22:05:01\r\n{\\an1}Le gouvernement agit vite\r\net prend les syndicats de court.\r\n\r\n00:22:05:03  00:22:09:04\r\n{\\an1}Il en paie la facture aujourd'hui,\r\nselon ce politologue.\r\n\r\n00:22:10:08  00:22:12:17\r\n{\\an1}-Les syndicats commencent \u00e0 r\u00e9aliser\r\n\r\n00:22:12:19  00:22:15:00\r\n{\\an1}qu'ils ont \u00e9t\u00e9 parfois manipul\u00e9s,\r\n\r\n00:22:15:02  00:22:16:19\r\n{\\an1}parfois instrumentalis\u00e9s.\r\n\r\n00:22:16:21  00:22:21:05\r\n{\\an1}R\u00e9former en France sans le concours\r\ndes organisations syndicales,\r\n\r\n00:22:21:07  00:22:23:21\r\n{\\an1}en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a se termine dans la rue.\r\n\r\n00:22:25:12  00:22:29:18\r\n{\\an1}-La m\u00e9thode du passage en force\r\navait d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9 les syndicats\r\n\r\n00:22:29:20  00:22:31:19\r\n{\\an1}en d\u00e9but de quinquennat.\r\n\r\n00:22:31:21  00:22:35:07\r\n{\\an1}Mais la col\u00e8re a explos\u00e9\r\nsur les ronds-points.\r\n\r\n00:22:35:09  00:22:39:19\r\n{\\an1}La taxe sur les carburants\r\na fait na\u00eetre les gilets jaunes.\r\n\r\n00:22:39:21  00:22:43:02\r\n{\\an1}Des promesses de campagne\r\nsont alors enterr\u00e9es.\r\n\r\n00:22:49:08  00:22:52:13\r\n{\\an1}Le gouvernement l\u00e2che du lest\r\naux gilets jaunes.\r\n\r\n00:22:57:11  00:23:03:15\r\n{\\an1}Mais ces mesures n'ont pas r\u00e9pondu\r\nau sentiment d'abandon de beaucoup.\r\n\r\n00:23:05:10  00:23:07:11\r\n{\\an1}D'autres promesses \u00e9lectorales\r\n\r\n00:23:07:13  00:23:10:02\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 tenues, mais ont d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n00:23:10:04  00:23:14:14\r\n{\\an1}E.Macron avait notamment promis\r\nque les ind\u00e9pendants\r\n\r\n00:23:14:16  00:23:18:02\r\n{\\an1}auraient d\u00e9sormais droit\r\naux indemnit\u00e9s ch\u00f4mage,\r\n\r\n00:23:18:04  00:23:22:21\r\n{\\an1}mais ces droits sont restreints et\r\nle montant des allocations a baiss\u00e9.\r\n\r\n00:23:23:15  00:23:26:02\r\n{\\an1}-L\u00e0 o\u00f9 les r\u00e9formes sont contest\u00e9es,\r\n\r\n00:23:26:04  00:23:29:23\r\n{\\an1}c'est le principe de justice.\r\n\r\n00:23:30:01  00:23:33:02\r\n{\\an1}Justice fiscale,\r\nsociale, territoriale.\r\n\r\n00:23:33:04  00:23:38:15\r\n{\\an1}C'est sur ce terrain de la justice\r\nqu'aujourd'hui les r\u00e9formes \u00e9chouent.\r\n\r\n00:23:40:14  00:23:47:06\r\n{\\an1}-E.Macron voulait marquer\r\nla seconde partie de son quinquennat\r\n\r\n00:23:47:08  00:23:50:19\r\n{\\an1}avec la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n00:23:50:21  00:23:54:16\r\n{\\an1}Mais d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9\r\npar les gilets jaunes,\r\n\r\n00:23:54:18  00:23:57:11\r\n{\\an1}il lui reste peu\r\nde marge de manoeuvre.\r\n\r\n00:23:58:23  00:24:01:23\r\n{\\an1}-Et le verdict\r\ndans le proc\u00e8s d'Yves Allegro.\r\n\r\n00:24:02:01  00:24:05:10\r\n{\\an1}Le chef des entra\u00eeneurs\r\nde Swiss Tennis est reconnu coupable\r\n\r\n00:24:05:11  00:24:10:00\r\n{\\an1}de contraintes sexuelles et condamn\u00e9\r\n\u00e0 24 mois de prison avec sursis.\r\n\r\n00:24:10:02  00:24:13:12\r\n{\\an1}Y.Allegro va faire appel.\r\n\r\n00:24:14:18  00:24:17:10\r\n{\\an1}Le Mus\u00e9e d\u2019art et d\u2019histoire\r\nde Neuch\u00e2tel\r\n\r\n00:24:17:11  00:24:20:10\r\n{\\an1}se lance dans une enqu\u00eate\r\npour lever le doute\r\n\r\n00:24:20:11  00:24:24:06\r\n{\\an1}sur le pass\u00e9 trouble\r\nde certaines oeuvres.\r\n\r\n00:24:24:08  00:24:30:12\r\n{\\an1}Certaines auraient pu \u00eatre spoli\u00e9es\r\nlors de la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n00:24:31:17  00:24:37:02\r\n{\\an1}-C\u2019\u00e9tait en 2018.\r\n\r\n00:24:37:04  00:24:40:20\r\n{\\an1}\"La Vall\u00e9e de la Stour\"\r\ndu c\u00e9l\u00e8bre peintre John Constable,\r\n\r\n00:24:40:22  00:24:44:01\r\n{\\an1}oeuvre spoli\u00e9e\r\npendant la Seconde Guerre mondiale\r\n\r\n00:24:44:03  00:24:47:07\r\n{\\an1}et expos\u00e9e au mus\u00e9e d\u2019art\r\nde La Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n00:24:47:09  00:24:49:22\r\n{\\an1}est restitu\u00e9e\r\n\u00e0 ses h\u00e9ritiers l\u00e9gitimes.\r\n\r\n00:24:50:01  00:24:53:11\r\n{\\an1}L\u2019\u00e9v\u00e9nement a encourag\u00e9 le Mus\u00e9e\r\nd\u2019art et d\u2019histoire de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n00:24:53:12  00:24:56:12\r\n{\\an1}\u00e0 faire la lumi\u00e8re\r\nsur cette phase de l\u2019histoire.\r\n\r\n00:24:56:14  00:25:01:04\r\n{\\an1}Les 69 pi\u00e8ces de cette collection\r\nseront \u00e9tudi\u00e9es: le fonds Amez-Droz.\r\n\r\n00:25:01:06  00:25:04:21\r\n{\\an1}Des peintures, dessins et sculptures\r\nl\u00e9gu\u00e9s au mus\u00e9e dans les ann\u00e9es 70\r\n\r\n00:25:04:23  00:25:08:12\r\n{\\an1}par un riche industriel fran\u00e7ais\r\nd\u2019origine neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n00:25:09:09  00:25:11:14\r\n{\\an1}-Cette collection a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e\r\n\r\n00:25:11:16  00:25:14:21\r\n{\\an1}pendant la mont\u00e9e\r\ndu nazisme et de l\u2019occupation.\r\n\r\n00:25:14:23  00:25:19:01\r\n{\\an1}Enorm\u00e9ment d'oeuvres ont \u00e9t\u00e9 spoli\u00e9es\r\n\r\n00:25:19:03  00:25:24:01\r\n{\\an1}et \u00e9coul\u00e9es sur le march\u00e9 de l\u2019art.\r\n\r\n00:25:24:03  00:25:28:01\r\n{\\an1}Nous sommes tenus\r\nde faire la lumi\u00e8re sur les oeuvres\r\n\r\n00:25:28:03  00:25:31:11\r\n{\\an1}qui ont pu changer de main\r\npendant ces ann\u00e9es-l\u00e0.\r\n\r\n00:25:32:11  00:25:35:12\r\n{\\an1}-La recherche,\r\nsoutenue par la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n00:25:35:14  00:25:39:11\r\n{\\an1}a permis au mus\u00e9e d\u2019engager\r\nune sp\u00e9cialiste de l\u2019art spoli\u00e9.\r\n\r\n00:25:39:12  00:25:43:13\r\n{\\an1}Venue de Paris, elle travaille\r\navec la restauratrice du mus\u00e9e.\r\n\r\n00:25:43:15  00:25:47:18\r\n{\\an1}Aujourd\u2019hui, elles auscultent\r\ncette toile de Gustave Courbet.\r\n\r\n00:25:48:15  00:25:51:02\r\n{\\an1}-Tous les indices\r\n\r\n00:25:51:04  00:25:53:09\r\n{\\an1}qui nous renseignent\r\n\r\n00:25:53:11  00:25:55:03\r\n{\\an1}sur la provenance,\r\n\r\n00:25:55:05  00:25:59:09\r\n{\\an1}comme les inscriptions,\r\nles tampons, les \u00e9tiquettes...\r\n\r\n00:25:59:11  00:26:03:05\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 restaurateur au Louvre.\r\n\r\n00:26:04:02  00:26:07:04\r\n{\\an1}-Ensuite, il faudra\r\nse plonger dans les archives,\r\n\r\n00:26:07:06  00:26:11:09\r\n{\\an1}refaire le parcours de l'oeuvre,\r\nd\u00e9couvrir dans quelles conditions\r\n\r\n00:26:11:11  00:26:14:13\r\n{\\an1}elle a \u00e9t\u00e9 transmise\r\nentre les propri\u00e9taires.\r\n\r\n00:26:15:14  00:26:19:08\r\n{\\an1}-Le but est d'\u00e9tablir\r\nune provenance sans lacune,\r\n\r\n00:26:19:10  00:26:22:13\r\n{\\an1}depuis la cr\u00e9ation de l'oeuvre\r\n\r\n00:26:22:15  00:26:24:18\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 aujourd\u2019hui.\r\n\r\n00:26:25:16  00:26:28:00\r\n{\\an1}-Mais beaucoup d\u2019indices\r\net de documents manquent,\r\n\r\n00:26:28:02  00:26:29:12\r\n{\\an1}perdus ou d\u00e9truits.\r\n\r\n00:26:29:14  00:26:34:05\r\n{\\an1}Si on d\u00e9couvre une pi\u00e8ce spoli\u00e9e, le\r\nmus\u00e9e doit trouver les ayants droit\r\n\r\n00:26:34:07  00:26:36:15\r\n{\\an1}et peut-\u00eatre leur rendre l'oeuvre.\r\n\r\n00:26:37:16  00:26:40:14\r\n{\\an1}-2019, c'est l'ann\u00e9e\r\ndes luttes f\u00e9ministes\r\n\r\n00:26:40:16  00:26:43:08\r\n{\\an1}et de la r\u00e9apparition\r\nde l'image de la vulve.\r\n\r\n00:26:43:10  00:26:45:15\r\n{\\an1}Longtemps absente\r\ndes repr\u00e9sentations,\r\n\r\n00:26:45:17  00:26:50:02\r\n{\\an1}elle est de retour dans le monde\r\nde la pub et les manuels scolaires.\r\n\r\n00:26:50:04  00:26:53:02\r\n{\\an1}Petit voyage \u00e0 travers l'histoire.\r\n\r\n00:26:58:06  00:27:02:03\r\n{\\an1}-Des fruits et des porte-monnaies\r\nqui \u00e9voquent des vulves,\r\n\r\n00:27:02:05  00:27:04:21\r\n{\\an1}organes g\u00e9nitaux ext\u00e9rieurs\r\nde la femme.\r\n\r\n00:27:04:23  00:27:08:12\r\n{\\an1}Coup marketing\r\ndes serviettes hygi\u00e9niques Nana.\r\n\r\n00:27:08:14  00:27:11:08\r\n{\\an1}Une pub diffus\u00e9e en France\r\ndepuis l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:27:11:10  00:27:14:23\r\n{\\an1}Un millier de t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\nont demand\u00e9 son retrait,\r\n\r\n00:27:15:01  00:27:18:01\r\n{\\an1}mais le Conseil sup\u00e9rieur\r\nde l'audiovisuel a tranch\u00e9.\r\n\r\n00:27:18:03  00:27:22:07\r\n{\\an1}Il n'y a rien d'ind\u00e9cent dans\r\ncette pub, elle ne sera pas retir\u00e9e.\r\n\r\n00:27:22:09  00:27:24:16\r\n{\\an1}Les symboles vulvaires\r\ndeviennent vendeurs,\r\n\r\n00:27:24:18  00:27:28:11\r\n{\\an1}\u00e0 l'image des symboles phalliques\r\nqui pullulent\r\n\r\n00:27:28:13  00:27:32:16\r\n{\\an1}dans la pub depuis toujours,\r\ncomme ce spot pour Perrier de 1976.\r\n\r\n00:27:33:04  00:27:36:18\r\n{\\an1}Pour comprendre pourquoi la vulve\r\na \u00e9t\u00e9 effac\u00e9e de notre culture,\r\n\r\n00:27:36:20  00:27:39:02\r\n{\\an1}il faut remonter\r\nau 5\u00e8me s. av. J.-C.,\r\n\r\n00:27:39:04  00:27:41:15\r\n{\\an1}en Gr\u00e8ce antique\r\net dans l'Empire romain.\r\n\r\n00:27:41:17  00:27:44:20\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait c\u00e9l\u00e9br\u00e9e\r\npar les Sum\u00e9riens et Egyptiens\r\n\r\n00:27:44:22  00:27:46:11\r\n{\\an1}comme symbole de fertilit\u00e9.\r\n\r\n00:27:46:12  00:27:50:08\r\n{\\an1}Mais elle devient obsc\u00e8ne\r\navec l'\u00e9tablissement du patriarcat.\r\n\r\n00:27:51:02  00:27:54:19\r\n{\\an1}-La fertilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9e,\r\ndans le monde grec et romain,\r\n\r\n00:27:54:22  00:27:57:03\r\n{\\an1}par le phallus, qui a l'exclusivit\u00e9\r\n\r\n00:27:57:05  00:27:59:04\r\n{\\an1}de toutes ces valeurs positives.\r\n\r\n00:27:59:06  00:28:04:12\r\n{\\an1}On l'appelait fascinus, en latin,\r\nqui d\u00e9signe un objet fascinant,\r\n\r\n00:28:04:14  00:28:08:10\r\n{\\an1}un porte-bonheur\r\nqu'on pouvait porter autour du cou\r\n\r\n00:28:08:11  00:28:14:12\r\n{\\an1}ou que l'on affichait dans l'univers\r\npublic comme dans le priv\u00e9.\r\n\r\n00:28:15:18  00:28:20:12\r\n{\\an1}-2'500 ans apr\u00e8s, la vulve\r\nest c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans l'espace public,\r\n\r\n00:28:20:14  00:28:24:02\r\n{\\an1}comme sur les menhirs d'Yverdon;\r\ndans la presse;\r\n\r\n00:28:24:04  00:28:27:22\r\n{\\an1}sur les murs de nos villes;\r\ndans des expositions;\r\n\r\n00:28:28:00  00:28:32:09\r\n{\\an1}ou hiss\u00e9e sur un m\u00e2t\r\npour le d\u00e9fil\u00e9 du 14 juin.\r\n\r\n00:28:32:11  00:28:37:07\r\n{\\an1}Ces artistes auraient aim\u00e9 voir \u00e7a\r\nquand elles \u00e9taient enfants.\r\n\r\n00:28:38:21  00:28:43:07\r\n{\\an1}-On dessinait facilement des p\u00e9nis\r\n\r\n00:28:43:09  00:28:46:01\r\n{\\an1}sur les cahiers, dans les toilettes.\r\n\r\n00:28:46:03  00:28:48:06\r\n{\\an1}Des vulves, non.\r\n\r\n00:28:48:08  00:28:50:15\r\n{\\an1}-On a mis vachement l'accent\r\n\r\n00:28:50:16  00:28:52:23\r\n{\\an1}sur l'int\u00e9rieur, donc le vagin.\r\n\r\n00:28:53:01  00:28:55:14\r\n{\\an1}C'est aussi\r\nce qui fait jouir les hommes,\r\n\r\n00:28:55:16  00:28:58:10\r\n{\\an1}quand ils rentrent\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur de nous,\r\n\r\n00:28:58:11  00:29:00:20\r\n{\\an1}pas quand ils sont \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:29:00:22  00:29:03:11\r\n{\\an1}Mais \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il y a la vulve,\r\n\r\n00:29:03:13  00:29:07:12\r\n{\\an1}o\u00f9 il y a un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s pr\u00e9cieux,\r\nqui est le clitoris.\r\n\r\n00:29:07:14  00:29:10:06\r\n{\\an1}Ca, c'est la r\u00e9volution.\r\n\r\n00:29:11:21  00:29:16:04\r\n{\\an1}-Montrer la vulve et la nommer\r\npour la r\u00e9habiliter.\r\n\r\n00:29:17:22  00:29:20:08\r\n{\\an1}-Alexis Favre, bonsoir.\r\n\r\n00:29:20:10  00:29:27:07\r\n{\\an1}Ce soir \u00e0 22h30, un \"Infrarouge\"\r\nen cette veille d'\u00e9lections.\r\n\r\n00:29:27:11  00:29:32:03\r\n{\\an1}\u00c0 l'h\u00f4tel Bellevue.\r\n\r\n00:29:32:07  00:29:38:05\r\n{\\an1}Qu'est-ce que vous nous pr\u00e9parez ?\r\n\r\n00:29:38:09  00:29:42:13\r\n{\\an1}-C'est toujours un peu sp\u00e9cial,\r\nla veille des \u00e9lections.\r\n\r\n00:29:42:17  00:29:46:09\r\n{\\an1}Les Verts ont envie de rentrer\r\nau gouvernement.\r\n\r\n00:29:46:12  00:29:49:07\r\n{\\an1}Mais \u00e7a risque d'\u00eatre compliqu\u00e9\r\nsi on calcule.\r\n\r\n00:29:49:11  00:29:51:22\r\n{\\an1}Mais ils y croient toujours.\r\n\r\n00:29:52:03  00:29:55:18\r\n{\\an1}C'est la derni\u00e8re soir\u00e9e\r\navant l'\u00e9lection.\r\n\r\n00:29:55:22  00:29:59:15\r\n{\\an1}C'est le moment des derni\u00e8res\r\ndiscussions.\r\n\r\n00:29:59:20  00:30:01:09\r\n{\\an1}On prend le pouls.\r\n\r\n00:30:01:12  00:30:05:15\r\n{\\an1}Est-ce que le coup de Trafalgar\r\npeut avoir lieu ?\r\n\r\n00:30:05:20  00:30:10:03\r\n{\\an1}Que pourrait-il se passer\r\ndans les ann\u00e9es \u00e0 venir ?\r\n\r\n00:30:10:07  00:30:16:18\r\n{\\an1}\u00c0 la prochaine vacance pour\r\nrenouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n00:30:16:22  00:30:19:01\r\n{\\an1}On sera \u00e0 l'h\u00f4tel Bellevue.\r\n\r\n00:30:19:05  00:30:22:12\r\n{\\an1}Et dans les rues de Berne.\r\n\r\n00:30:22:16  00:30:27:06\r\n{\\an1}Vous saurez tout.\r\n\r\n00:30:27:06  00:30:28:20\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:30:28:22  00:30:31:02\r\n{\\an1}Vous serez en direct\r\nd\u00e8s 22h30 sur RTS Un,\r\n\r\n00:30:31:04  00:30:33:20\r\n{\\an1}suivi demain \u00e0 07h00\r\nd'une \u00e9mission sp\u00e9ciale sur RTS Deux.\r\n\r\n00:30:35:02  00:30:37:07\r\n{\\an1}On termine en musique\r\navec un des tubes mondiaux\r\n\r\n00:30:37:09  00:30:38:23\r\n{\\an1}de la fin des ann\u00e9es 80.\r\n\r\n00:30:39:01  00:30:41:05\r\n{\\an1}La chanteuse du groupe Roxette,\r\n\r\n00:30:41:07  00:30:51:14\r\n{\\an1}Marie Fredriksson est morte lundi des\r\nsuites d'un cancer \u00e0 l'\u00e2ge de 61 ans.\r\n\r\n00:30:53:16  00:30:55:11\r\n{\\an1}-It must have been love\r\n\r\n00:30:55:13  00:30:57:11\r\n{\\an1}But it's over now\r\n\r\n00:30:57:13  00:30:59:05\r\n{\\an1}Must have been good\r\n\r\n00:30:59:07  00:31:00:20\r\n{\\an1}But I lost it somehow\r\n\r\n00:31:00:22  00:31:03:01\r\n{\\an1}Must have been love\r\n\r\n00:31:03:03  00:31:05:11\r\n{\\an1}But it's over now\r\n\r\n00:31:05:13  00:31:08:04\r\n{\\an1}From the moment we touched\r\n\r\n00:31:08:06  00:31:10:09\r\n{\\an1}Till the time had run out\r\n\r\n00:31:11:14  00:31:13:13\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:31:13:16  00:31:15:04\r\n{\\an1}A suivre: la m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n00:31:15:06  00:31:19:10\r\n{\\an1}puis \"A bon entendeur\"\r\nqui s'int\u00e9resse aux infusions de th\u00e9.\r\n\r\n00:31:19:11  00:31:21:13\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n00:31:21:15  00:31:26:07\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nL.Estade, C.Sanguinetti, R.Robert,\r\nJ.Godinat, S.Vuissoz\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-12-10T20:08:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1912046101", "durationSec": 94, "title": "SO YOUNG ACTIVIST SUMMIT_RTS000002036493", "excerpt": "Des centaines de jeunes suisses ont particip\u00e9 au premier Sommet de l'ONU des jeunes activistes \u00e0 Gen\u00e8ve. 6 jeunes femmes parmi lesquelles la Prix Nobel de la paix 2018 Nadia Murad, la Congolaise Rebecca Kabuo, la br\u00e9silienne de 22 ans Hamanga\u00ed Patax\u00f2, Memory Banda du Malawi  et les jeunes Britanniques Amy et Ella Meek.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["DROITS DE L'HOMME", "\u00c9COLOGISME", "R\u00c9UNIFICATION ALLEMANDE"], "thematicCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "AA1912046102", "durationSec": 143, "title": "SO VULVE_RTS000002036369", "excerpt": "2019 c'est l'annee de la r\u00e9apparition de l'image de la vulve. Longtemps absente des repr\u00e9sentations depuis l'antiquit\u00e9, elle est de retour dans les repr\u00e9sentations culturelles, et le monde de la pub, comme sur les murs et dans les manuels scolaires.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "URBAIN, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["APPAREIL REPRODUCTEUR", "ARTS"], "sequenceIds": ["2046841"]}, {"internalArchiveId": "AA1912046103", "durationSec": 23, "title": "SO VERDICT ALLEGRO_RTS000002036447", "excerpt": "A l'issu de son proc\u00e8s, l'ex-joueur de tennis suisse devenu chef des entra\u00eeneurs de Swisstennis Yves Allegro est reconnu coupable de contraintes sexuelles, et condamn\u00e9 \u00e0 24 mois de prison avec sursis. L'accusation de viol n'a pas \u00e9t\u00e9 retenue. Yves Allegro va faire appel.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SIERRE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "D\u00c9LIT SEXUEL", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1912046104", "durationSec": 36, "title": "SO TAPIS SOMMET KABUO_RTS000002036347", "excerpt": "La militantes pour les Droits de l'Homme au Congo RDC Rebecca Kabuo, membre du mouvement non violent et non partisan pour les droits de l'homme \"Lutte pour le changement\" (LUCHA) avait \u00e9t\u00e9 violemment frapp\u00e9e par la police lors d'une manifestation."}, {"internalArchiveId": "AA1912046105", "durationSec": 28, "title": "SO TAPIS MANIF KABUO_RTS000002036349", "excerpt": "A stockholm, Michel Mayor et Didier Queloz se sont soumis au c\u00e9r\u00e9monial tres protocol\u00e9 des nouveaux prix Nobel et ils ont pu mesurer leur nouveau statut de vedette. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin a fait le d\u00e9placement pour assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie.", "thematicGeographicals": ["CONGO (R\u00c9PUBLIQUE D\u00c9MOCRATIQUE)"], "thematicThemes": ["VIOLENCE POLICI\u00c8RE", "DROITS DE L'HOMME", "MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912046106", "durationSec": 165, "title": "SO STOCKHOLM NOBEL V3_RTS000002036550", "excerpt": "Le Conseil national a accept\u00e9 le principe d'essais pilotes sur les effets du cannabis. il pourra \u00eatre distribu\u00e9 sous contr\u00f4le, et a des fins scientifiques lorsque le projet de loi sera d\u00e9pos\u00e9.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DE WECK, Gabriel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STOCKHOLM"], "thematicThemes": ["PRIX NOBEL"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY", "QUELOZ, DIDIER", "MAYOR, MICHEL"], "sequenceIds": ["2046764"]}, {"internalArchiveId": "AA1912046107", "durationSec": 26, "title": "SO SONORE ROXETTE_RTS000002036341", "excerpt": "Regula Rytz, la pr\u00e9sidente des Verts suisses qui brigue le si\u00e8ge du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignacio Cassis lors de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 11.12.2019 est reconnu par tout ceux qui la c\u00f4toient ou ont travaill\u00e9 avec elle au Conseil d'Etat bernois comme une bosseuse avec une grande connaissance des dossiers. A ceux qui lui reprochent sont positionnement trop \u00e0 gauche pour int\u00e9grer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral elle r\u00e9pond que le social est une partie indissociable de l'\u00e9cologie et r\u00e9torque que Ueli Maurer a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de l'UDC avec un positionnement extr\u00eame."}, {"internalArchiveId": "AA1912046108", "durationSec": 117, "title": "SO RECHERCHE CANNABIS RECREATIF V2_RTS000002036382", "excerpt": "Le mus\u00e9e d'art et d'histoire de Neuch\u00e2tel a entrepris d'\u00e9tablir la tra\u00e7abilit\u00e9 des \u0153uvres qui auraient pu \u00eatre spoli\u00e9s lors de la Seconde guerre mondiale. Avec l'aide d'une historienne de l'art sp\u00e9cialiste le mus\u00e9e analyse des tableaux provenant de collections constitu\u00e9es pendant la p\u00e9riode du nazisme.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "HASCHICH", "D\u00c9BAT"], "sequenceIds": ["2046788"]}, {"internalArchiveId": "AA1912046109", "durationSec": 150, "title": "SO PORTRAIT REGULA RYTZ_RTS000002036520", "excerpt": "Le Fribourgeois Vincent Ducrot a \u00e9t\u00e9 choisi pour \u00eatre le nouveau directeur des CFF. Monika Ribar, pr\u00e9sidente du Conseil d'administration des CFF d\u00e9taille les atout de l'actuel directeur des Transports publics fribourgeois. \nVincent Ducrot est conscient des enjeux auxquels les les CFF doivent r\u00e9pondre et laisse entendre qu'il a des solutions.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BAEHNI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CANDIDAT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["RYTZ, REGULA"], "sequenceIds": ["2046772"]}, {"internalArchiveId": "AA1912046110", "durationSec": 123, "title": "SO OEUVRES SPOLIEES NE_RTS000002036367", "excerpt": "La chanteuse du groupe Roxette, Marie Fredriksson est morte lundi des suites d'un cancer \u00e0 l'\u00e2ge de 61 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "GUERRE MONDIALE (DEUXI\u00c8ME)", "PEINTURE", "JUIFS"]}, {"internalArchiveId": "AA1912046111", "durationSec": 136, "title": "SO NOUVEAU PATRON CFF V2_RTS000002036531", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nla france n'en finit plus de vivre au rythme des greves et des manifestations contre la r\u00e9forme des retraites. Les manifestants \u00e9taient moins nombreux que jeudi dernier, mais toujours d\u00e9termin\u00e9s. Du c\u00f4t\u00e9 des transports, le chaos a concern\u00e9 l\u00bfIle de France avec la majorit\u00e9 des transports publics \u00e0 l\u00bfarr\u00eat. le premier ministre fran\u00e7ais doit formuler demain des annonces sur cette r\u00e9forme.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE"], "thematicPersons": ["DUCROT, VINCENT"], "thematicCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1912046112", "durationSec": 27, "title": "SO MORT ROXETTE V2_RTS000002036330", "excerpt": "La candidate des Verts pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Regula Rytz a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9e par le groupe socialiste. A la quasi-unanimit\u00e9, le groupe socialiste est le seul parti qui appelle \u00e0 voter pour Regula Rytz, contre le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Ignazio Cassis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUEDE"], "thematicThemes": ["POP", "D\u00c9C\u00c8S", "CANCER"]}, {"internalArchiveId": "AA1912046113", "durationSec": 22, "title": "SO MANIF GREVES FRANCE_RTS000002036478", "excerpt": "Michel Mayor et Didier Queloz ont re\u00e7u le prix Nobel de physique des mains du roi de Su\u00e8de \u00e0 Stockholm. Les deux astrophysiciens sont r\u00e9compens\u00e9s pour la d\u00e9couverte de la premi\u00e8re exoplan\u00e8te il y a 25 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1912046114", "durationSec": 29, "title": "SO DECISIONS GROUPES_RTS000002036429", "excerpt": "Dans le cadre d ela proc\u00e9dure de destitution, empeachment La commission judiciaire de al chambre des repr\u00e9sentant d\u00e9pose deux chefs d\u00bfaccusation contre le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Donald Trump. Les d\u00e9mocrates ont retenu l'abus de pouvoir et l'entrave \u00e0 la bonne marche du Congr\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912046115", "durationSec": 29, "title": "SO CEREMONIE NOBEL V2_RTS000002036506", "excerpt": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron s'est pr\u00e9sent\u00e9 lors d e'\u00e9lection pr\u00e9sidentiel comme un grand r\u00e9formateur. Mais pour Martial Foucault, directeur du centre de recherche politique de Science Po CEVIPOF il a commis l'erreur de n\u00e9gliger les syndicats. Ces reformes \u00e9chouent car elles sont jug\u00e9es injustes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STOCKHOLM"], "thematicThemes": ["PRIX NOBEL"], "thematicPersons": ["MAYOR, MICHEL", "QUELOZ, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1912046116", "durationSec": 94, "title": "SO ACCUSATION TRUMP_RTS000002036505", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "DESTITUTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1912046117", "durationSec": 132, "title": "FRIGO MACRON REFORMES_RTS000002030876", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PERCEPT, Adeline", "role": "statement Paris", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "POLITIQUE DE L'EMPLOI", "CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["MACRON, EMMANUEL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912046078", "summary": "Plateau : Itw Rebecca Kabuo, militante pour les Droits humains congolaise, membre du mouvement non violent et non partisan pour les droits de l'homme \"Lutte pour le changement\" (LUCHA).", "id": "2046516"}, {"internalArchiveId": "AA1912046323", "summary": "Deux astrophysiciens Michel Mayor et Didier Queloz discutant en direct avec 2 astronautes de la station spatiale ISS. Itw Michel mayor, prix Nobel de physique 2019. Itw Didier Queloz, prix Nobel de physique 2019. Itw Willy Benz, astrophysicien \u00e0 l'UniBe. Michel Mayor et Didier Queloz posant avec le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin. Itw Guy Parmelin.", "id": "2046764", "visualThemes": ["PRIX NOBEL"], "visualGeographicals": ["STOCKHOLM"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY", "QUELOZ, DIDIER", "MAYOR, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1912046331", "summary": "Regula Rytz, candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral arrivant de nuit \u00e0 v\u00e9lo au Studio Berne de la RTS. \nItw Hans Stoeckli, pr\u00e9sident Conseil des Etats. Itw Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re aux Etats Les Verts et Aline Trede, conseill\u00e8re nationale Les Verts. \nItw Regula Rytz. \nltv Barbara Hayoz, ancienne conseill\u00e8re municipale bernoise PLR. \nItw Albert Roesti, pr\u00e9sident UDC et conseiller national bernois. \nItw Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale bernoise PLR.", "id": "2046772", "visualThemes": ["PORTRAIT", "CANDIDAT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RYTZ, REGULA", "STOECKLI, HANS", "ROESTI, ALBERT", "MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1912046347", "summary": "Gen\u00e8ve : Itw Jacques Romand, m\u00e9decin cantonal genevois. \nBerne : L\u00e9onore Porchet, conseill\u00e8re nationale Les Verts dans la salle du National. D\u00e9claration de Lonore Porchet.\nItw Benjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan.\nD\u00e9claration de Alain Berset, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du d\u00e9partement d ela sant\u00e9.", "id": "2046788", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "HASCHICH", "D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912046348", "summary": "Jeunes Suisses de moins de 25 ans assis dans la Salle des Droits de l'Homme de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9coutant 6 jeunes femmes activistes. D\u00e9claration de Nadia Murad, prix Nobel de la paix 2018.\nGros plan des 6 activistes. \nItw Ella et Amy Meek, militante britannique.\nItw spectateurs.", "id": "2046789", "visualThemes": ["DROITS DE L'HOMME", "\u00c9COLOGISME", "R\u00c9UNIFICATION ALLEMANDE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "AA1912046376", "summary": "Ext Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Neuch\u00e2tel. Salle avec des oeuvres expos\u00e9es. Itw Lucier Girardin-Cestone, coordinatrice du projet. \nItw B\u00e9atrice Zahnd, restauratrice d'art du mus\u00e9e et Gitta Ho, historienne sp\u00e9cialiste de l'art spoli\u00e9 \u00e9tudiant une toile.", "id": "2046817", "visualThemes": ["MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "PEINTURE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912046400", "summary": "Publicit\u00e9 \u00ab Viva la vulva \u00bb,  Nana, 2019. Statue et objets arch\u00e9ologiques repr\u00e9sentant des sexes d'homme et de femme.  \nItw Christian-Georges Schwentzel, Directeur du D\u00e9partement d'Histoire, Universit\u00e9 de Lorraine.\nStill de vulve lors d'expositions artistiques. \nItw Marie Van Berchem artiste et Vanessa Ferreira Vicente, sc\u00e9nographe.", "id": "2046841", "visualThemes": ["APPAREIL REPRODUCTEUR", "ARTS"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "FAVRE, Alexis", "role": "Duplex Berne pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale d'Infrarouge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1809438", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT055066", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CF123B3D-53AB-49E6-A92C-AEBFCA9FD275", "internalArchiveId": "CF123B3D-53AB-49E6-A92C-AEBFCA9FD275", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Il n'y aura pas de candidature verte \u00e0 l'ex\u00e9cutif jurassien ", "publicationDate": "2019-12-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Marc Comment, porte-parole Verts jurassiens\r\n\r\n\r\nIl n'y aura pas de candidature verte \u00e0 l'ex\u00e9cutif jurassien  Il n'y aura pas de candidature verte pour conqu\u00e9rir le si\u00e8ge vacant au gouvernement jurassien. Disponible depuis le d\u00e9part du PDC Charles Juillard au Conseil National ! R\u00e9unis hier soir \u00e0 Del\u00e9mont, les Verts ont en revanche d\u00e9cid\u00e9 de soutenir la candidate du parti socialiste, Rosalie Beuret. Malgr\u00e9 son tr\u00e8s bon r\u00e9sultat lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, le parti \u00e9cologiste pr\u00e9f\u00e8re concentrer ses forces sur les cantonales pr\u00e9vues en octobre de l'ann\u00e9e prochaine, Ga\u00ebl Klein. \r\nLes Verts dans le Jura, c'est 15.6% des suffrages il y a un mois et demi et une surprenante 3e place derri\u00e8re le PS et le PDC, juste devant l'UDC. En d\u00e9pit de ces r\u00e9sultats, ses militants ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas lancer de candidat pour la compl\u00e9mentaire du 9 f\u00e9vrier, une \u00e9lection destin\u00e9e \u00e0 repourvoir le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par l'ancien ministre PDC Charles Juillard \u00e9lu aux Etats. Le parti qui ne compte que 4 d\u00e9put\u00e9s sur 60 au Parlement jurassien est conscient de l'enjeu, mais pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur une prochaine \u00e9ch\u00e9ance.\r\nSon porte-parole Jean-Marc Comment. \r\n  21''\r\nPas de candidat vert donc, Ga\u00ebl, mais un soutien \u00e0 Rosalie Beuret.\r\nOui, un soutien de poids pour une candidate dont le profil tr\u00e8s port\u00e9 sur la d\u00e9fense de l'environnement ne pouvait que s\u00e9duire les Verts. Pour l'heure, seules deux femmes sont donc sur les rangs pour cette compl\u00e9mentaire. Apr\u00e8s celle de Rosalie Beuret vendredi soir, la candidature de la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne Anne Seydoux-Christe doit \u00eatre formalis\u00e9e \u00e0 son tour mardi par un congr\u00e8s du PDC. Le lendemain, c'est l'UDC qui d\u00e9cidera s'il se lance dans la course. Contact\u00e9 lundi, son pr\u00e9sident nous disait que son parti h\u00e9sitait vraiment \u00e0 envoyer quelqu'un au gouvernement. Verdict mercredi soir \u00e0 l'issue de leur assembl\u00e9e. Le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des candidatures a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 au lundi 16 d\u00e9cembre.", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10907528", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Il n'y aura pas de candidature verte \u00e0 l'ex\u00e9cutif jurassien  / 12H30_2019-12-08T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 08.12.2019"], "variantIds": ["ece-10907528"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-14T12:45:13Z", "speechToTexts": ["14.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl n'y aura pas de candidature verte pour conqu\u00e9rir le si\u00e8ge vacant au gouvernement jurassien si\u00e8ge est disponible depuis le d\u00e9part du PDC Charles Julliard au conseil national r\u00e9uni hier soir \u00e0 Del\u00e9mont, les Verts ont en revanche d\u00e9cid\u00e9 de soutenir la candidate du Parti socialiste, Rosalie Beuret, malgr\u00e9 son tr\u00e8s bon r\u00e9sultat lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, le parti \u00e9cologiste pr\u00e9f\u00e8re concentrer ses efforts, ses forces sur les cantonales, pr\u00e9vu en octobre de l'ann\u00e9e prochaine, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [97%] :\r\nLes Verts dans le Jura, c'est15,6 pourcent des suffrages, il y a un mois et demi et une surprenante 3\u00e8me place derri\u00e8re le PS et le PDC juste devant l'UDC en d\u00e9pit de ses r\u00e9sultats, ses militants ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas lancer de candidat pour la compl\u00e9mentaire du 9 f\u00e9vrier une \u00e9lection destin\u00e9e \u00e0 repourvoir le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par l'ancien ministre PDC Charles Juillard \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats le parti qui ne compte que 4 d\u00e9put\u00e9s sur 60 au Parlement jurassien, conscients de l'enjeu, mais pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur une prochaine \u00e9ch\u00e9ance son porte- parole, Jean-Marc comment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [94%] :\r\nC'est une \u00e9lection partielle, donc c'est difficile de trouver d\u00e9j\u00e0 quelqu'un qui accepte de se pr\u00e9senter et puis de se lancer dans cette \u00e9lection n'est quand m\u00eame un parti aussi jeune qui grandit, qui fait des bons r\u00e9sultats et on pr\u00e9f\u00e8re consolider ses r\u00e9sultats pour les \u00e9lections cantonales de 2020 nous appellerons \u00e0 voter pour Rosalie Beuret, on pr\u00e9f\u00e8re renforcer la gauche au gouvernement jurassien gr\u00e2ce \u00e0 cette \u00e9lection partielle, on n'a pas de candidat Vert donc Ga\u00ebl mais en soutien \u00e0 Rosalie Beuret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [95%] :\r\nOui, il y a un soutien de poids pour une candidate dont le profil tr\u00e8s port\u00e9 sur la d\u00e9fense de l'environnement ne pouvait que s\u00e9duire les Verts, pour l'heure, seules 2 femmes sont donc sur les rangs pour cette compl\u00e9mentaire apr\u00e8s celle de Rosalie Beuret, vendredi soir, la candidature de la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne Anne Seydoux-Christe doit \u00eatre formalis\u00e9e \u00e0 son tour mardi par un congr\u00e8s le lendemain, c'est l'UDC qui d\u00e9cidera s'il se lance dans la course, contact\u00e9 lundi son pr\u00e9sident, nous disait que son parti h\u00e9sitait vraiment envoyer quelqu'un au gouvernement : verdict mercredi soir \u00e0 l'issue de leur assembl\u00e9e, le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des candidatures a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e au lundi 16 d\u00e9cembre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-08T11:46:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D2972F4-9406-4D6C-BCB6-F22F453A75A9", "internalArchiveId": "3D2972F4-9406-4D6C-BCB6-F22F453A75A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique ", "publicationDate": "2019-12-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique  ((AMBRUS DIR SRF Adresse IP : ** appeler avec le CODEC C12-1 (MAYAH))\r\nEt mercredi justement, c'est le jour J d'une autre \u00e9lection, plus imposante, celle du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. La presse al\u00e9manique s'en fait largement l'\u00e9cho aujourd'hui. S\u00e9verine Ambrus, vous l'avez lue pour nous. Avec cette question qui en ressort principalement : quelle sont les chances d'Ignazio Cassis d'y rester et celles de Regula Rytz d'y entrer...\r\nEt, analysent les diff\u00e9rents journaux, cela semble plut\u00f4t mal engag\u00e9 pour les Verts, dont les chances de soutien \u00e0 droite et au centre se font plus hypoth\u00e9tiques que jamais. Notamment, dit le SonntagsBlick, du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux.\r\n****Ce qui fait pr\u00e9dire aux diff\u00e9rents jounaux une r\u00e9\u00e9lection d'ignazio Cassis...\r\nUne r\u00e9\u00e9lection mais une petite r\u00e9\u00e9lection, anticipe la NZZ am Sonntag.Cassis pourrait bien p\u00e2tir de sa gestion du dossier europ\u00e9en mais aussi de la strat\u00e9gie du PDC et de ses alli\u00e9s.Pour la Sonntagszeitung le Tessinois, s'il est r\u00e9\u00e9lu, devrait en tout cas changer de d\u00e9partement. Alors que les n\u00e9gociations avec l'UE sur le milliard de coh\u00e9sion se font toujours plus pressantes, il faut, \u00e9crit l'\u00e9ditorialiste du journal, un nouveau d\u00e9part, avec un nouveau ministre.\r\n***Dans le reste de l'actualit\u00e9, Uber menace de quitter la Suisse. C'est la NZZ am Sonntag qui nous l'apprend...\r\nL'entreprise n'appr\u00e9cie pas du tout le fait que le statut d'ind\u00e9pendant de ses chauffeurs soit remis en question par les cantons de Gen\u00e8ve et Zurich, et par la SUVA.\r\nSi on nous impose ce statut d'employeur, nous ne pourrons plus travailler, pr\u00e9vient le patron suisse d'Uber.A moins qu'on ne trouve une solution juridique au niveau f\u00e9d\u00e9ral: c'est ce que pr\u00e9conisent certains \u00e9lus du camp lib\u00e9ral. Ils proposent de cr\u00e9er une sorte de statut mixte entre employ\u00e9 et ind\u00e9pendant pour s'adapter \u00e0 ce nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique des plateformes type Uber.\r\n***Toujours dans la NZZ am Sonntag, l'augmentation de la violence \u00e0 l'encontre du personnel soignants dans les services d'urgence des h\u00f4pitaux...\r\nCes agressions verbales mais aussi parfois physiques augmentent dans tous les grands hopitaux.Cette ann\u00e9e, Berne en recensait 1200, Lausanne 1500 et Gen\u00e8ve 5000- mais Gen\u00e8ve compte m\u00eame les plus petits incidents.Ce qui fait qu'aujourd'hui, la plupart des h\u00f4pitaux sont dot\u00e9s d'agents de s\u00e9curit\u00e9.\"Les gens sont de plus en plus impatients aux urgence\", remarque un reponsable.Et cette tendance inqu\u00e8te particuli\u00e8rement \u00e0 l'approche des F\u00eates o\u00f9 les services d'urgence sont g\u00e9n\u00e9ralement engorg\u00e9s.\r\n***Enfin, le SonntagsBlick r\u00e9v\u00e8le qu'un cargo battant pavillon suisse aurait livr\u00e9 des armes lourdes en Arabie Saoudite...\r\nC'est un lanceur d'alerte turc qui a attir\u00e9 l'attention sur ce bateau le Thorco - Basilisk. Il aurait transport\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 des armes lourdes- probablement des obus- de la Serbie vers le royaume saoudien. Selon l'expert turc, ces armes pourraient bien \u00eatre utilis\u00e9es dans le conflit au Y\u00e9men.L'exploitant du navire, lui, indique que son r\u00e8glement interdit  tout transports d'armes et dit avoir lanc\u00e9 une enqu\u00eate.", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10907529", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique  / 12H30_2019-12-08T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 08.12.2019"], "variantIds": ["ece-10907529"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-14T12:38:45Z", "speechToTexts": ["14.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nMercredi, justement, c'est le jour J d'une autre \u00e9lection plus imposante, celle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la presse al\u00e9manique sont fait largement l'\u00e9cho aujourd'hui S\u00e9verine Bruce, vous l'avez lu pour nous cet presse al\u00e9manique avec cette question qui en ressort principalement, quelles sont les chances d'Ignazio Cassis d'y rester, celles de Regula Rytz d'y entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [93%] :\r\nOui et analysent les diff\u00e9rents journaux, cela semblerait plut\u00f4t mal engag\u00e9e pour les Verts dans les chances de soutien suffisant \u00e0 droite et au Centre se font plus hypoth\u00e9tiques que jamais notamment dit le SonntagsBlick du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [97%] :\r\nCe qui fait pr\u00e9dire aux diff\u00e9rents journaux une r\u00e9\u00e9lection d'Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nOui, une r\u00e9\u00e9lection mais une petite r\u00e9\u00e9lection anticipe la NZZ AM Sonntag Cassis pourrait bien p\u00e2tir de sa gestion du dossier europ\u00e9en, mais aussi de la strat\u00e9gie du PDC et de ses alli\u00e9s pour la SonntagsZeitung, le Tessinois s'il est r\u00e9\u00e9lu, devrait en tout cas, changer de d\u00e9partement, alors que les n\u00e9gociations avec l'UE sur le milliard de coh\u00e9sion se font toujours plus pressantes, il faut, \u00e9crit l'\u00e9ditorialiste du journal, un nouveau d\u00e9part avec un nouveau ministre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [93%] :\r\nDans le reste de l'actualit\u00e9 uber menace de quitter la Suisse c'est la NZZ AM Sonntag, qui nous l'apprend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [96%] :\r\nOui, l'entreprise n'appr\u00e9cie pas du tout le fait que le statut d'ind\u00e9pendant de ses chauffeurs soit remis en question par les cantons de Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich et aussi par la SUVA, si on nous impose ce statut d'employeur, nous ne pourrons plus travailler, pr\u00e9vient le patron d'Hubert suisse \u00e0 moins, \u00e0 moins qu'on trouve une solution juridique au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est ce que pr\u00e9conisent certains \u00e9lus du camp lib\u00e9ral, il propose de cr\u00e9er une sorte de statut mixte entre employ\u00e9 et ind\u00e9pendant pour s'adapter \u00e0 ce nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique des plateformes type Hubert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [93%] :\r\nToujours dans la NZZ AM Sonntag, l'augmentation de la violence \u00e0 l'encontre du personnel soignant pour les services d'urgences des h\u00f4pitaux c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [96%] :\r\nCes agressions verbales mais aussi parfois physiques hein augmente dans tous les grands h\u00f4pitaux cette ann\u00e9e, Berne en recensait 1200 Lausanne 1500 et Gen\u00e8ve 5000 mais attention Gen\u00e8ve compte, m\u00eame les plus petits incidents, ce qui fait qu'aujourd'hui la plupart des h\u00f4pitaux sont dot\u00e9s d'agents de s\u00e9curit\u00e9, les gens sont de plus en plus impatients aux urgence, remarque un responsable et cette tendance inqui\u00e8te particuli\u00e8rement \u00e0 l'approche des f\u00eates o\u00f9 les services d'urgence sont g\u00e9n\u00e9ralement engorg\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [98%] :\r\nEnfin, le SonntagsBlick r\u00e9v\u00e8le qu'un cargo battant pavillon suisse aurait livr\u00e9 des armes lourdes en Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [93%] :\r\nC'est un lanceur d'alerte turc qui a attir\u00e9 l'attention sur ce bateau, il s'appelle le tort coup basilic que ce bateau, il aurait transport\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 des armes lourdes, probablement des obus de la Serbie vers le royaume saoudien, selon l'expert turc toujours ces armes pourraient bien \u00eatre utilis\u00e9es dans le conflit au Y\u00e9men, l'exploitant du navire, lui indique que son r\u00e8glement interdit tout transport d'armes et dit avoir lanc\u00e9 une enqu\u00eate. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-08T11:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-940376C6-96F8-40DA-AF2E-C06E200D45DF", "internalArchiveId": "940376C6-96F8-40DA-AF2E-C06E200D45DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le score d'Ignazio Cassis sera au centre de toutes les attentions", "publicationDate": "2019-12-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe score d'Ignazio Cassis sera au centre de toutes les attentions Cassis : vers une r\u00e9\u00e9lection humiliante ?\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis va-t-il au devant d'un score \"humiliant\"  lors de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nL'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale va \u00e9lire les 7 membres du gouvernement ce mercredi.\r\nL'\u00e9lection de la Verte Regula Rytz semble \u00e0 ce stade.... improbable, on va y revenir...\r\nPas forc\u00e9ment de changement de ministre en vu  donc....mais la strat\u00e9gie des diff\u00e9rents partie pourrait pousser vers le bas le score d'Ignazio Cassis.\r\nJulien Bangerter, au moment de r\u00e9\u00e9lire le consseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois,  on pourrait m\u00eame assister \u00e0 un deuxi\u00e8me tour de scrutin...\r\nNe pas obtenir la majorit\u00e9 absolue d\u00e8s le premier tour...ce  serait du jamais vu dans  le pass\u00e9 r\u00e9cent pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en exercice.\r\nEt ce sc\u00e9nario n'est pas exclu; il est d\u00e9crit aujourd'hui dans la NZZ Am-Sonntag.\r\nPour le comprendre il faut raisonner en termes de blocs...trois blocs...: \r\nLa gauche...soutiendrait sans surprise... la Verte Regula Rytz.\r\nA droite, l'UDC et le PLR...voteraient pour Ignazio Cassis.\r\nEt puis c'est l\u00e0 que \u00e7a se pimente...le centre...pourrait....au premier tour voter majoritariement...pour un Vert-Lib\u00e9ral.\r\nLe PDC, les Verts Lib et le PBD adresseraient alors un signal fort..\r\nIls affirmeraient la force du centre...dans l'objectif d'obtenir \u00e0 terme.. un 2e conseiller f\u00e9d\u00e9ral...au c\u00f4t\u00e9 de la ministre d\u00e9j\u00e0 en place, la PDC Viola Amherd.\r\n- Est-ce que ce sc\u00e9nario est cr\u00e9dible ?\r\nIl est possible en th\u00e9orie...d'autant plus qu'il s'agit d'un vote \u00e0 bulletin secret.\r\nIl implique qu'une majorit\u00e9 de PDC osent...marquer ce signal....\r\n\"Au premier tour est possible\", nous disent certains \u00e9lus PDC.\r\nLe vice-pr\u00e9sidnet du PDC, le Jurassien Charles Juillard...lui...dit n'avoir \"jamais entendu parler \u00e0 ce stade d'un tel sc\u00e9nario\".\r\nMais les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens auront de grandes discussions mardi en s\u00e9ance de groupe.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Verts Lib\u00e9raux...on peut ais\u00e9ment...imaginer que oui...plusieurs \u00e9lus vont inscrire le nom d'un des leurs...en tout cas au premier tour.\r\n- Pour Ignazio Cassis, un score tr\u00e8s bas....ce serait vraiment une \"humiliation\"?\r\n Il y a 246 voix possibles...et on consid\u00e8re tradtionnellement...comme  \"mauvais socre\"....une \u00e9lection en dessous de 150 voix.\r\nLe symbole tr\u00e8s fort...ce serait ..qu'Ignazio Cassis...arrive encore nettement en dessous...et qu'il ne soit \u00e9lu que lors d'un deuxi\u00e8me tour de scrutin.\r\nCe serait peut-\u00eatre la cons\u00e9quence de l'\u00e9parpillement des voix...plus qu'une attaque frontale contre le ministre PLR...\r\nMais certains de ses adversaires feraient alors...le lien avec le bilan mitig\u00e9 d'Ignazio Cassis...critiqu\u00e9 notamment sur sa gestion du dossier europ\u00e9en.\r\nCertains pourraient alors esp\u00e9rer qu'il abaondnne ce dossier, qu'il quitte les affaires \u00e9trang\u00e8res...pour reprendre un autre d\u00e9partement.\r\nDes rumeurs....qu'on a d\u00e9j\u00e0 entendus ici \u00e0 Berne.\r\nEn tout cas, son score, mercredi...pourrait avoir un impact sur sa l\u00e9gitimit\u00e9 et son destin de conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10907544", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le score d'Ignazio Cassis sera au centre de toutes les attentions / FOR_2019-12-08T18:00:00_developpement-1", "Forum du 08.12.2019"], "variantIds": ["ece-10907544"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-14T18:08:47Z", "speechToTexts": ["14.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis va -t-il au devant d'un score humiliant lors de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale va \u00e9lire les 7 membres du gouvernement, ce mercredi, l'\u00e9lection de la Verte Regula Rytz semble \u00e0 ce stade, improbable, on va y revenir, pas forc\u00e9ment de changement de ministre en vue donc, mais la strat\u00e9gie des diff\u00e9rents partis pourrait pousser vers le bas le score d'Ignazio Cassis Julien Bangalter, vous \u00eates un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne au moment de r\u00e9\u00e9lire le conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois, on pourrait m\u00eame assister un 2\u00e8me tour de scrutin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nOui, ne pas obtenir la majorit\u00e9 absolue d\u00e8s le 1er tour ce serait du jamais vu dans le pass\u00e9 r\u00e9cent pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en exercice, mais c'est un sc\u00e9nario qui n'est pas exclu, il est d\u00e9crit aujourd'hui dans la NZZ AM Sonntag, pour le comprendre, il faut raisonner en termes de blocs trois blocs exactement la gauche soutiendrait sans surprise la Verte Regula Rytz \u00e0 droite, l'UDC et le PLR voteraient pour Ignazio Cassis et puis c'est l\u00e0 que \u00e7a se pimente le Centre pourrait au 1er tour voter pour un Vert- lib\u00e9ral, le PDC les Verts Lib et le PBD adresseraient alors un signal fort, ils affirmeraient la force du Centre, dans l'objectif d'obtenir \u00e0 terme un 2\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral aux c\u00f4t\u00e9s de la ministre aujourd'hui en place la PDC Viola Amherd mais ce que ce sc\u00e9nario est cr\u00e9dible, alors il est possible, en th\u00e9orie, d'autant plus qu'il s'agit d'un vote \u00e0 bulletin secret, il implique une majorit\u00e9 de PDC osent marquer ce signal au 1er tour, tout est possible, nous disent certains \u00e9lus PDC discr\u00e8tement le vice- pr\u00e9sident du PDC, le Jurassien Charles Juillard lui dit n'avoir jamais entendu parler \u00e0 ce stade un tels sc\u00e9nario mais les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens au rang de grande discussions mardi en s\u00e9ance de groupe \u00e0 la veille de l'\u00e9lection, donc du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux, on peut ais\u00e9ment imaginer que oui, plusieurs \u00e9lus pourrait inscrire le nom d'un des leur en tout cas au 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [89%] :\r\nOui, et pour Ignazio Cassis, un score tr\u00e8s bas et ce que ce serait vraiment une humiliation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [96%] :\r\nIl y a 246 voix possibles et on consid\u00e8re traditionnellement comme mauvais score une \u00e9lection en dessous de 150 voix le symbole tr\u00e8s fort, ce serait qu'Ignazio Cassis arrive encore nettement en dessous de ce score l\u00e0 qu'il ne soit \u00e9lu que lors d'un 2\u00e8me tour de scrutin, ce serait peut-\u00eatre la cons\u00e9quence de l'\u00e9parpillement des voix plus qu'une attaque frontale contre le ministre PLR mais certains c'est de ses adversaires feraient alors le lien avec le bilan mitig\u00e9 d'Ignazio Cassis critiqu\u00e9 notamment sur sa gestion du dossier europ\u00e9en, certains pourraient alors esp\u00e9rer qu'il abandonne ce dossier qu'il quitte les Affaires \u00e9trang\u00e8res, pour reprendre un autre d\u00e9partement, c'est une rumeur qui revient p\u00e9riodiquement ici \u00e0 Berne, en tout cas, m\u00eame s'il est \u00e9lu, le score d'Ignazio Cassis mercredi pourrait avoir un impact sur sa l\u00e9gitimit\u00e9 sur son destin de conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-08T17:24:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56CD52C3-B1BB-4B7B-8F9F-E80E5A8A40A6", "internalArchiveId": "56CD52C3-B1BB-4B7B-8F9F-E80E5A8A40A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quinze minutes - Le nouveau Parlement f\u00e9d\u00e9ral prend ses quartiers \u00e0 Berne", "publicationDate": "2019-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2019\r\n\r\n\r\nQuinze minutes - Le nouveau Parlement f\u00e9d\u00e9ral prend ses quartiers \u00e0 Berne (15M Parlement)   14'55\r\nValentine Python, Conseill\u00e8re nationale (Verts/VD)\r\nVincent Maitre, Conseiller national (PDC/GE)\r\nElisabeth Baume-Schneider, Conseill\u00e8re aux Etats (PS/JU)\r\nChristian Luscher, Conseiller national (PLR/GE)\r\nSamuel Bendahan, Conseiller national (PS/VD)\r\nBalthasar Gl\u00e4ttli, Conseiller national (Verts/ZH)\r\n((Plus jeune, plus f\u00e9minin. Le nouveau parlement f\u00e9d\u00e9ral a pris ses quartiers sous la coupole \u00e0 Berne. Et c'est le grand renouvellement. Un conseiller national sur quatre est nouveau. \r\nCette semaine nous avons suivi deux d'entre eux. Valentine Python une verte vaudoise. Et Vincent Maitre. un d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien genevois. L'une, novice, ne s'attendait pas \u00e0 \u00eatre \u00e9lue. L'autre, vient d'une famille o\u00f9 l'on respire politique de p\u00e8re en fils. \r\nNous avons suivi leurs premiers pas sous la coupole.\r\nComment apprendre les rouages de la vie parlementaire? \r\nComment apprivoiser cette nouvelle charge. celle de repr\u00e9sentant du peuple ?", "durationSec": 892, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10905923", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "alternativeTitle": ["Quinze minutes - Le nouveau Parlement f\u00e9d\u00e9ral prend ses quartiers \u00e0 Berne", "Quinze minutes - Le nouveau Parlement f\u00e9d\u00e9ral prend ses quartiers \u00e0 Berne / 12H30_2019-12-07T12:40:00_quinze-minutes", "Quinze minutes - Le nouveau Parlement f\u00e9d\u00e9ral prend ses quartiers \u00e0 Berne / 12H30_2019-12-07T12:40:00_quinze-minutes"], "variantIds": ["ece-10905925", "ece-10905923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-13T12:11:34Z", "webPublicationDate": "2019-12-07T12:14:01Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13709979-A161-4E25-A9C4-5532FCD945D7", "internalArchiveId": "13709979-A161-4E25-A9C4-5532FCD945D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC veut limiter \u00e0 8 ans le mandat des conseillers f\u00e9d\u00e9raux: d\u00e9bat entre Charles Juillard et Olivier Feller", "publicationDate": "2019-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Juillard, conseiller aux Etats, JU;Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Charles Juillard, conseiller aux Etats (PDC/JU) et Olivier Feller, conseiller national (PLR/VD). Le PDC veut limiter \u00e0 8 ans le mandat des conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\nLe PDC veut limiter \u00e0 8 ans le mandat des conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\nSon pr\u00e9sident, Gerhard Pfister, estime que cette mesure permettrait de remettre en jeu, \u00e0 chaque d\u00e9but de l\u00e9gislature, trois ou quatre si\u00e8ges du gouvernement.\r\nDans un entretien accord\u00e9 aux publications du groupe al\u00e9manique CH-Media publi\u00e9 aujourd'hui, le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien soutient que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale aurait ainsi les mains plus libres pour ajuster la repr\u00e9sentativit\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec les r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives.\r\nGerhard Pfister qui ajoute... \"Si huit ans suffisent pour un pr\u00e9sident am\u00e9ricain, pourquoi pas pour un ministre suisse ?\".\r\nOn en d\u00e9bat avec Charles Juillard, bonsoir... Vous \u00eates conseiller aux Etats, ancien ministre jurassien des finances et vice-pr\u00e9sident du PDC suisse.\r\nOlivier Feller, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national PLR vaudois.\r\nCHARLES JUILLARD\r\n- Votre parti n'arr\u00eate pas de faire des propositions de r\u00e9forme autour du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... On l'a entendu d\u00e9fendre l'id\u00e9e qu'un parti aurait droit \u00e0 un si\u00e8ge pour autant qu'il ait 35 \u00e9lus... Aujourd'hui, cette proposition de limiter les mandats \u00e0 deux l\u00e9gislature... Est-ce parce que vous avez mauvaise conscience de ne pas soutenir les Verts en d\u00e9pit de leur progression ? \r\n- Est-ce aussi une r\u00e9ponse au pr\u00e9sident du PS suisse Christian Levrat qui vous avertissait que ce serait un suicide politique de soutenir le statu quo ?\r\n- Mais prenons votre exemple, Charles Juillard... Vous avez ministre pendant trois l\u00e9gislatures... une de trop ?\r\n- Est-ce que vous avez discut\u00e9 de cette proposition avec votre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ?\r\n- \u00e7a veut dire que vous \u00eates en train de lui dire : dans 7 ans, au plus tard, c'est termin\u00e9 ?\r\nOLIVIER FELLER\r\n- Gerhard Pfister interroge : \"si 8 ans suffisent pour un pr\u00e9sident am\u00e9ricain, pourquoi pas pour un ministre suisse ?\" Que r\u00e9pondez-vous ?\r\n- Pensez-vous que le PDC a mauvaise conscience et fait des propositions pour ne pas appara\u00eetre insensible \u00e0 la progression \u00e9lectorale des Verts ?\r\n- Gerhard Pfister n'a-t-il pas raison de dire que sa proposition de limiter \u00e0 8 ans le mandat des conseillers f\u00e9d\u00e9raux permettrait \u00e0 de remettre en jeu \u00e0 chaque d\u00e9but de l\u00e9gislature trois ou quatre si\u00e8ges du gouvernement.. Et qu'ainsi, l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale aurait l'occasion d'ajuster la repr\u00e9sentativit\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec les r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives ?", "durationSec": 630, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10905928", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PDC veut limiter \u00e0 8 ans le mandat des conseillers f\u00e9d\u00e9raux: d\u00e9bat entre Charles Juillard et Olivier Feller / FOR_2019-12-07T18:00:00_developpement-1", "Forum du 07.12.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Charles Juillard, conseiller aux Etats (PDC/JU) et Olivier Feller, conseiller national (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-10905928"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-13T23:10:33Z", "speechToTexts": ["14.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe PDC veut limiter \u00e0 8 ans le mandat des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, son pr\u00e9sident Gerhard Pfister, estime que cette mesure permettrait de remettre en jeu \u00e0 chaque d\u00e9but de l\u00e9gislature trois ou quatre si\u00e8ges du gouvernement dans un entretien accord\u00e9 aux publications du groupe al\u00e9manique CH m\u00e9dias publie aujourd'hui le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien soutient que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale aurait ainsi les mains plus libres pour ajuster la repr\u00e9sentativit\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec les r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives Gerhard Pfister, qui ajoute : Si 8 ans suffisent pour un pr\u00e9sident am\u00e9ricain pourquoi pas pour un ministre suisse on en d\u00e9bat avec Charles Juillard bonsoir, bonsoir Monsieur, vous \u00eates conseiller aux \u00e9tats ancien ministre jurassien, des finances et vice- pr\u00e9sident du PDC suisse est \u00e9galement avec nous, Olivier Feller, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR Vaudois Charles Juillard votre parti n'arr\u00eate pas de faire un en ce moment des propositions de r\u00e9forme autour du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on l'a entendu d\u00e9fendre l'id\u00e9e qu'un parti aurait droit \u00e0 un si\u00e8ge, pour autant qu'il ait 35 \u00e9lus aujourd'hui, il y a, il y a cette proposition de limiter les mandats \u00e0 deux l\u00e9gislature au fond est -ce que c'est parce que vous avez mauvaise conscience de ne pas soutenir les Verts en d\u00e9pit de leur progression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [90%] :\r\nAlors, pas du tout, je crois qu'il faut surtout plut\u00f4t saluer le fait qu'\u00e0 parti gouvernemental apportent des id\u00e9es portes ouvrent le d\u00e9bat sur la meilleure repr\u00e9sentativit\u00e9 possible de la population au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puisque on sait que le conseil, je dirais l'\u00e9t\u00e9 \u00e9lu par des grands \u00e9lecteurs qui sont les conseils nationaux, les conseils aux \u00c9tats et que si on veut essayer de faire correspondent plus ou moins, quand m\u00eame, les forces politiques en pr\u00e9sence, issu des \u00e9lections, h\u00e9 bien il faut trouver des solutions pour red\u00e9finir cette formule magique qui date quand m\u00eame d'un certain temps et qui, elle, a vu les choses \u00e9voluer notamment un effritement des partis politiques, avec aujourd'hui plus qu'environ, m\u00eame pas 70 pourcent de la population qui a pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors que, \u00e0 l'origine, la formule magique les qui est au moins 80 pourcent de la population qui soit repr\u00e9sent\u00e9e et c'est ainsi que nous avons invit\u00e9 les partis politiques \u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine, tout au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 se r\u00e9unir pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette meilleure repr\u00e9sentativit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [87%] :\r\nMais, qu'en pensez -vous Olivier Feller de cette d\u00e9marche de gare Pfister. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [93%] :\r\nJ'estime que le moment n'est pas ad\u00e9quat, nous allons r\u00e9\u00e9lire les conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et les conseillers f\u00e9d\u00e9raux dans quelques jours, pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui des r\u00e9formes institutionnelles, \u00e7a me semble relever davantage de de l'opportunisme que de la volont\u00e9 de de contribuer \u00e0 un d\u00e9bat institutionnel de qualit\u00e9, il me semble que ce genre de d\u00e9bat doit avoir lieu ind\u00e9pendamment d'\u00e9lections et de situations concr\u00e8tes, je suis ouvert au d\u00e9bat institutionnel mais ind\u00e9pendamment des \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ailleurs si on appliquait ou si on avait appliqu\u00e9 cette r\u00e8gle par le pass\u00e9, cela signifierait que Madame Letarte aurait d\u00fb quitter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2014, elle n'aurait donc pas pu accompagner le PDC lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 et cela signifie aussi qu'il faudrait, dans 3 jours remplac\u00e9 Alain Berset par Regula Rytz Alain Berset devrait partir, c'est peut-\u00eatre un message subliminal du du PDCI, il faut peut-\u00eatre remplacer un socialiste par une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [91%] :\r\nCharles Juillard concernant le timing effectivement est -ce que finalement c'est pas de l'opportunisme parce qu'on est \u00e0 4 jours de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si c'\u00e9tait si s\u00e9rieux que \u00e7a si c'\u00e9tait vraiment une, comment dire, une r\u00e9flexion concernant une une r\u00e9forme en profondeur et ce qu'il est, il feront ferait vous feriez pas mieux d'en discuter apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [88%] :\r\n\u00e9coutez c'est une r\u00e9flexion qui est lanc\u00e9e, tout \u00e0 fait s\u00e9rieuse et elle a vraiment pour but de remettre en sur la table, la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'eau, c'est jamais le bon moment surtout \u00e9videmment que \u00e7a vient d'un parti qui est quand m\u00eame aujourd'hui un peu sur- repr\u00e9sent\u00e9s au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'heure, je peux comprendre l'attitude d\u00e9fensive du Parti lib\u00e9ral radical parce que finalement, si on voulait vraiment faire de l'arithm\u00e9tique pure, je pense que ce serait plut\u00f4t \u00e0 lui de de ses Liens si\u00e8ge mais c'est pas ce que nous disons, nous le PDC nous disons simplement qu'il faut vraiment tenir compte de l'\u00e9volution qui, aujourd'hui, on vend des \u00e9lections toujours plus volatile et qui pourrait \u00eatre encore plus volatiles, pas \u00e0 l'avenir et essayons de trouver une solution qui qui a une compte de cette \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [95%] :\r\nD'accord, alors on a, on a bien compris votre objection \u00e0 vous Olivier Feller concernant le timing, mais sur le fond maintenant est -ce que Gerhard Pfister n'a pas raison de dire que sa proposition de limiter \u00e0 8 ans donc le mandat des conseillers f\u00e9d\u00e9raux permettrait de remettre en jeu \u00e0 chaque d\u00e9but de l\u00e9gislature trois ou quatre si\u00e8ges du gouvernement et qu'ainsi donc l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale aurait l'occasion d'ajuster ses cette question de la repr\u00e9sentativit\u00e9, hein, au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en fonction des r\u00e9sultats de de l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [94%] :\r\nJe me suis amus\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 faire un petit calcul et la dur\u00e9e moyenne des mandats des 5 conseillers de ses 5 derniers conseillers f\u00e9d\u00e9raux de chaque parti gouvernemental PDC PLR PS UDC, h\u00e9 bien, la dur\u00e9e moyenne se situe entre 9 et 10 ans et je pense que c'est une une bonne p\u00e9riode, \u00e7a permet d'assurer une certaine stabilit\u00e9 au fond les lois inutiles affaiblissent les les lois n\u00e9cessaires je pense pas qu'il soit n\u00e9cessaire de de l\u00e9gif\u00e9rer la Constitution f\u00e9d\u00e9rale aujourd'hui pr\u00e9voit uniquement que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit \u00eatre compos\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 ce que les communaut\u00e9s linguistiques, d'une part et les r\u00e9gions, d'autre part, soient \u00e9quitablement repr\u00e9sent\u00e9s pour le surplus, il n'y a pas de contrainte et je pense qu'il serait pas dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de la Suisse, de fixer dans la Constitution une nouvelle r\u00e8gle imp\u00e9rative, il peut \u00eatre dans l'int\u00e9r\u00eat du pays \u00e0 ce qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ne soit pas oblig\u00e9 de partir pr\u00e9cis\u00e9ment apr\u00e8s 8. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [92%] :\r\nMais le probl\u00e8me c'est que on se retrouve avec une situation o\u00f9, malgr\u00e9 la progression d'un parti, aujourd'hui c'est les Verts, \u00e7a peut \u00eatre quelqu'un d'autre plus tard et cette inad\u00e9quation entre les r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives et l'\u00e9ventuelle r\u00e9\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore, est ce que \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me, un probl\u00e8me fondamental, tout, tout de m\u00eame Olivier Feller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [92%] :\r\n\u00e9coutez le, le Parti socialiste a a d\u00fb attendre jusqu'en 1959 pour avoir un 2\u00e8me si\u00e8ge le le l'UDC a d\u00fb attendre plusieurs ann\u00e9es et alors confirmation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [88%] :\r\nFirme oui, c'est-\u00e0-dire, la question est pourquoi une confirmation une \u00e9lection un mandat, c'est 4 ans voil\u00e0 il y a une \u00e9lection le peuple se prononce et l\u00e0 vous avez une assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui se r\u00e9unit, qui dit : voil\u00e0, en fonction de notre repr\u00e9sentativit\u00e9 de de la du rapport des forces bah, nous allons \u00e9lire un gouvernement est ce que ce ne serait pas plus sain, quelque part, de remettre en jeu effectivement chaque 4 ans en fonction des r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [93%] :\r\nNous avons aujourd'hui en Suisse un syst\u00e8me de consensus et non pas un syst\u00e8me de coalition c'est-\u00e0-dire contrairement \u00e0 \u00e0 l'Allemagne, contrairement \u00e0 la France, le gouvernement n'incarne pas les majorit\u00e9s obtenues de fa\u00e7on math\u00e9matique les majorit\u00e9 obtenue au niveau des \u00e9lections parlementaires, nous avons un syst\u00e8me de consensus et nous partons de l'id\u00e9e qu'une qu'un succ\u00e8s \u00e9lectoral doit \u00eatre confirm\u00e9e dans la dur\u00e9e, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e au Parti socialiste pour avoir un 2\u00e8me si\u00e8ge c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e plus r\u00e9cemment \u00e0 l'UDC pour avoir un un 2\u00e8me si\u00e8ge, on constate qu'au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, les, les, les, les r\u00e9sultats des Verts lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e9taient tr\u00e8s volatile en dents de scie, bien s\u00fbr que si un jour les, les, le succ\u00e8s des Verts de vaisseau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [91%] :\r\nMais dans aucune d\u00e9mocratie aucune d\u00e9mocratie Olivier Feller, on attend une confirmation dans un, dans une \u00e9lection suivante c'est c'est aujourd'hui, ici et maintenant dont on prend en compte les r\u00e9sultats et c'est pas les r\u00e9sultats futurs, donc l\u00e0 il y a quand m\u00eame une anomalie non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [91%] :\r\nNon, parce que contrairement \u00e0 ce qui se passe en France, il y a pas une majorit\u00e9 qui d\u00e9truit tous les 3 ans, ce que la majorit\u00e9 que tu venu l'opposition a construit, donc nous avons une certaine stabilit\u00e9 et je crois que c'est favorable au l'accord au pays, le gouvernement ne repr\u00e9sente pas math\u00e9matiquement les r\u00e9sultats d'une \u00e9lection au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [91%] :\r\nCharles Juillard l\u00e0- dessus, sur la question de la stabilit\u00e9, hein, c'est c'est l'argument qui est souvent \u00e9voqu\u00e9 dans ces cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [91%] :\r\nOui, c'est pour \u00e7a que nous ne pr\u00e9conisons pas justement de remettre en cause tous les 4 ans, mais le fait de limiter le nombre de mandats, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux va faire en sorte qu'il y a davantage de, de, de changement de de turn-over, si vous me permettez cette expression, ce qui veut dire que, au moment o\u00f9 il y a un remplacement \u00e0 faire, h\u00e9 bien, c'est plus facile de se reposer la question : quelle est la meilleure repr\u00e9sentativit\u00e9 parce que pour nous il est pas question de renvoyer quelqu'un \u00e0 la maison, o\u00f9 contrairement \u00e0 ce que certains autres pourraient faire ou vous serez tent\u00e9 de faire et ce que nous avons subi, nous, le PDC avec Madame mais c'est-\u00e0-dire qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 alors qu'on aurait tr\u00e8s bien pu attendre une prochaine vacances, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, nous ne nous ne souhaitons pas \u00e7a, nous souhaitons dire h\u00e9 bien offrons la possibilit\u00e9 justement sans renvoyer un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la maison, en limitant les mandats de dire : il y aura des les si\u00e8ges vides, il y aura des si\u00e8ges \u00e0 repourvoir donc c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il s'agira de d\u00e9finir qui repr\u00e9sentera le mieux la Suisse dans cette enceinte de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [87%] :\r\nC'est d'accord mais vous Charles Juillard ah, \u00e0 votre \u00e9chelle donc au \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale du du Jura, vous- m\u00eame, vous avez \u00e9t\u00e9 ministre pendant 3 l\u00e9gislatures est -ce \u00e0 dire que vous avez fait une l\u00e9gislature de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [92%] :\r\nCe sont aux \u00e9lecteurs de le dire, apparemment pas, puisqu'ils ont accept\u00e9 de me faire confiance ou alors pourquoi 8 tout \u00e0 coup de mani\u00e8re mais c'est c'est c'est simplement une id\u00e9e qui, qui permet justement de, de, de tenir compte du fait aussi que les les les citoyens jurassiens \u00e9lisent directement leur gouvernement alors que sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, ce sont les grands \u00e9lecteurs qui les donc il y a quand m\u00eame une un changement assez important, tout \u00e7a pour dire aussi qu'il n'est pas rare et notamment dans le Jura, que des ministres ne finissent pas 2 voire m\u00eame 3 mandats hein oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [92%] :\r\nEt est -ce que c'est aussi une r\u00e9ponse au pr\u00e9sident du PS suisse, Christian Levrat qui vous avertissait que ce serait un suicide politique de soutenir le statu quo est -ce que c'est la raison aussi pour laquelle il y a 7 je ne dirais pas inflation de de propositions, mais enfin une succession une s\u00e9rie de propositions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:21) [94%] :\r\nNon, non, moi je crois que c'est, c'est c'est clair que c'est le PDC qui le quel parti gouvernemental qui a le moins perdu au travers de ces derni\u00e8res \u00e9lections veut redevenir une force de proposition \u00e0 tous les niveaux et y compris sur le plan institutionnel et nous n'avons pas attendu l'ann\u00e9e prochaine pour le faire, nous d\u00e9marrons tr\u00e8s rapidement dans cette l\u00e9gislature parce que 4 ans c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:42) [90%] :\r\nOlivier Feller pour terminer la comparaison avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain 8 ans un pro l\u00e0, un pr\u00e9sident am\u00e9ricain pourquoi pas pour un ministre suisse qu'est ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:49) [90%] :\r\nPour le syst\u00e8me am\u00e9ricain est diff\u00e9rent puisque le pr\u00e9sident est \u00e9lu directement par le peuple par le peuple, si il y avait, exc\u00e8s, je serais pr\u00eat \u00e0 entrer en mati\u00e8re, mais je constate que la dur\u00e9e moyenne de la pr\u00e9sence d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ni conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale au gouvernement c'est de 9 \u00e0 10 ans ils ne sont que \u00e7a permet d'assurer une certaine stabilit\u00e9 ce n'est pas excessif, mais vous savez, en tant qu'PLR francophone le et j'aimerais rassurer Monsieur Juillard sur beaucoup, beaucoup de sujets, le PDC \u00e9tant un alli\u00e9 indispensable en complice, nous nous battons souvent ensemble et on peut \u00e9videmment r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette question, mais il me semble qu'elle n'est pas prioritaire et, singuli\u00e8rement, pas \u00e0 4 jours des \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:24) [94%] :\r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat Charles Juillard Olivier Feller, je souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e, merci merci merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-07T17:18:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F933BA26-57A1-4D55-B220-68E6B772F59D", "internalArchiveId": "F933BA26-57A1-4D55-B220-68E6B772F59D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "15 Minutes - Les premiers pas dans les pas perdus", "publicationDate": "2019-12-07T00:00:00Z", "summary": "Ils sont fra\u00eechement \u00e9lus et ils d\u00e9couvrent les r\u00e9alit\u00e9s de la vie parlementaire. 15 Minutes suit Valentine Python (Verts/VD) et Vincent Maitre (PDC/GE) lors de leur premi\u00e8re semaine sous la coupole (nous les avons d\u00e9j\u00e0 suivi lors de leur jour d'orientation il y a une semaine). Comment faire sa place comme nouvel \u00e9lu ? Comment vivre la transition de citoyen priv\u00e9 \u00e0 parlementaire f\u00e9d\u00e9ral ? Par Jordan Davis.\r\n\r\n* * Ils sont fra\u00eechement \u00e9lus et ils d\u00e9couvrent les r\u00e9alit\u00e9s de la vie parlementaire. 15 Minutes suit Valentine Python (Verts/VD) et Vincent Maitre (PDC/GE) lors de leur premi\u00e8re semaine sous la coupole (nous les avons d\u00e9j\u00e0 suivi lors de leur jour d'orientation il y a une semaine). Comment faire sa place comme nouvel \u00e9lu ? Comment vivre la transition de citoyen priv\u00e9 \u00e0 parlementaire f\u00e9d\u00e9ral ? Par Jordan Davis.", "durationSec": 208, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10888025", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["15 Minutes - Les premiers pas dans les pas perdus / 69S_2019-12-07T07:14:15_15-minutes-les-premiers-pas-dans-les-pas", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 07.12.2019"], "alternativeSummary": ["Ils sont fra\u00eechement \u00e9lus et ils d\u00e9couvrent les r\u00e9alit\u00e9s de la vie parlementaire. 15 Minutes suit Valentine Python (Verts/VD) et Vincent Maitre (PDC/GE) lors de leur premi\u00e8re semaine sous la coupole (nous les avons d\u00e9j\u00e0 suivi lors de leur jour d\u02b9orientation il y a une semaine). Comment faire sa place comme nouvel \u00e9lu ? Comment vivre la transition de citoyen priv\u00e9 \u00e0 parlementaire f\u00e9d\u00e9ral ? Par Jordan Davis."], "variantIds": ["ece-10888025"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-14T08:05:17Z", "speechToTexts": ["14.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [96%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi 15 minutes je jure devant Dieu tout-puissant d'observer la Constitution et les lois et de remplir en conscience les devoirs de ma charge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [90%] :\r\nLe serment des nouveaux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, c'\u00e9tait lundi dernier au Palais f\u00e9d\u00e9ral bonjour Jordan Davis bonjour Yann cette semaine avec 15 minutes vous avez suivi 2 nouveaux parlementaires qui entr\u00e9e sous la Coupole, oui, parce que l\u00e0 c'est un parlement qui rajeunit, qui est plus f\u00e9minin, un quart du Conseil national s'est renouvel\u00e9 lors des \u00e9lections en octobre et on a suivi une personne qui est assez embl\u00e9matique de la vague verte, dont on a beaucoup parl\u00e9 Valentine Python c'est une Verte vaudoise relativement inexp\u00e9riment\u00e9 en politique il y a tout juste une ann\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au conseil communal de la tour de paix aujourd'hui elle va sous la Coupole et on a accompagn\u00e9 lors de sa premi\u00e8re monter \u00e0 Berne et on l'a crois\u00e9 sur le quai, une autre Verte vaudoise L\u00e9onore Porchet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [81%] :\r\nC'est bien de se payer du marbre et encore tr\u00e8s on a appel\u00e9 la partir voyage, \u00e7a va \u00eatre un long voyage de quatre normalement les les conseillers nationaux et concert national : la premi\u00e8re, je ne sais pas quand l'habitude exactement, puis en plus acheteur, m\u00eame en 2\u00e8me sa confortable, il n'y a pas trop. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [89%] :\r\n\u00e9videmment, moi, c'est clairement mon statut le climatologue Docteur sur l'environnement, qui a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 le soir du 1er tour, je me suis rendu compte vainqueur, j'\u00e9tais \u00e0 haut risque d'\u00eatre \u00e9lu, ben c'est vrai que c'est il y a quand m\u00eame cette voix, cette inqui\u00e9tude ben de d'\u00eatre \u00e0 la hauteur, quoi de cette confiance immense confiance \u00e7a fait oui c'est \u00e7a, donc il y a du boulot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [92%] :\r\nLe courroux du travail parlementaire, c'est dans les commissions, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 parler de la distribution de ces places au sein du groupe parlementaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [90%] :\r\nOn nous a quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 de donner nos pr\u00e9f\u00e9rences, vous avez donn\u00e9 quoi et puis bah \u00e9videmment en 1er lieu c'est clair que c'est la Commission de l'environnement puisque s'd\u00e9cide la politique climatique, donc c'est quand m\u00eame ce qui ferait plus de sens quand je j'en interaction avec des personnes sur les march\u00e9s \u00e0 la tour de paix ben je pense que j'\u00e9tais particuli\u00e8rement convaincante puisque ce qui m'a amen\u00e9 \u00e0 faire de la politique, c'est justement cette conscience de l'urgence, la difficult\u00e9 c'est de combler cet \u00e9cart qui a entre les connaissances scientifiques, la conscience de l'urgence et puis les m\u00e9canismes et les fonctionnements de la politique, ce temps n\u00e9cessaire l'\u00e9laboration de toutes ces mesures, c'est la politique des petits pas, on le disait \u00e0 la commune, la Tour de paix, \u00e7a m'\u00e9nervait d\u00e9j\u00e0 mais je crois qu'il va faire \u00e7a, \u00e7a sera difficile pour moi, je pense que de, de, de m'adapter \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [92%] :\r\nMesdames et messieurs, nous arrivons en gare de Berne et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [90%] :\r\nEt vous nous emmenez aussi Jordan, un peu dans les coulisses des pas perdus, oui, on d\u00e9couvre qu'\u00e9lu Cop\u00e9 Pete par exemple le fait que le PLR Genevois Christian L\u00fcscher a d\u00fb aider \u00e0 des nouveaux le PDC Vincent Maitre lors des premiers votes au Conseil national les premiers pas sous la Coupole, c'est votre reportage Jordan Davis de 15 minutes cette semaine r\u00e9alis\u00e9 avec Jo\u00ebl Cachin reportage qu'on d\u00e9couvrira en int\u00e9gralit\u00e9 \u00e0 12 heures car. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-07T06:24:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F952641A-D81F-42E7-BDB0-91E3C0F29266", "internalArchiveId": "F952641A-D81F-42E7-BDB0-91E3C0F29266", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les chr\u00e9tiens en chute libre en Suisse, interview de Philippe Gonzalez", "publicationDate": "2019-12-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2019\r\n\r\n\r\nInterview de Philippe Gonzalez, sociologue des religions.  #CATINFO_DEC2019#\r\n DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nINVITE ACTU 06.12 LES CHRETIENS EN CHUTE LIBRE EN SUISSE PHILIPPE GONZALEZ\r\n***7h18\r\nLa Suisse se s\u00e9cularise.. et rapidemment... \r\nLes chiffres que l'OFS vient de compiler le montrent.. \r\n26 % des habitants de ce pays se d\u00e9clarent sans religion.. \r\nC'est davantage que le nombre de protestants... qui est en en chute libre.... \r\nLes R\u00e9form\u00e9s sont aujourd'hui 24%.. c'est deux fois moins qu'en en 1970.. \r\nLes Catholiques s'en sortent un peu mieux.. Mais eux aussi font les frais du recul du religieux.. \r\nIls forment aujourd'hui plus d' un tiers  (36%) de la population de notre pays....\r\nBonjour Philippe Gonzalez, sociologue des religions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\nQuestions:\r\nCONSTAT: \r\n*****Avant d'entrer dans le d\u00e9tail.... \r\n1 suisse sur 4 se d\u00e9clare sans religion.. \r\nQu'est-ce que \u00e7a signifie? ESt-ce que les Suisses n'ont  plus d'attache avec le christianisme? \r\n- ces Suisses ne croient plus ou ne pratiquent plus.. Pas la m\u00eame chose...\r\n- -40% de bapt\u00eames en 25 ans cathos (50 chez les prots)\r\nLa religion ne se transmet plus.. \u00e7a n'est plus une \u00e9vidence? \r\n**** Mais ils gardent quand m\u00eame un lien culturel avec la religion? \r\n- les valeurs chr\u00e9tiennent restent un marqueur fort.. m\u00eame si le pays se s\u00e9cularise? \r\n- certains partis politiques, on peut penser \u00e0 'UDC mais aussi au PDC aiment revendiquer les racine chr\u00e9tiennes de la Suisse.. en voyant l'\u00e9volution du paysage religieux, ont-il tort?\r\n****Qu'est-ce que \u00e7a change d'avoir autant de gens sans confession... \r\nLe regard sur les religions a chang\u00e9 et sur ceux qui la pratique a chang\u00e9? \r\n- concr\u00e8tement:   la religion peut faire peur \u00e0 ceux qui ne la pratiquent plus?\r\nc'est un probl\u00e8me quand certaines religions s'affichent avec conviction? on peut penser \u00e0 l'islam notamment qui fait beaucoup d\u00e9bat? \r\n=> une crise de la foi ou de la pratique??\r\nCATHOS/PROTS\r\n****comment expliquer cette diff\u00e9rence entre des catholiques qui reculent, mais qui se maintiennent, et les protestants qui chutent?\r\n- La ville de Gen\u00e8ve, cit\u00e9 de Calvin, ne compte plus que 7% d'habitants qui se d\u00e9clarent r\u00e9form\u00e9s! \r\nest-ce qu'on peut imaginer qu'un jour il n'y ait plus de protestants \u00e0 Gen\u00e8ve ou ds certaines grandes villes suisses comme B\u00e2le, Neuchatel ou Zurich bastion du protestantisme?\r\n- En m\u00eame temps.. on le courant Evang\u00e9lique est tr\u00e8s actif, va prendre davantage de poids \u00e0 l'avenir... au d\u00e9triment des protestants traditionnels?\r\n****Les catholiques... Les Eglises se vident... \r\nEux aussi font face \u00e0 une certaines d\u00e9sertion.. mais \u00e7a prend plus de temps? \r\n***les musulmans de tous les groupes religieux... ceux qui pratiquent leur fois de la mani\u00e8re la pluus passive,.. Ne prient pas ou ne vont pas \u00e0 des offices religieux... \r\nToutes les communaut\u00e9s sont touch\u00e9es? \r\nAVENIR\r\n***A quoi ressemblera le paysage religieux suisse dans 10 - 20 ans selon vous?\r\n- cette \u00e9volution, quelles cons\u00e9quences sur le dialogue interreligieux ?\r\n****A qques jours de noel.. F\u00eate garde encore qqch de religieux??\r\nce qu'il dit: \r\nla diff\u00e9rence entre les cath. et les prot. tient \u00e0 trois facteurs: la religion protestante est lib\u00e9rale, elle insiste peu sur al transmission de la religion aux enfants. les protestants ne transmettent pas leur religion.\u00e0 leur enfant. \u00e0 l'inverse des catholiques.\r\n2e facteur: la migration qui est venue grossir les rangs des catho.et pas ceux des protestants\r\n3e facteur. l'urbanisation. les canton urbains sont majoritairement protestants c'est ds les villes protestantes que l'on constate la plus grosse chute.\r\nil y a un foss\u00e9 ville campagne. qui correspond \u00e0 peu pr\u00e8s. A protestants/ catholiques\r\nds les cantons historiquement catholiques (vs fr, suisse centrale) le catholiciseme restee majoritaire. alors que ds les cantons protestants c'est l\u00e0 que la progression des ss confession est la plus fortes. C'est aussi l\u00e0 que l'on trouve l'implantation des \u00e9vang\u00e9liques... \r\nPar contre si qn ne coche pas la case p\"rotestante\" ds le ressencement, ca ne veut pas dire qu'il ne se sent plus du tout en lien avec le protestantisme. il est culturellement impr\u00e9gn\u00e9 de cette religion mais n' estime pas n\u00e9cessaire de revendiquer cette rappartenance. idem pour les catho.\r\ndonc un fond culturel demeure. \r\net certains en font une r\u00e9cup\u00e9ration poltique: l'UDC qui renvendique les racines chr\u00e9tiennes de la Suisse.\r\nA l'avenir\r\nds les grandes villes, Gonzalez pense qu'\u00e0 l'avenir les chr\u00e9tiens d\u00e9clar\u00e9s pourraient former un petit 10 % ....\r\nEn gros on n'aura plus jamais d'h\u00e9g\u00e9monie confessionnelle mais une mutltitude de religions.\r\net un groupe qui va continuer \u00e0 progresser, c'est celui des ss confessions\r\nles muslulmans \u00e9taient 0.2 % en 1970, il sont 5% aujourd'hui. ce sont les r\u00e9gugi\u00e9s des Balkans qui ont cr\u00e9\u00e9 la vague des les ann\u00e9es 90. aujourd'hui l'augmentation est ralentie. elle ne devrait pas bcp progresser, (pt 1%) selon Gonzalez\r\nde meme les \u00e9vang\u00e9liques ne progressent pas tant que ca. ils sont simplement plus visibles et paraissent plus pr\u00e9sent du fait du recul des protestants\r\nEnjeux de la s\u00e9cularisation: \r\nce recul du religieux fait que l'on sait de moins en moins ce que ce'st qu'une religion. la pratique religieuse etc...donc ceux qui affichent leur foi peuvent faire peur.   on le voit avec l'islam. \r\nGonzalez pense que les courants traditionnaliste ( aile dure du catholicisme et les \u00e9vang\u00e9liques) vont se renforcer.", "durationSec": 455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10903215", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les chr\u00e9tiens en chute libre en Suisse, interview de Philippe Gonzalez / LME_2019-12-06T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 06.12.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Philippe Gonzalez, sociologue des religions."], "variantIds": ["ece-10903215"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-12T07:59:40Z", "speechToTexts": ["12.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa Suisse se s\u00e9cularis\u00e9 et rapidement les chiffres que l'OFS vient de compiler le montrent 26 pourcent des habitants de ce pays se d\u00e9clarent sans religion, c'est davantage que le nombre de protestants qui est en chute libre, les r\u00e9form\u00e9s sont aujourd'hui 24 pourcent 2 fois moins qu'en 1970 les catholiques eux s'en sortent un petit peu mieux mais ils font aussi les frais de ce recul du religieux puisqu'ils forment aujourd'hui un peu plus d'un tiers de la population de notre pays, bonjour Philippe Gonzalez bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en Studio, vous \u00eates sociologue des religions \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne ont essay\u00e9 de comprendre un petit peu en tout cas de d\u00e9crypter ces chiffres avec vous, peut-\u00eatre avant d'entrer dans le d\u00e9tail en Suisse sur quatre m\u00eame un peu plus, qui se d\u00e9clarent sans religion, qu'est ce que \u00e7a signifie, est-ce que les Suisses n'ont plus du tout d'attache avec le christianisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [91%] :\r\nNon, il conserve des attaches qui sont culturel, ce qui est clair c'est que du point de vue de la pratique individuelle, l\u00e0 on est en nette baisse, et puis on est dans un rapport en fait religion qui est un rapport beaucoup plus autonome individualis\u00e9, les gens se revendiquent d'une spiritualit\u00e9 on a encore une importante partie de la population en fait qui a des pratiques spirituelles, par contre, ils sont nettement moins fan des institutions religieuses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [90%] :\r\nMais \u00e7a veut dire qu'il continue peut-\u00eatre de croire, mais ils ne disent plus appartenir \u00e0 une communaut\u00e9 forte en Suisse, hein, comme la communaut\u00e9 protestante et la communaut\u00e9 catholique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [91%] :\r\nAbsolument, alors le rapport est plut\u00f4t culturel ensuite ce c'est un rapport qui est plut\u00f4t composite, on va dire les sociologues parlent notamment de de bricolage, ce sont des gens qui avons fabriqu\u00e9 un petit peu leur itin\u00e9raire spirituel leurs pratiques, l\u00e0 o\u00f9 en fait la religion revient, c'est notamment dans le d\u00e9bat public, politique qui est li\u00e9 au statut en fait de l'int\u00e9gration d'autres religions, on est dans une situation de pluralisme religieux qui implique en fait le le christianisme est en train de se repositionner et puis l\u00e0 il intervient mobilis\u00e9s notamment par certains acteurs politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [89%] :\r\nJustement, vous dites le, le rapport culturel au christianisme reste \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [94%] :\r\n\u00e7a veut dire que d'une certaine mani\u00e8re, les gens qui aujourd'hui se distance de la religion sont des gens qui ont \u00e9t\u00e9 socialis\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont grandi dans un cadre qui \u00e9tait marqu\u00e9e notamment par le cat\u00e9chisme, ils ont acc\u00e8s, ils ont eu acc\u00e8s \u00e0 un certain nombre de valeurs qui ne sont pas des valeurs exclusivement chr\u00e9tienne, m\u00eame si, par exemple, si on prend le cas du protestantisme certaines des valeurs qui marque aujourd'hui la Suisse sont des valeurs qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s dans un cadre protestants, je pense \u00e0 l'autonomie \u00e0 la d\u00e9mocratie un rapport critique \u00e0 l'\u00e9gard de la religion, on va, on peut pas dire que ce sont des valeurs sp\u00e9cifiquement protestante mais c'est dans un cadre o\u00f9 protestants que ces gens -l\u00e0 les ont acquises et puis c'est des c'est des valeurs qui aujourd'hui marquent la Suisse, donc on peut dire que du point de vue des chiffres, les protestants ont perdu le combat des communaut\u00e9s en terme de moteur de reproduction de leur communaut\u00e9, l\u00e0 ils sont un petit peu en en d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'aujourd'hui il y a moins de gens qui font partie, ou se disent protestants que de gens qui disent en Suisse a son religion, c'est \u00e7a que vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [93%] :\r\nOui, mais c'est m\u00eame plus important que \u00e7a, c'est c'est la modalit\u00e9 pour reproduire en fait la communaut\u00e9 protestante, on peut dire que le moteur ne fonctionne plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [93%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que les Jean-Baptiste plus quand on regarde les, les, les gens chiffres des des bapt\u00eames \u00e0 moins 40 pourcent de bapt\u00eames en 25 ans chez les catholiques, m\u00eame moins de 50 pourcent chez les protestants, \u00e7a veut dire qu'il y a plus cette tradition familiale d'int\u00e9grer les enfants qui viennent au monde dans la la communaut\u00e9 religieuse dans laquelle on est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [91%] :\r\nAlors il y a non seulement plus la tradition familiale, mais il y a plus la tradition sociale, \u00e7a veut dire que le protestantisme a chang\u00e9 de statut dans la soci\u00e9t\u00e9, il est devenu une confession parmi d'autres, alors que pendant tr\u00e8s longtemps, si on prend l'exemple du du canton de Vaud, par exemple, le canton de Vaud le protestantisme, \u00e9tait l'une des grandes institutions qui donnait sa forme \u00e0 l'identit\u00e9 vaudoise donc ce qu'on peut dire, c'est que les gens ne b\u00e2tisse plusieurs enfants mais c'est on peut aller m\u00eame plus loin, dans le cas des protestants cette une forme de, de, comment dire, c'est tr\u00e8s valoris\u00e9 de, de, de demander \u00e0 son enfant, s'il souhaite faire le cat\u00e9chisme ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [92%] :\r\nOn, on laisse les, les, les, les enfants donc prendre leur d\u00e9cision, vous parlez du protestantisme et c'est vrai que les chiffres sont assez impressionnants, si on prend la ville de Gen\u00e8ve, la Cit\u00e9 de de Calvin, comme on l'appelle, elle ne compte plus que 7 pourcent de d'habitants qui se d\u00e9clarent r\u00e9form\u00e9s, c'est juste un tout petit peu plus que la la la, catholiques Fribourg est ce qu'on peut s'imaginer un jour que dans ses fiefs du protestantisme que sont Gen\u00e8ve mais aussi B\u00e2le ou encore Z\u00fcrich il n'est plus du tout de protestants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [92%] :\r\nAlors \u00e7a j'en doute, je pense que les les protestants demeurent une minorit\u00e9 qui peut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s petite en cas de de Gen\u00e8ve me paraissait significative, on peut dire que canton de Gen\u00e8ve est un canton qui d\u00e8s la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, est d\u00e9j\u00e0 en minorit\u00e9 du point de vue protestants c'est c'est le c'est le catholicisme qui l'emporte, je pense qu'il y a aussi un \u00e9l\u00e9ment qu'il faut qu'il faut mettre en en avance, c'est le caract\u00e8re institutionnel du protestantisme, quand bien m\u00eame aujourd'hui d\u00e9mographiquement le protestantisme minoritaire, il conserve en fait un r\u00f4le social tr\u00e8s important sur le canton de Vaud 7, l'une des \u00e9glises reconnues dans plusieurs cantons, elle, elle est dans un partenariat avec l'\u00c9tat qui est qui est important, donc lorsqu'on pense la question de la s\u00e9cularisation, il faut toujours la penser \u00e0 3 niveaux : le 1er c'est le rapport entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat, et on voit que dans dans le cas du protestantisme malgr\u00e9 son affaiblissement d\u00e9mographique, il conserve des Liens institutionnels qui sont importants, par ailleurs, la 2\u00e8me dimension, c'est toujours la dimension d\u00e9mographique et puis la 3\u00e8me dimension, c'est ce qu'on appelle la dimension de du discours public ou de l'atmosph\u00e8re, c'est en quoi les symboles chr\u00e9tiens demeure pr\u00e9gnant et l'une des preuves en fait que ces symboles chr\u00e9tiens demeure pr\u00e9gnant dans notre soci\u00e9t\u00e9 c'est qu'on va bient\u00f4t f\u00eater No\u00ebl qu'on va tous partir en vacances et que la plupart en fait de nos cong\u00e9s scolaires sont calqu\u00e9s sur le calendrier chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [89%] :\r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure, moins d'religion dans la sph\u00e8re priv\u00e9e avec ces Suisses qui se s\u00e9cularis\u00e9 en m\u00eame temps, le d\u00e9bat public parle \u00e9norm\u00e9ment de de religion, est ce que le fait d'avoir moins de gens croyants, moins de gens qui font partie d'une communaut\u00e9 religieuse, on n'a plus, on se sont plus effray\u00e9s agress\u00e9 par ceux qui, eux, sont tr\u00e8s convaincu et pratique, de mani\u00e8re plus visible leur religion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [93%] :\r\nOui on on peut dire qu'il y a une forme de, de, de double exotisme de la religion aujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9, le premier exotisme, c'est le fait que les gens sont de moins en moins religieux, donc qui connaissent moins bien une tradition religieuse et par ailleurs ce qu'ils en connaissent, ils le connaissent, via les m\u00e9dias et les m\u00e9dias traitent en fait des religions sur le mode de l'actu, c'est-\u00e0-dire g\u00e9n\u00e9ralement on va parler des \u00e9v\u00e9nements qui sont frappants et on ne peut pas parler de la vie quotidienne, donc \u00e7a veut dire que si on veut comprendre un petit peu ce qu'est le catholicisme, on ne peut pas se contenter de regarder ce qui nous a racont\u00e9 sur, par exemple, puisqu'on a les pr\u00eatre s'p\u00e9dophiles et si on veut comprendre ce qu'est l'Islam, on ne peut pas se contenter des des coups d'\u00e9clat dans l'actualit\u00e9, notamment qui sont li\u00e9s au terrorisme, donc l\u00e0 il y a, il y a cette cette ce caract\u00e8re exotique et puis par ailleurs, la religion est un facteur c'est un c'est un argument extr\u00eamement puissants pour produire de l'identit\u00e9 et aujourd'hui on a des partis nationalistes notamment, qui ont des slogans qui sont du type : c'est important que l'\u00c9glise soit au milieu du village, m\u00eame si je n'y vais pas, alors l\u00e0, je cite, vraiment un un politicien de d'un parti nationaliste et je trouve que de quel parti l'UDC tr\u00e8s clairement et je trouve que ce cette, cette phrase est tr\u00e8s significative de combien la religion en fait repr\u00e9sente une sorte d'ordre une forme de nostalgie pour un ordre social et et moi, j'habite \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un quartier qu'on vient de construire et je vous assure qu'on n'a pas construit une \u00e9glise au milieu de ce nouveau quartier on a, on a mis l'\u00e9picerie bio. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:22) [93%] :\r\nPhilippe Gonzalez la nouvelle religion le bio Philippe Gonzalez, sociologue des religions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, merci pour ce d\u00e9cryptage de ces chiffres compil\u00e9s par l'OFS 26 pour 100 des Suisses se d\u00e9clarent sans religion, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-06T07:02:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CFC3298-98A5-479F-8E8F-9B5DB4F87F38", "internalArchiveId": "1CFC3298-98A5-479F-8E8F-9B5DB4F87F38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-12-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Fran\u00e7ois Leyvraz, directeur du CHUV;Jocelyne Bloch, neurochirurgienne;Sara Alloatti, pr\u00e9sidente de l'association \"italiano \u00e0 scuola\"\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/NEURORESTORE PARAPLEGIQUES) Permettre \u00e0 des parapl\u00e9giques de marcher \u00e0 nouveau\r\nC'est l'objectif de \"NeuroRestore\", la  nouvelle plateforme scientifique pr\u00e9sent\u00e9e hier par le Chuv et l'EPFL. \r\nSes \u00e9quipes... des chercheurs et des m\u00e9decins... travailleront entre Lausanne, Gen\u00e8ve et Sion... \r\nSarah Cl\u00e9ment, ce nouveau centre compte bien d\u00e9passer le stade de la recherche... \r\n  1'30\r\n((Et pour y parvenir, il b\u00e9f\u00e9ficie d\u00e9j\u00e0 du soutien de 4 grandes institutions. L'EPFL, le CHUV, mais aussi la Suva - la clinique romande de r\u00e9adaptation. Sans oublier la fondation Defitech, qui sponsorise la technologie quand elle est au service des personnes en situation de handicap. \r\nCes 4 acteurs verseront un peu plus d'un million et demi, chaque ann\u00e9e, pour financer la recherche et les diff\u00e9rents projets de ce centre. \r\nPour le directeur du Chuv, Pierre-Fran\u00e7ois Leyvraz, c'est une lueur d'espoir pour les parapl\u00e9giques. \r\nSON\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, 8 patients ont p\u00fb faire quelques pas ... Gr\u00e2ce \u00e0 des implants et \u00e0 une stimulation \u00e9lectrique de leur moelle \u00e9pini\u00e8re. Mais la direction de ce centre a de grandes ambitions ; \u00e0 terme elle vise les 1'000 patients. Pour la neurochirurgienne Jocelyne Bloch, cette th\u00e9rapie doit \u00eatre accessible \u00e0 tous.  \r\nSON\r\nLes chercheurs comptent aussi utiliser leur savoir et leurs comp\u00e9tences, pour diminuer les effets d'autres probl\u00e8mes neurologiques, comme la maladie de Parkinson ou alors suite \u00e0 un AVC.))\r\n(Rencontre Iran - Europe) L'Iran d\u00e9veloppe des \"missile balistiques \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire\".\r\nL'Allemagne, la France et la Grande Bretagne en sont persuad\u00e9s\r\nIls avertissent le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU... et d\u00e9noncent une violation d'une r\u00e9solution du conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\nLe ministre iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res... lui... \u00e9voque un \"mensonge d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 des europ\u00e9ens, pour dissimuler leur mis\u00e9rable incomp\u00e9tence dans l'accomplissement du strict minimum de leurs obligations\"\r\nLe ton monte... \u00e0 quelques heures d'une rencontre \u00e0 Vienne, entre l'Iran et les signataires de l'accord qui contr\u00f4le son programme nucl\u00e9aire.\r\n(10/USA/RAPPORT UBER) **** UBER a enregistr\u00e9 pr\u00e8s de 6000 agressions sexuelles aux Etats-Unis entre 2017 et 2018. \r\nL'entreprise am\u00e9ricaine de transport l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier... \r\nElle veut donner des r\u00e9ponses chiffr\u00e9es, aux d\u00e9nonciations toujours plus nombreuses\r\nEt Rapha\u00ebl Grand, c'est la premi\u00e8re fois qu'elle publie de telles donn\u00e9es... \r\n((UBER a compil\u00e9 ses donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es entre 2017 et 2018. Masi pour prendre les r\u00e9sultats  les plus r\u00e9cents, en 2018, UBER recense 3045 agressiosn sexuelles, dont 235 viols. IL y a \u00e9galement eu 10 meurtres et 58 accident sde voitures mortels impliquant un chauffeur ou un utilisateur UBER\r\nCes r\u00e9sultats \u00e9videmment interpellent, mais l'entrpersie tient \u00e0 les replace dans le contexte am\u00e9ricain. Chaque jour, plus de 3 milliosn de trajets UBER sont r\u00e9alsis\u00e9. Els incvident slist\u00e9s dans le rapprot repr\u00e9sentent donc 0.0002 pourcent des cas. Une infime minorit\u00e9. Voil\u00e0 pour les chiffres. \r\nSi UBER a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 al transparence par un nombre croissant d'utilisatrices victime d'agression, dans le p\u00e9riudoe post #metoo, ce rapport a quelques chose de profond\u00e9ment d\u00e9rangeant. R\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9s en justice par leurs clients, UBER, ainsi que d'autres ocmpagnie de voitures avec chaufeurs, d\u00e9veloppent donc de nouveuax outils d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la s\u00e9cruiti\u00e9. UBEr a d\u00e9velopp\u00e9 par exmeple un bouton d'appel au secour directvement dans son applicaiton. Des contr\u00f4les renforc\u00e9s sur les ant\u00e9c\u00e9dents des  chaufeurs sont aussi r\u00e9alsis\u00e9. E n2018, UBEr a renvoy\u00e9 40 mille de ses chauffeurs, jug\u00e9s probl\u00e9matique. Rg rtsiuonf WH))\r\n(Climat investissements charbon) 745 milliards de francs suisses\r\nVoil\u00e0 ce que la finance mondiale a investi dans le charbon... durant les trois derni\u00e8res ann\u00e9es\r\nDes chiffres avanc\u00e9s aujourd'hui par deux ONG environnementales \r\nParmi les principaux pr\u00eateurs, deux banques japonaises, un \u00e9tablissement am\u00e9ricain et la premi\u00e8re banque fran\u00e7aise: BNP Paribas.\r\n(08/FRANCE/GREVE ITV MANIFESTANT 1) *** En France... justement... 800 000 personnes sont descendues dans les rues hier. \r\nC'est le bilan du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, apr\u00e8s la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale contre la r\u00e9forme des retraites\r\nLa CGT, l'un des principaux syndicats fran\u00e7ais, \u00e9voque quant \u00e0 elle un million et demi de manifestants: 250 000 rien qu'\u00e0 Paris\r\nMichel est instituteur... il a d\u00e9fil\u00e9 dans la capitale\r\nEt il s'inqui\u00e8te du nouveau syst\u00e8me de retraites par points... chaque point repr\u00e9sentant un certain montant de cotisations vers\u00e9es\r\n  41''\r\nDes propos recueillis par notre correspondant \u00e0 ParisAlexandre Habay\r\nEt le mouvement continue aujourd'hui... avec toujours des suppressions de TGV et d'avions, au d\u00e9part ou \u00e0 destination de la Suisse. Renseignez vous avant de vous rendre \u00e0 la gare ou \u00e0 l'a\u00e9roport\r\n(07/VS/MITHOLZ ROUTE CONTOURNEMENT) L'\u00e9vacuation de l'entrep\u00f4t de munitions de Mitholz ne doit pas compromettre la circulation entre Berne et le Valais. \r\nC'est l'avis du conseil des Etats...\r\nIl r\u00e9clame une route de contournement... Julie Rausis\r\n  47''\r\n((3500 tonnes de munitions, c'est ce qu'il reste dans les d\u00e9combres du d\u00e9p\u00f4t militaire de Mitholz, dans le canton Berne. Un vestige de la Seconde Guerre mondiale qui sera bient\u00f4t assaini. En attendant, le Haut-Valais s'inqui\u00e8te d'\u00eatre coup\u00e9 du monde. Car en cas d'\u00e9v\u00e8nement majeur, les infrastructures pourraient \u00eatre endommag\u00e9es allant jusqu'\u00e0 bloquer l'acc\u00e8s au tunnel de base de L\u00f6tschberg. On parle ici du trafic de 8'000 v\u00e9hicules par jour. Selon le s\u00e9nateur PDC Beat Rieder : le pr\u00e9judice \u00e9conomique pour les deux cantons, Berne et Valais, serait \u00e9norme. Il a donc convaincu ses coll\u00e8gues de la n\u00e9cessit\u00e9 de construire une nouvelle route de contournement. Simonetta Sommaruga s'y oppose. La ministre des transports a plaid\u00e9 pour la patience : attendre les conclusions d'un groupe de travail f\u00e9d\u00e9ral. en vain. ))\r\n(Luisier) Le PLR vaudois adoube Christelle Luisier... pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat\r\nPour l'instant, la syndique de Payerne n'a qu'un seul concurrent\r\nUn candidat encore inconnu... du mouvement de la Gr\u00e8ve du climat : il sera tir\u00e9 au sort prochainement\r\n(03/ENSEIGNEMENT ITALIEN ROMANDIE) **** L'Italien est \u00e0 l'honneur aujourd'hui \u00e0 Lausanne\r\nUn demi-millier d'\u00e9l\u00e8ves participent \u00e0 la 2\u00e8me Journ\u00e9e de la langue italienne...au Gymnase de la Cit\u00e9. \r\nL'Italien, qui tient une place particuli\u00e8re dans le canton de Vaud, puisqu'il est possible de suivre une maturit\u00e9 bilingue\r\nMartine Clerc, en Suisse, tous les \u00e9coliers ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne\r\n  1'10''\r\n((Depuis 2015, les gymnasiens vaudois peuvent suivre une maturit\u00e9 bilingue fran\u00e7ais-italien, avec une ann\u00e9e en immersion dans une \u00e9cole tessinoise. C'est possible \u00e9galement dans le canton de Berne. A Zurich c'est plus compliqu\u00e9. Le Valais fait lui aussi partie des mauvais \u00e9l\u00e8ves, comme l'explique Sara Alloatti, pr\u00e9sidente de l'association \"italiano \u00e0 scuola\", qui regroupe des enseignants d'italien de toute la Suisse. \r\nSON1 \"Le plan d'\u00e9tudes romand n'est pas appliqu\u00e9... il ne l'est pas\")) \r\nEt \u00e0 chaque r\u00e9forme, il faut d\u00e9fendre ch\u00e8rement la place de l'italien. On retrouve Sara Alloatti\r\nSON2 \"Tr\u00e8s souvent on doit l\u00e9gitimer sa mati\u00e8re.. pour d\u00e9fendre son status.\"\r\nPromouvoir l'italien \u00e0 l'\u00e9cole, en renfort des cantons, c'est d\u00e9sormais une priorit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Avec une enveloppe de 800 000 francs par ann\u00e9e, pour diffuser du mat\u00e9riel didactique et d\u00e9velopper des mesures de sensibilisation.))\r\n(Giannada) Et puis coup d'envoi d'une nouvelle exposition aujour'dhui \u00e0 la Fondation Giannada, \u00e0 Martigny\r\nUn panorama des chefs d'oeuvres de la peinture suisse: \u00e0 travers une partie de la collection de Christophe Blocher\r\nL'ancier conseiller f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00eat\u00e9 127 tableaux... \r\nA d\u00e9couvrir jusqu'au 14 juin", "durationSec": 527, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10903206", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-12-06T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-12-06T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10903239", "ece-10903206"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-12T07:59:41Z", "speechToTexts": ["12.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [88%] :\r\nLe journal de marier le savoir le CHUV et l'EPFL pr\u00e9sente le pr\u00e9sentent leur nouveau Centre scientifique neuro- Riester un nom un peu barbare pour une noble ambition, celle de remettre sur pied des patients parapl\u00e9giques, c'est une premi\u00e8re uber publie les statistiques des d\u00e9nonciations d'abus sexuels dans ces voitures affili\u00e9s Rapha\u00ebl Grand nous dira pourquoi la soci\u00e9t\u00e9 de transport ce livre un telle exercice de transparence et puis en gymnase lausannois c\u00e9l\u00e8brent la langue italienne aujourd'hui l'occasion de revenir sur sa place dans la scolarit\u00e9 en Suisse, les disparit\u00e9s entre cantons sont nombreuses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [92%] :\r\nPermettre \u00e0 des parapl\u00e9giques de marcher \u00e0 nouveau, c'est l'objectif de neuro- restaure la nouvelle plateforme scientifique pr\u00e9sent\u00e9e hier par le CHUV et l'EPFL ses \u00e9quipes, des chercheurs et des m\u00e9decins travailleront entre Lausanne, Gen\u00e8ve et Sion Sarah Cl\u00e9ment ce nouveau centre compte bien d\u00e9passer le stade de la recherche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [93%] :\r\nEt pour y parvenir, il b\u00e9n\u00e9ficie d\u00e9j\u00e0 du soutien de 4 grandes institutions l'EPFL le CHUV mais aussi la Suva, la clinique romande de r\u00e9adaptation, sans oublier la fondation d\u00e9fi Tech, qui sponsorise la technologie quand elle est au service des personnes en situation de handicap, ces 4 acteurs verseront un peu plus d'un 1000000 et demi chaque ann\u00e9e pour financer la recherche et les diff\u00e9rents projets de ce centre et pour le directeur du CHUV Pierre-Fran\u00e7ois Leyvraz c'est une lueur d'espoir pour les parapl\u00e9giques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:21) [90%] :\r\nC'est souvent des gens tr\u00e8s jeunes, ces gens sont condamn\u00e9s \u00e0 la chaise roulante \u00e0 vie si on arrive \u00e0 leur permettre de gagner une autonomie \u00e0 reprendre une vie peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement normal mais plus normal que ce que ce qu'qui peuvent faire maintenant, h\u00e9 ben c'est un gain \u00e9norme aussi pour la soci\u00e9t\u00e9 et pour ces patients. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [95%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent 8 patients ont pu faire quelques pas Gr\u00e2ce \u00e0 des implants et \u00e0 une stimulation \u00e9lectrique de leur moelle \u00e9pini\u00e8re mais la direction de ce centre a de grandes ambitions, \u00e0 terme, elle vise les 1000 patients pour la neurochirurgienne Jocelyne Bloch cette th\u00e9rapie doit \u00eatre accessible \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [95%] :\r\nOn veut vraiment que ce soit profitable pour tous et la seule fa\u00e7on de le faire, c'est d'\u00eatre en Haute-Savoir de pouvoir \u00e0 \u00e0 faire que ces traitements soient remboursables par les assurances et donc d\u00e9velopper un traitement c'est autre chose que de faire juste 8 ou 9 patients. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [98%] :\r\nLes chercheurs comptent aussi utiliser leur savoir et leurs comp\u00e9tences pour diminuer les effets d'autres probl\u00e8mes neurologiques comme la maladie de Parkinson ou alors suite \u00e0 un AVC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [95%] :\r\nL'Iran d\u00e9veloppe des missiles balistiques \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire, l'Allemagne, la France et la Grande-Bretagne en sont persuad\u00e9s, ils avertissent le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU et d\u00e9noncent une violation d'une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, le ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, lui, \u00e9voque un mensonge d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 des europ\u00e9ens pour dissimuler leur mis\u00e9rable incomp\u00e9tence dans l'accomplissement du strict minimum de leurs obligations, le ton monte donc \u00e0 quelques heures d'une rencontre \u00e0 Vienne entre l'Iran et les signataires de l'accord qui contr\u00f4le son programme nucl\u00e9aire, mais ce chiffre maintenant, Hubert a enregistr\u00e9 pr\u00e8s de 6000 agressions sexuelles aux \u00c9tats-Unis entre mai 2017 et 2018, l'entreprise am\u00e9ricaine de transport, l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier, elle veut donner des r\u00e9ponses chiffr\u00e9es aux d\u00e9nonciations toujours plus nombreuses et Rapha\u00ebl Grand c'est la premi\u00e8re fois qu'elles publient de telles donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:07) [92%] :\r\nUber a compil\u00e9 ces donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es entre 2017 et 2000 18 mai pour prendre les r\u00e9sultats les plus r\u00e9cents, en 2018 Uber recense 3045 agressions sexuelles, dont 235 viols il y a \u00e9galement eu 10 meurtres et 58 accident de voiture mortel impliquant un chauffeur ou un utilisateur Hubert ces r\u00e9sultats \u00e9videmment interpellent mais l'entreprise tient \u00e0 les replacer dans le contexte am\u00e9ricain, chaque jour plus de 3 millions de trajets Hubert sont r\u00e9alis\u00e9s les incidents list\u00e9es dans le rapport repr\u00e9sente donc0,0 0 0 2 pourcent des cas une infime minorit\u00e9, voil\u00e0 pour les chiffres, si Uber a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la transparence, par un nombre croissant d'utilisatrices victime d'agression dans la p\u00e9riode post- mis tout ce rapport a quelque chose de profond\u00e9ment d\u00e9rangeant r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9s en justice par leurs clients uber ainsi que d'autres compagnies de voitures avec chaufeurs d\u00e9veloppent de nouveaux outils d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, Hubert a d\u00e9velopp\u00e9 par exemple un bouton d'appel au secours directement dans son application, des contr\u00f4les renforc\u00e9s sur les ant\u00e9c\u00e9dents des chaufeurs sont aussi r\u00e9alis\u00e9s en 2018 uber a renvoy\u00e9 40000 de ses chauffeurs jug\u00e9s probl\u00e9matique Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [95%] :\r\n745 milliards de francs suisses voil\u00e0 ce que la finance mondiale a investi dans le charbon durant les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, les chiffres avanc\u00e9s aujourd'hui par deux ONG environnementales parmi les principaux pr\u00eateurs deux banques japonaises un \u00e9tablissement am\u00e9ricain et la premi\u00e8re banque fran\u00e7aise, BNP Paribas et en France, justement 800000 personnes sont descendues dans les rues hier, c'est en tout cas le bilan du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, apr\u00e8s la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale contre la r\u00e9forme des retraites : la CGT, l'un des principaux syndicats fran\u00e7ais \u00e9voque quant \u00e0 elle, un 1000000 et demi de manifestants 250000 rien qu'\u00e0 Paris, Michel est instituteur il a d\u00e9fil\u00e9 dans la capitale et il s'inqui\u00e8te du nouveau syst\u00e8me de retraite par points chaque point repr\u00e9sentant un certain montant de cotisations vers\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:57) [87%] :\r\nIl est injuste parce qu'on fait, m\u00eame si \u00e7a reste un r\u00e9gime par r\u00e9partition, \u00e7a devient un r\u00e9gime individualis\u00e9 o\u00f9 chacun g\u00e8re ses points essaye de r\u00e9cup\u00e9rer des boulots \u00e0 droite \u00e0 gauche pour se rajouter des points il y a, il y a plus aucun collectif, il y a, il y a l'air d'avoir la solidarit\u00e9 parce que \u00e7a reste par la partition, mais dans les faits, \u00e7a sera chacun qui comptera ses points et l'fera son Business, on a fait des r\u00e9unions avec les parents dans l'\u00e9cole, ils comprenaient et puis aussi pour le coup, ils, ils avaient des probl\u00e8mes avec leur future retraite, donc il a alors il se mettait pas forc\u00e9ment en gr\u00e8ve, mais en tout cas, il sautait pas de joie non plus, mais il nous est bon bah vous inqui\u00e9tez pas, on regarde les, les, les enfants, pas de souci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [96%] :\r\nDes propos recueillis par notre correspondant \u00e0 Paris, Alexandre Habay et le mouvement continue aujourd'hui avec toujours des suppressions de TGV et d'avions au d\u00e9part ou \u00e0 destination de la Suisse, renseignez -vous avant de vous rendre \u00e0 la gare ou \u00e0 l'a\u00e9roport, l'\u00e9vacuation de l'entrep\u00f4t de munitions de Mitholz ne doit pas compromettre la circulation entre Berne et le Valais, c'est l'avis du Conseil des \u00c9tats, il r\u00e9clame une route de contournement Julie Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:01) [91%] :\r\n3500 tonnes de munitions, c'est ce qu'il reste dans les d\u00e9combres du d\u00e9p\u00f4t militaire de Mitholz, dans le canton de Berne un vestige de la Seconde Guerre mondiale, qui sera bient\u00f4t assainie, en attendant le Haut-Valais s'inqui\u00e8te d'\u00eatre coup\u00e9s du monde, car en cas d'\u00e9v\u00e9nement majeur, les infrastructures pourraient \u00eatre endommag\u00e9s, allant jusqu'\u00e0 bloquer l'acc\u00e8s au tunnel de base du L\u00f6tschberg, on parle ici du trafic de 8000 v\u00e9hicules par jour, selon le s\u00e9nateur PDC b\u00e9ate Reader le pr\u00e9judice \u00e9conomique pour les 2 cantons, Berne et Valais serait \u00e9norme, il a donc convaincu ses coll\u00e8gues de la n\u00e9cessit\u00e9 de construire une nouvelle route de contournement Simonetta Sommaruga, elle s'y oppose la ministre des Transports veut attendre les conclusions d'un groupe de travail f\u00e9d\u00e9ral, elle a plaid\u00e9 pour la patience on vain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:50) [95%] :\r\nLe PLR Vaudois adoube Christelle Luisier pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat pour l'instant la syndique de Payerne n'a qu'un seul concurrent un candidat encore inconnu du mouvement de la gr\u00e8ve du climat, il sera tir\u00e9 au sort prochainement l'italien, la langue de Dante et donc un, est \u00e0 l'honneur aujourd'hui \u00e0 Lausanne, un demi- millier d'\u00e9l\u00e8ves participent \u00e0 la 2\u00e8me journ\u00e9e de la langue italienne au gymnase de la cit\u00e9, l'Italien, qui tient une place particuli\u00e8re dans le canton de Vaud puisqu'il est possible de suivre une maturit\u00e9 bilingue Martine Clerc en Suisse tous les \u00e9coliers ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:18) [97%] :\r\nDepuis 2015, les gymnasiens Vaudois peuvent suivre une maturit\u00e9 bilingue fran\u00e7ais- italien avec une ann\u00e9e en immersion dans une \u00e9cole tessinoise c'est possible \u00e9galement dans le canton de Berne \u00e0 Zurich, c'est plus compliqu\u00e9 le Valais fait lui aussi partie des mauvais \u00e9l\u00e8ves, comme l'explique Sara Alloatti, pr\u00e9sidente de l'association Italiano \u00e0 Scuola qui regroupe des enseignants d'italien de toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:40) [88%] :\r\nUne situation plus grave, on a dans le canton de Valais o\u00f9 le plan d'\u00e9tudes Romand n'est pas appliqu\u00e9, donc l'italien devrait \u00eatre enseign\u00e9e dans les \u00e9coles du secondaire en et ne l'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:52) [93%] :\r\nEt \u00e0 chaque r\u00e9forme, il faut d\u00e9fendre ch\u00e8rement la place de l'italien, on retrouve Sara Alloatti. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:58) [97%] :\r\nTr\u00e8s souvent, on se trouve dans la situation de devoir l\u00e9gitimer sa mati\u00e8re prochainement il y aura la r\u00e9vision du r\u00e8glement de maturit\u00e9 dans ce contexte aussi avec l'introduction de nouvelles mati\u00e8res probablement l'Italien devra trouver les bons arguments pour pouvoir continuer \u00e0 garder son statut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:17) [98%] :\r\nPromouvoir l'italien \u00e0 l'\u00e9cole en renfort des cantons, c'est d\u00e9sormais une priorit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration avec une enveloppe de 800000 francs par an pour diffuser du mat\u00e9riel didactique et d\u00e9velopper des mesures de sensibilisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [95%] :\r\nEt puis, coup d'envoi d'une nouvelle exposition aujourd'hui \u00e0 la Fondation Gianadda, Martigny un panorama des chefs-d'oeuvres de la peinture suisse \u00e0 travers une partie de la collection de Christophe Blocher, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00eat\u00e9 127 tableaux \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 14 juin et voil\u00e0 pour le journal de 6 heures et demie merci \u00e0 vous, Marie, elle vous revenez tout \u00e0 l'heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-06T08:26:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1947D092-A59F-468D-97A2-1F4D5C82245B", "internalArchiveId": "1947D092-A59F-468D-97A2-1F4D5C82245B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le grand d\u00e9bat - Frontaliers: la fin du tout-bagnole?", "publicationDate": "2019-12-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nD\u00e9bat entre Vincent Kaufmann, sociologue des transports de l'EPFL, Claude Barbier, historien et Serge Dal Busco, conseiller d'Etat (PDC/GE).   #CATINFO_DEC2019#\r\n18h30... C'est notre d\u00e9bat: \"Frontaliers, la fin du tout-bagnole?\" Renaud c'est \u00e0 vous.\r\nAllez, juste un chiffre pour commencer.\r\n120 000 frontaliers travaillent aujourd'hui dans l'arc l\u00e9manique.\r\n120 000 personnes, qui parfois se d\u00e9placent en bateau, en bus, \u00e0 v\u00e9lo... Mais qui, pour la plupart, d\u00e9pendent d'un seul et unique moyen de transport: la voiture!\r\nCela dit, \u00e7a pourrait changer \u00e0 partir du 15 d\u00e9cembre prochain, avec la mise en service d'un RER transfrontalier sans \u00e9quivalent en Europe: le fameux L\u00e9man Express.\r\nLe d\u00e9fi reste \u00e9norme: peut-on vraiment convaincre les frontaliers d'abandonner leur automobile au profit des transports publics?\r\nOn en d\u00e9bat ce soir avec le sociologue des transports de l'EPFL Vincent Kaufmann, avec l'historien du Grand Gen\u00e8ve Claude Barbier et avec le conseiller d'Etat genevois Serge Dal Busco. Bonsoir \u00e0 tous les trois?\r\nSerge Dal Busco, la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui dans votre canton, c'est: des routes satur\u00e9es, des habitants qui se plaignent du bruit et de la pollution... Vous leur dites: rassurez-vous, \u00e7a va changer?\r\nClaude Barbier, vous qui \u00eates \u00e9lu municipal \u00e0 Viry en France voisine... ils vous disent quoi les frontaliers que vous c\u00f4toyez?\r\n\u00e7a va \u00eatre un \u00e9norme d\u00e9fi de convaincre cette population de changer ses habitudes, Serge dal busco?\r\nVous y croyez, Claude Barbier?\r\n*****La v\u00e9tust\u00e9 du r\u00e9seau ferroviaire fran\u00e7ais, un handicap insurmontable?\r\nVincent Kaufmann: le principal frein au succ\u00e8s du L\u00e9man Express, ce sera \u00e7a? Le sous-investissement dans le r\u00e9seau ferroviaire c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais?\r\nSerge dal Busco: la Suisse a fait ses devoirs en mati\u00e8re de transports publics... la France un peu moins?\r\nClaude Barbier Finalement c'est la logique centralisatrice \u00e0 la fran\u00e7aise qu'on voit \u00e0 l'oeuvre? Peu d'investissement dans les p\u00e9riph\u00e9ries, tout pour les m\u00e9tropoles...\r\nVincent Kaufmann, il y a aussi le probl\u00e8me de l'\u00e9talement urbain... Les frontaliers vivent souvent dans des quartiers r\u00e9sidentiels, les gares sont pas forc\u00e9ment faciles d'acc\u00e8s... \u00e7a c'est un autre probl\u00e8me! \r\n*******Echec (relatif!)  de la ligne Bienne-Belfort: quelles le\u00e7ons en tirer?\r\nJ'aimerais qu'on s'\u00e9loigne un peu de l'arc l\u00e9manique et qu'on parle d'un pr\u00e9c\u00e9dent pas si lointain: l'inauguration de la ligne Delle-Belfort en Franche-Comt\u00e9... C'\u00e9tait donc en d\u00e9cembre 2018, depuis il y a donc une liaison directe entre Bienne et Belfort... Or \u00e7a n'a pas du tout produit les effets voulus... c'est une ligne qui est clairement sous-utilis\u00e9e... Vincent Kaufmann, c'est pas tout \u00e0 fait rassurant \u00e7a?\r\nSerge dal Busco, quelles le\u00e7ons il faut tirer de ce relatif \u00e9chec?\r\nSerge dal Busco, question b\u00eate: il se passe quoi en cas de gr\u00e8ve? si le personnel roulant se met en gr\u00e8ve c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais? \r\nLe probl\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 point\u00e9 en Franche-Comt\u00e9, c'est que les tarifs du train \u00e9taient jug\u00e9s trop \u00e9lev\u00e9s par les frontaliers... Le prix c'est un aspect \u00e9videmment fondamental?\r\nVincent Kaufmann, comment faire pour \u00e9viter de se retrouver dans une situation comparable \u00e0 celle de la liaison Belfort/Bienne? \r\nQue peut-on attendre des entreprises? \r\nLes entreprises ont un r\u00f4le \u00e0 jouer... Elles doivent inciter leurs employ\u00e9s \u00e0 prendre le train plut\u00f4t que la voiture? \r\n\u00e7a on sait que c'est quelque chose qui fonctionne? \r\nSoit en supprimant des parkings... soit en finan\u00e7ant une partie de l'abonnement des employ\u00e9s frontaliers... C'est quoi le plus efficace \u00e0 votre avis, Claude Barbier?\r\nSerge dal Busco, qu'est-ce qui vous disent les chefs d'entreprise genevois avec qui vous discutez?\r\nVincent Kaufmann, \u00e0 votre avis il faudra attendre combien de temps pour faire un premier bilan du L\u00e9man Express? \r\nMise en service du l\u00e9man express: le 15 d\u00e9cembre.\r\nVincent Kaufmann, directeur du laboratoire de sociologie urbaine de l'EPFL, sp\u00e9cialiste des transports, on prend cong\u00e9 de vous, merci d'\u00eatre intervenu depuis l'Ecole polytechnique... bonne soir\u00e9e! \r\nSerge dal busco, conseiller d'Etat genevois...\r\nClaude Barbier, auteur de l'atlas du pays de gen\u00e8ve paru en 2014...\r\nJe vous propose de rester encore un petit moment avec nous, pour le Forum des id\u00e9es! \r\n******VIRGULE******", "durationSec": 1133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10900008", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le grand d\u00e9bat - Frontaliers: la fin du tout-bagnole? / FOR_2019-12-05T18:02:00_debat", "Forum du 05.12.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Vincent Kaufmann, sociologue des transports de l\u2019EPFL, Claude Barbier, historien et Serge Dal Busco, conseiller d\u2019Etat (PDC/GE)."], "variantIds": ["ece-10900008"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T17:33:11Z", "webPublicationDate": "2019-12-05T17:58:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41720265-2616-43DF-B6A9-4CE174CFBEE8", "internalArchiveId": "41720265-2616-43DF-B6A9-4CE174CFBEE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration: plus d'argent pour la formation, l'agriculture et le personnel de l'Etat", "publicationDate": "2019-12-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nBudget de la Conf\u00e9d\u00e9ration: plus d'argent pour la formation, l'agriculture et le personnel de l'Etat  \r\nOn part pour Berne... avec les premiers \u00e9changes sous la coupole sur le budget 2020 de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Et ce constat. Plus d'argent pour la formation, l'agriculture et le personnel de l'Etat.\r\nBudget exc\u00e9dentaire, mais les d\u00e9penses sont un peu plus \u00e9lev\u00e9es que ce que souhaitait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nJulien Bangerter, un conseil national plus d\u00e9pensier : est-ce que c'est d\u00e9j\u00e0 la cons\u00e9quence des derni\u00e8res \u00e9lections?\r\n-----DIRECT\r\nOn peut dire que c'est partiellement l'illustration d'un Conseil national un peu moins \u00e0 droite...et un peu plus g\u00e9n\u00e9reux envers certains domaines..\r\nPar rapport aux voeux du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les cr\u00e9dits ont \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 pour l'agriculture...et surtout pour la formation.\r\n102 millions suppl\u00e9mentaires pour la formation...avec une tr\u00e8s large majorit\u00e9.\r\nSur ce th\u00e8me l\u00e0, l'UDC...qui ne voulait pas de d\u00e9pensens supl\u00e9menatire s'est retrouv\u00e9e seule contre tous...elle a aussi perdu dans son combat pour r\u00e9duire les d\u00e9penes en faveur du personnel de la conf\u00e9d\u00e9tation.\r\nLe conseiller national UDC vaudois Jean-Pierre Grin y voir un l\u00e9ger effet de ce nouveau  Conseil national, un peu plus centriste...\r\n-GRIN RECENTRAGE 20\r\nL'UDC qui se dit aussi pr\u00e9-occup\u00e9e  par  l'avenir des finances f\u00e9d\u00e9rales, au vu notamment de certaines r\u00e9ductions de recettes fiscales, comme l'imposition des couples mari\u00e9s.\r\n***Et \u00e0 gauche, est-ce qu'on constate aussi les premiers effets de cettre redistriubtion des cartes au Conseil national?\r\nOui...mais l\u00e0 aussi on parle d'un l\u00e9ger effet. Certains esitment que les propostiions tr\u00e8s \u00e0 droite n'ont d\u00e9sormais plus aucune chance de l'emporter.\r\nEcoutez le  conseiller natoinal socialiste Samuel Bendahan...\r\n---BENDAHAN MOINS d'EXTREMES 20\r\nMoins de chances donc pour quelques projets selon certains \u00e9lus de gauche; \r\nMais plus globalement Julien... est-ce que la majorit\u00e9 bourgeoise est en p\u00e9ril?\r\nNon, elle reste solide...on le savait d'un point de vue math\u00e9matique....on a pu le constater dans les faits aujourd'hui.\r\nCar dans l'ensemble, la vision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e...gr\u00e2ce \u00e0 une solide majorit\u00e9 UDC-PLR et PDC.\r\nLa gauche \u00e9t\u00e9 recal\u00e9e sur plusieurs points ;  une majorit\u00e9 a notamment accept\u00e9 de r\u00e9duire l'aide sociale en faveur des requ\u00e9rants d'asile.\r\nEt puis les investissements sont rest\u00e9s limit\u00e9s...par exemple.... en mati\u00e8re d'environnement, de pr\u00e9vention ou d'\u00e9galit\u00e9\r\nDonc pas de r\u00e9volution, le  Conseil national...a certes l\u00e9g\u00e8rement gliss\u00e9 vers le centre...mais il reste solidement ancr\u00e9 au centre-droit.", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10899999", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration: plus d\u2019argent pour la formation, l\u2019agriculture et le personnel de l\u2019Etat / FOR_2019-12-05T18:02:00_developpement-4", "Forum du 05.12.2019"], "variantIds": ["ece-10899999"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T17:33:03Z", "webPublicationDate": "2019-12-05T17:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14E3815B-E209-480E-94FD-4D47CACFCBDC", "internalArchiveId": "14E3815B-E209-480E-94FD-4D47CACFCBDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan d'Ueli Maurer, qui vit sa derni\u00e8re semaine de pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "publicationDate": "2019-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian L\u00fcscher  vice-pr\u00e9sident du PLR; Ada Marra , vice-pr\u00e9sidente du PS;Martin Candinas CN PDC\r\n\r\n\r\nBilan d'Ueli Maurer, qui vit sa derni\u00e8re semaine de pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ECLAIRAGE ACTU\r\n DIRECT STUDIO PALAIS FEDERAL\r\n***7H22\r\nLa fin de l'ann\u00e9e approche.... et avec elle l'heure des bilans...\r\nOn va faire celui d'Ueli Maurer.. ce matin.. \r\nUeli Maurer qui vit ses derni\u00e8res semaines en tant que pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration... \r\nEt \u00e0 69 ans, le ministre des finances -  conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis onze ans - n'a pas l'air press\u00e9 de prendre sa retraite.\r\nMarie Giovanola bonjour! \r\non vous retrouve en en direct de Berne... \r\nC'est la deuxi\u00e8me fois qu'Ueli Maurer est pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.. \r\nEt cette cuv\u00e9e a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rente de la premi\u00e8re... \r\nUeli Maurer avait souhait\u00e9 concentrer sa pr\u00e9sidence de 2013 sur l'int\u00e9rieur du pays. \r\nSe montrant peu enclin \u00e0 voyager et \u00e0 fouler les tapis rouges... \r\nCette ann\u00e9e, le ministre UDC a multipli\u00e9 les rencontres de tr\u00e8s haut niveau. Parmi les plus marquantes, les t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec les pr\u00e9sidents am\u00e9ricain Donald Trump et russe Vladimir Poutine.\r\nMais il a aussi rendu visite aux pr\u00e9sidents chinois et iranien, au Premier ministre japonais ou encore au roi d'Arabie saoudite. G20 d'ailleurs....\r\nLe vice-pr\u00e9sident du PLR Christian L\u00fcscher estime que cette pr\u00e9sidence a \u00e9t\u00e9 excellente.\r\n  29'' ((ITV LUSCHER))\r\nA gauche, on est plus critique...on juge ces rencontres avec des chefs d'Etats, qualifi\u00e9s d'autoritaires pour certains, comme tr\u00e8s mauvaises pour l'image de la Suisse. \r\nPour la vice-pr\u00e9sidente du PS, Ada Marra, seules les motivations financi\u00e8res ont compt\u00e9.\r\n   15'' ((ITV MAURER))\r\nEt puis lors de la visite aux Etats-Unis, il y a eu cette interview g\u00eanante en anglais sur CNN o\u00f9 Ueli Maurer ne comprend pas les questions, ou ne les entend pas selon son entourage. Son porte-parole les lui r\u00e9p\u00e9tait en suisse-allemand.\r\nReste que le moment est un fiasco de communication.\r\n***on l'a entendu.. cette action \u00e0 l'\u00e9tranger est critiqu\u00e9e ou salu\u00e9e .. selon la position sur l'\u00e9chiquier politique...\r\nMais que dit-on du personnage Ueli Maurer...\r\nComment est-il per\u00e7u?\r\nEn retrait en tant que ministre de la d\u00e9fense, mal aim\u00e9 lors de sa 1e pr\u00e9sidence, il avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal \u00e9lu, le Zurichois s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 depuis qu'il est devenu ministre des finances en 2016, de l'avis de plusieurs parlementaires. Son \u00e9lection il y a une ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 brillante. Ce qui revient aussi r\u00e9guli\u00e8rement, Ueli Maurer semble prendre beaucoup de plaisir dans sa fonction. \"Il rayonne sans complexe\" souligne le conseiller national UDC Yves Nidegger.\r\nC'est l'avis aussi de son coll\u00e8gue PDC Martin Candinas\r\n  27'' ((ITV CANDINAS))\r\nUn Ueli Maurer heureux. Doyen de fonction, il dit vouloir rester au gouvernement encore au moins 4 ans.\r\n****il aura alors 73 ans... et 15 ans de gouvernement derri\u00e8re lui.. \r\nMerci Marie Giovannola", "durationSec": 208, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10899925", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Bilan d\u2019Ueli Maurer, qui vit sa derni\u00e8re semaine de pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration / LME_2019-12-05T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 05.12.2019"], "variantIds": ["ece-10899925"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-12T03:49:19Z", "speechToTexts": ["12.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa fin de l'ann\u00e9e approche avec elle, l'heure des bilans, on va faire celui d'Ueli Maurer \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 Ueli Maurer, qui vit ses derni\u00e8res semaines en tant que pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 69 ans, le ministre des finances, conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis 11 ans d\u00e9j\u00e0, n'a pas l'air press\u00e9 de prendre sa retraite bonjour Marie Giovanola bonjour, on vous retrouve Marie, en Direct de Berne c'est la 2\u00e8me fois qu'Ueli Maurer est pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et cette cuv\u00e9e est tr\u00e8s diff\u00e9rente de la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [93%] :\r\nUeli Maurer, avait souhait\u00e9, pour la premi\u00e8re cette pr\u00e9sidence 2013 la concentrer sur l'int\u00e9rieur du pays, se montrant peu enclins \u00e0 voyager et \u00e0 fouler les tapis rouges, cette ann\u00e9e, le ministre UDC a multipli\u00e9 les rencontres de tr\u00e8s haut niveau parmi les plus marquantes les t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec les pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et russe Vladimir Poutine, mais il a aussi rendu visite aux pr\u00e9sidents chinois et iranien au 1er ministre japonais ou encore au roi d'Arabie Saoudite, le vice- pr\u00e9sident du PLR, Christian L\u00fcscher estime qu'Ueli Maurer, a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s bon pr\u00e9sident cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [92%] :\r\nUne tr\u00e8s bonne pr\u00e9sidence moi je le vis en commission et donc je vois \u00e0 quel point il une belle ma\u00eetrise des dossiers, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s bon ministre des Finances, il a tenu la baraque financi\u00e8re si je puis dire et il a fait avec beaucoup de talent et comp\u00e9tences et puis, contrairement \u00e0 ce que certains pouvaient soup\u00e7onner, c'est pas du tout referm\u00e9 sur lui- m\u00eame, ni a referm\u00e9 le pays sous une cloche, il a voyag\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 il le fallait, quand il le fallait, donc il a vraiment maintenu la la place de la Suisse sur la le niveau international de mani\u00e8re tout \u00e0 fait appropri\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [91%] :\r\n\u00e0 gauche, on est plus critique, on juge ces rencontres avec des chefs d'\u00c9tat, qualifi\u00e9 d'autoritaires pour certains comme tr\u00e8s mauvaise pour l'image de la Suisse pour la vice- pr\u00e9sidente du PS Ada Marra, seules les motivations financi\u00e8res ont compt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:37) [94%] :\r\nC'est dans la droite ligne les affaires d'abord les droits humains, apr\u00e8s je pense que son voyage en Arabie Saoudite apr\u00e8s l'affaire Khashoggi n'\u00e9tait pas une bonne id\u00e9e, je pense que il a \u00e9t\u00e9 beaucoup trop amical avec des troupes etc donc on sent un certain cynisme en lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [95%] :\r\nEt puis, lors de la visite aux \u00c9tats-Unis, il y a eu cette interview g\u00eanante en anglais sur CNN o\u00f9 Ueli Maurer ne comprend pas les questions, on ne les entend pas, selon son entourage, son porte- parole, les lui r\u00e9p\u00e9tait en Suisse- allemand reste que le moment a \u00e9t\u00e9 un fiasco de communication. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [92%] :\r\nAlors Marie, on l'a entendu un cette action \u00e0 l'\u00e9tranger, critiqu\u00e9e ou salu\u00e9e selon la position sur l'\u00e9chiquier politique, mais qu'est ce qu'on dit du du personnage, Ueli Maurer, comment est -ce qu'il est per\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [94%] :\r\nEn retrait en tant que ministre de la d\u00e9fense mal aim\u00e9 lors de sa premi\u00e8re pr\u00e9sidence, il avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal \u00e9lu le Z\u00fcrichois s'est en revanche r\u00e9v\u00e9l\u00e9 depuis qu'il est devenu ministre des Finances en 2016, de l'avis de plusieurs parlementaires son \u00e9lection il y a une ann\u00e9e, a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 brillante, ce qui revient aussi r\u00e9guli\u00e8re r\u00e9guli\u00e8rement c'est que Ueli Maurer sans prendre beaucoup de plaisir dans sa fonction, il rayonne sans complexe, souligne le conseiller national UDC il Nidegger c'est aussi l'avis de son coll\u00e8gue PDC Martin Candinas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [93%] :\r\nOn a vraiment l'impression que son travail lui pla\u00eet bien et qu'il ne joue pas seulement le soldat du parti qu'on avait beaucoup et l\u00e0 j'ai vraiment l'impression que, aussi, avec les ann\u00e9es, il y a toujours plus ind\u00e9pendant et qu'il fait, sa politique, il est vraiment un homme simple, on n'a pas l'impression qu'il a l'impression qu'il soit quelque chose de mieux que la population et \u00e7a repr\u00e9sente, je crois aussi, les Suisses on mais modeste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [97%] :\r\nUn Ueli Maurer heureux donc doyen de fonction doyen de fonction, il dit vouloir rester au gouvernement encore au moins 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [91%] :\r\nEt il aura alors 73 ans, Marie et 15 ans de gouvernement derri\u00e8re lui, merci \u00e0 vous, Marie Giovanola. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-05T06:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2041808", "internalArchiveId": "AA1911041388", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-12-05T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10923066", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Gr\u00e8ve en France: d\u00e9bat entre Sarah le Gouez et Liem Hoang-Ngoc", "Forum", "La gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale en France visant la r\u00e9forme des retraites a paralys\u00e9 le pays et affecte aussi la Suisse", "Forum", "La proc\u00e9dure de destitution de Donald Trump franchit une nouvelle \u00e9tape", "Forum", "Budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration: plus d\u2019argent pour la formation, l\u2019agriculture et le personnel de l\u2019Etat", "Forum", "Imposer des taux n\u00e9gatifs aux petits \u00e9pargnants: interview de Nikolay Markov", "Forum", "Christoph Blocher expose sa collection de 127 \u0153uvres \u00e0 la Fondation Gianadda: son interview", "Forum", "Football: le Rwanda est le nouveau sponsor du PSG", "Forum", "Le grand d\u00e9bat - Frontaliers: la fin du tout-bagnole?", "Forum", "Forum des id\u00e9es - R\u00e9habiliter Carl Lutz: interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Hayat", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pietro Bugnon et Renaud Malik", "Forum"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Sarah le Gouez, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du Cercle de l\u2019\u00e9pargne, un centre d\u2019\u00e9tude sur la retraite \u00e0 Paris et Liem Hoang-Ngoc, ancien d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en socialiste et ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Paris 1.", "05.12.2019", "05.12.2019", "05.12.2019", "05.12.2019", "Interview de Nikolay Markov, \u00e9conomiste senior chez Pictet Asset Management.", "05.12.2019", "Interview de Christoph Blocher, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral et collectionneur d\u2019art.", "05.12.2019", "05.12.2019", "D\u00e9bat entre Vincent Kaufmann, sociologue des transports de l\u2019EPFL, Claude Barbier, historien et Serge Dal Busco, conseiller d\u2019Etat (PDC/GE).", "05.12.2019", "Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Hayat, vice-pr\u00e9sident du Cercle Carl Lutz.", "05.12.2019", "05.12.2019"], "variantIds": ["ece-10923066", "ece-10923068", "ece-10923070", "ece-10923072", "ece-10923074", "ece-10923076", "ece-10923078", "ece-10923080", "ece-10923082", "ece-10923084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T16:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054902\r\nDate de transcription : 10-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:34 > 0:04:39) [92%] : \r\nAu soir nous sommes le jeudi 5 d\u00e9cembre bienvenue dans Forum : les Fran\u00e7ais sont dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:43 > 0:05:09) [92%] : \r\nGr\u00e8ves et manifestations dans tout l'Hexagone, contre la r\u00e9forme des retraites d'Emmanuel Macron ambiance \u00e0 Paris et cons\u00e9quence pour la Suisse en ouverture de ce forum, fini l'aust\u00e9rit\u00e9 sous la Coupole, les premiers d\u00e9bats sur le budget sont r\u00e9v\u00e9lateurs des nouveaux \u00e9quilibres au Conseil national, l'UDC n'arrive plus \u00e0 imposer ces coupes, analyses et r\u00e9actions \u00e0 Berne, il a \u00e9t\u00e9 conseiller f\u00e9d\u00e9ral strat\u00e8ge de l'UDC, mais c'est aussi un grand collectionneur d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:05:10 > 0:05:13) [93%] : \r\nLe plus haut que je paye 7 millions en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:13 > 0:05:33) [92%] : \r\nSuisse Christoph Blocher s'est achet\u00e9 des tableaux \u00e0 coups de millions il en expose plus d'une centaine \u00e0 la fondation Gianadda son interview dans 20 Minutes dans 10 jours, les transports, sur l'arc l\u00e9manique vivront une petite r\u00e9volution, nom de code L\u00e9man Express et si cette ligne sign\u00e9 \u00e0 la fin du tout bagnole pour les frontaliers, c'est l'autre grand d\u00e9bat Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:33 > 0:05:45) [90%] : \r\nOui, par ses frontaliers, c'est, c'est une population tr\u00e8s d\u00e9pendantes de la voiture, alors les habitudes de transport peuvent-elles changer, on en parle avec un conseiller d'\u00c9tat, un sociologue, un historien du Grand Gen\u00e8ve rendez- vous 18 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:45 > 0:06:00) [89%] : \r\nIl s'appelait car le loup diplomate durant la Seconde Guerre mondiale, la fuite dans la presse qu'il a orchestr\u00e9e, a permis de mettre fin \u00e0 la d\u00e9portation des juifs, on parle de lui dans notre forum des id\u00e9es forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:01 > 0:06:05) [86%] : \r\nForum Pietro Bugnon Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:06 > 0:06:24) [93%] : \r\nUn jeudi noir, en France, transports, \u00e9coles, h\u00f4pitaux, la gr\u00e8ve nationale lanc\u00e9e aujourd'hui contre la r\u00e9forme des retraites d'Emmanuel Macron a paralys\u00e9 tout le pays, des dizaines de milliers de manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 un peu partout en France, Alexandre Habay, vous \u00eates dans les rues de Paris, c'\u00e9tait donc un un succ\u00e8s visiblement pour cette manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:25 > 0:07:05) [90%] : \r\nOui, en termes de mobilisation effectivement tr\u00e8s grande affluence pour la manifestation parisienne, le cort\u00e8ge \u00e9tait vraiment compact s'est \u00e9tir\u00e9 le long des des grandes avenues parisiennes en cort\u00e8ge qui a avanc\u00e9 tr\u00e8s lentement, \u00e0 vrai dire, la foule \u00e9tait vraiment dense et puis il y a eu aussi ces affrontements en t\u00eate de de manifestations un peu avant 16 heures un Black bloc s'est constitu\u00e9 500 radicaux se sont rassembl\u00e9s pour en d\u00e9coudre avec les forces de l'ordre, place de la R\u00e9publique o\u00f9 je me trouve d\u00e9but d'incendie, une cabane de chantier a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 beaucoup de fum\u00e9e et peu de chaos, mais la foul\u00e9e est repartie maintenant malgr\u00e9 encore \u00e7a et l\u00e0 des nuages de gaz lacrymog\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:05 > 0:07:12) [93%] : \r\nAlexandr quel est finalement le profil des manifestants est ce qu'on a assist\u00e9 \u00e0 cette fameuse convergence des luttes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:12 > 0:07:49) [90%] : \r\nAlors c'\u00e9tait clairement un d\u00e9fil\u00e9 avec une tonalit\u00e9 syndicale, la plupart des f\u00e9d\u00e9rations ont r\u00e9pondu pr\u00e9sentes et c'est une une accumulation des m\u00e9contentements, on avait les cheminots, les enseignants, les enseignants, le personnel soignant, le personnel du secteur a\u00e9rien les les pompiers, le b\u00e2timent, les m\u00e9tiers de l'imprimerie impossible toutes ces cit\u00e9s et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'est le gilet jaune n'ont pas vraiment r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre visibles mais \u00e9taient plut\u00f4t en marge, c'est une impression, mais il n'y a pas seulement eu \u00e0 mon avis de convergence entre les syndicats et ces gilets jaunes, m\u00eame s'ils sont quand m\u00eame unis par une m\u00eame haine de d'Emmanuel Macron les syndicats oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:49 > 0:07:49) [99%] : \r\nAllez-y, allez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:50 > 0:08:02) [92%] : \r\nNon, les syndicats \u00e9taient vraiment la je dirai pour lutter contre d\u00e9noncer ce syst\u00e8me universel de retraite un syst\u00e8me \u00e0 points, qui est cens\u00e9 donner les m\u00eames droits \u00e0 tous les salari\u00e9s, mais qui, selon eux, ne prend pas en compte les diff\u00e9rences de p\u00e9nibilit\u00e9 entre les m\u00e9tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:02 > 0:08:08) [89%] : \r\nC'\u00e9tait donc aujourd'hui le 1er jour de gr\u00e8ve 1er jour de manifestation, qu'est ce qu'il faut s'attendent pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:08 > 0:08:40) [93%] : \r\nAlors la gr\u00e8ve continue, demain, \u00e7a c'est clair, et probablement en d\u00e9but de semaine prochaine, le front syndical en fait part en position renforc\u00e9e avec avec cette ce succ\u00e8s dans cette cette manifestation puisqu'il a d\u00e9montr\u00e9 sa capacit\u00e9 de mobilisation, un responsable syndical \u00e9voquait m\u00eame une dur\u00e9e de gr\u00e8ve pouvant pouvant aller jusqu'\u00e0 fin d\u00e9cembre dans certains secteurs, alors le gouvernement, lui, va pr\u00e9senter les d\u00e9tails de son plan de r\u00e9forme des retraites en milieu de semaine prochaine il faudra faudra donc attendre sans doute jusqu'\u00e0 mercredi pour pour voir dans quel sens le vent va tourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:40 > 0:09:00) [92%] : \r\nAlexandre Habay dans les rues de Paris, merci et 2 invit\u00e9s nous rejoignent quelques minutes ils incarnent bien les 2 camps qui sont oppos\u00e9s dans ce d\u00e9bat sur les retraites : d'un c\u00f4t\u00e9 les moins Knock, ancien d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en socialiste \u00e9galement, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris 1 et de l'autre, Sarah Le Guay, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Cercle de l'\u00e9pargne au Centre d'\u00e9tudes sur la retraite \u00e0 Paris, bonsoir \u00e0 vous 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:01 > 0:09:12) [94%] : \r\nBonsoir, Sarah Le Guen cette r\u00e9forme des retraites qui a projet\u00e9 des milliers de manifestants dans les rues aujourd'hui cette r\u00e9forme pour vous, elle est clairement n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT7 (0:09:12 > 0:09:52) [92%] : \r\nAlors c'est pas moi qui le dis, hein, c'est si on prend \u00e0 la fois les rapports du du corps, conseil d'orientation des retraites, les rapports de la Cour des comptes qui mettent en exergue effectivement notamment r\u00e9cemment les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux ou encore les diff\u00e9rentes recommandations des organisations type OCDE il y a un vrai sujet en France parce qu'il y a un probl\u00e8me de financement donc sur la dur\u00e9e de nos retraites, le corps \u00e9voque un important d\u00e9ficit dans les ann\u00e9es \u00e0 venir qui est li\u00e9 \u00e0 la fois au fait, en effet, vieillissement et \u00e9galement \u00e0 un probl\u00e8me de de masse de d'actifs en fait en parall\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:52 > 0:10:06) [90%] : \r\nLes moins nos qu'est ce qu'est ce qu'elle est votre analyse finalement de de cette, de cette r\u00e9forme finalement vous vous dites, les manifestants, ils ont raison de de descendre dans la rue, m\u00eame si, comme le rappelait, Sarah Le Guen il y a des recommandations internationales qui disent il faut faire quelque chose aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:07 > 0:12:04) [90%] : \r\nIl y a pas de probl\u00e8me de financement des retraites aujourd'hui les pr\u00e9c\u00e9dents gouvernements ont ajust\u00e9 la dur\u00e9e de cotisation qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 \u00e0 172 trimestres par le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement pour la g\u00e9n\u00e9ration 1000 960000 958972 pardon, donc il n'y a pas de probl\u00e8me, on continue comme \u00e7a, l\u00e0 il y a le niveau des pensions a \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9 parce que on, on, on s'est arrang\u00e9 pour le faire dans les pr\u00e9c\u00e9dentes r\u00e9formes et le le le le rapport du COR a \u00e9t\u00e9 command\u00e9e pour faire peur aux gens, en en utilisant des hypoth\u00e8ses qui sont eux discutables, hein, qui suppose que le gouvernement va va supprimer 80000 emplois publics d'ici 2025 il suppose par ailleurs que le le point de, de, de la fonction publique le sera gel\u00e9 les salaires seront gel\u00e9s d'ici l\u00e0, et il suppose \u00e9galement que on ne va pas compenser les exon\u00e9rations de cotisations sociales, donc si vous enlevez tout \u00e7a il y a pas de d\u00e9ficit et, par ailleurs, en 2025 il y a toutes les branches, les autres branches de la S\u00e9curit\u00e9 sociale qui sont en exc\u00e9dent, il y a un exc\u00e9dent d'\u00e0 peu pr\u00e8s 29 milliards \u00e0 ce moment-l\u00e0, qui peut \u00eatre qui peut \u00eatre affect\u00e9 aux \u00e0 l'\u00e9ventuel d\u00e9ficit des retraites, je dis et et le le d\u00e9ficit de 8 milliards qui brandit pour faire peur aux gens, c'est l'\u00e9paisseur du trait, c'est 0 7 point de PIB par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 des d\u00e9penses de retraites qui repr\u00e9sente 323 milliards donc on on fait peur aux gens est-ce que la v\u00e9ritable finalit\u00e9 de la r\u00e9forme, c'est de, de, de maintenir basse la enfin basse maintenir la la part des d\u00e9penses affect\u00e9es aux retraites dans le PIB en dessous de 14 pourcent, et pour cela il faut baisser la dur\u00e9e il faut baisser le niveau des pensions et allong\u00e9 la la dur\u00e9e de de cotisations c'est \u00e7a r\u00e2le le Gouesse votre se passer, oui, l'oiseau tr\u00e8s peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT7 (0:12:04 > 0:14:12) [92%] : \r\nC'est, si je puis me permettre, d\u00e9j\u00e0 nous, dans le cas des \u00e9tudes qu'on m\u00e8ne chaque ann\u00e9e, on se rend compte que les Fran\u00e7ais contexte contestent d'ores et d\u00e9j\u00e0, le syst\u00e8me actuel, consid\u00e9rant qu'il est injuste et inefficace pour assurer des conditions suffisantes pour demain, donc si vous voulez, il y a un m\u00e9contentement qui pr\u00e9c\u00e9daient l'annonce m\u00eame de cette r\u00e9forme ensuite clairement les gens qui sont aujourd'hui dans la rue, montre bien toute la probl\u00e9matique face \u00e0 laquelle se trouve le gouvernement, c'est-\u00e0-dire qu'ils veulent du changement, d'ailleurs ils appelaient de leurs voeux, ils \u00e9taient tout \u00e0 fait r\u00e9ceptif, avec le discours du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, alors qu'il \u00e9tait candidat qui s'engager effectivement \u00e0 avoir les m\u00eames montants en cause une cotisation un Euro vaut la m\u00eame chose pour tous, quel que soit son statut, la r\u00e9pondait effectivement \u00e0 la fois la soif d'\u00e9galit\u00e9 et d'\u00e9quit\u00e9 qui \u00e9tait r\u00e9clam\u00e9e par les Fran\u00e7ais, ensuite sur le fait que vous avancez, qu'il n'y a pas de probl\u00e8me de d\u00e9ficit si vous int\u00e9grez effectivement tout ce que vous avez v\u00e9cu \u00e7a engendre des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires un peu engager des recettes mais \u00e7a engage aussi un parlant de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires, qui font que l'\u00e9quilibre ne sera pas assur\u00e9e demain si on a demain 25 milliards de retraite 25 millions pardon de retrait\u00e9s contre 7 17 millions aujourd'hui, avec une proportion d'actifs qui est beaucoup plus faible qu'aujourd'hui on est d\u00e9j\u00e0 sur un rapport de 1 virgule 3 sont si demain ce rapport baissent \u00e0 nouveau, ce sera d'autant plus compliqu\u00e9 effectivement de cotiser suffisamment pour assurer un pouvoir d'achat d\u00e9cent pour nos retrait\u00e9s demain ensuite l'autre aspect qu'il faut aussi prendre en compte, c'est que les routes les les actifs comme les retrait\u00e9s effectivement Aspire \u00e0 avoir un pouvoir d'achat suffisant, sauf que comme vous l'avez vous- m\u00eame indiqu\u00e9 les pensions ont baiss\u00e9 et si on ne fait rien, c'est, de fait, ce qui se passera demain le fait de changer le mode de calcul ne r\u00e8gle pas ce probl\u00e8me-l\u00e0, il y a de fait un effort \u00e0 r\u00e9aliser pour tenir compte du fait que les comptes, on vit de plus en plus longtemps et qu'on passe en temps \u00e0 la retraite qui est bien plus important que celui de nos voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:12 > 0:14:44) [93%] : \r\nC'est une r\u00e9alit\u00e9 qu'on conna\u00eet bien, oui, c'est une r\u00e9alit\u00e9 qu'on conna\u00eet bien en Suisse \u00e9galement un o\u00f9 on parle beaucoup de, de, de r\u00e9forme des retraites, le probl\u00e8me des baby-boomers il y aura beaucoup de retrait\u00e9s pour pour peu d'actifs anglo- qu'il y a quand m\u00eame, disons, vu de Suisse, quelque chose qui peut surprendre, c'est ces ces, r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, avec par exemple ce d\u00e9part \u00e0 la retraite possible dans certains dans certains secteurs, le secteur des cheminots par exemple \u00e0 52 ans, comment est-ce qu'aujourd'hui on peut encore justifier un d\u00e9part \u00e0 la retraite, sit\u00f4t quand on sait que l'esp\u00e9rance de vie s'allonge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:46 > 0:15:34) [94%] : \r\nLa r\u00e9forme ne porte pas sur les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, elle peut il concerne tous les salari\u00e9s et ce que dit Madame est discutable parce que ce que vont subir les Fran\u00e7ais c'est un alignement vers le bas de tous les r\u00e9gimes et pas seulement les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, le r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 partir du moment o\u00f9 on prend en consid\u00e9ration toute la carri\u00e8re et non plus les 25 meilleures ann\u00e9es, h\u00e9 bien cela va aboutir n\u00e9cessairement \u00e0 une baisse du niveau des pensions et les Fran\u00e7ais le savent tr\u00e8s bien sur la base du rapport Delevoye les premi\u00e8res simulations TTC ont \u00e9t\u00e9 faites dans le secteur priv\u00e9 comme dans le secteur public, avec un point, la valeur d'un point \u00e0 0 55 centimes, h\u00e9 bien, tout le monde y perd donc les les gens le savent tr\u00e8s bien que cette r\u00e9forme est faite pour demander encore une fois des efforts au m\u00eame parce qu'on veut limiter les d\u00e9penses sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:34 > 0:16:12) [96%] : \r\nDans le PIB au m\u00eame moment o\u00f9 on a invent\u00e9 un r\u00e9gime sp\u00e9cial pour les plus riches, dont la retraite est pay\u00e9 sur la valeur de leur Patrimoine, on a baiss\u00e9 les imp\u00f4ts sur le capital, et on a supprim\u00e9 l'imp\u00f4t sur la d\u00e9tention des valeurs des valeurs mobili\u00e8res, donc on a cr\u00e9\u00e9 un un r\u00e9gime sp\u00e9cial pour les hyper riches au m\u00eame moment, on demande des efforts \u00e0 tout le monde et on brandit les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux comme \u00e9pouvantail pour diviser les salari\u00e9s fran\u00e7ais qui ont bien tr\u00e8s bien compris que on on commence \u00e0 s'attaquer aux gens qui ont le plus d'acquis pour s'attaquer ensuite \u00e0 tout le monde et c'est la raison pour laquelle il y a plus de monde aujourd'hui qu'en 95 et vous allez voir que \u00e7a va durer un petit moment, si le gouvernement ne l\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:12 > 0:16:41) [91%] : \r\nPas sur cette h\u00e9 bien on verra effectivement ces prochains jours les moins Knock et Sarah Le Guen, vous \u00e9tiez avec nous pour d\u00e9bat de cette r\u00e9forme des retraites, un d\u00e9bat qui r\u00e9sonne beaucoup \u00e9galement en Suisse, merci \u00e0 vous 2, alors on a dit, donc un mouvement de gr\u00e8ve en France qu'on ne s'arr\u00eate cette r\u00e9forme des retraites, un mouvement de gr\u00e8ve qui a fortement perturb\u00e9 les transports en Suisse aussi, en l'occurrence les liaisons entre la Suisse et la France ont bien s\u00fbr \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s Adrien Crouzet, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve, parce que du coup il faut s'attendre aux m\u00eames perturbations demain \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:42 > 0:17:07) [92%] : \r\nEn tout cas pour ce qui est du trafic ferroviaire, la r\u00e9ponse est oui, clairement c'est du copier/coller, comme aujourd'hui, il n'y aura donc demain qu'un seul TGV entre la Suisse et la France, un aller-retour Paris- B\u00e2le et puis c'est tout, comme l'indique TGV Lyria, pour le reste, tous les d\u00e9parts ou arriv\u00e9es vers Gen\u00e8ve ou Lausanne sont une nouvelle fois, supprimer le trafic r\u00e9gional transfrontalier, lui, devrait aussi comme aujourd'hui fonctionner au ralenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:07 > 0:17:11) [94%] : \r\nAlors, il y avait des perturbations dans les airs un aussi le trafic a\u00e9rien du coup demain m\u00eame topo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:11 > 0:17:54) [91%] : \r\nAlors, pour le moment, pas de chiffres exacts articul\u00e9 en ce qui concerne les annulations rappelle hein 80 liaisons ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es aujourd'hui depuis ou vers les 3 principaux a\u00e9roports suisses ce que l'on sait, \u00e0 ce stade, c'est que 4 vols au moins sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 biff\u00e9 au d\u00e9part de Gen\u00e8ve- Cointrin demain par contre aucune pr\u00e9cision \u00e0 l'heure actuelle, pour ce qui est des a\u00e9roports de B\u00e2le et de Z\u00fcrich, eux aussi touch\u00e9s aujourd'hui puisqu'une trentaine de liaisons EasyJet au d\u00e9part et \u00e0 l'arriv\u00e9e de ces plateformes ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, EasyJet, qui communiquera dans la soir\u00e9e, toutes les nouvelles perturbations \u00e9ventuelles mais quoiqu'il en soit, si vous devez prendre un avion demain depuis la Suisse h\u00e9 bien contactez sans plus attendre, vous compagnie, c'est un peu le mot d'ordre, ce soir, Pietro du c\u00f4t\u00e9 des diff\u00e9rents a\u00e9roports helv\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:54 > 0:17:57) [97%] : \r\nVoil\u00e0 le Conseil du jour merci Adrien en Direct de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:00 > 0:18:23) [93%] : \r\n\u00e0 ce que je demande aujourd'hui au pr\u00e9sident de la Commission d'entamer la r\u00e9daction des articles de mise en accusation les faits ne sont pas contestables, le pr\u00e9sident a abus\u00e9 de son pouvoir pour son b\u00e9n\u00e9fice personnel aux d\u00e9pens de notre s\u00e9curit\u00e9 nationale, en conditionnant une aide militaire et une rencontre cruciale dans le bureau ovale \u00e0 l'annonce d'une enqu\u00eate contre son rival politique hein, tu le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:24 > 0:18:43) [93%] : \r\nVous venez d'entendre \u00e0 la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants aux \u00c9tats-Unis, la d\u00e9mocrate Nancy Pelosi, elle demande formellement la mise en accusation de Donald Trump, c'\u00e9tait cet apr\u00e8s- midi, la proc\u00e9dure de destitution du pr\u00e9sident am\u00e9ricain va de l'avant, Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates \u00e0 Washington, c'est vraiment une \u00e9tape importante qui a \u00e9t\u00e9 franchie aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:43 > 0:19:10) [93%] : \r\nOui, c'est seulement la la 4\u00e8me fois dans l'histoire des \u00c9tats-Unis que ses mots sont prononc\u00e9s, \u00e0 Washington, Nancy Pelosi, a parl\u00e9 d'un moment triste et solennel pour les \u00c9tats-Unis, mais nous n'avons pas le choix, assure-t-elle, Nancy Pelosi base ses certitudes sur les dizaines d'auditions de t\u00e9moins durant l'enqu\u00eate, et aussi sur la vie des professeurs de droit constitutionnel, entendu hier devant le Congr\u00e8s, 3 experts sur 4 ont affirm\u00e9 que Trump avait commis des fautes, justifiant un impeachment donc une mise en accusation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:10 > 0:19:17) [94%] : \r\nEt puis donc avec cette d\u00e9claration du jour, on en sait aussi plus sur le l'angle d'attaque a en quelque sorte des d\u00e9mocrates dans cette proc\u00e9dure de destitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:17 > 0:19:51) [91%] : \r\nAlors oui, les d\u00e9mocrates vont semble-t-il invoqu\u00e9 dans dans leur acte d'accusation, un abus de pouvoir du pr\u00e9sident dans l'affaire ukrainienne, vous l'avez entendu tout \u00e0 l'heure dans la, dans l'est de la bouche de Nancy Pelosi, mais le rapport de 300 pages r\u00e9dig\u00e9 par la commission du Renseignement liste aussi une obstruction \u00e0 la justice du pr\u00e9sident durant l'enqu\u00eate Trump a emp\u00each\u00e9 certains t\u00e9moins cl\u00e9s de de t\u00e9moigner, il n'a pas remis certains documents exig\u00e9s par le Congr\u00e8s, et il a m\u00eame menac\u00e9 des t\u00e9moins par tweet lorsque ceux-ci \u00e9taient auditionn\u00e9s en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision l'obstruction \u00e0 la justice est aussi un motif d'impeachment possible, elle avait \u00e9t\u00e9 retenue contre Nixon dans le scandale du Watergate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:51 > 0:19:58) [92%] : \r\nEt donc trop me va certainement \u00eatre mis en accusation par la la Chambre des repr\u00e9sentants, \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s probable, disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:58 > 0:20:22) [95%] : \r\nOui c'est c'est tr\u00e8s probable, car les d\u00e9mocrates ont la majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, alors on verra quels actes d'accusation seront retenues, mais les d\u00e9mocrates veulent aller vite, ils veulent un vote avant No\u00ebl pour que la proc\u00e9dure puisse continuer au s\u00e9nat ce sera le proc\u00e8s en destitution qui aura lieu sans doute en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine, et l\u00e0, l'issue est beaucoup plus incertaine au S\u00e9nat train peut toujours compter sur la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine pour le prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:22 > 0:20:49) [90%] : \r\nRapha\u00ebl Grand Washington merci on part pour Berne maintenant avec les premiers \u00e9changes sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale sur le budget 2020 de la Conf\u00e9d\u00e9ration et ce constat plus d'argent pour la formation, plus d'argent pour l'agriculture et pour le personnel de l'\u00c9tat un budget exc\u00e9dentaire au final, mais les d\u00e9penses sont un peu plus \u00e9lev\u00e9 que ce que souhaitait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Julien Bang bancaire terre un conseil national plus d\u00e9pensiers, est ce que c'est d\u00e9j\u00e0 la cons\u00e9quence des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:49 > 0:21:24) [93%] : \r\nOn peut dire que c'est partiellement l'illustration de ce conseil national, un peu moins \u00e0 droite et un peu plus g\u00e9n\u00e9reux envers certains domaines par rapport aux voeux du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les cr\u00e9dits ont \u00e9t\u00e9 augment\u00e9s pour l'agriculture et surtout pour la formation 102 millions suppl\u00e9mentaires pour la formation, avec une tr\u00e8s large majorit\u00e9 sur ce th\u00e8me-l\u00e0, l'UDC qui ne voulait pas de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires s'est retrouv\u00e9e seule contre tous, elle a aussi perdu dans son combat pour r\u00e9duire les d\u00e9penses en faveur du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration le conseiller national UDC Vaudois Jean-Pierre Grin, y voit un l\u00e9ger effet de ce nouveau Conseil national un peu plus centriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:21:24 > 0:21:44) [91%] : \r\nCe nouveau parlement, je crois que le Conseil des \u00c9tats aura moins \u00e0 corriger dans des divergences, les d\u00e9cisions du Conseil national on arrivait toujours \u00e0 avoir la conscience ben la derni\u00e8re l\u00e9gislature avec une certaine correction du Conseil des \u00c9tats alors maintenant les corrections sont d\u00e9j\u00e0 au niveau du conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:44 > 0:21:52) [93%] : \r\nJean-Pierre Grin, qui se dit aussi pr\u00e9occup\u00e9 par l'avenir des finances f\u00e9d\u00e9rales, au vu notamment de certaines r\u00e9ductions de recettes fiscales comme l'imposition des couples mari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:52 > 0:21:58) [93%] : \r\nEt \u00e0 gauche, Julien, est ce qu'on constate aussi les premiers effets de cette redistribution des cartes au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:58 > 0:22:09) [93%] : \r\nAh oui, mais l\u00e0 aussi, on parle d'un d'un l\u00e9ger effet certains \u00e9lus estiment que les propositions tr\u00e8s \u00e0 droite ne peuvent d\u00e9sormais plus l'emporter \u00e9coutez par exemple le conseiller national du Parti socialiste, Samuel Bendahan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:22:10 > 0:22:29) [84%] : \r\nLa conditions vraiment hyper extr\u00eame avant, ils avaient des chances de passer de justesse, parce qu'il y avait cette majorit\u00e9 ce bloc qui avait r\u00e9ussi, et celui-l\u00e0 il a compl\u00e8tement en \u00e9clats, donc les choses un peu farfelu qui visent juste un petit peu \u00e0 d\u00e9truire des choses, \u00e7a \u00e7a ne va pas vaciller c'est vrai que c'est \u00e7a change un peu l'\u00e9tat d'esprit, on prend un \u00e9tat d'esprit beaucoup plus coop\u00e9ratifs qu'avant et beaucoup moins brutal, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:29 > 0:22:33) [97%] : \r\nMoins de chance donc pour ce type de projet, selon certains \u00e9lus de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:33 > 0:22:39) [88%] : \r\nOn parle d'ajustement de petites modifications, mais plus globalement, Julien, est ce que la majorit\u00e9 bourgeoise peut vaciller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:39 > 0:23:12) [93%] : \r\nNon, elle reste solide, on le savait, d'un point de vue math\u00e9matique, on a pu le constater dans les faits, aujourd'hui car dans l'ensemble, la vision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e sur ce budget gr\u00e2ce \u00e0 une solide majorit\u00e9 UDC PLR et PDC, la gauche a \u00e9t\u00e9 recal\u00e9 sur plusieurs points, une majorit\u00e9 a notamment accept\u00e9 de r\u00e9duire l'aide sociale en faveur des requ\u00e9rants d'asile et puis les investissements sont rest\u00e9s limit\u00e9s par exemple en mati\u00e8re d'environnement de pr\u00e9vention ou d'\u00e9galit\u00e9, donc pas de r\u00e9volution, le Conseil national a certes l\u00e9g\u00e8rement gliss\u00e9 vers le centre mais il reste solidement ancr\u00e9e au centre- droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:12 > 0:24:06) [93%] : \r\nMerci Julien Bangalter 18 heures 18 ce forum, on va maintenant parler de votre \u00e9pargne cens\u00e9e en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, vous rapporter de l'argent, h\u00e9 bien, les banques sont toujours plus nombreuses \u00e0 faire payer leurs clients pour ce service, c'est le monde \u00e0 l'envers, jusqu'ici, c'\u00e9tait seulement pour les tr\u00e8s gros clients, mais pas que, si vous \u00eates par exemple \u00e0 la Banque cantonale zurichoise et que vous avez plus de 100000 francs d'\u00e9conomie alors vous pourriez devoir passer \u00e0 la caisse, la limite a \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9, la faute aux taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif c'est la r\u00e9v\u00e9lation aujourd'hui du Tages-Anzeiger bonsoir Nikola\u00ef Markov, bonsoir, vous allez nous \u00e9clairer sur cette \u00e9volution, vous \u00eates \u00e9conomiste chez senior \u00e9conomiste senior chez Pictet Asset Management alors la limite disons, c'\u00e9tait d'abord plusieurs millions, puis 500000 francs 250000 francs chez Postfinance 100000 francs pour la Banque cantonale zurichoise, \u00e7a veut dire que les petits \u00e9pargnants devront aussi payer pour placer leurs \u00e9conomies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:06 > 0:25:05) [92%] : \r\nOui, absolument, donc ce qu'on remarque c'est que il y a de plus en plus un abaissement du seuil inf\u00e9rieur \u00e0 partir duquel on pr\u00e9l\u00e8ve les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif et \u00e7a, c'est une cons\u00e9quence directe de la politique de la Banque nationale, qui a un qui a introduit ses taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif depuis \u00e0 5 ans maintenant presque et effectivement il y a cette transmission davantage \u00e0 qui se fait \u00e0 travers le syst\u00e8me bancaire, dire que de petits \u00e9pargnants vont \u00eatre de plus en plus par les tous n\u00e9gatifs et quelle que soit la banque, c'est vraiment une \u00e9volution qu'on observe un peu partout, donc c'est une tendance qui arrive de plus en plus ce qui est de plus en plus marqu\u00e9 depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e et ce qui est \u00e9tonnant depuis cette derni\u00e8re semaine, je dirais, c'est que la transmission se fait maintenant parce que \u00e0 part depuis le 1er novembre la Banque nationale suisse a augment\u00e9 le seuil d'exemption des taux n\u00e9gatifs pour les banques commerciales aupr\u00e8s de la BNS, ce qui devrait conduire \u00e0 moins de transmission des taux n\u00e9gatifs aux \u00e9pargnants et c'est pas ce qu'on observe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:05 > 0:25:14) [92%] : \r\nMais quand m\u00eame, \u00e0 partir de quel moment est-ce que ce serait pas mieux pour les petits \u00e9pargnants de de retirer finalement la l'argent qu'on a \u00e0 la banque de le conserver en cache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:14 > 0:26:12) [90%] : \r\nAlors effectivement, quand on retire l'argent, les billets de banque, le rendement en soi, c'est 2 0 pourcent donc il est bien sup\u00e9rieur au taux mais on ne pas on paye pas, par contre il il y a d'autres co- tels que le co\u00fbt de l'assurance de cet argent- l\u00e0 le co\u00fbt du coffre parce qu'il faut id\u00e9alement le met dans un coffre et l'assurer pour ne pas risquer de de se de se le faire voler, bon je peux aussi le garder chez moi sous mon sous mon lit alors \u00e7a par contre c'est \u00e0 vos risques et peurs il donc l\u00e0 il y a pas d'assurances et si un incendie la r\u00e9gion serait perdue, donc on a essay\u00e9 d'estimer un peu qui serait l'\u00e9quivalent en terme de taux, le fait de garder l'argent s'en et c'est toujours assez difficile de de faire ses estimations, mais on arrive \u00e0 les situer entre moins 0 5 et et moins 1 pourcent environ, donc ce qui est relativement clair, c'est qu'\u00e0 partir de moins 1 pourcent de taux d'int\u00e9r\u00eat et devient plus rentable en fait de retirer son \u00e9pargne sous forme de billets de banque plut\u00f4t que de la garder et de payer en banque et de payer des taux n\u00e9gatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:12 > 0:26:15) [91%] : \r\nEt placer cet argent ailleurs en Bourse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:16 > 0:26:32) [91%] : \r\nAlors \u00e7a c'est une autre alternative, donc \u00e7a c'est une des cons\u00e9quences des taux n\u00e9gatif, c'est que \u00e7a incite les gens \u00e0 prendre un peu plus de risques pour pour trouver des rendements positifs au plus \u00e9lev\u00e9 en investissant l'argent soit en en actions, soit en obligations, l\u00e0 on arrive \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer \u00e9videmment un rendement bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:32 > 0:26:41) [95%] : \r\nP\u00e9riode on pourrait s'attendre en Suisse dans dans ces prochains mois \u00e0 des retraits massifs d'argent comme on a pu le voir lors de certaines crises financi\u00e8res dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:42 > 0:26:57) [89%] : \r\n\u00e0 priori non, puisque le syst\u00e8me financier suisse est stable, on s'attend pas davantage de taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif en Suisse, effectivement, l\u00e0 o\u00f9 le risque serait accru ces si les taux d'int\u00e9r\u00eat directeur baisser davantage en territoire n\u00e9gatif si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:57 > 0:27:00) [81%] : \r\nLa BNS, cela dit, hein, la, la, la, elle a dit qu'elle pourrait le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:00 > 0:27:37) [88%] : \r\nAlors \u00e7a reste une option, mais la conjoncture actuelle n\u00e9cessite clairement pas davantage de taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif en Suisse, donc je pense que de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, on est relativement prot\u00e9g\u00e9, mais c'est le risque s'devaient baisser les taux en cas de forte appr\u00e9ciation du franc davantage en territoire n\u00e9gatif au, del\u00e0 de moins 1 pourcent \u00e7a commencerait affecter davantage des \u00e9pargnants et \u00e0 un moment donn\u00e9, il sera plus rentable de retirer sous forme de de liquidit\u00e9s de pied de plut\u00f4t, plut\u00f4t que de garder des comptes d'\u00e9pargne qui, qui sont, qui vont \u00eatre tax\u00e9s parce que finalement, les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif c'est une taxe indirecte de l'\u00e9pargne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:37 > 0:28:13) [91%] : \r\nOui, payer pour son \u00e9pargne, \u00e7a para\u00eet assez fou, merci Nicolas et je vous en prie, mais vous explique explications, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, \u00e0 vous aussi, merci beaucoup et on va maintenant parler de Christoph Blocher, Christoph Blocher, le politicien, tout le monde le conna\u00eet, Christoph Blocher, le strat\u00e8ge UDC on on conna\u00eet un peu moins, en revanche, Christoph Blocher, le collectionneur d'art, h\u00e9 bien c'est cette facette de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui sera visible d\u00e8s demain \u00e0 la fondation Gianadda \u00e0 Martigny, Christoph Blocher, il expose sa collection 127 Oeuvres 100 pour 100 suisse, j'ai donc commenc\u00e9 par lui demander s'il fallait voir un message politique patriotique, pourquoi pas, dans sa collection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:13 > 0:28:14) [100%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:15 > 0:29:33) [84%] : \r\nL'art n'a pas des fronti\u00e8res et pourquoi j'ai des des tableaux suisse parce que je suis en Suisse, c'est comme Baudelaire, par exemple, il y a beaucoup de tableaux de Gen\u00e8ve du lac L\u00e9man et plus des montagnes France parce que \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sa maison, il a, il a habit\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 les personnages de Albert bancaire, ce sont des personnes du camp, eau de Berne, parce qu'elle habiter l\u00e0- bas et puis moi j'ai v\u00e9cu en Suisse, c'est bien pour \u00e7a j'ai j'ai j'ai achet\u00e9 des des tableaux de la Suisse par exemple l'et un un Chinois ach\u00e8tent les tableaux de la Chine, vous dites c'est pas, c'est, j'ai pas message avec c'est ce tableaux il me pla\u00eet, si vous avez une collection vous pouvez pas rassembler tous les les tableaux du monde, il faut un peu concentr\u00e9, j'aime me concentrer sur les les jets d'Oeuvres suisses c'est le nom de mesures grenade et surtout Hodler et Albert Anker et entoure Giacometti ben de valeur, le temps \u00e9tait le d\u00e9truire etc etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:33 > 0:29:36) [98%] : \r\nOn pourrait aussi se dire que vous aimez pas les les artistes \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:37 > 0:30:24) [86%] : \r\nNon, mais je ne peux pas dire pourquoi, parce que ils ont \u00e9t\u00e9 les tableaux qui me pla\u00eet, j'aime aussi tr\u00eave les les impressionnistes, par exemple, les Fran\u00e7ais moi les etc mais vous pouvez pas acheter tous les tableaux : premi\u00e8rement, vous avez, on n'a pas beaucoup de l'argent et quand m\u00eame un petit peu, je n'ai pas d'gros oui j'ai pas de beaucoup les murs et, \u00e0 pr\u00e9sent, c'est tr\u00e8s bien, j'ai d\u00fb Ennahda c'est une relation tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s clair, monsieur Canada et un mus\u00e9e, \u00e7a veut dire, il a beaucoup des murs et moi j'ai beaucoup des tableaux, j'ai pas des murs, alors il faut faire, il faut chercher les murs et puis la chercher les tableaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:24 > 0:30:32) [92%] : \r\nPas assez de mur chez vous, d'o\u00f9 cette Exposition \u00e0 la fondation Gianadda Christoph Blocher en fait et vous a co\u00fbt\u00e9 combien votre collection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:32 > 0:31:17) [85%] : \r\nJe sais pas, j'ai oublie tout de suite les prix pour mes pour mes pour mes tableaux, pourquoi je ne veux pas je ne veux pas ventre j'ai j'les valeurs, j'ai dit des tableaux qui sont avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s ch\u00e8re, c'est clair : plusieurs millions et les autres au le prix le plus haut que je paye, et \u00e7a c'est 7 millions de francs suisses c'est un Anker il y a eu plusieurs des int\u00e9ress\u00e9s, ils ont voulu qu'ils ont dit, alors je me payer, et puis j'ai dit \u00e7a c'est un tableau, il est absolument n\u00e9cessaire pour moi et je paye 7 millions peut-\u00eatre 6 millions trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:17 > 0:31:19) [99%] : \r\nEn fran\u00e7ais on dit quand on aime on ne compte pas, c'est un peu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:20 > 0:31:33) [96%] : \r\nOui, si vous avez un tableau que tout le monde veut alors le prix tr\u00e8s haut mais \u00e7a m'int\u00e9resse pas cette valeur \u00e9ternelle mais je connais pas le prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:33 > 0:31:47) [92%] : \r\nUne valeur, une valeur sentimentale, Christoph Blocher, qu'est ce qu'elle va devenir votre collection apr\u00e8s votre mort, vous allez la l\u00e9guer \u00e0 vos enfants, je voudrais dire que vous \u00eates en train de construire des des Salins sous votre maison \u00e0 \u00e0 Herrliberg, des caves de stockage c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:47 > 0:33:16) [88%] : \r\nOui, cette j'ai j'ai trouv\u00e9 une solution, \u00e0 pr\u00e9sent, je laisse ma collection ensemble alors les \u00e0 pr\u00e9sent je pas des stocks a les, les, les murs pour le stockage, c'est un petit, un petit mus\u00e9e priv\u00e9, on peut dire, juste sous la terre et je donne dans les expositions T1, temporaire, par exemple, ici en Martinique 127 tableaux sont ici 2 aujourd'hui jusqu'\u00e0 1000 lieues de l'ann\u00e9e prochaine et puis tout le monde peut voir et puis dans le m\u00eame temps, j'ai \u00e0 pr\u00e9sent 23 tableaux \u00e0 Soleure parce qu'ils ont l'autre Exposition, aquarelles et dessins d'Albert Anker et puis tout le monde peut voir l'air les les tableaux et \u00e7a je trouve \u00e7a c'est bon pour le public, \u00e7a co\u00fbte pas cher pour l'\u00c9tat et puis nous avons pas des mus\u00e9es qui seulement mal fr\u00e9quent\u00e9, nous avons 4 enfants, la plus jeune, elle est pr\u00e8s de faire ce que voir jusqu'au fin de la vie de ma fille, et apr\u00e8s on verra, c'est plus c'est plus moi, c'est plus bon, mon probl\u00e8me parce que on ne peut pas d\u00e9cider et pour toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:16 > 0:33:35) [93%] : \r\nChristoph Blocher, je ne peux pas vous laisser partir sans vous poser une question sur cette \u00e9ch\u00e9ance politique tr\u00e8s importante la semaine prochaine \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous l'ancien strat\u00e8ge de l'UDC quelles consignes : est ce que vous allez donner \u00e0 votre parti ce qu'il faut, par exemple, imaginons \u00e9lire la Verte Regula Rytz \u00e0 la place de la socialiste Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:37 > 0:33:45) [92%] : \r\nNon, nous sommes, moi je trouve un pr\u00e9sent, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s des verts pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:47 > 0:34:18) [85%] : \r\nEt peut-\u00eatre on peut r\u00e9p\u00e9ter apr\u00e8s 4 ans, alors on peut discuter, regardez, quand des temps, c'est l'UDC attendu pour jusqu'\u00e0 2 du de d\u00e9placer avec un 2\u00e8me \u00e0 des j'aime quand c'est f\u00e9d\u00e9ral avait presque 30 pourcent des des votes alors \u00e0 pr\u00e9sent, il faut laisser comme elle est, et puis apr\u00e8s 4 ans, on peut discuter, une autre forme de collaboration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:18 > 0:34:42) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour les propos de Christoph Blocher politicien encore un peu, mais aussi collectionneur d'art et son Exposition donc avoir \u00e0 la fondation Gianadda d\u00e8s demain, un peu de football maintenant, avec ce partenariat, disons \u00e9tonnant le Paris-Saint-Germain et le Rwanda ont sign\u00e9 un contrat portant sur les 3 prochaines ann\u00e9es, Gr\u00e9goire Auger, vous allez nous expliquer tout \u00e7a d'abord cette question : pourquoi est-ce qu'un pays comme le Rwanda, a d\u00e9cid\u00e9 de sponsoriser le club parisien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:43 > 0:35:01) [93%] : \r\nOui, le Rwanda veut se faire conna\u00eetre gr\u00e2ce au rayonnement plan\u00e9taire du club parisien de ses joueurs Stars le pays esp\u00e8re ainsi convaincre et de nouveaux investisseurs \u00e9trangers en montrant la meilleure image possible surtout sa capitale Kigali cherche depuis 3 ans maintenant \u00e0 se positionner comme la nouvelle destination d'affaires en vogue, la notori\u00e9t\u00e9 du club parisien de lui permettre d'aller dans ce sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:01 > 0:35:04) [89%] : \r\nAlors, le Rwanda, qui investit dans un club europ\u00e9en, c'est une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:04 > 0:35:28) [92%] : \r\nNon, depuis une ann\u00e9e et demi maintenant Arsenal aborde sur les manches de son maillot le slogan visite au Rwanda dans le pays, on se f\u00e9licite de cette collaboration, ce sont des chiffres des autorit\u00e9s rwandaises, le nombre d'Anglais ayant visit\u00e9 le pays depuis le lancement de cette campagne, a augment\u00e9 de 5 pourcent on estime que 60 millions de personnes dans le monde ont vu le logo du Rwanda sur le maillot d'Arsenal, un gain de notori\u00e9t\u00e9 dont les retomb\u00e9es \u00e9conomiques sont estime \u00e0 35 millions d'euros par le Rwanda, le pari semble donc gagnants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:28 > 0:35:33) [97%] : \r\nAlors concr\u00e8tement, comment va s'articuler ce partenariat entre le PSG et le Rwanda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:33 > 0:35:59) [95%] : \r\nAlors le Rwanda sera pr\u00e9sent sur le maillot d'\u00e9chauffement des joueurs parisiens, la marque visite Rwanda va \u00eatre diffus\u00e9 sur les \u00e9crans autour du stade du PSG, le caf\u00e9, le th\u00e9 rwandais seront \u00e9galement propos\u00e9es au public durant les rencontres, sans oublier une pr\u00e9sence des Stars parisiennes au Rwanda afin de faire la promotion du pays sur les r\u00e9seaux sociaux mais le Paris-Saint-Germain va aussi gagner dans ce partenariat, son objectif est de s'implanter sur le continent africain et d\u00e9gager de nouveaux revenus le club parisien continuera ainsi son d\u00e9veloppement \u00e0 l'international.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:59 > 0:36:01) [91%] : \r\nMerci Gr\u00e9gory.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:02 > 0:36:06) [87%] : \r\nForum Pietro Bugnon Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:06 > 0:36:12) [86%] : \r\n18 heures 31 dans Forum, c'est notre grand d\u00e9bat frontaliers, la fin du tout Pagnol Renaud Malik, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:12 > 0:37:08) [95%] : \r\nAllez, juste un chiffre pour commencer 120000 frontaliers travaillent aujourd'hui dans l'arc l\u00e9manique 120000 personnes qui parfois se d\u00e9placent en bateau, en bus ou \u00e0 v\u00e9lo, mais qui pour la plupart d\u00e9pendent d'un seul et unique moyen de transport, la voiture, cela dit, \u00e7a pourrait changer \u00e0 partir du 15 d\u00e9cembre prochain avec la mise en service d'un RER transfrontalier sans \u00e9quivalent en Europe, le fameux L\u00e9man Express, le d\u00e9fi reste \u00e9norme, peut-on vraiment convaincre et les frontaliers d'abandonner leur automobile au profit des transports publics, on en d\u00e9bat ce soir avec le sociologue des transports de l'EPFL Vincent Kaufmann avec l'historien du Grand Gen\u00e8ve Claude Barbier et puis avec le conseiller d'\u00c9tat, je ne vois Serge Dal Busco bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, bonsoir Serge Dal Busco le la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui dans votre canton c'est la suivante : des routes satur\u00e9es des habitants qui se plaignent souvent du bruit de la pollution qu'est-ce que vous leur dites vous leur dites : rassurez-vous, \u00e7a va changer \u00e0 partir du 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:08 > 0:37:47) [96%] : \r\nJe leur dis qu'on a un gros potentiel pour que \u00e7a change, mais il y a un certain nombre de de choses qui doivent survenir pour que \u00e7a change d'abord il faut que les mots Express a mis en service, il faut une nouvelle offre, il faut que cette offre soit attractive, elle le sera, et puis il faut qu'on accompagne ce cette offre suppl\u00e9mentaire d'un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments pour favoriser le changement des habitudes, on a une politique, par exemple en mati\u00e8re de place de Parking qui sont \u00e0 disposition toute la journ\u00e9e par exemple des pendulaires, je pense qu'il faudra \u00eatre plus restrictive de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, pour favoriser les changements de d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:47 > 0:38:06) [94%] : \r\nClaude Barbier vous on l'a dit, vous \u00eates historien sp\u00e9cialiste de l'de de l'histoire du Grand Gen\u00e8ve mais vous \u00eates aussi conseiller municipal \u00e0 Viry en France voisine, ils vous disent quoi les frontaliers que vous c\u00f4toyez, ils sont pr\u00eats vraiment \u00e0 abandonner leur voiture d\u00e8s le moment o\u00f9 le le Lehman Express entrera en fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:07 > 0:38:24) [93%] : \r\nJe ne suis pas s\u00fbr que le passage se fasse du jour au lendemain, il faut quand m\u00eame ben qui soit, qui qui fonctionne, je pense que les les changements vont se faire progressivement si l'offre est attractive, effectivement, il y aura un un transfert de la voiture vers le vers le rail, c'est tout ce qu'il faut esp\u00e9rer d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:24 > 0:38:38) [92%] : \r\nMais qu'est ce que vous entendez est ce que vous entendez vraiment des propos qui vont dans ce sens, on a parfois pu lire, qui avait du scepticisme du c\u00f4t\u00e9 des des frontaliers, certains disant c'est trop cher, c'est trop peu pratique, moi je ne vais pas changer mes habitudes, je reste avec ma voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:38 > 0:39:10) [89%] : \r\nIl y a toujours moyen de se plaindre, mais je vois quand m\u00eame, il y a un changement de g\u00e9n\u00e9ration, je crois que les les les quadrag\u00e9naires trentenaire \u00e9galement sont plus pr\u00eats \u00e0 laisser la voiture au garage et m\u00eame un peu de toute fa\u00e7on s\u00e9par\u00e9e et passer au train, donc effectivement si vous avez des quinquag\u00e9naires, que des gens comme moi, l\u00e0, effectivement, c'est un peu plus compliqu\u00e9 parce que je dirais l'habitude de la voiture est enkyst\u00e9 pour les plus jeunes, non, je pense que le il faut \u00eatre faut optimiste et le changement se fera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:10 > 0:39:14) [99%] : \r\nVous \u00eates d'accord, \u00e7a va \u00eatre un \u00e9norme d\u00e9fi quand m\u00eame de convaincre cette population Serge Dal Busco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:14 > 0:39:47) [93%] : \r\nOui, absolument, mais il faut les accompagner dans cette dans ce dans ce son changement, je crois que le le climat dans tous les sens du terme, nous y incite d'ailleurs mais je, je ne crois pas que c'est, c'est dans la nature profonde des hommes et des femmes d'essayer d'\u00e9viter les choses d\u00e9sagr\u00e9ables, je ne pense pas qu'aujourd'hui \u00e7a soit particuli\u00e8rement agr\u00e9able de passer des heures dans les bouchons et si on a une alternative qui est moins d\u00e9sagr\u00e9able, h\u00e9 bien les gens vont l'utiliser et c'est cela qu'on doit, que l'on doit faire et je pense qu'on a ce potentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:47 > 0:40:09) [95%] : \r\nAlors vu sous cet angle, \u00e7a para\u00eet tout simple, hein Vincent Kaufmann, seulement voil\u00e0, on sait que tout ne repose pas sur la bonne volont\u00e9 des usagers, ce qu'on constate quand m\u00eame et depuis plusieurs ann\u00e9es c'est que il y a un probl\u00e8me avec le r\u00e9seau ferroviaire fran\u00e7ais avec un sous- investissement, une vraie v\u00e9tust\u00e9 de certaines installations est-ce que \u00e7a, \u00e7a risque pas d'\u00eatre un vrai frein au succ\u00e8s du L\u00e9man Express.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:40:11 > 0:40:38) [94%] : \r\nOr j'esp\u00e8re pas, non, il y a quand m\u00eame eu des investissements qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s et puis je crois que l'offre qui va \u00eatre mis en service le 15 d\u00e9cembre elle est elle est r\u00e9aliste, compte tenu de, effectivement, de l'\u00e9tat de l'infrastructure qui effectivement sur certains tron\u00e7ons en Haute-Savoie est \u00e0 voie unique, voire avec des syst\u00e8mes de de s\u00e9curit\u00e9 qui sont assez qui sont assez anciens mais non, je crois que non, non, c'est tout, tout est en place pour que, a priori, \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:38 > 0:40:50) [90%] : \r\nClaude Barbier vous reconnaissez quand m\u00eame que il y a eu un sous- investissement dans le dans le ferroviaire, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, que peut-\u00eatre la France n'a pas tout \u00e0 fait ses devoirs fait c'est de voir, en tout cas dans cette partie-l\u00e0 du territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:50 > 0:40:54) [87%] : \r\n\u00e9coutez-le, l'essentiel du r\u00e9seau ferroviaire en Haute-Savoie datent du 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:54 > 0:41:07) [93%] : \r\nAh ben tout est dit l\u00e0, voil\u00e0, donc \u00e7a veut dire qu'il y a un probl\u00e8me, vous le reconnaissez, on peut esp\u00e9rer tout ce qu'on veut, mais on peut aussi \u00eatre r\u00e9aliste et reconna\u00eetre qu'il y a quand m\u00eame des, des, des, des aspects qui posent probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:07 > 0:41:56) [93%] : \r\nTout \u00e0 fait, alors bien \u00e9videmment le 20\u00e8me si\u00e8cle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9di\u00e9e, c'\u00e9tait le si\u00e8cle de la bagnole, bon ben ma foi, on voit que la voiture n'est pas une solution, c'est maintenant un probl\u00e8me et que donc on red\u00e9couvre le train et ce que je trouve alors absolument fantastique, c'est qu'on se soit on se soit mis d'accord entre Genevois, habitant de et donc les les \u00e9lus du du Grand Gen\u00e8ve pour enfin r\u00e9aliser quelque chose qui \u00e9tait promis depuis 1881 c'est \u00e7a qu'il faut bien se dire hein le le r\u00e9seau ferroviaire date de 1880 tout d'un coup, on se dit : ben comment relier le r\u00e9seau de Haute-Savoie, \u00e0 Gen\u00e8ve, une convention est sign\u00e9e en 1912 qui concerne donc Gen\u00e8ve la Conf\u00e9d\u00e9ration, il a fallu dans tous les cas, plus d'un si\u00e8cle pour honorer cette cette promesse enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:56 > 0:42:06) [88%] : \r\nVincent Kaufmann vous reconnaissez que, en mati\u00e8re de, de, de transport ferroviaire, la Suisse entr\u00e9e pleinement dans le XXIe si\u00e8cle, la France en tout cas la France voisine, pas tout \u00e0 fait encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:07 > 0:43:11) [93%] : \r\nOui, alors bon en en Suisse, effectivement, on a aussi un r\u00e9seau qui est assez qui est assez ancien qui date, pour l'essentiel du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et du XIXe si\u00e8cle, mais qui effectivement a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 beaucoup retravaill\u00e9, am\u00e9lior\u00e9 entretenu etc et c'est vrai qu'il y a des parties du r\u00e9seau ferroviaire fran\u00e7ais notamment voil\u00e0 D. D. ce qu'on appelle les petites lignes qui sont, qui sont souvent actuellement dans un \u00e9tat de v\u00e9tust\u00e9 assez avanc\u00e9 et c'est c'est effectivement le cas de certaines lignes en en ao\u00fbt en Haute-Savoie, mais moi je fais, je fais une hypoth\u00e8se par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est que si on prend les lignes du L\u00e9man Express mais le Lehman Express pour moi je pense qu'il y a quand m\u00eame de fortes probabilit\u00e9s que ce soit un un succ\u00e8s en termes d'utilisation et que, assez rapidement, mais \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une esp\u00e8ce de pression qui qui oblige, d'une certaine mani\u00e8re \u00e0 rehausser la qualit\u00e9 de l'infrastructure pour pouvoir mette plus de trains pour que les trains soient plus r\u00e9guliers pour qu'il soit plus rapide, etc, et donc voil\u00e0, moi je pense qu'il faut, il faut \u00eatre optimiste par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:11 > 0:43:35) [95%] : \r\nSerge Dal Busco vous disiez tout \u00e0 l'heure, c'est plus agr\u00e9able d'\u00eatre assis confortablement dans un train que dans sa voiture au milieu d'un embouteillage, on peut difficilement vous donner tort et en m\u00eame temps qu'est-ce qu'on fait avec tous ses habitants, tous ces frontaliers qui vivent dans des zones dans des zones villas loin des loin des, des, des, des futures gares c'est quand m\u00eame un probl\u00e8me, \u00e7a c'est ce qu'on appelle l'\u00e9talement urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:35 > 0:44:54) [93%] : \r\nOui, absolument, c'est m\u00eame le probl\u00e8me essentiel, mais quand m\u00eame : nous n'aspirons pas \u00e0 mettre tout le monde dans le train, nous aspirons \u00e0 en mettre une certaine partie de ces pendulaires et notamment ceux qui sont dans les centres urbains et ses centres urbains, les villes par exemple Annemasse \u00c9vian-Thonon Bonneville, il y a une densit\u00e9 de population importants qui, \u00e0 proximit\u00e9 des gares et c'est surtout cette client\u00e8le l\u00e0 qui est vis\u00e9 en 1er et pour les autres, qu'est ce qu'on fait, alors on fait rien pour les autres, bien s\u00fbr qu'on fait un certain nombre de choses puisque, en particulier les Fran\u00e7ais mais de notre c\u00f4t\u00e9 aussi, on cr\u00e9e des places de paix plus cher \u00e0 proximit\u00e9 \u00e0 favorise par exemple l'acc\u00e8s avec de la mobilit\u00e9 douce, les syst\u00e8mes de transports, les bus sont r\u00e9organis\u00e9 tout le syst\u00e8me est repens\u00e9, mais \u00e9videmment, on ne pourra pas avoir une solution pour tout le monde pour celui qui habite dans un village recul\u00e9 de la Haute-Savoie, c'est pas le l'objectif, l'objectif c'est de transporter des personnes en grand nombre et je partage l'avis du professeur Kaufman quand il dit que dans le fond, le L\u00e9man Express, c'\u00e9tait vraiment du 15 d\u00e9cembre c'est un d\u00e9but, c'est un d\u00e9but, c'est pas une fin, et on est d\u00e9j\u00e0 en train de travailler \u00e0 son extension \u00e0 son d\u00e9veloppement, je pense que le le probl\u00e8me le plus important qu'il y aura \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a sera de g\u00e9rer la demande et l'attractivit\u00e9 de ce syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:54 > 0:45:29) [91%] : \r\nAlors Serge Dal Busco Claude Barbier Vincent Kaufmann vous restez avec nous, on a encore une petite dizaine de minutes \u00e0 passer ensemble, on entend bien, vous \u00eates tous les trois optimiste quant au au potentialit\u00e9s du L\u00e9man Express et on comprend bien pourquoi, cela dit, j'aimerais qu'on s'\u00e9loigne un peu de l'arc l\u00e9manique un moment et qu'on parle d'un pr\u00e9c\u00e9dent, pas si lointain, l'inauguration de la ligne d'Belfort en Franche-Comt\u00e9, c'\u00e9tait en d\u00e9cembre 2018, depuis il y a donc une liaison directe entre Bienne et Belfort, or ce qu'on constate, h\u00e9 ben c'est que \u00e7a ne va pas du tout produit les effets voulus une ligne clairement sous- utilis\u00e9s, Vincent Kaufmann, c'est pas tout \u00e0 fait rassurant, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:30 > 0:46:36) [89%] : \r\nAlors je crois que c'est des cas qui sont, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 un un 1er \u00e9l\u00e9ment c'est que dans le cas de dans le cas de l'\u00e9moi Express, en fait on on on a on on \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est au qui est au qui est au centre et vers lesquelles vers laquelle les les les pendulaires notamment les frontaliers convergent pour venir travailler le matin, dans le cas de dans le cas de Belfort, on a le mouvement exactement inverse, c'est-\u00e0-dire c'est des gens qui qui quittent la r\u00e9gion de de Belfort Montb\u00e9liard pour venir travailler dans le dans le Jura, dans le Jura suisse, donc dans des contextes p\u00e9ri- o\u00f9 souvent les entreprises sont extr\u00eamement bien dot\u00e9 en en Parking o\u00f9 il est possible \u00e0 chacun pour chaque employ\u00e9 d'avoir sa place de Parking et donc le c'est un contexte qui a beaucoup plus qui est beaucoup plus difficile, ajoutez \u00e0 \u00e0 cela que l'horaire mis en service est pas particuli\u00e8rement g\u00e9n\u00e9reux, il y a pas \u00e9norm\u00e9ment de train, moi je pense qu'effectivement, vous avez peut-\u00eatre une offre qui n'est pas suffisamment attrayante en l'\u00e9tat pour pouvoir attirer son public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:46:36 > 0:46:45) [93%] : \r\nSerge Dal Busco est ce qu'il y a pas quand m\u00eame au-del\u00e0 des, des, des diff\u00e9rences entre les diff\u00e9rents cas, des le\u00e7ons \u00e0 tirer de ce relatif \u00e9chec de la ligne Belfort- Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:45 > 0:47:42) [94%] : \r\nIl y a toujours des le\u00e7ons \u00e0 tirer, mais encore faut-il que les cas soient comparables et je partage l'avis de monsieur Kaufmann on est vraiment dans une situation diff\u00e9rente, l\u00e0 en l'occurrence, on a le le le potentiel vraiment et de, de, de, de faire changer les habitudes, j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure et le professeur Kaufman \u00e9voque la la question dans dans le Jura suisse d\u00e8s des places de parc \u00e0 disposition lorsqu'on est dans une situation comme aujourd'hui, si on prend la Haute-Savoir 80 7 pourcent des personnes prennent leur voiture pour venir travailler \u00e0 Gen\u00e8ve, alors il y a pas d'offre en transports en comians en commun il y a l\u00e0, il y en a une, mais elle est, elle est insuffisante, il y en aura une, d\u00e8s le 15 d\u00e9cembre mais il y a surtout la possibilit\u00e9 pour ces personnes de de stationner leur voiture sur leur lieu de travail, \u00e0 proximit\u00e9, \u00e0 peu de frais, voire m\u00eame gratuitement, et l\u00e0 c'est un un dossier, c'est un point sur lequel on doit absolument travailler pour pour am\u00e9liorer la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:47:42 > 0:47:45) [93%] : \r\nIl faut faire, alors il faut interdire le Parking aux frontaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:45 > 0:48:10) [90%] : \r\nBen, il faut peut-\u00eatre \u00eatre plus s\u00e9lectif, moi je, je, j'ai pris mon b\u00e2ton de p\u00e8lerin p\u00e8lerins je suis allais voir les entreprises, je leur dis ben \u00e9coutez, essayez peut-\u00eatre d'\u00eatre un peu plus s\u00e9lectif attribuer des places de stationnement peut-\u00eatre \u00e0 ceux qui prennent la peine de venir \u00e0 2 ou \u00e0 3, avec leur voiture, qui font du covoiturage et puis fait payer peut-\u00eatre cela, c'est un petit coup de pouce incitatif \u00e0 mon avis pour pour justement inciter \u00e0 changer les habitudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:48:10 > 0:48:19) [95%] : \r\nVincent Kaufmann, c'est \u00e7a qu'on devrait demander aux entreprises aujourd'hui ne en gros des places de parc pour mieux inciter les employer \u00e0 \u00e0 se tourner vers le train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:19 > 0:49:50) [90%] : \r\nBon, il est clair que le stationnement, c'est un c'est un levier important de pour faire changer les pour faire changer les habitudes, mais je crois que l\u00e0 aussi les, les choses sont en train de de changer, c'est \u00e0 dire que le l'automobile et et moins attrayante, qu'il y a encore 10, 15 ans, \u00e7a on le voit tr\u00e8s bien dans des dans des enqu\u00eates r\u00e9centes qu'on a pu mener, notamment dans le dans le Grand Gen\u00e8ve on voit que beaucoup de gens disent mais dans le fond quand je conduis une voiture qui plus est, pendant une heure tous les matins ou une heure et demie pour venir travailler, mais c'est une perte de temps, je peux rien faire d'autre et c'est c'est devenu pesant, faut dire qu'on a, on a d\u00e9sormais tous dans nos dans nos poches, des objets connect\u00e9s qui permettent de d'occuper notre temps et \u00e7a, \u00e7a redonne des couleurs aux alternatives et en particulier au train si l'alternative \u00e0 \u00eatre en voiture dans les bouchons c'est de, c'est d'\u00eatre assis dans un train, avec \u00e9ventuellement une petite table une prise, une place assise, \u00e9videmment, qui vous permet de qui vous permet de commencer \u00e0 travailler, ben voil\u00e0, c'est des bonnes conditions de confort, c'est des bonnes conditions de de transport et \u00e7a c'est c'est pl\u00e9biscit\u00e9 voil\u00e0, m\u00eame si \u00e0 destination, vous avez une place de par qui, autant qu'il y a pas de gr\u00e8ve, bah oui, bon, \u00e7a \u00e9videmment non mais l\u00e0 mon mon, mon propos est plus g\u00e9n\u00e9ral, il concerne bon il concerne la France, \u00e9videmment, mais il concerne aussi la Suisse il c'est \u00e7a c'est ce que ce que je vous annonce la comme comme r\u00e9sultat, \u00e7a c'est des choses qu'on a pu observer dans dans plusieurs pays europ\u00e9ens, tendance de fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:49:50 > 0:50:19) [92%] : \r\nOn on en revient toujours \u00e0 cet argument du confort qui est peut-\u00eatre plus optimale avec le le le train mais il y a quand m\u00eame la question du prix et l\u00e0 j'en reviens \u00e0 cet exemple de de de la Franche-Comt\u00e9, la ligne Delle-Belfort, ce qui a \u00e9t\u00e9 point\u00e9 quand m\u00eame dans, dans, dans ce cas-l\u00e0, c'est que le prix, les tarifs du train \u00e9tait jug\u00e9 trop \u00e9lev\u00e9 par les frontaliers, \u00e7a c'est quand m\u00eame peut-\u00eatre un un probl\u00e8me Claude Barbier est ce qu'on pourrait bien imaginer que les entreprises prennent en charge une partie de l'abonnement de train le de leurs employ\u00e9es frontaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:19 > 0:50:45) [86%] : \r\nAh ben, il faudrait peut-\u00eatre que on cr\u00e9er un un fonds transport et donc il existe en France, mais les entreprises, enfin, du c\u00f4t\u00e9 donc, la Haute-Savoie, notamment, mais les entreprises rechignent \u00e0 payer leur \u00e9cot, pour une raison tr\u00e8s simple, pourquoi pas, a-t-elle des transports qui sont destin\u00e9s \u00e0 des frontaliers voil\u00e0 donc peut-\u00eatre que du c\u00f4t\u00e9, je ne vois, c'est une id\u00e9e \u00e0 a soulev\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 mais on conna\u00eet toutes les r\u00e9ticences des entreprises d\u00e8s qu'il y a taxation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:50:45 > 0:50:52) [97%] : \r\nPas \u00e9vident Serge Dal Busco de con vaincre les entreprises de prendre en charge ce ce ce le le le co\u00fbt du transport de leurs employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:53 > 0:51:27) [91%] : \r\nBeaucoup d'entreprises ont ont modifi\u00e9 leurs habitudes ont mis en place ce qu'on appelle des plans de mobilit\u00e9 qui consiste par exemple \u00e0 \u00eatre plus s\u00e9lectif dans l'attribution des places \u00e0 les faire payer, et avec le produit de cette location finalement subventionner, voire m\u00eame pay\u00e9 int\u00e9gralement des abonnements de transport publics et beaucoup le font, moi j'aimerais bien qu'il en avait encore davantage qu'il le fasse, je pense, par rapport \u00e0 aux entreprises beaucoup de contacts avec des avec des chefs d'entreprise, j'ai l'impression qu'on attend de voir quelle sera l'offre par les Express pour peut-\u00eatre passer \u00e0 l'offensive sur ce domaine-l\u00e0 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:51:27 > 0:51:34) [88%] : \r\nDonc les r\u00f4les, les entreprises ont vraiment un r\u00f4le tr\u00e8s important \u00e0 \u00e0 jouer un dans le succ\u00e8s d'une infrastructure comme celle-ci, Vincent Kaufmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:35 > 0:52:31) [92%] : \r\nOui, oui, bien s\u00fbr, elles ont un r\u00f4le important mais je pense qu'il ne faut pas n\u00e9gliger un autre aspect, en tout cas concernant le d\u00e9mon Express c'est que finalement le Lehman Express il va, il va permettent de de desservir pour la premi\u00e8re fois en transports en commun de fa\u00e7on efficace, une r\u00e9gion transfrontali\u00e8re pour laquelle, dans laquelle on se d\u00e9place pour bien d'autres motifs que le travail et vous voyez, \u00e0 tous les d\u00e9placements de loisirs qui ont un poids \u00e9norme hein dans la dans la mobilit\u00e9, et je crois qu'il ne faut pas les sous- estimer avec avec les mots Express, vous pouvez aller au th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Annemasse, vous voil\u00e0, vous pouvez aller tr\u00e8s facilement \u00e0 Annecy le le le week- end et \u00e7a, \u00e7a c'est des choses qui sont aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s importante, je crois que quelque part, \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une esp\u00e8ce de couture, voil\u00e0 qui \u00e7a \u00e7a \u00e7a permet vraiment de de relier les, les, les partis suisses et fran\u00e7aises de de l'agglom\u00e9ration du du Grand Gen\u00e8ve et je crois que \u00e7a va au-del\u00e0 de la question du d\u00e9placement domicile/travail vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:52:31 > 0:52:50) [92%] : \r\nLes d\u00e9placements vont se faire dans les 2 sens Serge Dal Busco, Pietro Bugnon, glissait tout \u00e0 l'heure qu'on \u00e9tait en qu'on \u00e9tait en p\u00e9riode de gr\u00e8ve depuis ce matin, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, \u00e7a c'est quelque chose qui veut, qui a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 avec vos coll\u00e8gues de 2 de vos coll\u00e8gues hexagonaux, qu'est ce qu'on fait, lorsqu'il y a une gr\u00e8ve de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:50 > 0:53:50) [89%] : \r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, c'est un, c'est une situation ben voil\u00e0 se pr\u00e9sente, on en particulier aujourd'hui on j'esp\u00e8re que pour la mise en service commerciale le 15 on ne sera pas dans cette situation, pas davantage, de 12 pour l'inauguration officielle, \u00e7a fait un peu tache si oui je, je vous le conc\u00e8de, donc il faut savoir que les trains si pour le passager, le monter dans le train, par exemple, n'importe o\u00f9 sur une gare genevoise a puis ensuite aller sur la France cette parfaitement transparent et confortable, ont franchi la fronti\u00e8re sans probl\u00e8me, h\u00e9 bien les le personnel qui conduit les trains change \u00e0 la fronti\u00e8re donc les le personnel suisse va va descendre et puis rebrousser chemin et puis \u00e7a du personnel fran\u00e7ais, donc on a l\u00e0 aussi si vous voulez en fait en lorsqu'il y a des situations compliqu\u00e9es ou de ou de gr\u00e8ve il y a possibilit\u00e9 de de rebrousser chemin, alors vous me direz, c'est pas tr\u00e8s c'est pas l'id\u00e9al non mais en tout cas le le le r\u00e9seau ne serait pas compl\u00e8tement bloqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:53:50 > 0:54:06) [91%] : \r\nAlors bien s\u00fbr, y a toujours des possibilit\u00e9s de s'arranger cela dit Vincent Kaufmann et ce sera peut-\u00eatre la la, le, le, la derni\u00e8re, le dernier mot de ce d\u00e9bat, ben voil\u00e0, on voit bien la complexit\u00e9 un d'entretenir un r\u00e9seau transnational, quand on voit les diff\u00e9rences de conditions sociales la diff\u00e9rence technique toutes les diff\u00e9rences en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:07 > 0:54:41) [93%] : \r\nAh c'est clair que c'est clair que c'est un d\u00e9fi, moi ce qui m'a beaucoup frapp\u00e9 ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour avoir c\u00f4toy\u00e9 de pr\u00e8s un certain nombre d'acteurs de cette, de ce ce d\u00e9ploiement de r\u00e9seaux, c'est qu'il y a, il y a un esp\u00e8ce d'enthousiasme, une volont\u00e9 d'aboutir une volont\u00e9 de de surmonter un certain nombre de difficult\u00e9s qui sont techniques qui sont politiques, qui sont de, de vision, un petit peu diff\u00e9rente des choses, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'enthousiasme et voil\u00e0 d'engagement de la part des des porteurs de ce projet, et \u00e7a je trouve que c'est c'est va \u00e7a fait envie, \u00e7a fait envie de le prendre aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:54:41 > 0:55:12) [94%] : \r\nEt on a bien entendu en tout cas cet enthousiasme de votre part messieurs alors la mise en service du L\u00e9man Express, on le rappelle, c'est le 15 d\u00e9cembre prochain dans 10 jours exactement Vincent Kaufmann, directeur du laboratoire de sociologie urbaine de l'EPFL, sp\u00e9cialiste des transports, on va prendre cong\u00e9 de vous, merci d'\u00eatre intervenu depuis l'\u00c9cole polytechnique, ce soir, bonne soir\u00e9e, merci bonne soir\u00e9e Serge Dal Busco, conseiller d'\u00c9tat Genevois et Claude Barbier, historien, auteur de l'Atlas du pays de Gen\u00e8ve, paru en 2014 vous je vous propose de rester encore quelques minutes avec nous pour le Forum des id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:55:13 > 0:55:18) [81%] : \r\nForum Pietro Bugnon Renaud Malik et prolonger avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:55:18 > 0:56:11) [91%] : \r\n18 heures 50 dans Forum notre Forum des id\u00e9es avec ce soir une id\u00e9e ou plut\u00f4t une mission que s'est donn\u00e9e une fondation, faire conna\u00eetre l'action d'un ancien diplomate suisse faire vivre sa m\u00e9moire c'est la Fondation car le Lutz, du nom de ce vice- consul suisse qui a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant pour mettre fin \u00e0 la d\u00e9portation des juifs, bonsoir Fr\u00e9d\u00e9ric Hayat, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du Cercle car le loup, 2 mots d'abord sur ce personnage qui est quand m\u00eame peu connu des Suisses alors Karl ao\u00fbt il faut quand m\u00eame se replacer dans le contexte, on est en pleine Seconde Guerre mondiale et contre l'avis de la hi\u00e9rarchie, c'est tr\u00e8s important, la hi\u00e9rarchie qui est donc le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res compte la vide \u00e7a hi\u00e9rarchie non seulement ils contribuent \u00e0 sauver des juifs, mais en plus il fait fuiter un document disons crucial qui montre les atrocit\u00e9s du r\u00e9gime nazi, notamment qui ont \u00e9t\u00e9 commises \u00e0 Auschwitz, en fait, c'est en quelque sorte un long sur d'alerte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:11 > 0:58:09) [91%] : \r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait alors pour remettre le Carlus en images un Don Carlo de c'\u00e9tait le vice- consul de Suisse \u00e0 Budapest et dans le cas de ses fonctions puisqu'il repr\u00e9sentaient 14 pays dont les \u00c9tats-Unis et le Royaume-Uni Royaume-Uni qui dirigeait la Palestine, \u00e0 ce moment-l\u00e0, et qui avait \u00e9dit\u00e9 un livre blanc, dont une des r\u00e9solutions principal \u00e9tait que 75000 juifs ne serait autoris\u00e9 \u00e0 \u00e9migrer d'Europe en Palestine entre 1939 et 1944 Carlus \u00e9tait en charge d'administrer ce quota voil\u00e0 donc entre 1942 1944 il a r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e9migrer 10000 orphelins juifs et \u00e0 partir de 1944 invasion de la Hongrie par l'Allemagne et \u00e0 ce moment-l\u00e0 car ao\u00fbt n'a \u00e9cout\u00e9 que sa conscience, il poss\u00e9dait entre ses mains, une liste de 7800 personnes et il s'est servi de ce chiffre comme levier formidable pour n\u00e9gocier avec un de la sage-femme et avec les autorit\u00e9s ont gras hongroise afin de sauver et de sous protection de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, plus de 70000 personnes ce qui repr\u00e9sente la moiti\u00e9 de la population juive restantes \u00e0 la fin de la guerre et puis \u00e0 la fuite de ce document, voil\u00e0 les protocoles d'Auschwitz, alors les protocoles de c'est quoi le 7 avril 1000 900 44 2 jeunes juifs slovaques arrivent \u00e0 s'\u00e9chapper de du camp de d'Auschwitz bien Birkenau et \u00e9crivent imm\u00e9diatement un document de 32 pages d\u00e9crivant toute la machine de guerre d'extermination nazis il font suivre ce document au Conseil juifs de Slovaquie qui le fait imm\u00e9diatement suivent en Hongrie, pourquoi, parce que ce document contient \u00e9galement la future d\u00e9portation de tous les Juifs de Hongrie et ce document arrive entre les mains de Carlos et ce document si vous voulez, va mettre un terme aux rumeurs, les rumeurs vont devenir certitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:58:09 > 0:58:16) [82%] : \r\nFaut il aurait d\u00fb, il aurait, il aurait d\u00fb le le le conserver et disons-le faire suivre \u00e7a ira alors Karl surtout pas non plus le surtout ne pas le le transfert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:16 > 0:58:26) [88%] : \r\nPlus loin alors Carlus ans bon fonctionnaire l'a imm\u00e9diatement fait suivre \u00e0 son ministre de tutelle, Marcel pied d'Ebola, qui l'a mis dans un tiroir en disant que ce n'pas c'est que ce n'\u00e9tait pas ses affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:28 > 0:59:18) [90%] : \r\nEnsuite car, h\u00e9 bien s'est aper\u00e7ue que il y avait une chape de plomb autour de ces protocoles parce que ces protocoles ont circul\u00e9 de de fonctionnaires \u00e0 fonctionnaire et de diplomates et de diplomates entre les diplomates mais n'\u00e9tait jamais de toutes les chancelleries, donc \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, il n'a \u00e9cout\u00e9 que sa conscience, il s'est dit, les contre- pouvoirs sont les m\u00e9dias et la population, il fait parvenir alors dans ce cas, \u00e0 ce titre, en toute ill\u00e9galit\u00e9, hein, donc sans sans en r\u00e9f\u00e9rer assez hi\u00e9rarchie il fait parvenir ces documents, ce document a un contact \u00e0 Gen\u00e8ve, qui travaille au consulat du Salvador, Georges Mandel mon telos qui lui a re\u00e7u le 19 juin 44 ces documents en a fait un r\u00e9sum\u00e9 et l'a envoy\u00e9 \u00e0 200 200 journaux en suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:59:18 > 0:59:27) [91%] : \r\nEt de l\u00e0 le monde apprend ce que ce qui se passait effectivement dans ces camps, on va venir quand m\u00eame sur votre action aujourd'hui faire conna\u00eetre ce ce personnage pour quelles raisons, qu'est ce qui vous motive aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:28 > 1:00:08) [94%] : \r\nAlors ce qui nous motive aujourd'hui c'est d'abord l'h\u00e9ritage, l'h\u00e9ritage de de la m\u00e9moire de la m\u00e9moire de Carlos, parce que si vous voulez Carlus incarne des valeurs, il incarne une neutralit\u00e9 justement qui n'est pas passive, une neutralit\u00e9 qui est active qui ne se contente pas de regarder dans l'indiff\u00e9rence et si vous voulez, ce sont des ce sont des valeurs que la Suisse essaye de faire rayonner \u00e0 l'ext\u00e9rieur qui sert de de 2 piliers \u00e0 la politique ext\u00e9rieure du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 partir du moment o\u00f9 on les fait rayonner \u00e0 l'ext\u00e9rieur, pourquoi ne pas les faire rayonner en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:00:08 > 1:00:10) [81%] : \r\nMais \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui il est absent de l'\u00eele d'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:10 > 1:00:19) [90%] : \r\nAlors, aujourd'hui, est-ce qu'il est compl\u00e8tement absent des livres d'histoire, je dirais pas \u00e7a, mais je pense qu'il n'est pas valoris\u00e9e \u00e0 sa juste valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:19 > 1:00:22) [90%] : \r\nOn pourrait parler au sein d'une sorte de de r\u00e9habilitation, c'est ce que vous tentez de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:22 > 1:01:38) [91%] : \r\nPlus ou moins alors la r\u00e9habilitation d'abord je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que Carlos n'a pas \u00e9t\u00e9 radi\u00e9, il n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9missionn\u00e9 de son de son poste et pour parler de r\u00e9habilitation, j'ai une forme de reconnaissance alors je, je, je parlerai de de 2 choses : tout d'abord, suite \u00e0 notre initiative, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, initiative qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par Ignacio, la plus grande salle du du DFAE a \u00e9t\u00e9 renomm\u00e9 sale car Carlus \u00e0 la m\u00e9moire de la l\u00e9gation suisse de Budapest et \u00e0 la m\u00e9moire de Carlo salle qui a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e lundi, derni\u00e8re et Dominique De Burman en fin de en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re 2018 a ouvert la session pl\u00e9ni\u00e8re par un hommage \u00e0 Carlo ce qui a \u00e9t\u00e9 suivie d'une standing ovation des 250 parlementaires pr\u00e9sents, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose, on s'est aper\u00e7u qu'il y avait un v\u00e9ritable int\u00e9r\u00eat des des politiques pour pour encourager la connaissance de Carlos, puisque nous avons organis\u00e9 une conf\u00e9rence \u00e0 Lausanne qui a o\u00f9 on a accueilli plus de 300 personnes dont une centaine d'\u00e9tudiants et Nuria Gorrite a accept\u00e9 de venir faire le, le discours de d'ouverture en signe d'encouragement \u00e0 notre action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:01:38 > 1:01:48) [89%] : \r\nOui, c'est passionnant de vous, de vous entendent Claude Barbier, vous \u00eates toujours avec nous, vous \u00eates historien bon historien du Grand Gen\u00e8ve mais mais quand m\u00eame l'histoire, c'est votre c'est votre patient j'imagine, vous le connaissiez ce ce Carl Lutz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:48 > 1:02:05) [91%] : \r\nOui, ben je en avais entendu parler puisque, bon, j'ai travaill\u00e9 sur la 2\u00e8me Guerre mondiale, alors nous on a du c\u00f4t\u00e9 de la Haute-Savoie une h\u00e9ro\u00efne qui s'appelle Marianne Cohn, qui a fait franchir la fronti\u00e8re \u00e0 des des enfants juifs en direction de de Gen\u00e8ve qui a \u00e9t\u00e9 malheureusement arr\u00eat\u00e9 puis assassin\u00e9 par les nazis en juillet 44.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:02:05 > 1:02:07) [91%] : \r\nEt vous, Serge Dal Busco m\u00eame question, vous le connaissiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:02:08 > 1:02:30) [95%] : \r\nOui, j'avais entendu parler donc des des autres personnes qui ont qui ont eu cette attitude exemplaire Grueninger aussi je crois, dans le canton de Saint-Gall, qui est un chef de la police, enfin qui qui ont voil\u00e0 qui ont qui ont assum\u00e9 qui ont pris sur eux de d'\u00eatre en paix avec leur conscience et de ne pas ex\u00e9cuter des ordres, enfin moi je trouve \u00e7a absolument admirable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:02:30 > 1:02:38) [91%] : \r\nMais ce que vous \u00eates d'accord avec ceux qui disent qu'on ne promeut pas assez ses figures historiques positive en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:02:39 > 1:03:19) [92%] : \r\nBon, si vous savez que la la Suisse a fait un un gros travail d'introspection, c'\u00e9tait la fin des ann\u00e9es 90 je crois avec le rapport Bergier avec les fonds en d\u00e9sh\u00e9rence, etc, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait salutaire mais je pense qu'on doit effectivement relever aussi qu'il y a eu des des citoyens qui ont eu ce comportement exemplaire et et on doit le le le faire savoir, ne serait-ce que pour pour valoriser ses comportements et puis si on devait se retrouver \u00e0 ce qu'il ne faut pas esp\u00e9rer dans des situations semblables dans des \u00e9v\u00e9nements, h\u00e9 bien voil\u00e0, vraiment et vraiment honorer la m\u00e9moire de ces, de ces juste puisque ce tels quels qu'ils ont \u00e9t\u00e9 reconnus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:19 > 1:03:28) [89%] : \r\nLa m\u00e9moire de Carlo, en l'occurrence ce soir dans ce forum des id\u00e9es Serge Dal Busco Claude Barbier et Fr\u00e9d\u00e9ric Hayat, merci \u00e0 vous d'\u00eatre vers\u00e9e une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:03:28 > 1:03:29) [93%] : \r\n\u00e7a avait \u00e9t\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:30 > 1:03:39) [96%] : \r\nDemain, du brouillard sur le plateau, qui va se dissiper en bonne partie en cours de journ\u00e9e au-del\u00e0 de 700 m\u00e8tres un temps plut\u00f4t ensoleill\u00e9, temp\u00e9ratures le matin 0 \u00e0 4 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:03:39 > 1:03:46) [87%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec les solutions de pr\u00e9voyance de la Mobili\u00e8re, \u00e9pargne et \u00e9conomie d'imp\u00f4t mobili\u00e8res Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:03:49 > 1:03:58) [84%] : \r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et son essence SP 98 plus dans votre station service ENI Agip.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:58 > 1:04:04) [93%] : \r\nSur le contournement de Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont toujours signal\u00e9s entre l'\u00e9changeur de parler \u00e0 la douane de en direction de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:05 > 1:04:16) [85%] : \r\nOn arrive au terme de cette \u00e9mission Forum, l'invit\u00e9 de la Matinale demain r\u00e9gularit\u00e9 quand sait candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pas encore construire Perrin TF6 pass\u00e9s une excellente soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:04:16 > 1:04:23) [91%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS Info en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-12-05T18:29:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912045797", "summary": "Duplex Paris : d\u00e9bat entre Sarah Le Gouez, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale Cercle de l'\u00e9pargne, et Liem Hoang-Ngoc, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris 1.", "id": "2046235", "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045799", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Nikolay Markov, \u00e9conomiste chez Pictet.", "id": "2046237", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045800", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : grand d\u00e9bat entre Serge Dal Busco, conseiller d'\u00c9tat genevois responsable des infrastructures, Claude Barbier, historien sp\u00e9cialiste du Grand Gen\u00e8ve, et Vincent Kaufmann, sociologue des transports.", "id": "2046238", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["DAL BUSCO, SERGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045805", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve : itw Fr\u00e9d\u00e9ric Hayat, vice-pr\u00e9sident du Cercle Carl Lutz, Claude Barbier, historien du Grand Gen\u00e8ve, et Serge Dal Busco, conseiller d'\u00c9tat genevois responsable des infrastructures.", "id": "2046243", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KRAUSE, Adrien", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "OGGIER, Gr\u00e9goire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1808698", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054902", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-085EEF5B-9F12-4A5D-9FEA-4FCEDF97D9E7", "internalArchiveId": "085EEF5B-9F12-4A5D-9FEA-4FCEDF97D9E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res;Luc Barthassat, ex-conseiller d'Etat genevois PDC;Anne Seydoux-Christe, candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC Jura;Monika Maire-Hefti, vice-pr\u00e9sidente de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'instruction publique;Andlauer;Andre\u00ef Bykov, attaquant hockey Fribourg\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay (TF6/EUROPE AU PARLEMENT) Un nouveau dialogue entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. C'est ce qu'esp\u00e8re donc le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis apr\u00e8s la d\u00e9cision des chambres f\u00e9d\u00e9rales d'octroyer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne le milliard de coh\u00e9sion. Hier, le Conseil national s'est en effet ralli\u00e9 aux d\u00e9cisions du Conseil des Etats. La d\u00e9cision \u00e9vite le blocage du dossier pendant plusieurs mois.\r\nMais pour autant, tout n'est pas r\u00e9gl\u00e9, Marie Giovanola...\r\n  1'15''\r\n((TF Cassis UE\r\n1,3 milliard sur 10 ans au titre de la coh\u00e9sion en faveur des pays d'Europe centrale et orientale. Oui mais \u00e0 condition que Bruxelles renonce \u00e0 des mesures discriminatoires \u00e0 son encontre. Et la non reconduction de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re depuis juillet par l'UE en est clairement une...\r\nIgnazio Cassis, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n.....son cassis 1:   12''\r\nLe versement est donc bloqu\u00e9...mais pour Ignazio Cassis, le fait que le Conseil national ait \u00e9limin\u00e9 les derniers points de d\u00e9saccords avec le Conseil des Etats est un signal positif. Un geste de bonne volont\u00e9 afin de r\u00e9tablir la confiance avec l'UE. Et d'\u00e9viter une escalade des mesures de r\u00e9torsion dans le contexte des discussions autour d'un accord cadre institutionnel. Ignazio Cassis pr\u00e9cise que des n\u00e9gociateurs suisses vont se rendre \u00e0 Bruxelles.\r\n....son cassis 2:    10''\r\nIgnazio Cassis ajoute que son D\u00e9partement est en contact avec la nouvelle commission europ\u00e9enne, avec laquelle il s'agit maintenant de tisser des liens. Les prochaines rencontres au plus haut niveau pourraient avoir lieu au forum \u00e9conomique mondial de Davos fin janvier. ))\r\nIgnazio Cassis a aussi un rendez-vous ce mercredi avec des parlementaires. Les Verts lib\u00e9raux veulent avoir un \u00e9change avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral dont le si\u00e8ge est menac\u00e9 par la candidature de Regula Rytz. Les verts lib\u00e9raux qui ont rencontr\u00e9 l'\u00e9cologiste bernoise, qui disent comprendre ses arguments mais tiennent \u00e0 dire que si on \u00e9carte un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en place, on doit le faire proprement.\r\n(06/GE/MCG ITV BARTHASSAT (reprise 22h30)) *** Luc Barthassat, le retour ! L'ancien conseiller d'Etat genevois se lance dans la course \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve sous la banni\u00e8re du MCG. \r\nL'\u00e9lection se tiendra  en mars prochain. Mais pourquoi, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le PDC, opter pour le Mouvement citoyens genevois ? Pour Luc Barthassat, ce rapprochement a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 lorsqu'il si\u00e9geait au gouvernement. Il l'a dit \u00e0 Adrien Krause. \r\n  47''\r\nEt le MCG devrait pr\u00e9senter un duo pour la mairie. Le d\u00e9put\u00e9 Daniel Sormani figure \u00e9galement sur le ticket. Ce choix devra encore \u00eatre valid\u00e9 par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti, le 9 d\u00e9cembre prochain.\r\n(08/JU/ITW ANNE SEYDOUX CHRISTE) *** Dans le canton du Jura, le PDC veut sauver son deuxi\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement.\r\nEt la pr\u00e9sidence du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien propose Anne Seydoux-Christe \u00e0 ses militants pour succ\u00e9der \u00e0 Charles Juillard. Un congr\u00e8s doit ent\u00e9riner cette candidature mardi prochain. Interview de la candidate \u00e0 la candidature. Anne Seydoux-Christe... \r\n  49''\r\nAnne Seydoux-Christe avec Ga\u00ebl Klein. \r\nDans le canton de Fribourg, la pisciculture d'Estavayer sera abandonn\u00e9e. Selon nos informations, les autorit\u00e9s cantonales ont d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater les frais. Il faut savoir que cette infrastructure toute neuve, qui a co\u00fbt\u00e9 2 millions 400 mille francs, n'a jamais fonctionn\u00e9. Pour repeupler les lacs de Neuch\u00e2tel et Morat, il faudra compter sur la pisciculture neuch\u00e2teloise de Colombier, qui deviendra donc intercantonale.\r\n(07/PISA REAX MAIRE-HEFTI) Les \u00e9coles suisses disposent d'\u00e9quipement informatique en suffisance, mais \u00e7a p\u00eache du c\u00f4t\u00e9 de l'utilisation de cette quincaillerie et de sa mise en oeuvre au quotidien. Un constat du rapport PISA r\u00e9dig\u00e9 sur mandat de la Conf\u00e9d\u00e9ration et de la CDIP, la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'instruction publique. \r\nPour le reste, les conclusions de l'\u00e9tude Pisa restent les m\u00eames: l'\u00e9l\u00e8ve suisse a un bon niveau en maths, mais il peut mieux faire en lecture. Et les diff\u00e9rences entre les cantons n'apparaissent plus dans l'\u00e9tude, ce qui est une bonne chose, selon Monika Maire-Hefti, vice-pr\u00e9sidente de la CDIP.\r\n  28''\r\nMonika Maire-Hefti r\u00e9pondait \u00e0 Delphine Gendre.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons doivent agir contre une \"ub\u00e9risation\" du monde du travail. Appel lanc\u00e9 hier par le syndicat Unia, qui calcule  que les pertes caus\u00e9es aux employ\u00e9s et aux assurances se chiffrent en millions de francs. Selon une estimation du syndicat, Uber \u00e9conomiserait ainsi entre 3500 et 5500 francs par chauffeur et par mois. Unia se fonde sur les indemnit\u00e9s non vers\u00e9es pour les assurances sociales, les jours f\u00e9ri\u00e9s, les vacances et le remboursement des frais.\r\n(13/TURQUIE/OTAN) *** Un anniversaire qui n'a rien de festif. Les dirigeants des 29 Etats de l'Otan sont r\u00e9unis depuis hier \u00e0 Londres pour les 70 ans de l'Alliance atlantique. \r\nDes tensions compliquent les \u00e9changes entre plusieurs membres de l'Alliance avec, dans le r\u00f4le du principal trouble-f\u00eate, le pr\u00e9sident turc. Ces derniers mois, Recep Tayyip Erdogan a pris plusieurs initiatives jug\u00e9es incompatibles avec les principes de l'Alliance. Il s'en est expliqu\u00e9 hier \u00e0 Londres lors d'une r\u00e9union avec les dirigeants fran\u00e7ais, allemand et britannique. Istanbul, Anne Andlauer.\r\n  50''\r\n((Ces derniers mois, les motifs de tension s'accumulent entre la Turquie et ses alli\u00e9s de l'Otan. Son offensive contre les forces kurdes dans le nord de la Syrie n'a re\u00e7u le soutien d'aucun pays occidental. Au contraire, ils ont \u00e9t\u00e9 plusieurs \u00e0 s'inqui\u00e9ter de ses cons\u00e9quences sur la lutte contre le groupe Etat islamique.\u00a0Ils reprochent aussi \u00e0 Ankara de mettre \u00e0 mal la coh\u00e9sion politico-militaire de l'Alliance avec son achat r\u00e9cent d'un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe, les S400.\r\nA toutes ces inqui\u00e9tudes, Recep Tayyip Erdogan a r\u00e9pondu par l'intransigeance, des attaques verbales, et m\u00eame du chantage. A ce sommet de l'Otan, Ankara refuse notamment de soutenir des plans de d\u00e9fense pr\u00e9par\u00e9s pour les Etats baltes et la Pologne tant que les autres pays ne qualifieront pas les forces kurdes syriennes de \u00ab\u00a0groupe terroriste\u00a0\u00bb. Le dirigeant turc se permet ces m\u00e9thodes parce qu'il sait que son pays est un pilier de l'Alliance. Mais il sait aussi que la Turquie a besoin de l'Otan, seule v\u00e9ritable garantie de s\u00e9curit\u00e9 dans une r\u00e9gion min\u00e9e par les conflits.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul))\r\nLes \u00e9missions de CO2 d'origine fossile ont continu\u00e9 \u00e0 augmenter cette ann\u00e9e. La baisse de l'utilisation du charbon a \u00e9t\u00e9 compens\u00e9e par un recours accru au p\u00e9trole et surtout au gaz naturel. Ce calcul de l'organisme Global Carbon Project est publi\u00e9 en marge des assises \u00e0 Madrid de la COP25, la conf\u00e9rence des Nations-Unies pour le climat.\r\n(17/HOCKEY FRIBOURG ITV BYKOV) *** Hockey sur glace, Fribourg a manqu\u00e9 une belle occasion de s'\u00e9loigner de la zone dangereuse, hier soir. \r\nDans leur patinoire, les Fribourgeois se sont fait surprendre par Lugano, 3 \u00e0 1. L'attaquant Andre\u00ef Bykov d\u00e9plore le manque de volont\u00e9 de son \u00e9quipe.\r\n  44''\r\nDes propos recueillis par Patrick Andrey.\r\nApr\u00e8s cette d\u00e9faite, Fribourg reste 8e mais ne compte plus qu'un point d'avance sur Lugano.\r\nDans l'autre match de la soir\u00e9e, Davos a battu Langnau 5 \u00e0 3.\r\nEn Swiss League,\r\nAjoie a \u00e9t\u00e9 battu 3 \u00e0 2 \u00e0 Vi\u00e8ge.\r\nSierre a perdu 4 \u00e0 1 \u00e0 Kloten.\r\nEt puis en match aller des quarts de finale de la Ligue des Champions, Bienne s'est impos\u00e9 en Su\u00e8de contre Frolunda, 3  \u00e0 2. \r\nLausanne a \u00e9t\u00e9 battu 2 \u00e0 1 par les Su\u00e9dois de Lulea.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 585, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897378", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay / LMA_2019-12-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay / LMA_2019-12-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10897384", "ece-10897378"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T13:22:31Z", "speechToTexts": ["10.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUn nouveau dialogue entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, c'est ce qu'esp\u00e8re donc le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis apr\u00e8s la d\u00e9cision des Chambres f\u00e9d\u00e9rales d'octroyer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le milliard de coh\u00e9sion, hier, le Conseil national s'est en effet ralli\u00e9 aux d\u00e9cisions du Conseil des \u00c9tats, la d\u00e9cision \u00e9vite le blocage du dossier pendant plusieurs mois, mais pour autant, tout n'est pas r\u00e9gl\u00e9 Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :1,3 milliards sur 10 ans, au titre de la coh\u00e9sion en faveur des pays d'Europe centrale et orientale, oui mais \u00e0 condition que Bruxelles renonce \u00e0 des mesures discriminatoires \u00e0 son encontre et l\u00e0 nombreux conduction de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re depuis juillet par l'UE, on est clairement une, il n'y a toujours Cassis Ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [91%] :\r\nLa base l\u00e9gale et la et l'agent et l\u00e0 on peut le payer, mais il y aura pas d'argent, qui quitte la Suisse autant qu'il y aura des, des, des mesures discriminatoires comme l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [95%] :\r\nLe versement est donc bloqu\u00e9, mais pour Ignazio Cassis le fait que le Conseil national est \u00e9limin\u00e9 les derniers points de d\u00e9saccord avec le Conseil des \u00c9tats est un signal positif, un geste de bonne volont\u00e9 afin de r\u00e9tablir la confiance avec l'Union europ\u00e9enne et d'\u00e9viter une escalade des mesures de r\u00e9torsion dans le contexte des discussions autour d'un accord-cadre institutionnel, il n'y a toujours Cassis pr\u00e9cise que des n\u00e9gociateurs suisses vont se rendre \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [95%] :\r\nTout \u00e0 fait, on a d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 depuis des semaines, des lettres pour organiser le plus t\u00f4t possible des rencontres \u00e0 tous les niveaux, et maintenant on y va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [95%] :\r\nIl n'y a Cassis ajoute que son d\u00e9partement est en contact avec la nouvelle Commission europ\u00e9enne avec laquelle il s'agit maintenant de tisser des Liens, les prochaines rencontres au plus haut niveau pourraient avoir lieu au Forum \u00e9conomique mondial de Davos fin janvier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [95%] :\r\nIl n'y a de sot Cassis a aussi un rendez- vous ce mercredi avec des parlementaires, les Verts lib\u00e9raux veulent avoir un \u00e9change avec le Conseil fait le conseiller f\u00e9d\u00e9ral dont le si\u00e8ge est menac\u00e9 par la candidature de Regula Rytz, les Verts lib\u00e9raux qui ont rencontr\u00e9 l'\u00e9cologiste bernoise hier et qui disent comprendre ses arguments mais tiennent \u00e0 dire que si on \u00e9carte un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en place, on doit le faire proprement Luc Besson. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [94%] :\r\n\u00e7a le retour, l'ancien conseiller d'\u00c9tat Genevois se lance dans la course \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve sous la banni\u00e8re du MCG. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [95%] :\r\nL'\u00e9lection se tiendra en mars prochain, mais pourquoi, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le PDC opter pour le Mouvement Citoyen Genevois pour Luc Barthassat, ce rapprochement a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 lorsqu'il si\u00e9geait au gouvernement, il l'a dit \u00e0 Adrien Krause. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:26) [90%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9e d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs mois par le conseiller d'\u00c9tat, monsieur Moreau podium avec qui j'ai certaines affinit\u00e9, je dirai, assez importantes, on a bien travaill\u00e9 ensemble, on avait fait ensemble le 1er plan je dirais de contre la pollution \u00e0 Gen\u00e8ve et puis ben ces propositions seront montre qu'un petit peu dans la t\u00eate, c'est vrai que j'avais envisag\u00e9e depuis longtemps de prendre ma d\u00e9mission au parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, et puis c'est vrai qu'il y a challenge qu'on qu'on m'offre et bien c'est un des qu'enthousiaste que je m'engage dans un parti du centre, un parti surtout qui n'a pas de de casseroles aux fesses, pardonnez -moi l'expression, apr\u00e8s toutes les affaires qu'on a pu conna\u00eetre dans notre R\u00e9publique, je crois que c'est le moment de rapprocher l'\u00e9tat de la ville et de la ville de l'\u00c9tat et de soeurs en sorte que le canton de Gen\u00e8ve remettre un petit peu ce que la Ville de Gen\u00e8ve, les yeux en face des trous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [95%] :\r\nEt le MCG devrait pr\u00e9senter un duo pour la mairie, le d\u00e9put\u00e9 Daniel sort figure \u00e9galement sur le ticket, ce choix devra \u00eatre encore valid\u00e9e par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti le 9 d\u00e9cembre prochain dans le canton du Jura le PDC veut sauver son 2\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement, et la pr\u00e9sidence du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien propose Anne Seydoux-Christe \u00e0 ses militants pour succ\u00e9der \u00e0 Charles Juillard un congr\u00e8s doit ent\u00e9riner cette candidature mardi prochain, interview de la candidate \u00e0 la candidature, Anne Seydoux-Christe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [94%] :\r\nL'analyse de la situation politique actuelle avec le d\u00e9fi de l'\u00e9lection partielle a fait que je me lance dans cette candidature \u00e0 la candidature, je pense qu'on doit vraiment r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quel type de gouvernement : on veut pour ce pays et que je pense qu'un gouvernement au centre- droite et plus adapt\u00e9 qu'un gouvernement de gauche, j'ai envie de d\u00e9fendre des id\u00e9es, j'ai envie de d\u00e9fendre des valeurs et puis je dispose d'un tr\u00e8s bon r\u00e9seau aussi bien au niveau intercantonal o\u00f9 je connais beaucoup de conseillers d'\u00c9tat, dans tous les cantons et puis au niveau f\u00e9d\u00e9ral, j'ai mes entr\u00e9es au Parlement mais o\u00f9 j'ai aussi des tr\u00e8s bons contacts avec les conseill\u00e8res et conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ce qui peut \u00eatre utile, par exemple dans le cas de Moutier ou dans d'autres domaines qui concernent directement le Jura. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [97%] :\r\nAnne Seydoux-Christe, avec Ga\u00ebl Klein dans le canton de Fribourg la pisciculture d'Estavayer sera abandonn\u00e9e, selon nos informations, les autorit\u00e9s cantonales ont d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater les frais, il faut savoir que cette infrastructure toute neuve qui a co\u00fbt\u00e9 2 millions 400 1000 francs n'a jamais fonctionn\u00e9 pour repeupler les lacs de Neuch\u00e2tel et Morat, il faudra compter sur la pisciculture neuch\u00e2teloise de Colombier, qui deviendra donc intercantonale les \u00e9coles suisses disposent d'\u00e9quipement informatique en suffisance mais \u00e7a p\u00eache du c\u00f4t\u00e9 de l'utilisation de cette quincaillerie et de sa mise en oeuvre au quotidien un constat du rapport Pisa r\u00e9dig\u00e9 sur mandat de la CDIP, la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'Instruction publique et de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour le reste, les conclusions de l'\u00e9tude Pisa restent les m\u00eames : l'\u00e9l\u00e8ve suisse \u00e0 un bon niveau en maths mais il peut mieux faire en lecture, mais les diff\u00e9rences entre les cantons n'apparaissent plus dans l'\u00e9tude, ce qui est une bonne chose, selon Monika Maire-Hefti la vice- pr\u00e9sidente de la CDIP. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:34) [95%] :\r\nParce que c'est vraiment juste, on doit se comparer en tant que pays aux pays qui nous entourent et qui participe \u00e0 l'\u00e9tude Pisa, par contre c'est vrai que nous avons des \u00e9changes r\u00e9guliers, pas au sein de la CDIP, notamment pour essayer de, d'arriver \u00e0 une harmonisation au niveau suisse et l\u00e0 aussi avoir des investissements qui sont consentis dans tous les cantons de notre pays pour pr\u00e9parer les jeunes \u00e0 un avenir professionnel pour tous les \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [96%] :\r\nMonika Maire-Hefti r\u00e9pondait \u00e0 Delphine Gendre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons doivent agir contre une uberisation du monde du travail appel lanc\u00e9 hier par le syndicat Unia qui calcule que les pertes caus\u00e9es aux employ\u00e9es et aux assurances se chiffrent en millions de francs, selon une estimation du syndicat Hubert \u00e9conomiserait ainsi entre 3500 et 5500 francs par chauffeur et par mois Unia se fonde sur les indemnit\u00e9s non vers\u00e9es pour les assurances sociales, les jours f\u00e9ri\u00e9s, les vacances et le remboursement des frais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [99%] :\r\nUn anniversaire qui n'a rien de festif, les dirigeants des 29 \u00c9tats de l'Otan sont r\u00e9unis depuis hier \u00e0 Londres pour les 70 ans de l'Alliance Atlantique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [94%] :\r\nDes tensions compliquent les \u00e9changes entre plusieurs membres de l'Alliance, avec dans le r\u00f4le du principal trouble-f\u00eate, le pr\u00e9sident turc, ces derniers mois, Recep Tayyip Erdogan a pris plusieurs initiatives jug\u00e9es incompatibles avec les principes de l'Alliance, il s'en est expliqu\u00e9 hier \u00e0 Londres, lors d'une r\u00e9union avec les dirigeants fran\u00e7ais, allemand et britannique Istanbul Anne Andlauer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:04) [95%] :\r\nCes derniers mois, les motifs de tension s'accumulent entre la Turquie et ses alli\u00e9s de l'Otan, son offensive contre les forces kurdes dans le nord de la Syrie n'a re\u00e7u le soutien d'aucun pays occidental, au contraire, ils ont \u00e9t\u00e9 plusieurs \u00e0 s'inqui\u00e9ter de ses cons\u00e9quences sur la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique il reproche aussi \u00e0 Ankara de mettre \u00e0 mal la coh\u00e9sion politico- militaire de l'Alliance avec son achat r\u00e9cent d'un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne russes S-400 \u00e0 toutes ces inqui\u00e9tudes, Recep Tayyip Erdogan a r\u00e9pondu par l'intransigeance des attaques verbales et m\u00eame du chantage \u00e0 ce sommet de l'Otan Ankara refuse notamment de soutenir des plans de d\u00e9fense pr\u00e9par\u00e9s pour les \u00c9tats baltes et la Pologne, tant que les autres pays ne qualifieront pas les forces kurdes syriennes de groupes terroristes, le dirigeant turc se permet ces m\u00e9thodes parce qu'il sait que son pays est un pilier de l'Alliance mais il sait aussi que la Turquie a besoin de l'Otan, seule v\u00e9ritable garantie de s\u00e9curit\u00e9 dans une r\u00e9gion min\u00e9e par les conflits un emploi pour RTS Info \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [96%] :\r\nLes \u00e9missions de CO2 d'origine fossile, ont continu\u00e9 \u00e0 augmenter cette ann\u00e9e la baisse de l'utilisation du charbon a \u00e9t\u00e9 compens\u00e9e par un recours accru au p\u00e9trole et surtout au gaz naturel, ce calcul de l'organisme Global Carbone Project et publi\u00e9 en marge des assises \u00e0 Madrid de la COP 25 la conf\u00e9rence des Nations-Unies pour le climat en hockey sur glace Fribourg a manqu\u00e9 une belle occasion de s'\u00e9loigner de la zone dangereuse hier soir dans leur patinoire les Fribourgeois se sont fait surprendre par Lugano 3 1 l'attaquant Andre\u00ef Bykov, d\u00e9plore le manque de volont\u00e9 de son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:28) [90%] :\r\nC'est un peu fade, je crois, il manquait un peu de, de, d'\u00e9motion, d'\u00e9nergie, de la part de de de toute l'\u00e9quipe et puis \u00e7a il ne faut pas que que qui est dommage parce que je pense qu'on avait une belle occasion de remonter au classement, la s\u00e9rie reste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [95%] :\r\nQuand m\u00eame excellente pour Fribourg 8 victoires en 11 matches, vous perdez compte Rapperswil Ambri et Lugano 3 \u00e9quipes derri\u00e8re vous comme pour expliquer ce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:50) [86%] :\r\nCette s\u00e9rie, l\u00e0, difficile \u00e0 expliquer, je pense \u00e0 \u00e7a se joue, \u00e7a se joue effectivement un peu dans la t\u00eate, il faut \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 pour pour tous les matches, je pense qu'il y a, malheureusement, il n'y a pas de de d'adversaire facile dans championnat. \r\nMoi ce je pense un manque peut-\u00eatre de pr\u00e9paration j'en sais rien, honn\u00eatement, mais c'est vrai que \u00e7a \u00e7a \u00e7a devient frustrant de perdre en compte les \u00e9quipes qui sont derri\u00e8re nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [92%] :\r\nAndr\u00e9 Beeck Bykov avec Patrick Andrey apr\u00e8s cette d\u00e9faite, Fribourg reste 8\u00e8me mais ne compte plus qu'un point d'avance sur Lugano dans l'autre match de la soir\u00e9e Davos battu l'ou 5 \u00e0 3 en Swiss League ajoie a \u00e9t\u00e9 battu 3 2 \u00e0 Vi\u00e8ge Sierre a battu \u00e0 Bath a perdu, a perdu 4 ans \u00e0 Kloten et puis en match aller des quarts de finale de la Ligue des Champions Bienne s'est impos\u00e9 en Su\u00e8de contre Frolunda 3 \u00e0 2 Lausanne a \u00e9t\u00e9 battu 2 \u00e0 1 par les Su\u00e9dois de loups L\u00e9a, Simon Corthay, merci pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T06:04:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D278FAEB-31E0-4C55-841F-D3B992B2F549", "internalArchiveId": "D278FAEB-31E0-4C55-841F-D3B992B2F549", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Objectif z\u00e9ro \u00e9mission carbone d'ici 2050: interview de Simonetta Sommaruga", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Syrbe, David;CATINFO_DEC2019\r\n\r\n\r\nInterview de Simonetta Sommaruga, ministre de l'environnement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.  SLV Charles Juillard, conseiller aux Etats, ancien ministre jurassien des finances - Direct Studio Del\u00e9mont\r\nVoil\u00e0 pour Simonetta Sommaruga... Bonsoir Charles Juillard... Vous faites ce constat au PDC? Pas besoin d'un vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce que la socialiste Simonetta Sommaruga m\u00e8ne une politique \u00e9cologiste?\r\nOn vous re\u00e7oit ce soir pour parler du G20... auquel participera la Suisse l'an prochain. La Suisse invit\u00e9e dans ce club tr\u00e8s ferm\u00e9 des 20 pays les plus riches au monde. C'est une premi\u00e8re. Le sommet se tiendra \u00e0 Riyad en Arabie saoudite. Charles Juillard, s\u00e9nateur jurassien et ancien ministre des finances... \r\nQuel est l'int\u00e9r\u00eat pour la Suisse?\r\n(l'occasion pour elle de faire entendre son point de vue, sur les questions financi\u00e8res, mais aussi autres dossiers de politique internationale, notamment en coulisses, rencontres informelles avec les pr\u00e9sidents, UE etc.)\r\n\u00b0 Dans les dossiers \u00e9conomiques, la fiscalit\u00e9. L'occasion pour la Suisse d'avoir son mot \u00e0 dire dans la grande r\u00e9organisation de la fiscalit\u00e9 des entreprises, orchestr\u00e9e par l'OCDE?\r\n\u00b0 La Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons risquent plusieurs milliards de pertes fiscales... Pourquoi? \r\n\u00b0 Finalement, est-ce que la Suisse n'est pas un Etat voyou de percevoir des imp\u00f4ts sur une cr\u00e9ation de valeurs r\u00e9alis\u00e9e dans un autre pays? \r\nC'est une question de justice fiscale non? \r\n\u00b0 La Suisse ne sera qu'un pays invit\u00e9 (avec la Jordanie et Singapour)... Toute seule, elle pourra vraiment avoir une influence? Elle a des alli\u00e9s? (Qui)? \r\n\u00b0 (\u00e0 voir si tu veux revenir sur les droits humains) \r\nLe fait que cette rencontre se passe en Arabie Saoudite o\u00f9 les droits humains sont bafou\u00e9s - la guerre au Y\u00e9men, l'assassinat du journaliste saoudien Jamal Khashoggi - ce n'est pas un probl\u00e8me?", "durationSec": 526, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897392", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Objectif z\u00e9ro \u00e9mission carbone d\u2019ici 2050: interview de Simonetta Sommaruga / FOR_2019-12-04T18:00:00_developpement-1", "Forum du 04.12.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Simonetta Sommaruga, ministre de l\u2019environnement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-10897392"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-12T00:26:46Z", "speechToTexts": ["12.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPas un jour ou presque, sans parler de r\u00e9chauffement climatique, c'est une des principales pr\u00e9occupations des Suisses, notre r\u00e9daction a d\u00e9cid\u00e9 d'y consacrer une journ\u00e9e sp\u00e9ciale alors que se tient en ce moment la 25\u00e8me conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat, la COP 25 forum ouvrira le d\u00e9bat ce sera vers 18 heures 30, mais d'abord parole \u00e0 celle qui porte ce dossier en politique, la socialiste Simonetta Sommaruga, son objectif est clair : le 0 \u00e9mission carbone dans 30 ans en 2050, aujourd'hui on est \u00e0 4 7 tonnes de CO2 par an et par habitant, la ministre de l'environnement, nous a accord\u00e9 un entretien tout \u00e0 l'heure, j'ai commenc\u00e9 par lui demander si cet objectif 0 carbone \u00e9tait r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [92%] :\r\nBon, je pense, il y a 2 choses : on peut -il y arriver, bien s\u00fbr, mais il faut commencer tout de suite plus en en plus on attend, plus \u00e7a va co\u00fbter cher, c'est une chose, puis la 2\u00e8me chose j'entends souvent de l'\u00e9conomique il on doit savoir, on doit conna\u00eetre le chemin, alors je pense, il faut mettre en maintenant montrer les les conditions cadres, c'est \u00e0 la politique de montrer comment, avec quels outils on veut arriver mais le positif que je peux dire, c'est que, en Suisse, on peut arriver parce qu'on a la technologie, on a les 2, des scientifiques qui sont vraiment tr\u00e8s innovant, on a les entreprises qui ont envie aussi de, de, d'avancer, mais je pense, la politique, elle doit vraiment montrer comment, sur quel chemin et je pense comme \u00e7a, on va arriver ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [93%] :\r\nOn entend bien, votre message, on peut y arriver le 1er chemin pour y arriver, cette loi sur le CO2 qui est discut\u00e9 actuellement au Parlement, elle sera combattue, l'UDC l'a d\u00e9j\u00e0 dit, il y aura donc une votation populaire et pourtant, c'est \u00e7a qui est assez paradoxal, c'est que cette loi, elle est pas suffisante pour atteint de la neutralit\u00e9 carbone, il faudra aller encore plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [94%] :\r\nOui, je crois, il faut voir qu'on va arriver en 2 \u00e9tapes : la loi sur le CO2, c'est la loi qui qui donne le les les moyens les mesures jusqu'\u00e0 2030 et apr\u00e8s bien s\u00fbr pour la neutralit\u00e9 carbone jusqu'\u00e0 2050, il faudra encore des mesures ce que pourquoi c'est tellement important que maintenant il faut avancer avec cette loi sur le CO2, c'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9put\u00e9 2 ans au Parlement, le Conseil des \u00c9tats, il a fait un excellent travail, il a d\u00e9cid\u00e9 sur une loi presque \u00e0 l'unanimit\u00e9 en septembre pass\u00e9 et maintenant j'esp\u00e8re que le Conseil national, il avance vraiment vite et bien s\u00fbr apr\u00e8s il y aura une une votation populaire et c'est pourquoi je pense, c'est important de prendre des mesures, mais aussi des mesures qu'on peut montrer \u00e0 la population, ce sont des mesures pragmatiques mais en m\u00eame temps en m\u00eame temps que les mesures avec lesquelles on avance et si on fait bien et cette loi, elle est bien faite, c'est aussi les places de travail qui profite la population et bien sur le climat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [97%] :\r\nMais qu'est ce que vous dites \u00e0 ceux qui aujourd'hui reproche \u00e0 cette loi qui n'est qu'une premi\u00e8re \u00e9tape \u00e0 ceux qui lui reprochent d'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 trop cher une loi qui va co\u00fbter une loi qui va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [93%] :\r\nTaxer vous r\u00e9pondez quoi, je r\u00e9ponds que si on fait rien, \u00e7a nous co\u00fbte beaucoup plus cher, parce que je pense que les effets du changement climatique en lice, on les voit d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui dans le quotidien, les communes voient d\u00e9j\u00e0 ce que ce que ce que \u00e7a co\u00fbte, et je pense que c'est tellement \u00e9vident, aussi, par exemple, les paysans, ils ont vu ce que les probl\u00e8mes qu'ils ont si tout d'un coup ils en plus assez d'eau pour les vaches sur les Alpes, il faut les amener l'eau en h\u00e9licopt\u00e8res, alors je pense, nous, on est la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration qui voient vraiment les effets du changement climatique et on est la derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration qui peut encore vraiment changer quelque chose, alors cette c'est une grande responsabilit\u00e9, qu'on a, mais avec les les outils avec les moyens qu'on a on on peut y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [94%] :\r\nAlors on peut \u00e9mettre moins de CO2 pour atteindre cette neutralit\u00e9, on peut aussi stocker du CO2, qu'est ce que \u00e7a signifie concr\u00e8tement technologiquement qu'est ce qu'on peut faire pour absorber du CO 2, certains parlent aussi de planter des arbres en Suisse, c'est quelque chose que que vous souhaiteriez vous qui \u00eates ministre de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [91%] :\r\nBon, on sait tr\u00e8s bien que les for\u00eats, c'est une bonne chose pour le CO2 2 parce qu'il retiennent le CO2, mais une fois en coupe un arbre alors le CO2, \u00e7a sort de nouveau alors moi je pense qu'il y a pas un moyen, il y a plusieurs mois, il y a un qui La Poste et l'habilet\u00e9 de stockage, il y a la possibilit\u00e9 de l'efficience, n'oublions pas que moi et on, on, on utilise de l'\u00e9nergie et aussi de l'\u00e9nergie, moi \u00e7a \u00e7a co\u00fbte aussi pour pour la population si on on fait les les maisons en lisant les maisons, on a \u00e7a co\u00fbte moins pour chauffer les maisons je crois on a plusieurs on a plusieurs moyens de faire il y a pas un instrument pour r\u00e9gler toutes les choses encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [92%] :\r\nVotre message ce soir Simonetta Sommaruga, on peut y arriver, message que vous adressez vous l'avez dit aux agriculteurs message que vous adressez au au milieu \u00e9conomique mais que dire \u00e0 ceux qui disent : tr\u00e8s bien, on peut le faire en Suisse, mais les autres, les gros \u00e9metteurs les gros pays est ce que ce ne serait pas \u00e0 eux plut\u00f4t de de commencer de de r\u00e9duire leurs \u00e9missions de CO2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [93%] :\r\nAlors je dirais que, bien s\u00fbr, les autres doivent aussi, c'est pourquoi tout le monde, qui fait partie de cet accord de Paris a fait des promesses et c'est c'est actuellement d'ailleurs \u00e0 Madrid qu'on \u00e9tait en train de discuter encore sur les r\u00e8gles, mais je pense que la Suisse, elle a tout int\u00e9r\u00eat de de faire aussi son travail chez soi, parce que nous on est plus concern\u00e9 du changement climatique, que beaucoup d'autres pays, on sera plus touch\u00e9s que les autres, on est plus touch\u00e9, on voit d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui que la temp\u00e9rature dans notre pays, a augment\u00e9 plus que de que d'autres pays, c'est \u00e0 cause de des montagnes qu'on a en Suisse, alors si on veut que les autres fassent leur travail, nous, on doit aussi le faire, et puis en plus, comme je viens de dire, si on a des possibilit\u00e9s apr\u00e8s nos technologies de les exporter, je crois, c'est vraiment une une une opportunit\u00e9 pour notre pays, alors \u00e0 Lancy mais n'attendons pas, je pense que le temps presse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [93%] :\r\nSimonetta Sommaruga cette question de la technologie, elle sera au coeur de notre d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure dans dans l'\u00e9mission, ceux qui croient justement dans la technologie pour surmonter ce d\u00e9fi du r\u00e9chauffement climatique, on pourrait aussi se poser la question s'il faudrait pas aujourd'hui un peu plus de de d\u00e9croissance, on a tous en t\u00eate les les images du Black Friday de de la semaine derni\u00e8re, il y a eu cette contre- attaque aussi du fer Freidel la d\u00e9croissance Simonetta Sommaruga, \u00e7a vous parle \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [93%] :\r\nJe comprends que si, si on met en question une consommation qui continue, qui est, on a parfois l'impression, il y a aucune limite, je pense que il faut quand m\u00eame aussi constat\u00e9 que de penser que si on r\u00e9duit la croissance \u00e9conomique en r\u00e9duit automatiquement aussi le CO2, \u00e7a c'est pas vrai, je peux vous donner un exemple, on conna\u00eet \u00e7a dans la consommation \u00e9lectrique en si on voit que la consommation des appareils \u00e9lectriques par exemple les \u00e9lectrom\u00e9nager les appareils \u00e9lectroniques a baiss\u00e9 de 12 pourcent alors que le nombre d'appareils, a augment\u00e9 de 36 pourcent dans la m\u00eame p\u00e9riode, \u00e7a montre que le CO2 et et l\u00e0, la croissance \u00e9conomique c'est pas n\u00e9cessairement exactement la m\u00eame chose, mais bien s\u00fbr, si on a des technologies si on en fait aussi les r\u00e9flexions sur notre consommation, c'est une bonne chose, je pense, pour chacun, chacune de nous, c'est bien de parfois de r\u00e9fl\u00e9chir, qu'est ce qui est important pour moi, dans ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [90%] :\r\nSimonetta Sommaruga il y a une \u00e9ch\u00e9ance importante pour vous, notamment la semaine prochaine, c'est l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 vous entende ce soir, on a l'impression que vous \u00eates socialiste, on a l'impression qu'il y a pas forc\u00e9ment besoin de de Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 une ministre verte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:44) [92%] :\r\nAlors moi, j'ai essay\u00e9 dans cette ann\u00e9e que j'ai pass\u00e9 maintenant au Detec d'ailleurs avec avec beaucoup d'une d'\u00e9nergie avec beaucoup de beaucoup de plaisir aussi que au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pendant cette ann\u00e9e, j'ai essay\u00e9 de tout faire, ce qui est possible d\u00e9j\u00e0 pour avoir le le but de l'objectif 2050, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9, moi je trouve que c'est important d'avoir un objectif clair pour montrer aussi \u00e0 l'\u00e9conomie ou est -ce qu'il faut aller o\u00f9 est -ce qu'on veut aller, j'ai aussi proposer une loi pour am\u00e9liorer la situation pour augmenter les renouvelables est -ce \u00e9nergies renouvelables dans notre pays, surtout bien s\u00fbr pour le photovolta\u00efque, parce que l\u00e0, je pense qu'on a un potentiel \u00e9norme, c'est vrai que je m'engage beaucoup pour l'environnement, donc je les verts sont d\u00e9j\u00e0 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a, c'est pas la r\u00e9ponse \u00e0 votre question mais c'est c'est clair que mon engagement, il est, il est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s grand, et j'ai envie de continuer dans cette direction bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:44) [99%] :\r\nVoil\u00e0 pour Simonetta Sommaruga. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T17:18:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juillard, Charles", "role": "CE PDC JU en charge des finances, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence intercantonale des grands argentiers", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F50D25E7-F770-4E5B-A81A-500AB8C0FAC0", "internalArchiveId": "F50D25E7-F770-4E5B-A81A-500AB8C0FAC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse invit\u00e9e pour la premi\u00e8re fois au G20: interview de Charles Juillard", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Syrbe, David; Luc Barthassat, MCG GE;Barthassat , Luc \r\n\r\n\r\nInterview de Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC.  \r\nCharles Juillard, ancien ministre jurassien, vous \u00eates toujours avec nous et le prochain sujet va vous int\u00e9resser... On va accueillir un autre ancien conseiller d'Etat... Vous \u00eates PDC. Il \u00e9tait PDC.C'est Luc Barthassat, bonsoir... \r\nLuc Barthassat vous faites aujourd'hui votre come-back... come back remarqu\u00e9... Un retour en politique au sein du MCG et vous \u00eates en course \u00e0 la mairie de Gen\u00e8ve...\r\nLuc Barthassat... il y a quelques semaines vous claquiez la porte du PDC genevois... Vous avez face \u00e0 vous Charles Juillard... vice-pr\u00e9sident du PDC suisse... Vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u par votre famille politique ?\r\n@ Charles Juillard... que r\u00e9pondez-vous \u00e0 Luc Barthassat?\r\nAlors... Luc Barthassat vous passez du PDC au MCG. Figurez-vous qu'on a fait quelques recherches dans nos archives... Et il se trouve que vous n'avez pas toujours \u00e9t\u00e9 MCG dans l'\u00e2me. On est tomb\u00e9 sur une passe d'arme que vous aviez eu avec Mauro Poggia... C'\u00e9tait en 2013 sur la RTS lors du d\u00e9bat du second tour pour le Conseil d'Etat. L'actuel ministre MCG vous accusait alors \u00ab de mettre la t\u00eate dans le sable \u00bb sur la question des travailleurs frontaliers... Voil\u00e0 ce que vous lui aviez r\u00e9pondu...\r\nSON 0'27''  \r\n- On sait que d'autres partis vous ont dragu\u00e9... Pourquoi avoir opt\u00e9 pour le MCG? Ce parti que vous critiquiez \u00e0 ce point en 2013...\r\n- Int\u00e9grer le parti des antifrontaliers, cela ne vous d\u00e9range pas?\r\n@ Charles Juillard... cette reconversion de Luc Barthassat elle vous inspire quoi ?\r\n- Au Conseil d'Etat genevois, vous aviez propos\u00e9 de fermer les petites douanes au trafic frontalier pour r\u00e9duire les bouchons. Vous aviez aussi permis aux motos d'emprunter les voies de bus et aux feux rouges de passer au orange clignotant la nuit. Trois mesures soutenues et m\u00eame, parfois, propos\u00e9es par le MCG. Vous \u00eates un MCG depuis toujours en fait!\r\n- Le MCG est en perte de vitesse. Vous allez au casse-pipe, non?\r\n- C'est quoi... c'est le pouvoir qui vous manque tant que \u00e7a?\r\n- A peine arriv\u00e9, vous vous d\u00e9clarez imm\u00e9diatement candidat \u00e0 la mairie de Gen\u00e8ve. On pourrait vous taxer d'opportunisme...\r\n- Vous, le paysagiste, l'homme de la campagne, le paysan de Bardonnex, \u00eates-vous bien \u00e0 votre place dans une \u00e9lection en Ville de Gen\u00e8ve? \r\n- Vous avez \u00e9t\u00e9 parlementaire f\u00e9d\u00e9ral... conseiller d'Etat. Redescendre d'un \u00e9chelon pour se pr\u00e9senter dans une commune... Vous faites un peu les choses \u00e0 l'envers... Tout le contraire de Charles Juillard qu'on recevait tout \u00e0 l'heure tiens...\r\n@ Charles Juillard... Vous avez suivi la voie logique... Canton, puis Berne... Vous vous verriez \u00e0 nouveau au sein de votre canton par la suite? Ou dans une commune jurassienne ?", "durationSec": 243, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897393", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Suisse invit\u00e9e pour la premi\u00e8re fois au G20: interview de Charles Juillard / FOR_2019-12-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.12.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC."], "variantIds": ["ece-10897393"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-12T00:19:57Z", "speechToTexts": ["12.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nCharles Juillard on vous re\u00e7oit ce soir pour parler du du G20 auquel participera la Suisse l'an prochain la Suisse invit\u00e9e dans ce club tr\u00e8s ferm\u00e9 des 20 pays les plus riches au monde, c'est une premi\u00e8re et ce sera donc l'ann\u00e9e prochaine en Arabie Saoudite, Charles Juillard, quel int\u00e9r\u00eat finalement pour pour la Suisse d'aller l\u00e0- bas, vous qui \u00eates ancien ministre jurassien des finances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nDonc je crois que c'est, c'est tr\u00e8s important que la Suisse puisse \u00eatre associ\u00e9es directement \u00e0 ces discussions, a rencontr\u00e9 justement les, les, les, les plus grands de ce monde a finalement les les le club tr\u00e8s ferm\u00e9 de de du G20 parce que \u00e7a nous permet de nous mettre en visibilit\u00e9, puis surtout de cr\u00e9er des contacts Directs avec des partenaires en bilat\u00e9ral ou en en multilat\u00e9rale pour traiter de de toutes sortes de sujets, on parlait de de production de CO2, je pense que, effectivement, il faut quand m\u00eame aujourd'hui admettent qu'il faut faire quelque chose et nous devons faire quelque chose, mais tout le monde doit faire quelque chose et je pense que l\u00e0 vous retrouvez aussi des partenaires qui doivent aussi apporter leur contribution \u00e0 cette am\u00e9lioration sans quoi nos efforts serait bien vain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [90%] :\r\nEt la fiscalit\u00e9 une grande r\u00e9organisation qui est en cours, orchestr\u00e9e par l'OCDE, l\u00e0 aussi, la Suisse peut faire autant de Savoie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [93%] :\r\nAlors je crois que en effet un et ce qui est important de savoir ici, c'est que ce soit au niveau gouvernemental, c'est-\u00e0-dire ce sont des chefs d'\u00c9tat qui sont l\u00e0 et puis pas seulement des ministres sectoriels alors bien s\u00fbr que la fiscalit\u00e9 sera certainement abord\u00e9 avec cette r\u00e9forme, notre des entreprises 4 parce qu'on peut vraiment parler de de 4\u00e8me r\u00e9forme de la position des entreprises qui pourraient effectivement co\u00fbt\u00e9 beaucoup d'argent \u00e0 la Suisse alors c'est l'occasion r\u00eav\u00e9e pour tisser des discussions tisser des Liens et surtout trouver des alli\u00e9s pour que les effets, notamment pour la Suisse, soit le plus limit\u00e9 possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [93%] :\r\nRappelez -nous peut-\u00eatre quel est le principe de cette r\u00e9forme et en quoi ce serait des pertes fiscales pour la Suisse, pour la Conf\u00e9d\u00e9ration et pour les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [90%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 ce qu'il faut signaler, c'est que c'est tr\u00e8s utile de voir que la Suisse est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant quelqu'un qui a fait son travail en mati\u00e8re de r\u00e9forme de la position des entreprises, sinon on n'aurait pas invent\u00e9 invit\u00e9 pardon la Suisse \u00e0 cette conf\u00e9rence, ensuite, h\u00e9 bien cette nouvelle r\u00e9forme, c'est \u00e0 dire, mais finalement est -ce que il faut continuer d'imposer l'entreprise a son si\u00e8ge, ou bien l\u00e0 o\u00f9 elle cr\u00e9ent la plus- Value et cette cette question l\u00e0 se trouve tous venus pour les GAFA, donc tout ce qui est dans le digital dans le num\u00e9rique parce qu'on sait pas toujours o\u00f9 la plus- Value et r\u00e9alis\u00e9e, ce qui n'est pas simple d'ailleurs \u00e0 d\u00e9finir pour la fiscalit\u00e9 maintenant ce qui se passe, c'est que, comme beaucoup d'\u00c9tat cherche \u00e0 encaisser de l'argent, d'autres \u00c9tats se disent mais pourquoi seulement les GAFA puis pas d'autres entreprises, notamment celles qui \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme par le pass\u00e9, comme les soci\u00e9t\u00e9s de domicile et l\u00e0 nous avons vraiment une carte importante \u00e0 jouer pour que celle -ci reste quand m\u00eame \u00e0 poser un maximum en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [89%] :\r\nMais en m\u00eame temps ce qu'il y a pas une certaine logique que les b\u00e9n\u00e9fices que l'activit\u00e9 soit tax\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 elle est effectivement r\u00e9alis\u00e9s et pas l\u00e0 o\u00f9 se trouve le si\u00e8ge de l'entreprise, qui est le cas en Suisse pour beaucoup d'entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [92%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est on peut effectivement discuter de cette question, mais apr\u00e8s il faut essayer de trouver une transition en douceur parce que sinon \u00e7a va nous co\u00fbter la Conf\u00e9d\u00e9ration a estim\u00e9 que \u00e7a peut nous co\u00fbter 5 milliards par ann\u00e9e en terme de de d'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct donc c'est c'est \u00e9norme, vous ajoutez encore les imp\u00f4ts Cotonou est l\u00e0 derri\u00e8re, c'est c'est juste \u00e9norme et et l\u00e0 je crois qu'il faut discuter, pour voir vraiment o\u00f9 sont les vrais probl\u00e8mes et puis essayer de trouver des solutions \u00e0 ses vrais probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [86%] :\r\nEn m\u00eame temps, la Suisse, qui discutera c'est votre espoir de cette question de la fiscalit\u00e9 au G 20 \u00e0 Ryad l'ann\u00e9e prochaine, la Suisse n'est qu'invit\u00e9 ne pourra pas prendre part formellement au aux d\u00e9cisions, quelles qu'elles aient fait finalement sur sur un projet comme cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [93%] :\r\nMoi je crois que c'est important d'\u00eatre l\u00e0 pour discuter aussi dans les coulisses, men\u00e9s des des les discussions bilat\u00e9rales avec les principaux acteurs, voire peut-\u00eatre se mettre \u00e0 plusieurs pour r\u00e9fl\u00e9chir ensemble sur des probl\u00e8mes pas seulement sur le probl\u00e8me de la fiscalit\u00e9, je disais il y a aussi la toute la probl\u00e9matique environnementale mais aussi toute la probl\u00e9matique du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et puis aussi des droits humains qui ne doivent pas non plus \u00eatre n\u00e9glig\u00e9 dans ce cas de ces discussions. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T17:26:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-9E95847B-3098-451C-997D-A17077EF6496", "internalArchiveId": "9E95847B-3098-451C-997D-A17077EF6496", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Luc Barthassat rejoint le MCG et vise la mairie de Gen\u00e8ve: son interview", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Syrbe, David; Luc Barthassat, MCG GE;Barthassat , Luc \r\n\r\n\r\nInterview de Luc Barthassat, candidat MCG \u00e0 la mairie de Gen\u00e8ve.  \r\nCharles Juillard, ancien ministre jurassien, vous \u00eates toujours avec nous et le prochain sujet va vous int\u00e9resser... On va accueillir un autre ancien conseiller d'Etat... Vous \u00eates PDC. Il \u00e9tait PDC.C'est Luc Barthassat, bonsoir... \r\nLuc Barthassat vous faites aujourd'hui votre come-back... come back remarqu\u00e9... Un retour en politique au sein du MCG et vous \u00eates en course \u00e0 la mairie de Gen\u00e8ve...\r\nLuc Barthassat... il y a quelques semaines vous claquiez la porte du PDC genevois... Vous avez face \u00e0 vous Charles Juillard... vice-pr\u00e9sident du PDC suisse... Vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u par votre famille politique ?\r\n@ Charles Juillard... que r\u00e9pondez-vous \u00e0 Luc Barthassat?\r\nAlors... Luc Barthassat vous passez du PDC au MCG. Figurez-vous qu'on a fait quelques recherches dans nos archives... Et il se trouve que vous n'avez pas toujours \u00e9t\u00e9 MCG dans l'\u00e2me. On est tomb\u00e9 sur une passe d'arme que vous aviez eu avec Mauro Poggia... C'\u00e9tait en 2013 sur la RTS lors du d\u00e9bat du second tour pour le Conseil d'Etat. L'actuel ministre MCG vous accusait alors \u00ab de mettre la t\u00eate dans le sable \u00bb sur la question des travailleurs frontaliers... Voil\u00e0 ce que vous lui aviez r\u00e9pondu...\r\nSON 0'27''  \r\n- On sait que d'autres partis vous ont dragu\u00e9... Pourquoi avoir opt\u00e9 pour le MCG? Ce parti que vous critiquiez \u00e0 ce point en 2013...\r\n- Int\u00e9grer le parti des antifrontaliers, cela ne vous d\u00e9range pas?\r\n@ Charles Juillard... cette reconversion de Luc Barthassat elle vous inspire quoi ?\r\n- Au Conseil d'Etat genevois, vous aviez propos\u00e9 de fermer les petites douanes au trafic frontalier pour r\u00e9duire les bouchons. Vous aviez aussi permis aux motos d'emprunter les voies de bus et aux feux rouges de passer au orange clignotant la nuit. Trois mesures soutenues et m\u00eame, parfois, propos\u00e9es par le MCG. Vous \u00eates un MCG depuis toujours en fait!\r\n- Le MCG est en perte de vitesse. Vous allez au casse-pipe, non?\r\n- C'est quoi... c'est le pouvoir qui vous manque tant que \u00e7a?\r\n- A peine arriv\u00e9, vous vous d\u00e9clarez imm\u00e9diatement candidat \u00e0 la mairie de Gen\u00e8ve. On pourrait vous taxer d'opportunisme...\r\n- Vous, le paysagiste, l'homme de la campagne, le paysan de Bardonnex, \u00eates-vous bien \u00e0 votre place dans une \u00e9lection en Ville de Gen\u00e8ve? \r\n- Vous avez \u00e9t\u00e9 parlementaire f\u00e9d\u00e9ral... conseiller d'Etat. Redescendre d'un \u00e9chelon pour se pr\u00e9senter dans une commune... Vous faites un peu les choses \u00e0 l'envers... Tout le contraire de Charles Juillard qu'on recevait tout \u00e0 l'heure tiens...\r\n@ Charles Juillard... Vous avez suivi la voie logique... Canton, puis Berne... Vous vous verriez \u00e0 nouveau au sein de votre canton par la suite? Ou dans une commune jurassienne ?", "durationSec": 482, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897395", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Luc Barthassat rejoint le MCG et vise la mairie de Gen\u00e8ve: son interview / FOR_2019-12-04T18:02:00_developpement-4", "Forum du 04.12.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Luc Barthassat, candidat MCG \u00e0 la mairie de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10897395"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-12T00:19:56Z", "speechToTexts": ["12.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va accueillir un autre ancien conseiller d'\u00c9tat vous Charles Juillard, vous \u00eates PDC il \u00e9tait lui PDC \u00e9tait et ce qu'on cet ancien conseiller d'\u00c9tat, c'est Luc Barthassat, bonsoir, bonsoir Luc Barthassat vous faites aujourd'hui votre Comeback come Back remarqu\u00e9, on peut le dire, un retour en politique au sein non pas du PDC, mais au sein du MCG et vous \u00eates d'ailleurs en course pour la mairie de Gen\u00e8ve Luc Barthassat il y a quelques semaines, vous avez claqu\u00e9 la porte du PDC Genevois vous avez face \u00e0 vous ce soir Charles Juillard, vice- pr\u00e9sident du PDC suisse, vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u en quelque sorte par votre famille politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [90%] :\r\nOui, j'\u00e9tais un petit peu d\u00e9\u00e7u de ma famille politique mais cette explicitement sur Gen\u00e8ve, hein, je ne pense pas qu'on a le m\u00eame mani\u00e8re fonctionner d'un canton, l'autre le PDC parfois \u00e0 gauche dans certains cantons parfois \u00e0 droite dans l'autre, j'ai le temps trop \u00e0 gauche, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est ce que vous avez dit : oui, j'ai surtout dit que c'\u00e9tait par rapport \u00e0 l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Europe que j'ai trouv\u00e9 trop \u00e0 gauche, c'est un petit peu transform\u00e9 par certains m\u00e9dias, disant : je l'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 gauche mais en fait, le d\u00e9tail de l'histoire, quand je disais que c'\u00e9tait trop \u00e0 gauche, c'\u00e9tait par rapport \u00e0 l'adh\u00e9sion de l'Europe, laquelle il s'\u00e9tait exprim\u00e9, je parle de la pr\u00e9sidence sans en tenir vraiment compte \u00e0 travers le le comit\u00e9 directeur, mais \u00e7a c'est un des petits points. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [93%] :\r\nOui Charles Julliard, vous avez perdu un membre avec le le d\u00e9part de de Luc Barthassat il a \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat, qu'est ce que vous lui r\u00e9pondez ce soir, vous qui \u00eates vice- pr\u00e9sident du PDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [93%] :\r\nBon, je crois que comme toute les d\u00e9missions qui ont fleuri un peu dans les diff\u00e9rents partis cantonaux ces derniers temps on ne peut que regretter, c'est cette d\u00e9cision parce que c'est toujours des personnalit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 au service d'une cause qui ont aussi eu la possibilit\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 ce parti de, de, de, d'exercer des fonctions Luc a d'abord \u00e0 Berne au Conseil national, puis ensuite au Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois, mais je ne connais pas la situation exacte de Gen\u00e8ve, donc c'est pas moi qui vais me faire une critique par rapport \u00e0 cela, c'est simplement c'est c'est c'est tout \u00e0 fait regrettable, je pense, de, d'en arriver l\u00e0 et les r\u00e9ponses peuvent \u00eatre multiples, mais je crois que c'est ce qui est important c'est d'essayer de garder le dialogue et puis d'essayer de, de comprendre que, ma foi, il y a des opinions diff\u00e9rentes et puis en d\u00e9mocratie, \u00e9videmment on ne peut pas emp\u00eacher Luc Barthassat de de changer de parti m\u00eame si formellement, moi je le regrette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [96%] :\r\nLe le Charles Juillard le le PDC Genevois n'a pas \u00e9t\u00e9 suffisamment habile pour pour \u00e9viter ce ce ce d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [93%] :\r\nDe nouveau, je ne sais pas, je ne sais pas quelles sont les discussions qui ont lieu \u00e0 Gen\u00e8ve et de ce que donc dans ces conditions -l\u00e0, c'est difficile pour moi de porter un jugement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [92%] :\r\nCharles Juillard merci je vous, je vous laisse filer, vous \u00e9tiez en Direct avec nous depuis notre Studio de de Del\u00e9mont merci \u00e0 vous, une bonne soir\u00e9e, Luc Barthassat aussi, on va, on va revenir sur, sur votre nouvelle vie politique hein, vous passez du PDC au MCG, figurez -vous qu'on a fait quelques recherches dans nos archives et il se trouve que nous, disons -le, vous n'avez pas toujours \u00e9t\u00e9 MCG dans l'\u00e2me, on est tomb\u00e9 sur une passe d'armes que vous aviez eu avec l'actuel conseiller d'\u00c9tat MCG Poggia c'\u00e9tait en 2013 sur la RTS lors du d\u00e9bat du second tour pour le Conseil d'\u00c9tat, l'actuel ministre MCG vous accusait alors je cite, de mettre \u00e0 la t\u00eate dans le sable sur la question des travailleurs frontaliers et voil\u00e0 ce que vous lui aviez r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, la t\u00eate dans sa, dans ce cas, je suis content de voir qu'il essaie de sortir la sienne, non mais je crois qu'il arrive un moment, c'est le monde \u00e0 l'envers, faut faut arr\u00eater quoi, c'est ce qui qui font vivre, je n'aime ceux qui font vivre, Gen\u00e8ve, c'est justement ce qui lui vaut aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur du du du Gen\u00e8ve que vous voyez, moi je parle du Grand Gen\u00e8ve, une r\u00e9gion qui va de Lyon \u00e0 Grenoble de Lausanne ah bah \u00e0 Gen\u00e8ve avec 4 a\u00e9roport 4 universit\u00e9s avec avec un potentiel \u00e9norme de jeunes qui vont de la de la fronti\u00e8re la fronti\u00e8re s'arr\u00eate pas aux portes du salaire et du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [94%] :\r\nLuc Barthassat, vous \u00eates avec nous, pourquoi avoir opt\u00e9 pour le MCG ce ce parti anti- frontaliers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, quand je parle de ce grand Gen\u00e8ve \u00e9largie, on parle beaucoup du diamant alpin quand je parle du Grand Gen\u00e8ve on parle de collaboration avec les gens de la r\u00e9gion, \u00e7a concerne non seulement les Fran\u00e7ais se concerne aussi les Vaudois, je parle bien de collaboration pendant que j'\u00e9tais au Conseil d'\u00c9tat, j'ai fait passer l'id\u00e9e que chacun doit payer ses frais \u00e0 part bien entendu, les fonds de compensation qui vient de l\u00e0, la Conf\u00e9d\u00e9ration sur les prend pas, ils vont ailleurs, mais je vais au MCG parce qu'aujourd'hui, c'est un des seul parti de droite, peut-\u00eatre avec les les Verts lib\u00e9raux, je parle des partis surtout gouvernementaux qui n'ont pas eu \u00e0 faire \u00e0 toutes ces affaires c'est scandales ces histoires de corruption de mensonges en passe et des meilleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [90%] :\r\nMais parti antifrontaliers or, \u00e0 l'\u00e9poque vous disiez votre amour pour le Grand Gen\u00e8ve on comprend pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [90%] :\r\nJe parle de de la de de mon amour sur la collaboration que doit avoir une r\u00e9gion, on ne peut pas faire autrement que collabore avec des gens qu'on les aime pour les imp\u00f4ts qu'on les appr\u00e9cie ou qu'on les appr\u00e9cie beaucoup et et c'est surtout la la la chose qui a \u00e9t\u00e9 faite apr\u00e8s pendant que j'\u00e9tais au Conseil d'\u00c9tat, je vous rappelle que je suis le seul conseiller d'\u00c9tat, de ces 20 ou m\u00eame 30 derni\u00e8res ann\u00e9es qu'il a engag\u00e9, que du local, il y a une r\u00e9ponse \u00e0 une question, m\u00eame un rapport du Grand Conseil qui dit Barthassat pendant sa l\u00e9gislature \u00e9gal 0 frontaliers Monsieur Vieillard mon avait voulu \u00e0 mort, il essaie de m'attaquer plusieurs fois, il a perdu \u00e0 chaque fois, enfin, il a, il a, il a, il a laiss\u00e9 tomber \u00e0 chaque fois, on passe et justement, apr\u00e8s on a tr\u00e8s bien travaill\u00e9, que Monsieur Poggia et c'est ce qui a cr\u00e9\u00e9 des Liens par la suite, c'est qu'ensuite, moi j'engageais \u00e0 travers le le fils de l'emploi, des gens qui \u00e9taient au ch\u00f4mage pour devenir des chauffeurs TPG et Monsieur Poggia en bonne collaboration me ferait la formation de ses chauffeurs, c'est \u00e7a qu'il faut faire et quand on a besoin de gens \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on va les chercher, mais tant qu'on peut trouver et je peux vous le dire, je suis au ch\u00f4mage il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens de tous les niveaux de toutes les formations qui cherchent du travail aujourd'hui, souvent c'est des gens qui ont plus de 50 ans on avait reproch\u00e9 aussi au sein du Conseil d'\u00c9tat d'en engager trop \u00e0 la politique, mais j'ai pas pu aussi doubler les postes d'apprentis, plus doubler les postes de en fait vous \u00eates depuis toujours, apr\u00e8s ce que vous dites, bah disons qu'on m'a souvent trait\u00e9 d'MCG au au PDC donc je vous rappelle que Monsieur \u00e9t\u00e9 aussi PDC qu'il y en a, et que ce ne soit pas le 1er qui qui adh\u00e8re \u00e0 ce parti, maintenant je ne suis pas partie du PDC pour MCG, je suis parti du PDC et je l'ai dit depuis plusieurs mois, j'ai eu des contacts avec plein d'autres partis et puis mais mon choix s'est arr\u00eat\u00e9 sur le MCG alors apr\u00e8s ce que c'est un parti qui a le vent en poupe ou pas, moi je pense qu'il y a une nouvelle \u00e9quipe, c'est aussi un renouveau qui est en train de se faire, il y a une mue qui se fait l\u00e0- bas, il y a plus Monsieur Stauffer qui, qui est un petit peu \u00e0 peu dissip\u00e9 et aujourd'hui il y a des gens s\u00e9rieux, il y a, il y a on est membre du gouvernement, et ce serait assez int\u00e9ressant de voir Monsieur sort Manu Monsieur Barthassat \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve en lien Direct avec le Conseil d'\u00c9tat monsieur Mauro Poggia. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [90%] :\r\nEh oui, votre avenir justement, candidat \u00e0 la mairie de, de, de, de la Ville de Gen\u00e8ve pourquoi vous lancer, pourquoi vouloir encore un nouveau un nouveau mandat en en politique, vous avez pas vous arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez la premi\u00e8re chose, d\u00e9j\u00e0 c'est pas ce qu'on me l'a demand\u00e9, je sais pas moi qui \u00e9tait demandeur, on en a parl\u00e9 plusieurs fois, c'est monsieur Moreau pas, qui m'a accost\u00e9 sur la question d\u00e9j\u00e0 au au mois de mars, me dit ben, \u00e7a t'int\u00e9resserait pas de venir chez nous, il avait entendu parler que je songeais d\u00e9j\u00e0 ma d\u00e9mission parce que j'en avais parl\u00e9 \u00e0 notre pr\u00e9sident et au groupe des ind\u00e9pendants du parti, on leur a laiss\u00e9 faire une certaine strat\u00e9gie qui s'est cass\u00e9 la figure pour les \u00e9lections nationales, ils en ont pas tir\u00e9 les cons\u00e9quences, donc j'ai j'ai affirm\u00e9, ce que j'ai fait et et je suis parti de ce parti et puis comme il y a eu d\u00e9j\u00e0 des discussions entre autres avec les Verts, lib\u00e9raux, avec aussi d'autres partis et un groupement d'ind\u00e9pendants qui voulait cr\u00e9er un nouveau mouvement \u00e0 Gen\u00e8ve et Monsieur Khodja Pierre, mon choix s'est port\u00e9 sur cette \u00e9volution haute qui qui qui est en en en marche dans le dans dans ce MCG ce MCG, qu'il y a bien aussi pr\u00e9sent en Ville de Gen\u00e8ve ce sort mon colistier, quelqu'un qui conna\u00eet tr\u00e8s bien la question du de tout ce qui se passe au niveau du municipal, elle est aussi d\u00e9put\u00e9, on \u00e9tait pr\u00eat, cela en face de l'autre pendant toute la l\u00e9gislature, j'ai \u00e9norm\u00e9ment d'amis, surtout des petits commer\u00e7ants et restaurateurs, des gens qui sont proches des PME ou quand des po\u00e8mes, c'est des gens qui se battent, qui tire la langue toute l'ann\u00e9e, qui cr\u00e9e des emplois qui payent des imp\u00f4ts et je pense que le PDC a perdu un petit peu cette approche des des PME et avec le MCG, je me retrouve comme un poisson dans l'eau parce que j'\u00e9tais moi- m\u00eame pendant longtemps un un entrepreneur essais et c'est ces gens -l\u00e0 qui font la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [97%] :\r\nLa richesse d'un canton Luc Barthassat comme un poisson dans l'eau, on retiendra la formule au MCG, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [97%] :\r\nMerci beaucoup, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T17:32:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-C489B2F0-F652-40CB-B05C-A3FD2FC4E8D7", "internalArchiveId": "C489B2F0-F652-40CB-B05C-A3FD2FC4E8D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ancien conseiller d'Etat PDC genevois Luc Barthassat rejoint le MCG", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'ancien conseiller d'Etat PDC genevois Luc Barthassat rejoint le MCG 12h30: GE: Barthassat au MCG LEROY\r\nA Gen\u00e8ve... \"Luc Barthassat\"... fait son retour... en politique:\r\nL'ancien conseiller d'Etat ... PDC ... rejoint... \"le MCG\".... et il compte bien... se lancer... l'an prochain... dans la course... \u00e0 la mairie... de la Ville de Gen\u00e8ve. \r\nRapha\u00ebl Leroy...\r\npour son ex-parti... le PDC... cette candidature surprise... est une belle \u00e9pine dans le pied.\r\nUne sacr\u00e9e \u00e9pine m\u00eame pour un parti qui vise le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Guillaume Barazzone \u00e0 l'Ex\u00e9cutif. Les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens devaient d\u00e9j\u00e0 faire face au centre \u00e0 la concurrence des Verts lib\u00e9raux, en pleine bourre avec la vague verte. Ils doivent maintenant composer avec leur ancien champion. C'est un peu le sc\u00e9nario catastrophe pour le PDC.\r\nLuc Barthassat... a \u00e9t\u00e9 ...s\u00e8chement battu... en 2018... lors de l'\u00e9lection ... au Conseil d'Etat. Va-t-il ...vraiment... faire de l'ombre... au PDC?\r\nLuc Barthassat va prendre des voix \u00e0 son ex-parti, c'est une certitude. M\u00eame le pr\u00e9sident du PDC-Ville, que nous avons contact\u00e9, le conc\u00e8de. Pour Luc Zimmermann, il est \u00e9vident que comme transfuge, l'ancien conseiller d'Etat va drainer des voix du centre et de la droite. L\u00e0 m\u00eame o\u00f9 se situent les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. Luc Barthassat a un important r\u00e9seau. Il reste populaire dans certain milieu. La menace est r\u00e9elle. Surtout que la Ville de Gen\u00e8ve vote historiquement \u00e0 gauche. Les places \u00e0 l'Ex\u00e9cutif pour la droite et le centre sont donc tr\u00e8s ch\u00e8res.\r\nCette candidature... pourrait aussi avoir  des incidences... sur l'\u00e9lection... au parlement municipal... Rapha\u00ebl.\r\nOui, et cela doit encore plus inqui\u00e9ter le PDC. Luc Barthassat nous a indiqu\u00e9 qu'il pourrait figurer sur la liste MCG au parlement, de sorte \u00e0 tirer la liste. Rien ne dit d\u00e8s lors que les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens atteignent le quorum de 7%, fix\u00e9 pour si\u00e9ger au d\u00e9lib\u00e9ratif. Au centre, il y a d\u00e9sormais embouteillage entre le PDC, les Verts lib\u00e9raux et maintenant le MCG. Trois formations qui se tenaient dans un mouchoir de poche aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Toutes se situaient autour de 5% des voix en Ville. De quoi donner des frissons aux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. Un parti qui si\u00e8ge depuis des d\u00e9cennies en Ville de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897362", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019ancien conseiller d\u2019Etat PDC genevois Luc Barthassat rejoint le MCG / 12H30_2019-12-04T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 04.12.2019"], "variantIds": ["ece-10897362"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T23:32:43Z", "speechToTexts": ["12.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, Luc Barthassat, fait son retour en politique, l'ancien conseiller d'\u00c9tat PDC rejoint le MCG et il compte bien se lancer l'an prochain dans la course \u00e0 la mairie de la ville de Gen\u00e8ve Rapha\u00ebl Leroy pour son ex- parti, le PDC cette candidature surprise est une belle \u00e9pine dans le pied. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [96%] :\r\nUne sacr\u00e9e \u00e9pine, m\u00eame pour un parti qui vise le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Guillaume Barazzone, \u00e0 l'ex\u00e9cutif, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens devaient d\u00e9j\u00e0 faire face au centre \u00e0 la concurrence des Verts lib\u00e9raux en pleine bourre avec la vague verte, ils doivent maintenant composer avec leur ancien champion, c'est un peu le sc\u00e9nario catastrophe pour le PDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [92%] :\r\nOn se souvient que Luc Barthassat a \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement battue en 2018 lors de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, et ce qui peut vraiment faire de l'ombre au PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [95%] :\r\nEh bien Luc Barthassat va prendre des voix \u00e0 son ex- parti, c'est une certitude, m\u00eame le pr\u00e9sident du PDC Ville que nous avons contact\u00e9 le conc\u00e8de pour Luc Zimmermann il est \u00e9vident que comme transfuge, l'ancien conseiller d'\u00c9tat va drainer des voix du centre et de la droite, l\u00e0 m\u00eame o\u00f9 se situent les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, Luc Barthassat, un important r\u00e9seau il reste populaire dans certains milieux, la menace est r\u00e9elle, surtout que la Ville de Gen\u00e8ve vote historiquement \u00e0 gauche, les places \u00e0 l'ex\u00e9cutif pour la droite et le Centre sont donc tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [95%] :\r\n\u00e0 cette candidature, pourrait aussi avoir des incidences sur l'\u00e9lection parlement municipal Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [95%] :\r\nEh oui, et cela doit encore plus inqui\u00e9ter le PDC Luc Barthassat nous a indiqu\u00e9 qu'il pourrait figurer sur la liste MCG au parlement de sorte \u00e0 tirer la liste, rien ne dit, d\u00e8s lors que les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens atteignent le fameux quorum de 7 pourcent fix\u00e9 pour si\u00e9ger au d\u00e9lib\u00e9ratif, au centre, il y a d\u00e9sormais embouteillage entre le PDC et les Verts, lib\u00e9raux et maintenant le MCG 3 formations qui se tenaient dans un mouchoir de poche aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, toute se situer autour de 5 pourcent des voix en ville, de quoi donner des frissons aux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, un parti qui si\u00e8ge depuis des d\u00e9cennies en Ville de Gen\u00e8ve \u00e0 Rapha\u00ebl Leroy de notre bureau Genevois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T11:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2041402", "internalArchiveId": "AA1911040982", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "durationSec": 1782, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10918910", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620481.image", "alternativeTitle": ["Notre rendez-vous \"A table\": comment concilier menus de f\u00eate et r\u00e9gimes alimentaires sp\u00e9ciaux?", "12h45", "Luc Barthassat passe au MCG: les explications de Flore Amos", "12h45", "Champions League de hockey: sorts contrast\u00e9s pour Bienne et le LHC", "12h45", "Une cr\u00e8che g\u00e9ante investit l'abbaye de Saint-Maurice (VS)", "12h45", "L'\u00e9levage de poissons d'Estavayer (FR) vire au fiasco", "12h45", "Les proches aidants auront droit \u00e0 un cong\u00e9 indemnis\u00e9", "12h45", "Au sommet de l'OTAN, l'unit\u00e9 reste de fa\u00e7ade", "12h45", "Une performance f\u00e9ministe devenue virale sur les r\u00e9seaux est aussi reprise dans de nombreuses villes", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10918910", "ece-10918900", "ece-10918906", "ece-10918908", "ece-10918896", "ece-10918898", "ece-10918902", "ece-10918904", "ece-10918912"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T13:10:22Z", "subTitles": ["00:00:06:23  00:00:13:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:14:05  00:00:16:22\r\n{\\an1}-Bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:17:03  00:00:21:01\r\n{\\an1}Dans l'actualit\u00e9, la fin de la\r\npisciculture d'Estavayer-le-Lac.\r\n\r\n00:00:21:06  00:00:23:20\r\n{\\an1}La RTS a appris qu'elle sera\r\nabandonn\u00e9e.\r\n\r\n00:00:24:01  00:00:28:02\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir investi des millions,\r\nles autorit\u00e9s fribourgeoises\r\n\r\n00:00:28:07  00:00:30:10\r\n{\\an1}ont d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater les frais.\r\n\r\n00:00:30:14  00:00:33:00\r\n{\\an1}Les parents d'enfants\r\ngravement malades,\r\n\r\n00:00:33:05  00:00:36:02\r\n{\\an1}ou accident\u00e9 auront 14 semaines\r\nde cong\u00e9 pour leur permettre\r\n\r\n00:00:36:06  00:00:39:07\r\n{\\an1}de s'occuper de leurs proches tout en\r\nmaintenant une vie professionnelle.\r\n\r\n00:00:39:11  00:00:42:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s le National,\r\nle Conseil des Etats a accept\u00e9\r\n\r\n00:00:42:15  00:00:44:06\r\n{\\an1}un projet en ce sens.\r\n\r\n00:00:44:11  00:00:47:09\r\n{\\an1}Les 29 membres de l'Otan\r\ntentent d'afficher leur unit\u00e9\r\n\r\n00:00:47:13  00:00:50:10\r\n{\\an1}lors du sommet du 70\u00e8me anniversaire\r\nde l'Alliance.\r\n\r\n00:00:50:14  00:00:52:22\r\n{\\an1}M\u00eame si les tensions\r\nentre les Etats-Unis,\r\n\r\n00:00:53:03  00:00:56:12\r\n{\\an1}la France et la Turquie\r\nsont affich\u00e9es au grand jour.\r\n\r\n00:00:56:22  00:01:01:11\r\n{\\an1}Cette cr\u00e8che g\u00e9ante dans la basilique\r\nde l'Abbaye de St-Maurice (VS).\r\n\r\n00:01:01:16  00:01:04:05\r\n{\\an1}Les personnages sont faits mains.\r\n\r\n00:01:04:10  00:01:07:03\r\n{\\an1}10 ans pour arriver \u00e0 ce travail.\r\n\r\n00:01:07:08  00:01:12:07\r\n{\\an1}En fin de journal, nous recevons\r\nla sociologue Oph\u00e9lie Bidet\r\n\r\n00:01:12:11  00:01:15:06\r\n{\\an1}dans notre nouveau\r\nrendez-vous \"A table\".\r\n\r\n00:01:15:11  00:01:17:21\r\n{\\an1}Nous parlerons des repas\r\nde fin d'ann\u00e9e,\r\n\r\n00:01:18:02  00:01:21:23\r\n{\\an1}casse-t\u00eate pour ceux qui ont\r\nun r\u00e9gime alimentaire diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:01:22:11  00:01:26:19\r\n{\\an1}La pisciculture d'Estavayer (FR)\r\ndevrait \u00eatre abandonn\u00e9e.\r\n\r\n00:01:27:00  00:01:34:05\r\n{\\an1}Inaugur\u00e9e il y a \u00e0 peine 3 ans, elle\r\nn'a jamais fonctionn\u00e9 correctement.\r\n\r\n00:01:34:10  00:01:37:21\r\n{\\an1}Un fiasco \u00e0 2,4 millions.\r\n\r\n00:01:40:21  00:01:45:12\r\n{\\an1}-Tout semblait pourtant optimis\u00e9\r\npour le bonheur et la reproduction\r\n\r\n00:01:45:16  00:01:49:00\r\n{\\an1}de millions de truites,\r\nombles et autres brochets.\r\n\r\n00:01:49:05  00:01:52:16\r\n{\\an1}La pisciculture d'Estavayer\r\nn'aura \u00e9t\u00e9 qu'un fiasco.\r\n\r\n00:01:52:21  00:01:55:22\r\n{\\an1}Elle devrait \u00eatre abandonn\u00e9e\r\ntr\u00e8s bient\u00f4t,\r\n\r\n00:01:56:03  00:01:58:11\r\n{\\an1}trois ans \u00e0 peine\r\napr\u00e8s son inauguration.\r\n\r\n00:01:58:15  00:02:01:22\r\n{\\an1}L'Etat y avait investi\r\npr\u00e8s de 2,4 millions de francs.\r\n\r\n00:02:02:03  00:02:06:02\r\n{\\an1}De multiples d\u00e9fauts de conception\r\net des pertes importantes d'alevins\r\n\r\n00:02:06:07  00:02:08:02\r\n{\\an1}ont finalement sonn\u00e9 le glas.\r\n\r\n00:02:08:08  00:02:12:08\r\n{\\an1}Un g\u00e2chis craint depuis longtemps\r\npar des d\u00e9put\u00e9s r\u00e9gionaux.\r\n\r\n00:02:12:17  00:02:14:05\r\n{\\an1}-Le contribuable a droit\r\n\r\n00:02:14:11  00:02:16:05\r\n{\\an1}\u00e0 des explications,\r\n\r\n00:02:16:10  00:02:18:11\r\n{\\an1}de savoir qui sont les responsables.\r\n\r\n00:02:18:15  00:02:22:07\r\n{\\an1}Les p\u00eacheurs trouvent toujours\r\nmoins de poissons dans le lac.\r\n\r\n00:02:22:12  00:02:26:06\r\n{\\an1}Il faudrait qu'elle tourne \u00e0 100 %,\r\nmais rien ne se passe.\r\n\r\n00:02:26:15  00:02:28:14\r\n{\\an1}-Taux d'oxyg\u00e8ne, circuit\r\nd'acheminent de l'eau,\r\n\r\n00:02:28:19  00:02:30:11\r\n{\\an1}pompe d\u00e9faillante, fuite,\r\n\r\n00:02:30:15  00:02:33:10\r\n{\\an1}les probl\u00e8mes techniques\r\nsont trop nombreux.\r\n\r\n00:02:33:14  00:02:36:15\r\n{\\an1}Des r\u00e9parations co\u00fbteraient\r\npr\u00e8s d'un million de francs.\r\n\r\n00:02:37:01  00:02:38:15\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s fribourgeoises\r\n\r\n00:02:38:19  00:02:40:09\r\n{\\an1}indiquent que l'abandon\r\n\r\n00:02:40:13  00:02:43:15\r\n{\\an1}de la pisciculture est effectivement\r\nune piste envisag\u00e9e.\r\n\r\n00:02:43:20  00:02:47:01\r\n{\\an1}Une enqu\u00eate administrative interne a\r\nr\u00e9v\u00e9l\u00e9 une responsabilit\u00e9 partag\u00e9e\r\n\r\n00:02:47:06  00:02:49:04\r\n{\\an1}entre des services au sein de l'Etat.\r\n\r\n00:02:49:11  00:02:52:21\r\n{\\an1}La pisciculture neuch\u00e2teloise de\r\nColombier qui prendra le relais\r\n\r\n00:02:53:02  00:02:56:14\r\n{\\an1}et deviendra une infrastructure\r\nintercantonale et sera agrandie.\r\n\r\n00:02:56:19  00:02:59:04\r\n{\\an1}Pour ne pas laisser celle\r\nd'Estavayer en friche,\r\n\r\n00:02:59:09  00:03:02:02\r\n{\\an1}les autorit\u00e9s fribourgeoises\r\nr\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la transformer\r\n\r\n00:03:02:07  00:03:04:11\r\n{\\an1}en port d'amarrage\r\npour les bateaux du canton.\r\n\r\n00:03:05:01  00:03:08:16\r\n{\\an1}-Le Parlement neuch\u00e2telois\r\naidera les p\u00eacheurs professionnels,\r\n\r\n00:03:08:21  00:03:12:11\r\n{\\an1}victime du Cormoran,\r\nqui viderait le lac des poissons.\r\n\r\n00:03:12:15  00:03:17:11\r\n{\\an1}Hier, une aide d\u2019urgence de 150\u2019000\r\nfrs a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n00:03:17:15  00:03:20:10\r\n{\\an1}Chaque p\u00eacheur toucherait\r\njusqu\u2019\u00e0 12\u2019000 francs,\r\n\r\n00:03:20:14  00:03:24:15\r\n{\\an1}mais les conditions sont \u00e0 d\u00e9finir.\r\n\r\n00:03:25:04  00:03:27:08\r\n{\\an1}-On est contents,\r\nmais c'est pas assez.\r\n\r\n00:03:46:01  00:03:49:11\r\n{\\an1}-14 semaines de cong\u00e9 indemnis\u00e9\r\npour les parents d'enfants\r\n\r\n00:03:49:15  00:03:51:14\r\n{\\an1}gravement malades ou accident\u00e9s.\r\n\r\n00:03:51:19  00:03:55:12\r\n{\\an1}Cette mesure a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e ce matin\r\npar le Conseil des Etats,\r\n\r\n00:03:55:17  00:04:03:12\r\n{\\an1}pour concilier la vie professionnelle\r\net la prise en charge de ses proches.\r\n\r\n00:04:04:05  00:04:07:11\r\n{\\an1}-Chaque ann\u00e9e,\r\n4'500 familles en Suisse\r\n\r\n00:04:07:16  00:04:10:03\r\n{\\an1}font face \u00e0 la maladie grave\r\nd'un enfant.\r\n\r\n00:04:10:08  00:04:13:05\r\n{\\an1}Jusqu'ici,\r\nles parents n'avaient d'autre choix\r\n\r\n00:04:13:10  00:04:16:08\r\n{\\an1}que de demander un cong\u00e9 non-pay\u00e9,\r\nse mettre en arr\u00eat maladie\r\n\r\n00:04:16:12  00:04:19:09\r\n{\\an1}ou m\u00eame quitter leur emploi\r\npour s'en occuper.\r\n\r\n00:04:19:13  00:04:21:19\r\n{\\an1}C'est d\u00e9sormais r\u00e9volu: apr\u00e8s le\r\nNational, le Conseil des Etats\r\n\r\n00:04:22:00  00:04:24:08\r\n{\\an1}a d\u00e9cid\u00e9 ce matin\r\nd'accorder un cong\u00e9 indemnis\u00e9\r\n\r\n00:04:24:12  00:04:26:08\r\n{\\an1}de 14 semaines pour les parents\r\n\r\n00:04:26:12  00:04:28:05\r\n{\\an1}d'enfants gravement malades ou\r\naccident\u00e9s.\r\n\r\n00:04:28:14  00:04:31:19\r\n{\\an1}-Cette revendication a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e\r\n\r\n00:04:32:00  00:04:34:06\r\n{\\an1}depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:04:34:11  00:04:38:03\r\n{\\an1}Ce nouveau projet ne va pas de soi.\r\n\r\n00:04:38:08  00:04:46:21\r\n{\\an1}Cette d\u00e9cision montre que le monde\r\nen Suisse se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n00:04:47:07  00:04:51:05\r\n{\\an1}-Cette indemnisation sera int\u00e9gr\u00e9e\r\naux allocations perte de gain.\r\n\r\n00:04:51:10  00:04:54:08\r\n{\\an1}Co\u00fbt estim\u00e9: 75 millions de francs.\r\n\r\n00:04:54:22  00:04:56:03\r\n{\\an1}-Ces co\u00fbts existent.\r\n\r\n00:04:56:08  00:04:58:16\r\n{\\an1}Si ce sont les parents qui s'occupent\r\n\r\n00:04:58:21  00:05:02:21\r\n{\\an1}de leurs enfants, \u00e7a \u00e9vite\r\nque ce soit le personnel soignant.\r\n\r\n00:05:03:07  00:05:05:11\r\n{\\an1}-Parmi les autres mesures pr\u00e9vues:\r\n\r\n00:05:05:15  00:05:08:18\r\n{\\an1}le droit pour les employ\u00e9s de\r\ns'absenter pour soigner un proche,\r\n\r\n00:05:08:23  00:05:13:17\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 3 jours par cas,\r\n10 jours par ann\u00e9e au maximum.\r\n\r\n00:05:14:03  00:05:16:09\r\n{\\an1}-Il y a des situations disparates.\r\n\r\n00:05:16:13  00:05:19:18\r\n{\\an1}Et il y a peut-\u00eatre un sentiment\r\n\r\n00:05:19:23  00:05:23:18\r\n{\\an1}d'injustice vis-\u00e0-vis\r\nd'une situation familiale difficile.\r\n\r\n00:05:23:23  00:05:29:20\r\n{\\an1}Je suis ravie de ces dispositions.\r\n\r\n00:05:30:06  00:05:33:22\r\n{\\an1}-Pr\u00e8s de 2 millions de personnes\r\naccompagnent un enfant\r\n\r\n00:05:34:03  00:05:37:21\r\n{\\an1}ou un adulte malade chaque jour\r\ndans notre pays.\r\n\r\n00:05:38:07  00:05:41:11\r\n{\\an1}-Les Chambres f\u00e9d\u00e9rales ne veulent\r\nplus que les jeunes adultes h\u00e9ritent\r\n\r\n00:05:41:16  00:05:45:15\r\n{\\an1}des dettes de non-paiement de leurs\r\nprimes maladie par les parents.\r\n\r\n00:05:45:20  00:05:48:17\r\n{\\an1}Ce matin, le Conseil des Etats\r\na confirm\u00e9 la d\u00e9cision\r\n\r\n00:05:48:22  00:05:50:13\r\n{\\an1}prise par le Nationale.\r\n\r\n00:05:50:18  00:05:54:21\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est charg\u00e9\r\n\r\n00:05:55:02  00:06:00:20\r\n{\\an1}de proposer une modification\r\nde la LAMal.\r\n\r\n00:06:03:00  00:06:08:21\r\n{\\an1}-Demain, en raison des gr\u00e8ves li\u00e9es\r\n\u00e0 la r\u00e9forme des retraites,\r\n\r\n00:06:09:02  00:06:14:02\r\n{\\an1}aucun TGV ne circulera vers la France\r\nau d\u00e9part de la Suisse romande.\r\n\r\n00:06:14:07  00:06:17:02\r\n{\\an1}Au d\u00e9part de Gen\u00e8ve A\u00e9roport,\r\n\r\n00:06:17:07  00:06:21:19\r\n{\\an1}le trafic a\u00e9rien conna\u00eetra aussi\r\ndes annulations et des retards.\r\n\r\n00:06:22:00  00:06:29:01\r\n{\\an1}Le mouvement de gr\u00e8ve devrait\r\ns'\u00e9tendre sur plusieurs jours.\r\n\r\n00:06:29:13  00:06:34:02\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, Luc Barthassat\r\nrejoindrait les rangs\r\n\r\n00:06:34:07  00:06:36:10\r\n{\\an1}du Mouvement citoyen genevois.\r\n\r\n00:06:36:14  00:06:40:15\r\n{\\an1}L\u2019ex-conseiller d\u2019Etat avait\r\nd\u00e9missionn\u00e9 du PDC en novembre.\r\n\r\n00:06:40:20  00:06:44:13\r\n{\\an1}Aujourd\u2019hui, il dit se pr\u00e9senter\r\n\u00e0 l\u2019Ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:06:44:18  00:06:46:07\r\n{\\an1}au printemps prochain.\r\n\r\n00:06:46:11  00:06:53:01\r\n{\\an1}Flore Amos, malgr\u00e9 ses \u00e9checs,\r\nvisiblement l'ex-conseiller d'Etat\r\n\r\n00:06:53:06  00:06:58:15\r\n{\\an1}n'a aucune intention\r\nd'abandonner la politique.\r\n\r\n00:07:02:13  00:07:08:02\r\n{\\an1}-Non c'est clair.\r\n\r\n00:07:08:06  00:07:11:20\r\n{\\an1}Il n'est pas pr\u00eat \u00e0 quitter la\r\nlumi\u00e8re politique.\r\n\r\n00:07:12:00  00:07:17:01\r\n{\\an1}On se souvient de son \u00e9chec\r\n\r\n00:07:17:05  00:07:22:15\r\n{\\an1}apr\u00e8s l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n00:07:22:19  00:07:28:17\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il nous dit qu'il est\r\nau ch\u00f4mage.\r\n\r\n00:07:29:00  00:07:31:14\r\n{\\an1}Et retrouver du travail apr\u00e8s le\r\nConseil d'\u00c9tat,\r\n\r\n00:07:31:18  00:07:37:16\r\n{\\an1}c'est mission impossible.\r\n\r\n00:07:41:04  00:07:45:10\r\n{\\an1}Il nous dit que le MCG est le seul\r\nparti sans casserole.\r\n\r\n00:07:45:13  00:07:48:02\r\n{\\an1}Il vise aussi la course au conseil\r\nadministratif\r\n\r\n00:07:48:06  00:07:51:07\r\n{\\an1}de la ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:07:51:11  00:07:55:11\r\n{\\an1}Un ancien conseiller d'Etat\r\n\r\n00:07:55:14  00:08:01:12\r\n{\\an1}peut \u00eatre per\u00e7u comme un retour en\r\narri\u00e8re.\r\n\r\n00:08:02:19  00:08:06:12\r\n{\\an1}Et ses chances d'\u00eatre \u00e9lu sont assez\r\nminces.\r\n\r\n00:08:06:16  00:08:12:08\r\n{\\an1}L'\u00e9lectorat genevois est\r\nmajoritairement \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:08:12:08  00:08:17:01\r\n{\\an1}-Hier soir, apr\u00e8s la r\u00e9ception en\r\npr\u00e9sence de la Reine Elizabeth II,\r\n\r\n00:08:17:06  00:08:19:15\r\n{\\an1}l'OTAN poursuit son sommet \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:08:19:20  00:08:23:05\r\n{\\an1}L'Alliance atlantique\r\nc\u00e9l\u00e8bre ses 70 ans,\r\n\r\n00:08:23:10  00:08:28:15\r\n{\\an1}mais les interrogations\r\net dissensions sont nombreuses.\r\n\r\n00:08:29:09  00:08:32:13\r\n{\\an1}-Les dirigeants\r\nsont arriv\u00e9s ce matin,\r\n\r\n00:08:32:18  00:08:39:11\r\n{\\an1}pour prouver qu'\u00e0 70 ans, l'Alliance\r\natlantique est toujours pertinente.\r\n\r\n00:08:41:11  00:08:43:11\r\n{\\an1}-La raison du succ\u00e8s de l'Otan,\r\n\r\n00:08:43:16  00:08:46:08\r\n{\\an1}c'est \u00e0 cause d'un concept\r\n\r\n00:08:46:12  00:08:49:14\r\n{\\an1}tr\u00e8s simple.\r\n\r\n00:08:49:19  00:08:51:15\r\n{\\an1}L'union fait la force.\r\n\r\n00:08:51:20  00:08:58:03\r\n{\\an1}La promesse que nous d\u00e9fendrons:\r\nun pour tous, tous pour un.\r\n\r\n00:08:58:12  00:09:02:14\r\n{\\an1}-Mais alors que les trois\r\nmousquetaires n'\u00e9taient que quatre,\r\n\r\n00:09:02:19  00:09:06:01\r\n{\\an1}\u00e0 29 membres,\r\nles tensions sont plus fr\u00e9quentes.\r\n\r\n00:09:06:06  00:09:11:01\r\n{\\an1}Trump estime que les Etats-Unis\r\npaient trop cher.\r\n\r\n00:09:11:06  00:09:16:03\r\n{\\an1}Et la Turquie attaque le Kurdistan\r\net ach\u00e8te ses missiles en Russie.\r\n\r\n00:09:16:08  00:09:18:09\r\n{\\an1}Et la petite phrase\r\n\r\n00:09:18:13  00:09:22:11\r\n{\\an1}du pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\nn'en finit pas de faire parler.\r\n\r\n00:09:22:21  00:09:27:15\r\n{\\an1}-M.Macron dit que l'Otan est en \u00e9tat\r\nde mort c\u00e9r\u00e9brale ?\r\n\r\n00:09:28:01  00:09:29:19\r\n{\\an1}-Ce n'est pas le cas,\r\n\r\n00:09:30:00  00:09:33:03\r\n{\\an1}l'Otan est agile, l'Otan est active,\r\n\r\n00:09:33:08  00:09:41:19\r\n{\\an1}Nous avons \u00e9t\u00e9 capables\r\nde changer encore et encore.\r\n\r\n00:09:42:05  00:09:45:04\r\n{\\an1}-Je pense que notre responsabilit\u00e9\r\n\r\n00:09:45:09  00:09:48:07\r\n{\\an1}\u00e9tait de lever des ambiguit\u00e9s,\r\n\r\n00:09:48:11  00:09:54:08\r\n{\\an1}et d'assumer un d\u00e9bat strat\u00e9gique,\r\nil a commenc\u00e9 et je m'en f\u00e9licite.\r\n\r\n00:09:54:17  00:09:56:11\r\n{\\an1}-Un dialogue entre alli\u00e9s\r\n\r\n00:09:56:15  00:09:59:09\r\n{\\an1}pas toujours\r\nsur la m\u00eame longueur d'ondes,\r\n\r\n00:09:59:13  00:10:02:01\r\n{\\an1}ou qui se permettent parfois\r\n\r\n00:10:02:06  00:10:05:10\r\n{\\an1}de sortir de la biens\u00e9ance\r\ndiplomatique.\r\n\r\n00:10:05:14  00:10:08:08\r\n{\\an1}En t\u00e9moigne cette vid\u00e9o\r\ntourn\u00e9e hier soir.\r\n\r\n00:10:08:12  00:10:10:16\r\n{\\an1}Les dirigeants canadien,\r\nfran\u00e7ais et britannique\r\n\r\n00:10:10:21  00:10:15:04\r\n{\\an1}semblent se moquer du pr\u00e9sident\r\nam\u00e9ricain et de son impr\u00e9visibilit\u00e9.\r\n\r\n00:10:15:20  00:10:19:15\r\n{\\an1}-\"Vague verte\" est le mot de l'ann\u00e9e\r\nen Suisse romande\r\n\r\n00:10:19:20  00:10:23:03\r\n{\\an1}selon le D\u00e9partement de linguistique\r\nde la Haute \u00e9cole zurichoise\r\n\r\n00:10:23:08  00:10:25:00\r\n{\\an1}des sciences appliqu\u00e9es.\r\n\r\n00:10:25:05  00:10:31:09\r\n{\\an1}Apr\u00e8s la vague verte, le 2\u00e8me mot\r\nqui s'impose c'est \"f\u00e9minicide\".\r\n\r\n00:10:34:19  00:10:37:10\r\n{\\an1}-Une vid\u00e9o a fait\r\nle tour des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:10:37:14  00:10:39:10\r\n{\\an1}Des militantes\r\nchiliennes ont \u00e9crit\r\n\r\n00:10:39:14  00:10:41:16\r\n{\\an1}un slam chor\u00e9graphi\u00e9,\r\npour d\u00e9noncer le viol.\r\n\r\n00:10:41:21  00:10:44:18\r\n{\\an1}Un cri repris ces derniers\r\njours dans de nombreux pays.\r\n\r\n00:10:45:10  00:10:49:06\r\n{\\an1}-Vendredi 30 novembre,\r\n\u00e0 Santiago, capitale du Chili.\r\n\r\n00:10:49:11  00:10:52:19\r\n{\\an1}Un pays \u00e0 feu et \u00e0 sang\r\ndepuis des semaines.\r\n\r\n00:10:53:00  00:10:55:15\r\n{\\an1}Ces militantes chiliennes\r\nfont le lien\r\n\r\n00:10:55:20  00:11:00:07\r\n{\\an1}entre violence gouvernementale\r\net violence machiste avec ces mots.\r\n\r\n00:11:00:11  00:11:04:06\r\n{\\an1}\"C'est la disparition,\r\nc'est le viol.\"\r\n\r\n00:11:10:10  00:11:12:07\r\n{\\an1}La chor\u00e9graphie\r\net les paroles sont sign\u00e9es\r\n\r\n00:11:12:11  00:11:15:04\r\n{\\an1}par 4 femmes connues sous\r\nle nom du collectif Las Tesis.\r\n\r\n00:11:15:09  00:11:17:22\r\n{\\an1}Il y a un an et demi,\r\nelles se sont fix\u00e9 pour but\r\n\r\n00:11:18:03  00:11:21:15\r\n{\\an1}de traduire les th\u00e8ses f\u00e9ministes\r\ndans un langage percutant.\r\n\r\n00:11:25:11  00:11:27:22\r\n{\\an1}La performance,\r\ndevenue virale sur les r\u00e9seaux,\r\n\r\n00:11:28:03  00:11:29:22\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 reprise par d'autres\r\ncollectifs f\u00e9ministes\r\n\r\n00:11:30:03  00:11:33:04\r\n{\\an1}\u00e0 l'appel de Las Tesis comme ici\r\n\u00e0 Bruxelles, mais aussi \u00e0 Londres,\r\n\r\n00:11:33:09  00:11:36:02\r\n{\\an1}\u00e0 Madrid,\r\n\u00e0 Berlin ou encore \u00e0 Istanbul.\r\n\r\n00:11:36:07  00:11:38:06\r\n{\\an1}Et \u00e0 Paris, avec Les Colleuses\r\n\r\n00:11:38:11  00:11:43:08\r\n{\\an1}qui recensent les f\u00e9minicides\r\n\u00e0 travers la France.\r\n\r\n00:11:43:22  00:11:49:12\r\n{\\an1}Un cri d'\u00e9mancipation f\u00e9minine\r\nqui a aussi \u00e9t\u00e9 entendu\r\n\r\n00:11:49:17  00:11:53:05\r\n{\\an1}dimanche dernier\r\n\u00e0 la gare de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:11:53:10  00:11:57:20\r\n{\\an1}Une r\u00e9p\u00e9tition en attendant\r\nune plus grosse mobilisation\r\n\r\n00:11:58:02  00:12:00:15\r\n{\\an1}mardi 10 d\u00e9cembre.\r\n\r\n00:12:01:05  00:12:05:02\r\n{\\an1}-On apprend que la justice bernoise\r\na ouvert une enqu\u00eate\r\n\r\n00:12:05:06  00:12:08:12\r\n{\\an1}contre l\u2019imam biennois Abu Ramadan.\r\n\r\n00:12:08:17  00:12:14:09\r\n{\\an1}Entre 2003 et 2017, il aurait per\u00e7u\r\nplus de 590'000 frs d'aide sociale,\r\n\r\n00:12:14:13  00:12:25:02\r\n{\\an1}qui auraient pu entra\u00eener\r\nune diminution de ces prestations.\r\n\r\n00:12:25:07  00:12:30:11\r\n{\\an1}L'imam Abu Ramadan avait fait parler\r\nde lui pour ses pr\u00eaches haineux.\r\n\r\n00:12:31:09  00:12:35:17\r\n{\\an1}En hockey sur glace, deux clubs\r\nromands \u00e9taient engag\u00e9s hier soir.\r\n\r\n00:12:35:22  00:12:38:07\r\n{\\an1}Ils ont connus\r\ndes destins diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:12:38:11  00:12:40:10\r\n{\\an1}Bienne s'est impos\u00e9 en Su\u00e8de\r\n\r\n00:12:40:14  00:12:43:06\r\n{\\an1}alors que le LHC\r\ns\u2019est inclin\u00e9 \u00e0 domicile.\r\n\r\n00:12:43:21  00:12:48:08\r\n{\\an1}-Hier, les joueurs de Froelunda\r\nont tir\u00e9 52 fois sur Jonas Hiller\r\n\r\n00:12:48:12  00:12:51:21\r\n{\\an1}et n'ont trouv\u00e9 la faille\r\nque deux fois.\r\n\r\n00:12:52:01  00:12:55:05\r\n{\\an1}Bienne s'est offert une option\r\n\r\n00:12:55:10  00:12:58:23\r\n{\\an1}pour une qualification\r\nen demi-finale,\r\n\r\n00:12:59:04  00:13:00:21\r\n{\\an1}en marquant trois fois.\r\n\r\n00:13:01:03  00:13:05:07\r\n{\\an1}Le 1er but est sign\u00e9 Fuchs,\r\npuis Damien Brunner double la mise.\r\n\r\n00:13:05:11  00:13:08:00\r\n{\\an1}Enfin, Pouliot\r\npermet de marquer le 3-0.\r\n\r\n00:13:08:05  00:13:12:08\r\n{\\an1}Les Su\u00e9dois s'inclinent 3-2.\r\n\r\n00:13:17:09  00:13:20:20\r\n{\\an1}Le LHC recevait Lulea,\r\nleader du championnat de Su\u00e8de.\r\n\r\n00:13:21:01  00:13:25:07\r\n{\\an1}Il se retrouve men\u00e9 0-1\r\nd\u00e8s la 32\u00e8me minute.\r\n\r\n00:13:25:11  00:13:28:21\r\n{\\an1}Les Scandinaves frappent par Kovacs.\r\n\r\n00:13:29:02  00:13:33:01\r\n{\\an1}Les Lausannois reviennent\r\n8 minutes plus tard\r\n\r\n00:13:33:06  00:13:35:02\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 Jooris.\r\n\r\n00:13:35:07  00:13:40:02\r\n{\\an1}Mais Lulea parvient\r\n\u00e0 l'emporter 2-1.\r\n\r\n00:13:47:09  00:13:50:18\r\n{\\an1}-Il y avait \u00e9galement deux\r\nmatches de National League.\r\n\r\n00:13:50:23  00:13:53:17\r\n{\\an1}Davos a battu Langnau 5-3\r\net Fribourg-Gott\u00e9ron\r\n\r\n00:13:53:22  00:13:55:20\r\n{\\an1}s'est inclin\u00e9 face \u00e0 Lugano.\r\n\r\n00:13:56:01  00:14:01:11\r\n{\\an1}1\u00e8re d\u00e9faite pour les Fribourgeois\r\n\u00e0 domicile depuis le 22 octobre.\r\n\r\n00:14:02:04  00:14:05:11\r\n{\\an1}Une cr\u00e8che g\u00e9ante a pris place\r\n\r\n00:14:05:16  00:14:09:05\r\n{\\an1}dans la basilique de\r\nl\u2019Abbaye de St-Maurice en Valais.\r\n\r\n00:14:09:10  00:14:15:00\r\n{\\an1}En tout, ce sont pr\u00e8s de\r\n700 personnages qui la composent.\r\n\r\n00:14:15:13  00:14:21:03\r\n{\\an1}-Peu \u00e0 peu, ils ont envahi une aile\r\nde la basilique de l'abbaye.\r\n\r\n00:14:21:09  00:14:25:18\r\n{\\an1}D'abord \u00e0 travers le d\u00e9cor,\r\nles maisons, la v\u00e9g\u00e9tation,\r\n\r\n00:14:25:23  00:14:29:20\r\n{\\an1}et puis ils sont arriv\u00e9s,\r\nles santons: un, puis 2,\r\n\r\n00:14:30:01  00:14:32:16\r\n{\\an1}puis 10 et enfin 700 !\r\n\r\n00:14:33:13  00:14:35:15\r\n{\\an1}-Les personnages sont fait main\r\n\r\n00:14:35:20  00:14:38:03\r\n{\\an1}par des artisans siciliens.\r\n\r\n00:14:38:08  00:14:44:05\r\n{\\an1}Ils les ont habill\u00e9s \u00e0 la fa\u00e7on\r\nde la vie rurale de la Sicile\r\n\r\n00:14:44:10  00:14:47:19\r\n{\\an1}au 17\u00e8me si\u00e8cle, une vie tr\u00e8s dure.\r\n\r\n00:14:48:11  00:14:52:19\r\n{\\an1}-Cette cr\u00e8che de 7 tonnes\r\nest le fruit d'un travail de 10 ans,\r\n\r\n00:14:52:23  00:14:56:14\r\n{\\an1}mais pas question\r\nd'en faire un objet inaccessible.\r\n\r\n00:14:56:19  00:15:03:12\r\n{\\an1}Ici, on peut go\u00fbter,\r\n\u00e9couter et surtout toucher.\r\n\r\n00:15:04:04  00:15:06:13\r\n{\\an1}-C'est important de toucher,\r\n\r\n00:15:06:18  00:15:09:02\r\n{\\an1}c'est de la vraie mousse et gravier.\r\n\r\n00:15:09:07  00:15:12:07\r\n{\\an1}Les santons sont en terre cuite,\r\nune mati\u00e8re noble.\r\n\r\n00:15:12:11  00:15:17:03\r\n{\\an1}On a des huiles essentielles,\r\n\u00e0 la rose pour les fleurs,\r\n\r\n00:15:17:08  00:15:21:08\r\n{\\an1}\u00e0 la lavande\r\no\u00f9 il y a les lavandi\u00e8res...\r\n\r\n00:15:22:05  00:15:27:00\r\n{\\an1}-C'est important d'ouvrir ce lieu\r\n\r\n00:15:27:05  00:15:32:02\r\n{\\an1}de rencontre \u00e0 un maximum de monde.\r\n\r\n00:15:32:07  00:15:38:07\r\n{\\an1}J'ai demand\u00e9 aux \u00e9coles et aux\r\nparoisses de venir avec les enfants\r\n\r\n00:15:38:11  00:15:41:22\r\n{\\an1}d\u00e9couvrir cette cr\u00e8che.\r\n\r\n00:15:42:21  00:15:47:02\r\n{\\an1}-La cr\u00e8che est ouverte au public\r\ndu 30 novembre au 19 d\u00e9cembre.\r\n\r\n00:15:47:07  00:15:51:04\r\n{\\an1}Si vous \u00eates attentifs,\r\nvous verrez que les personnages\r\n\r\n00:15:51:09  00:15:56:17\r\n{\\an1}s'y d\u00e9placent au fur et \u00e0 mesure\r\nque l'on se approche de No\u00ebl.\r\n\r\n00:16:03:04  00:16:06:05\r\n{\\an1}-Place \u00e0 notre nouveau\r\nrendez-vous \"\u00c0 table\".\r\n\r\n00:16:06:07  00:16:09:08\r\n{\\an1}Nous allons parler\r\ndes F\u00eates de fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:16:09:10  00:16:13:06\r\n{\\an1}Comment passe-t-on ces F\u00eates quand on\r\na un r\u00e9gime alimentaire particulier ?\r\n\r\n00:16:13:08  00:16:18:00\r\n{\\an1}Pour certains, ces repas\r\nde No\u00ebl deviennent un casse-t\u00eate.\r\n\r\n00:16:18:02  00:16:21:16\r\n{\\an1}Elisa Casciaro, vous nous apportez de\r\n\r\n00:16:23:02  00:16:26:01\r\n{\\an1}-On va essayer de vous proposer\r\ndiff\u00e9rentes approches\r\n\r\n00:16:26:03  00:16:29:23\r\n{\\an1}pour pacifier ce moment de famille,\r\navec notre invit\u00e9e, Oph\u00e9lie Bidet.\r\n\r\n00:16:30:01  00:16:32:21\r\n{\\an1}Vous travaillez\r\n\u00e0 l\u2019Institut de sociologie\r\n\r\n00:16:32:22  00:16:36:01\r\n{\\an1}\u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel\r\net vous vous int\u00e9ressez aux raisons\r\n\r\n00:16:36:03  00:16:38:16\r\n{\\an1}qui poussent \u00e0 choisir ou non\r\nun r\u00e9gime alimentaire.\r\n\r\n00:16:38:18  00:16:40:17\r\n{\\an1}D\u2019abord, pour vous situer l\u2019ambiance,\r\n\r\n00:16:40:19  00:16:44:16\r\n{\\an1}j\u2019aimerais que vous voyiez ces posts.\r\n\r\n00:16:46:11  00:16:51:14\r\n{\\an1}L\u00e0, une premi\u00e8re personne\r\nse casse la t\u00eate pour pr\u00e9parer\r\n\r\n00:16:51:16  00:16:54:21\r\n{\\an1}un repas sans ail\r\nni viande et sans gluten.\r\n\r\n00:16:54:23  00:16:57:08\r\n{\\an1}Ca peut \u00e9nerver.\r\n\r\n00:16:57:10  00:17:01:20\r\n{\\an1}Ici, une autre qui critique les repas\r\nde No\u00ebl sans lactose et sans oeufs.\r\n\r\n00:17:01:22  00:17:05:22\r\n{\\an1}\"C\u2019est fade et c\u2019est long\", dit-elle.\r\n\r\n00:17:06:00  00:17:09:03\r\n{\\an1}Ou une personne v\u00e9gane qui raconte\r\nne plus manger avec sa famille\r\n\r\n00:17:09:05  00:17:11:05\r\n{\\an1}pour No\u00ebl depuis 4 ans,\r\ncar elle leur a demand\u00e9\r\n\r\n00:17:11:07  00:17:14:18\r\n{\\an1}de choisir\r\nentre elle et la viande.\r\n\r\n00:17:18:00  00:17:21:13\r\n{\\an1}Oph\u00e9lie Bidet,\r\ndans les contraintes alimentaires,\r\n\r\n00:17:21:15  00:17:24:14\r\n{\\an1}il y a une diff\u00e9rence,\r\nc\u2019est le choix,\r\n\r\n00:17:24:16  00:17:28:06\r\n{\\an1}qu\u2019on ne consomme pas quelque chose\r\n\r\n00:17:28:08  00:17:31:01\r\n{\\an1}pour des raisons \u00e9thiques, politiques\r\nou religieuses, \u00e7a ne va pas \u00eatre\r\n\r\n00:17:31:03  00:17:33:05\r\n{\\an1}per\u00e7u de la m\u00eame mani\u00e8re par rapport\r\n\u00e0 des personnes\r\n\r\n00:17:33:07  00:17:35:21\r\n{\\an1}qui ont des\r\nintol\u00e9rances ou des allergies ?\r\n\r\n00:17:39:12  00:17:42:21\r\n{\\an1}-On fait la diff\u00e9rence,\r\n\r\n00:17:43:01  00:17:46:03\r\n{\\an1}car les cons\u00e9quences ne seront pas\r\nles m\u00eames.\r\n\r\n00:17:46:08  00:17:52:05\r\n{\\an1}Dans le cadre d'une allergie,\r\n\r\n00:17:53:12  00:17:59:12\r\n{\\an1}on risque sa vie si on ne respecte\r\npas les consignes.\r\n\r\n00:18:00:11  00:18:06:11\r\n{\\an1}Une personne v\u00e9g\u00e9tarienne, \u00e7a peut\r\n\u00eatre vu comme un caprice.\r\n\r\n00:18:07:18  00:18:10:21\r\n{\\an1}Mais \u00e7a peut \u00eatre une violence\r\nextr\u00eame psychologiquement,\r\n\r\n00:18:11:01  00:18:15:05\r\n{\\an1}quand on a une conviction assez\r\nforte\r\n\r\n00:18:15:09  00:18:20:14\r\n{\\an1}sur le fait de ne pas manger un\r\naliment,\r\n\r\n00:18:20:18  00:18:24:21\r\n{\\an1}ce n'est plus un choix.\r\n\r\n00:18:25:01  00:18:29:20\r\n{\\an1}\u00c0 la fin, les fronti\u00e8res deviennent\r\nfloues.\r\n\r\n00:18:30:00  00:18:32:03\r\n{\\an1}-En face,\r\n\r\n00:18:32:07  00:18:35:12\r\n{\\an1}c'est difficile de comprendre que\r\nles personnes qui ont choisi\r\n\r\n00:18:35:16  00:18:38:11\r\n{\\an1}un r\u00e9gime ne peuvent pas faire\r\nexception\r\n\r\n00:18:38:15  00:18:44:12\r\n{\\an1}pour les F\u00eates.\r\n\r\n00:18:45:19  00:18:49:20\r\n{\\an1}-Il y a une sacralit\u00e9 dans le repas.\r\n\r\n00:18:50:00  00:18:55:09\r\n{\\an1}Cuisiner pour quelqu'un c'est\r\nimportant.\r\n\r\n00:18:55:12  00:18:59:17\r\n{\\an1}Quand on cuisine pour quelqu'un et\r\nque la personne ne mange pas,\r\n\r\n00:18:59:21  00:19:03:08\r\n{\\an1}c'est comme quand on embrasse une\r\npersonne et qu'elle d\u00e9tourne la\r\n\r\n00:19:03:11  00:19:09:10\r\n{\\an1}t\u00eate.\r\nEt puis pourquoi on changerait ?\r\n\r\n00:19:09:21  00:19:14:14\r\n{\\an1}C'est aussi un signe d'appartenance\r\n\u00e0 une tradition culinaire.\r\n\r\n00:19:14:18  00:19:17:09\r\n{\\an1}Refuser de manger ce qu'on a\r\ntoujours mang\u00e9,\r\n\r\n00:19:17:12  00:19:23:11\r\n{\\an1}s'est vu comme tourner le dos \u00e0 sa\r\nfamille.\r\n\r\n00:19:24:20  00:19:30:09\r\n{\\an1}Ca cr\u00e9e une r\u00e9action \u00e9motionnelle\r\nforte.\r\n\r\n00:19:30:12  00:19:33:08\r\n{\\an1}-Je vous propose une archive.\r\n\r\n00:19:33:10  00:19:39:14\r\n{\\an1}-Un beau menu de No\u00ebl ne se con\u00e7oit\r\ngu\u00e8re sans foie gras,\r\n\r\n00:19:39:16  00:19:44:00\r\n{\\an1}sans dindonneau aux marrons.\r\n\r\n00:19:44:02  00:19:49:17\r\n{\\an1}Je vais faire un menu classique.\r\n\r\n00:19:49:19  00:19:53:22\r\n{\\an1}Il se compose de foie gras\r\naccompagn\u00e9 de gel\u00e9e.\r\n\r\n00:19:54:00  00:19:57:15\r\n{\\an1}De langouste avec un beurre fondu.\r\n\r\n00:19:57:17  00:20:02:02\r\n{\\an1}Et ensuite, un dindonneau.\r\n\r\n00:20:02:04  00:20:04:12\r\n{\\an1}Le dindonneau truff\u00e9\r\net garni de farce au marron.\r\n\r\n00:20:05:19  00:20:09:11\r\n{\\an1}-La tradition de la dinde,\r\n\r\n00:20:09:13  00:20:14:06\r\n{\\an1}une tradition\r\nqui est m\u00eame parfois contest\u00e9e ?\r\n\r\n00:20:21:12  00:20:24:09\r\n{\\an1}-Oui, c'est plut\u00f4t\r\n\r\n00:20:24:12  00:20:30:11\r\n{\\an1}une \u00e9volution de la convivialit\u00e9.\r\n\r\n00:20:31:22  00:20:35:18\r\n{\\an1}Avant, on partait du principe qu'on\r\nfaisait honneur \u00e0 la personne.\r\n\r\n00:20:35:22  00:20:39:01\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la personne qui\r\naccueille\r\n\r\n00:20:39:05  00:20:43:11\r\n{\\an1}doit tenir compte des sp\u00e9cificit\u00e9s\r\nde chacun.\r\n\r\n00:20:43:14  00:20:48:01\r\n{\\an1}-C'est quelque chose qui a beaucoup\r\n\u00e9volu\u00e9,\r\n\r\n00:20:48:05  00:20:54:03\r\n{\\an1}avec la recrudescence des r\u00e9gimes\r\nalimentaires sp\u00e9cifiques,\r\n\r\n00:20:54:07  00:20:59:14\r\n{\\an1}par rapport aussi aux intol\u00e9rances.\r\n\r\n00:20:59:18  00:21:02:09\r\n{\\an1}-On est pass\u00e9 d'une p\u00e9riode o\u00f9 on\r\nconnaissait\r\n\r\n00:21:02:12  00:21:05:11\r\n{\\an1}un manque et la famine\r\n\r\n00:21:05:14  00:21:10:08\r\n{\\an1}\u00e0 une p\u00e9riode d'abondance\r\nalimentaire.\r\n\r\n00:21:10:11  00:21:16:10\r\n{\\an1}Le revers de la m\u00e9daille, c'est une\r\nd\u00e9connexion\r\n\r\n00:21:16:19  00:21:20:04\r\n{\\an1}vis-\u00e0-vis de la production\r\nalimentaire.\r\n\r\n00:21:20:08  00:21:25:22\r\n{\\an1}On ne sait plus comment les aliments\r\nsont produits.\r\n\r\n00:21:26:02  00:21:31:09\r\n{\\an1}Ensuite, il y a les crises\r\nsanitaires,\r\n\r\n00:21:31:12  00:21:35:05\r\n{\\an1}la vache folle ou le scandale des\r\nlasagnes.\r\n\r\n00:21:35:09  00:21:38:23\r\n{\\an1}Et on reprend conscience de tout\r\ncela.\r\n\r\n00:21:39:03  00:21:42:05\r\n{\\an1}On se reconnecte au syst\u00e8me\r\nalimentaire.\r\n\r\n00:21:42:09  00:21:44:23\r\n{\\an1}Certaines personnes d\u00e9cident de ne\r\npas cautionner\r\n\r\n00:21:45:03  00:21:48:15\r\n{\\an1}et d'exclure certains aliments de\r\nleur alimentation.\r\n\r\n00:21:48:19  00:21:52:02\r\n{\\an1}C'est pour cela qu'on consid\u00e8re que\r\nla plupart de ces r\u00e9gimes\r\n\r\n00:21:52:06  00:21:57:20\r\n{\\an1}alimentaires sont politiques.\r\n\r\n00:21:58:00  00:22:03:22\r\n{\\an1}-La politique \u00e0 No\u00ebl n'apaise pas.\r\n\r\n00:22:07:08  00:22:10:22\r\n{\\an1}Certains finissent m\u00eame par\r\nboycotter les F\u00eates ?\r\n\r\n00:22:11:02  00:22:15:17\r\n{\\an1}Il y a un risque de tuer la\r\nconvivialit\u00e9 ?\r\n\r\n00:22:15:21  00:22:19:14\r\n{\\an1}-Je pense que la convivialit\u00e9 va\r\nperdurer.\r\n\r\n00:22:19:18  00:22:25:13\r\n{\\an1}Ce sera juste une \u00e9volution.\r\n\r\n00:22:25:17  00:22:30:11\r\n{\\an1}\u00c7a me fait penser \u00e0 l'exemple des\r\nfast-foods.\r\n\r\n00:22:30:14  00:22:32:21\r\n{\\an1}Quand est arriv\u00e9 en Europe,\r\n\r\n00:22:33:01  00:22:36:04\r\n{\\an1}on craignait pour la convivialit\u00e9.\r\n\r\n00:22:36:08  00:22:39:08\r\n{\\an1}Mais on voit qu'il y a de grands\r\ngroupes\r\n\r\n00:22:39:11  00:22:44:21\r\n{\\an1}qui vont dans les fast-foods pour\r\nmanger.\r\n\r\n00:22:45:01  00:22:50:22\r\n{\\an1}-Pour mettre tout le monde d'accord,\r\n\r\n00:22:51:02  00:22:55:17\r\n{\\an1}un chef nous a concoct\u00e9 un menu de\r\nf\u00eate adapt\u00e9.\r\n\r\n00:22:58:09  00:23:00:00\r\n{\\an1}-On s'y met ?\r\n\r\n00:23:00:02  00:23:04:06\r\n{\\an1}-Oui mais avant \u00e7a le tablier.\r\n\r\n00:23:04:22  00:23:06:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on fait trois plats.\r\n\r\n00:23:06:16  00:23:09:07\r\n{\\an1}Un velout\u00e9 de radis noir\r\n\u00e0 la flamme,\r\n\r\n00:23:09:09  00:23:12:09\r\n{\\an1}pommes vertes au vinaigre et ma\u00efs.\r\n\r\n00:23:12:11  00:23:16:15\r\n{\\an1}Ensuite, on travaillera sur\r\nune variation autour de la courge.\r\n\r\n00:23:16:17  00:23:21:07\r\n{\\an1}Avec de la truffe blanche\r\net des noisettes.\r\n\r\n00:23:21:09  00:23:24:01\r\n{\\an1}Pour finir, la b\u00fbche poire,\r\nchocolat, cassis et noisettes.\r\n\r\n00:23:24:04  00:23:25:09\r\n{\\an1}-On commence par l'entr\u00e9e ?\r\n\r\n00:23:25:11  00:23:28:18\r\n{\\an1}-Oui, pour le velout\u00e9,\r\non a pris des radis noirs.\r\n\r\n00:23:28:20  00:23:31:23\r\n{\\an1}On les a cuits au barbecue.\r\n\r\n00:23:32:01  00:23:35:23\r\n{\\an1}On les fait revenir\r\navec huile d'olive et oignons.\r\n\r\n00:23:36:01  00:23:39:02\r\n{\\an1}On cuisine\r\nsans gluten et sans lactose.\r\n\r\n00:23:39:04  00:23:44:11\r\n{\\an1}Il y a une recrudescence\r\nd'allergies.\r\n\r\n00:23:44:13  00:23:45:19\r\n{\\an1}C'est essentiel pour un menu de f\u00eate\r\n\r\n00:23:45:21  00:23:48:13\r\n{\\an1}de penser aux gens\r\nqui ont ce type de contrainte.\r\n\r\n00:23:48:15  00:23:50:05\r\n{\\an1}-Je me suis bien d\u00e9brouill\u00e9e.\r\n\r\n00:23:50:07  00:23:51:14\r\n{\\an1}-C'est parfait.\r\n\r\n00:23:51:16  00:23:53:17\r\n{\\an1}Je vous laisse mettre la soupe.\r\n\r\n00:23:53:19  00:23:55:13\r\n{\\an1}Impeccable.\r\n\r\n00:23:55:15  00:23:57:00\r\n{\\an1}-On passe \u00e0 la suite.\r\n\r\n00:23:57:02  00:23:59:07\r\n{\\an1}-On a cuit des potimarrons.\r\n\r\n00:23:59:09  00:24:01:22\r\n{\\an1}Un peu d'ail et un peu de thym.\r\n\r\n00:24:02:00  00:24:03:21\r\n{\\an1}Dans le four \u00e0 180.\r\n\r\n00:24:03:23  00:24:05:06\r\n{\\an1}Et l\u00e0, je po\u00eale la courge.\r\n\r\n00:24:05:08  00:24:09:04\r\n{\\an1}On est oblig\u00e9 de ramener du go\u00fbt,\r\ndes \u00e9pices et des aromates.\r\n\r\n00:24:09:06  00:24:13:20\r\n{\\an1}Sinon, c'est fade et affili\u00e9\r\n\u00e0 de la cuisine pour malades.\r\n\r\n00:24:13:22  00:24:19:03\r\n{\\an1}Pour la sauce, on fait revenir\r\ndes \u00e9pluchures de truffes.\r\n\r\n00:24:19:05  00:24:23:01\r\n{\\an1}Et du lait d'amande\r\npour remplacer le lait.\r\n\r\n00:24:23:03  00:24:26:06\r\n{\\an1}-Ce genre de menu\r\nsatisfait tout le monde ?\r\n\r\n00:24:26:08  00:24:29:04\r\n{\\an1}-Oui, il y a de la truffe,\r\nc'est festif.\r\n\r\n00:24:29:06  00:24:33:21\r\n{\\an1}Un menu comme \u00e7a peut \u00eatre adapt\u00e9\r\navec un filet de volaille fermi\u00e8re.\r\n\r\n00:24:33:23  00:24:37:04\r\n{\\an1}Ou un filet de veau.\r\n\r\n00:24:37:06  00:24:38:23\r\n{\\an1}Et c'est fini.\r\n\r\n00:24:39:01  00:24:42:19\r\n{\\an1}Voici la b\u00fbche.\r\n\r\n00:24:42:21  00:24:47:14\r\n{\\an1}On a un cr\u00e9meux au chocolat,\r\n\u00e0 base de tofu soyeux.\r\n\r\n00:24:47:16  00:24:51:07\r\n{\\an1}Les meringues\r\nsont \u00e0 base de pois chiches.\r\n\r\n00:24:51:08  00:24:54:11\r\n{\\an1}Et le biscuit noisette\r\n\u00e0 la farine de petit \u00e9peautre.\r\n\r\n00:24:54:12  00:24:59:00\r\n{\\an1}Pour ce genre de cuisine, on prend\r\nle parti pris de faire diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:24:59:02  00:25:02:18\r\n{\\an1}-C'est fameux.\r\n\r\n00:25:14:00  00:25:18:15\r\n{\\an1}-Premi\u00e8re \u00e9tape, revoir son menu.\r\n\r\n00:25:18:19  00:25:24:09\r\n{\\an1}Quels conseils donner ?\r\n\r\n00:25:24:12  00:25:27:05\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re chose, c'est que les\r\npersonnes en face\r\n\r\n00:25:27:10  00:25:32:09\r\n{\\an1}vont se sentir d\u00e9pourvues.\r\n\r\n00:25:32:12  00:25:36:01\r\n{\\an1}Par quoi remplacer de la cr\u00e8me dans\r\nun plat par exemple ?\r\n\r\n00:25:36:06  00:25:41:06\r\n{\\an1}Comment on cuisine du tofu ?\r\n\r\n00:25:41:10  00:25:47:08\r\n{\\an1}Comment savoir si un aliment et sans\r\ngluten ?\r\n\r\n00:25:48:09  00:25:53:13\r\n{\\an1}Il faut repenser \u00e0 toutes ces\r\npetites choses.\r\n\r\n00:25:53:17  00:25:58:03\r\n{\\an1}Il faut juste annoncer un peu \u00e0\r\nl'avance.\r\n\r\n00:25:58:07  00:26:03:23\r\n{\\an1}Proposer de cuisiner un plat.\r\n\r\n00:26:04:03  00:26:09:06\r\n{\\an1}-Pour les personnes en face, que\r\nleur dire ?\r\n\r\n00:26:09:11  00:26:13:08\r\n{\\an1}-Ne pas prendre \u00e7a personnellement\r\n\r\n00:26:13:11  00:26:18:03\r\n{\\an1}et voir l'occasion de d\u00e9couvrir de\r\nnouvelles saveurs.\r\n\r\n00:26:18:07  00:26:21:02\r\n{\\an1}Nos fa\u00e7ons de cuisiner ne sont pas\r\nuniverselles.\r\n\r\n00:26:21:06  00:26:23:15\r\n{\\an1}C'est une question d'habitude.\r\n\r\n00:26:23:19  00:26:25:22\r\n{\\an1}Dans un autre environnement,\r\n\r\n00:26:26:02  00:26:28:10\r\n{\\an1}vous pourriez \u00eatre la personne\r\n\r\n00:26:28:14  00:26:34:12\r\n{\\an1}qui a un r\u00e9gime alimentaire\r\nparticulier.\r\n\r\n00:26:34:15  00:26:38:03\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 lors\r\nd'un voyage.\r\n\r\n00:26:38:07  00:26:42:11\r\n{\\an1}Il faut s'en rappeler.\r\n\r\n00:26:42:15  00:26:46:13\r\n{\\an1}Derri\u00e8re chaque r\u00e9gime, il peut y\r\navoir une tr\u00e8s belle histoire.\r\n\r\n00:26:46:17  00:26:52:15\r\n{\\an1}C'est l'occasion d'en savoir plus\r\nsur la nourriture.\r\n\r\n00:26:53:05  00:26:59:05\r\n{\\an1}-Donc l'ouverture d'esprit, c'est ce\r\nqu'on peut retenir ?\r\n\r\n00:27:01:09  00:27:06:20\r\n{\\an1}On met quand m\u00eame tout le monde dans\r\nle m\u00eame panier.\r\n\r\n00:27:07:00  00:27:09:21\r\n{\\an1}Deux personnes qui ont un r\u00e9gime\r\nalimentaire diff\u00e9rent\r\n\r\n00:27:10:01  00:27:12:20\r\n{\\an1}ne r\u00e9agiront pas de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n00:27:13:00  00:27:16:01\r\n{\\an1}-Chaque cas est unique,\r\n\r\n00:27:16:05  00:27:20:00\r\n{\\an1}tant dans les motivations que les\r\nfa\u00e7ons de faire.\r\n\r\n00:27:20:04  00:27:24:21\r\n{\\an1}Ce n'est pas parce que vous\r\nconnaissez une personne v\u00e9g\u00e9tarienne\r\n\r\n00:27:25:01  00:27:28:05\r\n{\\an1}que vous pouvez attendre la m\u00eame\r\nchose de toutes les autres\r\n\r\n00:27:28:09  00:27:34:07\r\n{\\an1}personnes.\r\n\r\n00:27:40:18  00:27:44:01\r\n{\\an1}-Si tout cela ne fonctionne pas,\r\n\r\n00:27:44:05  00:27:47:16\r\n{\\an1}qu'est-ce qu'on peut imaginer comme\r\nsolution ?\r\n\r\n00:27:47:20  00:27:52:17\r\n{\\an1}Il faudrait mentir ?\r\n\r\n00:27:52:21  00:27:57:19\r\n{\\an1}Y a-t-il d'autres approches ?\r\n\r\n00:27:57:23  00:28:00:09\r\n{\\an1}-J'ai d\u00e9j\u00e0 entendu parler de\r\npersonnes\r\n\r\n00:28:00:12  00:28:06:11\r\n{\\an1}qui \u00e9taient allergiques.\r\n\r\n00:28:06:14  00:28:12:12\r\n{\\an1}Les allergies sont mieux accept\u00e9es\r\ndans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:28:12:19  00:28:18:18\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, c'est \u00e0 chacun de d\u00e9cider.\r\n\r\n00:28:23:09  00:28:27:21\r\n{\\an1}On peut partir du principe que dans\r\ndes pays d\u00e9favoris\u00e9s,\r\n\r\n00:28:28:01  00:28:32:22\r\n{\\an1}certains trouvent le moyen de vous\r\noffrir \u00e0 manger.\r\n\r\n00:28:33:02  00:28:36:00\r\n{\\an1}Refuser leur plat n'est pas la\r\nmeilleure chose \u00e0 faire.\r\n\r\n00:28:36:05  00:28:42:03\r\n{\\an1}C'est une r\u00e9flexion \u00e0 avoir.\r\n\r\n00:28:48:11  00:28:52:00\r\n{\\an1}-Vous pourrez trouver ces recettes\r\nd\u00e8s ce soir sur RTSinfo.ch,\r\n\r\n00:28:52:02  00:28:56:20\r\n{\\an1}dans l\u2019\u00e9mission \"A Table\"\r\net sur notre page Facebook.\r\n\r\n00:28:58:12  00:29:02:09\r\n{\\an1}-\"Couleurs locales\"\r\nvous emm\u00e8nera ce soir \u00e0 Saillon\r\n\r\n00:29:02:11  00:29:08:20\r\n{\\an1}qui se transforme\r\ndurant trois mois en cit\u00e9 d\u2019images.\r\n\r\n00:29:08:22  00:29:14:05\r\n{\\an1}Sept photographes\r\nont investi sept quartiers\r\n\r\n00:29:14:07  00:29:20:13\r\n{\\an1}avec leurs oeuvres sur la\r\nvigne.\r\n\r\n00:29:21:09  00:29:24:01\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\ntout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:29:24:03  00:29:26:03\r\n{\\an1}Ce soir vous retrouvez\r\nPhilippe Revaz \u00e0 19h30.\r\n\r\n00:29:26:05  00:29:28:07\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle apr\u00e8s midi \u00e0 tous.\r\n\r\n00:29:28:21  00:29:32:10\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nY.Methenitis, V.Born-Dard\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054843\r\nDate de transcription : 06-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:03 > 0:00:13) [73%] : \r\nBeno\u00eet Carcenat minute fait les tests, l\u00e0, de, de, on a une minute encore R\u00e9gis oui \u00e7a m'en seconde alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:15 > 0:00:22) [87%] : \r\nOn se r\u00e9jouit, moi je, moi \u00e7a m'int\u00e9resse, vous allez nous raconter tout \u00e7a, non j'ai pas eu le temps comme \u00e7a, je verrai tout en Live je d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:22 > 0:00:24) [75%] : \r\nDevant l'Alsace assourdissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:29 > 0:00:35) [74%] : \r\nEnfin, pour les tutsi, si vous \u00eates cadr\u00e9 comme \u00e7a, donc on ne voit pas les mains, de toute fa\u00e7on, donc : sant\u00e9, voil\u00e0 ce qu'on voit vraiment la juste l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:18 > 0:02:27) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, la fin de la pisciculture d'Estavayer le lac la RTS a appris qu'elle sera abandonn\u00e9e apr\u00e8s avoir investi des millions, les autorit\u00e9s fribourgeoises ont d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater les frais, les parents d'enfants gravement malades ou accident\u00e9s auront 14 semaines de cong\u00e9 pour leur permettent de s'occuper de leurs proches, tout en maintenant une vie professionnelle apr\u00e8s le National, le Conseil des \u00c9tats a accept\u00e9 ce matin un projet en ce sens et 29 membres de l'Otan tente aujourd'hui d'afficher leur unit\u00e9 lors du sommet du 70\u00e8me anniversaire de l'Alliance, m\u00eame si les tensions entre les \u00c9tats-Unis, la France et la Turquie sont affich\u00e9es au grand jour, vous verrez dans ce 12 45 cette cr\u00e8che g\u00e9ante dans la basilique de l'Abbaye de Saint-Maurice en Valais, les personnages sont fait main, elle est le fruit d'un long travail, 10 ans pour arriver \u00e0 ce r\u00e9sultat, et en fin de journal, nous recevons la sociologue Oph\u00e9lie Bidet dans notre rendez- vous \u00e0 table, nous parlerons des repas de f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, un v\u00e9ritable casse- t\u00eate pour ceux qui suivent un r\u00e9gime alimentaire diff\u00e9rent la pisciculture d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:27 > 0:02:43) [95%] : \r\nTravailler dans le canton de Fribourg va \u00eatre abandonn\u00e9e, c'est une information de notre r\u00e9daction RTS Radio inaugur\u00e9e il y a tout juste 3 ans, elle n'aura jamais fonctionn\u00e9 correctement un fiasco \u00e0 2 4 millions de francs, Alain Hertig et Melchior Oberson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:45 > 0:03:14) [95%] : \r\nTout semblait pourtant optimis\u00e9 pour le bonheur et la reproduction en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, 2 millions de truites ombles autres brochets mais la pisciculture d'Estavayer n'aura \u00e9t\u00e9 finalement qu'un immense fiasco selon nos informations, elle sera abandonn\u00e9e tr\u00e8s bient\u00f4t 3 ans \u00e0 peine apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e, l'\u00c9tat avait pourtant investi pr\u00e8s de 2 4 millions de francs dans cette pisciculture mais de multiples d\u00e9fauts de conception et des pertes importantes d'alevins ont finalement sonn\u00e9 le glas de cette infrastructure un g\u00e2chis que craignaient depuis longtemps, certains d\u00e9put\u00e9s de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:14 > 0:03:29) [91%] : \r\nLe contribuable fribourgeois de a droit \u00e0 des explications, le pourquoi du comment, qui sont les responsables, on sait que les p\u00eacheurs trou de moins en moins de poissons dans le lac, il faudrait justement qu'elle tourne \u00e0 son maximum et puis il y a toujours rien qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:29 > 0:03:51) [96%] : \r\nTaux d'oxyg\u00e8ne et circuits d'acheminement de l'eau pompe d\u00e9faillante fuite les probl\u00e8mes techniques sont nombreux, trop nombreux, d'\u00e9ventuelles r\u00e9parations co\u00fbteraient pr\u00e8s d'un 1000000 de francs, les autorit\u00e9s fribourgeoises ne confirme pas cette information pour l'heure, mais indiquent que l'abandon de la pisciculture est effectivement une piste envisag\u00e9e par ailleurs une enqu\u00eate administrative interne a mis en lumi\u00e8re la responsabilit\u00e9 partag\u00e9e de diff\u00e9rents services au sein de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:51 > 0:04:06) [98%] : \r\nC'est la pisciculture de Colombier dans le canton de Neuch\u00e2tel, qui prendra le relais, elle deviendra une infrastructure intercantonale et sera agrandie pour l'occasion et pour ne pas laisser celle d'Estavayer compl\u00e8tement en friche, les autorit\u00e9s fribourgeoises r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la transformer en port d'amarrage pour les bateaux du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:07 > 0:04:28) [96%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel o\u00f9 le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 de donner un coup de pouce aux p\u00eacheurs professionnels victimes du Cormoran cet oiseau qui viderait le lac de ses poissons, hier soir, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 une aide d'urgence de 150000 francs chaque p\u00eacheur pourrait toucher jusqu'\u00e0 12000 francs mais il reste \u00e0 d\u00e9finir dans quelles conditions on \u00e9coute l\u00bfun deux Jean-Philippe Arm durement touch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:29 > 0:04:47) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, on est tr\u00e8s content, hein, c'est un super bon d\u00e9but pour moi personnellement c'est pas assez, il faudrait plus que \u00e7a, bien entendu, parce qu'on a vraiment beaucoup beaucoup perdu un an d\u00e9j\u00e0, depuis 2 enfin, mi- 2017, c'\u00e9tait une catastrophe 2018 c'\u00e9tait tr\u00e8s ont pens\u00e9 que c'\u00e9tait la tr\u00e8s mauvaise ann\u00e9e, mais en fait, la tr\u00e8s mauvaise ann\u00e9e c'\u00e9tait 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:48 > 0:05:06) [95%] : \r\n14 semaines de cong\u00e9 indemnis\u00e9 pour les parents d'enfants gravement malades ou accident\u00e9s cette mesure phare a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 ce matin par le Conseil des \u00c9tats dans son examen de la loi sur les proches aidants propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral objectif concilier la vie professionnelle et la pr\u00e9sence \u00e0 charge de ses proches, Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:08 > 0:05:29) [97%] : \r\nElles sont 4500 familles chaque ann\u00e9e en Suisse, \u00e0 faire face \u00e0 la maladie grave d'un enfant, jusqu'ici, les parents n'avaient d'autre choix que de demander un cong\u00e9 non pay\u00e9, se mettre en arr\u00eat maladie ou m\u00eame quitter leur emploi pour rester \u00e0 son chevet, c'est d\u00e9sormais r\u00e9volu apr\u00e8s le National, le Conseil des \u00c9tats a d\u00e9cid\u00e9 ce matin d'accorder un cong\u00e9 indemnis\u00e9 de 14 semaines pour les parents d'enfants gravement malades ou accident\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:29 > 0:05:51) [90%] : \r\nPour la Suisse est d\u00e9j\u00e0 un grand pas, parce que c'est, tu as \u00e9t\u00e9 une revendication qui a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e pendant presque 2 d\u00e9cennies maintenant, et c'est nouveau, projet qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 unanimement aussi dans le Conseil des \u00c9tats, ce qui ne va pas de soi, cette d\u00e9cision, \u00e7a montre que le monde Suisse se d\u00e9veloppe le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:51 > 0:05:57) [91%] : \r\nLe projet pr\u00e9voit que cette indemnisation soit int\u00e9gr\u00e9e aux allocations, perte de gain, co\u00fbt estim\u00e9, 75 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:57 > 0:06:06) [91%] : \r\nGrosse non ces co\u00fbts existent de toute fa\u00e7on si ce sont les parents qui s'occupent de leurs enfants, alors \u00e7a \u00e9vite que ce soit les m\u00e9decins, les h\u00f4pitaux ou le personnel soignant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:07 > 0:06:17) [97%] : \r\nParmi les autres mesures pr\u00e9vues dans cette loi, le droit pour les employ\u00e9es de s'absenter pour soigner un proche jusqu\u00bf\u00e0 3 jours par cas 10 jours par ann\u00e9e au maximum un pas suppl\u00e9mentaire pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:17 > 0:06:34) [90%] : \r\nOn sait qu'il y a des situations disparates, parfois M\u00e2con un autre parfois d'un employeur \u00e0 un autre et puis il y a peut-\u00eatre un sentiment disons d'injustice vis-\u00e0-vis d'une situation aussi difficile, une situation familiale vraiment dramatique, on ne peut plus le tol\u00e9rer aujourd'hui, je suis ravi que le l\u00e9gislateur l'\u00eatre entendu et pris les dispositions n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:34 > 0:06:39) [99%] : \r\nDans notre pays pr\u00e8s de 2 millions de personnes accompagnent chaque jour un enfant ou un adulte malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:41 > 0:07:04) [98%] : \r\nEt puis les Chambres f\u00e9d\u00e9rales ne veulent plus que les jeunes adultes h\u00e9ritent des dettes dues au non- paiement de leurs primes maladie par leurs parents, le Conseil des \u00c9tats, a confirm\u00e9 ce matin la d\u00e9cision prise d\u00e9j\u00e0 par le National des enfants \u00e0 peine majeurs h\u00e9ritent parfois de dettes de plusieurs dizaines de milliers de francs le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est charg\u00e9 de proposer une modification de la Lamal pour mettre fin \u00e0 cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:06 > 0:07:32) [95%] : \r\nEt cette information pour les voyageurs \u00e0 destination de la France demain en raison des gr\u00e8ves annonc\u00e9es en lien avec la r\u00e9forme des retraites, aucun TGV ne circulera vers la France au d\u00e9part de la Suisse romande, seul un TGV au d\u00e9part de B\u00e2le est maintenu et au d\u00e9part de Gen\u00e8ve A\u00e9roport : le trafic a\u00e9rien conna\u00eetra aussi des annulations et des retards, les voyageurs sont invit\u00e9s \u00e0 s'adresser \u00e0 leurs compagnies a\u00e9riennes, le mouvement de gr\u00e8ve devrait s'\u00e9tendre sur plusieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:07:32 > 0:07:33) [72%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:34 > 0:08:02) [91%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, Luc Barthassat, rejoint les rangs du Mouvement Citoyen Genevois, c'est une information de nos coll\u00e8gues du GHI, l'ancien conseiller d'\u00c9tat, avait d\u00e9missionn\u00e9 du PDC en novembre, il annonce aujourd'hui se pr\u00e9senter \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve au printemps prochain au consist\u00e9 au c\u00f4t\u00e9 pardon du conseiller municipal, Daniel Sormanni, nous allons en parler avec vous flore Amos, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve alors malgr\u00e9 ses \u00e9checs, Luc Barthassat, visiblement, l'ancien conseiller d'\u00c9tat n'a aucune intention d'abandonner la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:03 > 0:09:14) [93%] : \r\nNon, c'est clair, il n'a pas l'air d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 quitter la lumi\u00e8re si on veut bien de la sc\u00e8ne politique, on se souvient de sa non- r\u00e9\u00e9lection un peu abrupt au Conseil d'\u00c9tat, je ne vois l'ann\u00e9e pass\u00e9e, quelques mois plus tard, il se mettait \u00e0 disposition de son ancien parti, le PDC pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais sans succ\u00e8s, alors aujourd'hui nous le dit, il est au ch\u00f4mage et retrouver du travail apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat, c'est mission impossible donc Luc Barthassat s'est trouv\u00e9 un nouveau parti, le MCG, vous l'avez dit, alors pourquoi celui-l\u00e0 parce que c'est, d'apr\u00e8s ce qu'il nous dit le seul parti qui n'a pas de casseroles, apr\u00e8s l'affaire Maudet, ou encore l'affaire des notes de frais et, en plus d'un nouveau parti, il s'est aussi trouv\u00e9 un nouveau d\u00e9fi : la course au Conseil administratif de la Ville de Gen\u00e8ve et \u00e7a c'est \u00e9tonnant, pour 2 raisons : la premi\u00e8re c'est qu'un ancien conseiller d'\u00c9tat, qui vise l'ex\u00e9cutif d'une ville, \u00e7a peut \u00eatre per\u00e7u comme un retour en arri\u00e8re, finalement, en tout cas pour certains politiciens la 2\u00e8me raison c'est que ses chances d'\u00eatre \u00e9lu, sont en fait finalement assez mince, parce qu'en ville de Gen\u00e8ve, on a un \u00e9lectorat majoritairement \u00e0 gauche et donc l\u00e0 on le comprend bien, le risque pour Luc Barthassat, sera cette fois de sortir de l'ar\u00e8ne politique par la toute petite porte, merci beaucoup, fleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:16 > 0:09:32) [94%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 internationale apr\u00e8s la r\u00e9ception hier soir en pr\u00e9sence de la reine Elizabeth II l'Otan poursuit son sommet \u00e0 Londres, l'Alliance Atlantique, c\u00e9l\u00e8bre ses 70 ans, mais l'ambiance n'est pas \u00e0 la f\u00eate, les interrogations et dissenssions autour de l'avenir de cette organisation de d\u00e9fense sont nombreuses : Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:34 > 0:09:43) [96%] : \r\nCe matin, les dirigeants sont arriv\u00e9s plein d'enthousiasme et de volontarisme pour prouver qu'\u00e0 70 ans, l'Alliance Atlantique a toujours sa pertinence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:44 > 0:10:02) [93%] : \r\nLa raison du succ\u00e8s de l'Otan, la raison pour laquelle elle offre la paix et la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 29 pays un milliard de personnes, c'est \u00e0 cause d'un concept tr\u00e8s simple, l'union fait la force, la promesse que nous allons d\u00e9fendre mutuellement, un pour tous, tous pour un, on faut voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:04 > 0:10:25) [94%] : \r\nMais alors que les 3 mousquetaires n'\u00e9taient que 4 \u00e0 29 membres, les tensions sont plus fr\u00e9quentes et en ce moment elle ne manquent pas, Donald Trump, qui estime que les \u00c9tats-Unis payent trop cher ou la Turquie qui attaque unilat\u00e9ralement le Kurdistan et ach\u00e8te ses missiles en Russie, quant au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, sa petite phrase n'en finit pas de faire parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:25 > 0:10:31) [87%] : \r\nTu m'as \u00e9crit : que pensez-vous de la remarque de Monsieur Macron, il dit que le temps est en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:31 > 0:10:46) [90%] : \r\nEn tout cas n'a, je n'ai pas le cas, le temps est Agile, l'Otan est active, l'Otan s'adapte et l'Otan et l'alliance la plus profitable de l'histoire parce que nous avons \u00e9t\u00e9 capable de changer encore et encore, alors que le monde change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:47 > 0:10:58) [94%] : \r\nDonc je pense que notre responsabilit\u00e9 de \u00e9tait de soulever des ambigu\u00eft\u00e9s qui pouvaient \u00eatre nuisibles et d'assumer un vrai d\u00e9bat strat\u00e9gique, il a commenc\u00e9, je m'en f\u00e9licite et il va se poursuivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:58 > 0:11:17) [94%] : \r\nDialogue entre des alli\u00e9s, pas toujours sur la m\u00eame longueur d'onde ou qui se permettent parfois de sortir de la biens\u00e9ance diplomatique, en t\u00e9moigne cette vid\u00e9o tourn\u00e9e hier soir et qui fait jaser les dirigeants, canadien, fran\u00e7ais et britannique semblent se moquer du pr\u00e9sident am\u00e9ricain et de son caract\u00e8re impr\u00e9visible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:18 > 0:11:46) [93%] : \r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales obligent vague verte et le mot de l'ann\u00e9e en Suisse romande, selon le d\u00e9partement de linguistique de la Haute \u00e9cole z\u00fcrichoises des sciences appliqu\u00e9es apr\u00e8s la vague verte, le 2\u00e8me, mot qui s'impose cette ann\u00e9e, c'est f\u00e9minicides et, pour illustrer les violences faites aux femmes, une vid\u00e9o a fait le tour des r\u00e9seaux sociaux Des militantes chiliennes ont \u00e9crit un slam chor\u00e9graphi\u00e9 pour d\u00e9noncer le viol Un cri repris ces derniers jours dans de nombreux pays, C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:49 > 0:12:08) [96%] : \r\nVendredi 30 novembre \u00e0 Santiago, capitale du Chili un pays mis \u00e0 feu et \u00e0 sang depuis des semaines en raison d'une crise politique majeure, mais cette fois le message va plus loin, ces militantes chiliennes font le lien entre violence gouvernementale et violence machiste avec ces mots : c'est la disparition c'est le viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:13 > 0:12:24) [96%] : \r\nLa chor\u00e9graphie et les paroles sont sign\u00e9es par 4 femmes connues sous le nom du collectif LasTesis s'il y a un an et demi, elles se sont fix\u00e9es pour but de traduire les th\u00e8ses f\u00e9ministes dans un langage artistique percutant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:28 > 0:12:46) [92%] : \r\nLa performance devenue rapidement virale sur les r\u00e9seaux, a aussi \u00e9t\u00e9 reprise par d'autres collectifs f\u00e9ministes \u00e0 l'appel de la c'\u00e9tait 6, comme ici \u00e0 Bruxelles mais aussi \u00e0 Sydney, New York, Madrid, Berlin ou encore Istanbul en turc et \u00e0 Paris avec l'\u00e9cole, ce qui recensent les f\u00e9minicides \u00e0 travers la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:52 > 0:13:03) [98%] : \r\nUn cri d'\u00e9mancipation f\u00e9minine qui a aussi \u00e9t\u00e9 entendu dimanche dernier \u00e0 la gare de Gen\u00e8ve une r\u00e9p\u00e9tition en attendant une plus grosse mobilisation mardi 10 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:04 > 0:13:33) [96%] : \r\nOn apprend que l'imam biennois Abu ramadan est dans le collimateur de la justice bernoise qui a ouvert une enqu\u00eate contre lui, l'enqu\u00eate porte sur des soup\u00e7ons d'escroquerie \u00e0 l'aide sociale, il n'aurait pas d\u00e9clar\u00e9 certains revenus entre 2003 et 2017 il aurait per\u00e7u plus de 590000 francs d'aide sociale mais cach\u00e9 \u00e0 ces services des arriv\u00e9es d'argent qui aurait pu entra\u00eener une diminution de ces prestations, l'imam Abu ramadan avait d\u00e9j\u00e0 fait parler de lui pour ses pr\u00eaches haineux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:35 > 0:13:46) [96%] : \r\nDu sport maintenant avec du hockey sur glace et 2 clubs romands engag\u00e9s hier soir en Ligue des champions, ils ont connu des destins diff\u00e9rents Bienne s'est impos\u00e9 en Su\u00e8de, alors que le LHC s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile St\u00e9phane Rinaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:48 > 0:14:17) [90%] : \r\nHier soir, les joueurs de Fr\u00f6lunda champion d'Europe en titre ont tir\u00e9 52 fois sur l'Ionna et n'ont trouv\u00e9 la faille que 2 fois en fin de match, avant cela, c'est un bien ultrar\u00e9aliste qui s'est offert une option pour une qualification en demi- finale en marquant 3 fois le 1er but est sign\u00e9 Fuchs d\u00e8s l'entame de la 2\u00e8me p\u00e9riode puis c'est Damien Brunner, au sortir d'une p\u00e9nalit\u00e9 qui double la mise \u00e0 la 34\u00e8me minute et, enfin, ou l'iode permet \u00e0 Bienne de mener 3 0 avant un retour 20 des Su\u00e9dois qui s'incline au final 3 buts \u00e0 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:20 > 0:14:50) [88%] : \r\nDonc des fois le LHC de Ville Peltonen recevait pour sa part, Loul\u00e9 a le leader du championnat de Su\u00e8de et se retrouve men\u00e9 0 1 d\u00e8s la 32\u00e8me minute alors que les Vaudois sont en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique et scandinaves en powerplay play frappe une premi\u00e8re fois par Kovacs les Lausannois ont le m\u00e9rite de revenir 8 minutes plus tard gr\u00e2ce \u00e0 Joris, qui est au rebond suite \u00e0 lancer de Gennadi mais leur Avantage est de courte dur\u00e9e en d\u00e9but de dernier tiers sur ce lancer de cette graine d\u00e9vi\u00e9 par Kovac son corps lui L\u00e9a parvient \u00e0 l'emporter 2 1 match retour le dit d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:51 > 0:15:04) [96%] : \r\nEt puis, hier soir il y avait \u00e9galement 2 matches de National League Davos a battu Langnau 5 \u00e0 3 et Fribourg Gott\u00e9ron s'est inclin\u00e9 face \u00e0 Lugano, une premi\u00e8re d\u00e9faite pour les Fribourgeois \u00e0 domicile depuis le 22 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:06 > 0:15:19) [97%] : \r\nUn peu de po\u00e9sie maintenant avant No\u00ebl une cr\u00e8che g\u00e9ante a pris place dans la basilique de l'Abbaye de Saint-Maurice en Valais en tout ce sont pr\u00e8s de 700 personnages qui composent un univers enti\u00e8rement r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la main D\u00e9couverte avec Florence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:22 > 0:15:35) [95%] : \r\nPetit \u00e0 petit, ils ont envahi une aile de la basilique de l'Abbaye d'abord \u00e0 travers le d\u00e9cor, les maisons, la v\u00e9g\u00e9tation et puis ils sont arriv\u00e9s les santons un, puis 2, puis 10, et enfin 700.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:36 > 0:15:51) [94%] : \r\nLes personnages sont fait main par des artisans siciliens et ils les ont habill\u00e9 \u00e0 la fa\u00e7on de du 17\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 la vie rurale de la Sicile au 17\u00e8me si\u00e8cles une vie tr\u00e8s dure d'ailleurs tr\u00e8s rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:51 > 0:15:57) [92%] : \r\nCette cr\u00e8che de 7 tonnes est le fruit d'un long travail 10 ans au total \u00e0 chiner et construire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:59 > 0:16:06) [94%] : \r\nMais pas question pour autant d'en faire un objet inaccessible, ici on peut go\u00fbter \u00e9couter et surtout toucher pourtant de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:06 > 0:16:25) [86%] : \r\nC'est, c'est la vraie mousse du vrai gravier, les personnages et sont en terre cuite, donc c'est vraiment une mati\u00e8re qui est noble, le sens de l'odorat, alors on a des huiles essentielles qu'on pars\u00e8me par- ci ou par- l\u00e0, \u00e7a \u00e7a la Rose non seulement pour les fleurs, j'ai \u00e0 la lavande o\u00f9 il y a les lavandi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:29 > 0:16:45) [87%] : \r\nC'est important que nos d'ouvrir justement ce ce lieu de rencontre au plus de monde possible d'ailleurs, j'ai demand\u00e9 un petit peu aux \u00e9coles qu'il vient de syst\u00e9matiquement ici je demande et aussi dans les paroisses au au cat\u00e9chistes que bien avec leur cas avec leurs enfants de cat\u00e9ch\u00e8se pour d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:46 > 0:16:59) [92%] : \r\nJustement, cette cr\u00e8che, la cr\u00e8che est ouverte au public du 30 novembre au 19 d\u00e9cembre et si vous \u00eates attentifs, vous verrez que rien n'y est fig\u00e9, les personnages s'y d\u00e9placent au fur et \u00e0 mesure que l'on s'approche de No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:06 > 0:17:25) [93%] : \r\nEt place \u00e0 notre nouveau rendez- vous \u00e0 table et aujourd'hui nous allons parler des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, comment passe-t-on s'est fait quand on a un r\u00e9gime alimentaire particulier v\u00e9gane intol\u00e9rant au lactose allergique au plus tard pour certains, ces repas de No\u00ebl deviennent un v\u00e9ritable casse- t\u00eate alors \u00c9lisa Casciaro vous allez nous donner vos solutions avec votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:25 > 0:18:38) [94%] : \r\nOui, en tout cas, on va essayer de, de comprendre et de vous proposer diff\u00e9rentes approches pour pacifier ce moment de famille \u00e9ventuellement avec notre infini avec notre invit\u00e9e : Oph\u00e9lie Bidet donc vous travaillez \u00e0 l'Institut de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et vous vous int\u00e9ressez, en particulier \u00e0 l'alimentation, donc d'abord pour situer un petit peu l'ambiance, j'aimerais que vous voyiez ces posts que j'ai trouv\u00e9 sur Twitter, donc vous avez une premi\u00e8re personne qui se casse la t\u00eate pour pr\u00e9parer un repas sans viande, sans ail sans gluten, voil\u00e0 on voit avec ses petits \u00e9motic\u00f4ne que \u00e7a, \u00e7a peut \u00e9nerver encore un autre tweet que j'ai trouv\u00e9 une autre qui critique les repas de No\u00ebl sans lactose et sans eux c'est fade et c'est long, dit-elle, ou encore une derni\u00e8re v\u00e9gane qui raconte ne plus manger avec sa famille pour No\u00ebl depuis 4 ans, parce qu'elle leur a demand\u00e9 de choisir entre elle et la viande, voil\u00e0, \u00e7a ne va pas marcher malheureusement Oph\u00e9lie Bidet dans les contraintes alimentaires on, on voit qu'il y a peut-\u00eatre une diff\u00e9rence, c'est le choix par rapport \u00e0 la perception qu'on ne consomme pas quelque chose pour des raisons \u00e9thiques, politiques ou religieuses, \u00e7a ne va pas \u00eatre per\u00e7u de la m\u00eame mani\u00e8re que des personnes, par exemple, qui ont des intol\u00e9rances ou des allergies, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:38 > 0:19:26) [92%] : \r\nOui, alors on fait g\u00e9n\u00e9ralement la diff\u00e9rence parce que les cons\u00e9quences, elles ne vont pas \u00eatre les m\u00eames compte dans le cas d'allergie si on respecte pas son ce r\u00e9gime alimentaire, ben on risque litt\u00e9ralement sa vie alors que une personne v\u00e9g\u00e9tarienne par conviction \u00e9thique si elle mange de la viande, elle va a priori pas en mourir, donc c'est pour \u00e7a que c'est vu parfois comme un caprice mais m\u00eame si les cons\u00e9quences physiques, elles sont pas les m\u00eames psychologiquement, \u00e7a peut \u00eatre d'une violence extr\u00eame pour la personne qu'on force \u00e0 pas respect\u00e9 son r\u00e9gime alimentaire, quand on a une conviction assez forte consid\u00e8re enfin par rapport au fait pas manger un aliment, \u00e7a devient une telle \u00e9vidence, qu'au final, c'est plus un choix, tout comme, par exemple, va pour nous, je pense que c'est plus un choix de refuser de manger son voisin et donc du coup \u00e0 la fin, les fronti\u00e8res, elles deviennent vraiment flou entre entre tous ces r\u00e9gimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:26 > 0:19:41) [91%] : \r\nEt en face, \u00e7a peut aussi \u00eatre difficile justement de de comprendre que les personnes par exemple qui ont choisi un r\u00e9gime pourquoi est ce qu'elles font, pas d'exceptions finalement pour les f\u00eates, comme elles ont fait un choix, elle passe peut-\u00eatre faire faire le choix de faire une exception justement oui les difficile pour pour les personnes en face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:41 > 0:20:25) [93%] : \r\nOui, mais il y a une certaine sacralit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans le dans le repas, le fait aussi de cuisiner pour quelqu'un, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s important et quand on cuisine pour quelqu'un et que la personne refuse, comme a dit une chercheuse, c'est un peu comme quand on veut embrasser une personne qu'on aime et qu'elle d\u00e9tourne la t\u00eate, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s blessant et puis il y a aussi le fait, ben on a toujours mang\u00e9 comme \u00e7a, pourquoi maintenant on changerait et c'est aussi un signe d'appartenance, la nourriture donc chaque, chaque pays, chaque r\u00e9gion, chaque famille a ses traditions culinaires et le fait de refuser de manger la m\u00eame chose qu'on a toujours mang\u00e9 vu comme tourner le dos \u00e0 ses racines, sa famille, c'est un peu ne plus vouloir faire partie du groupe, donc c'est voil\u00e0 \u00e7a cr\u00e9\u00e9 une r\u00e9action \u00e9motionnelle qui peut \u00eatre assez forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:25 > 0:20:35) [94%] : \r\nOui, alors je vous propose justement par rapport au au poids de des traditions je vous propose de regarder une archive des des ann\u00e9es 60 qui je l'esp\u00e8re, vous vous montrera ou recontextualiser a un petit peu tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:36 > 0:20:39) [73%] : \r\nUn beau menu de No\u00ebl ce qu'on soit gu\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:51 > 0:21:03) [81%] : \r\nDisons classique se compose de foie gras accompagn\u00e9 de langouste un beurre fondu et ensuite ou qu'elle ne donne ce qui n'est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s original, mais enfin l\u00e0 d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:05 > 0:21:08) [90%] : \r\nGarnis de farce Omar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:09 > 0:21:18) [89%] : \r\nMais c'est vrai apr\u00e8s tout, le repas de No\u00ebl, c'est une date dans c'est \u00e7a, la tradition, c'est \u00e7a qu'on va manger non mais quand on entend, je souris avec \u00e7a, mais c'est une vraie tradition et cette tradition, aujourd'hui elle est contest\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:20 > 0:21:42) [94%] : \r\nOui, parce que, en fait, c'est on pourrait dire que c'est plut\u00f4t une \u00e9volution de la convivialit\u00e9 qu'avant on pouvait plut\u00f4t partir du principe qu'on faisait honneur \u00e0 la personne qui nous accueillait et que, maintenant, au contraire, c'est plut\u00f4t la personne qui qui accueille, qui doit aussi tenir compte des sp\u00e9cificit\u00e9s de chacun et et des convictions aussi aussi de tout le monde oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:42 > 0:21:56) [92%] : \r\nEt \u00e7a, c'est quelque chose qui a beaucoup \u00e9volu\u00e9, on voit ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la recrudescence des des personnes qui ont un r\u00e9gime alimentaire vraiment bien sp\u00e9cifique qui choisissent des choses par rapport \u00e0 des intol\u00e9rances aussi des allergies, c'est quelque chose qu'on ne trouvait pas, \u00e0 l'\u00e9poque, l\u00e0, les ann\u00e9es 60 des p\u00e9riodes de guerres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:56 > 0:22:54) [92%] : \r\nOui alors justement, en fait, on est pass\u00e9 d'une p\u00e9riode o\u00f9 on connaissait le manque et la famine \u00e0 une personne \u00e0 une une p\u00e9riode d'abondance alimentaire c'est un eldorado, on peut m\u00eame choisir son alimentation, mais le revers de la m\u00e9daille, c'est qu'on a une d\u00e9connexion en fait avec la production alimentaire, on ne sait plus comment c'est les aliments sont produits dans quelle condition ni avec quels ingr\u00e9dients donc en fait ben voil\u00e0 on on sait plus trop et puis arrive ensuite les crises sanitaires, il y a la vache folle, la viande de cheval dans les lasagnes, les nouvelles maladies, les vid\u00e9os qui circulent sur les abattoirs ou les poulaillers, donc on reprend en fait conscience de tout \u00e7a, on se reconna\u00eetre un peu la la au syst\u00e8me alimentaire et puis ben certaines personnes d\u00e9cident de changer \u00e7a, de ne pas cautionner et donc d\u00e9cid\u00e9 par la m\u00eame occasion d'exclure certains aliments de leur alimentation et c'est aussi pour \u00e7a que, on consid\u00e8re que la plupart de ces r\u00e9gimes alimentaires particuliers sont politiques, parce qu'ils sont porteurs d'un message et de valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:55 > 0:23:08) [91%] : \r\nLa politique \u00e0 No\u00ebl en famille, c'est vrai que ce n'est pas connu pour pour apaiser certains finissent m\u00eame justement par boycotter les les f\u00eates, vous pensez qu'il y a un risque justement de de tuer ces moments de rassemblement de de convivialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:08 > 0:23:44) [94%] : \r\nMoi je reste tr\u00e8s optimiste, je pense que la convivialit\u00e9, elle va continuer d'\u00e9voluer en fait en notre fa\u00e7on de manger, elle a fait que d'\u00e9voluer, on mangeait pas de la m\u00eame fa\u00e7on \u00e0 la pr\u00e9histoire au Moyen \u00e2ge qu'hier ou aujourd'hui, donc \u00e7a va juste \u00eatre une une \u00e9volution et puis ben \u00e7a me fait penser \u00e0 l'exemple des fast- Food \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 c'est arriv\u00e9 cette fa\u00e7on de manger des \u00c9tats-Unis, en Europe, on avait tr\u00e8s peur aussi que \u00e7a tue la convivialit\u00e9 mais au final, quand on regarde, on voit toujours des grands groupes qui se retrouvent l\u00e0 \u00e0 manger passer 2 heures \u00e0 table et \u00e0 discuter, donc en fait c'est juste une autre fa\u00e7on de faire, mais, mais je pense que \u00e7a \u00e7a tiendra bon face \u00e0 l'envie d'individualisation de la la nouvelle oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:44 > 0:24:00) [87%] : \r\nAlors pour mette tout le monde d'accord, je l'esp\u00e8re, un chef nous a contact nous a concoct\u00e9 un menu de f\u00eate adapt\u00e9 au plus grand nombres, c'est-\u00e0-dire sans lactose, sans gluten sans eux, sans viande, sans poisson, il nous a accueillis avec notre \u00e9quipe dans un restaurant de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Glion, je vous laisse regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:02 > 0:24:03) [73%] : \r\nBon, alors on s'y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:03 > 0:24:06) [87%] : \r\nOui en mais avant \u00e7a, tablier c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:08 > 0:26:06) [88%] : \r\nAlors aujourd'hui on va faire 3 plats 1er plat, ce sera un velout\u00e9 de radis noir la flamme pomme verte au vinaigre et ma\u00efs, ensuite on va travailler sur une variation autour de la courge veux Terre-net et potimarron truffe blanche et noisettes et pour finir la traditionnelle b\u00fbche poire chocolat Cassis et noisettes, donc on commence par l'entr\u00e9e oui le volont\u00e9 on a pris des radis noir qu'on a cuit au barbecue et ensuite on a fait revenir \u00e7a avec de l'huile d'olive des oignons on puis ici sans gluten sans lactose, sans sucre raffin\u00e9 parce qu'il y a, on voit qu'il y a une recrudescence de toutes ces allergies et de ses contraintes alimentaires, donc je pense que c'est essentiel aussi de quand on fait un menu de f\u00eate de penser aux gens qui ont ce type de de contraintes, voil\u00e0, je ne suis pas trop mal d\u00e9brouill\u00e9s, c'est parfait, je vous laisse donc la soupe, c'est l\u00e0 qu'on impressionne les invit\u00e9s exactement impeccable oui plus des b\u00e2timents au four comme \u00e7a avec un peu d'ail, un peu de thym, sel, poivre juste dans le four \u00e0 180 et l\u00e0 je suis en train de poils la cour je me tournais \u00e7a sent bon, on est oblig\u00e9 de ramener du go\u00fbt, donc des \u00e9pices, des aromates, sinon c'est vite tr\u00e8s tr\u00e8s fade et s'est vite affili\u00e9s \u00e0 la cuisine pour malades malade ce n'est pas du tout ce qu'on veut c'est pas du tout ce qu'on veut faire, donc la sauce, on a fait revenir les \u00e9pluchures de truffes et puis les demandes pour remplacer la cr\u00e8me, le lait, selon vous, ce genre de menus c'est cens\u00e9 satisfaire tout le monde, oui bien s\u00fbr parce que il y a de la truffe, donc c'est assez festif par contre une recette comme \u00e7a peut tout \u00e0 fait \u00eatre adapt\u00e9 avec un beau filet de volaille fermi\u00e8re par- dessus un filet de veau ah \u00e7a ira tr\u00e8s bien magnifique et c'est fini : voici la b\u00fbche, donc on a un cr\u00e9neau au chocolat, donc qui est fait \u00e0 base de tofu soyeux, nous avons des petites meringues \u00e0 base d'eau de pois chiches, qui remplace le blanc d'oeuf, et puis un biscuit noisette farine de petit \u00e9peautre, voil\u00e0 en tout cas c'est juste que c'est diff\u00e9rent et non on si on fait ce genre de cuisine, on prend le parti pris de faire diff\u00e9rentes alors vous ne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:10 > 0:26:19) [91%] : \r\nAlors, une premi\u00e8re \u00e9tape, c'est de revoir son menu et pour \u00e7a il y a, quels conseils est ce qu'on peut donner par exemple aux personnes qui ont un r\u00e9gime alimentaire diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:19 > 0:27:00) [90%] : \r\nBen, la premi\u00e8re chose \u00e0 comprendre, c'est que les personnes en fait \u00e7a vont sentir un peu d\u00e9pourvu parce qu'elles connaissent pas les strat\u00e9gies o\u00f9 les r\u00e8gles du jeu : comment, enfin, par quoi on remplace de la cr\u00e8me dans un plat, par exemple, quand on sait, quelqu'un est tol\u00e9rant lactose ou v\u00e9gane comment cuisine du tofu, ce qu'on en trouve sait qu'un aliment est sans gluten, donc il faut repenser \u00e0 tout ce que vous m\u00eame vous avez d\u00fb r\u00e9apprendre quand vous avez chang\u00e9 votre r\u00e9gime alimentaire repenser \u00e0 toutes ces petites choses qui semblent insurmontables au d\u00e9part et qui finalement sont juste une question d'habitude donc juste peut-\u00eatre aussi un peu en avance, proposer des recettes des solutions propos\u00e9es peut-\u00eatre de cuisiner en plat et de l'amener, voil\u00e0 des petites choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:00 > 0:27:05) [91%] : \r\nEt puis, pour les personnes en face qu'est ce qu'on pourrait leur dire, celle qui invite \u00e0 manger justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:05 > 0:27:50) [92%] : \r\nAlors essayer de pas prendre \u00e7a personnellement et puis voir \u00e7a comme une occasion de d\u00e9couvrir aussi d'autres saveurs des nouvelles fa\u00e7ons de de cuisiner, il faut se rappeler que nous, fa\u00e7on de cuisiner, elles sont pas universelles, c'est une question d'habitude et que vous- m\u00eame, vous seriez mis dans un autre environnement, notre pays, notre famille, vous pourriez \u00eatre la personne qui a un r\u00e9gime alimentaire particulier et dans ces cas-l\u00e0, voil\u00e0, vous seriez la seule personne qui ne mange pas d'une chose et \u00e7a a peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 d\u00fb vous arriver en voyage, par exemple, donc c'est aussi quelque chose \u00e0 se rappeler, et puis derri\u00e8re chaque r\u00e9gime alimentaire particulier, il peut y avoir une tr\u00e8s belle histoire et c'est aussi l'occasion d'en savoir plus sur la nourriture et peut-\u00eatre d'apprendre des choses qu'on pourrait appliquer \u00e0 soi-m\u00eame, sur la fa\u00e7on de de se nourrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:50 > 0:28:09) [91%] : \r\nL'ouverture d'esprit, c'est vrai que c'est peut-\u00eatre \u00e7a le le le mot cl\u00e9 qu'on peut retenir essayer voil\u00e0, quand vous avez dit pas prend les choses personnellement mais on on met quand m\u00eame tout le monde dans le m\u00eame panier, m\u00eame si voil\u00e0 2 personnes qui ont un r\u00e9gime alimentaire diff\u00e9rent, elles ont pas forc\u00e9ment le vivre la m\u00eame fa\u00e7on, n'ont pas choisi pour les m\u00eames raisons, \u00e7a aussi, c'est quelque chose \u00e0 \u00e0 prendre en ligne de compte peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:09 > 0:28:37) [92%] : \r\nOui, il faut partir du principe que chaque personne, chaque cas entre guillemets unique tant dans les motivations qui ont une fa\u00e7on de faire, donc c'est pas parce que vous connaissez une personne qui est v\u00e9g\u00e9tarienne qui de temps en temps, mangent de la viande que vous pouvez en attendent la m\u00eame chose de toutes les autres personnes ou pareil il y a des degr\u00e9s aussi variable au niveau des allergies et des intol\u00e9rances, donc il y a certaines personnes qui pourront se permettent de temps en temps, je ne sais pas peut-\u00eatre quelqu'un, allergies intol\u00e9rants au gluten qui pourra quand m\u00eame manger un petit g\u00e2teau de No\u00ebl mais on ne peut pas attendre \u00e7a de de toutes les personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:38 > 0:28:54) [89%] : \r\nPuis, alors, si, si, finalement, tout \u00e7a, tout \u00e7a ne fonctionne pas qu'est-ce qu'on peut qu'est-ce qu'on peut imaginer comme le genre de, de, de solutions, faudrait peut-\u00eatre mentir dire non mais en fait, vraiment je ne peux pas manger je suis allergique, \u00e7a va, \u00e7a va mettre en danger, justement, c'est \u00e7a la solution, vous voyez d'autres d'autres approche peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:54 > 0:29:41) [91%] : \r\nAlors j'ai entendu, j'ai d\u00e9j\u00e0 entendu parler de personnes qui disait qu'au final, voil\u00e0, elles \u00e9taient allergiques, c'\u00e9tait le plus simple pour pas cr\u00e9er trop de probl\u00e8mes et parce que les allergies sont encore un peu plus accept\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 que certains choix alimentaires plus politique, donc il pourrait y avoir \u00e7a, sinon apr\u00e8s \u00e7a \u00e0 chacun de d\u00e9cider, on peut d\u00e9cider de prendre sur soi, en dernier recours, ou bien de partir du principe peut-\u00eatre dans certains certaines conditions comme des voyages dans des pays un peu plus d\u00e9favoris\u00e9s o\u00f9 des personnes sont tr\u00e8s pauvres, mais trouve quand m\u00eame le moyen de vous offrir \u00e0 manger l\u00e0 peut-\u00eatre que refuser leur place ne serait pas la meilleure des choses \u00e0 faire, donc c'est tout un travail aussi de r\u00e9flexions sur la situation et voir quel sacrifice est compromis, on est pr\u00eat \u00e0 faire pour ce qu'il y a \u00e0 gagner derri\u00e8re notamment le fait de passer de bons moments avec avec sa famille et ses amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:41 > 0:29:58) [91%] : \r\nSa sa, sa patrie alors je pr\u00e9cise juste par rapport au reportage qu'on a vu juste avant que vous pouvez retrouver les recettes d\u00e8s ce soir sur notre site rtsinfo Point CH sous l'\u00e9mission \u00e0 table et aussi sur notre page Facebook et je vous remercie, Oph\u00e9lie, d'avoir \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:58 > 0:30:19) [90%] : \r\nMerci beaucoup pour cette invitation, merci beaucoup \u00e0 toutes les 2 et puis couleurs locales vous emm\u00e8nera ce soir \u00e0 Saillon qui se transforme, durant 3 mois en citer d'images \u00e0 d\u00e9couvrir 24 heures sur 24 au gr\u00e9 du temps cette photographe ont investi 7 quartiers avec leur oeuvre sur la vigne \u00e0 suivre donc ce soir d\u00e8s 19 heures sur RTS Un voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:19 > 0:30:27) [88%] : \r\nPour l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral et puis ce soir vous retrouver Philippe Revah, \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:36 > 0:30:39) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:52 > 0:31:01) [71%] : \r\n\u00e7a va, coup de \u00e7a, a pass\u00e9 un bon ben tu vois, \u00e7a nous la bien Miguel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:04 > 0:31:13) [66%] : \r\nEt puis la parfois \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:46 > 0:31:56) [75%] : \r\n\u00e7a, c'est le sujet autant mais voil\u00e0 du coup \u00e7a tout entier qui va sur certains \u00e9voquent la masse financi\u00e8re est pas mal, all\u00e9ger les dames en faveur salut oui \u00e7a va et toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:29 > 0:32:36) [86%] : \r\nVoil\u00e0, on devrait \u00eatre tu vois plein soleil \u00e0 l'h\u00f4pital, il voit la dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:41 > 0:32:43) [69%] : \r\nAh ben je me mets tout Marianne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:43 > 0:32:47) [89%] : \r\nMais ma ch\u00e9rie, tu peux te coucher sur le plateau, si tu veux, ah ah ah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:50 > 0:32:58) [87%] : \r\nBon, en fait, ils ont fait, ils ont appuy\u00e9 sans faire expr\u00e8s et sa d\u00e9cevante Schumi \u00e0 la personne s'est rendu compte, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:16 > 0:33:18) [78%] : \r\nTu sais que as droite asseoir \u00e0 Margaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:45 > 0:33:56) [79%] : \r\nIl y a un qu'il avait une photo, une image avec vraiment les sapins, la neige et puis la pur\u00e9e de pois en-dessous oui et puis cette journ\u00e9e- l\u00e0 en est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:57 > 0:34:14) [88%] : \r\nOui, tu vois, l\u00e0 ici du c\u00f4t\u00e9 Genevois, enfin jusqu'\u00e0 Lausanne, \u00e0 peu pr\u00e8s, on est souvent dedans mais tu vois l\u00e0 par exemple puis Lausanne jusqu'au bout du lac, de l'autre c\u00f4t\u00e9 le lac le Lavaux c'est tout seul que \u00e7a va un petit peu dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:16 > 0:34:40) [79%] : \r\nJe ne suis pas dans le Sud voire mes grands- parents chic, tu vas ou encore sont des grands- parents mais pas mes grands- parents, et son patron de B\u00e9ziers on voit chez ma tante qui a achet\u00e9 une maison \u00e0 Marseille, qui est aussi un peu dans la zone au Black, donc on va chez ma tante et puis comme \u00e7a, les grands- parents et-ce parce que \u00e7a leur fait un peu un petit peu l'ancienne ici pour nous, souvent, c'est un week- end 130 secondes excusez-moi, je vais te laisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:15 > 0:37:15) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, \u00e0 cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, lorsque nous avons une situation anticyclonique, c'est toujours le m\u00eame menu du stratus sur le plateau et puis du soleil au-dessus en montagne et puis dans les autres r\u00e9gions, c'est le cas aujourd'hui, alors c'est l'animation satellite, on s'aper\u00e7oit que Les haute pression ces tirs en fait depuis les A\u00e7ores, jusqu'\u00e0 la mer Noire et nous avons un syst\u00e8me perturb\u00e9 ici qui donne vraiment des intemp\u00e9ries sur la Catalogne, ainsi que la Sardaigne et m\u00eame jusqu'\u00e0 la Sicile pour cet apr\u00e8s- midi, en ce qui nous concerne, alors ce statut, c'est d\u00e9j\u00e0 en train de se morceler par exemple est au soleil, \u00e7a va encore se morceler cet apr\u00e8s- midi par compte du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, \u00e7a restera tenace et puis, bien \u00e9videmment, poursuite de l'ensoleillement g\u00e9n\u00e9reux en montagne du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures sous la grisaille, on ne d\u00e9passe pas 2 \u00e0 3 degr\u00e9s on grimpera jusqu'\u00e0 cessation 8 au Tessin belle subsides dense puisque en montagne a bien \u00e0 1000 m\u00e8tres nous atteindront 7 degr\u00e9s et 6 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, et puis maintenant du c\u00f4t\u00e9 d'Yvan, c'est un peu le calme plat, un secteur sud sud- est un peu plus sensible, par contre en montagne en haute montagne maintenant demain on prend les m\u00eames, on recommence, formation du stratus sur le plateau, petite nuance cette fois-ci il va s'abaisser le sommet devrait se situer vers 800 m\u00e8tres d'altitude, bien \u00e9videmment, du soleil au-dessus dans les autres r\u00e9gions, quelques petits voile d'altitude et dans le courant de l'apr\u00e8s- midi comme aujourd'hui dissipation partielle toujours plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9 au lac et puis r\u00e9gion des Trois-Lacs est toujours un petit peu plus tenace du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique au niveau des temp\u00e9ratures sous la grisaille, on tournera autour de 0 moins 1 degr\u00e9 temp\u00e9rature franchement n\u00e9gative dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, de moins en moins 6 \u00e0 moins 3 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, peu d'amplitude sur le plateau ne d\u00e9passe pas 1 degr\u00e9s on atteindra 6 \u00e0 Sion 8 au Tessin 7 degr\u00e9s toujours \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude 6 \u00e0 2000 il y a toujours cette balle subsides dense et puis au niveau des vents, l\u00e0 \u00e7a pilotera l\u00e9g\u00e8rement au Sud-Ouest, mais vous voyez, c'est vraiment tr\u00e8s faible, \u00e7a bouge pas beaucoup, entre 5 et 10 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en altitude, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00e0 vous tous, excellente apr\u00e8s- midi je vous retrouve ce soir \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T12:42:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1912043569", "durationSec": 128, "title": "FRIGO MENU NOEL PARTICULEIR_RTS000002029585", "excerpt": "Le chef cuisinier meilleur ouvrier de France (MOF) Beno\u00eet Carcenat de l'Institut de Hautes Etudes de Glion pr\u00e9pare un menu de No\u00ebl sans gluten, sans lactose, vegan et sans sucre raffin\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SOHLBANK, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GLION"], "thematicThemes": ["RECETTE CULINAIRE", "NO\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043570", "durationSec": 33, "title": "FRIGO NOEL ARCH EXTRAIT_RTS000002030193", "excerpt": "Des militantes chiliennes du collectif \"Las Tesis\" ont \u00e9crit un slam, dans\u00e9 et chant\u00e9, pour d\u00e9noncer le viol et les violences sexuelles faites aux femmes. Cette vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux a fait le buzz et la d\u00e9nonciation a \u00e9t\u00e9 reprise et traduite par des collectifs f\u00e9ministes dans diverses villes, dont Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1912043571", "durationSec": 78, "title": "FRIGO SLAM CHILI V3_RTS000002029944", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nA Gen\u00e8ve, Luc Barthassat rejoint les rangs du Mouvement citoyen genevois.... C\u00bfest une information de nos coll\u00e8gues du GHI....L\u00bfancien conseiller d\u00bfEtat avait d\u00e9missionn\u00e9 du PDC en novembre.... Il annonce aujourd\u00bfhui se pr\u00e9senter \u00e0 l\u00bfex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve, au printemps prochain, aux c\u00f4t\u00e9s du conseiller municipal Daniel Sormanni.... Flore Amos, malgr\u00e9 ses \u00e9checs, visiblement l'ancien conseiller d'Etat n'a aucune intention d'abandonner la politique ...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHILI", "BRUXELLES", "PARIS", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "FEMME", "VIOL"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043572", "durationSec": 22, "title": "MI BARTHASSAT_RTS000002030257", "excerpt": "Le Conseil des Etats a accept\u00e9 un projet pr\u00e9voyant 14 semaines de cong\u00e9 indemnis\u00e9 pour les parents d'enfants gravement malades ou accident\u00e9s. Le projet vise \u00e0 mieux concilier l'activit\u00e9 professionnelle du proche aidant et la prise en charge d'un malade."}, {"internalArchiveId": "AA1912043573", "durationSec": 94, "title": "MI CE PROCHES AIDANTS_RTS000002030428", "excerpt": "Victoire du HC Bienne, qui a battu le Fr\u00f6lunda HC sur le score de 3 buts \u00e0 2, lors d'un match des quarts de finale de la Ligue des Champions de hockey sur glace.\nD\u00e9faite du Lausanne HC, qui a perdu face au club su\u00e9dois Lulea sur le score de 1 but \u00e0 2, lors d'un match des quarts de finale de la Ligue des Champions de hockey sur glace.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROCHE AIDANT", "MALADE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "ENFANT (FILIATION)"], "sequenceIds": ["2044101"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043574", "durationSec": 65, "title": "MI CHAMPIONS HOCKEY_RTS000002030290", "excerpt": "Une cr\u00e8che de No\u00ebl g\u00e9ante a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e dans la basilique de l'Abbaye de St-Maurice. Plus de 700 santons faits \u00e0 la main en Sicile composent cette cr\u00e8che. Itw des co-cr\u00e9ateurs de la cr\u00e8che Maurice Bianchi et Cr\u00e9a Calame, et du P\u00e8re Cyrille.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["G\u00d6TEBORG", "PRILLY"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS DE HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE", "LAUSANNE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043575", "durationSec": 107, "title": "MI CRECHE GEANTE VS_RTS000002030201", "excerpt": "Victoire du HC Davos, qui a battu les SC Langnau Tigers sur le score de 5 buts \u00e0 3, lors d'un match du Championnat suisse de National League de hockey sur glace.\nD\u00e9faite du HC Fribourg Gott\u00e9ron, qui a perdu face au HC Lugano sur le score de 1 but \u00e0 3,  lors d'un match du Championnat suisse de National League de hockey sur glace.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MAURICE"], "thematicThemes": ["CR\u00c8CHE DE NO\u00cbL", "SANTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043576", "durationSec": 29, "title": "MI HOCKEY FRIBOURG_RTS000002030291", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\net on apprend que l'imam biennois Abu Ramadan est dans le collimateur de la justice bernoise qui a ouvert une enqu\u00eate contre lui.... L' enqu\u00eate porte sur des soup\u00e7ons d'escroquerie \u00e0 l'aide sociale... il n'aurait pas d\u00e9clar\u00e9 certains revenus... entre 2003 et 2017, il aurait per\u00e7u plus de 590'000 francs d'aide sociale, mais cach\u00e9 \u00e0 ces services des arriv\u00e9es d'argent qui auraient pu entra\u00eener une diminution de ces prestations... l'imam Abu Ramadan avait d\u00e9j\u00e0 fait parler de lui pour ses pr\u00e8ches haineux...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "DAVOS"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC LUGANO", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "HC DAVOS", "SC LANGNAU TIGERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043577", "durationSec": 30, "title": "MI IMAM ABUS AIDE SOCIALE BE_RTS000002030413", "excerpt": "Le Conseil des Etats a confirm\u00e9 la d\u00e9cision prise par le Conseil National pour que les jeunes adultes n'h\u00e9ritent plus des dettes dues au non-paiement de leurs primes maladie par leurs parents. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est charg\u00e9 de proposer une modification de la Lamal pour mettre fin \u00e0 cette situation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1912043578", "durationSec": 29, "title": "MI LOI DETTES DES JEUNES_RTS000002030407", "excerpt": "La pisciculture d'Estavayer va \u00eatre ferm\u00e9e. Cette pisciculture, inaugur\u00e9e il y a 3 ans, devait servir \u00e0 la reproduction des de truites, ombles et brochets mais elle elle n'a jamais fonctionn\u00e9 correctement. L'Etat avait investi pr\u00e8s de 2,4 millions de francs dans cette pisciculture. Itw du d\u00e9put\u00e9 UDC fribourgois Jean-Daniel Chardonnens.\nLa pisciculture de Colombier va prendre le relais et deviendra une infrastructure intercantonale et sera agrandie.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "ENDETTEMENT", "ASSURANCE MALADIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043579", "durationSec": 105, "title": "MI OTAN SUITE_RTS000002030371", "excerpt": "Itw du p\u00eacheur professionnel Jean-Philippe Arm sur la d\u00e9cision du Grand Conseil de Neuch\u00e2tel de d\u00e9bloquer une aide d'urgence de 150000 francs en faveur des p\u00eacheurs neuch\u00e2telois. Les p\u00eacheurs sont en grande difficult\u00e9s, les mesures pour la r\u00e9gulation du cormoran ne d\u00e9ployant que partiellement leurs effets.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CREPEY, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1912043580", "durationSec": 84, "title": "MI PISCICULTURE ESTAVAYER_RTS000002030332", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nEt \u00e0 Neuch\u00e2tel.... le parlement a d\u00e9cid\u00e9 de donner un coup de pouce aux p\u00eacheurs professionnels, victimes du Cormoran.... cet oiseau qui viderait le lac de ses poissons..... Hier soir, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 une aide d\u00bfurgence de 150\u00bf000 francs....Chaque p\u00eacheur pourrait toucher jusqu\u00bf\u00e0 12\u00bf000 francs, mais il reste \u00e0 d\u00e9finir dans quelles conditions... On \u00e9coute l\u00bfun deux, Jean-Philippe Arm, durement touch\u00e9\u00bf", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "role": "Statement Estavayer-le-Lac", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESTAVAYER-LE-LAC", "COLOMBIER (NE)"], "thematicThemes": ["PISCICULTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043581", "durationSec": 19, "title": "MI SONORE NEUCH_RTS000002030327", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-AUBIN-SAUGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043582", "durationSec": 35, "title": "MI VOTE AIDE PECHEURS_RTS000002030326", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912043677", "summary": "Suisse : femme s'occupant d'un enfant handicap\u00e9. Femme malade couch\u00e9e sur canap\u00e9, toussant en tenant mouchoir.\nBerne-ville : Itw Paul Rechsteiner, conseiller aux Etats PS St-Gallois. Itw Erich Ettlin, conseiller aux Etats PDC obwaldien. Itw C\u00e9line Vara, conseill\u00e8re aux Etats Les Verts neuch\u00e2telois.. Paul Rechsteiner. Celine Vara", "id": "2044101", "visualThemes": ["PROCHE AIDANT", "ENFANT (\u00c2GE)", "MALADE", "HANDICAP"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ETTLIN, ERICH", "RECHSTEINER, PAUL", "VARA, CELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043690", "summary": "Plateau : Oph\u00e9lie Bidet, assistante doctorante en sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "2044114", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "AMOS, Flore", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1808538", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054843", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2041405", "internalArchiveId": "AA1911040985", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10920297", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "backgrounds": ["Isabelle Chevalley \u00e0 propos de la n\u00e9cessit\u00e9 de couvrir nos besoins \u00e9nerg\u00e9tiques : \"Moi je ne suis pas pour vivre \u00e0 l'\u00e2ge des cavernes, j'ai trop de plaisir avec mon confort, j'aime quand m\u00eame \u00eatre \u00e0 19 degr\u00e9s chez moi.\" (08:26:27:00)"], "alternativeTitle": ["Objectif z\u00e9ro \u00e9mission carbone d\u2019ici 2050: interview de Simonetta Sommaruga", "Forum", "La Suisse invit\u00e9e pour la premi\u00e8re fois au G20: interview de Charles Juillard", "Forum", "Ignazio Cassis chez les Vert\u2019lib\u00e9raux avant l\u2019\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Forum", "Luc Barthassat rejoint le MCG et vise la mairie de Gen\u00e8ve: son interview", "Forum", "Enjeux de la gr\u00e8ve nationale contre la r\u00e9forme des retraites pour Emmanuel Macron", "Forum", "\"Meat the family\" ou comment la viande devient l'ultime tabou de la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9", "Forum", "Le d\u00e9bat - Face aux probl\u00e8mes \u00e9cologiques, la technologie ou la d\u00e9croissance?", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Combattre les plantes envahissantes qui menacent la biodiversit\u00e9", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Pietro Bugnon et Thibaut Schaller", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Simonetta Sommaruga, ministre de l\u2019environnement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "04.12.2019", "Interview de Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC.", "04.12.2019", "04.12.2019", "Interview de Luc Barthassat, candidat MCG \u00e0 la mairie de Gen\u00e8ve.", "04.12.2019", "04.12.2019", "04.12.2019", "D\u00e9bat entre Sophie Swaton, philosophe et \u00e9conomiste, Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale (Vert\u2019lib\u00e9raux/VD), Marc Ehrlich, PLR, pr\u00e9sident du groupe Retripa, et Laurent Guidetti, socialiste, urbaniste et architecte.", "04.12.2019", "Interview de Pierre-Antoine Coquoz, garde-forestier au Groupement forestier des Agittes, dans le Chablais.", "04.12.2019", "04.12.2019"], "variantIds": ["ece-10920297", "ece-10920299", "ece-10920301", "ece-10920303", "ece-10920305", "ece-10920307", "ece-10920309", "ece-10920311", "ece-10920313"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T06:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054846\r\nDate de transcription : 10-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:37 > 0:05:41) [91%] : \r\nBonsoir, nous sommes le mercredi 4 d\u00e9cembre bienvenue dans Forum, on peut y arriver, bien s\u00fbr, mais il faut commencer tout de suite, Simonetta Sommaruga est optimiste : le 0 carbone dans 30 ans c'est possible oui, mais comment vous entendrez la r\u00e9ponse de la ministre de l'environnement et Thibaut Schaller, on se demandera aussi quel r\u00f4le peut jouer le progr\u00e8s technologique oui avec cette question : la technologie nous sauvera-t-elle du r\u00e9chauffement climatique, c'est le d\u00e9bat qui oppose techno- optimiste et d\u00e9croissant, ceux qui pensent que l'humanit\u00e9 doit certes chang\u00e9, mais peut continuer \u00e0 consommer cr\u00e9er transform\u00e9e gr\u00e2ce au progr\u00e8s et ceux qui pensent qu'il est temps de s\u00e9rieusement ralentir d\u00e9bat vers 18 heures 30 \u00e0 tout \u00e0 l'heure, le carton d'invitation et bien arriv\u00e9e la Suisse ira au G20, c'est une premi\u00e8re et ce sera l'an prochain en Arabie Saoudite, l'enjeu est avant tout fiscale nous dira l'ancien ministre jurassien des finances Charles Juillard, un autre ancien conseiller d'\u00c9tat dans Forum lui aussi PDC enfin PDC jusqu'au mois dernier, Luc Barthassat, signe son retour en politique au MCG, il nous dit pourquoi, vers 18 heures 20 dans Forum encore cette t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9g\u00e9tarienne Katia cher c'est pas un gag absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:41 > 0:05:50) [90%] : \r\nBah, et cette \u00e9mission, h\u00e9 bien vous propose d'adopter le bichonner \u00e0 l'animal avant de le manger et puis si \u00e7a ne vous pla\u00eet pas, h\u00e9 bien trop devenez v\u00e9g\u00e9tariens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:50 > 0:05:59) [92%] : \r\nTout un programme et dans notre forum des id\u00e9es, nous verrons quelles sont les nouvelles techniques pour \u00e9radiquer les plantes envahissantes forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:01 > 0:06:04) [87%] : \r\nForum Pietro Bugnon Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:05 > 0:06:44) [95%] : \r\nPas un jour ou presque, sans parler de r\u00e9chauffement climatique, c'est une des principales pr\u00e9occupations des Suisses, notre r\u00e9daction a d\u00e9cid\u00e9 d'y consacrer une journ\u00e9e sp\u00e9ciale alors que se tient en ce moment la 25\u00e8me conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat, la COP 25 forum ouvrira le d\u00e9bat ce sera vers 18 heures 30, mais d'abord parole \u00e0 celle qui porte ce dossier en politique, la socialiste Simonetta Sommaruga, son objectif est clair : le 0 \u00e9mission carbone dans 30 ans en 2050, aujourd'hui on est \u00e0 4 7 tonnes de CO2 par an et par habitant, la ministre de l'environnement, nous a accord\u00e9 un entretien tout \u00e0 l'heure, j'ai commenc\u00e9 par lui demander si cet objectif 0 carbone \u00e9tait r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:45 > 0:07:32) [92%] : \r\nBon, je pense, il y a 2 choses : on peut y arriver, bien s\u00fbr, mais il faut commencer tout de suite plus en en plus on attend, plus \u00e7a va co\u00fbter cher, c'est une chose, puis la 2\u00e8me chose j'entends souvent de l'\u00e9conomique il on doit savoir, on doit conna\u00eetre le chemin, alors je pense, il faut mettre en maintenant montrer les les conditions cadres, c'est \u00e0 la politique de montrer comment, avec quels outils on veut arriver mais le positif que je peux dire, c'est que, en Suisse, on peut arriver parce qu'on a la technologie, on a les 2, des scientifiques qui sont vraiment tr\u00e8s innovant, on a les entreprises qui ont envie aussi de, de, d'avancer, mais je pense, la politique, elle doit vraiment montrer comment, sur quel chemin et je pense comme \u00e7a, on va arriver ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:32 > 0:07:50) [94%] : \r\nOn entend bien, votre message, on peut y arriver le 1er chemin pour y arriver, cette loi sur le CO2 qui est discut\u00e9 actuellement au Parlement, elle sera combattue, l'UDC l'a d\u00e9j\u00e0 dit, il y aura donc une votation populaire et pourtant, c'est \u00e7a qui est assez paradoxal, c'est que cette loi, elle est pas suffisante pour atteint de la neutralit\u00e9 carbone, il faudra aller encore plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:51 > 0:08:51) [94%] : \r\nOui, je crois, il faut voir que on va arriver en 2 \u00e9tapes : la loi sur le CO2, c'est la loi qui qui donne le les les moyens les mesures jusqu'\u00e0 2030 et apr\u00e8s bien s\u00fbr pour la neutralit\u00e9 carbone jusqu'\u00e0 2050, il faudra encore des mesures, ce qui est pourquoi c'est tellement important que maintenant il faut avancer avec cette loi sur le CO2, c'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9put\u00e9 2 ans au Parlement, le Conseil des \u00c9tats, il a fait un excellent travail, il a d\u00e9cid\u00e9 sur une loi presque \u00e0 l'unanimit\u00e9 en septembre pass\u00e9 et maintenant j'esp\u00e8re que le Conseil national, il avance vraiment vite et bien s\u00fbr apr\u00e8s il y aura une une votation populaire et c'est pourquoi je pense, c'est important de prendre des mesures, mais aussi des mesures qu'on peut montrer \u00e0 la population, ce sont des mesures pragmatiques mais en m\u00eame temps en m\u00eame temps que les mesures avec lesquelles on avance et si on fait bien et cette loi, elle est bien faite, c'est aussi les places de travail qui profite la population et bien sur le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:51 > 0:09:02) [97%] : \r\nMais qu'est ce que vous dites \u00e0 ceux qui aujourd'hui reproche \u00e0 cette loi qui n'est qu'une premi\u00e8re \u00e9tape \u00e0 ceux qui lui reprochent d'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 trop cher une loi qui va co\u00fbter une loi qui va taxer vous r\u00e9pondez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:02 > 0:09:51) [94%] : \r\nJe r\u00e9ponds que si on fait rien, \u00e7a nous co\u00fbte beaucoup plus cher, parce que je pense que les effets du changement climatique en lice, on les voit d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui dans le quotidien, les communes voient d\u00e9j\u00e0 ce que ce que ce que \u00e7a co\u00fbte, et je pense que c'est tellement \u00e9vident, aussi, par exemple, les paysans, ils ont vu ce que les probl\u00e8mes qu'ils ont si tout d'un coup, ils ont plus assez d'eau pour les vaches sur les Alpes, il faut les amener l'eau en h\u00e9licopt\u00e8res, alors je pense, nous, on est la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration qui voient vraiment les effets du changement climatique et on est la derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration qui peut encore vraiment changer quelque chose, alors cette c'est une grande responsabilit\u00e9, qu'on a, mais avec les les outils avec les moyens qu'on a on on peut y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:51 > 0:10:10) [95%] : \r\nAlors on peut \u00e9mettre moins de CO2 pour atteindre cette neutralit\u00e9, on peut aussi stocker du CO2, qu'est ce que \u00e7a signifie concr\u00e8tement technologiquement qu'est ce qu'on peut faire pour absorber du CO 2, certains parlent aussi de planter des arbres en Suisse, c'est quelque chose que que vous souhaiteriez vous qui \u00eates ministre de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:10 > 0:10:54) [91%] : \r\nBon, on sait tr\u00e8s bien que les for\u00eats, c'est une bonne chose pour le CO2, parce qu'il retiennent le CO2, mais une fois en coupe un arbre alors le CO2, \u00e7a sort de nouveau alors moi je pense qu'il y a pas un moyen, il y a plusieurs mois, il y a que la Poste et l'habilet\u00e9 de stockage, il y a la possibilit\u00e9 de l'efficience, n'oublions pas que moi et on, on, on utilise de l'\u00e9nergie et aussi de l'\u00e9nergie moins \u00e7a \u00e7a co\u00fbte aussi pour pour la population si on on fait les les maisons en lisant les maisons, on a \u00e7a co\u00fbte moins pour chauffer les maisons je crois on a plusieurs on a plusieurs moyens de faire il y a pas un instrument pour r\u00e9gler toutes les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:54 > 0:11:11) [92%] : \r\nOn comprend bien votre message ce soir Simonetta Sommaruga, on peut y arriver, message que vous adressez vous l'avez dit aux agriculteurs message que vous adressez au au milieu \u00e9conomique mais que dire \u00e0 ceux qui disent : tr\u00e8s bien, on peut le faire en Suisse, mais les autres, les gros \u00e9metteurs les gros pays est ce que ce ne serait pas \u00e0 eux plut\u00f4t de de commencer de de r\u00e9duire leurs \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:12 > 0:12:05) [94%] : \r\nAlors je dirais que, bien s\u00fbr, les autres doivent aussi, c'est pourquoi tout le monde, qui fait partie de cet accord de Paris a fait des promesses et c'est c'est actuellement d'ailleurs \u00e0 Madrid qu'on \u00e9tait en train de discuter encore sur les r\u00e8gles, mais je pense que la Suisse, elle a tout int\u00e9r\u00eat de de faire aussi son travail chez soi, parce que nous on est plus concern\u00e9 du changement climatique, que beaucoup d'autres pays, on sera plus touch\u00e9s que les autres, on est plus touch\u00e9e, on voit d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui que la temp\u00e9rature dans notre pays, a augment\u00e9 plus que de que d'autres pays, c'est \u00e0 cause de des montagnes qu'on a en Suisse, alors si on veut que les autres fassent leur travail, nous, on doit aussi le faire, et puis en plus, comme je viens de dire, si on a des possibilit\u00e9s apr\u00e8s nos technologies de les exporter, je crois, c'est vraiment une une une opportunit\u00e9 pour notre pays, alors \u00e0 Lancy mais n'attendons pas, je pense que le temps presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:05 > 0:12:32) [93%] : \r\nSimonetta Sommaruga cette question de la technologie, elle sera au coeur de notre d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure dans dans l'\u00e9mission, ceux qui croient justement dans la technologie pour surmonter ce d\u00e9fi du r\u00e9chauffement climatique, on pourrait aussi se poser la question s'il faudrait pas aujourd'hui un peu plus de de d\u00e9croissance, on a tous en t\u00eate les les images du Black Friday de de la semaine derni\u00e8re, il y a eu cette contre- attaque aussi du fer Freidel la d\u00e9croissance Simonetta Sommaruga, \u00e7a vous parle \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:33 > 0:13:34) [93%] : \r\nJe comprends que si on met en question une consommation qui continue, qui est, on a parfois l'impression, il y a aucune limite, je pense que il faut quand m\u00eame aussi constat\u00e9 que de penser que si on r\u00e9duit la croissance \u00e9conomique en r\u00e9duit automatiquement aussi le CO2, \u00e7a c'est pas vrai, je peux vous donner un exemple, on conna\u00eet \u00e7a dans la consommation \u00e9lectrique en si on voit que la consommation des appareils \u00e9lectriques par exemple les \u00e9lectrom\u00e9nagers, les appareils \u00e9lectroniques a baiss\u00e9 de 12 pourcent alors que le nombre d'appareils, a augment\u00e9 de 36 pourcent dans la m\u00eame p\u00e9riode, \u00e7a montre que le CO2 et et l\u00e0, la croissance \u00e9conomique, ce pas n\u00e9cessairement exactement la m\u00eame chose, mais bien s\u00fbr, si on a des technologies si on fait aussi les r\u00e9flexions sur notre consommation, c'est une bonne chose, je pense, pour chacun, chacune de nous, c'est bien de parfois de r\u00e9fl\u00e9chir, qu'est ce qui est important pour moi, dans ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:34 > 0:13:48) [90%] : \r\nSimonetta Sommaruga il y a une \u00e9ch\u00e9ance importante pour vous, notamment la semaine prochaine, c'est l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 vous entende ce soir, on a l'impression que vous \u00eates socialiste \u00e2me, on a l'impression qu'il y a pas forc\u00e9ment besoin de de Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 une ministre verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:50 > 0:14:50) [91%] : \r\nAlors moi, j'ai essay\u00e9 dans cette ann\u00e9e que j'ai pass\u00e9 maintenant au au Detec d'ailleurs avec avec beaucoup d'\u00e9nergie, avec beaucoup de beaucoup de plaisir aussi que au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pendant cette ann\u00e9e, j'ai essay\u00e9 de tout faire, ce qui est possible d\u00e9j\u00e0 pour avoir le le putt l'objectif 2050, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9, moi je trouve que c'est important d'avoir un objectif clair pour montrer aussi \u00e0 l'\u00e9conomie ou est-ce qu'il faut aller o\u00f9 est-ce qu'on veut aller, j'ai aussi proposer une loi pour am\u00e9liorer la situation pour augmenter les renouvelables est-ce \u00e9nergies renouvelables dans notre pays, surtout bien s\u00fbr pour le photovolta\u00efque, parce que je l\u00e0 je pense qu'on a un potentiel \u00e9norme, c'est vrai que je m'engage beaucoup pour l'environnement, donc j'ai dit je vais les Verts sont d\u00e9j\u00e0 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a, c'est pas la r\u00e9ponse \u00e0 votre question mais c'est c'est clair que mon engagement, il est, il est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s grand, et j'ai envie de continuer dans cette direction bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:50 > 0:15:06) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour Simonetta Sommaruga 18 heures 10 temps forum bonsoir Charles Juillard, bonsoir, vous \u00eates PDC jurassien, conseiller aux \u00c9tats, vous faites ce constat au PDC tient pas besoin de verre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce que Simonetta Sommaruga m\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 une politique \u00e9cologiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:06 > 0:15:18) [94%] : \r\nPour l'instant nous n'avons pas discut\u00e9 de en profondeur de cette question et nous allons aborder vraiment dans le fond, la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans nos prochaines s\u00e9ances de groupe la semaine prochaine, donc pour le moment il n'y a pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:18 > 0:15:23) [87%] : \r\nQuand vous entendez Simonetta Sommaruga, vous vous dites voil\u00e0 c'est vrai qu'elle a une politique quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e0 gauche et verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:23 > 0:15:31) [89%] : \r\nBah, \u00e9coutez, je prends acte, je pense qu'il y a, en effet, il y a pas de place pour 2 Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'apr\u00e8s, il faut d'abord si qui occupera ce poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:32 > 0:15:56) [95%] : \r\nR\u00e9ponse avec une petite pirouette Charles Juillard on vous re\u00e7oit ce soir pour parler du du G20 auquel participera la Suisse l'an prochain la Suisse invit\u00e9e dans ce club tr\u00e8s ferm\u00e9 des 20 pays les plus riches au monde, c'est une premi\u00e8re et ce sera donc l'ann\u00e9e prochaine en Arabie Saoudite, Charles Juillard, quel int\u00e9r\u00eat finalement pour pour la Suisse d'aller l\u00e0- bas, vous qui \u00eates ancien ministre jurassien des finances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:56 > 0:16:40) [93%] : \r\nBon, je crois que c'est, c'est tr\u00e8s important que la Suisse puisse \u00eatre associ\u00e9es directement \u00e0 ces discussions, a rencontr\u00e9 justement les, les, les, les plus grands de ce monde a finalement les le club tr\u00e8s ferm\u00e9 de du du G20 parce que \u00e7a nous permet de nous mettre en visibilit\u00e9 et puis surtout de cr\u00e9er des contacts Directs avec des partenaires en bilat\u00e9ral ou en en multilat\u00e9rale pour traiter de de toutes sortes de sujets, on parlait de de production de CO2, je pense que, effectivement, il faut quand m\u00eame aujourd'hui admettent qu'il faut faire quelque chose et nous devons faire quelque chose, mais tout le monde doit faire quelque chose et je pense que l\u00e0 vous retrouvez aussi des partenaires qui doivent aussi apporter leur contribution \u00e0 cette am\u00e9lioration sans quoi nos efforts serait bien vain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:40 > 0:16:47) [91%] : \r\nEt la fiscalit\u00e9 une grande r\u00e9organisation qui est en cours, orchestr\u00e9e par l'OCDE, l\u00e0 aussi, la Suisse peut faire autant de Savoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:48 > 0:17:20) [94%] : \r\nAlors je crois que, en effet, et ce qui est important de savoir ici, c'est que ce soit au niveau gouvernemental, c'est-\u00e0-dire ce sont des chefs d'\u00c9tat qui sont l\u00e0 et puis pas seulement des ministres sectoriels alors bien s\u00fbr que la fiscalit\u00e9 sera certainement abord\u00e9 avec cette r\u00e9forme, notre des entreprises quatre parce qu'on peut vraiment parler de de 4\u00e8me r\u00e9forme de la position des entreprises qui pourraient effectivement co\u00fbt\u00e9 beaucoup d'argent \u00e0 la Suisse alors c'est l'occasion r\u00eav\u00e9e pour tisser des discussions tisser des Liens et surtout trouver des alli\u00e9s pour que les effets, notamment pour la Suisse, soit le plus limit\u00e9 possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:20 > 0:17:26) [94%] : \r\nRappelez-nous peut-\u00eatre quel est le principe de cette r\u00e9forme et en quoi ce serait des pertes fiscales pour la Suisse, pour la Conf\u00e9d\u00e9ration et pour les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:27 > 0:18:23) [90%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0 ce qu'il faut signaler, c'est que c'est tr\u00e8s utile de voir que la Suisse est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant quelqu'un qui a fait son travail en mati\u00e8re de r\u00e9forme de la position des entreprises, sinon on n'aurait pas invent\u00e9 invit\u00e9 pardon la Suisse \u00e0 cette conf\u00e9rence, ensuite, h\u00e9 bien cette nouvelle r\u00e9forme, c'est \u00e0 dire, mais finalement est-ce que il faut continuer d'imposer l'entreprise a son si\u00e8ge, ou bien l\u00e0 o\u00f9 elle cr\u00e9ent la plus- Value et cette, cette question est surtout venu pour les GAFA, donc tout ce qui est dans le digital dans le num\u00e9rique parce qu'on sait pas toujours o\u00f9 la plus- Value et r\u00e9alis\u00e9 ce qui n'est pas simple d'ailleurs \u00e0 d\u00e9finir pour la fiscalit\u00e9 maintenant ce qui se passe, c'est que, comme beaucoup d'\u00c9tats cherchent \u00e0 encaisser de l'argent, d'autres \u00c9tats se disent mais pourquoi seulement les GAFA puis pas d'autres entreprises, notamment celles qui \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme par le pass\u00e9, comme les soci\u00e9t\u00e9s de domicile et l\u00e0 nous avons vraiment une carte importante \u00e0 jouer pour que celle-ci reste quand m\u00eame impos\u00e9 un maximum en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:23 > 0:18:34) [88%] : \r\nMais en m\u00eame temps parce qu'il y a pas une certaine logique que les b\u00e9n\u00e9fices que l'activit\u00e9 soit l\u00e0 o\u00f9 elle est effectivement r\u00e9alis\u00e9s et pas l\u00e0 o\u00f9 se trouve le si\u00e8ge de l'entreprise, qui est le cas en Suisse pour beaucoup d'entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:34 > 0:18:59) [91%] : \r\nOui, alors \u00e7a, si on peut effectivement discuter de cette question, mais apr\u00e8s il faut essayer de trouver une transition en douceur parce que sinon \u00e7a va nous co\u00fbter la Conf\u00e9d\u00e9ration a estim\u00e9 que \u00e7a peut nous co\u00fbter 5 milliards par ann\u00e9e en terme de de d'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct donc c'est c'est \u00e9norme, vous ajoutez encore les imp\u00f4ts Cotonou et l\u00e0 derri\u00e8re, c'est c'est juste \u00e9norme et et l\u00e0 je crois qu'il faut discuter, pour voir vraiment o\u00f9 sont les vrais probl\u00e8mes et puis essayer de trouver des solutions \u00e0 ses vrais probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:59 > 0:19:14) [88%] : \r\nEn m\u00eame temps, la Suisse, qui discutera c'est votre espoir de cette question de la fiscalit\u00e9 au G 20 \u00e0 Ryad l'ann\u00e9e prochaine, la Suisse n'est qu'invit\u00e9 ne pourra pas prendre part formellement au aux d\u00e9cisions, quelles qu'elles aient fait finalement sur sur un projet comme cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:14 > 0:19:38) [94%] : \r\nMoi je crois que c'est un important d'\u00eatre l\u00e0 pour discuter aussi dans les coulisses, men\u00e9 des les les discussions bilat\u00e9rales avec les principaux acteurs, voire peut-\u00eatre se mettre \u00e0 plusieurs pour r\u00e9fl\u00e9chir ensemble sur des probl\u00e8mes pas seulement sur le probl\u00e8me de la fiscalit\u00e9, je disais il y a aussi la toute la probl\u00e9matique environnementale mais aussi toute la probl\u00e9matique du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et puis aussi des droits humains qui ne doivent pas non plus \u00eatre n\u00e9glig\u00e9 dans ce cas de ces discussions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:38 > 0:20:03) [89%] : \r\nCharg\u00e9 il ya rester encore quelques minutes avec nous apr\u00e8s le G20, on va rouvrir une page sur la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec cette rencontre- qui devait rester discr\u00e8te ces rencontres entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Ignacio Cassis et le groupe des Verts lib\u00e9raux sous la Coupole, Camille, de Gaulle, c'est vous qui nous appreniez hier l'existence de cette entrevue, alors elle a bien eu lieu, aujourd'hui, est ce que, comme vous nous le disiez \u00e7a ressemblait \u00e0 \u00e0 une forme d'audition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:03 > 0:21:40) [92%] : \r\nEn tout cas, c\u00f4t\u00e9 Vert lib\u00e9ral, c'est clair, cette rencontre ce matin fait partie de la course pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le fait est, c'est ce que m'a rappel\u00e9 J\u00fcrg Grossen, pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux, la candidate Verte Regula Rytz attaquent le si\u00e8ge d'Ignazio Cassis les Verts lib\u00e9raux ont donc re\u00e7u r\u00e9gularit\u00e9 hier et pour \u00eatre \u00e9quitable, pour pouvoir faire un choix finalement en connaissant les 2 personnes, h\u00e9 bien il fallait aussi d'une mani\u00e8re ou d'une autre, il n'y a, ce qu'a 6 ans et qu'est ce qui s'est dit alors dans cette rencontre, on a parl\u00e9 Europe \u00e9videmment, c'est non seulement le dossier qui divise les Verts et les Verts, lib\u00e9raux, mais c'est aussi celui du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il y a ce K6 d'apr\u00e8s J\u00fcrg Grossen, le Tessinois a pr\u00e9sent\u00e9 son travail politique \u00e9voqu\u00e9 sa vision de l'\u00e9cologie, il a fait bonne impression, il \u00e9tait plut\u00f4t sympathique et, au-del\u00e0 de ce qui s'est dit, c'est surtout ce qui s'est pass\u00e9, qui a toute son importance, on comprend bien, en parlant avec certains \u00e9lus pr\u00e9sents, le choix d'un ou d'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, c'est aussi une question de feeling d'appr\u00e9ciation personnelle cette rencontre pour certains \u00e9lus Verts lib\u00e9raux, surtout les nouveaux, c'\u00e9tait une fa\u00e7on de faire connaissance, mais pourquoi tant de myst\u00e8re autour de de ce qui s'est dit alors ce qui est s\u00fbr, c'est que c'est les Verts lib\u00e9raux, la communication et contr\u00f4ler les membres du groupe doivent tenir leur langue, une mani\u00e8re de garder la tension jusqu'au moment o\u00f9 ils donneront le mot d'ordre final mais aussi, on l'imagine de capitaliser le mieux possible sur ce r\u00f4le qu'ils sont en ce moment, un parti qui a encore la libert\u00e9 de choisir un parti qui fait le pont entre les Verts et le PLR, un parti qui pr\u00e9pare aussi d'une certaine mani\u00e8re le jour o\u00f9 il pourra pr\u00e9tendre \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral c\u00f4t\u00e9 DFAE la communication est limit\u00e9 au strict minimum de DFAE se refuse \u00e0 parler d'une audition parce que finalement admettre qu'on fait campagne, c'est aussi admettre la l\u00e9gitimit\u00e9 de l'attaque \u00e0 laquelle on fait face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:40 > 0:22:26) [91%] : \r\nMerci Camille de Gaulle Charles Julliard, vous \u00eates toujours avec nous, on s'est amus\u00e9 jurassien je pas vous faire r\u00e9agir \u00e0 ce sujet, mais j'ai bien compris que vous souhaitiez pas vous vous exprimez longuement l\u00e0- dessus par contres le prochain il va sans doute vous int\u00e9resser : on va accueillir un autre ancien conseiller d'\u00c9tat vous Charles Juillard, vous \u00eates PDC il \u00e9tait lui PDC \u00e9tait et ce qu'on cet ancien conseiller d'\u00c9tat, c'est Luc Barthassat, bonsoir, bonsoir Luc Barthassat vous faites aujourd'hui votre Comeback come Back remarqu\u00e9, on peut le dire, un retour en politique au sein non pas du PDC, mais au sein du MCG et vous \u00eates d'ailleurs en course pour la mairie de Gen\u00e8ve Luc Barthassat il y a quelques semaines, vous avez claqu\u00e9 la porte du PDC Genevois vous avez face \u00e0 vous ce soir Charles Juillard, vice- pr\u00e9sident du PDC suisse, vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u en quelque sorte par votre famille politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:27 > 0:23:01) [90%] : \r\nOui, j'\u00e9tais un petit peu d\u00e9\u00e7u de ma famille politique mais cette explicitement sur Gen\u00e8ve, hein, je ne pense pas qu'on a le m\u00eame mani\u00e8re fonctionner d'un canton, l'autre le PDC parfois \u00e0 gauche dans certains cantons parfois \u00e0 droite dans l'autre, j'ai eu le temps trop \u00e0 gauche, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est ce que vous avez dit : oui, j'ai surtout dit que c'\u00e9tait par rapport \u00e0 l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Europe que j'ai trouv\u00e9 trop \u00e0 gauche, c'est un petit peu transform\u00e9 par certains m\u00e9dias, disant : je l'ai trouv\u00e9 trop \u00e0 gauche mais en fait, le d\u00e9tail de l'histoire, quand je disais que c'\u00e9tait trop \u00e0 gauche, c'\u00e9tait par rapport \u00e0 l'adh\u00e9sion de l'Europe, sur laquelle il s'\u00e9tait exprim\u00e9, je parle de la pr\u00e9sidence sans en tenir vraiment compte \u00e0 travers le le comit\u00e9 directeur, mais \u00e7a c'est un des petits points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:01 > 0:23:11) [94%] : \r\nCharles Julliard, vous avez perdu un membre avec le le d\u00e9part de de Luc Barthassat il a \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat, qu'est ce que vous lui r\u00e9pondez ce soir, vous qui \u00eates vice- pr\u00e9sident du PDC suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:11 > 0:24:03) [93%] : \r\nBon, je crois que comme toute les d\u00e9missions qui ont fleuri un peu dans les diff\u00e9rents partis cantonaux ces derniers temps on ne peut que regretter, c'est cette d\u00e9cision parce que ce sont des personnalit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 au service d'une cause qui ont aussi eu la possibilit\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 ce parti de, de, de, d'exercer des fonctions Luc a d'abord \u00e0 Berne au Conseil national, puis ensuite au Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois, mais je ne connais pas la situation exacte de Gen\u00e8ve, donc c'est pas moi qui vais me faire une critique par rapport \u00e0 cela, c'est simplement c'est c'est c'est tout \u00e0 fait regrettable, je pense, de, d'en arriver l\u00e0 et les r\u00e9ponses peuvent \u00eatre multiples, mais je crois que c'est ce qui est important c'est d'essayer de garder le dialogue et puis d'essayer de, de comprendre que, ma foi, il y a des opinions diff\u00e9rentes et puis en d\u00e9mocratie, \u00e9videmment on ne peut pas emp\u00eacher Luc Barthassat de de changer de parti m\u00eame si forc\u00e9ment moi je le regrette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:03 > 0:24:10) [89%] : \r\nLe le Charles Juillard le le PDC, je ne vois n'a pas \u00e9t\u00e9 suffisamment habile pour pour \u00e9viter ce ce ce d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:11 > 0:24:19) [92%] : \r\nDe nouveau, je ne sais pas, je ne sais pas quelles sont les discussions qui ont lieu \u00e0 Gen\u00e8ve et de ce que donc notent dans ces conditions-l\u00e0, c'est difficile pour moi de porter un jugement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:20 > 0:24:58) [91%] : \r\nCharles Julliard merci je je vous laisse filer, vous \u00e9tiez en Direct avec nous depuis notre Studio de de Del\u00e9mont merci \u00e0 vous, une bonne soir\u00e9e, Luc Barthassat aussi, on va, on va revenir sur, sur votre nouvelle vie politique hein, vous passez du PDC au MCG, figurez-vous qu'on a fait quelques recherches dans nos archives et il se trouve que nous, disons-le, vous n'avez pas toujours \u00e9t\u00e9 MCG dans l'\u00e2me, on est tomb\u00e9 sur une passe d'armes que vous aviez eu avec l'actuel conseiller d'\u00c9tat MCG repos d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait en 2013 sur la RTS lors du d\u00e9bat du second tour pour le Conseil d'\u00c9tat, l'actuel ministre MCG vous accusez alors je cite, de mettre \u00e0 la t\u00eate dans le sable sur la question des travailleurs frontaliers et voil\u00e0 ce que vous lui aviez r\u00e9pondu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:58 > 0:25:25) [90%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, la t\u00eate dans sa cas je suis content de voir qu'il essaie de sortir la sienne, non mais je crois qu'il arrive en ce moment, c'est le monde \u00e0 l'envers, faut faut arr\u00eater quoi, c'est ce qui qui font vivre, je n'aime ceux qui vont vivre, Gen\u00e8ve, c'est justement ce qui lui vaut aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur du du du Gen\u00e8ve que vous voyez, moi je parle du Grand Gen\u00e8ve, une r\u00e9gion qui va de Lyon \u00e0 Grenoble de Lausanne ah ben \u00e0 Gen\u00e8ve avec 4 a\u00e9roport 4 universit\u00e9s avec avec un potentiel \u00e9norme de jeunes qui vont de la de la fronti\u00e8re la fronti\u00e8re s'arr\u00eate pas aux portes du salaire et du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:25 > 0:25:30) [94%] : \r\nLuc Barthassat, vous \u00eates avec nous, pourquoi avoir opt\u00e9 pour le MCG ce ce parti anti- frontaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:30 > 0:26:06) [90%] : \r\nBah, \u00e9coutez, quand je parle de ce Grand Gen\u00e8ve \u00e9largie, on parle beaucoup du diamant alpin quand je parle du Grand Gen\u00e8ve on parle de collaboration avec les gens de la r\u00e9gion, \u00e7a concerne non seulement les Fran\u00e7ais, \u00e7a concerne aussi les Vaudois, je parle bien de collaboration pendant que j'\u00e9tais au Conseil d'\u00c9tat, j'ai fait passer l'id\u00e9e que chacun doit payer ses frais \u00e0 part bien entendu, les fonds de compensation qui vient de l\u00e0, la Conf\u00e9d\u00e9ration sur les prend pas, ils vont ailleurs, mais je vais au MCG parce qu'aujourd'hui, c'est un des seul parti de droite, peut-\u00eatre avec les les Verts lib\u00e9raux, je parle des partis surtout gouvernementaux qui n'ont pas eu \u00e0 faire \u00e0 toutes ces affaires c'est scandaleux ces histoires de corruption de mensonges en passe et des meilleures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:06 > 0:26:11) [91%] : \r\nMais par anti- frontaliers, or, \u00e0 l'\u00e9poque vous disiez votre amour pour le Grand Gen\u00e8ve on comprend pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:11 > 0:28:09) [90%] : \r\nJe parle de de la de de mon amour sur la collaboration que doit avoir une r\u00e9gion, on ne peut pas faire autrement que collabore avec des gens qu'ont les hommes pour les imp\u00f4ts qu'on les appr\u00e9cie ou qu'on les appr\u00e9cie beaucoup et et c'est surtout la la la chose qui a \u00e9t\u00e9 faite apr\u00e8s pendant que j'\u00e9tais au Conseil d'\u00c9tat, je vous rappelle que je suis le seul conseiller d'\u00c9tat, de ces 20 ou m\u00eame 30 derni\u00e8res ann\u00e9es qu'il a engag\u00e9, que du local, il y a une r\u00e9ponse \u00e0 une question m\u00eame hein, un rapport du Grand Conseil qui dit Barthassat pendant sa l\u00e9gislature \u00e9gal 0 frontaliers Monsieur Vieillard on avait voulu \u00e0 mort, il essaie de m'attaquer plusieurs fois, il a perdu \u00e0 chaque fois, enfin, il a, il a, il a, il a laiss\u00e9 tomber \u00e0 chaque fois, on passait et justement, apr\u00e8s on a tr\u00e8s bien travaill\u00e9 que monsieur Poggioli et c'est ce qui a cr\u00e9\u00e9 des Liens par la suite, c'est qu'ensuite, moi j'engageais \u00e0 travers le le fils de l'emploi, des gens qui \u00e9taient au ch\u00f4mage pour devenir des chauffeurs TPG et Monsieur Poggia en bonne collaboration me ferait la formation de ses chauffeurs, c'est \u00e7a qu'il faut faire et quand on a besoin de gens \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on va les chercher, mais tant qu'on peut trouver et je peux vous le dire, je suis au ch\u00f4mage il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens de tous les niveaux de toutes les formations qui cherchent du travail aujourd'hui, souvent c'est des gens qui ont plus de 50 ans on avait reproch\u00e9 aussi au sein du Conseil d'\u00c9tat d'en engager trop \u00e0 la mais j'ai pas pu aussi doubler les postes d'apprentis, plus doubler les postes de en fait, vous \u00eates \u00e0 j'ai depuis toujours, apr\u00e8s ce que vous dites, bah disons qu'on m'a souvent trait\u00e9 d'McG au au PDC donc je vous rappelle que Monsieur \u00e9t\u00e9 aussi PDC qu'il y en a et que je ne sois pas le 1er qui qui adh\u00e8re \u00e0 ce parti, maintenant je ne suis pas partie du PDC pour au MCG, je suis parti du PDC et je l'ai dit depuis plusieurs mois, j'ai eu des contacts avec plein d'autres partis et puis mais mon choix s'est arr\u00eat\u00e9 sur le MCG alors apr\u00e8s ce que c'est un parti qui a le vent en poupe ou pas, moi je pense qu'il y a une nouvelle \u00e9quipe, c'est aussi un renouveau qui est en train de se faire, il y a une mue qui se fait l\u00e0- bas, il y a plus Monsieur Stauffer qui, qui est un petit peu \u00e0 peu dissip\u00e9 et aujourd'hui, il a des gens s\u00e9rieux, il y a, il y a on est membre du gouvernement, et ce serait assez int\u00e9ressant de voir Monsieur sort Manu Monsieur Barthassat \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve en lien Direct avec le Conseil d'\u00c9tat monsieur Barrot potch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:09 > 0:28:23) [90%] : \r\nEh oui, votre avenir justement, candidat \u00e0 la mairie de, de, de, de la Ville de Gen\u00e8ve pourquoi vous lancer, pourquoi vouloir encore un nouveau un nouveau mandat en en politique, vous avez pas \u00e0 vous arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:23 > 0:29:42) [90%] : \r\nBah, \u00e9coutez la premi\u00e8re chose, d\u00e9j\u00e0 c'est pas ce qu'on me l'a demand\u00e9, c'est pas moi qui \u00e9tait demandeur, on en a parl\u00e9 plusieurs fois, c'est monsieur Moreau pas, qui m'a accost\u00e9 sur la question, d\u00e9j\u00e0 au mois de mars, et me dit : ben, \u00e7a t'int\u00e9resserait pas de venir chez nous, il avait entendu parler que je songeais d\u00e9j\u00e0 ma d\u00e9mission parce que j'en avais parl\u00e9 \u00e0 notre pr\u00e9sident et au groupe des ind\u00e9pendants du parti, on leur a laiss\u00e9 faire une certaine strat\u00e9gie qui s'est cass\u00e9 la figure pour les \u00e9lections nationales, ils n'en ont pas tir\u00e9 les cons\u00e9quences, donc j'ai j'ai affirm\u00e9, ce que j'ai fait et et je suis parti de ce parti et puis comme il y a eu d\u00e9j\u00e0 des discussions entre autres avec les Verts, lib\u00e9raux avec eux aussi d'autres partis et un groupement d'ind\u00e9pendants qui voulait cr\u00e9er un nouveau mouvement \u00e0 Gen\u00e8ve et monsieur Pierre mon choix se portait sur cette \u00e9volution haute qui qui qui est en en en marche dans le dans dans ce MCG ce MCG qui est a bien aussi pr\u00e9sent en ville de Gen\u00e8ve ce sort mon colistier, quelqu'un qui conna\u00eet tr\u00e8s bien la question du de tout ce qui se passe au niveau du municipal, elle est aussi d\u00e9put\u00e9, on \u00e9tait presque l'un en face de l'autre pendant toute la l\u00e9gislature, j'ai \u00e9norm\u00e9ment d'amis, surtout des petits commer\u00e7ants, des restaurateurs, des gens qui sont proches des PME ou quand des PME, c'est des gens qui se battent, qui tire la langue toute l'ann\u00e9e, qui cr\u00e9e des emplois qui payent des imp\u00f4ts et je pense que le PDC a perdu un petit peu cette approche des des PME et avec le MCG, je me retrouve comme un poisson dans l'eau parce que j'\u00e9tais moi- m\u00eame pendant longtemps un un entrepreneur c'est et c'est ces gens-l\u00e0 qui font la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:42 > 0:30:18) [93%] : \r\nOn a de la richesse d'un canton Luc Barthassat comme un poisson dans l'eau, on retiendra la formule au MCG, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes une bonne soir\u00e9e monsieur, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi et on part en France, \u00e0 18 heures 25 le pays qui se pr\u00e9pare \u00e0 tourner au ralenti demain c'est jour de gr\u00e8ve nationale contre la r\u00e9forme des retraites, m\u00e9tro TGV avions la mobilisation touchera les transports, les liaisons de la Suisse et la France seront perturb\u00e9s dans les \u00e9coles fran\u00e7aises, un enseignant sur 2 n'ira pas travailler Alexandre Habay, vous \u00eates en Direct de Paris quel est finalement l'enjeu pour le pr\u00e9sident Macron \u00e0 la veille de de ce grand bras de fer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:18 > 0:30:55) [96%] : \r\nC'est l'essence m\u00eame du macronisme qui est en jeu, r\u00e9former un pays qu'on avait dit irr\u00e9formable, aller jusqu'au bout, en d\u00e9pit des r\u00e9sistances en d\u00e9pit de l'impopularit\u00e9, c'\u00e9tait la promesse de 2017, le milieu du quinquennat avait \u00e9t\u00e9 ternie par la crise des gilets jaunes, on avait \u00e9voqu\u00e9 l'\u00e9lan bris\u00e9 de ce jeune pr\u00e9sident atypique, il avait recul\u00e9 et la col\u00e8re n'\u00e9tait pas retomb\u00e9e pour autant en France, cette r\u00e9forme des retraites s'il devait y renoncer appara\u00eetrait non pas comme une bataille perdue mais comme l'\u00e9chec de la pr\u00e9sidence, il a lui- m\u00eame plac\u00e9 l'enjeu \u00e0 ce niveau en parlant de la m\u00e8re de toutes les r\u00e9formes, une r\u00e9forme contest\u00e9e en bloc par quasiment tous les syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:55 > 0:31:04) [88%] : \r\nAlors on l'a dit, hein, gr\u00e8ve dans les transports : gr\u00e8ve dans les \u00e9coles, les employer des r\u00e9gies publiques certaines professions lib\u00e9rales aussi au fond qui est encore l\u00e0 pour soutenir Emmanuel Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:05 > 0:31:45) [94%] : \r\nAlors les gagnants d'un r\u00e9gime universel de retraite sont par exemple les artisans, les agriculteurs, ceux qui ont eu d\u00e9pose dans leur carri\u00e8re ou qui ont chang\u00e9 d'orientation professionnelle, donc de syst\u00e8mes de retraite \u00e9galement, parmi lesquels beaucoup de femmes, mais ces cat\u00e9gories l\u00e0 ne font pas forc\u00e9ment le poids face \u00e0 des syndicats, politiquement et culturellement pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre pour d\u00e9fendre et leurs acquis, ceux qui ont les moyens de paralyser la France vont le faire, le pr\u00e9sident doit commencer par tenir son socle \u00e9lectoral du 1er tour qui l'avait fait \u00e9lire et donc, et dont il aura besoin \u00e0 long terme, ensuite, il compte sur les cibles, l'essoufflement de la fronde syndicale et sur la versatilit\u00e9 du public qui va \u00e9videmment p\u00e2tir de la gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:45 > 0:31:50) [92%] : \r\nEn tout cas, alors une course de fond qui s'engage pour Emmanuel Macron et pour ses adversaires, quels sont les sc\u00e9narios Alexandre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:50 > 0:32:28) [93%] : \r\n\u00e0 ce stade, difficile de dire \u00e0 quelle concessions peuvent \u00eatre faites pour sauver le projet car celui-ci est en cours de r\u00e9daction le flou sur la r\u00e9forme agace jusqu'au sein de la majorit\u00e9 qui doit d\u00e9fendre un projet dont on ne conna\u00eet pas le d\u00e9tail, le flou et peut-\u00eatre aussi entretenu pour ne pas braquer les ind\u00e9cis, officiellement, le gouvernement poursuit ses consultations, il a enfin le projet de r\u00e9forme comme si la gr\u00e8ve n'avait pas lieu si le mouvement dure s'il coagule d'autre col\u00e8re s'il y a aussi de grosses violences dans les manifestations, h\u00e9 bien la strat\u00e9gie du dos rond pourrait ne plus suffire mais il est encore trop t\u00f4t pour deviner sur quoi et \u00e0 quel moment le pouvoir pourrait l\u00e2cher du lest.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:28 > 0:33:01) [89%] : \r\nAlexandra B \u00e0 Paris avant de retrouver Thibaut Schaller et ses invit\u00e9s et notre grand d\u00e9bat sur la r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2, on va encore faire un crochet par le Royaume-Uni pour vous prouver une fois de plus, s'il le fallait, que la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 n'a d\u00e9cid\u00e9ment aucune limite l'\u00e9mission en l'occurrence s'appelle Meet de Family mythe M. AT hein pour la viande, elle met ses participants et les t\u00e9l\u00e9spectateurs face \u00e0 un dilemme : manger un animal que vous avez vu grandir ou alors devenir v\u00e9g\u00e9tarien Katia cher c'est vraiment \u00e7a le le concept de cette \u00e9mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:01 > 0:33:38) [91%] : \r\nOui, alors je vous l'explique, il est assez simple \u00e0 cette t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 britannique qui sera diffus\u00e9 d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, propose \u00e0 plusieurs familles d'adopter un animal, en animal dont elles appr\u00e9cient la viande comme un agneau un porcelet par exemple et de s'en occuper pendant 3 semaines et apr\u00e8s, qu'est ce qui se passe, h\u00e9 bien ces familles peuvent envoyer cet animal \u00e0 \u00e0 l'abattoir pour le consommer ou destin\u00e9e leur petit prot\u00e9g\u00e9 \u00e0 un refuge et c'est l\u00e0 que le choix est crucial promettre de devenir v\u00e9g\u00e9tarien pour le reste de leur vie, cette esp\u00e8ce de cohabitation temporaire oblige donc les carnivores \u00e0 se confronter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de leur choix de consommation en leur posant la question suivante : comment est-ce qu'on peut cajoler un chat et finalement bon ai encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:39 > 0:33:44) [87%] : \r\nDonc en gros supprim\u00e9s les les distinctions entre les esp\u00e8ces, c'est, c'est presque une \u00e9mission antisp\u00e9cistes en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:45 > 0:34:54) [92%] : \r\nJ'irais pas si loin, mais \u00e7a pose la question quand m\u00eame dans notre culture, manger son chien tient presque du cannibalisme, alors que consommer du porc est parfaitement normal au-del\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 sensationnaliste cette \u00e9mission remettent en question la l\u00e9gitimit\u00e9 de notre syst\u00e8me de pens\u00e9e, elle supprime aussi la distance mentale g\u00e9ographique \u00e9thique aussi que nous sommes parvenus \u00e0 mettre entre l'animal vivant et la viande dans notre assiette, notre civilisation mais cette distance par la sous- traitance de l'abattage, par exemple, alors que les soci\u00e9t\u00e9s plus anciennes s'adonner \u00e0 des rituels plus ou moins complexes pour se distancer de l'acte de tuer, mais bon le dilemme \u00e9thique lui huile il persiste et il a toujours exist\u00e9, la consommation de viande a de tout temps \u00e9t\u00e9 d\u00e9sir\u00e9 parce qu'on en tirer de la force, mais craint aussi, c'\u00e9tait le cas dans l'Antiquit\u00e9 d\u00e9j\u00e0, mais aujourd'hui on a un peu ouvert la bo\u00eete de Pandore, les images de la production industrielle de viande nous reviennent en pleine figure comme son impact environnemental, on est oblig\u00e9 un peu de choisir son camp, en quelque sorte les producteurs de mythes, enfin l'ont bien compris le disait d'ailleurs eux- m\u00eames aujourd'hui la c'est le sexe, pardon, la drogue, c'est totalement banal non le nouveau tabou c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:54 > 0:35:00) [84%] : \r\nLa viande bon h\u00e9 bien on regardera cette t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 l'ann\u00e9e prochaine sur une cha\u00eene britannique merci Kathia cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:02 > 0:35:05) [86%] : \r\nForum Pietro Bugnon Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:06 > 0:35:11) [91%] : \r\n18 heures 30 dans Forum CO 2 la technologie nous sauvera-t-elle, c'est notre grand d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:11 > 0:35:40) [92%] : \r\nOui, vous le savez, toute la journ\u00e9e sur cette antenne, nous nous sommes demand\u00e9s comment lutter contre le CO2 \u00e0 leur place au d\u00e9bat maintenant sur la croissance, est ce qu'on peut la maintenir gr\u00e2ce aux nouvelles technologies ou devrons-nous passer par une r\u00e9duction de notre mode de vie, on d\u00e9bat entre optimistes et pessimistes ce soir dans Forum, nous avons d'accueillir nos invit\u00e9s, on va commencer avec vous Gremaud par poser quelques d\u00e9finitions, vous \u00eates notre sp\u00e9cialiste maison sur ce sujet, d\u00e9j\u00e0, la croissance \u00e9conomique, c'est un terme charg\u00e9 en symbolique qu'est-ce que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:40 > 0:36:03) [94%] : \r\nAlors la croissance d'abord on la mesure avec le PIB, hein, le produit int\u00e9rieur brut, c'est le total du prix de tout ce qui est vendu pendant une p\u00e9riode donn\u00e9e, sur un territoire donn\u00e9, le PIB, on s'en sert comme indicateur depuis les ann\u00e9es 30 et au fil du temps, et par la croissance du PIB est devenu disons l'Alpha et l'om\u00e9ga de toutes les politiques publiques, autrement dit le principal objectif \u00e0 poursuivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:36:03 > 0:36:07) [91%] : \r\n\u00e0 telle point qu'on confond parfois croissance et bien- \u00eatre, mais c'est un un raccourci n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:36:07 > 0:36:34) [94%] : \r\nAlors, Robert Kennedy en 1968 d\u00e9j\u00e0 avaient tout r\u00e9sum\u00e9, je le cite : le PIB ne tient pas compte de la sant\u00e9 de nos enfants, de la qualit\u00e9 de leur instruction ni de la ga\u00eet\u00e9 de leur jeu, ils ne mesurent pas la beaut\u00e9 de notre po\u00e9sie ou la solidit\u00e9 de nos mariages, il ne prend pas en consid\u00e9ration notre courage notre sagesse ou notre culture en un mot, le PIB mesure tout, sauf ce qui fait que la vie vaut la peine d'\u00eatre v\u00e9cue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:36:34 > 0:36:39) [90%] : \r\nAlors pour revenir plus prosa\u00efquement \u00e0 la croissance Rigny, ce que l'on peut s'en passer, histoire de de moins polluer par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:36:39 > 0:37:36) [94%] : \r\nBah, aujourd'hui, la croissance du PIB est corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 l'augmentation du CO2 dans l'atmosph\u00e8re et les corr\u00e9ler aussi et surtout \u00e0 l'\u00e9puisement des ressources terrestres, il y a cette formule devenue c\u00e9l\u00e8bre, hein, il faudrait \u00eatre fou ou \u00e9conomiste pour croire qu'on peut r\u00e9aliser une croissance exponentielle dans un monde fini citation de Cana Spalding lui- m\u00eame \u00e9conomiste, le probl\u00e8me c'est que la croissance en th\u00e9orie \u00eatre aussi corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 l'emploi, du moins, c'\u00e9tait le cas au d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9 dans un autre mod\u00e8le productiviste aujourd'hui avec la financiarisation et la robotisation, la croissance du PIB ne se traduit plus par davantage d'emplois ou plus de salaire, c'est pourquoi d'\u00e9minents \u00e9conomistes plaident aujourd'hui pour une autre mani\u00e8re de mesurer la prosp\u00e9rit\u00e9 avec des mod\u00e8les alternatifs qui permettent notamment de donner une valeur \u00e0 ceux qui aujourd'hui n'a toujours pas de prix, la sant\u00e9, l'\u00e9ducation, le partage ou la protection de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:37:36 > 0:38:11) [88%] : \r\nGremaud merci et je vous pr\u00e9sente nos invit\u00e9s, Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale vaudoise Marc Ehrlich, vous \u00eates PLR, pr\u00e9sident du groupe pas qui s'occupe de valorisation de d\u00e9chets et puis du c\u00f4t\u00e9 de de ceux qui remettent la croissance en question, Laurent Guidetti, urbaniste et architecte au sein du bureau tribu architecture \u00e0 Lausanne on aussi pr\u00e9ciser que vous \u00eates \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique et puis Sophie soit tonnes philosophe et \u00e9conomiste, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, bonsoir \u00e0 tous les 4, bonsoir, bonsoir, bonsoir, bonsoir, commen\u00e7ons avec le constat le Laurent Dati est ce qu'on vous diriez qu'on va dans le mur, oui, on va dans le mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:12 > 0:38:36) [91%] : \r\nC'est \u00e0 dire ben c'est-\u00e0-dire que, comme l'a dit R\u00e9my Gremaud \u00e0 l'instant, je pense que \u00e7a r\u00e9sume bien la situation, on va, on va dans le mur le, la situation est gravissime et puis il faut d\u00e9j\u00e0 se mettent d'accord sur ce constat est ce qu'il est vraiment grave, grave ou vraiment extr\u00eamement grave et puis la question c'est combien de temps on a pour r\u00e9agir et trouver des solutions, les solutions qui seront pas uniquement ce qu'on a celle qu'on a essay\u00e9 ces 20 ou 30 derni\u00e8res ann\u00e9es et qui ont d\u00e9montr\u00e9 qu'elle ne fonctionnerait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:36 > 0:38:41) [94%] : \r\nMais ce qu'on va justement dans le mur, malgr\u00e9 le d\u00e9veloppement de ces nouvelles technologies malgr\u00e9 le d\u00e9veloppement du sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:41 > 0:39:03) [92%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment et et et je pense m\u00eame qu'il y a, il y a, il y a un lien de causalit\u00e9 de de cause \u00e0 effet, c'est qu'on am\u00e9liore les, les, les moteurs des voitures et puis, en 20 ans les le poids des voitures augmente de 30 pourcent donc en fait \u00e0 chaque fois qu'on fait des efforts, il y a en effet rebond et qui montre que \u00e7a ne fonctionne pas, par exemple, si vous lisez le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral environnement suisse 2018, vous verrez cette statistique-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:39:03 > 0:39:11) [89%] : \r\nC'est toujours int\u00e9ressant les rapports du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Isabelle Chevalley, le constat, vous faites le m\u00eame, on va dans le mur, mais vous \u00eates plus optimiste que le rendu gustative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:39:11 > 0:39:42) [96%] : \r\nOui, on se dirige dans ce mur mais je pense aussi qu'il y a une prise de conscience maintenant de la population, on le voit avec les jeunes qui descendent dans la rue qui font aussi r\u00e9fl\u00e9chir, il y a les grands- parents pour le climat, donc c'est un peu inter- g\u00e9n\u00e9rationnel, cette prise de conscience, je pense qu'elle est l\u00e0, elle est pas tout \u00e0 fait majoritaire parce qu'on le voit au Parlement, on n'est pas majoritaire au Parlement, mais enfin il y a eu quand m\u00eame cette vague verte Claire et maintenant c'est \u00e0 nous de montrer qu'il est possible de faire quelque chose pour \u00e9viter qu'on aille dans le mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:39:42 > 0:39:45) [93%] : \r\nDes solutions technologiques existent, vous avez un exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:39:45 > 0:40:24) [94%] : \r\nOui mais simplement les \u00e9nergies renouvelables, moi je suis pour la croissance des panneaux solaires, je suis pour la croissance des \u00e9oliennes, je suis pour la croissance des biogaz \u00e0 un moment donn\u00e9, il faudra augmenter la quantit\u00e9 de ces panneaux solaires et puis je suis pour la d\u00e9croissance des centrales \u00e0 charbon \u00e0 la d\u00e9croissance du nucl\u00e9aire, donc ce d\u00e9bat croissance d\u00e9croissance pourrait parler plut\u00f4t de croissance qualitative mais \u00e7a va \u00eatre n\u00e9cessaire d'augmenter la quantit\u00e9 de panneaux solaires, si on veut arriver \u00e0 couvrir nos besoins \u00e9nerg\u00e9tiques et moi je ne suis pas pour vivre \u00e0 l'\u00e2ge des cavernes sans \u00e9nergie, j'ai j'ai tr\u00e8s plaisir avec mon confort, j'aime quand m\u00eame \u00eatre \u00e0 19 degr\u00e9s chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:24 > 0:41:18) [90%] : \r\n\u00e7a c'est un argument tant que vous avez un chez vous \u00e9videmment voil\u00e0 parce qu'il faut y renoncer, Laurent Guilloteau l'agent que le le comme comme la situation est vraiment grave, \u00e9videmment que \u00e7a postule que tout continue comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que si on fait des efforts ou qu'on en fasse pas finalement \u00e7a que en effet sur est-ce que ce sera un petit peu plus confortable inconfortable en hiver, ce qu'on pourra encore aller faire du ski est ce qu'on \u00e9tait, on aura quelques degr\u00e9s de plus pour la canicule, je pense que c'est pas du tout \u00e7a le probl\u00e8me, c'est qu'on est dans un syst\u00e8me enti\u00e8rement li\u00e9 enti\u00e8rement d\u00e9pendants les uns des autres, donc tout ce qu'il y a un impact, aujourd'hui sur le climat, aura un impact sur l'immigration, sur l'\u00e9conomie, sur la qualit\u00e9 de vie, le les des des questions sociales extr\u00eamement lourde et je pense que les questions qui ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s tout \u00e0 l'heure dans le sujet sur va-t-on manger des animaux, c'est ce qu'on doit continuer \u00e0 manger des animaux, c'est une question encore tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re par rapport aux questions qu'on devra \u00e0 ce qu'on aura \u00e0 se \u00e0 s'opposer le jour o\u00f9 on devra choisir entre soi et son voisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:41:18 > 0:41:39) [91%] : \r\nAlors on va passer la parole \u00e0 quelqu'un qui, qui est du c\u00f4t\u00e9 de la solution, en tout cas de la valorisation des d\u00e9chets, c'est comme \u00e7a que vous pr\u00e9sentez votre entreprise sur sur Internet Marc avec r\u00e9tribu\u00e9s est-ce que vous diriez, vous \u00eates un un, opine un optimiste, vous, il y a des il y a des d\u00e9chets, certes, mais on peut en tirer de la valeur, on peut les trier, on peut am\u00e9liorer la situation peut limiter la pollution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:39 > 0:42:35) [95%] : \r\nAlors exactement la la ma soci\u00e9t\u00e9 des leaders du du recyclage en Suisse romande et je crois qu'effectivement le recyclage fait partie de la solution, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, on ne peut pas continuer notre Business model si ce Business mod\u00e8le est bas\u00e9 sur des ressources limit\u00e9es, donc une des solutions c'est l'\u00e9conomie circulaire, ce qui veut dire que toutes les ressources qu'on utilise actuellement doivent \u00eatre remise dans le circuit, c'est valable \u00e9videmment pour le papier, le carton pour le bois, mais aussi pour les d\u00e9chets de construction par exemple ou \u00e0 l'heure actuelle, la plupart de ces d\u00e9chets sont simplement mis en d\u00e9charge et ne sont plus utilis\u00e9s, or si on regarde l'humanit\u00e9 dans son ensemble, il faut regarder non seulement nos enfants, c'est-\u00e0-dire un horizon de 20 \u00e0 30 ans, mais \u00e0 un horizon de 200 ans 300 ans un jour ou l'autre toutes les ressources qu'on utilise n'existeront plus, si on continue \u00e0 taper dans les r\u00e9serves, donc c'est \u00e7a qu'il faut avoir en t\u00eate, et donc il faut mettre en place l'\u00e9conomie circulaire le plus loin possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:35 > 0:42:44) [87%] : \r\nSophie soit tonnes vous \u00eates philosophe, comment vous voyez ce ce d\u00e9bat entre croissant et et des croissants, est ce que c'est un d\u00e9bat gauche- droite cach\u00e9 quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:42:45 > 0:43:52) [91%] : \r\nJe crois qu'il faut \u00e9viter justement le le d\u00e9bat droite- gauche, cach\u00e9e aujourd'hui, on l'a bien dit : il faut partir du constat que c'est assez dramatique, on va droit dans le mur et que c'est la premi\u00e8re fois que effectivement le le sol se d\u00e9robe que l'humanit\u00e9 est menac\u00e9e, donc on ne parle pas simplement de de confort en mais est-ce qu'on va arriver \u00e0 se remettre de ce qu'on de de nos propres modes de production et de consommation, et aujourd'hui c'est un d\u00e9bat qui, qui regardent, tant la gauche que la droite donc on est, on doit \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 des solutions et l'\u00e9conomie circulaire oui c'est une \u00e9conomie que je d\u00e9fends, sur laquelle je travaille content d'exp\u00e9rimenter, mais faut aussi que voil\u00e0 dans cette \u00e9conomie, il faut aussi prendre en compte les intrants et r\u00e9duire les flux de mati\u00e8re rester dans ce niveau de, de, de faire que du recyclage, mais en continuant \u00e0 produire plus, \u00e7a n'a pas d'effet, les travaux de d'\u00e9minents \u00e9conomistes comme Fran\u00e7ois Gross monde que la croissance est possible jusqu'\u00e0 1 pourcent mais on n'\u00e9chappera pas, de toute mani\u00e8re, malgr\u00e9 les solutions technologiques et bien qu'elle soit l\u00e0, qu'il fallait aussi compter partiellement sur elle, on n'\u00e9chappera pas \u00e0 se poser la question de r\u00e9duire quand m\u00eame ces flux de mati\u00e8re qui font la probl\u00e9matique d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:43:52 > 0:43:53) [100%] : \r\nIsabelle Chevalley.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:43:53 > 0:44:38) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, alors \u00e7a je je peux que que souligner la la la la pertinence de ses propos parce que le plastique \u00e0 usage unique, par exemple, c'est totalement absurde quand, dans 50 ans on dira \u00e0 nos enfants qu'on utilisait d\u00e9j\u00e0 des objets, une seule fois, ils vont juste nous prendre pour des fous et puis apr\u00e8s il y a les mati\u00e8res qui sont faites pour ne pas \u00eatre recycl\u00e9s, je me suis beaucoup battue plastique Hawks au Hawks d\u00e9gradables, en fait, \u00e7a n'a rien du tout de biod\u00e9gradables, c'est juste un plastique qui va se se d\u00e9monter \u00e0 la lumi\u00e8re et \u00e0 la chaleur qui n'est pas possible de recycler et qui va contaminer tout l'environnement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient d'accepter ma motion, donc je suis vraiment tr\u00e8s contente et c'est aussi une mati\u00e8re, une mani\u00e8re de lutter contre le fait qu'on puisse pas toujours prendre de la mati\u00e8re et puis en d\u00e9finitive se dire ben apr\u00e8s moi le d\u00e9luge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:39 > 0:46:09) [90%] : \r\nLaurent Guidetti vous voyez les choses changent, oui, bien s\u00fbr, elle change, elle, elle change lentement, trop lentement et pas dans les bonnes proportions et c'est vrai que quand, quand vous dites qu'il faut se battre pour les \u00e9nergies renouvelables et puis les favoriser, je vous invite \u00e0 regarder une une conf\u00e9rence sur internet de Jean-Baptiste Fressoz, qui a \u00e9crit avec Bonneuil l'\u00e9v\u00e9nement anthropoc\u00e8ne tr\u00e8s bon livre et il a une conf\u00e9rence, qui s'appelle transition, pi\u00e8ge \u00e0 cons, qui montre que, finalement, \u00e0 chaque fois qu'il y a eu une transition \u00e9nerg\u00e9tique, on a plut\u00f4t rajouter un apr\u00e8s le bois, on a rajout\u00e9 le charbon apr\u00e8s le charbon, on a rajout\u00e9 le p\u00e9trole et finalement, c'est \u00e7a qui cr\u00e9e la croissance, c'est pas une transition, ben il faut garder cette cette conf\u00e9rence qui est fort int\u00e9ressante et donc on est d'accord sur le fait que les \u00e9nergies renouvelables, elles vont nous permettent de faire cette transition mais il faut se garder surtout de ne pas avoir \u00e0 avoir un r\u00e9el impact sur les modes de vie sur les comptes sur ce qu'il aurait une des r\u00e9elles cons\u00e9quences par exemple et les r\u00e9ductions et puis \u00e0 ce titre- l\u00e0 si vous lisez environnement suisse, qui est quand m\u00eame le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on peut pas dire que \u00e7a soit des dangereux trotskiste, l\u00e9niniste au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est sign\u00e9 Doris Leuthard d'elle nous met en garde ce rapport nous met en garde en disant les Suisses aujourd'hui \u00e9mettent en moyenne, c'est pas mon cas 14 m\u00e9gatonnes 14 tonnes pardon par par Swiss et les limites plan\u00e9taires sont fix\u00e9s \u00e0 06, c'est-\u00e0-dire que le rapport, il est de 1 23 selon le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce rapport-l\u00e0, il doit nous alerter, non seulement sur l'urgence, mais aussi sur ceux dont on parle, un rapport de 1 \u00e0 23 Est- ce que r\u00e9ellement en mettant quelques \u00e9nergies renouvelables de plus, on va r\u00e9gler ce probl\u00e8me-l\u00e0 Marc Clique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:09 > 0:46:28) [93%] : \r\nAlors on est de nouveau absolument d'accord sur le fait qu'il faut changer d'urgence nos modes de vie, je crois qu'il y a pas d'accord sur la profondeur du changement alors exactement, admettons qu'on soit au 10\u00e8me \u00e9tage et qu'on ait envie de, d'aller au rez-de-chauss\u00e9e il y a 2 mani\u00e8res, soit on saute par la fen\u00eatre et puis on s'\u00e9crase en bas, soit on prend l'ascenseur ou m\u00eame on peut prendre les escaliers sont vertueux, donc c'est un petit peu de \u00e7a qu'on parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:28 > 0:46:29) [84%] : \r\nC'est quoi, c'est ce qu'a dit ou l'ascenseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:29 > 0:47:22) [91%] : \r\nAlors, moi, c'est la c'est l'escalier exclusivement, c'est peut-\u00eatre plus raisonnables, voil\u00e0 donc on on a un petit peu, 3 mani\u00e8res de voir les choses : la premi\u00e8re, c'est l'efficacit\u00e9, effectivement, c'est ce qui est le plus simple, finalement, des voitures qui consomment moins et c'est \u00e7a tout le monde est absolument d'accord l\u00e0- dessus, la 2\u00e8me chose c'est la sobri\u00e9t\u00e9, je crois que tout le monde est aussi d'accord l\u00e0- dessus, \u00e7a ne vaut pas la peine de, de, de, de prendre des sacs en plastique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, mais il y a beaucoup d'autres choses, par exemple, si vous \u00eates sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve le matin, vous allez voir que toutes les voitures et je dis bien toutes les voitures n'ont qu'un seul conducteur et personne d'autre \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc il y a vraiment des mod\u00e8les \u00e0 changer de mani\u00e8re urgente simplement changer un petit peu le confort et le 3\u00e8me stade c'est l'impossibilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire vous ne pouvez plus utiliser votre voiture parce qu'il y a plus d'essence, on a tous utiliser les r\u00e9serves mondiales, donc actuellement on est en train de jouer sur le point num\u00e9ro 1 le point num\u00e9ro 2 en esp\u00e9rant qu'on arrive tr\u00e8s vite \u00e0 des solutions techniques pour ne pas arriver au num\u00e9ro 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:47:22 > 0:47:32) [91%] : \r\nSophie soit tonnes ces solutions qu'on nous propose par exemple plus de covoiturage, comme le disait Marc est ce que \u00e7a fait partie du du mythe ou de la solution est ce que c'est, c'est du r\u00eave quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:33 > 0:48:49) [93%] : \r\nBen oui, mais il ne faut pas non plus que penser, il faut soigner et pas simplement le sympt\u00f4me et la cause donc bien s\u00fbr le covoiturage, fait partie de des solutions propos\u00e9es, mais il faut aussi prendre en compte le le on, on ne le dit jamais assez sur les les co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques pour produire de l'\u00e9nergie on on est loin encore de produire des \u00e9oliennes avec des \u00e9oliennes, donc il y a aussi tous des co\u00fbts cach\u00e9s de cette ce retour \u00e9nerg\u00e9tique sur investissement si j'ose dire, et de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e9galement, je suis assez d'accord sur le fait que si on ne mise que sur les \u00e9nergies renouvelables, \u00e7a risque d'\u00eatre compliqu\u00e9 aussi en terme d'extraction des mat\u00e9riaux en en terme de, de, de l'\u00e9nergie qu'on a on qu'on a besoin pour pour les produire, donc on parlait de de plastique bien s\u00fbr l\u00e0 je souscris compl\u00e8tement \u00e0 ce genre de mesure mais il faudrait peut-\u00eatre aller aussi plus loin et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'obsolescence programm\u00e9e ou est-ce qu'on en est au niveau de nos lois, on sait que c'est des des plus de 2 millions de tonnes chaque ann\u00e9e est-ce que est-ce qu'on ne peut pas aussi agir en amont sur l'ensemble de la cha\u00eene de production et pas juste simplement sur sur des mesures, je dirai un petit peu pansement qui ne font que cacher l'ampleur de la plaie qui qui peut purulent derri\u00e8re, excusez-moi de la m\u00e9taphore, mais c'est un petit peu \u00e7a donc est-ce qu'on pourrait pas avoir une vision un peu plus globale, syst\u00e9mique qui permet d'agir non pas que sur le CO2 et l'\u00e9nergie, mais sur aussi l'ensemble des mesures possibles sur lesquelles les politiques peuvent \u00e9galement agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:48:49 > 0:49:15) [94%] : \r\nAlors vous \u00eates 4 autour de la table, il y a, il y a 4 avis divergent, il y a, il y a, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant et puis on a convoqu\u00e9 aussi les les auditeurs nos internautes, c'est un sondage qui vaut ce qu'il vaut, mais c'est une indication \u00e0 cet apr\u00e8s- midi nous avons pos\u00e9 la question sur Facebook, pensez-vous que la technologie nous permettra de vaincre le r\u00e9chauffement climatique, alors il y a eu 1000 votants, plus de 1000 votants, 72 pourcent d'entre eux ne croient pas \u00e0 la solution miracle, Isabelle Chevalley, il ne pense pas que la technologie apportera des solutions, comment vous allez les convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:49:16 > 0:50:28) [91%] : \r\nMais alors qu'il me d\u00e9montre qu'ils arrivent \u00e0 r\u00e9duire \u00e0 \u00eatre d\u00e9croissant eux- m\u00eame, alors l\u00e0 vous aurez septembre pour 72 pourcent de gens qui sont contre, donc, et c'est probl\u00e8me de coh\u00e9rence, moi j'aimerais revenir sur, comme sur 3 points qui sont importants sur l'obsolescence programm\u00e9e, c'est un point qui est tr\u00e8s important, on est en train de faire une coalition de plusieurs membres de plusieurs partis, on avait fait quelque chose, il y a 2 ans, qui a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e, on va le relancer pensez pas que les politiques sont inactifs sur ce sujet, oui madame, une \u00e9olienne peut faire des \u00e9oliennes parce qu'aujourd'hui il faut \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e pour rembourser l'\u00e9nergie qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire pour fabriquer l'\u00e9olienne, donc oui aujourd'hui les \u00e9oliennes, l'\u00e9nergie \u00e9olienne peut permettent de fabriquer des \u00e9oliennes ensuite quand on on compare en disant on a perc\u00e9 du du charbon, p\u00e9trole et du p\u00e9trole ou renouvelables, on compare des poires et des pommes parce que vous comparez 2 \u00e9nergies qui sont faciles, qui sont limit\u00e9es que le charbon et le p\u00e9trole, avec une \u00e9nergie par exemple solaire, on est \u00e0 peu pr\u00e8s 10 milliards d'ann\u00e9es devant nous, je pense qu'on a un petit peu de marge de manoeuvre quand on sait que le soleil nous envoie en une heure, toute l'\u00e9nergie que consomme l'humanit\u00e9 en une ann\u00e9e, il n'y a pas de p\u00e9nurie \u00e9nerg\u00e9tique sur cette plan\u00e8te si maintenant on met l'argent investi qu'on a investi dans le charbon dans le p\u00e9trole dans le nucl\u00e9aire dans les \u00e9nergies renouvelables, je vous garantis qu'il y aura m\u00eame plus besoin d'efficience \u00e9nerg\u00e9tique tellement on en aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:50:28 > 0:51:17) [93%] : \r\nMarc moi j'aimerai juste dire parce qu'en face de moi j'ai des gens qui estiment qu'on peut d\u00e9cr\u00e9ter la croissance, or la croissance actuellement, c'est une croissance qui est essentiellement en Asie, et on esp\u00e8re voir un jour une croissance en Afrique, dans ces pays- l\u00e0, la croissance assez dit ne fuit pas simplement acheter un t-shirt de moins par ann\u00e9e, \u00e7a signifie simplement pouvoir nourrir les enfants jusqu'au lendemain, \u00e7a \u00e7a signifie aussi pouvoir leur trouver des rem\u00e8des peut-\u00eatre dans c'est quelque chose dont ils ont absolument besoin et malheureusement c'est peu ces pays- l\u00e0 sont aussi ceux qui polluent le plus, \u00e0 l'heure actuelle, alors il faut aussi se dire qu'on est face \u00e0 un probl\u00e8me absolument globale et qu'il faut trouver une solution globale, c'est-\u00e0-dire les pays riches, comme la Suisse doit pouvoir aider avec aussi nos technologies qui qui vont arriver pour pouvoir r\u00e9ussir \u00e0 stopper ce r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:17 > 0:51:32) [90%] : \r\nJe sais pas, je pense que l\u00e0 il y a, il y a vraiment eu une erreur fondamentale de dire que les Africains polluent plus que les Europ\u00e9ens avec le niveau de vie qu'on a et les les chiffres que que l'on a, il y a plein de cartes j'ai dire aujourd'hui penser que ce n'est pas que que c'est le cas, c'est une h\u00e9r\u00e9sie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:51:32 > 0:51:39) [93%] : \r\nMais le probl\u00e8me est peut-\u00eatre plus aigu\u00eb politiquement parce que pour eux justement passer \u00e0 une \u00e9cologie sera plus difficile que pour nous, qui avons d\u00e9j\u00e0 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:39 > 0:51:52) [92%] : \r\nBah, \u00e7a, j'ai de la peine \u00e0 dire parce que peut-\u00eatre que eux, ils ont, effectivement, ce qui permettra de d'adapter leur mode de vie \u00e0 un mode de vie d\u00e9j\u00e0 du 21\u00e8me si\u00e8cle alors que nous on tra\u00eene encore avec notre mode de vie compl\u00e8tement et qu'il est du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:52 > 0:52:12) [91%] : \r\nVous avez dit, parce ce que je dis, c'est que l'essentiel de la croissance se passe en Asie actuellement, c'est la d\u00e9faite, c'est quelque chose qui n'est pas r\u00e9futables \u00e7a c'est aussi ces pays- l\u00e0 qui polluent le plus, \u00e0 l'heure actuelle et par les Africains comme je parle pas, je ne parle pas parfaitement, j'ai dit que j'esp\u00e9rais que la croissance arriverait en Afrique, vous avez mal entendu, donc c'est quelque chose qui me tient \u00e0 coeur que l'Afrique se d\u00e9veloppe aussi un jour effectivement et donc elle va pas lui aussi un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:52:12 > 0:52:32) [92%] : \r\nVous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure monsieur Ehrlich de 2 quand il y aura plus d'essence, faudra bien trouver autre chose et je pense que \u00e7a c'est un peu le le fondement de la question de la limite avant \u00e7a, \u00e9videmment, que le litre d'essence vaudra plus la m\u00eame chose dans coeur des cons\u00e9quences sociales importantes et puis au-del\u00e0 de \u00e7a, si on analyse la question de de ses limites, effectivement, \u00e7a nous renvoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:52:33 > 0:53:21) [90%] : \r\nAccepter ses limites et puis peut-\u00eatre se dire il faut fixer un quota et ce quota il est pas forc\u00e9ment li\u00e9s \u00e0 aux ressources qu'on a, il y a en combien de temps va pouvoir les, les, les, les absorber les \u00e9mettre mais surtout dire ce quota, l\u00e0 il garantit que tous ensembles, \u00eatre humains de cette plan\u00e8te dire plus de 150000 \u00eatre s'humains de plus par jour, hein, comment est-ce qu'on va pouvoir \u00e9mettre pour avoir un un mode de vie d\u00e9cent mais tous ensemble, pas les uns \u00e0 la place des autres, parce que tout ce ce ce syst\u00e8me cr\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s absolument \u00e9norme et moi je, je doute de la croissance dans sa capacit\u00e9 justement a plut\u00f4t cr\u00e9\u00e9 des in\u00e9galit\u00e9s entre entre pays des gens qui, finalement, se retrouveront \u00e0 l'\u00e9cart de votre croissance parce que, effectivement, les 10 pourcent les plus riches des \u00c9tats-Unis, ils produisent des aujourd'hui tant de 4 tonnes de CO2 par ann\u00e9e en Suisse moyen, on a 14 tonnes, moi j'en suis \u00e0 6,1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:53:21 > 0:54:04) [92%] : \r\nC'est int\u00e9ressant de parler de la peau de de la croissance de la population, cette croissance, on voit qu'les est li\u00e9 \u00e0 la pauvret\u00e9 et la pauvret\u00e9, les li\u00e9e au manque d'\u00e9nergie, et vous \u00eates en train de dire qu'il faut moins d'\u00e9nergie et donc comment vous allez r\u00e9gler le probl\u00e8me de pauvret\u00e9, aujourd'hui, on voit qu'on a r\u00e9solu le probl\u00e8me de la pauvret\u00e9, on Europe quand on a r\u00e9solu le probl\u00e8me de l'\u00e9nergie, je vous dis pas de faire du charbon et du p\u00e9trole en Afrique, il faut \u00e9videmment faire des \u00e9nergies renouvelables, mais aujourd'hui il faut aider ces pays \u00e0 investir, il faut que la Banque mondiale, arr\u00eate d'investir dans des centrales fossiles en Afrique, il faut qu'elle moi je connais un ministre de l'\u00c9nergie, du Burkina Faso qu'\u00e0 demander \u00e0 la Banque mondiale, du solaire, on lui a dit non, on peut vous parler, payer des groupes fioul, \u00e7a ne va pas et l\u00e0 je vous rejoins tout \u00e0 fait, voil\u00e0, mais \u00e7a veut dire qu'ils ont besoin de croissance, ils ont besoin de croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:54:04 > 0:54:36) [89%] : \r\nAlors, il aurait peut-\u00eatre le soutien de d'ailleurs Gasser, le pr\u00e9sident de l'Association suisse des banquiers, a dit que l'\u00e9conomie carbone \u00e9tait morte et puis qu'il fallait investir d\u00e9sormais ailleurs dans peut-\u00eatre que qui nous \u00e9coutent, et puis qui l'a influenc\u00e9 quelque part, c'est d'abord une question \u00e0 vous Sophy soit tonnes si on prend l'exemple du du Japon, on voit que le Japon ne croient plus \u00e9conomiquement il stagne et pourtant il \u00e9met du CO2 donc est ce que le la croissance, c'est le bon indicateur, c'est la bonne mesure, le PIB, c'est la bonne mesure pour pour parler de d\u00e9mission de de de CO2 ou est-ce qu'il faut inventer autre chose, comme le disait Riner Gremaud tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:36 > 0:56:15) [92%] : \r\nOui, alors la croissance bien s\u00fbr a apport\u00e9 beaucoup, il y a pas eu que du du n\u00e9gatif dans le PIB, bien s\u00fbr, on a parl\u00e9 d'augmentation voil\u00e0 des richesses du niveau de vie du revenu m\u00e9dian, donc il y a, il y a eu des, des, des choses de l'emploi, mais aujourd'hui le vrai probl\u00e8me ce qu'il faut regarder vraiment en face c'est que la croissance ne cr\u00e9e plus d'emplois inscrits J\u00e9r\u00e9my Grimaud au d\u00e9but de de, de, de cette, de cette, de ce d\u00e9bat, donc la, la, la croissance ne cr\u00e9e plus d'emplois et puis surtout elle avait actrice d'in\u00e9galit\u00e9s soci\u00e9tal, c'est-\u00e0-dire que la la th\u00e9orie du ruissellement ne fonctionne plus et il n'est pas n\u00e9cessaire de passer par la case croissance pour soutenir des initiatives de transition des nouveaux emplois, la transition qui fonctionne notamment par est du Burkina, mais en Afrique, le low- tech qui connaissent beaucoup donc, le PIB, je crois que ce n'est plus un indicateur suffisant, on le sait depuis longtemps, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'il y a le le le Club de Rome, on a parl\u00e9 de de l'IDH : l'indice de d\u00e9veloppement humain et aujourd'hui, la question qui se pose c'est si justement on est dans ce monde en ressources limit\u00e9es si on n'a plus que 20 pourcent nos \u00e9nergies fossiles dont on doit se servir pour construire des \u00e9oliennes pour construire des panneaux solaires et pour ensuite les entretenir, il faut peut-\u00eatre se poser la question de comment est-ce qu'on l'Real ou sur quoi doit aller notre priorit\u00e9 et qu'est ce qu'on fait de ce stock limit\u00e9 de ressources encore \u00e0 disposition, mais pour combien de temps et je crois que c'est l\u00e0 o\u00f9 doit se poser le curseur et c'est l\u00e0 o\u00f9 vraiment on doit imaginer d'autres indicateurs qui prenne en compte tout simplement la qualit\u00e9, le bien- \u00eatre, l'\u00e9ducation, mais on ne peut pas se limiter simplement aux quantit\u00e9s produites qui prennent aussi en compte le mal- \u00eatre, la maladie, l'augmentation de 2 choses qui sont incompatibles avec l'empreinte \u00e9cologique d'une plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:56:15 > 0:56:35) [87%] : \r\nIl y encore pas mal de questions \u00e0 poser, mais c'est d\u00e9j\u00e0 la fin de ce d\u00e9bat, merci \u00e0 tous les 4 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce forum, je rappelle Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Verte lib\u00e9rale vaudoise, pr\u00e9sident du groupe, qui s'occupe de valorisation des d\u00e9chets Laurent Guidetti notre d\u00e9croissant du du soir, urbaniste et agir, architecte et Sophie soit philosophes, \u00e9conomistes, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, bonsoir la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:56:36 > 0:56:40) [88%] : \r\nForum Pietro Bugnon Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:56:41 > 0:57:22) [88%] : \r\nIsabelle Chevalley rester encore quelques minutes avec nous apr\u00e8s avoir parl\u00e9 de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, on va maintenant parler de lutte pour la biodiversit\u00e9 une biodiversit\u00e9 menac\u00e9e par des plantes envahissantes, c'est le combat de notre invit\u00e9 du Forum des id\u00e9es Pierre-Antoine Coco, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur, vous \u00eates garde forestier au groupement forestier des agite c'est dans le Chablais Vaudois l'an dernier les communes du au lac, en l'occurrence, Villeneuve, Noville, Rennaz, Roche et montre ont lanc\u00e9 un projet pilote pour lutter contre ces plantes envahissantes ou plantes n\u00e9ophyte en l'occurrence dans une r\u00e9serve dans la r\u00e9serve des grands jette \u00e7a se trouve, \u00e0 l'embouchure du r\u00f4le, pourquoi ce ce projet pilote, \u00e7a veut dire qu'en gros aujourd'hui on ne sait pas comment lutter contre, qu'on ces plantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:57:23 > 0:57:39) [94%] : \r\nAlors on, on, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es qu'on lutte contre ces plantes mais on essaye d'optimiser la lutte parce que c'est une lutte de longue haleine, on ne peut pas r\u00e9soudre ce probl\u00e8me-l\u00e0, d'un coup de cuill\u00e8re \u00e0 pot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:39 > 0:57:43) [84%] : \r\nDonc pourquoi est-ce que ces plantes finalement elle menace la biodiversit\u00e9, c'est, il est o\u00f9 le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:57:44 > 0:57:54) [94%] : \r\nAlors ces plantes, elles prennent la place des esp\u00e8ces indig\u00e8nes et puis elles ont des fort pouvoir de de se disperser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:57:55 > 0:58:02) [94%] : \r\nEt puis, elles ont un impact sur la sant\u00e9 humaine, sur la sant\u00e9 animale, elles ont un impact qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:58:02 > 0:58:05) [85%] : \r\nOr le bleu, l'exemple de l'ambroisie, par exemple en proposer des allergies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:58:06 > 0:58:23) [92%] : \r\nOu la berce du Caucase allerg\u00e8nes, elles ont un impact \u00e9conomique sur l'entretien des des sur des surfaces vertes et puis elles ont un impact \u00e9conomique aussi dans l'agriculture et la sylviculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:58:23 > 0:58:35) [89%] : \r\nEt puis, vous parliez d'un d'un d'un cas o\u00f9 il y a une for\u00eat qui qui qui prot\u00e8ge des habitations des, des, des actes des axes routiers ou autres, et cette for\u00eat-l\u00e0 est menac\u00e9, justement par des plantes, on va y sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:58:35 > 0:59:07) [91%] : \r\nAlors c'est c'est le rajeunissement de la for\u00eat qui est qui est menac\u00e9e dans des des for\u00eats qui sont des for\u00eats de protection s'il faudrait de protection, elles devraient pouvoir se renouveler d'elle- m\u00eame et puis parfois \u00e7a \u00e7a compromet le le rajeunissement de la for\u00eat de mani\u00e8re naturelle, il y a un impact de qui est important, dont on a effleur\u00e9, c'est le l'impact sur la biodiversit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelon mondial, c'est la 2\u00e8me cause de d'appauvrissement de la diversit\u00e9 biologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:59:07 > 0:59:18) [88%] : \r\nD'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat de lutter contre ces plantes envahissantes ce projet pilote est ce qui est des techniques que vous avez exp\u00e9riment\u00e9 qui qui marche et qui peut, qui pourraient \u00eatre utilis\u00e9es \u00e0 plus grande \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:59:18 > 0:59:55) [93%] : \r\nAlors on essaye d'utiliser des techniques simples et puis compl\u00e9mentaires, \u00e7a va de l'arrachage m\u00e9canique ou Manuel de la dispersion de vapeur d'eau chaude dans le sol d'utilisation de neige carbonique et puis tout \u00e7a de mani\u00e8re compl\u00e9mentaire avec de l'installation de boutures de saules pour qu'il y a une une le que le terrain soit occup\u00e9 qui concurrence au niveau racines \u00e0 ces plantes-l\u00e0 et au niveau du du de l'utilisation du du soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:59:55 > 1:00:04) [94%] : \r\nMais ce qu'on aurait pas meilleur temps d'interdire tout simplement la vente de ces plantes qu'on peut acheter plantes envahissantes, je le rappelle, mais qu'on peut acheter dans dans presque toutes les les les jardineries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:04 > 1:00:24) [93%] : \r\nIl faudrait commencer par \u00e7a, oui, mais ce n'est pas le cas aujourd'hui, alors c'est pas le cas pour certaines plantes qu'on trouve encore dans le commerce certains certaines jardineries ont cess\u00e9 de les mettre en vente, d'autres informe les les \u00e9ventuels acheteurs et puis d'autres encore ne font malheureusement rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:24 > 1:00:34) [89%] : \r\nIsabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vous pourriez-vous soutenir une interdiction de de vente de ces plantes n\u00e9ophyte plantes envahissantes, vous pourriez proposer quelque chose au au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:00:34 > 1:01:10) [91%] : \r\nOui, je suis all\u00e9 creuser pour voir exactement o\u00f9, o\u00f9 se situe o\u00f9 est-ce qu'on pourrait le faire mais \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup parce que je l'ai fait, j'ai fait cette demande-l\u00e0 par rapport aux tortues californienne, vous savez que tout le monde ach\u00e8te jolies petites tortues apr\u00e8s on les met dans les, dans les \u00e9tangs et c'est aussi une atteinte \u00e0 la biodiversit\u00e9, puisqu'elle va manger les les esp\u00e8ces locales concurrencer la cistude la tortue suisse et \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut simplement les interdire parce que les gens n'ont pas conscience de l'effet que \u00e7a peut avoir, on ach\u00e8te une tortue, c'est pour tr\u00e8s longtemps et est, en effet, quoi, je crois que, simplement, c'est un petit peu moins choix dans un jardin de senteurs on n'atteint pas fondamentalement la libert\u00e9 des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:01:10 > 1:01:17) [88%] : \r\nOui, Pierre-Antoine Coco est-ce que est ce qu'il y a tout de m\u00eame une prise de conscience aujourd'hui on parle beaucoup de manger local locale \u00e7a vient petit \u00e0 petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:17 > 1:01:35) [93%] : \r\nAlors j'ai l'impression qu'il y a, il y a un retour les les communes sont de plus en plus impliqu\u00e9s et puis on se rencontrent que que \u00e7a \u00e7a \u00e7a l'impact que ne serait-ce que sur la sant\u00e9 humaine, c'est c'est pas n\u00e9gligeables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:01:35 > 1:01:43) [93%] : \r\nMais ce que l'information est vraiment l\u00e0 parce que vous avez cit\u00e9 certains exemples de plantes moi franchement je serais absolument incapable de les, de les reconna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:43 > 1:01:59) [92%] : \r\nAlors, vous m'en donnez l'occasion, il y a, il y a une application qui s'appelle Info Flora qui est qui est gratuite, que tout le monde peut aller t\u00e9l\u00e9charger puis \u00e0 part \u00e7a, il y a, il y a des D il y a de nombreuses communes qui ont sur leur site des informations qu'il faut simplement aller chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:01:59 > 1:02:09) [96%] : \r\nIsabelle Chevalley on parle beaucoup de lutte conte le r\u00e9chauffement climatique, on en parlait tout \u00e0 l'heure, la lutte pour la biodiversit\u00e9, c'est un combat qui est qu'on a peut-\u00eatre tendance \u00e0 occulter dans dans tout le d\u00e9bat sur l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:02:09 > 1:03:01) [93%] : \r\nOui, c'est clair, l'homme oublie qu'il fait partie de cette Biodiversit\u00e9 sans biodiversit\u00e9 il va vraiment mettre en p\u00e9ril sa survie, la biodiversit\u00e9, c'est aussi un moyen de si on prend les plantes qu'on cultive on on arrivera \u00e0 cultiver du bl\u00e9, tant qu'il y a une vari\u00e9t\u00e9 de bl\u00e9 suffisante pour pouvoir faire des croisements pour r\u00e9sister aux maladies si on voit les caf\u00e9iers industriels, ils arrivent \u00e0 \u00e0 survivre aux maladies, on se m\u00e9lange avec des caf\u00e9iers sauvages, jour o\u00f9 il aura plus de for\u00eats sauvages, et donc qu'on puisse aller chercher ses r\u00e9servoirs, moi j'ai fait mon travail de dans la phyto chimie on a, on s'inspire beaucoup de la nature pour les m\u00e9dicaments s'inspire des tradipraticiens en Afrique pour pouvoir trouver des m\u00e9dicaments et tout \u00e7a fait partie de la biodiversit\u00e9, la biodiversit\u00e9, c'est notre pharmacie \u00e0 quelque part et c'est notre aussi notre notre garantie de survie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:01 > 1:03:14) [85%] : \r\nEh bien en parler ce soir de ces plantes envahissantes qui menacent la biodiversit\u00e9, avec vous Pierre Antoine Coco garde forestier dans le Chablais, merci \u00e9galement \u00e0 vous Isabelle Chevalley une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2 et \u00e0 18 heures 58 La m\u00e9t\u00e9o Thibault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:03:15 > 1:03:41) [96%] : \r\nOui, peut-\u00eatre, demain il y aura toujours du stratus sur le plateau avec un sommet vers 800 m\u00e8tres dissipation suivant les r\u00e9gions, l'apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures iront de moins 3 0 degr\u00e9 \u00e0 l'aube 1 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi sous le stratus 6 degr\u00e9s au soleil, le temps sera le m\u00eame vendredi avec du brouillard sur le plateau qui se dissipera en grande partie l'apr\u00e8s- midi au-dessus ailleurs il fera un temps bien ensoleill\u00e9, mais il y aura des passages nuageux en augmentation en fin de journ\u00e9e, le temps se g\u00e2tera au fur et \u00e0 mesure du week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:03:41 > 1:03:49) [88%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec les solutions de pr\u00e9voyance de la Mobili\u00e8re, \u00e9pargne et \u00e9conomie d'imp\u00f4t mobili\u00e8res Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:51 > 1:04:00) [85%] : \r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et son essence SP 98 plus dans votre station- service ENI Agip.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:04:01 > 1:04:06) [93%] : \r\nSur l'axe Lausanne-, Yverdon un accident provoque toujours de forts ralentissements entre l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix et Cossonay, en direction d'Yverdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:08 > 1:04:18) [95%] : \r\nVoil\u00e0, on arrive au terme de cette \u00e9mission, merci \u00e0 toutes celles et ceux qui nous ont permis de la r\u00e9aliser demain la Matinale re\u00e7oit Virginie Faivre et dans une poign\u00e9e de secondes, il sera 19 heures, bonne soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:18 > 1:04:25) [90%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS Info en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T18:30:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912045757", "summary": "Duplex Berne : itw Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "2046195", "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045759", "summary": "Duplex Del\u00e9mont : itw Charles Juillard, conseiller aux \u00c9tats PDC jurassien.\nDuplex Gen\u00e8ve : itw Luc Barthassat, ex-conseiller d'\u00c9tat PDC genevois.", "id": "2046197", "visualGeographicals": ["DELEMONT", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["JUILLARD, CHARLES", "BARTHASSAT, LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045760", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve : grand d\u00e9bat entre Laurent Guidetti, architecte fondateur de Tribu Architecture, Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale vaudoise, Marc Ehrlich, pr\u00e9sident du groupe Retripa, et Sophie Swaton, philosophe et \u00e9conomiste.", "id": "2046198", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045771", "summary": "Itw Pierre-Antoine Coquoz, garde-forestier au Groupement forestier des Agittes, dans le Chablais.\nItw Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale vaudoise.", "id": "2046209", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SCHAER, Katja", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HABAY, Alexandre", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1808541", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054846", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A56FBE22-868C-4C7E-915F-47D7CB04D208", "internalArchiveId": "A56FBE22-868C-4C7E-915F-47D7CB04D208", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-12-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Georg Lutz, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne;Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re aux Etats Verte;Laurent Wehrli, conseiller national PLR;Flavia Wasserfallen, sp\u00e9cialiste de la politique de la petite enfance, PS;G\u00e9raldine Savary, ancienne s\u00e9natrice;Pierre Eckert, d\u00e9put\u00e9 Verts;Vlahovic ;Misyef Misyef, de l'Institut de recherches sur les politiques \u00e9conomiques palestiniennes\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/ REGULA RYTZ EL CF) La session \u00e0 peine ouverte hier \u00e0 Berne. \r\nEt  voil\u00e0 les affaires s\u00e9rieuses qui commencent pour la Verte Regula Rytz.\r\nAuditionn\u00e9e cet apr\u00e8s-midi par les Verts lib\u00e9raux. \r\nAvant de tenter, mercredi prochain, d'entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nPour cela, il faudra \u00e9jecter un ministre en place. \r\nTous les si\u00e8ges, en effet, ont \u00e9t\u00e9 repourvus en cours de l\u00e9gislature. \r\nLes Verts d\u00e9noncent d'ailleurs cette pratique de la d\u00e9mission strat\u00e9gique.\r\nQui voit certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux s'en aller.\r\nAvant la fin de leur mandat. \r\nPar exemple pour servir leur parti.\r\nUne pratique devenue presque une coutume, Alexandra Richard\r\n((S'effacer au moment opportun. Le premier \u00e0 l'avoir fait, c'\u00e9tait Otto Stich, en 1995. Et partir avant la fin du mandat, c'est m\u00eame la norme. Moins d'un tiers des conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont d\u00e9missionn\u00e9 \u00e0 la fin de leur mandat, depuis 1919. Georg Lutz, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne:\r\n...\r\nLes Verts d\u00e9noncent cette habitude. Qui les force aujourd'hui \u00e0 viser un ministre en place s'ils veulent entrer au gouvernement. La conseill\u00e8re aux Etats Ad\u00e8le Thorens:\r\n...\r\nRefl\u00e9ter les \u00e9quilibres. C'est pour cette raison que l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral suit celles du parlement. Mais pour le conseiller national PLR Laurent Wehrli, la d\u00e9mocratie peut quand m\u00eame s'exercer:\r\n...\r\nId\u00e9alement. Mais difficile de forcer un ministre \u00e0 rester en place. Il faudrait ajouter toute une s\u00e9rie d'exceptions, comme l'\u00e9tat de sant\u00e9. ))\r\n(lobbies) *** Berne o\u00f9 le Conseil national s'est mis au travail hier\r\nSous la pr\u00e9sidence de la PLR vaudoise Isabelle Moret, il a dit oui \u00e0 une meilleure r\u00e9glementation de l'acc\u00e8s au parlement des lobbyistes. \r\nD\u00e9clarer.\r\nDans un registre.\r\nTous leurs liens d'int\u00e9r\u00eat. \r\nVoil\u00e0 ce qui attend peut-\u00eatre les repr\u00e9sentants des groupes de pression au b\u00e9n\u00e9fice d'un badge permanent.\r\nApr\u00e8s cette entr\u00e9e en mati\u00e8re, le texte retourne en commission.\r\n(TF5/BERNE ALLAITEMENT) *** Le Palais f\u00e9d\u00e9ral qui a innov\u00e9 hier, avec la toute nouvelle salle d'allaitement \r\nUne id\u00e9e lanc\u00e9e par l'ancienne pr\u00e9sidente du conseil national.\r\nLa socialiste tessinoise Marina Carobbio.\r\nEt concr\u00e9tis\u00e9e par Isabelle Moret. \r\nDe quoi r\u00e9jouir les jeunes parents \u00e9lus \u00e0 Berne.\r\nMais un message aussi envoy\u00e9 \u00e0 la population \r\nCette salle d'allaitement, Muriel Ballaman, vous l'avez visit\u00e9e.\r\n(breve soc jura) Femme.\r\nSocialiste.\r\nJurassienne.\r\nLa d\u00e9put\u00e9e Rosalie Beuret briguera le fauteuil gouvernemental du PDC Charles Juillard.\r\nElu au Conseil des Etats.\r\nCe sera le 9 f\u00e9vrier prochain.\r\nLors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire. \r\nLe PS veut reprendre son deuxi\u00e8me si\u00e8ge.\r\nQu'il a perdu en 2015.\r\n(06/GE REAX RECOMPTAGE ECKERT) *** A Gen\u00e8ve, le feuilleton du Pr\u00e9-du-Stand n'est pas termin\u00e9 \r\nDernier \u00e9pisode en date, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par notre bureau genevois ? \r\nLe recours d\u00e9pos\u00e9 par les propri\u00e9taires de la parcelle.\r\nAupr\u00e8s de la Chambre constitutionnelle.\r\nContre le vote du 24 novembre dernier, finalement refus\u00e9 pour 9 voix.\r\nMais entach\u00e9 d'irr\u00e9gularit\u00e9s, selon eux.\r\nIls demandent donc son annulation.\r\nUn nouveau recomptage.\r\nEt l'acc\u00e8s aux proc\u00e8s-verbaux des deux d\u00e9pouillements qui ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu.\r\nMais qu'en pense le d\u00e9put\u00e9 vert Pierre Eckert, oppos\u00e9 au projet ? \r\nPropos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy.\r\n(daillens) Une attaque de transport de fonds.\r\nUne de plus.\r\nHier soir dans le canton de Vaud.\r\nPr\u00e8s de Daillens.\r\nLes braqueurs ont immobilis\u00e9 un fourgon de La Poste gr\u00e2ce \u00e0 deux v\u00e9hicules. \r\nArmes \u00e0 feu \u00e0 la main, ils ont forc\u00e9 les convoyeurs \u00e0 sortir. \r\nAvant de prendre la fuite avec le contenu du fourgon. \r\nNon sans avoir incendi\u00e9 tous les v\u00e9hicules. \r\nPersonne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9.\r\n(schmoltz truc) Il aurait entra\u00een\u00e9 dans sa chute 10.000 emplois.\r\nDont 800 en Suisse. \r\nMais le g\u00e9ant industriel lucernois Schmolz et Bickenbach est sauv\u00e9. \r\nSes deux actionnaires principaux ont mis leur rivalit\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 hier lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\nMartin Haefner, propri\u00e9taire de l'importateur de voitures Amag, injectera 325 millions de francs.\r\nL'homme d'affaire russe Viktor Vekselberg restera actionnaire majoritaire.\r\n(12/OTAN ITW SOMMITE VIRER TURQUIE) *** L'OTAN f\u00eate aujourd'hui et demain \u00e0 Londres son septanti\u00e8me anniversaire. Mais l'ambiance n'est pas tr\u00e8s festive...\r\nLes 29 pays membres de l'Alliance atlantique doivent faire face au travail de sape de Donald Trump, tr\u00e8s critique.\r\nLa Turquie, aussi, joue aussi les trouble-f\u00eates. \r\nTr\u00e8s critiqu\u00e9e pour ses op\u00e9rations militaires dans le Nord de la Syrie.\r\nEt pour ses achats de missiles russes.\r\nD'o\u00f9 des doutes sur son avenir au sein de l'Otan. \r\nCeux de Michael Clarke, l'un des experts britanniques les plus renomm\u00e9s en mati\u00e8re de d\u00e9fense\r\nPROMO\r\n(usa-gafa-france) Champagne.\r\nRoquefort.\r\nCosm\u00e9tiques.\r\nQuelques-uns des produits fran\u00e7ais que les Etats-Unis menacent de surtaxer.\r\nA hauteur de 100%.\r\nSi la France va jusqu'au bout contre les grandes entreprises technologiques am\u00e9ricaines.\r\nLes Gafa. \r\nParis veut imposer \u00e0 hauteur de 3% le chiffre d'affaire r\u00e9alis\u00e9 en France par celles que l'on nomme les GAFA.\r\nDonald Trump et Emmanuel Macron pourraient en parler ce matin en marge du sommet de l'OTAN, \u00e0 Londres.\r\n(TF4/GREVE EN FRANCE PREPARATIFS) *** La France qui se pr\u00e9pare \u00e0 vivre jeudi sa plus grande gr\u00e8ve depuis 1995. \r\nUn mouvement contre la r\u00e9forme pour un r\u00e9gime universle des retraites. \r\nEt un mouvement que pourrait rejoindre \r\nDes enseignants.\r\nDes soignants.\r\nDes avocats.\r\nDes \u00e9boueurs.\r\nDes policiers.\r\nAvec des transports publics quasiment \u00e0 l'arr\u00eat. \r\nComment syndicats et gouvernement pr\u00e9parent-ils leur bras de fer de jeudi, Alexandre Habay ?\r\nA J-2 les premiers sont optimistes sur la mobilisation, le gouvernement lui serre les dents en attendant que \u00e7a passe. De l'avis g\u00e9n\u00e9ral la gr\u00e8ve du 5 d\u00e9cembre va \u00eatre tr\u00e8s suivie. L'enjeu sera plut\u00f4t la dur\u00e9e : c'est le jour d'apr\u00e8s qui compte. La gr\u00e8ve est reconductible de mani\u00e8re illimit\u00e9e. Elle sera donc vot\u00e9e chaque jour par les gr\u00e9vistes. Dans les rangs syndicaux, les cagnottes solidaires se remplissent, certains r\u00eavent de tenir jusqu'aux vacances. Le secteur le plus concern\u00e9 sera \u00e9videmment les transports en particulier en r\u00e9gion parisienne. La SNCF a d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9 la vente de billets entre le 5 et le 8 d\u00e9cembre. A noter que les lignes TGV entre la Suisse et la France seront \u00e9galement fortement perturb\u00e9es. La SNCF va publier ses pr\u00e9visions aujourd'hui \u00e0 17h.\r\n*** Quelles mesures sont-elles pr\u00e9vues pour limiter les inconv\u00e9nients de la gr\u00e8ve ?\r\nPour les salari\u00e9s qui travailleront ce jour-l\u00e0, on s'arrange de diff\u00e9rentes mani\u00e8res. Ceux qui peuvent poser des jours de r\u00e9cup\u00e9ration, les RTT, le feront, pour les autres, les entreprises sont officiellement invit\u00e9es \u00e0 favoriser le t\u00e9l\u00e9travail. Pour ceux qui doivent se d\u00e9placer, les plateformes de covoiturage sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sollicit\u00e9es, les algorithmes des applications VTC vont faire flamber les prix. Certains pendulaires se feront h\u00e9berg\u00e9 par des coll\u00e8gues plus proches du lieu de travail. Restent le v\u00e9lo et les longs trajets \u00e0 pied. Dans ces conditions, la bataille de l'opinion sera d\u00e9terminante. Pour l'instant c'est chiffres contre chiffres, avec un certain paradoxe. Ainsi 46% des Fran\u00e7ais, presque la moiti\u00e9, affichent leur sympathie pour la gr\u00e8ve. Mais ils sont une large majorit\u00e9 \u00e0 soutenir une r\u00e9forme vers un r\u00e9gime universel des retraites.\r\nAlexandre Habay en direct de Paris\r\nPROMO ?\r\n(18/BALLON D'OR) *** Et le vainqueur s'appelle.....Lionel Messi ! Ballon d'or pour la sixi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re\r\nL'Argentin de Barcelone meilleur footballeur du monde cette ann\u00e9e: pas forc\u00e9ment une surprise.\r\nPas plus d'ailleurs que le sacre, chez les femmes, de l'Am\u00e9ricaine Megan Rapinoe. \r\nLe palmares de cette c\u00e9r\u00e9monie avec vous, Bernardin Allemann\r\n(ama dopage lausanne) Enfin, c'est un effet collat\u00e9ral de la gr\u00e8ve pr\u00e9vue apr\u00e8s-demain en France: \r\nL'Agence mondiale antidopage d\u00e9localise \u00e0 Lausanne sa r\u00e9union sur la Russie pr\u00e9vue \u00e0 Paris le 9 d\u00e9cembre.\r\nUne r\u00e9union devenue difficile \u00e0 organiser au niveau logistique.\r\nLe comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'agence doit se prononcer sur la mise \u00e0 ban de la Russie du sport international.\r\nPendant quatre ans.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(15/CNUCED ISR PI - VLAHOVIC) 47 milliards de dollars. \r\nVoil\u00e0 ce que co\u00fbte \u00e0 l'\u00e9conomie palestinienne l'occupation de ses territoires par Isra\u00ebl.\r\nSelon la CNUCED, l'agence des Nations-Unies pour le commerce et le d\u00e9veloppement.\r\nL'Etat h\u00e9breu qui ne respecterait pas tous les engagements pris lors des Accords d'Oslo il y a 25 ans. \r\nMarine Vlahovik.", "durationSec": 724, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10894493", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-12-03T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-12-03T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10894520", "ece-10894493"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-09T07:20:09Z", "webPublicationDate": "2019-12-03T06:36:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA5C3548-D25B-44BD-8656-25387E596906", "internalArchiveId": "CA5C3548-D25B-44BD-8656-25387E596906", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC pr\u00e9sentera Anne Seydoux-Christe pour sauver son deuxi\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement", "publicationDate": "2019-12-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gauthier Corbat, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral PDC JU\r\n\r\n\r\nLe PDC pr\u00e9sentera Anne Seydoux-Christe pour sauver son deuxi\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement 12h30: Jura PDC KLEIN\r\nDans le canton... du  Jura... le PDC... lance... \"Anne Seydoux-Christe\"... pour sauver... son deuxi\u00e8me si\u00e8ge... au gouvernement.\r\nL'\u00e9lection compl\u00e9mentaire... pour remplacer... le PDC... \"Charles Juillard\"... aura lieu... le 9 f\u00e9vrier.\r\nLe nom de la conseill\u00e8re aux Etats sortante... circulait... depuis plusieurs mois.\r\nMais Ga\u00ebl Klein... \r\nLe PDC... a d\u00fb convaincre.. ses militants... dans un canton... o\u00f9 \"le r\u00e9gionalisme\"... a encore beaucoup d'importance .... lors des \u00e9lections.\r\nOui, on ne s'en cachera pas. Dans le Jura, selon que vous veniez d'Ajoie, de Del\u00e9mont ou des Franches Montagnes, vous avez plus ou moins de chance d'\u00eatre \u00e9lu en fonction du parti dans lequel vous militez et des places \u00e0 disposition au gouvernement. C'est une r\u00e9alit\u00e9 depuis 40 ans. Anne Seydoux-Christe est une pure del\u00e9montaine et il n'y pas plus d'ajoulot \u00e0 l'ex\u00e9cutif. Et au PDC, on est bien conscient que la cl\u00e9 de l'\u00e9lection se situe en Ajoie, pas moins de 50% des suffrages attribu\u00e9s au parti lors des f\u00e9d\u00e9rales ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans ce district. La pr\u00e9sidence du PDC a donc pris un soin tout particulier pour discuter et pour d\u00e9battre avec les militants ajoulots. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Gauthier Corbat\r\n0'20 \r\nMais Ga\u00ebl... selon le PDC... Anne Seydoux-Christe... est la candidate... id\u00e9ale... pour succ\u00e9der.. \u00e0 Charles Juillard. \u00a0\r\nA 61 ans, elle dispose effectivement de toutes les qualit\u00e9s requises et surtout d'une exp\u00e9rience politique presque hors norme puisqu'elle a si\u00e9g\u00e9 au l\u00e9gislatif de la ville de Del\u00e9mont, au Parlement jurassien avant d'enchainer trois mandats au Conseil des Etats. Et sauf surprise de derni\u00e8re minute d'ici le 16 d\u00e9cembre, dernier d\u00e9lai officiel pour les candidatures, on devrait donc s'acheminer vers un duel entre deux femmes le 9 f\u00e9vrier avec un seul tour de scrutin. Pour l'heure, seule la socialiste Rosalie Beuret est aussi sur les rangs.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10894534", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PDC pr\u00e9sentera Anne Seydoux-Christe pour sauver son deuxi\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement / 12H30_2019-12-03T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 03.12.2019"], "variantIds": ["ece-10894534"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T04:27:52Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nDans le canton du Jura le PDC lance Anne Seydoux-Christe pour sauver son deuxi\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire pour remplacer le PDC Charles Juillard aura lieu le 9 f\u00e9vrier le nom de la conseill\u00e8re aux \u00c9tats sortante circulait depuis plusieurs mois mais Ga\u00ebl Klein le PDC a d\u00fb convaincre ses militants dans un canton o\u00f9 le r\u00e9gionalisme encore beaucoup d'importance lors des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nDans le Jura, selon que vous veniez d'Ajoie de Del\u00e9mont ou des Franches Montagnes, vous avez plus ou moins de chances d'\u00eatre \u00e9lu en fonction du parti dans lequel vous militez et des places \u00e0 disposition gouvernement c'est une r\u00e9alit\u00e9 depuis 40 ans, Anne Seydoux-Christe, une pure del\u00e9montaine et en cas d'\u00e9lection, il n'y aurait plus qu'un seul ajoulot l'ex\u00e9cutif un radical au PDC, on est bien conscient que la cl\u00e9 de l'\u00e9lection se situe en Ajoie pas moins de 50 pourcent des suffrages r\u00e9alis\u00e9s par le parti lors des f\u00e9d\u00e9rales ont \u00e9t\u00e9 dans ce Distri, la pr\u00e9sidence a donc pris un soin tout particulier pour discuter et d\u00e9battre avec les militants ajoulots le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Gauthier Corbat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [90%] :\r\nJe crois que cette question, elle a \u00e9t\u00e9 clairement ce souci aussi des ajoulot de se sentir repr\u00e9sent\u00e9e par une personnalit\u00e9 comme Anne Seydoux a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9e et je crois qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 les convaincre que pour ce Distri, mais aussi plus largement pour le PDC c'\u00e9tait la candidature id\u00e9ale, il y a 2 \u00e9lus ajoulots \u00e0 Berne avec Jean-Paul Krivine et charg\u00e9 aujourd'hui, je crois que \u00e7a aussi dans la balance des \u00e9l\u00e9ments qui ont \u00e9t\u00e9 pris en compte le Meggele selon le PDC Anne Seydoux-Christe est la candidate id\u00e9ale pour succ\u00e9der \u00e0 Charles Juillard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [96%] :\r\n\u00e0 61 ans, elle dispose, selon le parti de toutes les qualit\u00e9s requises et surtout d'une exp\u00e9rience politique presque hors norme, puisqu'elle a si\u00e9g\u00e9 au l\u00e9gislatif de la ville de Del\u00e9mont au Parlement jurassien avant d'encha\u00eener trois mandats au Conseil des \u00c9tats sauf surprise de derni\u00e8re minute d'ici le 16 d\u00e9cembre dernier d\u00e9lai officiel pour les candidatures, on devrait s'acheminer vers un duel entre 2 femmes, le 9 f\u00e9vrier avec un seul tour de scrutin, pour l'heure, seule la socialiste ajoulot Rosalie Beuret est sur les rangs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-03T11:46:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-372D4F60-9589-4600-ADEF-04C8FE9F8B66", "internalArchiveId": "372D4F60-9589-4600-ADEF-04C8FE9F8B66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Goudenhooft, Chlo\u00e9;Luc Zimmermann, pr\u00e9sident du PDC en Ville de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF7/ACIERISTE EN DANGER (8h)) Le groupe Schmolz et Bickenbach joue sa survie. \r\nEndett\u00e9 \u00e0 hauteur de 700 millions de francs, le l'aci\u00e9riste suisse r\u00e9unit ses actionnaires cet apr\u00e8s-midi, \u00e0 14 heures\r\nIl leur soumettra une augmentation de capital d'au moins 325 millions de francs\r\nUne op\u00e9ration que la direction qualifie d'indispensable... Katja Schaer\r\n  27''\r\n((Et sont en jeu aussi quelque 10'000 emplois - dont environ 800 en Suisse. Le vote des actionnaires sera donc d\u00e9cisif pour l'avenir de Schmolz et Bickenbach. R\u00e9cemment encore, le groupe lucernois publiait une perte trimestrielle de pr\u00e8s d'un demi milliard de francs - des r\u00e9sultats dans le rouge vif qui suivaient plusieurs avertissements sur r\u00e9sultats. L'industrie automobile commande moins, et maintenant, avec les conflits commerciaux, m\u00eame les demandes du secteur des machines baisse - c'est ce qui explique les difficult\u00e9s de Schmolz et Bickenbach.))\r\n***Katja... on imagine donc que les actionnaires vont accepter... l'augmentation de capital propos\u00e9e par la direction?\r\n  55''\r\n((Eh bien c'est l\u00e0 que l'affaire se complique. Parce que beaucoup s'attendent \u00e0 un \u00e9chec de cette op\u00e9ration aujourd'hui - un \u00e9chec d\u00fb au bras de fer que se livrent les actionnairse principaux. Il y a d'un c\u00f4t\u00e9 le gros investisseur, propri\u00e9taire de l'importateur automobile Amag, Martin Haefner, membre du conseil d'administration de Schmolz et Bickenback. Lui, veut cette augmentation de capital ... mais \u00e0 condition que sa participation - et son contr\u00f4le - dans Schmolz et Bickenbach passe \u00e0 plus d'un tiers. De l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez l'investisseur russe Viktor Vekselberg, actionnaire principal \u00e0 hauteur de 27% - qui veut \u00e0 tout prix \u00e9viter que Martin Haefner gagne le contr\u00f4le. Il rejette donc l'augmentation de capital et propose un autre plan - une injection de capital ... \u00e0 condition que le pouvoir de Martin Haefner reste limit\u00e9. A ce stade, la situation semble donc inextricable, bloqu\u00e9e par ce bras de fer. Mais un plan d'urgence doit \u00eatre trouv\u00e9 pour sauver les 10'000 emplois qui sont en jeu.))\r\n(Session parlementaire) **** Le nouveau parlement f\u00e9d\u00e9ral fait sa rentr\u00e9e!\r\nLa 51e l\u00e9gislature d\u00e9butera cet apr\u00e8s-midi, avec la prestation de serment des nouveaux \u00e9lus\r\nLes d\u00e9put\u00e9s d\u00e9signeront ensuite leur nouvelle pr\u00e9sidente: la lib\u00e9rale radicale vaudoise Isabelle Moret devrait acc\u00e9der au perchoir sans probl\u00e8me\r\nLes s\u00e9nateurs, eux, \u00e9liront le socialiste bernois Hans St\u00f6ckli pour les pr\u00e9sider\r\nD\u00e8s demain, tout ce petit monde empoignera les dossiers, avec comme moment fort de cette session d'hiver: l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral, dans 10 jours. \r\nLa verte Regula Rytz tentera de se faire une place au gouvernement, au d\u00e9triment du PLR Ignazio Cassis.\r\n(17/ CHINE ET SUISSE) **** La Chine aurait suspendu le dialogue sino-suisse sur les droits de l'homme. \r\nC'est une r\u00e9v\u00e9lation de la NZZ am Sonntag\r\nLa 17e session annuelle de cette rencontre bilat\u00e9rale devait se tenir en ao\u00fbt dernier: elle n'a jamais eu lieu!\r\nLe d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9voque un report du sommet \u00e0 une date ult\u00e9rieure... sans indiquer de motifs pr\u00e9cis\r\nMais selon les sources de l'hebdomadaire al\u00e9manique: c'est la situation au xin-dziang... qui est en cause\r\nla Chine n'aurait pas appr\u00e9ci\u00e9 la prise de position de Berne \u00e0 ce sujet... Michael Peuker\r\n((Une prise de position aux c\u00f4t\u00e9s de 22 autres Etats, tous signataires d'une lettre officielle adress\u00e9e au pr\u00e9sident du Conseil des droits de l'homme de l'ONU en juillet. Un courrier dans lequel ils appellent le gouvernement chinois \u00e0 mettre fin \u00e0 la d\u00e9tention arbitraire de Ou\u00efghours au Xinjiang et \u00e0 permettre au Haut-Commissaire aux droits de l'homme d'acc\u00e9der sans restriction \u00e0 la r\u00e9gion. Une prise de position susceptible d'avoir d\u00e9plu \u00e0 P\u00e9kin. Dans un compte-rendu de la rencontre entre Ignazio Cassis et son homologue chinois des affaires \u00e9trang\u00e8res en octobre dernier, l'ambassade de Chine en Suisse souligne qu'un \u00ab dialogue sur les droits de l'homme ne peut \u00eatre maintenu qu'en cas de respect mutuel et d'\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les deux parties \u00bb. \r\nLe dialogue bilat\u00e9ral sur les droits de l'homme nourrit de nombreuses critiques. Plusieurs politiques et organisations non-gouvernementales pointent un manque de transparence. Certains d\u00e9noncent une feuille de vigne, un cache-sexe brandi par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales pour r\u00e9pondre aux critiques concernant l'absences de dispositions relatives aux droits humains dans les relations avec la Chine, notamment dans le cadre de l'accord de libre-\u00e9change sign\u00e9 en 2013. Les milieux diplomatiques \u00e9voquent, eux, un processus de n\u00e9gociation discret, mais efficace.))\r\n(Ouverture cop25) La 25e conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Madrid\r\nEt les signataires de l'accord de Paris sont sous pression\r\nEn moins d'un an, les scientifiques des nations unies ont publi\u00e9 quatre rapport particuli\u00e8rement alarmants... sur l'\u00e9tat de la terre\r\nEt les quatre derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 les plus chaudes jamais enregistr\u00e9es dans le monde\r\nL'ancien chef de la diplomatie am\u00e9ricaine... John Kerry... a lanc\u00e9 hier une coalition pour lutter contre la crise climatique\r\nSon nom: World war z\u00e9ro: ou \"guerre mondiale z\u00e9ro\"... un appel \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre contre le climat\r\n(Intemp\u00e9ries France) **** Les intemp\u00e9ries ont encore tu\u00e9... dans le sud de la France\r\nTrois secouristes sont morts pr\u00e8s de marseille... cette nuit... dans un accident d'helicopt\u00e8re\r\nIls devaient assurer une missions de sauvetage lorsque les liaisons radio et radar ont \u00e9t\u00e9 interrompues\r\nEt hier dans la journ\u00e9e, deux personnes ont perdu la vie... emport\u00e9es par les eaux... dans deux villages du Var\r\nCes drames interviennent une semaine apr\u00e8s d'autres innondations meurtri\u00e8res... qui ont fait si victimes, dans la m\u00eame r\u00e9gion\r\n(08/SUIVI REAX ATTENTAT UK PA) L'attentat qui a endeuill\u00e9 Londres vendredi devient un dossier politique... au Royaume-Uni\r\nL'attaque au couteau a fait deux morts... et l'assaillant pr\u00e9sum\u00e9 \u00e9taient en libert\u00e9 conditionnelles, depuis moins d'un an... d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 pour terrorisme\r\nAlors, ce drame aurait-il pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9?\r\nA l'approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Chlo\u00e9 Good\u00e9nhofte... conservateurs et travaillistes se renvoient les responsabilit\u00e9s\r\n((Alors que Londres panse ses plaies, l'analyse de l'attentat du London Bridge devient de plus en plus politique. Dimanche matin, dans l'un des programmes de la BBC les plus regard\u00e9s, Boris Johnson a dit que des actions allaient \u00eatre organis\u00e9es vis-\u00e0-vis des autres terroristes remis en libert\u00e9 conditionnelle. Il a \u00e9galement d\u00e9sign\u00e9 le Labour comment \u00e9tant le parti qui a permis les sorties de prison anticip\u00e9es alors qu'il \u00e9tait au gouvernement. Face \u00e0 ces propos, un candidat des Lib\u00e9raux D\u00e9mocrates a reproch\u00e9 au Premier ministre de vouloir r\u00e9cup\u00e9rer cet attentat \u00e0 des fins politiques. C\u00f4t\u00e9 Labour, Jeremy Corbyn a incrimin\u00e9, quant \u00e0 lui, les interventions militaires du Royaume-Uni comme \u00e9tant l'une des causes du terrorisme dans le pays. Il a promis que le Labour arr\u00eaterait de vendre des armes \u00e0 l'Arabie Saoudite et travaillerait \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre au Yemen, tout en reprochant au gouvernement conservateur de contribuer \u00e0 ce conflit. Chlo\u00e9 Goudenhooft, RTS info, Londres.))\r\n(TF4/MONTEE TERRORISME AU SAHEL) **** Autre continent et autre attentat: Au moins 14 personnes sont mortes hier au Burkina Faso... dans une attaque contre une Eglise protestante\r\nC'\u00e9tait \u00e0 Hantoukoura... dans l'est du pays\r\nLes assaillants sont en fuite, ils n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s\r\nMais c'est un nouveau drame, dans ce pays o\u00f9 les groupes arm\u00e9s jihadistes multiplient les attaques... depuis quelques ann\u00e9es\r\n Patricia Huon... l'inqui\u00e9tude se fait sentir ... dans la capitale: OUagadougou... \r\n  01'32''\r\n((Du rouge et de l'orange recouvrent toute la carte. Les voyages au Burkina Faso sont d\u00e9sormais \u00ab d\u00e9conseill\u00e9s \u00bb par les gouvernements suisse, fran\u00e7ais, am\u00e9ricain. Mathurin Zoungrana, un chauffeur et guide burkinab\u00e8, a les larmes aux yeux, lorsqu'il \u00e9voque sa situation. \r\n\u00ab Sinc\u00e8rement, j'ai eu mal au cour. Je me suis dit, un touriste qui voit \u00e7a, qu'est-ce que je peux lui dire pour rassurer, pour le convaincre de venir. rien. Mon dernier voyage, je suis rentr\u00e9 du Ghana le 7 ao\u00fbt. Depuis, je n'ai m\u00eame pas re\u00e7u un appel.\r\nLes attaques sur le territoire se multiplient. Elles visent l'arm\u00e9e, la police, mais aussi, de plus en plus souvent, des civils. Les groupes arm\u00e9s ont peu \u00e0 peu gagn\u00e9 du terrain, principalement au nord et \u00e0 l'est du pays. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Ouagadougou, la capitale, a \u00e9t\u00e9 trois fois meurtrie par des attaques terroristes, la derni\u00e8re le 2 mars 2018. Les contr\u00f4les \u00e0 l'entr\u00e9e de certains lieu ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e de certains lieux. Et la d\u00e9gradation de la situation s\u00e9curitaire inqui\u00e8te parmi la population.\r\n\u00ab Vu l'ampleur des attaques, \u00e7a fait un peu peur. D'\u00eatre nous aussi un jour agress\u00e9s. Ils sont peut-\u00eatre partout dans le pays. On ne sait pas. Ce sont des gens qui sont fondus dans la population, on ne peut pas les identifier. Les Chr\u00e9tiens sont attaqu\u00e9s, les Musulmans sont attaqu\u00e9s. \u00bb\r\nLes autorit\u00e9s burbinab\u00e8 sont r\u00e9cemment sortie de leur d\u00e9ni face \u00e0 la prolif\u00e9ration de groupes djihadistes sur le territoire. Mais l'arm\u00e9e burkinabe, mal form\u00e9e, sous \u00e9quip\u00e9e, peu motiv\u00e9e, semble pour l'instant incapable de reprendre le contr\u00f4le. Patricia Huon, pour RTS-Info, Ouagadougou))\r\n(D\u00e9mission PM Malte) Le premier ministre maltais jette l'\u00e9ponge\r\nJoseph Muscat l'a annonc\u00e9 hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision: il va d\u00e9missionner en janvier\r\nSoup\u00e7onn\u00e9 d'ing\u00e9rences dans l'enqu\u00eate sur le meurtre de la journaliste d'investigation Daphne Caruana Galizia... il \u00e9tait soumis \u00e0 de fortes pressions depuis plusieurs jours\r\n(02/VILLE DE GE/IV ZIMMERMAN) *** Les Vert'lib\u00e9raux ont des ambitions pour les prochaines municipales en Ville de Gen\u00e8ve. \r\nIls veulent surfer sur leur succ\u00e8s des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: rappelez vous, ils ont d\u00e9croch\u00e9 un si\u00e8ge \u00e0 la chambre du peuple, avec l'\u00e9lection de Michel Matter.\r\nEt celui qui pourrait souffrir de cet app\u00e9tit de conqu\u00eate: c'est le PDC\r\nMais le pr\u00e9sident des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens en ville de Gen\u00e8ve relativise.\r\nLuc Zimmermann\r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(Abeille) Les habitants de La Chaux de Fonds peuvent payer en abeille... depuis aujourd'hui\r\nL'abeille c'est le nom de la monnaie locale lanc\u00e9e par la ville sous forme de carte rechargeable\r\nElle est valable dans plus de 90 enseignes: des mus\u00e9es au cin\u00e9ma... en passant par les restaurants\r\nAvec l'objectif de favoriser le commerce r\u00e9gional\r\n(14/PAPIER SKI) En Ski alpin: L'\u00e9quipe suisse de vitesse a bien lanc\u00e9 sa saison... chez les hommes\r\nTrois podiums, ce week-end lors des \u00e9preuves de Lake Louise au Canada\r\nTrois Podium et trois coureurs diff\u00e9rents... J\u00e9r\u00f4me Jeannin\r\n  0'47''\r\n((Les Suisses n'ont pas gagn\u00e9 mais ils ont montr\u00e9 qu'il faudra compter sur eux.\r\nSur Beat Feuz bien s\u00fbr, qui se profile comme le principal pr\u00e9tendant au globe de descente, avec l'Italien Dominik Paris...\r\nMais aussi sur  Carlo Janka, qui a confirm\u00e9 son retour au premier plan.\r\nD'ailleurs samedi, Feuz et Janka ont termin\u00e9 troisi\u00e8me \u00e0 \u00e9galit\u00e9, \u00e0 l'issue d'une descente remport\u00e9e par un jeune revenant: l'Allemand Thomas Dressen... \r\nAuteur d'un retour triomphal, une ann\u00e9e apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9chir\u00e9 les ligaments crois\u00e9s.\r\nTroisi\u00e8me atout dans le jeu des Suisses: Mauro Caviezel. Le Grison a \u00e9t\u00e9 l'une des r\u00e9v\u00e9lations de la saison pass\u00e9e. Il a confirm\u00e9 ce week-end avec une sixi\u00e8me place en descente et une troisi\u00e8me en Super G. \r\nDe quoi mettre la pression sur l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine, au terme d'un week-end d\u00e9cevant pour elles, sauv\u00e9 par la 4e place de Michelle Gisin, lors du g\u00e9ant de Killington.))\r\nProchaines courses d\u00e8s vendredi \u00e0 Lake Louise et Beaver Creek.\r\n(Ballon d'or) **** Et puis le rendez-vous sport du jour n'est pas sur les terrains mais sur un tapis rouge\r\nCelui de la c\u00e9r\u00e9monie de remise du ballon d'or... au th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet \u00e0 Paris\r\nQuintuple laur\u00e9at de la plus prestigieuse distinction individuelle du football... l'Argentin Lionel Messi est bien parti pour remporter son 6e troph\u00e9e, ce soir: ce serait un record absolu\r\nPrincipal outsider: Virgil van Dayke... qui a triomph\u00e9 avec Liverpool en ligue des champions et que l'UEFA a d\u00e9sign\u00e9 joueur de l'ann\u00e9e. \r\nChez les femmes, pas beaucoup de suspense non plus\r\nl'Am\u00e9ricaine Megan Rapinoe, star de la coupe du monde 2019... devrait l'emporter.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 642, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10890979", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-12-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-12-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10891002", "ece-10890979"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T14:51:24Z", "speechToTexts": ["10.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS8 (00:00:00) [89%] :\r\n\u00e0 8 heures une sur la premi\u00e8re, c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [91%] :\r\nMarielle savoir 10000 emplois sont en jeu, environ 800 en Suisse l'aci\u00e9riste lucernois Schmolz et Bickenbach art tente de sauver sa peau, aujourd'hui, mais pas s\u00fbr que ses actionnaires n'acceptent une augmentation du capital 14 personnes tu\u00e9es dans une \u00e9glise protestante au Burkina Faso, c'est une nouvelle attaque dans un pays longtemps \u00e9pargn\u00e9 par le terrorisme, d\u00e9sormais, l'inqui\u00e9tude est palpable \u00e0 Ouagadougou et puis aucune victoire mais 3 beaux podium pour les Suisses, ce week- end en Ski alpin : les sp\u00e9cialistes de la vitesse ont prouv\u00e9 qu'il faudra compter sur eux cette saison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [94%] :\r\nLe groupe Schmolz barre joue sa survie, endett\u00e9 \u00e0 hauteur de 700 millions de francs l'aci\u00e9riste suisse r\u00e9unit ses actionnaires cet apr\u00e8s- midi \u00e0 14 heures il leur soumettra une augmentation de capital d'au moins 325 millions de francs, une op\u00e9ration que la direction qualifie d'indispensable Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [90%] :\r\nEt sont en jeu aussi quelque 10000 emplois dont environ 800 en Suisse, le vote des actionnaires sera donc d\u00e9cisif pour l'avenir de cheval, une barre, r\u00e9cemment encore, le groupe lucernois a publi\u00e9 une perte trimestrielle de pr\u00e8s d'un demi-1000000000 de francs des r\u00e9sultats dans le rouge vif qui suivait plusieurs avertissements sur r\u00e9sultats, l'industrie automobile commande moins et maintenant avec les conflits commerciaux, m\u00eame les demandes du secteur des machines est en baisse, c'est ce qui explique les difficult\u00e9s de Schmaltz et Bickenbach. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [88%] :\r\nKatia, on imagine donc que les actionnaires vont accepter l'augmentation de capital propos\u00e9 par la direction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [94%] :\r\nEh bien, c'est l\u00e0 que l'affaire se complique parce que beaucoup s'attendent \u00e0 un \u00e9chec de cette op\u00e9ration aujourd'hui en \u00e9chec du bras de fer que se livrent les actionnaires principaux, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 le gros investisseurs, propri\u00e9taire de l'importateur automobile AMAG Martin Haefner Membre du conseil d'administration de Schmolz Bickenbach, lui, veut cette augmentation de capital, mais \u00e0 condition que sa participation, et donc son contr\u00f4le dans le groupe passe \u00e0 plus d'un tiers de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez l'investisseur russe Viktor Vekselberg, actionnaire principal \u00e0 hauteur de 27 pourcent qui veut \u00e0 tout prix \u00e9viter comme Martin Haefner gagne le contr\u00f4le, il rejette donc l'augmentation de capital et proposent un autre plan, une injection de capital \u00e0 condition que le pouvoir de Martin Haefner reste limit\u00e9 \u00e0 ce stade, la situation semble donc inextricable bloqu\u00e9s par ce bras de fer, mais un plan d'urgence doit \u00eatre trouv\u00e9e pour sauver les 10000 emplois qui sont en jeu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [96%] :\r\nLe nouveau parlement f\u00e9d\u00e9ral fait sa rentr\u00e9e, la 51\u00e8me l\u00e9gislature d\u00e9butera cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne avec la prestation de serment des nouveaux \u00e9lus les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9signeront ensuite leur nouvelle pr\u00e9sidente la lib\u00e9rale radicale vaudoise Isabelle Moret devrait acc\u00e9der au perchoir sans probl\u00e8me les s\u00e9nateurs eux \u00e9liront le socialiste bernois Hans St\u00f6ckli pour les pr\u00e9sider d\u00e8s demain, tout ce petit monde empoigne les dossiers avec comme moment fort de cette session d'hiver, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans 10 jours, la verte Regula Rytz tentera de se faire une place au gouvernement, au d\u00e9triment du PLR Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:53) [98%] :\r\nLa Chine aurait suspendu le dialogue sino- suisse sur les droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [94%] :\r\nC'est une r\u00e9v\u00e9lation de la NZZ AM Sonntag, la 17\u00e8me session annuelle de cette rencontre bilat\u00e9rale devait se tenir en ao\u00fbt dernier, h\u00e9 bien elle n'a jamais eu lieu, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9voque un report du sommet, \u00e0 une date ult\u00e9rieure, sans indiquer de motifs pr\u00e9cis mais selon les sources de l'hebdomadaire al\u00e9manique, c'est la situation au Diang qui en est la cause, la Chine n'aurait pas appr\u00e9ci\u00e9 la prise de position de Berne \u00e0 ce sujet, Michael Becker. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [96%] :\r\nUne prise de position aux c\u00f4t\u00e9s de 22 autres \u00c9tats, tous signataires d'une lettre officielle adress\u00e9e au pr\u00e9sident du Conseil des droits de l'homme de l'ONU en juillet dernier un courrier dans lequel ils appellent le gouvernement chinois \u00e0 mettre fin \u00e0 la d\u00e9tention arbitraire du Ou\u00efgours au cimeti\u00e8re et \u00e0 permettre au Haut commissaire aux droits de l'homme d'acc\u00e9der sans restrictions \u00e0 la r\u00e9gion une prise de position susceptible d'avoir d\u00e9plu \u00e0 P\u00e9kin dans un compte- rendu de la rencontre entre Ignazio Cassis et son homologue chinois des Affaires \u00e9trang\u00e8res, en octobre, l'ambassade de Chine en Suisse souligne qu'un dialogue sur les droits de l'homme ne peut \u00eatre maintenu qu'en cas de respect mutuel et d'\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les 2 parties, le dialogue bilat\u00e9ral sur les droits de l'homme nourrit de nombreuses critiques plusieurs politiques et organisations non gouvernementales pointent un manque de transparence, certains d\u00e9noncent une feuille de vigne un cache- sexe brandi par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales pour r\u00e9pondre aux critiques concernant l'absence de dispositions relatives aux droits humains dans les relations avec la Chine, et notamment dans le cadre de l'accord de libre- \u00e9change sign\u00e9 en 2013 les milieux diplomatiques \u00e9voquent, eux, un processus de n\u00e9gociation, discret mais efficace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [96%] :\r\nLa 25\u00e8me conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Madrid et les signataires de l'accord de Paris sont sous pression, en moins d'un an, les scientifiques des Nations-Unies ont publi\u00e9 quatre rapport particuli\u00e8rement alarmants sur l'\u00e9tat de la terre et les quatre derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 les plus chaudes jamais enregistr\u00e9es dans le monde, les intemp\u00e9ries ont encore tu\u00e9 dans le sud de la France trois secouristes sont morts pr\u00e8s de Marseille cet nuit dans un accident d'h\u00e9licopt\u00e8re et hier dans la journ\u00e9e, 2 personnes ont perdu la vie, emport\u00e9es par les eaux dans 2 villages du Var ces drames interviennent une semaine apr\u00e8s, d'autres inondations meurtri\u00e8res qui ont fait 6 victimes dans la m\u00eame r\u00e9gion, l'attentat qui a endeuill\u00e9 Londres vendredi dernier devient un dossier politique au Royaume-Uni l'attaque au couteau a fait 2 morts et l'assaillant pr\u00e9sum\u00e9 \u00e9tait en libert\u00e9 conditionnelle depuis moins d'un an, d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 pour terrorisme alors ce drame aurait -il pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9 \u00e0 l'approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Chlo\u00e9 Boudanov, conservateurs et travaillistes se renvoient les responsabilit\u00e9s alors que Londres pense c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:20) [94%] :\r\nL'analyse de l'attentat du London Bridge devient de plus en plus politique dimanche matin dans le de programmes de la BBC les plus regard\u00e9es Boris Johnson a dit que des actions allaient \u00eatre organis\u00e9es vis-\u00e0-vis des autres terroristes remise en libert\u00e9 conditionnelle, il a \u00e9galement d\u00e9sign\u00e9 le Labour comme \u00e9tant le parti qui a permis les sorties de prison anticip\u00e9es alors qu'il \u00e9tait au gouvernement face \u00e0 ces propos, un candidat des lib\u00e9raux d\u00e9mocrates a reproch\u00e9 au 1er ministre de vouloir r\u00e9cup\u00e9rer cet attentat \u00e0 des fins politiques c\u00f4t\u00e9 Labour J\u00e9r\u00e9my Corbyn incrimin\u00e9, quant \u00e0 lui, les interventions militaires du Royaume-Uni comme \u00e9tant l'une des causes du terrorisme dans le pays, il a promis que le Labour arr\u00eaterait de vendre des armes \u00e0 l'Arabie Saoudite et travaillerait \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre au Y\u00e9men, tout en reprochant au gouvernement conservateur de contribuer \u00e0 ce conflit Chlo\u00e9 Boudanov RTS Londres et puis autre continent autre attentat au moins 14 personnes sont mortes hier au Burkina Faso, dans une attaque contre une \u00e9glise protestante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [95%] :\r\nCet \u00e9tat en tout cas Hantoukoura dans l'est du pays, les assaillants sont en fuite, ils n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s mais c'est un nouveau drame dans ce pays o\u00f9 les groupes arm\u00e9s djihadistes multiplient les attaques depuis quelques ann\u00e9es, Patricia Huon, l'inqui\u00e9tude se fait sentir dans la capitale \u00e0 Ouagadougou. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:35) [92%] :\r\nDu rouge et de l'orange recouvrent toute la carte les voyages au Burkina Faso sont d\u00e9sormais d\u00e9conseill\u00e9s par les gouvernements suisse, fran\u00e7ais, am\u00e9ricain, Mathurin Zoungrana au chauffeur et guide Burkinab\u00e9 a les larmes aux yeux lorsqu'il \u00e9voque sa situation, sinc\u00e8rement, j'ai eu mal que je me suis dit un touriste qui voit \u00e7a, qu'est ce que je peux lui dit pour le rassurer, pour les convaincre de venir rien, j'\u00e9tais oblig\u00e9, m\u00eame devant une la voiture mon dernier voyage, je suis rentr\u00e9 du Ghana, le 7 ao\u00fbt jusqu'\u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle m\u00eame pas un appel comme \u00e7a, les attaques se multiplient, Elvis, l'arm\u00e9e, la police mais aussi de plus en plus souvent des civils, les groupes arm\u00e9s ont peu \u00e0 peu gagn\u00e9 du terrain, principalement au nord et \u00e0 l'est du pays ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Ouagadougou, la capitale a \u00e9t\u00e9 3 fois meurtrie par des attaques terroristes, la derni\u00e8re le 2 mars 2018, les contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e de certains lieux et la d\u00e9gradation de la situation s\u00e9curitaire inqui\u00e8te parmi la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [91%] :\r\nVu l'ampleur des attaques moi a fait un peu peur d'\u00eatre un jour nous aussi agress\u00e9s, ils sont peut-\u00eatre partout dans le pays, on ne sait pas sont les gens qui sont fondus dans la population, il ne pas les identifier en tant que les chr\u00e9tiens sont attaqu\u00e9s, des musulmans sont attaqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:49) [90%] :\r\nLes autorit\u00e9s burkinab\u00e9es sont r\u00e9cemment sortis de leur d\u00e9ni face \u00e0 la prolif\u00e9ration de groupes jihadistes sur le territoire, mais l'arm\u00e9e nationale mal form\u00e9e sous \u00e9quip\u00e9e, peu motiv\u00e9e semble pour l'instant incapable de reprendre le contr\u00f4le Patricia Huon pour rtsinfo Ouaga. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:07) [95%] :\r\nLes Verts lib\u00e9raux ont des ambitions pour les prochaines municipales en Ville de Gen\u00e8ve, ils veulent surfer sur leur succ\u00e8s des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, rappelez -vous, ils ont d\u00e9croch\u00e9 un si\u00e8ge \u00e0 la Chambre du peuple avec l'\u00e9lection de Mich\u00e8le et celui qui pourrait souffrir de cet app\u00e9tit de conqu\u00eate, h\u00e9 bien c'est le PDC mais le pr\u00e9sident des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens de la ville de Gen\u00e8ve relativise Luc Zimmermann. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:25) [93%] :\r\nC'est vrai que les Verts lib\u00e9raux ont plus tendance \u00e0 prendre au centre et \u00e0 droite, donc j'entends le PDC et le PLR que que sur le c\u00f4t\u00e9 de la gauche selon les les premi\u00e8res ann\u00e9es, ce qu'on nous avons pu faire chez nous, donc il y a un risque effectivement de de de morcellement de bois apr\u00e8s je pense que chaque partie a le devoir de faire le mieux pour mobiliser son \u00e9lectorat avec des id\u00e9es claires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:45) [91%] :\r\nLors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales cette coalition du Centre, qui a int\u00e9gr\u00e9 les Verts lib\u00e9raux avaient fait 6 pourcent en Ville de Gen\u00e8ve, le PDC 5 pourcent est ce que ce n'est pas de nature \u00e0 vous inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:55) [88%] :\r\nJe dirais pas inqui\u00e9tant parce qu'on ne peut pas totalement transposer ce qui se passe au niveau f\u00e9d\u00e9ral avec ce qui peut se passer dans les \u00e9lections municipales, effectivement, on voit qu'il y a un train de pas seulement des Verts lib\u00e9raux mais aussi de l'air, m\u00eame si on ne peut pas comparer aujourd'hui \u00e9lection avec ceux de de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:11) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie en ce qui alpin L'\u00e9quipe suisse de vitesse a bien lanc\u00e9 sa saison chez les hommes trois podiums ce week- end lors des \u00e9preuves de Lake Louise au Canada trois podiums et 3 coureurs diff\u00e9rents J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:23) [95%] :\r\nLes Suisses n'ont pas gagn\u00e9 mais ils ont d\u00e9montr\u00e9 qu'il faudra compter sur eux, sur b\u00e9ate bien s\u00fbr qui se profile comme le principal pr\u00e9tendant au globe de descente avec l'Italien Dominik Paris mais \u00e9galement sur Carlo Janka qui a confirm\u00e9 son retour au 1er plan d'ailleurs samedi feuilleter Janka ont termin\u00e9 troisi\u00e8mes \u00e0 \u00e9galit\u00e9 \u00e0 l'issue d'une descente remport\u00e9e par un jeune revenant, l'Allemand Thomas Dressen, auteur d'un retour triomphal une ann\u00e9e apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9chir\u00e9 les ligaments crois\u00e9s 3\u00e8me atout dans le jeu des Suisses Maroc habituel le Grison a \u00e9t\u00e9 l'une des r\u00e9v\u00e9lations de la saison pass\u00e9e, il a confirm\u00e9 ce week- end avec une 6\u00e8me place en descente et une 3\u00e8me en super- G, de quoi mettre la pression sur l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine au terme d'un week- end d\u00e9cevant pour elles, sauv\u00e9 par la 4\u00e8me place de Michel Gusin lors du g\u00e9ant de Killington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:10) [94%] :\r\nEt puis le rendez- vous sport du jour n'est pas sur les terrains mais sur un tapis rouge, celui de la c\u00e9r\u00e9monie de remise du Ballon d'Or au Th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet \u00e0 Paris, quintuple laur\u00e9at de la plus prestigieuse distinction individuelle du football : l'argentin Lionel Messi est bien parti pour remporter son 6\u00e8me troph\u00e9e ce soir principal outsider Virgil van der qui a, qui a triomph\u00e9 avec Liverpool en Ligue des champions et que l'UEFA a d\u00e9sign\u00e9 joueur de l'ann\u00e9e chez les femmes, pas beaucoup de suspense non plus, l'Am\u00e9ricaine Megan Rapinoe, Star de la Coupe du monde 2019 devrait l'emporter et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:40) [85%] :\r\nC'est le journal de Marielle, sa voix 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-02T07:20:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Huon, Patricia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}