{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=400&rows=25&query=PDC", "count": 860, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=425&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=835&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=375&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-5837AAFF-18AC-43F6-9E9C-689FECE8C8ED", "internalArchiveId": "5837AAFF-18AC-43F6-9E9C-689FECE8C8ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-07-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Ren\u00e9 Bernaudeau, manager de l'\u00e9quipe \u00e9quipe fran\u00e7aise Total direct Energie;Christian L\u00fcscher, conseiller national GE, Vice-pr\u00e9sident du PLR;Ghazi;Raphael Nuzzolo, attaquant de Neuch\u00e2tel Xamax\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/TDF PI (6h30)) Il est le plus jeune vainqueur du tour de france depuis un si\u00e8cle\r\nLe colombien Egan Bernal a remport\u00e9 la grande boucle... \u00e0 seulement 22 ans\r\nL'Australien Caleb Ewan... lui... s'est impos\u00e9 sur la derni\u00e8re \u00e9tape... \u00e0 Paris\r\nL'issue d'une course tr\u00e8s disput\u00e9e cette ann\u00e9e... tr\u00e8s SUIVIE aussi...\r\nEt c'est une bonne nouvelle... pour la soci\u00e9t\u00e9 organisatrice comme pour les sponsors des \u00e9quipes\r\nIls avaient le sourire hier sur les champs-elys\u00e9e... Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  1'25'' \r\n((Le cyclisme est souvent cit\u00e9 comme un sport pauvre en comparaison du football ou du tennis.  La prime de victoire du tour de France  par exemple est de 550'000 francs. Le budget le plus \u00e9lev\u00e9, celui d'INEOS d\u00e9passe les 40 millions de francs.  contre, \u00e0 l'oppos\u00e9, 10 millions pour l'\u00e9quipe fran\u00e7aise Total direct Energie. Et pourtant, son manager, Jean-Ren\u00e9 Bernaudeau se frotte les mains, pour lui le cyclisme est rentable. \r\nIl est vrai qu'apr\u00e8s les ann\u00e9es dopage puis les ann\u00e9es de domination sans partage des Sky. m\u00eame si l'\u00e9quipe la plus riche gagne toujours,  elle a prouv\u00e9 cette ann\u00e9e qu'elle avait quelques failles.  Le parcours du Tour aidant. la course a plu, beaucoup en France mais en Am\u00e9rique du Sud aussi.   l'affaire a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonne pour le sport   et pour le business du v\u00e9lo en attendant qu'un cycliste chinois puisse brille sur la Grande Boucle et ouvrir donc un incroyable march\u00e9. ))\r\n(B\u00e9gl\u00e9) *** Pas de regrets pour Claude B\u00e9gl\u00e9\r\nLe conseiller national vaudois est rentr\u00e9 de cor\u00e9e du nord et il assume pleinement ses propos pol\u00e9miques sur le r\u00e9gime de Pyongyang\r\nDans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la RTS... l'\u00e9lu PDC revendique une part de provocation\r\nSelon lui... la Cor\u00e9e du nord est bien une dictature... mais il affirme que les choses changent... \r\nIl estime qu'une ouverture est \u00e0 pr\u00e9voir... gr\u00e2ce au potentiel \u00e9conomique de la classe moyenne \r\nIl regrette d'avoir caus\u00e9 du tort \u00e0 son parti... mais refuse de pr\u00e9senter son mea culpa\r\n(01/REACTIONS POL UBS ITV L\u00dcSCHER) **** UBS va devoir livrer les donn\u00e9es personnelles de 40 000 clients ou anciens clients \u00e0 la France... : et \u00e7a ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde\r\nLa r\u00e9cente d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral agace... entre autres... les politiciens de droite\r\nDans la presse d'hier... ils estiment que ce jugement aura des cons\u00e9quences... et appeller \u00e0 adapter la loi suisse sur l'assistance administrative\r\nLeur objectif: \u00e9viter que d'autres fisc \u00e9trangers ne s'engouffrent dans la br\u00eache\r\nEcoutez Christian L\u00fcscher... conseiller national genevois et vice-pr\u00e9sident du PLR... \u00e9galement membre de la commission judiciaire f\u00e9d\u00e9rale\r\n  0'45''\r\nChristian L\u00fcscher r\u00e9pondait Fabrice Gaudiano.\r\n(Italie) Plus de 130 migrants sont toujours bloqu\u00e9s sur un navire des gardes-c\u00f4tes italiens\r\nIls ne pourront d\u00e9barquer que lorsque l'Union europ\u00e9enne aura trouv\u00e9 un plan pour les r\u00e9partir dans plusieurs pays.\r\nD\u00e9cision du ministre italien de l'int\u00e9rieur... Matteo Salvini\r\nCes r\u00e9fugi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 secourus jeudi dernier au large de la Libye\r\nLe jour m\u00eame o\u00f9 un autre naufrage a fait au moins 110 morts et disparus...\r\n(09/IRAN PA) *** Et si l'Europe se dotait d'une flotte militaire dans le golfe persique? Cette perspective n'est pas du go\u00fbt de l'Iran\r\nLa semaine derni\u00e8re... Londres appelait \u00e0 la mise en place d'une mission de protection maritime... pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des navires europ\u00e9ens\r\nCons\u00e9quence de l'arraisonnement d'un tanker britannique quelques jours plus t\u00f4t\r\nMais hier... T\u00e9h\u00e9ran a vivement d\u00e9nonc\u00e9 cette id\u00e9e Siavosh Ghazi\r\n  0'56''\r\n((L'envoi d'\"une flotte europ\u00e9enne dans le Golfe Persique\" est un \"message hostile\" et un acte \"provocateur\" qui va \"accentuer les tensions\", a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du gouvernement iranien Ali Rabiei. \r\nLondres avait appel\u00e9 lundi \u00e0 la mise en place d'une \"mission de protection maritime dirig\u00e9e par les Europ\u00e9ens\", apr\u00e8s l'arraisonnement par l'Iran d'un p\u00e9trolier britannique dans le d\u00e9troit d'Ormuz. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident Hassan Rohani a \u00e9galement estim\u00e9 que \"la pr\u00e9sence de forces \u00e9trang\u00e8res n'aidera pas \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la r\u00e9gion et sera la principale source de tensions. \r\nParis, Londres et Berlin pr\u00e9voient de coordonner leurs forces pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 maritime dans la r\u00e9gion du d\u00e9troit d'Ormuz. \r\nLa saisie le 19 juillet par l'Iran d'un p\u00e9trolier britannique est survenue quinze jours apr\u00e8s l'arraisonnement d'un p\u00e9trolier iranien par la marine britannisque au large de Gibraltar. \r\nLes tensions ne cessent de monter dans le Golfe depuis le retrait am\u00e9ricain unilat\u00e9ral en mai 2018 de l'accord nucl\u00e9aire iranien \r\nCes d\u00e9clarations interviennent alors que l'Iran a annonc\u00e9 apr\u00e8s une r\u00e9union \u00e0 Vienne avec les autres pays signataires de l'accord nucl\u00e9aire qu'il allait continuer \u00e0 se d\u00e9sengager de cet accord tant que ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques ne seront pas assur\u00e9s. ))\r\n(Afghanistan) Le candidat \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de l'Afghanistan a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans un attentat \u00e0 Kaboul\r\nL'attaque est survenue hier pr\u00e8s de l'Universit\u00e9 Ghalib... dans le centre de la capitale\r\nElle a tu\u00e9 au moins 20 personnes... et fait une cinquantaine de bless\u00e9s\r\nParmi eux... Amrullah Saleh... tandem du chef de l'\u00e9tat sortant...Ashraf Ghani pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pr\u00e9vue le 28 septembre.\r\n(06/FEVI GUERRE DES NERFS PA) *** Ambiance aussi maussade que le ciel... ce week-end \u00e0 la f\u00eate des vignerons\r\nLa m\u00e9t\u00e9o capricieuse a priv\u00e9 le public des deux repr\u00e9sentations pr\u00e9vues\r\nSamedi... c'est le risque d'orage qui a conduit \u00e0 l'annulation du rendez-vous... \r\nEt hier... une pluie persistante a eu raison du sepctacle Simon Corthay\r\n  0'48'' \r\n((Et cette pluie qui ne voulait pas s'arr\u00eater a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 ce dimanche une v\u00e9ritable guerre des nerfs. Apr\u00e8s un premier report en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi, les repr\u00e9sentations ont \u00e9t\u00e9 retard\u00e9es \u00e0 deux reprises. Finalement, vers 17 heures, les organisateurs ont d\u00fb abdiquer devant l'humidit\u00e9 du ciel et annoncer un report \u00e0 mercredi prochain \u00e0 11 heures.\r\nPour le spectacle de la veille, samedi soir, l'annulation est tomb\u00e9e en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi d\u00e9j\u00e0. Et pourtant l'orage annonc\u00e9 n'a \u00e9clat\u00e9 qu'autour de minuit, apr\u00e8s une \u00e9trange soir\u00e9e. Tout pr\u00e8s des ar\u00e8nes vides, et dans les maisons, le spectacle \u00e9tait bien pr\u00e9sent, sur les \u00e9crans de la RTS. Laquelle, faute de pouvoir retransmettre la repr\u00e9sentation en direct, a diffus\u00e9 les images de celle de la veille...))\r\n(Pal\u00e9o) Lui aussi a subi les caprices de la m\u00e9t\u00e9o...\r\nEt il a aussi d\u00fb faire face \u00e0 l'annulation de derni\u00e8re minute du concert de Shaka Ponk... samedi\r\nLe Pal\u00e9o festival a ferm\u00e9 ses portes hier... \u00e0 l'issue d'une \u00e9dition mouvement\u00e9e\r\nPour la premi\u00e8re fois en 20 ans... la manifestation n'a pas affich\u00e9 complet\r\nMais pour son directeur Daniel Rosselat...cette 44e \u00e9dition restera inoubliable.\r\n(16/FOOT : XAMAX.YB ITV NUZZOLO) *** En football: Deuxi\u00e8me journ\u00e9e de superleague... et toujours pas de victoire pour Neuch\u00e2tel Xamax\r\nLes joureurs de Jo\u00ebl Magnin ont r\u00e9sist\u00e9 70 minutes... face au tenant du titre.. Youngboys\r\nMais ils ont fini par s'incliner...1 \u00e0 0\r\nPriv\u00e9s de balon par des bernois dominateurs... les neuchatelois ont donc manqu\u00e9 le premier rendez vous de la saison avec LEUR public\r\nMais l'attaquant de Xamax Raphael Nuzzolo... pr\u00e9f\u00e8re voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein\r\n  0'50''\r\nLes deux autres rencontres d'hier (DI) ont vu Lucerne et Zurich se quitter dos \u00e0 dos 0 \u00e0 0. \r\nM\u00eame score dans le face \u00e0 face entre Lugano et Thoune.", "durationSec": 540, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10586392", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-07-29T06:00:02_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-07-29T06:00:02_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10586410", "ece-10586392"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-04T07:05:35Z", "speechToTexts": ["04.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nLe journal de marier sa voix. \r\nBonjour Marielle bonjour Agathe bonjour \u00e0 tous, le Tour de France, c'est fini, le Colombien Egan Bernal a remport\u00e9 hier une grande boucle plus ouverte que d'habitude et tr\u00e8s suivi une \u00e9dition juteuse pour le Business du v\u00e9lo forcer UBS \u00e0 livrer les donn\u00e9es de milliers de clients au Fisc fran\u00e7ais, bonne ou mauvaise id\u00e9e pour plusieurs politiciens de droite en tout cas la r\u00e9cente d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral va trop loin et puis elle a jou\u00e9 avec les nerfs des organisateurs et des spectateurs de la F\u00eate des Vignerons elle c'est la m\u00e9t\u00e9o, bien s\u00fbr, retour sur un week- end difficile \u00e0. \r\nIl est le plus jeune vainqueur du Tour de France depuis un si\u00e8cle, le Colombien Egan Bernal a remport\u00e9 la Grande Boucle, hier, \u00e0 seulement 22 ans, l'Australien Caleb One, lui, s'est impos\u00e9 sur la derni\u00e8re \u00e9tape \u00e0 Paris l'issue d'une course tr\u00e8s disput\u00e9e cette ann\u00e9e tr\u00e8s suivi aussi, et c'est une bonne nouvelle pour la soci\u00e9t\u00e9 organisatrice comme pour les sponsors des \u00e9quipes, ils avaient le sourire hier sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, Patrick Delahaye trop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [91%] :\r\nLe cyclisme est souvent cit\u00e9 comme un sport pauvre en comparaison du football ou du tennis, la prime de victoire du Tour de France et par exemple de 550000 francs le budget le plus \u00e9lev\u00e9, celui d\u00eener hausse d\u00e9passe les 40 millions de francs contre \u00e0 l'oppos\u00e9, 10 millions pour l'\u00e9quipe fran\u00e7aise Total, Direct \u00c9nergie et pourtant son manager Jean-Ren\u00e9 Bernaudeau se frotte les mains : pour lui, le cyclisme est rentable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [90%] :\r\nTr\u00e8s rentable parce que voil\u00e0 6 1000 800 heures de t\u00e9l\u00e9vision, je pense qu'on est dans les l'\u00e9v\u00e9nement num\u00e9ro 1 mondial annuel parce que les Jeux olympiques, la Coupe du monde football sur tous les 4 ans c'est beaucoup de retomb\u00e9es pour les sponsors, puisqu'on appelle l'\u00e9quipe au nom du sponsor en plus c'est pas un club le cyclisme est extr\u00eamement rentable, maintenant il faut qu'il am\u00e8ne de la l'attractivit\u00e9 de la cr\u00e9dibilit\u00e9 et puis je pense qu'il n'y a pas un meilleur support que le cyclisme, le Tour de France, c'est une bonne cuv\u00e9e cette ann\u00e9e, je pense que Julian Alaphilippe et Thibaut Pinot ont redonn\u00e9 envie aux Fran\u00e7ais d'y croire et aujourd'hui, c'est tr\u00e8s bon pour nous, m\u00eame si son pas mon \u00e9quipe oui c'est moi qui suis toujours pour boucler mon budget et je pense qu'aujourd'hui, l'horizon se d\u00e9gage un peu il est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [95%] :\r\nApr\u00e8s les ann\u00e9es dopage puis les ann\u00e9es de domination sans partage des Sky, m\u00eame si l'\u00e9quipe la plus riche gagne toujours, elle a prouv\u00e9 cette ann\u00e9e qu'elle avait quelques failles, le parcours du Tour et dans la course, a plus beaucoup en France mais en Am\u00e9rique du Sud aussi, l'affaire a donc \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonne pour le sport et pour le Business du v\u00e9lo en attendant qu'un cycliste chinois puisse briller sur la Grande Boucle et ouvrir donc un autre incroyable march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [94%] :\r\nPas de regrets pour Claude B\u00e9gl\u00e9, le conseiller national Vaudois est entr\u00e9 et rentr\u00e9 de Cor\u00e9e du Nord et il assume pleinement ses propos pol\u00e9miques sur le r\u00e9gime de Pyongyang, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la RTS, l'\u00e9lu PDC revendique une volont\u00e9 de provoquer l'int\u00e9r\u00eat une part de provocation, justement, il regrette d'avoir caus\u00e9 du tort \u00e0 son parti mais refuse de pr\u00e9senter son mea culpa, selon lui, la Cor\u00e9e du Nord est bien une dictature, mais il affirme que les choses changent, il estime qu'une ouverture est \u00e0 pr\u00e9voir, gr\u00e2ce au potentiel \u00e9conomique de la classe moyenne UBS va devoir livrer les donn\u00e9es personnelles de 40000 clients ou anciens clients \u00e0 la France, et \u00e7a ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde dans la r\u00e9cente d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral agace, entre autres, les politiciens de droite dans la presse d'hier, ils estiment que ce jugement aura des cons\u00e9quences et appellent \u00e0 adapter la loi suisse sur l'assistance administrative leur objectif : \u00e9viter que d'autres fiscs \u00e9trangers ne s'engouffrent dans la br\u00e8che, \u00e9coutez, Christian L\u00fcscher, conseiller national Genevois et vice- pr\u00e9sident du PLR, il est \u00e9galement membre de la commission judiciaire f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:27) [92%] :\r\n\u00e0 la lecture des consid\u00e9rants de cet arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, on devra se poser la question de savoir si nous ne sommes pas all\u00e9 un peu trop loin en mati\u00e8re d'assistance administrative et dans quelles mesures correctives doit \u00eatre apport\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [94%] :\r\nUn correctif pour \u00eatre tr\u00e8s clair pour \u00e9viter ce qu'on appelle les fishing exp\u00e9ditions, \u00e0 savoir la p\u00eache aux informations. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:47) [93%] :\r\nAbsolument, je n'ai pas lu l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral mais j'ai de la peine \u00e0 comprendre qu'ils puissent s'en aller autrement s'agissant du nombre de comptes mais si le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral cette appuy\u00e9 sur la loi en vigueur pour consid\u00e9rer que ce n'\u00e9tait pas une fiche une exp\u00e9dition, le Parlement peut toujours d\u00e9cider de modifier la loi s'il consid\u00e8re que la solution adopt\u00e9e par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral en fonction de la loi en vigueur n'est pas satisfait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [96%] :\r\nChristian L\u00fcscher r\u00e9pondait \u00e0 Fabrice Gaudiano plus de 130 migrants sont toujours bloqu\u00e9s sur un navire des garde- c\u00f4tes italiens, ils ne pourront d\u00e9barquer que lorsque l'Union europ\u00e9enne aura trouv\u00e9 un plan pour les r\u00e9partir dans plusieurs pays, d\u00e9cision du ministre italien de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, ces r\u00e9fugi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 secourus la semaine derni\u00e8re le m\u00eame jour que celui o\u00f9 s'est produit un naufrage au large de la Libye, un accident qui a fait 110 morts et disparus et si l'Europe s'est dot\u00e9e d'une flotte militaire dans le Golfe persique, cette perspective n'est pas du go\u00fbt de l'Iran \u00e0 la semaine derni\u00e8re, Londres, appelait \u00e0 la mise en place d'une mission de protection maritime pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des navires europ\u00e9ens, cons\u00e9quence de l'arraisonnement d'un tanker britannique, quelques jours plus t\u00f4t, mais hier T\u00e9h\u00e9ran a vivement d\u00e9nonc\u00e9 cette id\u00e9e Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:57) [97%] :\r\nLe porte- parole du gouvernement iranien a affirm\u00e9 que l'envoi d'une flotte europ\u00e9enne dans la r\u00e9gion est un message hostile et un acte provocateur de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident Hassan Rohani a \u00e9galement affirm\u00e9 que la pr\u00e9sence de forces \u00e9trang\u00e8res n'aidera pas \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la r\u00e9gion et sera la principale source de tensions, Londres avait appel\u00e9 lundi \u00e0 la mise en place d'une mission de protection maritime dirig\u00e9e par les Europ\u00e9ens, Paris, Londres et Berlin pr\u00e9voient de coordonner leurs forces pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 maritime dans la r\u00e9gion du Detroit d'Ormuz la saisie le 19 juillet par l'Iran d'un p\u00e9trolier britannique est survenu 15 jours apr\u00e8s l'arraisonnement d'un p\u00e9trolier iranien par la marine britannique au large de Gibraltar, les tensions ne cessent de monter dans la r\u00e9gion depuis le retrait am\u00e9ricain de l'accord nucl\u00e9aire ces d\u00e9clarations interviennent alors que l'Iran a annonc\u00e9 apr\u00e8s une r\u00e9union \u00e0 Vienne avec les autres et signataire de l'accord nucl\u00e9aire qu'il allait continuer \u00e0 se d\u00e9sengager de cet accord tant que ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques ne seront pas assur\u00e9es Siavosh Ghazi pour rtsinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:54) [95%] :\r\nUn candidat \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence de l'Afghanistan, a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans un attentat \u00e0 Kaboul, l'attaque est survenue hier pr\u00e8s de l'universit\u00e9 de Ghalib dans le centre de la capitale, elle a tu\u00e9 au moins 20 personnes et fait une cinquantaine de bless\u00e9s parmi eux Amrullah Saleh est tandem du chef de l'\u00c9tat sortant Ashraf Ghani pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pr\u00e9vue le 28 septembre ambiance aussi maussade que le ciel ce week- end \u00e0 la f\u00eate des vignerons par la m\u00e9t\u00e9o capricieuse a priv\u00e9 le public des deux repr\u00e9sentations pr\u00e9vues samedi, c'est le risque d'orage qui a conduit \u00e0 l'annulation du rendez- vous hier une pluie persistante a eu raison du spectacle, Simon Corthay et cette pluie qui ne voulait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:31) [95%] :\r\nPas s'arr\u00eater, a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 ce dimanche une v\u00e9ritable guerre des nerfs, apr\u00e8s un 1er report en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, les repr\u00e9sentations ont \u00e9t\u00e9 retard\u00e9 \u00e0 2 reprises, finalement, vers 17 heures, les organisateurs ont d\u00fb abdiquer devant l'humidit\u00e9 du ciel et annoncer un report \u00e0 mercredi prochain \u00e0 11 heures pour le spectacle de la veille, samedi soir, l'annulation est tomb\u00e9e hier en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi d\u00e9j\u00e0, et pourtant l'orage annonc\u00e9 n'a \u00e9clat\u00e9 qu'autour de minuit, apr\u00e8s une \u00e9trange soir\u00e9e tout pr\u00e8s des ar\u00e8nes vides et dans les maisons, le spectacle \u00e9tait bien pr\u00e9sent sur les \u00e9crans de la RTS, laquelle, faute de pouvoir retransmettre la repr\u00e9sentation en Direct a d\u00fb diffuser les images de celle de la veille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:19) [95%] :\r\nLui aussi a subi les caprices de la m\u00e9t\u00e9o, elle a aussi d\u00fb faire face \u00e0 l'annulation de derni\u00e8re minute du concert de Shaka Ponk samedi le Pal\u00e9o festival a ferm\u00e9 ses portes hier \u00e0 l'issue d'une \u00e9dition mouvement\u00e9e pour la premi\u00e8re fois en 20 ans, la manifestation n'a pas affich\u00e9 complet, mais pour son directeur Daniel Rossellat cette 44\u00e8me \u00e9dition restera inoubliable en football maintenant 2\u00e8me journ\u00e9e de Super League et toujours pas de victoire pour Neuch\u00e2tel Xamax, les joueurs de Jo\u00ebl Magnin ont r\u00e9sist\u00e9 70 minutes face au tenant du titre et en Boys, mais ils ont fini par s'incliner 1 \u00e0 0 hier, priv\u00e9s de ballon par des bernois dominateurs, les neuchatelois ont donc manqu\u00e9 le 1er rendez- vous de la saison avec leur public, mais l'attaquant de Xamax Raphael Nuzzolo pr\u00e9f\u00e8re voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:00) [88%] :\r\nOn a beaucoup couru aujourd'hui c'est clair que IB, allez, allez, allez, avoir le le ballon, je pense qu'on a bien travaill\u00e9 pendant, pendant longtemps, on a r\u00e9ussi \u00e0 tenir, c'est dommage, peut-\u00eatre que le le but soir\u00e9e dit mais un petit cadeau, mais on doit, on doit accepter et puis, on a une une \u00e9quipe qui est jeune, qui doit prendre encore \u00e0 \u00eatre plus je dirais cons\u00e9quence sur cette certaines phases de jeu mais mais sur la base, la grande base du du match, je pense qu'on peut travailler dessus, je pense qu'on peut \u00eatre malgr\u00e9 tout fier parce qu'on avait dit avant le match Sydow derniers \u00e7a pas la meilleure \u00e9quipe et je pense que c'\u00e9tait la meilleure \u00e9quipe mais on a, on a bien tenu \u00e0 et je pense qu'avec un peu plus de moyen de de malice, et puis d'efficacit\u00e9 devant, on aurait pu ramener quelque chose, mais, mais \u00e7a remet pas en cause tout ce qu'on a ce qu'on a travaill\u00e9, et \u00e7a c'est juste d\u00e9cevant quand tu donnes autant de personnes que que tu reviennes avec 0 point, mais c'est \u00e7a le foot, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:51) [90%] :\r\nEt les 2 autres rencontres d'hier ont vu Lucerne et Z\u00fcrich se quitter dos \u00e0 dos 0 \u00e0 0, m\u00eame score dans le face \u00e0 face entre Lugano et Thoune merci beaucoup Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-29T05:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-248485B5-C9CE-4EB4-8D64-1E0646837D69", "internalArchiveId": "248485B5-C9CE-4EB4-8D64-1E0646837D69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le voyage", "publicationDate": "2019-07-29T00:00:00Z", "summary": "Qu'est-ce qu'un voyage? Pourquoi part-on et pour trouver quoi, qui?\r\nQuatre invit\u00e9.e.s sont r\u00e9uni.e.s pour en discuter: Arianne Devanthery, historienne de la culture, autrice de \"Vaut le voyage? Histoire de guides\" (\u00e9ditions Slatkine, 2019). Sarah Gysler, \u00e9crivaine voyageuse, autrice de \"Petite\" (\u00e9ditions Equateurs, 2018). Valerio Simoni, chercheur \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve. Claude B\u00e9gl\u00e9, chef d'entreprise et conseiller national PDC.\r\nCette \u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e en mai 2019.\r\n\r\n* Infotrafic: 15:36:44-15:37:31 / * Qu'est-ce qu'un voyage? Pourquoi part-on et pour trouver quoi, qui?\r\nQuatre invit\u00e9.e.s sont r\u00e9uni.e.s pour en discuter: Arianne Devanthery, historienne de la culture, autrice de \"Vaut le voyage? Histoire de guides\" (\u00e9ditions Slatkine, 2019). Sarah Gysler, \u00e9crivaine voyageuse, autrice de \"Petite\" (\u00e9ditions Equateurs, 2018). Valerio Simoni, chercheur \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve. Claude B\u00e9gl\u00e9, chef d'entreprise et conseiller national PDC.\r\nCette \u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e en mai 2019.", "durationSec": 3338, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10538334", "imageURL": "http://www.rts.ch/10559954.image", "alternativeTitle": ["Philo d'un mot du 29.07.2019", "Le voyage / MOT_2019-07-29T15:04:15_philo-d-un-mot", "Philo d'un mot du 29.07.2019", "Le voyage / MOT_2019-07-29T15:04:15_philo-d-un-mot"], "alternativeSummary": ["Qu\u02b9est-ce qu'un voyage? Pourquoi part-on et pour trouver quoi, qui?\nQuatre invit\u00e9.e.s sont r\u00e9uni.e.s pour en discuter: Arianne Devanthery, historienne de la culture, autrice de \"Vaut le voyage? Histoire de guides\" (\u00e9ditions Slatkine, 2019). Sarah Gysler, \u00e9crivaine voyageuse, autrice de \"Petite\" (\u00e9ditions Equateurs, 2018). Valerio Simoni, chercheur \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve. Claude B\u00e9gl\u00e9, chef d'entreprise et conseiller national PDC.\nCette \u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e en mai 2019.", "Qu\u02b9est-ce qu'un voyage? Pourquoi part-on et pour trouver quoi, qui?\nQuatre invit\u00e9.e.s sont r\u00e9uni.e.s pour en discuter: Arianne Devanthery, historienne de la culture, autrice de \"Vaut le voyage? Histoire de guides\" (\u00e9ditions Slatkine, 2019). Sarah Gysler, \u00e9crivaine voyageuse, autrice de \"Petite\" (\u00e9ditions Equateurs, 2018). Valerio Simoni, chercheur \u00e0 l'Institut des Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve. Claude B\u00e9gl\u00e9, chef d'entreprise et conseiller national PDC.\nCette \u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e en mai 2019."], "variantIds": ["ece-10538291", "ece-10538334"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-05T15:15:03Z", "speechToTexts": ["05.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [75%] :\r\nAu mois de juin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:00:13) [87%] :\r\nD'un mot \u00e0 l'organe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:15) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [90%] :\r\nEt St\u00e9phane Tornare ont r\u00e9agi, bonjour, bienvenue dans votre nouveau rendez- vous de l'\u00e9t\u00e9, un mot, un mot, \u00e7a n'a l'air de rien dans le flot de paroles que nous pronon\u00e7ons et entendons quotidiennement pourtant un mot peut tout changer, ouvrir aux meilleur conduire au pire ou mener nulle part parce que les mots les plus simples ne sont pas les plus limpide, parce que les mots les plus courants finissent m\u00eame parfois par ne plus \u00eatre entendu dans toutes leurs nuances de sens, philo, d'un mot pose chaque jour un mot sur la table et 4 invit\u00e9s venus d'horizons divers, on s'en saisir le d\u00e9finir l'\u00e9clairer \u00e0 la lumi\u00e8re de l'exp\u00e9rience et de l'expertise qu'ils en ont de quoi nous o\u00f9 vous donnez peut-\u00eatre encore plus le go\u00fbt des mots justes aujourd'hui pour ouvrir cette s\u00e9rie estivale de 20 \u00e9mission h\u00e9 bien le mot et voyage nous embarque ont donc avec Ariane devant Terry votre dernier voyage c'\u00e9tait o\u00f9, quand et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:12) [82%] :\r\nC'est un voyage professionnel, \u00e7a compte, oui, oui, alors c'\u00e9tait en Belgique, cette semaine, je suis rentr\u00e9 hier Sarah. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:20) [80%] :\r\nAlors moi, basket, j'ai pr\u00e9vu un voyage, un vrai voyage dans le sens qui qui a dur\u00e9 une ann\u00e9e le dernier voyage que j'ai fait, c'\u00e9tait pour aller ce qu'Colombie en stock depuis Lausanne et c'\u00e9tait toute l'ann\u00e9e 2017, donc j'ai travers\u00e9 le le sud de l'Europe, les Cara\u00efbes, ce qui arrive au Panama puis en Colombie et pourquoi cela faut sont vraies raisons sous tester le bateau Stop mon objectif contraire c'est S\u00e9bastien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [91%] :\r\nOn va en reparler Val\u00e9rie au Simoni votre dernier voyage c'\u00e9tait et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:52) [82%] :\r\nMoi, c'\u00e9tait lundi pour venir \u00e0 Gen\u00e8ve depuis Lisbonne, donc c'est pour des questions de vie mobile entre famille et travail image mention avait aussi un voyage a pas qu'au Tessin pouvoir mes parents et mes amis, l\u00e0- bas, c'\u00e9tait \u00e7a, \u00e7a plus en vacances et puis on voyage, on peut plus cons\u00e9quent en f\u00e9vrier pour augmenter travailler de recherches qui travaille de terrain anthropologique \u00e0 Cuba, Claude B\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:25) [82%] :\r\nBon dernier voyage, c'\u00e9tait en Ukraine pour observer les \u00e9lections aussi et puis participer \u00e0 un Rallye tout \u00e0 fait \u00e0 l'am\u00e9ricaine de Joliette car \u00e0 Bernard-Henri L\u00e9vy, qui soutenait par une cha\u00eene quand \u00e0 Odessa avec d'anciens du KGB, qui de nous montrer la partie russophone et une fraude en Bessarabie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [90%] :\r\nEn une seule r\u00e9ponse : chacun, vous avez d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 1000 d\u00e9finitions du voyage, nous voici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [83%] :\r\nBeaucoup beaucoup beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:02) [88%] :\r\nVous d\u00e9plorez le voyage de masse, je crois qu'il ne servirait \u00e0 rien que je le d\u00e9plore parce que c'est, c'est, de toute fa\u00e7on le le voyage de demain, je pense, je pense qu'il est in\u00e9vitable, je pense qu'il est qu'il est tr\u00e8s f\u00e2cheux voyez autrefois le le voyage \u00e9tait une une entreprise extr\u00eamement c'\u00e9tait ou bien le, le fait d'une d'une personne qui \u00e9tait d\u00e9mang\u00e9 par un par un besoin ou par une avidit\u00e9 commercial ou un petit groupe qui partagent les m\u00eames int\u00e9r\u00eats qui monte \u00e0 une caravane qui Montaigne qui monter une affaire qui prenaient leur temps les les moyens de transport \u00e9taient encore tr\u00e8s lent, il y a des saisons pendant lesquelles il fallait qui vous arr\u00eater, bref le voyage s'inscrivent beaucoup mieux dans le rythme de la vie et d'ailleurs des des r\u00e9sultats extr\u00eamement int\u00e9ressant, je donne tous les r\u00e9cits de voyage du du du 20\u00e8me si\u00e8cle, enfin sauf un ou 2 pour quelques r\u00e9cits parus au 19\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [87%] :\r\nLa voix de Nicolas Bouvier \u00e9videmment pour faire une \u00e9mission sur le voyage, Sarah Ghislain vous \u00eates \u00e9crivaine voyageuse aventuri\u00e8re fauch\u00e9 ce n'est pas moi qui le dis, si d'autres sites vous savez bourlingu\u00e9, vous l'avez dit en quelques secondes \u00e0 travers le monde sans trop de sous dans les poches, sur terre, sur mer, vous en avez tir\u00e9 un ouvrage paru l'an dernier, Petite aux \u00e9ditions Equateur donc c'est quoi un voyage pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:16) [87%] :\r\nAu moins, voyage, c'\u00e9tait une fuite clairement et je le raconte dans dans Petite nomm\u00e9 et et puis c'est devenu une passion, oui, avec les ann\u00e9es, mais au d\u00e9but, je suis parti parce qu'il fallait que je parte de l\u00e0 quoi mais c'est un peu pour sauver ma peau \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:30) [91%] :\r\n\u00e0 partir de l\u00e0, partir de la Suisse et \u00e7a Arianne devant Terry, vous \u00eates historienne de la culture, fine connaisseuse de l'histoire du tourisme et du voyage en Suisse notamment, vous venez de co- publiez vos le voyage Histoire de guides aux \u00e9ditions Slatkine, on part pour fuir, souvent c'est une d\u00e9finition du voyage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:51) [90%] :\r\nJe pense que c'est une c'est une motivation bien s\u00fbr moi je pars jamais pour fuir j'ai par, par par envie d'aller d\u00e9couvrir d'Halimi Minergie dans un autre espace, que ce soit une ville, que ce soit une \u00eele j'ai j'ai envie d'aller sentir l'espace, enfin je veux dire on quand on va ailleurs on ressent l'ailleurs par le corps par par les odeurs par la position du corps dans l'espace, \u00e9videmment, la vue qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rente sur un homme \u00e0 Metz, un paysage qu'on conna\u00eet pas et moi je pense que le mieux c'est de dire que, enfin moi je voyage pour go\u00fbter des lieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:30) [96%] :\r\nMais \u00e7a est -ce que c'est une une approche du voyage que l'on retrouve dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:34) [92%] :\r\nDu voyage que vous connaissez, alors l'histoire du voyage, bon il y a toutes sortes de voyages on a voyag\u00e9 pour des raisons diplomatiques, on a voyag\u00e9 pour des raisons militaires on a voyag\u00e9 pour pour sa sant\u00e9 pour aller prendre les eaux par exemple et puis on a longtemps voyag\u00e9 en tout cas, c'\u00e9tait le cas au XVIIIe si\u00e8cle pour se former un c'\u00e9tait le voyage de formation, le voyage culturel du 18\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [90%] :\r\nEt aujourd'hui finalement toutes les formes de voyages et que vous venez de citer son temps en action, disons, c'est ce que l'on voit Valerio Simoni, vous \u00eates anthropologue, chercheur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve, vous vous int\u00e9ressez notamment \u00e0 l'impact du tourisme sur les lieux visiter leurs paysages leur \u00e9conomie \u00e9olien plus ou moins intimes qui peuvent se tisser entre les visiteurs et les les indig\u00e8nes tout particuli\u00e8rement \u00e0 Cuba, c'est quoi pour vous, le voyage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:27) [88%] :\r\nPour suite am\u00e9ricain cherche, c'est surtout le domaine de ce qu'on appelle le tourisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:34) [88%] :\r\nAlors il nous faut trouver la distinction si entre voyages et tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:37) [82%] :\r\nJe dirais que c'est un type de voyage, c'est un peu le plus r\u00e9pandu, ou le plus la demi dans le sens comment m\u00eame si souvent les touristes m\u00eame on peut de la peine parfois \u00e0 se consid\u00e9rer en touriste bon la notion de voyageurs plus valorisante, donc il y a des connotations morales associ\u00e9es \u00e0 ce termes moi ce qui m'par rapport \u00e0 ces distinctions, savoir comment ces jours dans dans le voyage qu'-ce que enterrement implique qu'il utilise souvent \u00e7a d\u00e9pende pas seulement de ce qu'on nous on se consid\u00e8re mais de comme on nous voit donc dans certaines des ce qui n\u00e9cessite des 6 nations, on a des touristes, c'est la fa\u00e7on dont on nous voit et on entend parler vrai difficile de de sortir aussi de cette position, et m\u00eame dans mes travaux \u00e0 Cuba en tant qu'\u00e9tranger \u00e0 Cuba, je suis vu vu souvent, comme les touristes en peu sp\u00e9cial, peut-\u00eatre qu'il reste plus de temps que d'autres mains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [92%] :\r\nOui, on l'entendait d'ailleurs dans le sang, hein, qu'on a diffus\u00e9 tout \u00e0 l'heure de Nicolas Bouvier un qui tirait qui regrettant ce ce ce tourisme de masse pour le grand voyageur qui les je me tourne vers vous maintenant, Claude B\u00e9gl\u00e9, alors chef d'entreprise bon conseiller national PDC mais vous avez toujours voyager, vous en avez fait vos premiers m\u00e9tiers au sein du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, puis du comit\u00e9 international de la Croix-Rouge ensuite en dirigeant des antennes des grandes de grandes soci\u00e9t\u00e9s suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, au fond, vous avez travaill\u00e9 pour voyager, c'est cela : Claude B\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:15) [89%] :\r\nOui, je pense qu'on ne part pas pour fuir, mais peut-\u00eatre qu'on part pour mieux se trouver et je vois 3 grandes dimensions, la 1\u00e8re c'est de comprendre les cultures, les religions, la mani\u00e8re de penser les gens et c'est ce qui me motive personnellement le plus la 2\u00e8me c'est un peu comme vous le disiez, admirer la beaut\u00e9 du monde s'immerger et vivre un peu partout, l'essence, ce qui permet de recharger les batteries traverser de couches en avion je aujourd'hui voisins parce que j'ouvre le pour regarder le lever de soleil \u00e7a ne changeait pas tr\u00e8s pour 15 jours et puis le voyage int\u00e9rieur et pour moi, voyage ext\u00e9rieure qui ne d\u00e9bouche pas sur une r\u00e9flexion int\u00e9rieure sur un approfondissement de notre propre recherche, c'est un peu inutile si on permettait je reviens sur le 1er sujet : comprendre les cultures, ce que je fais, par exemple, est actuellement au plan politique, je voyage beaucoup, pour essayer de comprendre les origine des d\u00e9r\u00e8glements qui m\u00e8ne aux flux migratoires radicalisation au terrorisme, alors \u00e7a m'a permis par exemple d'aller d'un car pour la reddition des Farc dans la r\u00e9gion de la Tchad pour rencontrer les gens de beaux programmes d'aller on Iraq \u00e0 Mossoul pour comprendre ce qui s'est pass\u00e9, d'aller dans la r\u00e9gion des Grands Lacs pour les r\u00e9fugi\u00e9s et il y a tellement de gens chez nous, qui parle de ces sujets, mais en fait c'est 10 id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues, c'est quand on est sur le terrain, c'est parfois dans le regard d'un enfant dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s comprend beaucoup plus de choses qu'en lisant des tas et des tas d'articles et je trouve que le fait d'aller sur place, le fait de se renseigner, le fait de faire une analyse honn\u00eate comme le ferait un reporter apprendre ensuite une d\u00e9cision objective. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:09) [92%] :\r\nEst -ce que c'est si simple, vous disiez tout \u00e0 l'heure Val\u00e9rie au Simoni que le voyage n'\u00e9tait pas seulement ce d\u00e9placement d'un individu \u00e0 l'\u00e9tranger, c'\u00e9tait aussi la mani\u00e8re dont il \u00e9tait per\u00e7u dont il \u00e9tait regard\u00e9 par les personnes qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:24) [86%] :\r\nBon, et je dirais de Jacques quand on voyage, on n'est pas vide dans nos t\u00eates, donc on y va avec toutes sortes de d'attente d'images par lesquels on a fa\u00e7onn\u00e9 notre socialisation, voil\u00e0 ce qui nous entoure le d\u00e9fi sont pour moi dans le voyage, c'est aussi se mettre \u00e0 l'\u00e9preuve, donc en faire l'exp\u00e9rience des lieux et des rencontres, savoir aussi remettre en question, peut-\u00eatre certains de ces images ses id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues, qu'on peut avoir parfois assez st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:00) [79%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a marche vraiment \u00e7a qui certes est est -ce que \u00e7a marche, \u00e7a marche pas c'est que vous \u00eates un touriste, c'est avec la diff\u00e9rence c'\u00e9tait au rythme mais pas pour moi, pas envie d'en dire mes voyages, j'ai beaucoup de mal \u00e0 r\u00e9pondent parce que moi quand je pensais pas de plus voir son b\u00e9b\u00e9, c'est pas voir baisser, c'est surtout \u00e7a et le fait d'\u00eatre ouvert de ce prix, peu importe ce que je vais trouver, c'est peut-\u00eatre ce qui fait moins voyageuse plut\u00f4t qu'une touriste et ce qui peut changer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:26) [81%] :\r\nValerio Simoni l\u00e0 jeune j'ajouterais aussi que ces images qu'on projette dans des lieux haute enfance aussi \u00e9tait r\u00e9approprier par les gens qui vivent, c'est-\u00e0-dire que le tourisme a chang\u00e9 de voyage change aussi les endroits qu'on visite les personnes sur place dans ces destinations, souvent il nous donne ce que ce qu'on s'attend donc j'y serai fa\u00e7onne \u00e0 eux- m\u00eames, pour r\u00e9pondre \u00e0 ce qu'il voient comme nos attentes, donc \u00e7a c'est un un des effets du tourisme et la mani\u00e8re dont il \u00e9change aussi le monde dans lequel on vit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:06) [76%] :\r\nUn impact que ne devrait pas avoir le voyageur c'est cela mais que calotte touriste non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:12) [84%] :\r\nLa difficult\u00e9 que \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend, pas de ce que le voyageur peut vouloir \u00e7a \u00e7a 2 passe donc c'est des choses qui sont en train de se passer, puisse passer qu'on le veuille ou non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:26) [87%] :\r\nAriane devant Terry si on essaye de, de trouver une d\u00e9finition pour pour le tourisme en g\u00e9n\u00e9ral, on dit qu'un voyage touristique, ce n'est pas un voyage de d\u00e9couverte en voyage de reconnaissance, c'est-\u00e0-dire que on va sur la muraille de Chine, parce que, on l'a, on a d\u00e9j\u00e0 entendu parler, on en a vu des images et on a envie d'aller faire l'exp\u00e9rience de la muraille de Chine sur place et quand on a une motivation qui est de cet ordre -l\u00e0, on est clairement dans un monde dans un voyage de type touristique maintenant le tourisme en tant que telle, comme comme voyage historiquement au d\u00e9but du 18\u00e8me du 19\u00e8me si\u00e8cle, on a \u00e0 partir de 1815 \u00e0 dire apr\u00e8s les guerres napol\u00e9oniennes, les premi\u00e8res et si le voyage qui mentionne le les touristes comme voyageurs enfin c'est c'est pas le mot tourisme qui appara\u00eet dans les r\u00e9cits de voyage au tout d\u00e9but, c'est le motoriste \u00e7a sert appara\u00eet depuis \u00e0 la toute fin du XVIIIe si\u00e8cle dans les r\u00e9cits de voyage anglais et, en fait, c'est tout de suite connot\u00e9 n\u00e9gativement, c'est-\u00e0-dire que le touriste est un mauvais voyageur un voyageur qui voyage trop vite, qui prend pas la peine de l'art, de rencontrer les gens sur place et et en fait qui fait un tour, donc \u00e7a c'est la salade l'origine du mot du motoriste et effectivement le le tourisme c'est vraiment ancr\u00e9 dans le XIXe si\u00e8cle avec le voyage romantique et sp\u00e9cialement en Suisse, effectivement, le tourisme a clairement chang\u00e9 la fa\u00e7on dont les Suisses eux- m\u00eames ont vu leur pays on a commenc\u00e9 \u00e0 voir l'ISAF diff\u00e9remment, avoir les les monuments diff\u00e9remment parce qu'on s'est rendu compte que les \u00e9trangers, les regarder autrement que nous, on peut prendre un cas particulier, je veux dire, le ch\u00e2teau de Fillon, il a longtemps \u00e9t\u00e9 vu par les locaux comme \u00e9tant une forteresse, qui n'\u00e9tait, qui \u00e9tait inint\u00e9ressante esth\u00e9tiquement parlant et c'est le regard ext\u00e9rieur qui a commenc\u00e9 avant le ch\u00e2teau qui emp\u00eache surtout l'toute la r\u00e9gion du Haut Lac un mod\u00e8le et et l\u00e0 on a des des ancrages tr\u00e8s pr\u00e9cis, on peut mentionner Rousseau et La Nouvelle H\u00e9lo\u00efse, on peut mentionner la prisonniers Chinon et tout \u00e7a \u00e7a impliqu\u00e9 apr\u00e8s une quantit\u00e9 d'autres voyageurs qui sont venus sur les lieux pour vivre les textes de Rousseau et de Byron sur ces lieux -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:32) [92%] :\r\nLe voyage, on continue d'en parler, on va aussi l'entendre ici avec Arthur H le destin du voyageur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:55) [75%] :\r\nRegarde comme je que la RDC comme je l'ai eu voil\u00e0 donc. \r\nJ'ai toujours voyager et puis. \r\nJean qui ne sait pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:50) [86%] :\r\nNous ne voyageons pas pour le plaisir de voyager, que je sache, nous sommes cons mais pas \u00e0 ce point phrase n'est pas moi je suis pas Camille, h\u00e9ros du roman de de Samuel Beckett merci Camille et voyageant ensemble \u00e0 travers ce qui ressemble \u00e0 s'y m\u00e9prendre \u00e0 l'Irlande, m\u00eame s'il n'est jamais nomm\u00e9 alors pourquoi Mercier et camions se sont -ils lanc\u00e9s dans ce p\u00e9riple qui sera souvent arros\u00e9es par la pluie alors qu'ils n'ont aucun imperm\u00e9able pour 2, \u00e7a n'est pas clair, ils avancent, ils doivent aller de l'avant, c'est tout, et se confronter, donc \u00e0 l'inattendu malgr\u00e9 leurs tr\u00e8s longs pr\u00e9paratifs \u00e0 des rencontres souvent extravagantes, mais aussi \u00e0 leur propre divagations int\u00e9rieures et la difficile compatibilit\u00e9 leur caract\u00e8re voil\u00e0 le voyage comme une mise \u00e0 l'\u00e9preuve, on en parler avec vous 4 juste avant la musique on essay\u00e9 de devoir h\u00e9 bien quelle \u00e9tait cette diff\u00e9rence entre le voyageur et le touriste je retiens aussi de vous Val\u00e9rie au Simoni \u00e7a Tider que, h\u00e9 bien on pr\u00e9f\u00e8re se dire voyageurs que touristes il y a quand m\u00eame une valorisation mais alors j'ai bien entendu vous avez dit : oui, nous on n'est pas voyageurs comme on est touriste le touriste, un impact sur le touriste, vous l'avez dit Arianne devant Terry a fait un tour va vite, il dit d'ailleurs, je fais un le pays mais je crois, vous avez encore quelque chose \u00e0 nous dire l\u00e0- dessus Claude B\u00e9gl\u00e9 sur cette nuance je vais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:10) [90%] :\r\nOui, je vous donner juste un petit exemple tout au d\u00e9but, j'ai suivi mes parents lors d'un voyage avec une agence de voyages de Lausanne, bien connu au Maroc et il y avait une route qui menait \u00e0 la une d'une et on est mont\u00e9 sur la ville, \u00e7a c'est le tourisme, quelques ann\u00e9es plus tard, j'ai travers\u00e9 l'Asie en voiture, j'\u00e9tais entrain Palmyre, Baalbek on s'est perdu et, au bout d'un, de l'air et de l'heure en train d'aider \u00e0 travers le d\u00e9sert, on a vu une route et quand on voit la route et on dit aussi qu'il y a une c'est qu'on est dans le voyage, c'est juste une petite anecdote : je pense que le voyage, c'est rechercher quelque chose pour soi voyage c'est aussi transmettre et je me suis fait un point d'honneur donc chacun des enfants pour un voyage que je consid\u00e8re comme initiatique o\u00f9 le p\u00e8re et cet enfant \u00e0 l'\u00e2ge de l'adolescence faisait quelque chose qui sortait des sentiers battus, ce qui permettait \u00e0 la fois un contact entre nous 2, mais ce qui permettait aussi de faire d\u00e9couvrir \u00e0 mes enfants une autre dimension, alors par exemple, mon 1er fils on a pris le transsib\u00e9rien de Moscou \u00e0 P\u00e9kin alors c'\u00e9tait formidable parce qu'il y avait rien \u00e0 faire dans le train, ce qui fait qu'on a parl\u00e9 pendant une semaine compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:32) [78%] :\r\nEt on a l'approfondir la relation sur son t\u00e9l\u00e9phone tout le temps avait pas n'pas bien encore le t\u00e9l\u00e9phone mobile, il avait pas discoth\u00e8que qui avait rien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:40) [87%] :\r\nIl y avait juste pr\u00e9cis de papa en face de lui, et il fallait qu'on ait des discussions qui des fois \u00e9t\u00e9 assez profonde mon 2\u00e8me fils, on est all\u00e9 au coeur du Sahara, l\u00e0 o\u00f9 vous avez, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ces grottes de l'\u00e9poque o\u00f9 le Sahara \u00e9tait Vert et on retrouve des hippopotames, des crocodiles, il y a personne, mais il y a la pr\u00e9sence de l'homme \u00e0 travers ces grottes et ses peintures mon 3\u00e8me, on est all\u00e9 dans les jungles de de Hawaii 4\u00e8me on est all\u00e9 au Rajasthan, aux fronti\u00e8res de de de la culture indienne et du d\u00e9sert avec l'Islam, de l'autre c\u00f4t\u00e9, ma 5\u00e8me si on y aller il y a 2 ans, on est remont\u00e9, la vall\u00e9e du moustachu, vous savez comment jusqu'\u00e7a je la bienvenue, c'est avec lui cet \u00e9t\u00e9 au Canada donc grandeur papa pas \u00e0 Montr\u00e9al, on va aller dans le Grand Nord et dans les Rocheuses, l\u00e0 o\u00f9 il y a des et des choses comme \u00e7a, et, et, chaque fois, c'est beaucoup plus l'aventure, c'est beaucoup plus ce qu'on va vivre que des choses accroch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:49) [85%] :\r\nAriane devant Terry le voyage comme un rituel est -ce que \u00e7a c'est une \u00e7a a une longue histoire de transformation la dans une relation p\u00e8re- enfant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:58) [87%] :\r\nEffectivement le r\u00f4le historique des voyages culturels comme c'\u00e9tait un voyage de formation, c'est un voyage qui se faisait en g\u00e9n\u00e9ral et l'\u00e2ge adulte, donc l\u00e0 on est de nouveau sur ce voyage culturel du 18\u00e8me si\u00e8cle qui a \u00e9t\u00e9 entrepris au d\u00e9part \u00e0 l'origine, c'\u00e9tait des Anglais qui, qui sont un peu plus de voyageurs, en tout cas dans l'histoire du du voyage culturel, c'est vraiment qui sont \u00e0 l'origine de \u00e7a en lien avec la colonisation non parce qu'\u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 on on voyageait pour voir l'Italie en fait elle \u00e9merveille classique de l'Italie et c'\u00e9tait effectivement donc, les jeunes gens voyageaient \u00e0 la fin de leurs \u00e9tudes, mais ils avait 18 20 ans quelque chose comme \u00e7a, il voyageait avec un r\u00e9cepteur qui leur disait ce qu'il fallait regarder ce \u00e0 quoi il fallait r\u00e9fl\u00e9chir les diff\u00e9rences de religion, les diff\u00e9rences de gouvernement politique, en plus des de tout ce qui \u00e9tait le monde de l'art, c'\u00e9tait tr\u00e8s utile pour ces ces jeunes gens parce qu'apr\u00e8s, quand ils revenaient chez eux, souvent ils entraient dans des carri\u00e8res diplomatiques ou de grand commis de l'\u00c9tat, ils avaient en fait par ce voyage de formation, ils avaient \u00e9tabli tout un r\u00e9seau de de de connaissances au \u00e0 travers l'Europe auxquels il pouvait il pouvait faire appel plus tard dans dans leur carri\u00e8re, mais c'est vrai que ce voyage en Italie il y avait au g\u00e9n\u00e9ral de moments tr\u00e8s forts et le moment o\u00f9 il fallait passer les Alpes qu'on redoutait beaucoup et puis c'\u00e9tait souvent aussi pour pour les jeunes voyageurs le moment de l'initiation sexuelle Isabelle, c'\u00e9tait assez connu qu'en Italie, on pouvait avoir des. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:24) [76%] :\r\nAh oui c'est pas mieux mais certaines auberges, on pouvait avoir ce qu'ils appelaient lits garnis, c'est-\u00e0-dire avec jeunes fille effectivement donc voyage de formation No\u00ebl sans terme et Valerio Simoni, vous vouliez dire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:38) [83%] :\r\nOui, c'\u00e9tait pas la voil\u00e0 cette id\u00e9e de voyage comme rite de passage, c'est d'ailleurs l'une des des premi\u00e8res hypoth\u00e8ses th\u00e9oriques dans l'anthropologie du du tourisme et du voyage qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise par Nelson grimpe un chercheur am\u00e9ricain, on peut, pionnier des \u00e9tudes un peu politique du tourisme justement avec cette id\u00e9e d'un moment extraordinaire, donc on est bien avec l'id\u00e9e de donc allez du temps ordinaire, un peu plus banal, \u00e0 des moments un peu plus exceptionnels, ce qui est typique des passagers, donc une phase de transition apr\u00e8s laquelle on est cens\u00e9 revenir avec de nouvelles id\u00e9es, dans quelle culture exactement la m\u00eame situ\u00e9 dans les rites de passage, c'est quelque chose qui se trouve dans beaucoup d'endroits et via le le voyage, \u00e7a c'est l'\u00e9t\u00e9, la m\u00e9taphore est -ce que les voyages puisse fonctionner un peu comme un ensemble de de rites s\u00e9culaires donc pas plus, on s'associe souvent le quelque chose de religieux dans ce cas c'est c'est pas comme \u00e7a, mais si, si je peux me permettre aussi par rapport \u00e0 cette hypoth\u00e8se, \u00e7a a aussi \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e parce que \u00e7a \u00e7a laissant peu de c\u00f4t\u00e9 tous ces autres formes de voyage ou il y a pas forc\u00e9ment une signification si profonde qui a projet\u00e9 sur le voyage, le voyage pour le plaisir, le voyage pour faire la f\u00eate des dimensions du voyage qui m\u00e9rite aussi d'\u00eatre est prise au s\u00e9rieux, c'est aussi des questions de distinction qui qui ont un voil\u00e0 \u00e7a c'est, c'est c'est aussi la question du touriste voyageur \u00e7a sent briques avec des questions de distinction sociale de classe sociale qui peut le faire, qui peut faire certains types de voyage et qui, au contraire de prend des paquets bon march\u00e9 parce que c'est ce \u00e0 quoi on a acc\u00e8s et puis c'est tout aussi compr\u00e9hensible et l\u00e9gitime et digne de consid\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:46) [84%] :\r\nAriane Devanthery nous parler juste avant, donc, de ce voyage en Italie qui pouvait avoir une dimension initiation sexuelle vous Val\u00e9rie au Simoni, vous avez d'ailleurs travaill\u00e9 sur le le tourisme sexuel, c'en est l\u00e0 voil\u00e0 la continuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:00) [84%] :\r\nC'est un vin de l'appellation qu'on donne souvent \u00e0 \u00e0 un certain type de tourisme apr\u00e8s Cuba, une destination connue aussi pour c'est aussi des st\u00e9r\u00e9otypes justement qui datent de l'\u00e9poque coloniale, les cubains sont s\u00e9ducteur, c'est int\u00e9ressant de voir que beaucoup de maisons interlocuteurs cubains on ant\u00e9riorit\u00e9 c'\u00e9tait type, ils en sont fiers aussi le qu'ils les utilisent pour s\u00e9duire les touristes apr\u00e8s, encore une fois, il y a beaucoup, il y a peu de gens qui voyagent l\u00e0- bas qui vont se consid\u00e9rer touristes sexuels, il y a ceux qui vont assumer cette cette connotation mais il y a ce ph\u00e9nom\u00e8ne de gens surtout des des sommes qui vont avec cette ce d\u00e9sir, cette attente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:52) [72%] :\r\nNous avons assum\u00e9 oui oui \u00e7a Sarah glissi\u00e8res parlant de de rite du voyage comme un rite de de passage \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:59) [85%] :\r\nQue cela va oui oui ben justement, il parlait de la symbolique d'un voyage ou ou la signification qui peut avoir, est souvent le le la signification de la comprend des ann\u00e9es plus tard, et moi c'est ce qui s'est pass\u00e9 un peu pr\u00e8s 3 ans apr\u00e8s mon 1er voyage, j'ai travers\u00e9 l'Europe en Stop et j'avais quel \u00e2ge, rappelez -nous, \u00e7a fait 20 ans que je viens d'avoir 20 ans et moi je \u00e7a vraiment ouvert mes yeux \u00e0 ce moment -l\u00e0, et j'avais besoin de de passage sans en \u00eatre, sans le savoir \u00e0 ce moment -l\u00e0, forc\u00e9ment, mais dans ce qu'on est dans une \u00e9poque o\u00f9 il y a plus aucun rite de passage \u00e0 l'\u00e2ge adulte et apr\u00e8s on a tr\u00e8s peu de rep\u00e8res, on sait m\u00eame plus pour se Marie fort, on est compl\u00e8tement paum\u00e9, moi je trouve, et le fait de d'avoir quelques rides, \u00e7a peut, \u00e7a peut aider et moi \u00e7a \u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9, Claude B\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:40) [90%] :\r\nOui, je pense qu'il y avait vraiment l\u00e0 aussi une distinction qu'on disait tout \u00e0 l'heure, le tourisme et le voyage, le tourisme c'est une parenth\u00e8se, c'est aller \u00e0 la plage, c'est avoir du plaisir, passer un bon moment se changer les id\u00e9es, mais \u00e7a me change pas moi, fondamentalement, tandis que le voyage, \u00e7a va \u00eatre une immersion, \u00e7a va \u00eatre le fait d'y aller sans id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues et d'accepter de revenir diff\u00e9rents et je pense que il y a vraiment entre ces 2 p\u00f4les, toute une s\u00e9rie de gris possible, j'ai beaucoup plus de sympathie pour ceux qui vont et qui essayent d'absorber quelque chose \u00e0 travers le voyage si v\u00e9cu longtemps comme expatri\u00e9, le nombre de coll\u00e8gues qui allait mettre \u00e0 n'importe quel coin du monde, des petits rideaux \u00e0 carreaux blancs et rouges \u00e0 leur cuisine pour que \u00e7a soit comme chez eux, c'est tout \u00e0 fait respectable et c'est dommage, je trouve que c'est beaucoup plus int\u00e9ressant de se fondre dans la population, o\u00f9 on est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:53) [83%] :\r\nMais est -ce forc\u00e9ment possible parce que l\u00e0, vous parlez de cette transformation que doit permettre le voyage mais je pense aussi \u00e0 Colette, par exemple, \u00e9crivaine qui ne ne voyageait pas qui n'aimez pas cela, elle disait le voyage, c'est pour les imaginations courte, on n'a pas besoin de voyager pour partir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:11) [86%] :\r\nNon les imagination courte course pas dire courant distance pas dire courante quand on peut parfaitement voyager 11 un voyage int\u00e9rieur, on n'a pas besoin de Antrim et bouffer du kilom\u00e8tre pour faire un voyage, c'est d'abord davantage l'impact que le voyage va avoir sur moi m\u00eame si je vais me retirer dans dans un sur un p\u00e2turage et que je commence \u00e0 m\u00e9diter, je vais faire un voyage qui est en probablement plus int\u00e9ressant que celui de gens qui auront des sites \u00e0 visiter et qui vont cocher dire vous disiez tout au d\u00e9but, serait \u00e7a c'est amusant, vous utilisez -le la terminologie, les mots mais tr\u00e8s coup \u00e7a m'est venu \u00e0 l'esprit, derri\u00e8re ce mot l\u00e0 m\u00eame on voit des choses tr\u00e8s diff\u00e9rent, parce que quand on dit voyage vous dites les gens du voyage, oui, vous pensez aux de Seagram, vous dites abstraites, vous pensez \u00e0 la drogue donc derri\u00e8re la notion de voyage, on a d\u00e9j\u00e0 tout un imaginaire qui qui se rassemblent et je pense que chacun va le vivre \u00e0 sa fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:19) [89%] :\r\nAlors on va \u00e9couter une autre artiste qui le vit aussi \u00e0 sa fa\u00e7on, c'est une chanteuse am\u00e9ricano- mexicaine qui nous chantent ici la fronti\u00e8re la fronde l\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:24) [89%] :\r\nInfo trafic RTS, on va la route reliant et b\u00e9tonn\u00e9e, ferm\u00e9e dans les 2 sens, \u00e0 la suite d'un accident sur l'acc\u00e8s Gen\u00e8ve \u00e0 Ostende, annonce une heure et quart d'attente au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie, sur l'autoroute, Lucerne Kelso des bouchons s'\u00e9tendent de part et d'autre qui eut Tunnel du Gothard sur 5 kilom\u00e8tres entre Amsteg et le portail nord en direction du Tessin, soit 3 quarts d'heure de patience environ et sur 4 kilom\u00e8tres entre Clinton et le portail sud en direction de Lucerne, ce qui repr\u00e9sente une attente d'une heure environ, enfin une information concernant le ferroutage sur l'axe du L\u00f6tschberg latente et Dinara Lagarde grande l\u00e2chet\u00e9 au Mali. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:13) [85%] :\r\nPhilo, d'un mot sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:18) [89%] :\r\nAvant d'y aller en peut pas imaginer ce qu'on va voir, mais une fois que vous \u00eates sur place si vous arrivez \u00e0 mettre en pratique ce que je dis, d'\u00eatre totalement dans le moment pr\u00e9sent, vous \u00e9tablissez un contact avec les indig\u00e8nes, vous vous \u00eates ouvert, on n'avait pas d'id\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue et vous entrer pleinement dans ce moment pr\u00e9sent qui va vous apporter tout \u00e0 fait autre chose que ce que vous r\u00e9veiller, alors on pourrait plus \u00eatre d\u00e9\u00e7u parce qu'elle applique la pl\u00e9nitude de ce que je r\u00e9p\u00e8te, l\u00e0 comme une ritournelle la pl\u00e9nitude du moment pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:51) [89%] :\r\nLa voie de la Maillard pour \u00e9voquer, mais je crois ce que nous avons pas mal \u00e9voquer aussi autour de cette table, vous \u00eates \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord tous l\u00e0 dessus, sur cette n\u00e9cessit\u00e9 dans le voyage de de s'ouvrir pour \u00eatre compl\u00e8tement dans ce moment pr\u00e9sent, comme elle le dit dans cette ouverture aux autres, Sarah Isler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:08) [79%] :\r\nOui alors, B\u00e2le, je pense que c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi qui change le moment pr\u00e9sent, parce que quand il tue un homme en circuit en des endroits o\u00f9 aller d\u00e9but \u00e7a prendrait \u00e9tait pas dans le moment pr\u00e9sent dans le moment, d'apr\u00e8s la planification d'aller chercher subissent la tonique et quant \u00e0 moi je quand je fais des jours non Stop, j'ai rien \u00e0 faire, je pars le matin, je dois aller peut-\u00eatre, voil\u00e0 ce qui arrive si j'arrive pas, c'est pas grave, toute fa\u00e7on, j'ai des mois devant moi, franchement, j'ai le temps que je pourrais y aller et l\u00e0 il a vraiment l'espace pour mon pr\u00e9sent et pour moi, c'est \u00e7a le voyage, quelle a \u00e9t\u00e9 votre voyage le plus r\u00e9ussi, c'\u00e9tait quoi, pour vous, le voyage r\u00e9ussi et c'est difficile \u00e0 dire, mais pour moi, ben il y a, il y a le 1er voyage qui \u00e9tait tr\u00e8s marquant, celui o\u00f9 je suis parti du quoi 20 ans jusqu'au cap Nord en Stop sans raison, sans aucune raison, sans argent, j'avais pas en France, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et j'ai j'ai j'allais dormir chez les gens comme comme d'anciens dormir chez vous, je, je suis certain monsieur nourrissait de de p\u00eache pris se trouvais face r\u00e9cup\u00e9rer de la nourriture et et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, \u00e0 Hanovre, un nouveau regard sur sur la vie et peut-\u00eatre que le plus beau voyage le 1er parce qu'il y a les nouveaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:09) [89%] :\r\nAriane devant Terry quel a \u00e9t\u00e9 le voyage pour vous le plus r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:13) [85%] :\r\nC'est un voyage en Ecosse, que j'ai, j'ai fait mon fils il y a quelques ann\u00e9es, c'est un voyage circulaire que j'ai j'ai compl\u00e8tement organis\u00e9e en transports publics, on allait dormir breakfast donc effectivement j'ai rencontr\u00e9 pas mal de de personnes j'ai vu des maison magnifique, des paysages extraordinaires et c'\u00e9tait un m\u00e9lange de d\u00e9couverte de paysages et de culture qui qui \u00e9tait tout \u00e0 fait r\u00e9ussi c'est pas toujours facile d'avoir un bon \u00e9quilibre L \u00e0, avec en plus un un temps \u00e9cossais qui qui fait que le ciel est jamais bleu compl\u00e8tement, je veux dire les nuages cesse, \u00e7a donne un relief au paysage qui qui est absolument extraordinaire, donc oui je dirais citoyen j'en Ecosse, Claude B\u00e9gl\u00e9, le voyage le plus r\u00e9ussi que vous ayez fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:58) [86%] :\r\nC'\u00e9tait juste apr\u00e8s l'universit\u00e9, la travers\u00e9e de l'Asie en voiture un peu sur les pas de Nicolas Bouvier au-del\u00e0 Maillard et une ann\u00e9e au N\u00e9pal, ce qui pour moi est important, c'est l'ouverture aux autres et aussi l'ouverture accepter que tout \u00e7a va me changer, j'ai eu la chance, je change d'enseigne \u00e0 l'universit\u00e9 du N\u00e9pal : la politique internationale, mais j'ai eu la chance, comme j'\u00e9tais en voiture, le dernier jour de prendre notre stoppeur qui m'a dit ce qui envie de venir chez moi ce soir je suis rest\u00e9 6 mois dans une famille hindoue totalement v\u00e9g\u00e9tarienne je aller au temple de pages petitement avec eux tous les jours je suis je suis Murcian totale dans ce qui \u00e9tait le monde de l'hindouisme, ensuite j'ai eu la chance de rencontrer des rimes Pottecher Tib\u00e9tains et je suis entr\u00e9 dans cette pens\u00e9e bouddhiste qui \u00e9tait la leur, et puis pour montrer que je suis pas parfait, on m'avait demand\u00e9 d'aider \u00e0 rapatrier des hippies, donc le matin j'\u00e9tais en raison, cravate et le soir, j'\u00e9tais en pantalon \u00e0 fleurs avec la colle collectivit\u00e9s puisque j'ai d\u00e9couvert des gens qui \u00e9tait notre anti- syst\u00e8me, mais qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement int\u00e9ressant quand vous avez fait \u00e7a v\u00e9cu \u00e7a, toute cette intensit\u00e9 toute cette ouverture \u00e0 plainte chose d'ailleurs contradictoires entre elles vont rentrer en Suisse vous mesurez par rapport \u00e0 plusieurs amis qui sont entr\u00e9s dans la banque ou qui sont jeunes avocats etc vous mesurez le choix que vous avez parcourue sans m\u00eame vous en \u00eatre vraiment rendu compte vous- m\u00eame, mais vous l'mesur\u00e9e par l'\u00e9cart au moment du retour et vous passez du bouddhisme d\u00e9j\u00e0 hein au PDC c'est logique comme j'aime pas, oui, absolument, tout \u00e0 fait et ce qui est int\u00e9ressant, c'est justement de pas avoir des positions trop cat\u00e9gorique mais c'est d'avoir, de s'\u00eatre impr\u00e9gn\u00e9 de tout \u00e7a, j'ai aussi v\u00e9cu tr\u00e8s longtemps en Am\u00e9rique latine, j'ai v\u00e9cu dans les pays arabes, j'ai v\u00e9cu en Afrique et et et de voir la mani\u00e8re dont les gens se traitent les grands th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9, de fa\u00e7on diff\u00e9rente et de r\u00e9agir, mais au fond, pour moi, mon syst\u00e8me de valeurs c'est lequel alors vous taquiner sur le PDC qui a des d\u00e9fauts, un syst\u00e8me de pens\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cis, pour moi, ce qui est important, c'est plut\u00f4t de revenir \u00e0 l'essence ou \u00e0 l'essentiel et de pas trop se figer sur les dogmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:34) [86%] :\r\nVal\u00e9rie aussi men\u00e9, je voudrais demander votre voyage le plus r\u00e9ussi oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:38) [81%] :\r\nBah, il y en a plusieurs qui auquel j'ai pens\u00e9 : s'il fallait en mentionner en je, je, je parlerais d'un voyage en Hongrie, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:50) [89%] :\r\n20 ans et ce que j'avais aim\u00e9, c'est que il y a, il y a beaucoup de choses en pr\u00e9vus qui sont et puis j'\u00e9tais avec des amis, j'\u00e9tais avec ma copine, donc c'\u00e9tait en groupe, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a \u00e7a aidait beaucoup \u00e0 \u00e0 avoir du plaisir dans le voyage et puis on a fait des des tout, il y a des id\u00e9es, des m\u00e9saventures aussi qui sont pass\u00e9s et \u00e7a me renvoie aussi \u00e0 parler de de ce qu'on retire retient du voyage aussi au niveau des histoires du voyage parce qu'apr\u00e8s c'est des choses qu'on qu'on se raconte encore maintenant 20 ans sont pass\u00e9s quand on se revoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:30) [93%] :\r\nCette phrase de Sacha Guitry, les voyages, \u00e7a sert surtout \u00e0 emb\u00eater les autres une fois qu'on est revenu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:34) [75%] :\r\nVisiblement, voil\u00e0, bon, l\u00e0, de mon c\u00f4t\u00e9 c'est surtout des moments de de complicit\u00e9 Roland s'amuse \u00e0 repas couvrir ces ces exp\u00e9riences qu'on a v\u00e9cu \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e de de l'Union nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:52) [95%] :\r\nEt vous voulez revenir sur cette notion de transformation int\u00e9rieure qui \u00e9voque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:56) [82%] :\r\nOui, oui, donc je trouve que c'est c'est un une dimension emportant d'un des attentes, apr\u00e8s il faut pas oublier qu'il y a, toute toute l'infrastructure une production d'imaginaire des discours, litt\u00e9rature, les films, les m\u00e9dias qui nous entourent et qui fa\u00e7onne aussi dans notre pr\u00e9sentation de voyager, donc c'est ce que beaucoup d'autres anthropologues Anja remarquer c'est que souvent on met en avant, m\u00eame dans la, dans le marketing, le fait que, en voyage non transform\u00e9s, donc on valorise la transformation de soi et ce qui a beaucoup de lieux et paradoxal, c'est que les destinations o\u00f9 l'on va et sans rester immuable, donc il y a un peu cette vision de l'autre, assez fig\u00e9e, qui est tout \u00e0 fait en correcte et donc le voyageur Louis se transforme pour aller voir les autres qui sont l\u00e0, des cultures diff\u00e9rentes qui n'ont pas vu, j'ai alors que finalement les recherches empiriques montrent que c'est souvent le contraire que le voyageur il confirme et c'\u00e9tait sur je veux pas nier que ces exp\u00e9riences puissent \u00eatre tr\u00e8s significatif que les gens puissent changer que \u00e7a \u00e7a en partie le mais, souvent, disons, il peut \u00eatre vite sous- alors que c'est ses destinations qu'on visite et que, et qu'on pr\u00e9tend parfois st\u00e9r\u00e9otypes piteusement en minable, elles \u00e9taient change aussi beaucoup \u00e9change notamment en r\u00e9ponse au tourisme, il faut pas oublier que le tourisme, c'est pas seulement construit des h\u00f4tels du b\u00e9ton partout pour des des autobus et c'est aussi ce d\u00e9sir de touristes, voire de l'alt\u00e9rit\u00e9 de la diff\u00e9rence fait aussi que dans ce beaucoup destination, on ne prend pas tirer sur cette diff\u00e9rence en rituelle, on les met en sc\u00e8ne pour les touristes, on sait que c'est \u00e7a que que quand on veut, donc \u00e7a on a un pacte sur les cultures et les soci\u00e9t\u00e9s aussi en revitalisant certains \u00e9l\u00e9ments oui mais, mais tous sont donc c'est c'est c'est \u00e7a qui est fascinant aussi dans l'\u00e9tude de de de voyage et de tourisme, c'est que le touriste fa\u00e7onne des endroits o\u00f9 il va, il est fa\u00e7onn\u00e9 par le et \u00e7a on va et vient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:18) [88%] :\r\nCet impact que le voyageur la voyageuse en l'occurrence \u00e0 Lagard\u00e8re peut avoir sur les lieux visit\u00e9s comment est -ce que vous avez, vous avez eu conscience de cet impact -l\u00e0, je veux dire est -ce que vous avez \u00e9vit\u00e9 de de mettre trop de traces. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:31) [78%] :\r\nOui, alors l\u00e0, j'ai pass\u00e9 l'\u00e9viter, je ne sont pas forc\u00e9ment touch\u00e9 par \u00e7a cela parce que je voyage, un des endroits o\u00f9 les gens vont pas forc\u00e9ment Swatch chez les gens en fait chez eux directement, ce n'est pas dans les h\u00f4tels construits qui qui ab\u00eeme le paysage soit je le cite, je parle pas dans des zones dans les pays qui sont forc\u00e9ment toujours visit\u00e9 par la CGT, en Europe et c'est tr\u00e8s bien de rester en Europe aussi, et, et puis apr\u00e8s je suis parti, pas en mettant en mer et, et et voil\u00e0, mais j'ai pas l'enfant d'avoir un impact \u00e9norme dans le sens o\u00f9 ce jeudi que l'avion ou je j'essaie d'aller chez les gens d'aller dans des bleds compl\u00e8tement perdu en Tha\u00eflande en Cor\u00e9e et se retrouver dans l'endroit est apparu, touristes, c'est possible \u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 on va et comment voyage fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:11) [87%] :\r\nOui, voyager en Suisse par exemple, Arianne devant Terry, hein, vous connaissez bien, cette histoire du du voyage en Suisse, on sait d'ailleurs que ben globalement les suites voyage beaucoup en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:22) [88%] :\r\nOui, alors effectivement dans les Suisses de par leurs capacit\u00e9s financi\u00e8res voyage beaucoup, partout, que ce soit chez eux et \u00e0 l'\u00e9tranger, on sait aussi que, statistiquement, je suis pas sp\u00e9cialiste de ce de ces chiffres contemporain, mais on sait aussi que, statistiquement, en Suisse, voyage plusieurs fois par ann\u00e9e, donc c'est pas en pas une fois pendant les vacances d'\u00e9t\u00e9 en part pendant les vacances d'\u00e9t\u00e9 et puis apr\u00e8s, encore en f\u00e9vrier et puis apr\u00e8s, enfin encore 3 fois un petit s\u00e9jour \u00e0 Barcelone, 2, 3 jours, on va faire un tour \u00e0 \u00e0 Lyon ou \u00e0 Turin, effectivement, on est extr\u00eamement voyageurs et \u00e7a, c'est vraiment, c'est parce que financi\u00e8rement, on peut se oui le permettre, effectivement, le voyage a toujours \u00e9t\u00e9 en fait une activit\u00e9 assez \u00e9litiste, m\u00eame si on on date en g\u00e9n\u00e9ral le tourisme de masse, de 1936 un du d\u00e9but des cong\u00e9s pay\u00e9s en France mais je pense effectivement, oui il faut il faut une capacit\u00e9 financi\u00e8re pour voyager. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:18) [74%] :\r\nSarah, un petit hic je parce qu'elle est avec elle tous ou alors peut-\u00eatre qu'il faut -il d\u00e9vast\u00e9 financi\u00e8re mais pour le voyage, c'est-\u00e0-dire aussi encore une vraie diff\u00e9rence, c'est qu'il y a, il y a aujourd'hui beaucoup de mani\u00e8re de voyager de mani\u00e8re alternative et il y plus City commencent \u00e0 en parler, c'est vrai, et donc il y a plus ses besoins financiers et \u00e7a permet aussi aux personnes qui ont moins d'argent et aux jeunes, il suffit d'avoir un passeport rouge quoi, ils sont l\u00e0, tous en Suisse, donc \u00e7a allait bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:41) [86%] :\r\nVoil\u00e0, je voulais moi je voudrais \u00e7a aussi dans un contexte d'in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 plusieurs niveaux, donc il y a la question des moyens financiers mais il y a des in\u00e9galit\u00e9s mondiales g\u00e9opolitique qui se refl\u00e8te dans dans les passeports qu'on a int\u00e9r\u00eat, donc moi mes sant\u00e9 colloque auteur cubain pour certains la : la grosse aspiration, c'est de pouvoir \u00eatre touriste, mais ils peuvent pas voyager parce qu'on on peut pas les avoir, donc ils ont pas de VISA, ils ont le mauvais passeport et encore r\u00e9cemment, mes amis m'envoyer en message est en nous disant : voil\u00e0, toi, tu as eu la chance de na\u00eetre dans un endroit plut\u00f4t que moi et donc on peut pas oublier \u00e7a, oui, et ce savoir dans le Vert, vous \u00eates une voyageuse privil\u00e9gie son et \u00e7a renvoie encore aux endroits o\u00f9 on veut, ou on va \u00e0 la fa\u00e7on dont il se fa\u00e7onne aussi pour r\u00e9pondre \u00e0 nos attentes, \u00e7a fait partie de toute des relations de pouvoir \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire, un enjeu Sud donc qui dont on s'adapte \u00e0 ceux qui viennent nous voir parce que \u00e7a c'est des continuit\u00e9s historiques qui vient de l'histoire coloniale, imp\u00e9riale de l'histoire du monde, Claude B\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:01) [89%] :\r\nJe m'inscris un tout petit peu en faux si j'ose d'abord on peut voyager tr\u00e8s bon march\u00e9, moi aussi, j'ai commenc\u00e9 en Europe en auto- Stop, je me donner un budget de 2 francs par jour. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:14) [84%] :\r\nCertes, mais avec un passeport suisse com souligne dizaine \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:18) [86%] :\r\nJ'drapeau suisse et quelqu'un, c'est un jour arr\u00eater en chute, un Danois, non c'est pas \u00e7a le sujet, pour moi, le sujet c'est que il y a les voyages et cela critiquant un peu, je suis l\u00e0, alors l\u00e0 je suis d'accord, on doit pas aller dans ces pays, comme on va dans un zoo, il faut faire attention \u00e0 pr\u00e9server la nature, les cultures, etc, c'est pour \u00e7a que j'ai aussi une certaine sympathie pour les restrictions sur les Galapagos sur le bouton pour essayer de pr\u00e9server la on est en plein dans l'in\u00e9galitaire, je suis d'accord par contre il faut pas oublier le match retour si jadis, c'\u00e9tait les Anglais et nous on \u00e9tait les indig\u00e8nes hein oui en Suisse, c'est ensuite les Europ\u00e9ens ont beaucoup voyag\u00e9 depuis peut-\u00eatre une vingtaine d'ann\u00e9es, les choses se font dans les 2 sens, il faut pas l'oublier, j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9 quand je vivais en Europe de l'Est, la mani\u00e8re dont l'ancien tous tous ceux qui \u00e9taient dans le bloc sovi\u00e9tique avait effectivement une une une extraordinaire de conna\u00eetre ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'ouest et, souvent, quand ils ont d\u00e9couvert ce qui \u00e9tait \u00e0 l'ouest, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us par rapport \u00e0 l'imaginaire qu'il s'\u00e9tait fait d'un monde id\u00e9al qui \u00e9tait moins que ce qu'il mais aujourd'hui, aujourd'hui c'est les Chinois, c'est les Indiens, c'est des gens qui voyagent de fa\u00e7on massive, alors celle qu'dire et souvent groupe ailleurs mais pas seulement, oui, mais avait Satolas curiosit\u00e9, c'est-\u00e0-dire non il a curiosit\u00e9 et donc \u00e7a n'est pas que nous qui allons vers ces donn\u00e9es de sens je ne souviens il y a quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es de \u00e7a, j'ai \u00e9t\u00e9 l\u00e0 aussi et c'\u00e9tait 2 Asiatiques ont dit est -ce que vous \u00eates un indig\u00e8ne c'\u00e9tait oui sur un un d\u00e9gel nous dit ce qu'on peut prendre une photo de vous avec voil\u00e0, moi j'\u00e9tais grand, ils \u00e9taient pas tr\u00e8s grand, donc \u00e7a fait bien sur la photo, ensuite ils vont donner 1 francs pour boire, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a c'est rigolo, mais c'\u00e9tait le match retour, j'ai \u00e9t\u00e9 moi voil\u00e0 et pour moi, ce qui est important, avec tout \u00e7a, c'est le m\u00e9lange des cultures, comment est -ce que il y a pas qu'\u00e0 travers le voyage, mais \u00e0 travers ce ce, ce monde de plus en plus interconnect\u00e9s et j'aimerais venir sur la notion d'Internet notamment comment est -ce qu'on arrive \u00e0 prot\u00e9ger sa culture, les Japonais ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre vraiment totalement technologiques tout en prot\u00e9geant la valeur japonaise, d'une certaine fa\u00e7on, les Cor\u00e9ens oui les Chinois beaucoup moins l'Inde, il faut essayer de comprendre tout ce qui est en train de se passer avec ou des autres, et j'aimerais juste une derni\u00e8re chose, lorsque je vivais en Afrique noire, il \u00e9tait presque inimaginable dans les villages pour un villageois de songer aller plus loin que au milieu dans la capitale aujourd'hui je \u00e0 la crise des r\u00e9fugi\u00e9s parce qu'il y a internet parce que d'autres l'ont fait parce qu'on a vu qu'on peut aller en Europe et que certains ont r\u00e9ussi, h\u00e9 bien tout d'un coup le besoin l'envie qu'on peut consid\u00e9rer d'ailleurs l\u00e9gitime, c'est une autre question et ce qui, il y a 30 ans faisait partie de la r\u00e9ponse, a aujourd'hui fait partie du d\u00e9sirable et du presque possible, donc le voyage va dans les 2 sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:43) [90%] :\r\nVous envoyez vos B\u00e9gl\u00e9 sur cette diff\u00e9rence qu'on n'a pas le temps de d\u00e9velopper malheureusement entretenue en sous ce lien entre voyage \u00e9migration le voyage ce que vous- m\u00eame vous avez eu la chance de pouvoir faire parce que vous le d\u00e9sirez, et puis ceux qui voyagent par contrainte parce qu'il doit fuir parce que voil\u00e0 et donc l\u00e0 on arrive sur un un tout autre terrain, mais c'\u00e9tait en tous les cas un plaisir de vous recevoir, alors on va finir avec un un ultime tour de table une lecture un film a conseill\u00e9 sur ce th\u00e8me du voyage Saragosse contribue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:16) [80%] :\r\nAlors moi, j'ai eu un peu de mal \u00e0 Paris parce que je n'ai pas beaucoup de d'\u00e9crivains voyageur mais il y a Jack London, que j'aime beaucoup et j'ai commenc\u00e9 presque \u00e0 lire avec lui et et a le vagabonder des rails que j'aime beaucoup, que j'avan\u00e7ais en devant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:30) [80%] :\r\nMoi la lecture que j'ai envie de proposer, en fait c'est un c'est un voyage qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 2012 Paris nul in illustrait triste lausannoise s'appelle Dora et son son r\u00e9cit de voyage s'appelle qui oui et ca\u00efpirinha parce qu'elle a voyag\u00e9 en Inde, en Nouvelle-Z\u00e9lande et au au Br\u00e9sil voyage illustr\u00e9 autour du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:53) [91%] :\r\nC'est not\u00e9, merci Claude B\u00e9gl\u00e9 un conseil de lecture de films. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:56) [69%] :\r\nLe Petit Prince des analyses pour voyage accessoirement tente avec leur nouveau il y a fait rage, vous, si j'ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e7a, j'ai jamais \u00e7a dans une vie int\u00e9rieure faire j'avais pr\u00e9venu sur rendu compte que c'\u00e9tait Valerio Simoni. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:09) [71%] :\r\nMoi, je comprendrais, le travail de l'anthropologue fran\u00e7aise que je sais que d\u00e8s qui r\u00e9f\u00e9rence fran\u00e7ais, c'est le lieu de Jean-Didier Urbain oui 1991 l'idiot du voyage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:25) [82%] :\r\nPour les touristes, donc \u00e7a, \u00e7a fait vraiment aussi de cette cette distinction touriste oui le touriste comme on va voyage tout en r\u00e9habilitant cette figure du touriste et si. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:38) [64%] :\r\nJe ne permettra au film un documentaire, je conseillerais de voir cannibale trousses de tennis au r\u00f4le que de 1988. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:49) [88%] :\r\nGrand merci Philou d'un mot, Anne-Laure Gannac. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:53) [86%] :\r\nPhilo, d'un mot, c'est fini pour aujourd'hui et pour aborder la notion de voyages nos invit\u00e9s \u00e9taient Arianne devant Terry, historienne de la culture et du tourisme, qu'autrice de Vaut le voyage paru aux \u00e9ditions Slatkine, Sarah Ghislain \u00e9crivaine voyageuse qui a sign\u00e9 Petite paru chez Equateur, Claude B\u00e9gl\u00e9, chef d'entreprise, conseiller national PDC et Val\u00e9rie au Simoni, anthropologue, chercheur Ali id\u00e9e l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, St\u00e9phane Tornare, \u00e9tait en r\u00e9gie Simone compte aux archives Les Andra Baltasar Lobo l'assistanat de production merci \u00e0 elle et \u00e0 lui, rendez- vous demain, m\u00eame heure pour nous impr\u00e9gner d'un tout autre mot belle suite de journ\u00e9e sur la 1\u00e8re on se quitte sur la voie d'un grand voyageur, po\u00e8te Blaise Cendrars. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:52:43) [53%] :\r\nEt l'on le prendra jamais faire et o\u00f9 le lien Sandra Jamet. \r\nIl est couvert de v\u00e9g\u00e9tation il Tapie comme l'\u00e9valuateur. \r\nEt la vie inoubliable sans long. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:58) [80%] :\r\nJe lance les chaussures par dessus bord car je voudrais bien aller jusqu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:17) [68%] :\r\nNous avons le soir, je ne voudrais pas partir entre le KCM passez moi qui cherche marine avec ce l\u00e0 autres Chabab une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:28) [65%] :\r\nAvant d'\u00eatre 20 paisiblement furieuse qui avaient veill\u00e9 toute l'hommage que n'est pas le cas parental nous allions sauf bien son b\u00e9b\u00e9 point mais se tient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:03) [70%] :\r\nIls ont traitements de compte d'une morale et donc les gens et puis voil\u00e0, ce n'est pas si dr\u00f4le on comme toujours qui font peur. \r\nL'avion pas pr\u00e9sent lors de l'eau au besoin de nous passer l'notre aventure arrive au bout, le souci pour l'heure d'entre nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:50) [61%] :\r\nNous sous la gratuit\u00e9 des plut\u00f4t qu'un simple commentaire oui radio on \u00e9value \u00e0 l'arbre rien \u00e0 demander \u00e0 face. \r\nCrise en bas de page, inutile d'en dire davantage, il y 3 reprend sa couverture son caillou dans sa chaussure. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:28) [81%] :\r\nC'\u00e9tait St\u00e9phane Eicher avec tracts Orkestar et le titre louanges pour rappel, l'\u00e9mission que nous venons d'\u00e9couter, a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e au mois de juin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-29T14:14:01Z", "program": {"href": "/programs/731BE427-FF6D-4EAB-8674-CE83C53933C4", "id": "731BE427-FF6D-4EAB-8674-CE83C53933C4", "name": "Philo d'un mot"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CBDB0DC-A94E-4F17-B6B2-BE6FC084E99B", "internalArchiveId": "7CBDB0DC-A94E-4F17-B6B2-BE6FC084E99B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un nouveau bateau, affr\u00eat\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, s'appr\u00eate \u00e0 lever l'ancre au port de Marseille. Sa mission : porter secours aux hommes, femmes et enfants en d\u00e9tresse, qui \u00e9chouent dans leur tentative de travers\u00e9e \u00e0 bord d'embarcations de fortune. L'humanitaire en M\u00e9diterran\u00e9e a-t-il un impact contre-productif?", "publicationDate": "2019-07-29T00:00:00Z", "summary": "Dernier drame en date : le naufrage, jeudi dernier, d'un bateau au large de la Libye... 110 migrants sont port\u00e9s disparus... La \"pire\" trag\u00e9die en mer M\u00e9diterran\u00e9e cette ann\u00e9e, selon l'ONU. La M\u00e9diterran\u00e9e, qui est devenue la voie maritime la plus meurtri\u00e8re au monde.A qui la faute ? Sans doute les responsabilit\u00e9s sont-elles multiples, mais on a choisi, ce soir, de s'interroger sur celle des humanitaires. Aussi louables soient leurs intentions, leurs missions de sauvetage en M\u00e9diterran\u00e9e n'encouragent-elles pas les travers\u00e9es p\u00e9rilleuses, en alimentant l'espoir d'\u00eatre secourues en cas de naufrage ? Autrement dit, ne sont-elles pas contre-productives ?\r\nEt sur le plan politique, ne crispent-elles pas les gouvernements, ne polarisent-elles pas les opinions publiques ?\r\nAvant de lancer le d\u00e9bat, je vous propose d'entendre un Genevois de 31 ans, Basile Fischer, qui est arriv\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Marseille et qui va embarquer sur l'Ocean Viking.\r\nITV FISCHER\r\nCe qu'ils disent en gros :\r\nJulie M\u00e9lichar :elle est convaincue que c'est n\u00e9cessaire d'aller en mer pour deux raisons : 1) car on sauve des personnes, 2) car on continue de faire parler du sujet et du coup la m\u00e9diterran\u00e9e ne devient pas un trou noir. Selon elle l'humanitaire \u00e9volue et est de plus en plus plac\u00e9 en marge par les Etats, comme si l'action des ONG \u00e9tait quasi criminelle et c'est clairement infond\u00e9 selon elle. Parmi la soci\u00e9t\u00e9 civile elle remarque que le positionnement est de plus en plus polaris\u00e9, soit on adh\u00e8re \u00e0 fond soit on d\u00e9teste.\r\nVal\u00e9rie Gorin : Cet engagement humanitaire lui rappelle celui d'il y a une trentaine d'ann\u00e9e avec les Boat People (naissance de MSF). Une action qui a forc\u00e9 les Etats \u00e0 agir et le droit maritime \u00e0 \u00e9voluer. Les ONG aujourd'hui r\u00e9agissent de la m\u00eame mani\u00e8re face \u00e0 des Etats qui assument de moins en moins leurs devoir humanitaire. Par contre on a de lus en plus de philantropes\u00e0 on est a un moment o\u00f9 les choses pourraient changer mais ca viendrait davantage de l'opinion publique que des Etats. Elle peut aussi venir sur le ph\u00e9nom\u00e8ne du d\u00e9sengagement par rapport \u00e0 l'humanitaire : Trump qui retire des financements etc. Selon elle l'humanitaire se r\u00e9invente dans un contexte beaucoup plus dur, car les ONG se disent apolitiques mais elle sont politiques par essence et ca peut crisper les relations. Je lui ai aussi parl\u00e9 de l'humanitaire citoyen qui mobilise de plus en plus\u00e0 pour elle c'est pas forc\u00e9ment de l'humanitaire de bonne conscience. Il ne faut pas confondre ce regain d'engagement avec le volontourisme (touriste qui se donne bonne conscience en allant faire une petite mission pendant ses vacances)\r\nFilippo Lombardi : Les actions de bateaux en M\u00e9diterran\u00e9e mettent de l'huile sur le feu selon lui. Il n'y a pas d'impact sur la politique migratoire. Les ONG font le travail \u00e0 moiti\u00e9 car elles am\u00e8nent les migrants jusqu'\u00e0 terre et ensuite ne s'occupent plus du suivi. Selon lui l'humanitaire s'est accord\u00e9 un r\u00f4le qui n'est pas forc\u00e9ment le bon et agit de la mani\u00e8re qui n'est pas non plus forc\u00e9ment la bonne ! Par rapport au cas de Rackete il dit que c'\u00e9tait juste que la justice l'arr\u00eate et la mani\u00e8re dont \u00e7a s'est pass\u00e9. Pour que les actions humanitaires fonctionnent il faut pas tenter de forcer. \r\nLes points que j'avais imagin\u00e9 aborder :\r\n1-\tT\u00e9moignage du marin et ensuite \u00e0 quoi bon aller en m\u00e9diterran\u00e9e sauver quelques personnes ? important au niveau des vies humaines certes mais qu'est ce que \u00e7a fait \u00e9voluer ?\r\n2-\tEst-ce que ca peut avoir un impact sur la politique migratoire des Etats europ\u00e9ens ou \u00e7a crispe ?\r\n3-\tQuelle \u00e9volution de l'humanitaire ? face au durcissement de la politique de certains Etats ?\r\n4-\tCas de Carola Rackete \u00e0 impact ? contre productif de sa part de vouloir porter plainte contre Salvini ? https://www.20min.ch/ro/news/monde/story/Carola-Rackete-en-appelle-a-l-UE-**\r\n5-\tDe plus en plus d'attrait pour l'humanitaire \u00e0 mais est ce que c'est uniquement pour la bonne conscience ?", "durationSec": 1190, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10586458", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["M\u00e9diterran\u00e9e"], "thematicThemes": ["sauvetage", "immigration clandestine", "aide humanitaire"], "thematicPersons": ["M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res", "SOS M\u00e9diterran\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - L'humanitaire en M\u00e9diterran\u00e9e a-t-il un impact contre-productif? / FOR_2019-07-29T18:02:00_debat", "Forum du 29.07.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Julie Melichar, responsable SOS M\u00e9diterran\u00e9e, Val\u00e9rie Gorin, sociologue sp\u00e9cialiste de l'humanitaire et Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois."], "variantIds": ["ece-10586458"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:09Z", "speechToTexts": ["04.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [95%] :\r\nM\u00e9diterran\u00e9e l'humanitaire contre- productif, c'est notre grand d\u00e9bat \u00e0 Mehmet Gultas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [94%] :\r\nOui, un nouveau bateau affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e et par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res s'appr\u00eate \u00e0 lever l'ancre cette semaine au port de Marseille sa mission porter secours aux hommes, aux femmes, aux enfants en d\u00e9tresse qui \u00e9chouent dans leur tentative de travers\u00e9e du Grand Bleu vers l'Europe, \u00e0 bord d'embarcations de fortune dernier drame en date, le naufrage jeudi dernier d'un bateau au large de la Libye 110 migrants sont port\u00e9s disparus, c'est la pire trag\u00e9die en mer M\u00e9diterran\u00e9e, cette ann\u00e9e, selon l'ONU, la M\u00e9diterran\u00e9e, qui est devenue, on le sait, hein, la voie maritime la plus meurtri\u00e8re au monde alors \u00e0 qui la faute, sans doute, les responsabilit\u00e9s sont -elles multiples, mais on a choisi ce soir de nous interroger sur celle des humanitaires aussi louables soient leurs intentions, leur mission de sauvetage en M\u00e9diterran\u00e9e n'encourage -t-elle pas, au fond, les travers\u00e9es p\u00e9rilleuses en alimentant l'espoir d'\u00eatre secouru en cas de naufrage, autrement dit ne sont -elles pas contre- productif, donc contre- productif sur le plan humanitaire mais aussi contre- productif sur le plan politique ne crispent -t-elle pas ses missions, les gouvernements ne polarisent -t-elle pas les opinions publiques et pour en d\u00e9battre trois invit\u00e9s sont avec nous Julie M\u00e9lichar, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates porte- parole de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse Val\u00e9rie Gorin, en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve bonsoir, bonsoir, vous \u00eates historienne sp\u00e9cialiste de l'humanitaire et puis en Direct du Tessin Filippo Lombardi bonsoir bonsoir, comment vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois et ancien pr\u00e9sident de la commission migration de l'OSCE, alors avant de lancer le d\u00e9bat je vous propose d'\u00e9couter le t\u00e9moignage d'un Genevois de 31 ans, il s'appelle Basile Fischer il est tard, est arriv\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Marseille et il s'appr\u00eate justement \u00e0 embarquer sur ce bateau, affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e et par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, l'eau vaille King je lui demander ce qu'il avait motiv\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 cette mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [88%] :\r\nJe dirais qu'il y a plusieurs l'\u00e9l\u00e9ment qui m'ont motiv\u00e9, premi\u00e8rement, c'\u00e9tait de voir tout ce drame qui se d\u00e9roulait sous nos yeux et de savoir, avait dit qu'il a pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 que jamais des connaissances que je pour \u00e9mettre en aide, donc j'ai eu envie, j'ai eu envie d'acier, j'ai eu envie d'aller voir moi- m\u00eame, \u00e0 quoi \u00e7a ressemblait vraiment et puis l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le choc, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des images tr\u00e8s fortes, et les premi\u00e8res interventions, c'est des sentiments des \u00e9motions qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 d\u00e9crire, mais voil\u00e0, une fois qu'on est confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a et qu'on sait qu'il y a des centaines de personnes qui sont en train de se voyait en train de fuir, moi je pouvais pas rester \u00e0 ne rien faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [95%] :\r\nDonc \u00e7a c'\u00e9tait l'exp\u00e9rience que vous avez v\u00e9cu avec l'Aquarius est -ce que lorsqu'on revient d'une telle op\u00e9ration, on a envie d'y retourner tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [87%] :\r\nAlors, g\u00e9n\u00e9ralement pour \u00eatre honn\u00eate avec vous, la premi\u00e8re chose, on a envie de se reposer, Ha\u00efti, j'imagine, mais non, c'est s\u00fbr que, voil\u00e0, il y a cette envie c'est c'est c'est surtout une envie d'action, l'envie de go\u00fbt de 36 oui mais surtout au cin\u00e9ma de cette probl\u00e9matique, un peu en lumi\u00e8re parce que c'est celle -ci, les probl\u00e8mes qui arrivent depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, on est en train de se battre et clamer les m\u00eames choses depuis des ann\u00e9es et \u00e7a continue alors, alors, voil\u00e0, maintenant on est en train de vivre dans un moment o\u00f9 le chef de sauver des vies, c'est devenu plus criminel que de laisser des gens mourir et \u00e7a choses avec lesquels j'ai pas quand vous avez tribunal pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [91%] :\r\nQuoi, vous, parce que l'opinion publique une partie de l'opinion publique europ\u00e9enne d\u00e9sapprouvent ce type d'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [88%] :\r\nAbsolument pas \u00e0 l'opinion publique europ\u00e9enne \u00e0 tout \u00e0 fait le droit d'avoir leur opinion qu'ils veulent, mais c'est, c'est c'est les gouvernements, c'est les politiques europ\u00e9ennes, c'est, c'est le manque d'action plut\u00f4t charg\u00e9 d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [97%] :\r\nQuelle sera votre fonction concr\u00e8tement \u00e0 bord de ce bateau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [86%] :\r\nAlors moi j'ai la fonction de coordinateur adjoint des op\u00e9rations de recherche 3 piliers principaux David cette sanction donc premi\u00e8rement sur la coordination des op\u00e9rations de source page d\u00e8s que les canaux sont mis \u00e0 l'eau, mais avant \u00e7a, il y a les 2 autres piliers qui sont aussi c'est important et c'est les entra\u00eenements, on Aspire \u00e0 \u00eatre le plus professionnelle possible, h\u00e9 ben \u00e7a requiert de la rigueur et beaucoup de discipline, et puis le 3\u00e8me pilier de de mon travail \u00e0 bord, c'est la maintenance, c'est ses coordonn\u00e9es, la maintenance de tous nos \u00e9quipements et \u00eatre s\u00fbr que si on est attrap\u00e9 on peut intervenir dans les petits l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [97%] :\r\nPour combien de temps allez- vous partir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [89%] :\r\nC'est une excellente question, \u00e9tant donn\u00e9 qu'on ne sait pas vraiment ce qui va se passer, une fois qu'on s'en zone de recherche et de sauvetage, c'est assez difficile \u00e0 pr\u00e9dire, alors on a un nouveau bateau qui un peu plus robuste, mieux \u00e9quip\u00e9s, on est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 pouvoir rester en mer pour moi des p\u00e9riodes prolong\u00e9es, c'est absolument pas qu'on soit bien s\u00fbr mais c'est une question assez difficile \u00e0 \u00e0 malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [86%] :\r\nEt surtout, l'autre question difficile c'est o\u00f9 est -ce que vous allez accoster avec d'\u00e9ventuelles personnes que vous aurez secourues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [88%] :\r\nAbsolument, et de nouveaux, nous serons clairement depuis le d\u00e9but de nos op\u00e9rations, donc en 2017 on a, on a toujours travaill\u00e9 avec les autorit\u00e9s maritimes comp\u00e9tentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [69%] :\r\nMais jamais forc\u00e9 hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [89%] :\r\nAbsolument pas, non, je pense au fait cette r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 certains \u00e9v\u00e9nements non mais nous ne sommes donc pas le scrutin, on a une politique diff\u00e9rente de certaines ONG qui n'est pas une meilleure, une telle chose, mais voil\u00e0, nous on va probablement essayer de privil\u00e9gier le dialogue et puis on verra ce qu'il \u00e0 ce proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [90%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour cet entretien enregistr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi avec Basile Fischer, se marre un Genevois qui s'appr\u00eate donc \u00e0 embarquer Sedan sur le CHUM chemtrails King ce nouveau bateau qui \u00e9tait affr\u00e9t\u00e9 par 2 ONG pour porter secours au migrants naufrages et Filippo Lombardi, j'aimerais avoir votre r\u00e9action par rapport \u00e0 ces propos, il nous dit Sauvy Basile Fischer donc \u00e0 sauver des vies devient criminel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [89%] :\r\nAlors tout d'abord plein respect pour tous ceux qui s'engagent dans l'humanitaire, j'ai fait 2 autres petites choses moi aussi dans ma jeunesse et et c'est, c'est vraiment un grand respect pour ceux qui qui prennent m\u00eame des risques pour la faire \u00e7a, c'est vrai, par ailleurs, personne n'est en train de criminaliser ces actions \u00e9videmment c'est Madame racketter force un blocus, h\u00e9 bien, la justice s'en occupe, parce qu'elle un bateau, elle a viol\u00e9 les les autres et puis 3 jours plus tard, elle est lib\u00e9r\u00e9e de toute fa\u00e7on je crois pas qu'on en est \u00e0 la criminalisation syst\u00e9matique de de ses actions, par contre, on peut se demander justement, comme le fait le titre de notre \u00e9mission ce soir est -ce que cette humanitaire et bien plac\u00e9, parce qu'il sert v\u00e9ritablement l'objectif pour lequel les gens s'engagent ou bien est -ce qu'il ne cr\u00e9e pas pour finir des probl\u00e8mes suppl\u00e9mentaires qui ne vont pas aller \u00e0 l'Avantage de la grande majorit\u00e9 des populations qui souffrent et qui souffrent d'ailleurs \u00e0 cause de de l'Occident en bonne partie parce que c'est l'occident qui a d\u00e9stabilis\u00e9 pas mal de pays ou qui continuent \u00e0 ne pas prendre des mesures \u00e9conomiques n\u00e9cessaires, etc, mais dans la situation de d\u00e9tresse, le fait de cr\u00e9er un appel d'air, oui, peut-\u00eatre, \u00e0 mon avis plus dangereux qu'il ne qu'il n'est positif et d'ailleurs on a vu dans les ann\u00e9es o\u00f9 il y a eu la lune, grand nombre de passage \u00e0 nos millions de passagers par ann\u00e9e, ben il y avait 7000 morts mais maintenant il y a plus que 200000 passages Banner il y a plus que 3000 morts et notre \u00e7a on ne parle que des morts en mer M\u00e9diterran\u00e9e, on ne calcule jamais que pour arriver jusqu'\u00e0 la c\u00f4te libyenne, les gens qui ont travers\u00e9 le d\u00e9sert les a le double qui est mort avant d'arriver \u00e0 la c\u00f4te libyenne et ils ne sont pas morts en mer, mais dans le d\u00e9sert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [90%] :\r\nFilippo Lombardi, je vous remercie d'entrer dans le vif du sujet, c'est effectivement le th\u00e8me de notre d\u00e9bat de ce soir : quelle part de responsabilit\u00e9, on sait mission humanitaire, si elles ont une un \u00e9videmment dans cette situation, Julie M\u00e9lichar, je m'adresse \u00e0 vous \u00e9videmment vous qui \u00eates porte- parole donc de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse est -ce que qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui sont nombreux, qui imagine que ou qui pensent que tout de m\u00eame, le fait de \u00e9videmment de d\u00e9p\u00eacher des bateaux en m\u00e9dias en M\u00e9diterran\u00e9e centrale va encourager ces travers\u00e9es p\u00e9rilleuses puisque humainement, on se dit d'accord, c'est dangereux, d'accord, je prends un risque pour moi, pour ma famille, mais il n'emp\u00eache, il y a des bateaux qui, au cas o\u00f9 vous pourrez venir \u00e0 mon secours est -ce que \u00e7a n'encourage pas ces travers\u00e9es p\u00e9rilleuses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:32) [87%] :\r\nAlors non, \u00e7a n'encouragent pas ces travers\u00e9es p\u00e9rilleuses tout d'abord je trouve un petit peu triste qu'en 2019 on puisse se poser la question : est ce qu'avoir sauv\u00e9 30000 personnes, comme l'a fait l'Aquarius c'est vraiment contre- productif pour moi la r\u00e9ponse tr\u00e8s clairement non, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [87%] :\r\n\u00e7a me dit \u00e7a, hein, personne ne dit que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 que que sauver des vies et contre- productif, c'est pas \u00e7a, c'est c'est est -ce que \u00e7a n'est que \u00e7a ne \u00e7a ne provoque pas un appel d'air, comme disait Filippo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:57) [91%] :\r\nOui, j'ai j'ai j'y venais justement cette question de l'appel d'air, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9fut\u00e9e par de par de nombreux rapports par de nous, de nombreux t\u00e9moignages au cours des derniers derni\u00e8res ann\u00e9es pour commencer des des histoires que j'ai entendu \u00e0 bord de l'Aquarius comme quand j'\u00e9tais l'\u00e9t\u00e9 dernier et elles sont nombreuses, elles se recoupent toutes elle se r\u00e9p\u00e8te et recoupe \u00e9galement avec les t\u00e9moignages des quelque 175 journalistes qui sont venus \u00e0 bord, et notamment Maureen merci, une journaliste de la RTS qui disait sur les ondes de mes dialogues toutes les personnes que j'ai rencontr\u00e9s, elles m'ont dit qu'elle pr\u00e9f\u00e9rait mourir en mer plut\u00f4t que mourir \u00e0 petit feu en Libye, elles \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 \u00e0 se suicider en quelque sorte pour fuir l'enfer dans lequel elle se trouvait en Libye et au del\u00e0 de ces, de ces t\u00e9moignages qu'on a entendu, il y a de nombreux rapports acad\u00e9mique qui qui le montrent qui ont r\u00e9fut\u00e9 cette cette th\u00e9orie, les statistiques le prouvent \u00e9galement, si on prend, rien que ce mois de juillet 2009 qui est en train de s'achever il y a eu environ 18 d\u00e9parts qui ont eu lieu pendant que des ONG \u00e9taient pr\u00e9sentes au large de la Libye et 86 en l'absence d'ONG, et \u00e7a c'est pour les d\u00e9parts, si on parle des morts en juillet dernier, en 2018 alors qu'\u00e0 nouveau il n'y avait aucun navire en mer l'Aquarius \u00e9tait bloqu\u00e9 \u00e0 terre h\u00e9 bien c'est pas loin de 700 personnes qui ont perdu la vie, qui sont mortes en mer alors qu'il n'y avait aucun navire pour aller les chercher, ces personnes, ce qu'il faut comprendre, c'est qu'elle parte parce qu'elle doit fuir, elle les conditions de d\u00e9tention en Libye, elle file le viol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:32) [89%] :\r\nSi c'\u00e9tait important alors qu'est -ce qui fait que, il y en a moins aujourd'hui comparer effectivement au plus fort de la crise, pourquoi il y a moins de tentative aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:40) [90%] :\r\nAlors il y a un mois une tentative parce qu'il y a une volont\u00e9 europ\u00e9enne notamment d'emp\u00eacher les personnes de prendre la mer, c'est-\u00e0-dire qu'on tente de l'et de de les retenir avant m\u00eame qu'il puisse monter sur des embarcations en d\u00e9tresse et une fois qu'ils sont sur ces embarcations, on a mis sur pied au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es est une entit\u00e9 qui s'appelle les garde- c\u00f4tes libyens qui ont d\u00e9sormais l'autorit\u00e9 pour coordonner les sauvetages dans cette, dans leur zone de recherche et sauvetage au large de la Libye, sauf qu'en fait ils ne font pas des sauvetage ils interceptent ces personnes ils les ram\u00e8nent en Libye d'accord dans les camps de d\u00e9tention et \u00e7a cr\u00e9e un nouveau plus de morts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:16) [93%] :\r\nJ'aimerais aussi entendre Val\u00e9rie Gorin, vous qui \u00eates historienne en cet engagement humanitaire, \u00e7a vous rappelle quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:22) [90%] :\r\nBen \u00e7a rappelle Jean un petit peu envie de dire, en train de faire un an petit pas un proc\u00e8s, ce qui l'humanitaire mais ce que font ces ONG en M\u00e9diterran\u00e9e est en ligne directe de ce qu'elles ont toujours faire une f\u00eate aujourd'hui les 40 ans d'un \u00e9pisode extr\u00eamement important en 1979 qui \u00e9tait l'\u00e9pisode des boat people et cette m\u00eame ann\u00e9e l\u00e0 en 79 il y a de grosses ONG qui prennent la mer dans le but d'aller sauver essentiellement des migrants vietnamiens qui fuit dictature communiste c'est l'ONG M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, ce n'est d'ailleurs pas une co\u00efncidence, qu'elle soit pr\u00e9sente en M\u00e9diterran\u00e9e, aux c\u00f4t\u00e9s de Suez M\u00e9diterran\u00e9e l'h\u00e9ritage Direct de ce qu'elle a fait depuis 40 ans et puis une autre ONG allemande qui s'appelle Cap en amoureux, qui sont des initiatives avant tout citoyenne dont le but est d'aller d'une part, sauv\u00e9 des migrants qui se noie des migrants qui sont attaqu\u00e9s par des pirates et surtout d'apporter du secours m\u00e9dical et le on va dire que l'impact Direct de cette intervention en mer au-del\u00e0 de l'aspect humaniste et humanitaire aura \u00e9t\u00e9 de combler des lacunes juridiques extr\u00eamement importante en juillet 2979 l'ONU se r\u00e9unit \u00e0 Gen\u00e8ve, d'ailleurs, pour d\u00e9cider un petit peu du sort qu'on va r\u00e9server \u00e0 ces boat people de forcer un petit peu aussi la politique des gouvernements, notamment les gouvernements asiatiques qui ne voulait pas les accueillir et surtout de positionner un petit peu les gouvernements occidentaux qui ont fini les Verts accepter ces ces nouveaux quotas de depuis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:41) [90%] :\r\nPaul Nahon oui j'entends bien mais \u00e7a, c'\u00e9tait un contexte diff\u00e9rent, hein, est ce que vous, vous pensez que dans le l'\u00e9tat de l'opinion publique europ\u00e9enne aujourd'hui, c'est aussi, c'est ce genre d'op\u00e9rations humanitaires sont susceptibles de faire avancer le droit maritime ou la politique humanitaire d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale des \u00c9tats ou est -ce que vous diriez qu'on est dans une autre \u00e9poque, tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:02) [90%] :\r\nAlors il y a 2 contexte effectivement, but de l'histoire n'est pas de rappliquer des r\u00e9- appliquer des sc\u00e9narios, alors on est dans un contexte diff\u00e9rent, c'\u00e9tait la guerre froide, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a arrangeait bien finalement d'aller sauver des personnes qui fuyaient le communisme de plus, a une vue des Occidentaux, maintenant on a une crispation extr\u00eamement forte entre 2 mod\u00e8les et c'est \u00e7a surtout qui est int\u00e9ressant, et c'est ce dont ce ce dont on discute, c'est la crispation entre une politique internationale qui finalement refuse de d'appliquer une partie du droit international humanitaire, les gouvernements europ\u00e9ens et de l'autre, un mod\u00e8le d'activisme qui l'humanitaire, l'humanitaire d'urgence, l'humanitaire citoyen et je crois qu'avec le t\u00e9moignage de Basile Fischer on a exactement, un exemple de ce qui est l'engagement en fait des personnes qui sont avant tout l\u00e0 pour sauver des vies et sauver des gens en d\u00e9tresse et c'est le but des ONG urgentistes si elles ne le font pas, qui le fait donc effectivement des contextes diff\u00e9rents maintenant ce que font ces ONG, c'est ce qu'elles ont toujours fait, elles remplissent une lacune qui n'est pas faite par les gouvernements europ\u00e9ens alors \u00e0 savoir si elles peuvent changer les choses dans le futur, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est le futur qui le dira, voir avec le petit \u00e9mirat mais en l'occurrence, elles font exactement leur job qu'elles ont toujours fait des 40 ans, alors si c'est un job qui ne pla\u00eet plus \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut discuter de ce mod\u00e8le -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:11) [91%] :\r\nFilippo Lombardi qu'est -ce que vous r\u00e9pondez effectivement \u00e0 cette cette opinion qui consiste \u00e0 dire : les politiques, les gouvernements ne font pas, ne prenne ne mettent pas en pratique le droit humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:22) [84%] :\r\nBon, on a un d\u00e9bat tout \u00e0 fait d'\u00e9quilibre, d'Isaac d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, on est 3 \u00e0 1 dans ce d\u00e9bat et en plus je ne repr\u00e9sente pas remarqu\u00e9 le nom de Front national, ni l'UDC ni la les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:31) [88%] :\r\nL'id\u00e9e c'est pas car vous soyez m\u00e9chant, entendons -nous bien, alors \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, le m\u00e9chant, mais je ne suis un ch\u00e2teau fort l'id\u00e9e, c'est pas parce que justement, ma pr\u00e9occupation, c'est il y en a eu une politique, c'est justement qu'il faut g\u00e9rer ce genre de ph\u00e9nom\u00e8ne suivant si on ne veut pas dans des pays europ\u00e9ens, \u00e7a, non seulement un probl\u00e8me d'immigration massive non contr\u00f4l\u00e9e, qui cr\u00e9e des frictions, des r\u00e9actions c'est enfant raciste mais aussi ensuite \u00e0 cela des \u00e9lections qui porte des partis nationalistes comme Robert 6 \u00e0 30 35 pourcent quand pourcent des des voix, c'est \u00e7a qu'on voudrait \u00e9viter et donc je pour \u00e7a que je plaide pour une gestion du ph\u00e9nom\u00e8ne au lieu que pour simplement c'est ce que moi, pr\u00e9conise Filippo Lombardi, tout ce que l'on pr\u00e9conise encore, on nous a parl\u00e9 des gouvernements et des ONG pas peut-\u00eatre et que les 2 fronts mais il y a un crois\u00e9 front on l'oublie volontiers et le 3\u00e8me, front c'est le Business, hein, parce qu'on parle, on oublie les passeurs, mais les passeurs, \u00e7a commence, c'est pas en Libye, \u00e7a commence en C\u00f4te-d'Ivoire, \u00e7a commence au S\u00e9n\u00e9gal, \u00e7a commence au Cameroun et \u00e7a arrive \u00e0 la fin d'un processus en Libye apr\u00e8s qu'on a d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 \u00e0 ces pauvres et les humanitaires ne sont pas responsables de Sarlat, oui, non, non, non, non, d'accord, mais au fait, le fait Dogbe arriver alors je vous vends le \u00e9coutez je vous vends le passage Abidjan \u00e0 Palerme oui 3000 dollars, maintenant je peux en poche mais 3000 mais la partie Habeles de voyage, c'est pas moi qui vais l'affaire je vous plante \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la quotidienne et de toutefois sans il y aura des les ONG qui viendront vous sauver, bah \u00e7a sera pay\u00e9 par des g\u00e9n\u00e9reux donateurs europ\u00e9ens etc voil\u00e0 alors c'est \u00e7a on oublie le 3\u00e8me front et moi j'aimerais qu'on consid\u00e8re \u00e7a comme front, je suis l\u00e0 M\u00e9lichar nous r\u00e9pondre \u00e0 un r\u00f4le important dans la dans le drame conna\u00eetra de ville d'accord si l'Union europ\u00e9enne, donc plus avec sa puisque vous avez parl\u00e9 des politiques famille europ\u00e9enne a quand m\u00eame fait un sommet \u00e0 Abidjan, il y a un an et demi, un peu plus pour arriver finalement \u00e0 un contr\u00f4le avec les gouvernements africains de probl\u00e8mes non pas pour garder les gens en Libye, mais pour les garder dans leur pays, leur donner les moyens, les moyens de se former, de se d\u00e9velopper, de travailler sur place et de contribuer au d\u00e9veloppement de leur pays, c'est \u00e7a l'effort de l'Union europ\u00e9enne, c'est pas les les gardes- c\u00f4tes libyennes pour pour garder les en d\u00e9tention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:46) [87%] :\r\nJulie M\u00e9lichar qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 l'id\u00e9e que, \u00e0 cette opinion si que vient de formuler Filippo Lombardi, au fond, les ONG font le job \u00e0 moiti\u00e9, hein, si je devais r\u00e9sumer son son opinion, c'est-\u00e0-dire certes ils viennent en secours assez migrants naufrag\u00e9 mais ensuite, il est en quelque sorte, il est, il les laisse sur les c\u00f4tes, ils ont, ils s'en occupe plus la cha\u00eene humanitaire en quelque sorte s'arr\u00eate justement ce soit en Sicile, ce soit ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:12) [89%] :\r\nJe pense pas que la cha\u00eene humanitaire s'arr\u00eate, il y a un nombre extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 d'organisation qui sont, qui sont actives en Sicile, mais sur les routes de la migration en Europe pour soutenir ces personnes dans leur parcours d'asile dans leur parcours d'int\u00e9gration s'il le faut, nous on a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair : nous sommes une organisation humanitaire et maritime, nous travaillons avec des marins sauveteurs qui font ce qu'ils savent faire, vous avez la politique quoi en quelque sorte nous sommes apolitiques, nous sommes \u00e0 partisan notre le le le geste pur que nous faisons, c'est de tirer des gens de l'eau avant qu'il ne meure \u00e9videmment que nous \u00e9voluons dans un contexte qui s'est politis\u00e9 et on en est conscient mais c'est comme apr\u00e8s, prenons un exemple : l'admettons qu'il y a une \u00e2me, une un accident entre sur l'autoroute entre Vevey et Montreux un un car qui a un accident, des personnes sont accident\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur un un t\u00e9moin passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, qu'est ce qu'il va faire et ce qu'il va d'abord leur dire bonjour, quels sont de quelle nationalit\u00e9, \u00eates -vous bonjour, avez -vous un permis de conduire, non son r\u00e9flexe \u00e7a va \u00eatre ma place l'an. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:11) [85%] :\r\nAlors c'est dans sa personne en danger, on a \u00e0 personnes en d\u00e9tresse, en l'occurrence, Val\u00e9rie Gorin, est ce que vous pourrez, est ce que vous soutenez l'id\u00e9e que, effectivement, ces ONG se sont apolitiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:21) [89%] :\r\nNon, je pense qu'il y a de grosse confusion de confusion dans ce d\u00e9bat, il y a d'abord le la la probl\u00e9matique Urgence et d\u00e9veloppement je, je, j'abonde tout \u00e0 fait dans le fait que le ce qui se passe en M\u00e9diterran\u00e9e, c'est le sommet de l'iceberg, et que la probl\u00e9matique est beaucoup plus profonde et plus large, c'est-\u00e0-dire toute la th\u00e9matique de d'\u00e9viter, en fait, le d\u00e9part d'\u00e9migrants, \u00e0 l'origine dans leur pays, \u00e7a \u00e7a appelle des politiques de d\u00e9veloppement et tout r\u00e9cemment une tribune sign\u00e9e dans le monde par les des des pr\u00e9sidents aid\u00e9s et des personnes tr\u00e8s haut plac\u00e9 de, de, de 10 grosses ONG qui souligne \u00e0 quel point les fonds gouvernementaux pour les programmes d'aide au d\u00e9veloppement, pour les probl\u00e8mes, les programmes sanitaires, les programmes d'\u00e9ducation justement dans ses pieds africains sont en manque, ils sont en train de diminuer, \u00e7a ne va pas s'arranger, donc ces ces 2 probl\u00e9matiques, on parle d'une cha\u00eene \u00e0 la cha\u00eene, elle est tr\u00e8s longue, elle commence avec le d\u00e9veloppement infini clore 2\u00e8me probl\u00e8me c'est la politique, c'est un vaste d\u00e9bat d'ailleurs dans le sp\u00e9cialiste de l'humanitaire, l'humanitaire a toujours \u00e9t\u00e9 politique, on parle de politisation r\u00e9cente c'est faux depuis 150 ans, l'humanitaire, pose des probl\u00e8mes politiques, il pose des probl\u00e8mes parce qu'il intervient l\u00e0 souvent l\u00e0 o\u00f9 les autres ne le font pas, et je reprends une vieille citation de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res donc aller sauver des vies souvent quand on le fait d'ailleurs dans des contextes territoriaux \u00e9trangers quand on le fait en eaux internationales, c'est pas un geste \u00e0 nous, tr\u00e8s bien, alors c'est pas que c'est bien ou c'est pas bien, c'est juste de rappeler \u00e7a et ce que font les humanitaire, c'est finalement redonn\u00e9 une sorte de conscience morale, notamment \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:39) [95%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas de cette discussion, on aurait, on aurait pu discuter encore des heures \u00e9videmment l\u00e0- dessus merci Filippo Lombardi Val\u00e9rie Gorin et Julie M\u00e9lichar, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-29T16:57:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00e9lichar, Julie", "role": "porte-parole de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "conseiller aux Etats tessinois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorin, Val\u00e9rie", "role": "sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de la m\u00e9diatisation des causes humanitaires", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fischer, Basile", "role": "marin genevois qui particie \u00e0 une mission de sauvetage sur Ocean Viking", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C945C2E-9C8C-47F0-AEA7-34B176FB035D", "internalArchiveId": "6C945C2E-9C8C-47F0-AEA7-34B176FB035D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une motion veut interdire les sacs plastiques \u00e0 usage unique \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2019-07-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra;Hubert Dafflon, chef du groupe PDC au Parlement fribourgeois\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nUne motion veut interdire les sacs plastiques \u00e0 usage unique \u00e0 Fribourg Interdire les sacs en plastique \u00e0 usage unique sur tout le territoire du canton de Fribourg... \r\nC'est ce que proposent 2 d\u00e9put\u00e9s dans une motion adress\u00e9e aux autorit\u00e9s. Ce sont les pratiques dans les commerces qui sont particuli\u00e8rement vis\u00e9es: Fabrice Gaudiano...\r\n  1'21''\r\n((Depuis 2016... la distribution gratuite de sacs plastiques jetables aux caisses des magasins est interdite. Cela a certes fait chuter leur utilisation de 86%... mais ce n'est pas assez. Pourtant en 2012 d\u00e9j\u00e0... le conseiller national PDC Dominique de Buman avait obtenu l'interdiction... contourn\u00e9e... des sacs plastiques \u00e0 l'\u00e9chelle f\u00e9d\u00e9rale. Bref... pour embo\u00eeter le pas du canton de Gen\u00e8ve... le chef du groupe PDC au Parlement fribourgeois propose de passer \u00e0 l'action: Hubert Dafflon...\r\n--- Dafflon \r\nLe gouvernement fribourgeois \u00e0 jusqu'au mois d'octobre... pour r\u00e9pondre \u00e0 cette motion.))", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10585132", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une motion veut interdire les sacs plastiques \u00e0 usage unique \u00e0 Fribourg / 12H30_2019-07-28T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 28.07.2019"], "variantIds": ["ece-10585132"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-03T11:28:10Z", "speechToTexts": ["03.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nInterdire les sacs en plastique \u00e0 usage unique sur tout le territoire du canton de Fribourg, c'est ce que propose de d\u00e9put\u00e9s dans une motion adress\u00e9e aux autorit\u00e9s, ce sont les pratiques dans les commerces qui sont particuli\u00e8rement vis\u00e9es, Fabrice Gaudiano depuis 2016 la distribution gratuite de sacs plastiques jetables aux caisses des magasins est interdite, cela a certes fait chuter leur utilisation de 86 pourcent, mais ce n'est pas assez pourtant en 2012 d\u00e9j\u00e0 le conseiller national PDC Dominique depuis mon avait obtenu l'interdiction contourn\u00e9e, des sacs plastiques \u00e0 l'\u00e9chelle f\u00e9d\u00e9rale, bref pour embo\u00eeter le pas du canton de Gen\u00e8ve, le chef du groupe PDC au Parlement fribourgeois propose de passer \u00e0 l'action, Hubert Dafflon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [93%] :\r\nC'est un peu une d\u00e9marche parall\u00e8le \u00e0 ce qui se fait au niveau f\u00e9d\u00e9ral et on se dit on va faire, je crois que le canton de Gen\u00e8ve a fait d\u00e9j\u00e0 la m\u00eame chose : on va interdire purement et simplement que les sacs en plastique sont distribu\u00e9s dans les commerces de taille fribourgeois \u00e0 notre avis, \u00e7a peut \u00eatre une bonne chose pour montrer l'exemple, que des alternatives existent, que c'est possible de les mettre en place, j'esp\u00e8re que \u00e7a fera aussi son pas pour d'autres cantons, on demande aussi aux entreprises de diminuer l'emballage plastique d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 \u00e7a, je pense qu'il y a aussi des efforts qui peuvent \u00eatre consentis, parce que certaines font absolument dans la mauvaise direction, en admettant que le gouvernement et le Parlement, abonde dans votre sens, est ce que le petit canton de Fribourg, c'est pas une goutte dans un oc\u00e9an mais je crois que ce sont des gouttes qui font les oc\u00e9ans et puis ce serait la premi\u00e8re goutte \u00e7a pourrait donner l'exemple, c'est pour les grands distributeurs que c'est r\u00e9alisable, c'est faisable, je pense qu'on a, on a les moyens, on peut le faire, le petit canton de Fribourg, h\u00e9 bien il faut montrer l'exemple, faire cette fameuse goutte stands vous parlais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [95%] :\r\nLe gouvernement fribourgeois jusqu'au mois d'octobre, pour r\u00e9pondre \u00e0 cette motion. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-28T11:22:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBF39454-6125-4EC1-AB02-435DF22EDD02", "internalArchiveId": "DBF39454-6125-4EC1-AB02-435DF22EDD02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Claude B\u00e9gl\u00e9 ne \"regrette pas ses tweets\" sur la Cor\u00e9e du Nord", "publicationDate": "2019-07-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Cachin, journaliste \u00e0 La Libert\u00e9;Eric Felley, journaliste au Matin.ch;Cachin , J\u00e9r\u00f4me \r\nInterview de Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC vaudois.\r\n\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 ne \"regrette pas ses tweets\" sur la Cor\u00e9e du Nord Forum des m\u00e9dias\r\n18hXX... C'est le Forum des m\u00e9dias... Retour sur l'une des principales actualit\u00e9s de cette semaine, avec laquelle on a ouvert ce Forum...\r\nl'affaire des tweets de Claude B\u00e9gl\u00e9, Renaud Malik...\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9, tout juste revenu de Pyongyang... Et qui assume TOUT: son voyage, ses messages post\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux pendant son s\u00e9jour sur place...\r\nOn a entendu tout \u00e0 l'heure un extrait de l'interview que le conseiller national PDC a accord\u00e9 \u00e0 Darius Rochebin... Claude B\u00e9gl\u00e9 admet tout au plus avoir un peu recherch\u00e9 la provocation en soulignant les bons c\u00f4t\u00e9s de la Cor\u00e9e du Nord...\r\nOn en d\u00e9bat ce soir avec\r\nJ\u00e9r\u00f4me Cachin, de la Libert\u00e9\r\nEric Felley du Matin.ch\r\nEt enfin notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias... Bonsoir \u00e0 vous trois!!\r\n1)R\u00e9ac \u00e0 l'interview\r\nPremi\u00e8re r\u00e9action d'abord \u00e0 cette r\u00e9apparition m\u00e9diatique du jour... \r\nJ\u00e9r\u00f4me Cachi, qu'est-ce que vous en retenez?\r\nEric Felley?\r\n2)B\u00e9gl\u00e9: a-t-il raison de dire que la cor\u00e9e du nord a \"chang\u00e9\"?\r\nTout est donc parti d'un voyage en Cor\u00e9e du Nord... Voyage individuel, spontan\u00e9, mais relativement encadr\u00e9...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Ojardias, vous y avez travaill\u00e9 en Cor\u00e9e du Nord... Qu'est-ce que vous vous dites, vous, quand vous lisez les messages de Claude B\u00e9gl\u00e9? Il y a du vrai dans ce qu'il dit?\r\nAu fond il a le m\u00e9rite de rappeler cette r\u00e9alit\u00e9 toute b\u00eate, c'est qu'on peut quand m\u00eame \u00eatre heureux en Cor\u00e9e du Nord...\r\n\"La cor\u00e9e du nord\" \u00e9volue, c'est ce qu'il dit...\r\n@eric felley Vous \u00e9criviez dans un article cette semaine: \"Claude B\u00e9gl\u00e9 a fait part d'un avis nuanc\u00e9 sur la r\u00e9alit\u00e9 sociale et politique de la Cor\u00e9e du Nord...\" Est-ce qu'on peut vraiment parler d'avis nuanc\u00e9? Lui-m\u00eame dit qu'il a voulu provoquer...\r\n@j\u00e9r\u00f4me cachin Un avis nuanc\u00e9... vous diriez \u00e7a aussi?\r\n3)Claude B\u00e9gl\u00e9: un observateur cr\u00e9dible? \r\nIl y a un \u00e9pisode qui est rest\u00e9 assez fameux... C'est le voyage d'un groupe de parlementaires belges \u00e0 pyongyang en 2000... voyage film\u00e9 par une \u00e9quipe de l'\u00e9mission strip-tease... On \u00e9coute un petit extrait:\r\nSEQUENCE STRIP-TEASE\r\n@fr\u00e9d\u00e9ric ojardias \u00e7a c'\u00e9tait il y a presque 20 ans... \u00e7a avait fait beaucoup rire \u00e0 l'\u00e9poque... C'est quand m\u00eame pas la r\u00e8gle? Il y a des observateurs plus s\u00e9rieux que d'autres? \r\n@j\u00e9r\u00f4me cachin Il y a quand m\u00eame une chose qu'il faut dire sur Claude B\u00e9gl\u00e9, C'est un vrai voyageur, il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re dans l'humanitaire... il a v\u00e9cu au liban, au zimbabw\u00e9, puis en \u00e9gypte, au nig\u00e9ria, au mexique... C'est pas Monsieur Hulot en vacances... Il a quand m\u00eame une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9 entant qu'observateur? \r\n@eric felley vous \u00e9crivez \"nul ne saurait l'accuser jusqu'ici d'avoir d\u00e9fendu des r\u00e9gimes autoritaires\"... Bon il y a quand m\u00eame eu ses propos sur l'Erythr\u00e9e en 2016!!\r\n@j\u00e9r\u00f4me cachin il fait \u00e7a juste par provocation?\r\n4)\"L'affaire Claude B\u00e9gl\u00e9\", corrida politique de l'\u00e9t\u00e9? \r\n@eric felley vous dites que cette affaire est la \"corrida politique de l'\u00e9t\u00e9\"... Qu'est-ce que vous avez voulu dire par l\u00e0? \r\n@j\u00e9r\u00f4me cachin... le PDC Vaud qui s'est senti obliger de condamner le r\u00e9gime de pyongyang comme si on pouvait soup\u00e7onner le contraire... c'est pas un peu surr\u00e9aliste?\r\n@eric felley Jamais facile pour un parti de \"g\u00e9rer\" une personnalit\u00e9 comme celle-ci? \r\nEst-ce qu'il se serait pass\u00e9 la m\u00eame chose dans un autre parti?\r\n@j\u00e9r\u00f4me cachin le PDC Vaud va probablement vouloir d\u00e9briefer un peu ce voyage avec Claude B\u00e9gl\u00e9 ces prochains jours... Qu'est-ce qu'on peut imaginer? \r\n@eric felley quelles cons\u00e9quences? Est-ce qu'on peut imaginer que cette affaire fasse perdre des plumes au PDC aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? \r\n@j\u00e9r\u00f4me cachin? il y aura des cons\u00e9quences, pour vous? \r\n((((((((((s'il reste du temps, \u00e9ventuelle question \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias: qui des cons\u00e9quences en Cor\u00e9e du Nord... est-ce que le r\u00e9gime serait susceptible d'instrumentaliser ces messages de claude b\u00e9gl\u00e9?))))))\r\nMerci pour vos analyses, \r\nJ\u00e9r\u00f4me Cachin, journaliste \u00e0 la Libert\u00e9\r\nEric Felley du Matin.ch\r\net Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias correspondant \u00e0 S\u00e9oul...\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous!", "durationSec": 313, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10585113", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Claude B\u00e9gl\u00e9 ne \"regrette pas ses tweets\" sur la Cor\u00e9e du Nord / FOR_2019-07-28T18:00:00_developpement-1", "Forum du 28.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC vaudois."], "variantIds": ["ece-10585113"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:09Z", "speechToTexts": ["03.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 est rentr\u00e9 de Cor\u00e9e du Nord, le conseiller national PDC Vaudois a d\u00e9fray\u00e9 la chronique ces derniers jours en justifiant via les r\u00e9seaux sociaux sont voyage priv\u00e9 dans ce pays o\u00f9 r\u00e8gne la dictature Darius Rochebin lui a d'abord demand\u00e9 s'il regrettait ses tweets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [90%] :\r\nNon, pourquoi, parce que je les ai envoy\u00e9s en disant d'abord la v\u00e9rit\u00e9, \u00e7a l'est \u00e9videmment qu'une partie de la v\u00e9rit\u00e9 et il y avait une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, un telle l'int\u00e9r\u00eat de provocation de provocation pour en m\u00eame temps, gagner la confiance des Nord-Cor\u00e9ens, discuter avec eux des c\u00f4tes beaucoup moins favorable en Direct et en personnel que pour, ensuite, sortir avec une communication qui serait \u00e9quilibr\u00e9 qui devrait l'ensemble de la vision mais qu'est ce que vous avez vu qu'on ne sait pas, d'apr\u00e8s vous qu'est -ce qui valait la peine de faire \u00e7a, la Cor\u00e9e est assez diff\u00e9rent de l'image qu'on a chez nous, la Cor\u00e9e du Nord, c'est un pays qui est en \u00e9volution entre ce qui s'est pass\u00e9 il y a 4 5 ans et aujourd'hui je crois que les choses ont beaucoup chang\u00e9, au S\u00e9nat, \u00e7a va chinois, c'est bien \u00e7a va probablement en direction de sc\u00e9nario chinois, vous allez devoir rendre des comptes \u00e0 votre parti, il y aura un mea culpa, une forme de mea culpa devant eux, pas sur le fait de ce que j'ai vu parce que je pense que ce que j'ai vu c'est qu'il y a des choses positives dans le syst\u00e8me et qu'il faut qu'on les mette en avant pour arriver \u00e0 cr\u00e9er ce lien qui permettra la transition, mais sur la fa\u00e7on de que Comary contribue remarquons, je sais que ceci a pu causer tort au parti et \u00e7a, \u00e9videmment, je le regrette, qui a essay\u00e9 de faire tr\u00e9bucher certains en Suisse, d\u00e9j\u00e0 sont tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s dans votre propre parti en le PDC Vaud s'est distanc\u00e9 de vous, oui, ils l'ont fait, il avait tort, c'est leur choix, il y avait pas de communication en pleine campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales, c'est tr\u00e8s mauvais, c'est un petit peu malheureux \u00e0 mon avis, en effet, qu'il a voulu faire tomber, vous savez, dans un, dans une \u00e9lection, il y a toujours des rivaux qui se disent que s'il lui arrivait quelque chose de pas agr\u00e9able la placerait pour moi et vous irez m\u00eame dans tous les pays du monde en Cor\u00e9e du Nord et en Suisse change rien pour vous, pour moi, ce qui est important, c'est par rapport \u00e0 ces id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues, qu'on a et l\u00e0- bas et ici, de les faire tomber parce que pour que la Suisse puisse vraiment jouer son r\u00f4le de bons offices, si un jour on le lui demande, il faut qu'il puisse y avoir une compr\u00e9hension de ce qui se passe vraiment de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re, Claude B\u00e9gl\u00e9, si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, vous r\u00e9f\u00e9riez pareil au risque de passer pour T\u00eatu oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [93%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour cet entretien de Claude B\u00e9gl\u00e9 accord\u00e9 \u00e0 Darius Rochebin son retour de Cor\u00e9e du Nord, un voyage qui n'allait pas les c'est personne indiff\u00e9rent, c'est le moins qu'on puisse dire, comme on a pu le constater ces derniers jours, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux, mais aussi du c\u00f4t\u00e9 du monde politique, notamment de son propre parti, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien mis Degoat nous vous retrouvons en Direct \u00e0 Berne, cette prise de parole de Claude B\u00e9gl\u00e9 \u00e9tait pour le moins tr\u00e8s attendu un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [93%] :\r\nOui, ce qui est tr\u00e8s clair, c'est que Claude B\u00e9gl\u00e9 ne regrette rien, il assume compl\u00e8tement ses propos ces louanges du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en, il n'a pas l'intention de faire de mea culpa, m\u00eame si on sent bien qu'il est en train de r\u00e9aliser le tort que ce voyage a pu faire \u00e0 son parti, alors on l'a entendu, il effectue ce voyage, \u00e0 ses frais, il pr\u00e9cise aussi la avoir averti le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ignacio K6, selon lui, donc ce n'\u00e9tait pas de la diplomatie parall\u00e8le, il persiste et signe, alors que les th\u00e9ories allaient bon train sur le fait qu'il avait peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9s par le r\u00e9gime de Pyongyang, c'est notamment ce qu'on a pu lire dans Le Matin dimanche aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [87%] :\r\nMais alors, comment r\u00e9agit le PDC Vaud apr\u00e8s cette interview, le PDC Vaud qui s'\u00e9tait justement distanci\u00e9 hein de de Claude B\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [91%] :\r\nAlors, le PDC Vaud semble compl\u00e8tement \u00e0 \u00eatre pris de court par cette interview G\u00e9rald de cr\u00e9tinisme qui est le co- pr\u00e9sident de la section m'a confi\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris, il aurait probablement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que Claude B\u00e9gl\u00e9 viennent discuter avec son parti avant de prendre la parole publiquement et puis on on a l'impression qu'on est un peu atterr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 du PDC Vaudois, qui ne veut d'ailleurs pas en dire plus avant d'avoir pu parler avec le principal int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [97%] :\r\nEt qu'en est -il du c\u00f4t\u00e9 de la pr\u00e9sidence du PDC suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [91%] :\r\nEux aussi semblent pris de court, Claude B\u00e9gl\u00e9, elle, tr\u00e8s solo dans cette affaire, on peut le dire, qui aura Pfister, pr\u00e9sident du parti ne commente pas l'interview dont il a pris connaissance, il m'a dit qu'il \u00e9tait en train de coordonner la rencontre avec Claude B\u00e9gl\u00e9, le PDC Vaudois justement quant au vice- pr\u00e9sident Charles Julliard, il tient \u00e0 rappeler que ce voyage \u00e9tait priv\u00e9 et m\u00eame s'il se serait bien pass\u00e9 de ces quelques tweets il pense qu'il n'y a pas \u00e0 en faire le feuilleton de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [89%] :\r\nAlors, on le sait, hein, il y a un malaise au sein du PDC Camille Degoat, est ce que la carri\u00e8re politique de Claude B\u00e9gl\u00e9 est compromise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [92%] :\r\nTant que le politicien Vaudois \u00e9tait en Cor\u00e9e du Nord beaucoup semblaient lui laisser le b\u00e9n\u00e9fice du doute aujourd'hui Claude B\u00e9gl\u00e9 assume compl\u00e8tement, alors il n'y a plus de doute de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, reste \u00e0 voir ce qu'il ressortira des entretiens \u00e0 l'interne, \u00e7a semble d\u00e9j\u00e0 pas mal de grenouilles et au PDC, m\u00eame si pour l'instant personne n'appelle \u00e0 la d\u00e9mission ou un retrait des listes, mais cette affaire cette provocation, comme le dit lui- m\u00eame, Claude B\u00e9gl\u00e9, va laisser des traces, elle risque de r\u00e9veiller les rivalit\u00e9s et \u00e7a Claude B\u00e9gl\u00e9 semble en \u00eatre bien conscient, en tout cas, ses adversaires ne vont pas h\u00e9siter \u00e0 utiliser ce voyage pour d\u00e9cr\u00e9dibiliser tenter de ravir son si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [91%] :\r\nJe vous remercie Khiyami de c'est Claude B\u00e9gl\u00e9 le voyage de trop, on y reviendra vers 18 heures 30 dans le Forum des m\u00e9dias. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-28T16:18:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Felley, Eric", "role": "journaliste au Matin,, copr\u00e9sident de la SDR Soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-934E37EC-498B-4601-919F-5B07A9CDAA29", "internalArchiveId": "934E37EC-498B-4601-919F-5B07A9CDAA29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des Medias : Forum des m\u00e9dias - Claude B\u00e9gl\u00e9: le voyage de trop?", "publicationDate": "2019-07-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Cachin, journaliste \u00e0 La Libert\u00e9;Eric Felley, journaliste au Matin.ch;Cachin , J\u00e9r\u00f4me \r\nD\u00e9bat entre les journalistes J\u00e9r\u00f4me Cachin (La Libert\u00e9), Eric Felley (Le Matin.ch) et Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias (RTS).\r\n\r\nForum des m\u00e9dias - Claude B\u00e9gl\u00e9: le voyage de trop? Forum des m\u00e9dias\r\n18hXX... C'est le Forum des m\u00e9dias... Retour sur l'une des principales actualit\u00e9s de cette semaine, avec laquelle on a ouvert ce Forum...\r\nl'affaire des tweets de Claude B\u00e9gl\u00e9, Renaud Malik...\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9, tout juste revenu de Pyongyang... Et qui assume TOUT: son voyage, ses messages post\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux pendant son s\u00e9jour sur place...\r\nOn a entendu tout \u00e0 l'heure un extrait de l'interview que le conseiller national PDC a accord\u00e9 \u00e0 Darius Rochebin... Claude B\u00e9gl\u00e9 admet tout au plus avoir un peu recherch\u00e9 la provocation en soulignant les bons c\u00f4t\u00e9s de la Cor\u00e9e du Nord...\r\nOn en d\u00e9bat ce soir avec\r\nJ\u00e9r\u00f4me Cachin, de la Libert\u00e9\r\nEric Felley du Matin.ch\r\nEt enfin notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias... Bonsoir \u00e0 vous trois!!\r\n1)R\u00e9ac \u00e0 l'interview\r\nPremi\u00e8re r\u00e9action d'abord \u00e0 cette r\u00e9apparition m\u00e9diatique du jour... \r\nJ\u00e9r\u00f4me Cachi, qu'est-ce que vous en retenez?\r\nEric Felley?\r\n2)B\u00e9gl\u00e9: a-t-il raison de dire que la cor\u00e9e du nord a \"chang\u00e9\"?\r\nTout est donc parti d'un voyage en Cor\u00e9e du Nord... Voyage individuel, spontan\u00e9, mais relativement encadr\u00e9...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Ojardias, vous y avez travaill\u00e9 en Cor\u00e9e du Nord... Qu'est-ce que vous vous dites, vous, quand vous lisez les messages de Claude B\u00e9gl\u00e9? Il y a du vrai dans ce qu'il dit?\r\nAu fond il a le m\u00e9rite de rappeler cette r\u00e9alit\u00e9 toute b\u00eate, c'est qu'on peut quand m\u00eame \u00eatre heureux en Cor\u00e9e du Nord...\r\n\"La cor\u00e9e du nord\" \u00e9volue, c'est ce qu'il dit...\r\n@eric felley Vous \u00e9criviez dans un article cette semaine: \"Claude B\u00e9gl\u00e9 a fait part d'un avis nuanc\u00e9 sur la r\u00e9alit\u00e9 sociale et politique de la Cor\u00e9e du Nord...\" Est-ce qu'on peut vraiment parler d'avis nuanc\u00e9? Lui-m\u00eame dit qu'il a voulu provoquer...\r\n@j\u00e9r\u00f4me cachin Un avis nuanc\u00e9... vous diriez \u00e7a aussi?\r\n3)Claude B\u00e9gl\u00e9: un observateur cr\u00e9dible? \r\nIl y a un \u00e9pisode qui est rest\u00e9 assez fameux... C'est le voyage d'un groupe de parlementaires belges \u00e0 pyongyang en 2000... voyage film\u00e9 par une \u00e9quipe de l'\u00e9mission strip-tease... On \u00e9coute un petit extrait:\r\nSEQUENCE STRIP-TEASE\r\n@fr\u00e9d\u00e9ric ojardias \u00e7a c'\u00e9tait il y a presque 20 ans... \u00e7a avait fait beaucoup rire \u00e0 l'\u00e9poque... C'est quand m\u00eame pas la r\u00e8gle? Il y a des observateurs plus s\u00e9rieux que d'autres? \r\n@j\u00e9r\u00f4me cachin Il y a quand m\u00eame une chose qu'il faut dire sur Claude B\u00e9gl\u00e9, C'est un vrai voyageur, il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re dans l'humanitaire... il a v\u00e9cu au liban, au zimbabw\u00e9, puis en \u00e9gypte, au nig\u00e9ria, au mexique... C'est pas Monsieur Hulot en vacances... Il a quand m\u00eame une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9 entant qu'observateur? \r\n@eric felley vous \u00e9crivez \"nul ne saurait l'accuser jusqu'ici d'avoir d\u00e9fendu des r\u00e9gimes autoritaires\"... Bon il y a quand m\u00eame eu ses propos sur l'Erythr\u00e9e en 2016!!\r\n@j\u00e9r\u00f4me cachin il fait \u00e7a juste par provocation?\r\n4)\"L'affaire Claude B\u00e9gl\u00e9\", corrida politique de l'\u00e9t\u00e9? \r\n@eric felley vous dites que cette affaire est la \"corrida politique de l'\u00e9t\u00e9\"... Qu'est-ce que vous avez voulu dire par l\u00e0? \r\n@j\u00e9r\u00f4me cachin... le PDC Vaud qui s'est senti obliger de condamner le r\u00e9gime de pyongyang comme si on pouvait soup\u00e7onner le contraire... c'est pas un peu surr\u00e9aliste?\r\n@eric felley Jamais facile pour un parti de \"g\u00e9rer\" une personnalit\u00e9 comme celle-ci? \r\nEst-ce qu'il se serait pass\u00e9 la m\u00eame chose dans un autre parti?\r\n@j\u00e9r\u00f4me cachin le PDC Vaud va probablement vouloir d\u00e9briefer un peu ce voyage avec Claude B\u00e9gl\u00e9 ces prochains jours... Qu'est-ce qu'on peut imaginer? \r\n@eric felley quelles cons\u00e9quences? Est-ce qu'on peut imaginer que cette affaire fasse perdre des plumes au PDC aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? \r\n@j\u00e9r\u00f4me cachin? il y aura des cons\u00e9quences, pour vous? \r\n((((((((((s'il reste du temps, \u00e9ventuelle question \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias: qui des cons\u00e9quences en Cor\u00e9e du Nord... est-ce que le r\u00e9gime serait susceptible d'instrumentaliser ces messages de claude b\u00e9gl\u00e9?))))))\r\nMerci pour vos analyses, \r\nJ\u00e9r\u00f4me Cachin, journaliste \u00e0 la Libert\u00e9\r\nEric Felley du Matin.ch\r\net Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias correspondant \u00e0 S\u00e9oul...\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous!", "durationSec": 1115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10585126", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias - Claude B\u00e9gl\u00e9: le voyage de trop? / FOR_2019-07-28T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 28.07.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les journalistes J\u00e9r\u00f4me Cachin (La Libert\u00e9), Eric Felley (Le Matin.ch) et Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias (RTS)."], "variantIds": ["ece-10585126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:21Z", "webPublicationDate": "2019-07-28T17:06:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Felley, Eric", "role": "journaliste au Matin,, copr\u00e9sident de la SDR Soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1852952", "internalArchiveId": "AA1907852462", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-07-25T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10593994", "imageURL": "http://www.rts.ch/10593993.image", "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Pietro Bugnon", "Forum"], "variantIds": ["ece-10593994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-31T03:10:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051026\r\nDate de transcription : 31-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:34 > 0:05:12) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Forum, il l'a fait, J\u00e9r\u00e9my D\u00e9planche offre une m\u00e9daille d'argent \u00e0 la Suisse aux Mondiaux de natation en Cor\u00e9e du Sud, un homme est bien plac\u00e9 pour savoir ce qu'il doit ressentir le m\u00e9daill\u00e9 d'Dano elle il sera avec nous en Direct une course d'\u00e9cole bien particuli\u00e8re, le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti a convoqu\u00e9 la presse sur la mythique pleine du Gr\u00fctli il a parl\u00e9 d'Europe, rien de tr\u00e8s \u00e9tonnant le climat aussi un r\u00e9trop\u00e9dalage alors que l'Europe suffoque, nous lui poserons la question, il sera aussi question de chaleur exceptionnelle pour notre grand d\u00e9bat l'agriculture surchauffe que faire, c'est la question que vous poserez Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:12 > 0:05:30) [91%] : \r\nOui, d'ailleurs 3 cantons romands ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures pour soulager les agriculteurs face \u00e0 la s\u00e9cheresse, l'Union suisse des paysans r\u00e9clame et un soutien financier de la Conf\u00e9d\u00e9ration, car oui, c'est un fait, le r\u00e9chauffement climatique transforme nos campagnes, alors comment s'adapter des politiques et des repr\u00e9sentants des milieux paysans en d\u00e9battront vers 18 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:30 > 0:05:54) [91%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure qu'il est trop l'accord de divorce avec l'Union europ\u00e9enne est inacceptable, ce sont les mots du nouveau 1er ministre britannique Boris Johnson, la r\u00e9ponse de l'UE, ne s'est pas fait attendre : d\u00e9cryptage nous d\u00e9battrons aussi du statut des chauffeurs, Uber, salari\u00e9s ou non et nous entendrons Dominique de nous parler de son \u00e9veil \u00e0 la politique forum sur la premi\u00e8re plainte RTS nous sommes ensembles jusqu'\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:01 > 0:06:17) [90%] : \r\nUne m\u00e9daille d'argent, la 7\u00e8me pour la natation suisse dans l'histoire des championnats du monde et c'est J\u00e9r\u00e9mie des planches qui nous l'apporte une ann\u00e9e apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 le titre europ\u00e9en le Genevois s'est empar\u00e9e de la m\u00e9daille d'argent sur 200 m\u00e8tres 4 nages en Cor\u00e9e du Sud, enfin entende sa r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:17 > 0:06:34) [86%] : \r\nIncroyable en quoi vraiment j'esp\u00e9rais paradoxal qui, elle, repart avec une m\u00e9daille de la guerre d'argent, donc c'est : c'est trop beau pour \u00eatre vrai, quoi, je pense qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est, c'est mon meilleur niveau pass\u00e9 je ne sais pas mieux donc se faire travailler un peu mieux la prochaine fois, encore mieux, mais pour l'instant, c'\u00e9tait vraiment ce que je sais faire de mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:34 > 0:06:42) [89%] : \r\nTrop beau pour \u00eatre vrai, alors pour \u00e9voquer cet exploit, nous avons le plaisir d'accueillir un vice- champion du monde comme J\u00e9r\u00e9my des planches Dano bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:06:43 > 0:06:44) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:44 > 0:06:48) [89%] : \r\nAlors comment est-ce que vous r\u00e9agissez aujourd'hui \u00e0 cette performance de de J\u00e9r\u00e9my des planches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:06:50 > 0:07:23) [86%] : \r\nIl y \u00e0 33 ans apr\u00e8s en tant que des champions du monde chr\u00e9tien je ne vois donc c'est c'est c'est c'est je dirais un athl\u00e8te exemplaire 200 m\u00e8tres 4 nages, c'est une des disciplines quand m\u00eame les plus exigeantes en natation, il faut \u00eatre dans les quatre Style c'est tr\u00e8s technique donc a \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment de travail de fond, en fait, derri\u00e8re, il fait le titre aux championnats d'avoir peur de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, les vice- champions du monde, Tamim a augure de bonnes choses parfaites pour d\u00e8s les prochains Jeux olympiques surtout que son adversaire japonais quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:23 > 0:07:29) [96%] : \r\nQu'est ce qu'on ressent dans dans ces moments-l\u00e0, vous vous souvenez-vous de ce que vous avez ressenti alors et que de ce qu'il peut ressentir aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:07:29 > 0:08:02) [85%] : \r\nSur le moment m\u00eame, c'est ce qui est assez flou, on fait quoi, on est pris dans le truc qu'on ne sait pas trop ce qui nous arrive apr\u00e8s il y a quand m\u00eame un petit peut-\u00eatre qu'il y va le ressentir aussi un petit r\u00f4le tr\u00e8s parce que voil\u00e0, il y a il il y a vraiment fait du type hein de son 1er monde sur une course qui, de 56, donc je veux dire c'est : c'est rien, ces quelques centim\u00e8tres donc il ne peut-\u00eatre qu'il a rat\u00e9 un petit truc technique, arbitrage, quelque chose qui aurait pu lui permettent de devenir champion du monde, mais pense que des c'est d\u00e9j\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 extraordinaire c'est fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:03 > 0:08:19) [86%] : \r\nAlors peut-\u00eatre une derni\u00e8re question, parce que l\u00e0, la ligne, elle n'est pas tr\u00e8s bonne, Deno\u00ebl, vous avez dit tout \u00e0 l'heure, hein, que le le le prochaine objectif : inciter les, les, les Jeux olympiques de Tokyo 2020, il aura un nouveau statut \u00e0 g\u00e9rer qu'est, est-ce que \u00e7a va changer pour sa pr\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:08:20 > 0:09:07) [90%] : \r\nJe pense que l\u00e0, il a, il a je dirais toutes les cartes en main pour bien faire, dans le sens o\u00f9 il fait champions d'Europe, vice- champions du monde, donc il dit : il a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 le Graal en fait c'est pas comme s'il allait jouer finalement sa carri\u00e8re aux Jeux olympiques, il peut, il peut que abord\u00e9 \u00e7a je dirais avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et puis esp\u00e9rer le le le mieux possible, donc l\u00e0 je pense que psychologiquement, il est vraiment dans, dans, dans, dans de juste dans le bon maintenant ben c'est clair c'est c'est il y a encore un but chemin il doit travailler, il doit y \u00e9viter une blessure, une maladie, un probl\u00e8me de sant\u00e9, \u00e7a peut arriver, donc c'est encore loin, mais je pense qu'il a, il a vraiment tout pour bien faire et c'est un gar\u00e7on s\u00e9rieux, son gar\u00e7on travailleur, donc j'esp\u00e8re pour lui, je crois que d\u00e9j\u00e0 les les doigts pour lui pour qui nous ram\u00e8ne le 1er titre olympique pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:07 > 0:09:17) [89%] : \r\nBon, alors on le disait tout \u00e0 l'heure, c'est la 7\u00e8me, m\u00e9daille pour la natation suisse dans l'histoire des des championnats du monde, qu'est ce que \u00e7a apporte une m\u00e9daille comme \u00e7a \u00e0 la natation suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:09:20 > 0:09:54) [86%] : \r\n\u00e0-t-il personnelle je dirais si on veut \u00eatre concret, hein, pas pas grand chose, fix\u00e9 trop fort, je les entends qu'on passe \u00e0 d'autres sports ou voil\u00e0 je dirais en un week- end sur un tournoi de tennis certains joueurs gagnent des millions, je pense pas que J\u00e9r\u00e9my va retirer des millions de de de sa m\u00e9daille, \u00e7a va peut-\u00eatre l'aider \u00e0 avoir un peu plus d'Exposition et peut-\u00eatre augmenter un petit peu et les contrats de sponsoring, mais c'est pas avec \u00e7a qu'il va pouvoir je dirais vive toute toute sa vie, donc c'est plut\u00f4t au niveau ben voil\u00e0 du du lyc\u00e9e \u00e9norm\u00e9ment de travail, m\u00eame passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:09:54 > 0:09:55) [79%] : \r\nBonjour vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:09:55 > 0:10:25) [87%] : \r\nEt comprendre que c'est un des sports les plus durs, les plus les plus les plus astreignant \u00e7a c'est mentalement, c'est dur, on est dans l'eau, on parle \u00e0 personne, on voit qu'un trait noir qu'on s'entra\u00eene n'importe o\u00f9 sur la plan\u00e8te, je veux dire les piscines font la m\u00eame longueur et son chauffeur et la m\u00eame chose, l'eau est la m\u00eame, donc c'est c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s dur, je veux dire 7 5 6 heures par jour dans l'eau, donc compte voil\u00e0 un contient un r\u00e9sultat au bout et un type de vice- champion du monde se bat, voil\u00e0 c'est c'est c'est c'est du bonheur de bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:25 > 0:10:29) [88%] : \r\nMais \u00e7a peut quand m\u00eame motiv\u00e9, aider les jeunes \u00e0 se lancer \u00e0 se lancer dans la natation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:10:31 > 0:11:11) [87%] : \r\nSinc\u00e8rement j'aujourd'hui, j'ai l'impression quand m\u00eame qu'il y a dans les clubs de, de, de moins en moins de licenci\u00e9s quoi parce qu'on se rend compte quand m\u00eame que c'est un voil\u00e0 un sport qui est qui est qui dur dans lequel m\u00eame si vous \u00eates champion du monde de Champlain, implique, vous gagnez pas forc\u00e9ment votre vie, il y a des sports beaucoup plus Fun maintenant o\u00f9 on joue, prendre du plaisir, on s'amuse, c'est difficile aujourd'hui, moi, moi j'ai un fils qui nage super bien mon dernier il a 19 ans, il glisse y parviendront dont on me dit : mais pourquoi tu l'as pas pousser tout puis je n'aime surtout pas quoi je j'avais pas envie je, moi j'ai pas forc\u00e9ment que des bons souvenirs de 16 heures \u00e0 16 heures 16 heures d'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:11 > 0:11:11) [83%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:11:12 > 0:11:12) [96%] : \r\nC'est rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:13 > 0:11:21) [83%] : \r\nDifficile, merci beaucoup, Dano, elles s'ajouteront d'\u00eatre venu commenter un 7 cette m\u00e9daille d'argent remport\u00e9e aujourd'hui par le Genevois et encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:11:21 > 0:11:23) [98%] : \r\nEncore bravo \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:23 > 0:11:26) [81%] : \r\nElle J\u00e9r\u00e9my des planches, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:11:26 > 0:11:28) [97%] : \r\nMerci au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:28 > 0:11:49) [93%] : \r\nUne balade sur la prairie du Gr\u00fctli : c'\u00e9tait le programme r\u00e9serv\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la presse par le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, l'occasion pour lui d'aborder les 2 th\u00e8mes qui marqueront la campagne de son parti, l'Union europ\u00e9enne et le climat Camille de Goethe, vous y \u00e9tiez \u00e0 ce rendez- vous ce matin dans le canton Doury, c'\u00e9tait avant tout un grand exercice de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:49 > 0:12:22) [93%] : \r\nOui, il faut imaginer le pr\u00e9sident de l'UDC en basket d\u00e9tendus, rieurs qui pose pour les m\u00e9dias et \u00e9change quelques mots avec les randonneurs, Albert R\u00f6sti, seul face \u00e0 une vingtaine de journalistes alors d'habitude ce genre d'exercice est plut\u00f4t celui des membres du gouvernement que celui des pr\u00e9sidents de partis et, aujourd'hui, ni le lieu ni la date n'ont \u00e9t\u00e9 choisis au hasard, le 25 juillet 1940 il a 79 ans jour pour jour, nous sommes en pleine 2\u00e8me guerre mondiale Le g\u00e9n\u00e9ral Guisan alors \u00e0 la t\u00eate de l'arm\u00e9e et lui aussi sur le Gr\u00fctli pour rappeler la volont\u00e9 d'ind\u00e9pendance de la Suisse face aux puissances de l'accent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:22 > 0:12:30) [84%] : \r\nEt bien alors une date qui n'est, n'est pas choisi au hasard, mais quel message Albert R\u00f6sti a-t-il voulu faire passer aujourd'hui, h\u00e9 bien, \u00e0 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:30 > 0:12:49) [93%] : \r\n\u00e0 d\u00e9faut de nouvelles id\u00e9es, le pr\u00e9sident de l'UDC, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ces 3 mots : r\u00e9sistance ind\u00e9pendance et libert\u00e9, les 2 th\u00e8mes de l'UDC cette ann\u00e9e ce sera la lutte contre l'Union europ\u00e9enne et contre la politique climatique de la gauche \u00e0 3 mois des \u00e9lections en plein creux de l'\u00e9t\u00e9, Albert R\u00f6sti veut vraiment montrer qu'il est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat \u00e0 entrer sur le ring.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:49 > 0:12:55) [91%] : \r\n\u00e0 la lutte contre le leur la l'Union europ\u00e9enne, c'est le fonds de commerce, de l'UDC, on le sait, mais parler du climat, \u00e7a c'est nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:55 > 0:13:24) [94%] : \r\nAlors, depuis la vague de ce printemps, les m\u00e9dias ont souvent demand\u00e9 \u00e0 l'UDC de se positionner sur cette question, mais le parti s'\u00e9tait toujours d\u00e9fendu de changer sa politique en fonction de la m\u00e9t\u00e9o, mais ce matin en plein Cagnard, Albert R\u00f6sti a \u00e9voqu\u00e9 le climat qui change une chose qu'on ne peut pas nier, selon lui, tout en notant que la solution n'est pas de soumettre les paysans suisses et les PME \u00e0 de nouvelles taxes, pas de proposition concr\u00e8te aujourd'hui mais on commence vraiment \u00e0 sentir un glissement du discours de l'UDC sur la question climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:24 > 0:13:52) [88%] : \r\nMerci beaucoup, Camille et puis justement, Albert R\u00f6sti est avec nous, monsieur, bonsoir, bonsoir, alors c'est vous qui qui est et qui avait convi\u00e9s ce matin \u00e0 la presse sur la prairie du Gr\u00fctli, vous n'avez pas choisi la date par hasard Camille Degoat le rappelait pile 79 ans apr\u00e8s le discours du g\u00e9n\u00e9ral Guisan, o\u00f9 il avait rappel\u00e9 la volont\u00e9 de l'ind\u00e9pendance de la Suisse face aux puissances de l'axe, c'\u00e9tait vraiment appropri\u00e9 comme comme comparaison comme date symbole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:53 > 0:14:26) [93%] : \r\nOui, absolument, c'est clair que les conditions cadres \u00e0 1247 toute autre chose, la pression \u00e9tait beaucoup plus grande, alors dans ce sens, c'\u00e9tait pas comparables, mais en ce qui concerne les impacts d'une adh\u00e9sion \u00e0 l'Europe c'est comparable \u00e0 parce que l\u00e0, en 1940 on a, on aurait pu perdre la libert\u00e9, la d\u00e9mocratie directe aussi aujourd'hui dans des conditions tout \u00e0 fait autrement, on risque \u00e0 perte la d\u00e9mocratie directe si on signe un contrat cadre allant dans ce sens c'est appropri\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:26 > 0:14:35) [88%] : \r\nMais vous comparez donc une Suisse qui aurait pu \u00eatre envahi par les nazis \u00e0 la une Suisse aujourd'hui int\u00e9gr\u00e9 dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:36 > 0:15:04) [85%] : \r\nJe compare pas \u00e7a, je dis simplement que la bas, le risque de dire non, on se laisse pas int\u00e9grer \u00e9tait beaucoup beaucoup plus haut, aujourd'hui on prend pas de risque en ne pas signer contrat cadre propres au nez autre entour\u00e9 de 2 pays qui sont des amis, alors il faut pas aujourd'hui dans toute autre, d'autres qui ont, on perd la libert\u00e9, c'est \u00e7a ce que vous voulez, et de ce que je vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:04 > 0:15:34) [92%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est un vous parlez donc de votre position \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, on l'a, on l'a, qu'on la conna\u00eet, mais vous avez aussi beaucoup parl\u00e9 climat, il faut rappeler quand m\u00eame que ces derniers mois dans la bouche de personnalit\u00e9s UDC, on a entendu parler d'hyst\u00e9rie d'invention m\u00e9diatique que l'UDC n'allait pas orienter sa politique en fonction de la m\u00e9t\u00e9o aujourd'hui sur la prairie du Gr\u00fctli faisait 35 degr\u00e9s aujourd'hui l'Europe suffoque, il y a des des records de chaleur en Allemagne, \u00e0 Paris, \u00e7a veut dire que vous vous \u00eates tromp\u00e9 de strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:35 > 0:16:17) [89%] : \r\nNon, pas du tout, je reste sur ma strat\u00e9gie \u00e9t\u00e9 aussi moi qui a parl\u00e9 Cantona tous ses \u00e9l\u00e8ves sur les routes de d'une hyst\u00e9rie mais ce qui ce qu'on a jamais dit autrement, c'est que le changement du climat et et l\u00e0, il est l\u00e0 o\u00f9 on peut pas le le d\u00e9noncer, c'est clair, mais on a parl\u00e9 du l'hyst\u00e9rie d'une hyst\u00e9rie en ce qui concerne les mesures \u00e0 prendre, si on fait f\u00eatait plus de taxes et redevances sur l'\u00e9nergie au perd de la comp\u00e9titivit\u00e9 en Suisse, au risque d'importer plus de produits \u00e0 l'\u00e9tranger avec T. Le Grand Chemin de transport, alors on a plus de CO2 dans l'air se mesure seront contre- productif, c'est \u00e7a ce que je voulais dire aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:17 > 0:16:30) [93%] : \r\nMais alors quand m\u00eame, hein, tout d'un coup, on a aussi, on a vu l'UDC en Suisse romande, hein, qui, qui parlait tout d'un coup beaucoup climat vous aujourd'hui aussi, vous vous sentez quand m\u00eame que c'est un risque pour vous de perdre des \u00e9lecteurs \u00e0 3 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:30 > 0:17:17) [85%] : \r\nEn fait, lui, semble parti qui TF1 la libert\u00e9, la libert\u00e9, qui a mis en danger de l'ext\u00e9rieur par la communaut\u00e9 europ\u00e9enne, mais on a 7 ans, j'ai aussi de risquer la libert\u00e9, la libert\u00e9 personnelle des familles des PME \u00e0 l'antenne quand on on intervienne avec une mod\u00e8le social historique avec beaucoup de redevance plus de taxes des interdictions et \u00e7a, ce qu'on veut \u00e9viter c'est sur notre th\u00e8me de de garder la libert\u00e9 et la libert\u00e9, c'est aussi la meilleure forme pour garder un climat qui est atteint, donc pour am\u00e9liorer le climat parce que si on a les niveaux, l'innovation, les PME qui sont comp\u00e9titifs les, les, les 100 entreprises agricoles qui sont comp\u00e9titives, qui peuvent produire en Suisse pour les Suisses, on peut \u00e9pargner aussi des chemins de transport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:17 > 0:17:34) [94%] : \r\nMais on a un peu de la peine quand m\u00eame \u00e0 comprendre votre message parce que, oui, vous mettez le le climat sur la table mais c'est quoi vos mesures faut quand m\u00eame rappeler que c'est vous, notamment, qui avait torpill\u00e9 la loi sur le CO2 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, l'ann\u00e9e derni\u00e8re au Conseil national, quelles mesures vous pr\u00e9conisez face au r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:35 > 0:18:44) [90%] : \r\nParce que, renforcement de la CO2 nous augmente les taxes, les redevances la comp\u00e9titivit\u00e9 d'accord donc vous \u00eates content les taxes qui, pourquoi, alors, alors, les mesures, les mesures sont gard\u00e9s ou veiller \u00e0 ce que les entreprises, les PME peuvent vivre en Suisse peuvent produire en Suisse et \u00e0 ce que l'agriculture peuvent produire sur une mais \u00e7a, \u00e7a fait pas \u00e9cologique, \u00e7a, \u00e7a ne fait pas baisser les \u00e9missions de CO2 mais oui mais oui absolument si vous produisez plus en Suisse et vous importait moins, alors on a une une production de 50 pourcent des besoins de denr\u00e9es alimentaires au pourrait bien augmenter de nouveau et on peut baisser le CO2 parce qu'on \u00e9pargne on on \u00e9pargne aller les les transports alors c'est \u00e7a ce qui nous a, elle, nous avons rien changer, nous avons toujours d\u00e9fendu \u00e7a et \u00e7a, ce qui est mis en danger par les Verts, les Verts, lib\u00e9raux et il veut augmenter les co\u00fbts pour nos producteurs en m\u00eame temps il va ouvrir les fronti\u00e8res, alors on va, on risque de plus produire en Suisse on Un pour tous, alors pour le climat, c'est la CDF mesure tout \u00e0 fait fausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:44 > 0:19:00) [91%] : \r\nOn a l'impression quand m\u00eame que le monde politique suisse n'a peut-\u00eatre pas mesur\u00e9 l'importance, l'importance du probl\u00e8me, faut quand m\u00eame rappeler hier qu'qui a une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Berne qui qui est quand m\u00eame alarmiste est ce que dans le fond devrait pas d\u00e9cr\u00e9ter une urgence climatique aujourd'hui en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:01 > 0:19:40) [87%] : \r\nLa Suisse ne peut pas prendre la responsabilit\u00e9 pour nous, tout le monde, alors si vous faites ici des redevances des taxes plus haut et l'Am\u00e9rique le Brasil, la Chine, font le contraire et il est, il coupe, m\u00eame le plus plus de bois, vous avez une r\u00e9action contradictoire pour le climat et nous avons vieille pour notre responsabilit\u00e9, c'est notre avis \u00e0 nos agriculteurs, c'est nos PME qui doivent pouvoir vivre et avec une innovation quand ils sont comp\u00e9titifs, ils ont des innovations pour r\u00e9duire le besoin d'\u00e9nergie par des tarde \u00e9taient de nouveau techniques, par exemple, on peut les exporter, comme \u00e7a on peut aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:40 > 0:20:02) [90%] : \r\nAlors les agriculteurs, on va justement en parler tout \u00e0 l'heure, hein, comment ils peuvent lutter contre contre la s\u00e9cheresse, mais Albert R\u00f6sti juste une derni\u00e8re question peut-\u00eatre, vous avez dit tout \u00e0 l'heure, hein, vous avez rappel\u00e9 votre position \u00e0 l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la \u00e0 l'accord-cadre depuis hier, la Grande-Bretagne a un nouveau 1er ministre en la personne de Boris Johnson, lui aussi, tr\u00e8s oppos\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, son \u00e9lection vous r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:04 > 0:20:36) [87%] : \r\nOui, en fait, si si Vert morte ce qu'il dit qu'il met en offrent les d\u00e9cisions du peuple, \u00e7a me r\u00e9jouit oui j'esp\u00e8re qu'il qu'il qu'il aura la chance quand il dit : vraiment, je veux de nouveau n\u00e9goci\u00e9 sirop de avec la communaut\u00e9 europ\u00e9enne qui les re\u00e7oivent, fait qu'il va arriver but clair pour la Grande-Bretagne, l'argent suis s\u00fbr apr\u00e8s on on aura aussi une meilleure solution avec la Suisse, parce que ce contrat cadre au jamais le signer si on sinon on perd la d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:36 > 0:20:40) [87%] : \r\nAlbert R\u00f6sti, merci beaucoup d'\u00eatre venu \u00e0 quelques minutes dans Forum tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:41 > 0:20:44) [96%] : \r\nMerci \u00e0 vous, c'est tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:44 > 0:21:00) [93%] : \r\nAlors au bord Johnson, justement, il op\u00e8re un virage \u00e0 droite pour le Royaume-Uni, \u00e0 peine install\u00e9 au gouvernement, le nouveau 1er ministre britannique a pr\u00e9sent\u00e9 un cabinet compos\u00e9 de l'aile la plus conservatrice de son parti ce matin son discours inaugural \u00e0 la Chambre des communes, n'a pas laiss\u00e9 place au doute, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:00 > 0:21:33) [83%] : \r\nPourquoi lorsque les vieilles je pr\u00e9f\u00e9rerais quitter l'UE avec un accord s\u00e9rieusement dessus \u00e0 douter que je n'ai \u00e9t\u00e9 mais il faut \u00eatre clair : l'accord de retrait n\u00e9goci\u00e9 par mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 3 fois par cette chambre ou de parler \u00e7a et ce que nous a acc\u00e8s beau ces termes sont inacceptables pour ce Parlement et pour ce pays, Neil comme plus de quand il tient \u00e0 son ind\u00e9pendance \u00e0 sa dignit\u00e9, un pays ne peut pas accepter un trait\u00e9 qui signe la mort de son ind\u00e9pendance \u00e9conomique et politique, comme le supposent, ce filet de s\u00e9curit\u00e9 als Despax quand dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:34 > 0:21:45) [95%] : \r\nUn accord inacceptable Boris Johnson donne le ton de sa ligne dure sur le Brexit, on va analyser son 1er discours et sa nouvelle \u00e9quipe avec vous Denis Denis MacShane bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:21:46 > 0:21:47) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:47 > 0:22:01) [90%] : \r\nVous \u00eates ancien ministre du gouvernement \u00e0 travailliste de Tony Blair, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes, l'accord avait \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9 de haute lutte par Theresa May, Boris Johnson, le dit aujourd'hui inacceptable est ce qu'il y a les moyens de ren\u00e9gocier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:22:04 > 0:22:40) [80%] : \r\n\u00e0 mon avis non c'est comme blues, vous arrivez \u00e0 divorcer il un mari et il \u00e9pouse et 3 ans de n\u00e9gociations \u00e0 la fin, l'homme comme on sold\u00e9 un homme non, qu'on a accept\u00e9 \u00e0 travers des avocats c'est faux, si je peux la Bezo, la maison accompagne l'acc\u00e8s \u00e0 les ont ou et vous, vous aurez un statut inf\u00e9rieur franchement \u00e0 monsieur Tiozzo ne peut imaginer que le pr\u00e9sident Macron peur que tous les autres auditeurs vont accepter telle immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:40 > 0:22:40) [98%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:22:40 > 0:22:51) [63%] : \r\nDonc, c'est l'Angleterre qui est un chaud Hochet simple si et pas au Monsieur Jones n'est autre, I, Croatie, il se paye le reste l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:51 > 0:22:57) [96%] : \r\nAlors pourquoi il a utilis\u00e9 ces mots : c'est quoi le signe qu'il veut envoyer aujourd'hui en en disant que cet accord est inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:22:59 > 0:24:46) [76%] : \r\nC'est simple, si on dit : plus 25 ans, c'est quelqu'un au suicide, il sert certainement au chef de UDC c'est Fox porterait et il est anti- europ\u00e9en, et c'est un peu Coluche, donc il est assez brillant, il a tort, les plages le 13 \u00e0 mais toujours solo font de l'homme que ses \u00e9lites en anglais, et s'il y a 4 pourcent de son conseil des ministres, Tusk donc le m\u00eame \u00e9cole Hilton quand le chez nous, c'est extraordinaire, c'est hier, conseil des ministres tr\u00e8s tr\u00e8s droitiste tr\u00e8s tr\u00e8s et pour le oui \u00e0 son seul en France, argent de de Bondt et retirer totalement amputation totale de leader europ\u00e9en et le le mini- compromis que Madame May Adecco sign\u00e9 pour le oui, c'est la trahison, mais quand m\u00eame, le Tupolev parti l'obsession les travaillistes votes invoque reste merci c'est que c'est aussi refuse le lit des chutes Monsieur Johnson et pas le l'accord que par le Adecco scier parce que Tusk cet accord c'\u00e9tait de ouvrez la peau 10 de n\u00e9gociations et on regarde que la Suisse est en cours au 20 Bonton 15 en disant de n\u00e9gocier, c'est avec le donc c'est non, il faut un accord Net est en nette mais pour le moment monsieur Tchuruk eux sont peur son argent du beurre et il pour que s'ils crient tr\u00e8s, tr\u00e8s haute chambre des communes comme elle a fait au choc, oui tu le reste que de l'Europe Paris Pearl Harbor batterie accepter un sorte de cession.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:46 > 0:24:48) [96%] : \r\nMais ce qu'il peut \u00eatre l'homme de la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:24:52 > 0:25:56) [80%] : \r\nOui et non, c'\u00e9tait donc gris, on sait jamais ministre, il a \u00e9t\u00e9 berges de longues et assez disons au 2\u00e8me PC on et il n'a jamais g\u00e9r\u00e9 un minist\u00e8re PCF c'est quelqu'un qui chaque matin doit se r\u00e9veiller et de citer, qu'est ce que j'ai \u00e9crit aujourd'hui pour mais, puis une tourn\u00e9e, les journaux de droite et elle le moment venu, ce qu'on peut dire sur ce Boris c'est \u00e0 c'est une amie, on n'est pas proche, mais en fait toujours amus\u00e9, mais pas avec l'autre pendant des ann\u00e9es il est il il est capable de tourner, c'est r\u00e2p\u00e9, tr\u00e8s beau et c'est quelqu'un qui n'vraiment fixe n'est pas PQ n'est pas hop c'\u00e9tait il trouve le mot le l'amusons donc je m'\u00e9tais bon le moment venu, qu'il \u00e9tait si donc je ne peux pas le a men\u00e9 le pays au pour une falaise et disons quoi la ferme les yeux, on bosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:25:56 > 0:25:56) [77%] : \r\nMais dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:25:56 > 0:26:09) [76%] : \r\nPhilippe, mais tu serais miraculeusement \u00e0 arriver \u00e0 la fin, sinon c'\u00e9tait cas on peut amasser quelques responsabilit\u00e9s peut-\u00eatre c'est le homme de Beaumont, on peut, comme le g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9collant oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:09 > 0:26:09) [95%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:26:09 > 0:26:43) [81%] : \r\nLe QE2 histoire qui arrivait en disant aux Fran\u00e7ais d'Alg\u00e9rie je vous avez compris, et puis un peu quelques jours plus tard, Alg\u00e9rie fran\u00e7aise suspect hawala il doit rester l'\u00e2ge, il va \u00eatre \u00e9cart\u00e9 dans les mains des bras, la France pr\u00e9side pr\u00e9nom ne g\u00e9n\u00e9ral ne fait plus sage que \u00e7a peut-\u00eatre monsieur Charles, pour le moment, \u00c9douard est Congo c'est les militants anti- europ\u00e9ens de son parti, mais le moment venu, se r\u00e9v\u00e9ler comme un homme d'\u00c9tat \u00e9tait cit\u00e9 des noms lors de terre pu de l'Europe n'a pas de son site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:43 > 0:26:52) [88%] : \r\nMerci beaucoup monsieur Max, d'\u00eatre venu ce soir nous d\u00e9crypter ce ce 1er discours de de Boris Johnson en tant que que 1er un ministre tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:26:54 > 0:26:56) [93%] : \r\nMerci au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:56 > 0:27:45) [91%] : \r\nNous l'avons entendu hier dans Forum le conseiller d'\u00c9tat, je ne vois pas au repos d\u00e9j\u00e0 reste intransigeant sur Hubert et Hubert eats malgr\u00e9 la p\u00e9tition des chauffeurs et livreurs du g\u00e9ant am\u00e9ricain pour lui, ils doivent respecter les lois Suisses et les conventions collectives de travail mais ces exigences sont-elles encore d'actualit\u00e9 ne se coupe-t-il pas de toute innovation technologique en d\u00e9battent quelques minutes avec nos 2 invit\u00e9s, Vincent Ma\u00eetre d\u00e9put\u00e9 PDC et avocat de de de certains chauffeurs si je ne m'abuse, et puis Umberto Bandiera secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia Gen\u00e8ve bonsoir, bonsoir, bonsoir Vincent Ma\u00eetre, hein, je vais commencer avec vous dans le fond, la d\u00e9claration hier de demain, au repos qui r\u00e9pondait \u00e0 cette \u00e0 cette p\u00e9tition, c'est sans surprise, il faut respecter le droit suisse, il a toujours dit et dans le fond est-ce qu'il n'a pas raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:46 > 0:28:30) [91%] : \r\nSur le fond, de toute \u00e9vidence, je crois que personne ne nie ni chez les chauffeurs, ni dans les soci\u00e9t\u00e9s de diffuseur de course parce qu'on parle du beurre mais il n'y a pas qu'elle ne nie le fait qu'il faille respecter le droit cantonal, elle doit droit suspendus plus g\u00e9n\u00e9ralement l\u00e0 o\u00f9 je crois qu'il s'\u00e9gare en revanche totalement, c'est qu'il ne lui appartient pas de r\u00e9pondre \u00e0 une p\u00e9tition cette comp\u00e9tence appartient au Grand Conseil et au Grand Conseil exclusivement et le Conseil d'\u00c9tat, donc le ministre en question Monsieur Poggia aura \u00e0 ex\u00e9cuter ce que le Conseil ce que le Grand Conseil lui dictera de faire sur cette p\u00e9tition I, je crois que j'ai \u00e9t\u00e9 totalement stup\u00e9fait d'entendre les d\u00e9clarations de Monsieur Poggia, hier, qu'il a d'ailleurs fait de fa\u00e7on surr\u00e9aliste sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:30 > 0:28:32) [65%] : \r\nCe bonjour sont \u00e9limin\u00e9s ou sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:32 > 0:28:44) [94%] : \r\nSi absolument hors de toute pr\u00e9rogative l\u00e9gale hors de son Champ de comp\u00e9tences et en en en violation crasse des r\u00e8gles institutionnelles les plus \u00e9l\u00e9mentaires, \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment choqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:44 > 0:28:58) [88%] : \r\nMais ce qu'on peut dire qu'Hubert respecte le droit suisse, \u00e0 savoir que dans le fond les les chauffeurs Hubert ne sont pas des des ind\u00e9pendants d\u00e9guis\u00e9, ce qu'on peut vraiment les les Alpes, enfin s'ils sont salari\u00e9s, ils ont des droits, est ce que \u00e7a, on est dans le respect du droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:59 > 0:29:41) [91%] : \r\nAlors, s'il ne m'appartient pas de le dire, ce sera aux tribunaux de le dire aujourd'hui, la situation juridique et la v\u00e9rit\u00e9 judiciaire qui est qu'on le veuille ou non, la seule qui compte, h\u00e9 bien, n'a pas encore \u00e9t\u00e9 rendu aucun tribunal n'a tranch\u00e9 de fa\u00e7on d\u00e9finitive la question de l'ind\u00e9pendance ou respectivement du statut d'employ\u00e9 des chauffeurs Uber en revanche, qu'on peut dire, c'est que si les employ\u00e9es d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ont des droits, les ind\u00e9pendants, \u00e9galement, ils ont aussi des obligations et la question des assurances sociales incombe de la m\u00eame fa\u00e7on, si on veut, dit si on veut bien dans sa finalit\u00e9 \u00e0 des ind\u00e9pendants aussi bien des ind\u00e9pendants cas qui des chauffeurs, on perd son ploy\u00e9 pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:41 > 0:29:59) [86%] : \r\nOui on Bandiera, hein, vous \u00eates, vous \u00eates aux c\u00f4t\u00e9s de de de monsieur, de monsieur Ma\u00eetre est-ce que dans le fond, hein, \u00e7a c'est un c'est un discours qu'on entende enfin, c'est un d\u00e9bat qui, qui dure depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve est-ce qu'on n'est pas dans un combat d'arri\u00e8re- garde, dans le fond, on a le sentiment que c'est une \u00e9volution, les gens prennent Hubert, ils en ont envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:00 > 0:31:32) [87%] : \r\nBen justement main j'aimerais clarifier ce point que le risque de de passer comme apr\u00e8s un dogme, se dire que la technologie c'est depuis toujours quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition de l'\u00eatre humain pour am\u00e9liorer ses t\u00e2ches quotidien et on pour le d\u00e9clin\u00e9 dans plusieurs secteurs, dans plusieurs domaines ici qu'soit les syndicats au m\u00eame le gouvernement g\u00e9nevois, personne n'est oppos\u00e9 \u00e0 l'avanc\u00e9e technologique ni \u00e0 l'utilisation des nouvelles technologies dans le monde, de travail, la question, c'est bien le n\u00f4tre, la question c'est sa barque qui b\u00e9n\u00e9ficient vraiment des nouvelles technologies et quels sont les r\u00e9els avantages que ces nouvelles technologies porte, or c'est en \u00e9vidence qu'est surtout sous le la question du num\u00e9rique, la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie, am\u00e8ne \u00e0 en explosion de la productivit\u00e9 et jusqu'aujourd'hui les gants de cet \u00e9norme productivit\u00e9 comme comment cette nouvelle productivit\u00e9 va \u00eatre organis\u00e9e, on les laisse g\u00e9rer en multinationale am\u00e9ricaine dans le cas du beurre dans des autres grandes soci\u00e9t\u00e9s d'investissement financ\u00e9 dans d'autres domaines, alors que \u00e7a, c'est le corps d'un d\u00e9bat d\u00e9mocratique et je pense que, sans vouloir entrer dans le m\u00e9rite apr\u00e8s de comment Poggia a r\u00e9agi \u00e0 la p\u00e9tition, c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime dans un \u00e9tat de droit que les autorit\u00e9s publiques qui sont \u00e9lus, justement pour r\u00e9gler certains probl\u00e8mes puissent \u00eatre l\u00e0 en place et un lieu de de laisser passer disons, c'est que les 2 multinationales ont envie de faire, oh, pas de rappeler \u00e0 tous, quelles sont les r\u00e8gles du jour et quelle est la coh\u00e9sion sociale d'un pays qui ne peut pas \u00eatre je le r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l'infini, entre les mains du multinational dont seule entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:32 > 0:31:41) [90%] : \r\nMais la p\u00e9tition quand m\u00eame hein, faut rappeler la p\u00e9tition donc des des chauffeurs d'Hubert notamment, elle dit : nous, on veut garder notre travail, on a voil\u00e0, je vais faire dans notre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:41 > 0:32:49) [90%] : \r\nMais si vous permettez, justement parce que sinon on risque de de faire passer un faux message si on reprend le texte de cette p\u00e9tition a r\u00e9alit\u00e9 c'est vraiment un trou dans l'eau et c'est vraiment une un texte \u00e9crit \u00e0 l'exclusive Avantage de la soci\u00e9t\u00e9 Hubert et pas des soi-disant ind\u00e9pendants au des chauffeurs, parce que si on reprend le texte et on \u00e9coute les annonces faites par le gouvernement g\u00e9nevois justement qui est vraiment ind\u00e9pendant ne risque strictement rien \u00e0 la d\u00e9cision que le gouvernement g\u00e9nevois annonce et pour quelle raison parce qu'un vrai ind\u00e9pendant ne d\u00e9pendent pas d'Hubert d'une autre plateforme pour gagner sa vie, donc en r\u00e9alit\u00e9 si on reprend le texte, cette p\u00e9tition pas juste confirmait que oui, bien s\u00fbr, il y a des centaines de personnes qui aujourd'hui sont des collaborateurs du beurre et qui n'ont strictement aucune id\u00e9e de comment cette soci\u00e9t\u00e9 va se comportaient, on voit qu'il appliquera le droit suisse, c'est-\u00e0-dire qu'il devra consid\u00e9rer des salari\u00e9s et qui se pose des questions, mais \u00e0 ces personnes au lieu de les manipuler, au lieu de faire passer des faux message il faut se dire Henchoz tr\u00e8s qui ind\u00e9pendant le restera et aura toute la libert\u00e9 d'exercer son activit\u00e9 comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas pour plein de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:49 > 0:32:56) [78%] : \r\nAlors qu'\u00e0 Gen\u00e8ve ou Berlin gage 1000 500 chauffeurs on va S\u00e9bastien pas que les 400 qui ont sign\u00e9 ces 20 100 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:56 > 0:34:02) [92%] : \r\nLe le postulat de monsieur canadien parfaitement juste, ceux qui sont ind\u00e9pendants le resteront, mais c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a le probl\u00e8me parce qu'aujourd'hui la r\u00e9alit\u00e9 administrative et je peux vous le dire parce que je le vis quotidiennement avec des dizaines de chauffeurs qui souhaitent leur ind\u00e9pendance qui vont devant l'Office cantonal des assurances sociales \u00e0 Gen\u00e8ve pour requ\u00e9rir leur statut d'ind\u00e9pendant et qui qui leur est tout simplement refuser la plupart du temps pour des raisons totalement pr\u00eats Textuel, pour des raisons en r\u00e9alit\u00e9 politique et la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'aujourd'hui nous avons un ministre qui a pris en chasse une soci\u00e9t\u00e9 particuli\u00e8re et je me permets juste de r\u00e9agir sur l'aspect assez caricatural de ce secteur de march\u00e9 qui n'appartiendrait qu'\u00e0 des grandes multinationales, ce n'est pas vrai aujourd'hui, vous avez l'\u00e9crasante majorit\u00e9 de chauffeurs qui travaillent non pas seulement exclusivement pour Hubert mais pour d'autres soci\u00e9t\u00e9s de chauffeurs de transports professionnels et qui sont des types des des PME locale genevoise domicili\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, uber n'a jamais exig\u00e9 qu'un chauffeur lui soient fid\u00e8les et exclusif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:02 > 0:34:08) [78%] : \r\nAbsolument, c'est le mod\u00e8le d'affaire du berger \u00e0 ce que vraiment on n'essaie pas, alors les cong\u00e9s, le canton le conna\u00eetre ses choix pas vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:08 > 0:34:11) [90%] : \r\nOh, \u00e7a fait 4 ans que je travaille sur des proc\u00e9dures judiciaires l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:11 > 0:34:15) [74%] : \r\nOui, je suis rapidement sa capacit\u00e9 par conclure complexifier, mais alors tr\u00e8s un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:15 > 0:34:38) [93%] : \r\nPour vous dire qu'effectivement, c'est en r\u00e9alit\u00e9 une volont\u00e9 politique et non pas une, un constat juridique que le Conseil d'\u00c9tat, l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve a d\u00e9cid\u00e9 d'entraver et de revenir en arri\u00e8re sur une l\u00e9gislation qui, pourtant, elle \u00e9tait moderne et prenait en compte ces nouvelles technologies et ses nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques Monsieur Poggia tout simplement en train de nous replonger tout droit dans le 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:38 > 0:34:43) [79%] : \r\nAlors je m'excuse, voil\u00e0 donc la a pas on va devoir, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais si on a l'air Jacek c'est un rappel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:43 > 0:34:45) [82%] : \r\nOui, parce que si on risque de faire passer vraiment des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:45 > 0:34:47) [79%] : \r\nElles sont tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s rapidement, vraiment tr\u00e8s rapide, tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:47 > 0:35:06) [87%] : \r\nTr\u00e8s rapidement, tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement \u00e0 Gen\u00e8ve existe indiff\u00e9rence de plein d'autres cantons dans le reste du pays, on lois cantonales qui r\u00e9glemente le secteur des VTC donc notamment Hubert c'est justement travailler dessus samedi magnifique a donc remis \u00e7a allait tr\u00e8s bien qu'il y a un article de cette loi qui pr\u00e9voit tr\u00e8s bien qui un cas de violation de la l\u00e9gislation sociale et de travail, Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:06 > 0:35:12) [76%] : \r\nMais aucune l\u00e9gislation sur le soi-disant violations voil\u00e0 match particuli\u00e8re mais si on l'la souvent tr\u00e8s rapidement d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:12 > 0:35:14) [90%] : \r\nDe Lausanne qui a d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 \u00e0 Thouars et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:14 > 0:35:18) [70%] : \r\nPrise c'est Uber sont pas comme employeur attaqu\u00e9 voil\u00e0 on va laisser terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:18 > 0:35:24) [89%] : \r\nTout le monde ici n'a rien compris et Hubert nous donnera la v\u00e9rit\u00e9 absolue pour le fauteur demande au travail entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:24 > 0:36:12) [91%] : \r\nVoil\u00e0 les sites d\u00e9ment c'est-ci d\u00e9ment les chauffeurs Uber \u00e0 Gen\u00e8ve, le d\u00e9bat se poursuit en tous cas merci beaucoup d'\u00eatre venu \u00e0 r\u00e9agir, d'\u00eatre venu r\u00e9agir \u00e0 l'intervention de demain repos GI ici m\u00eame dans cette \u00e9mission hier au forum sur sur une p\u00e9tition lanc\u00e9e par les chauffeurs Uber tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2, merci bonsoir s\u00e9par\u00e9ment et on part dans un tout autre domaine, aujourd'hui on va parler pendant quelques minutes de on va poser cette question parce qu'on peut \u00eatre \u00e0 la fois f\u00e9ministe et croyante, cette question est au coeur du dernier num\u00e9ro de la revue Nouvelles Questions f\u00e9ministes une revue cr\u00e9\u00e9e par Simone de Beauvoir, au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 alors, avec nous, l'une de des auteurs de ce num\u00e9ro sp\u00e9cial Iran Betty bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sociologue \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie et de sciences des religions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne alors est-ce qu'on peut \u00eatre \u00e0 la fois f\u00e9ministe et croyante, voire m\u00eame engag\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:12 > 0:36:54) [89%] : \r\nAlors c'est une question qui, que beaucoup de personnes se posent effectivement et on a vu que c'est tout \u00e0 fait possible et c'est pour \u00e7a qu'on a fait ce num\u00e9ro, entre autres, c'est parce qu'on voulait parler de ces femmes de ces f\u00e9ministes notamment qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame des traditions religieuses mais qui sont souvent doublement marginalis\u00e9e, d'une part, marginalis\u00e9s par les f\u00e9ministes parce que sinon, beaucoup de f\u00e9ministes ancr\u00e9e dans une tradition plut\u00f4t la\u00efque, s\u00e9cularis\u00e9 se sont \u00e9rig\u00e9s contre les syst\u00e8mes religieux et donc ne voit pas du tout l'id\u00e9e m\u00eame qu'on puisse \u00eatre l'int\u00e9r\u00eat d'une religion et f\u00e9ministe donc marginaliser, de ce point de vue-l\u00e0 mais aussi souvent dans les traditions religieuses elles-m\u00eames qui les voix en fait comme des personnes qui lutte, qui mettent en cause qui vont attaquer en fait le syst\u00e8me souvent patriarcal qui bat sur lequel se base beaucoup de religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:54 > 0:36:56) [97%] : \r\nMais on peut g\u00e9n\u00e9raliser comme \u00e7a les religions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:56 > 0:38:57) [89%] : \r\nAlors nous avons voulu dans ce num\u00e9ro l\u00e0 parce que c'est un num\u00e9ro qui est un peu venu apr\u00e8s une question que se posait beaucoup de personnes du comit\u00e9 de r\u00e9daction et qui sont des femmes, notamment europ\u00e9ennes, donc c'est franco- suisse, le comit\u00e9 qui elles-m\u00eames souvent ce va viennent de milieux disons juifs ou chr\u00e9tiens des grands monoth\u00e9ismes notamment, donc on est parti de l\u00e0, on est parti des monoth\u00e9ismes notamment des traditions religieuses classiques qui ont auquel se confond confront\u00e9 au fait de ces femmes, mais on a aussi inclus un num\u00e9ro un, un article par exemple sur la spiritualit\u00e9, de la grande S, donc effectivement on voit, on n'a pas eu le temps, on peut pas, on n'a pas la place ici d'\u00e9largir \u00e0 d'autres traditions religieuses orientales et d'autres, mais on pourrait tout \u00e0 fait poser la question, on a par exemple un article aussi sur le cas des femmes musulmanes indiennes en Inde, donc effectivement des f\u00e9ministes, l\u00e0 o\u00f9 il y a le f\u00e9minisme, on a vu aussi dans le num\u00e9ro que c'est beaucoup de de millions fait urbain tr\u00e8s souvent des femmes qui sont souvent dans l'acad\u00e9mie, bah effectivement se se trouvent dans toutes les religions et dans toutes les religions, souvent en marge des traditions mais voil\u00e0 c'est pas pour g\u00e9n\u00e9raliser, mais c'\u00e9tait une posture politique qui est \u00e0 retrouver l\u00e0 o\u00f9 il y a de l'humain, mais ce qu'il y a des des dirigeants plus plus progressiste que que d'autres non, alors on ne peut pas comme \u00e7a, \u00e0 faire une journ\u00e9e de la d\u00e8s qu'on ne peut pas g\u00e9n\u00e9raliser, maintenant c'est s\u00fbr qu'il y a des des acquis aujourd'hui dans des traditions religieuses qui sont plus forts, plus importants dans certaines traditions que dans d'autres m\u00eame souvent ce qu'on a voulu montrer, en fait, dans dans ce num\u00e9ro 6, c'est qu'il y a vraiment une diversit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur des religions, c'est tr\u00e8s important, donc c'est pas parce que par exemple il y a des pasteurs protestants \u00e0 un endroit que partout les toutes les traditions, les mouvements du protestantisme sont toutes plus \u00e9mancip\u00e9es, donc il peut y avoir tout \u00e0 fait des des tendances conservatrice aussi et il y a aussi des traditions religieuses qui sont plut\u00f4t connu pour \u00eatre conservatrice ou plut\u00f4t du bien au contraire m\u00eame, hostile \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des femmes mais entre femmes et hommes, dans lesquels on a trouv\u00e9 des mouvements tr\u00e8s int\u00e9ressant de femmes qui sont en marge, mais en lutte mais qui avance et qui continue \u00e0 \u00eatre l\u00e0 et on voulait vraiment leur donner la parole et dans mon coeur, qu'on puisse comprendre sexiste et \u00e7a, \u00e7a vous \u00e7a, bon, c'est en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:57 > 0:39:23) [91%] : \r\nDonc, oui, dans ce num\u00e9ro un, vous donner donc la parole aux femmes sur cette question est-ce qu'on peut \u00eatre \u00e0 la fois f\u00e9ministe et croyante, hein, donc je rappelle donc que c'est que c'est le le dernier num\u00e9ro de la revue Nouvelles questions f\u00e9ministes une revue cr\u00e9\u00e9e par par Simone de Beauvoir, merci beaucoup, madame, merci d'\u00eatre venu quelques minutes un nous nous expliquer les les diff\u00e9rents articles de de votre de votre num\u00e9ro de votre revue tr\u00e8s belle soir\u00e9e, merci bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:26 > 0:39:44) [91%] : \r\nVoil\u00e0 alors o\u00f9 on passe au sport, excusez-moi, on passe au sport et tout de suite, on se rend sur le le le Tour de France, la 18\u00e8me \u00e9tape : la premi\u00e8re, dans les Alpes, qui n'a pas boulevers\u00e9 le classement g\u00e9n\u00e9ral Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous \u00eates \u00e0 valoir le maillot jaune est toujours sur les \u00e9paules de Julian Alaphilippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:45 > 0:40:28) [88%] : \r\nOui effectivement fran\u00e7ais encore r\u00e9sister aujourd'hui sur les pentes de l'Izoard et sur une partie du col du Galibier, car il s'est fait quand m\u00eame attaqu\u00e9 dans les derniers kilom\u00e8tres de cette mont\u00e9e du Galibier par et gagne Bernal tout d'abord, le Colombien par Geraint Thomas Le Britannique tous 2 de l'\u00e9quipe Ineos, ce qui a donc pris ses responsabilit\u00e9s aujourd'hui, mais trop tard, beaucoup trop tard, alaphilippe ont tr\u00e8s bon des \u00e7a 2 ans descendeur pardon a pu combler son retard dans la descente de 17 kilom\u00e8tres \u00e0 faire valoir et c'est le Colombien et au Kintana qui s'est impos\u00e9 en solitaire devant Romain Bardet, le Fran\u00e7ais nouveau meilleur grimpeur de ce Tour, seul et Egan Bernal a repris du temps Moyo jaune Julian Alaphilippe compte ce soir une minute 30 d'avance sur le jeune Colombien une minute 35 sur Geraint Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:28 > 0:40:35) [86%] : \r\nAlors, rien n'a chang\u00e9, \u00e0 l'issue de cette premi\u00e8re \u00e9tape dans les Alpes, mais Patrick est-ce qu'on peut attendre qu'est-ce qu'on peut attendent des 2 \u00e9tapes \u00e0 venir dans les Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:36 > 0:41:25) [88%] : \r\n\u00e9coutez, ce sont 2 \u00e9tapes relativement courte mais tr\u00e8s pentue, il y aura notamment Iseran, le plus haut col du Tour, \u00e7a use, d'aller vraiment tr\u00e8s haut en altitude, donc c'est ces 2 \u00e9tapes courtes qui restent dans les Alpes, ben, elles devront forc\u00e9ment d\u00e9boucher sur une course d\u00e9brid\u00e9e, Julian Alaphilippe ne feint pas sa fatigue s'il est vraiment attaqu\u00e9 t\u00f4t demain dans le col de l'Iseran il aura de la peine \u00e0 tenir mais il faut absolument le l\u00e2cher avant la mont\u00e9e finale vers Tignes, ses adversaires n'ont vraiment pas le choix, parce qu'en reprenant 30 secondes par \u00e9tape et Julien Philippe sera toujours maillot jaune samedi soir et donc maillot jaune \u00e0 Paris, on sent hausse un sont un peu emprunt\u00e9, ce soir, il voulait faire mal, il n'en avait visiblement pas les moyens, faut quand m\u00eame mettre aussi au cr\u00e9dit, les coureurs aujourd'hui le cumul de chaleur de ces derniers jours, les organismes sont vraiment touch\u00e9 la r\u00e9cup\u00e9ration sera primordial et l'orage qui tombent actuellement sur valoir fait beaucoup de bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:41:25 > 0:41:36) [96%] : \r\nOn imagine tr\u00e8s bien merci beaucoup Patrick 18 heures 37 c'est l'heure de notre grand d\u00e9bat ce soir l'agriculture surchauffe que faire, c'est votre d\u00e9bat Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:36 > 0:42:20) [91%] : \r\nOui enfin d\u00e9battre avec l'affaire Verte vaudoise Ad\u00e8le Torrance conseill\u00e8re nationale bonsoir \u00e0 vous, face \u00e0 vous, No\u00e9mie Roten, chercheuse chez Avenir Suisse on vous conna\u00eet, notamment parce que vous avez publi\u00e9 un rapport plut\u00f4t explosif, il faut le dire sur la question de l'agriculture, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement Fran\u00e7ois bonsoir en duplex de Fribourg, le directeur de l'Union suisse des paysans Jacques Bourgeois, \u00e9galement conseiller national PLR bonsoir Monsieur oui, bonsoir, et on ne pouvait pas ouvrir cette discussion sans entendre la voix du terrain, celle d'un agriculteur, en l'occurrence vous Andreas Wuethrich bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous exploitez-vous une ferme \u00e0 Puidoux, c'est \u00e7a en biodynamie, sauf erreur, vous \u00eates aussi d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Vaudois Andreas Wuethrich le le r\u00e9chauffement climatique, vous, vous le vivez au quotidien, vous le ressentez au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:21 > 0:42:43) [92%] : \r\nJe peux le dire oui parce qu'on vient de vivre une s\u00e9cheresse qui a dur\u00e9 5 \u00e0 6 mois l'ann\u00e9e pass\u00e9e, moi j'avais plus d'eau et ce que j'ai de l'eau de source de pomper de l'eau pendant 4 mois et je sais pas de quoi se sont nourries les vaches pendant 4 mois, on les laissait aller au p\u00e2turage, c'\u00e9tait tout sec tout petit, j'ai toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:43 > 0:42:48) [95%] : \r\n\u00e7a pourrait mettre en p\u00e9ril votre votre exploitation \u00e0 terme si ce genre d'\u00e9pisodes de s\u00e9cheresse se reproduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:49 > 0:42:59) [94%] : \r\nC'est possible, si je ne pompe pas de mesures pour m'adapter si je sais que chaque ann\u00e9e, \u00e7a va revenir, il faudra m'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:43:00 > 0:43:18) [94%] : \r\nJacques Bourgeois, vous \u00eates directeur de de l'Union suisse des paysans il y a des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es hier par par 3 cantons romands on autorise notamment les b\u00eates aller se nourrir sur certains p\u00e2turages qui sont en th\u00e9orie en Guin\u00e9e, \u00e7a c'est c'est un petit soulagement pour pour le les milieux paysans que vous repr\u00e9sentez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:43:19 > 0:43:44) [90%] : \r\nOui, on peut saluer ces mesures des cantons de Neuch\u00e2tel Vaud et Fribourg, effectivement, de laisser p\u00e2turer le b\u00e9tail sur ces prairies extensives sur ces surfaces de promotion \u00e0 la biodiversit\u00e9, monsieur Wuethrich a dit tout \u00e0 l'heure, le fourrage manque, il manquait l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il commence \u00e0 manquer aussi cette ann\u00e9e et je crois que c'est important ici que l'on puisse prendre des mesures pour venir en aide aux agriculteurs qui sont dans ces situations-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:43:44 > 0:43:54) [85%] : \r\nAd\u00e8le Thorens, vous \u00eates vous \u00eates \u00e9cologiste, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale vaudoise on sacrifie en quelque sorte des p\u00e2turages, que l'on souhaiterait en taux normal prot\u00e9ger ces probl\u00e9matiques, \u00e0 vos yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:43:55 > 0:44:50) [92%] : \r\nOui, tout cela est probl\u00e9matique, globalement, le changement climatique est un immense probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me aussi pour les agriculteurs et on se trouve l\u00e0 dans des situations o\u00f9 on doit faire des arbitrages qui sont, qui sont douloureuses pour les paysans, comme pour les \u00e9cologistes, je crois qu'on peut le dire, a maintenant c'est clair qu'on doit trouver des solutions \u00e0 court terme pour des situations d'urgence et en cela, hein, je dirais, les \u00e9cologistes sont conscients du fait que les paysans ne peuvent pas \u00eatre laiss\u00e9e seule face \u00e0 cette situation, maintenant nous pensons aussi qu'\u00e0 moyen terme, il faut une strate agit d'adaptation qui tiennent compte de l'\u00e9volution du climat qui touche l'ensemble de l'agriculture, pas seulement la \u00e9levage mais toute l'agriculture on doit maintenant s'orienter vers des types de production qui soient adapt\u00e9s \u00e0 h\u00e9r\u00e9sie Lyon face au changement climatique et \u00e7a, \u00e7a va toucher non seulement les agriculteurs, mais aussi l'ensemble de la population, avec une \u00e9volution dans notre alimentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:50 > 0:44:54) [94%] : \r\nJacques Bourgeois Les les paysans sont pr\u00eats \u00e0 cela \u00e0 ce \u00e0 cette grande r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:54 > 0:44:59) [84%] : \r\nOui, ils sont pr\u00eats, ils doivent veiller travaille dans et avec la nature, il faut le le rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:59 > 0:45:03) [92%] : \r\nMais \u00e7a passera aussi par davantage de soutien financier par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:03 > 0:45:58) [89%] : \r\nAlors j'ai d\u00e9pos\u00e9 au Parlement plusieurs interventions parlementaires allant dans le sens justement de pouvoir mieux assurer ces fameux risques naturels, puisque l'on a de plus en plus d'extr\u00eame, on n'a pas seulement des s\u00e9cheresses comme nous vivons ces derniers jours, mais nous avons aussi des inondations, on d\u00e9g\u00e8le, nous avons de la graine tous ces risques sont eux assurables aujourd'hui mais les primes sont de tels \u00e0 une telle hauteur que cela ne permet pas \u00e0 tout un chacun de pouvoir justement s'assurer, c'est dans ce sens-l\u00e0 que je suis intervenu en demandant \u00e0 ce que, comme les pays qui nous entourent l'Autriche par exemple \u00e0 une assurance r\u00e9colte les \u00c9tats-Unis en assurance- revenu pourquoi est-ce que nous aurions pas une assurance aussi risque naturel, avec un soutien \u00e9tatique, l'Autriche subventionne ses primes \u00e0 50 pourcent je demande que l'on fasse la m\u00eame r\u00e9flexion dans le contexte de la future politique agricole 2020 de plus pour permettre \u00e0 tout exploitant de pouvoir s'assurer compte ces risques naturels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:58 > 0:46:10) [94%] : \r\nDavantage de soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration No\u00e9mie Roten \u00e7a, \u00e7a doit vous faire bondir, vous qui avez justement publi\u00e9 un rapport dans lequel vous avez list\u00e9 tous les co\u00fbts Directs et indirects li\u00e9s \u00e0 l'agriculture, c'est clairement pas votre vision des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:46:10 > 0:47:02) [91%] : \r\nNon mais \u00e9coutez d'abord pour revenir sur le constat de ces changements climatiques, tout le monde est touch\u00e9, l'agriculture est touch\u00e9 dans une grande mesure, mais d'autres secteurs de l'industrie priv\u00e9e sont aussi touch\u00e9s, je prends un exemple par exemple de la construction, imagine un travailleur sur un chantier 50 degr\u00e9s dehors, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la b\u00e9tonni\u00e8re il pourra pas travailler pendant l'apr\u00e8s- midi et quand il fait du soleil faudrait \u00e9ventuellement adapter les horaires question des soutiens financiers \u00e0 l'agriculture, si vous voulez donc maintenant ce que je dis, soutien financier, \u00e9videmment il faut aider l'agriculture dans la transition qu'elle veut faire pour s'adapter aux nouvelles conditions Kim climatologique mais pas en cr\u00e9ant des in\u00e9galit\u00e9s de traitement par rapport \u00e0 d'autres secteurs qui ne profitent pas des m\u00eames subventions le la Suisse est un pays qui mise beaucoup sur la responsabilit\u00e9 individuelle, par exemple en ce qui concerne l'assurance est un risque priv\u00e9 \u00e0 assumer de mani\u00e8re priv\u00e9e Jacques Bourgeois une agriculture sous perfusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:02 > 0:47:46) [90%] : \r\nNon pas sous perfusion, ce que j'aimerais dire par l\u00e0 c'est que nous demandons pas que les moyens financiers soient augment\u00e9s mais c'est qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur des paiements Directs une partie soit d\u00e9volu justement \u00e0 pouvoir subventionner ses primes pour permettre \u00e0 tout un chacun de s'assurer contre ces risques naturels, j'aimerais quand m\u00eame pr\u00e9ciser une chose par rapport \u00e0 d'autres secteurs, nous sommes \u00e9galement confront\u00e9s par rapport avec ses al\u00e9as de la nature, mais aussi en comparaison par rapport aux autres pays qui nous entourent et regardez l'Autriche l'Autriche subventionne ces paysans pour pousser primes d'assurance r\u00e9colte \u00e0 50 pourcent pourquoi nous ne permettrait pas \u00e0 nous exploitants de pouvoir mieux s'assurer cancer risque puisqu'on va vers de plus en plus d'extr\u00eame comme relev\u00e9 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:47:46 > 0:47:52) [94%] : \r\nAndreas Wuethrich, vous vous \u00eates agriculteur encore plus de subventions, \u00e7a, \u00e7a vous parle, vous qui \u00eates sur, sur vraiment sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:47:53 > 0:48:39) [87%] : \r\nAlors Monsieur Bourgeois on vient de dire : pas plus de subventions, donc je peux y adh\u00e9rer, c'est c'est pas une augmentation parce qu'on a quand m\u00eame par les paiements Directs et n'importe pas importante partie de notre revenu qui a garanti et moi personnellement je j'appellerais plut\u00f4t et les politiques \u00e0 \u00e0 d\u00e9velopper la volont\u00e9 maintenant de arr\u00eater de sacrifier la le secteur primaire au profit des 2 autres secteurs une tr\u00e8s forte protection aux fronti\u00e8res soumettre r\u00e9int\u00e9grer les les produits agricoles vraiment au aux lois du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:39 > 0:48:40) [92%] : \r\nPlus de protection, No\u00e9mie Roten je peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:48:40 > 0:49:24) [88%] : \r\nN'que dans le sens de monsieur Wuethrich, moi je suis extr\u00eamement important chez Avenir Suisse l'homme Alliance lib\u00e9rale de ne pas trop pour les barri\u00e8res aux fronti\u00e8res gens ah non mais justement sans barri\u00e8res, pardon, alors je m'a quand m\u00eame, hein, on on serait pour au moins de barri\u00e8res aux fronti\u00e8res effectivement moins de subventions, la moiti\u00e9 du revenu agricole aujourd'hui provient de mesures d\u00e9cid\u00e9es par la politique, hein, donc la moiti\u00e9 du revenu agricole provient de subventions, on a calcul\u00e9 aussi beau port du bout disiez les co\u00fbts l'agriculture participe aussi \u00e0 dans une dans une grande participent aussi comme d'autres secteurs \u00e0 ces co\u00fbts environnementaux nous on les a chiffr\u00e9 \u00e0 7,3 milliards de francs par ann\u00e9e, donc l\u00e0, l'agriculture a aussi sa contribution \u00e0 offrir pour pour faire face \u00e0 ces probl\u00e8mes climatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:24 > 0:49:36) [94%] : \r\nAd\u00e8le Thorens vous appeliez tout \u00e0 l'heure \u00e0 une transformation en profondeur, c'est notamment pour \u00e9viter ces ces, ces co\u00fbts environnementaux, qu'est ce qu'on fait concr\u00e8tement pour inciter les agriculteurs de ce pays \u00e0 changer de mode de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:49:36 > 0:51:05) [91%] : \r\nC'est clair qu'on a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au Parlement \u00e0 s'mieux cibler les paiements Directs et \u00e7a c'est un travail qui doit continuer avec la prochaine politique agricole il y a aussi une strat\u00e9gie sur sp\u00e9cifique pour l'agriculture et le climat qui doit \u00eatre renforc\u00e9e, elle doit aller dans le sens d'une adaptation, c'est-\u00e0-dire qu'on doit d\u00e9velopper des nouvelles cultures et aussi des nouvelles pratiques dans le domaine de l'\u00e9levage qui soient adapt\u00e9s \u00e0 l'\u00e9volution du climat puisqu'elle vient de toute fa\u00e7on, quoi qu'on fasse, mais comme je disais tout \u00e0 l'heure, \u00e7a me para\u00eet important aussi dire que les agriculteurs sont pas les seuls acteurs de cette transition, les agriculteurs produisent en fonction de la demande des consommateurs, actuellement, on a beaucoup de b\u00e9tail en Suisse, on a une alimentation tr\u00e8s fortement Carn\u00e9 cette alimentation, elle est due \u00e0 la demande des consommateurs en pas seulement \u00e0 aux souhait des des agriculteurs et je pense que l\u00e0 aussi on doit aller vers une agriculture qui soit plus \u00e9cologique, \u00e9galement dans la production pour en r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2, il faut aussi r\u00e9duire la consommation de viande \u00e7a de son sang \u00e0 tr\u00e8s traduire notamment la la production vont viande en Suisse seulement si la consommation se r\u00e9duit, parce que si on r\u00e9duit la production de viande en Suisse, si c'est pour importer de la viande de l'\u00e9tranger parce que les gens continuent \u00e0 vouloir en acheter en masse, on n'a absolument pas avancer, donc je pense qu'il y a une r\u00e9flexion \u00e0 avoir sur l'ensemble de notre alimentation quelle production en Suisse adapt\u00e9e au climat pour demain mais aussi quelle consommation quelle alimentation adapt\u00e9e au climat, que ce soit en terme d'adapter l'adaptation, pardon, mais aussi on terme de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2 dans la grille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:05 > 0:51:10) [92%] : \r\nTu Jacques Bourgeois quelle production en Suisse pour limiter le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:51:10 > 0:52:34) [90%] : \r\nOn doit essayer de garder la palette la plus large possible, n'oubliez pas que nous allons \u00eatre plus 2 millions de personnes dans ce pays qu'il faudra \u00e9galement nourrir pas seulement loger ou donner des transports, des moyens de transports mais \u00e9galement les nourrir, avant tout, mais j'aimerais quand m\u00eame r\u00e9agir Madame Rutten ce qu'elle a dit tout \u00e0 l'heure, c'est comme si on faisait rien du tout dans l'agriculture, c'est faux, puisque chaque exploitant se doit de \u00e9mettre 7 pourcent de sa superficie en promotion de la biodiversit\u00e9, actuellement, la moyenne \u00e9tait au double, donc nous restons pas les bras crois\u00e9s, je rejoins ce qu'a dit ma coll\u00e8gue Ad\u00e8le Torrance dans le sens par rapport au niveau du CO2, on doit r\u00e9duire nos \u00e9missions, on l'a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit de 11 pourcent depuis 1990 en continu les efforts dans ce contexte-l\u00e0, par exemple, le r\u00f4le de paix, l'\u00e9pandage du purin lors aussi de d'installation de biogaz qui permet de mettre en valeur les lisiers au lieu de les \u00e9pandre mais il faut voir aussi que ces efforts-l\u00e0 et ils ont un un coup on doit veiller \u00e0 les assurer, je pense aussi sur les plantes r\u00e9sistantes, on doit augmenter la recherche, d\u00e9velopper la recherche dans ce domaine-l\u00e0, puis dernier point que j'aimerais \u00e9voquer dans le domaine de l'irrigation, je pense que le bas les bassins de r\u00e9tention on devrait plus s'installer de bassins de r\u00e9tention pour r\u00e9colter l'eau de pluie, d'avoir aussi \u00e0 disposition, le cas \u00e9ch\u00e9ant, lorsque l'on a des p\u00e9riodes sans pluie, comme c'est le cas maintenant Ad\u00e8le Toro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:52:34 > 0:52:58) [91%] : \r\nAction 15 secondes alors \u00e0 ce que mon coll\u00e8gue vient dire \u00e0 l'instant, j'\u00e9tais intervenu au Parlement il y a des ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, pour demander qu'on instaure une politique de r\u00e9colte de l'eau de pluie d'utilisation de l'eau de pluie dans le sens d'une \u00e9conomie circulaire et \u00e7a sert une intervention qui n'a pas eu un de succ\u00e8s parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, visiblement, on disait que c'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire qu'bonjour, on va essayer : Washington aujourd'hui, elle aura plus de succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:58 > 0:53:14) [92%] : \r\nBah, en tout cas on a, on a un soutien ce soir de la parit\u00e9 en septembre, Ad\u00e8le, voil\u00e0 que la part de Jacques Bourgeois adresse Wuethrich tr\u00e8s rapidement, on va commencer avec vous j'ai envie de terminer avec vous, vous vous \u00eates un peu rassur\u00e9 apr\u00e8s la la discussion de ce soir, vous avez l'impression que que Kourou qu'on trouvera des solutions pour faire face au r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:53:16 > 0:53:33) [84%] : \r\nPas beaucoup rassur\u00e9e, je pense que c'est quand m\u00eame un nous-m\u00eames aussi trouver nous sommes entrepreneurs, je pense que ce qui est, qui veulent \u00eatre assist\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, vont quand m\u00eame dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:33 > 0:53:45) [89%] : \r\nAndreas Wuethrich, Ad\u00e8le Thorens No\u00e9mie Roten, Jacques Bourgeois, vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour d\u00e9battre de l'agriculture qui se qui surchauffe que faire s'appelle-t-il de ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous 4 et une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, merci \u00e0 vous, si son p\u00e8re est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:53:51 > 0:54:03) [92%] : \r\n18 heures 18 heures 49, vous \u00eates dans Forum mon \u00e9veil en politique, c'est la s\u00e9rie que nous vous proposons cette semaine ce soir Dominique depuis le PDC fribourgeois a \u00e9t\u00e9 piqu\u00e9 par le virus de la politique tr\u00e8s t\u00f4t, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:54:05 > 0:54:15) [93%] : \r\nDominique document bonsoir bonsoir, alors cette s\u00e9rie est consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9veil \u00e0 la politique \u00e0 la chose publique, \u00e7a tombe bien avec vous parce que vous vous \u00eates \u00e9veill\u00e9s tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:54:16 > 0:54:52) [93%] : \r\nOui, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s vers l'\u00e2ge de ce qu'on appelle l'\u00e2ge de raison que c'est commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 la chose publique et \u00e7a correspondait exactement \u00e0 l'ann\u00e9e de l'Exposition nationale de Lausanne en 64 et il y avait \u00e9videmment beaucoup d'acteurs politiques qui \u00e9taient sur la sc\u00e8ne, je me souviens encore tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment de la fameuse pyramide des drapeaux de toutes les communes suisses et de la journ\u00e9e officielle avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et j'avais suivi \u00e7a comme comme gosse parce que je voyais d\u00e9j\u00e0 qui avait cette vibration du pays qui \u00e9taient en jeu et j'ai encore un souvenir aussi toujours cette ann\u00e9e, 64.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:54:52 > 0:55:07) [91%] : \r\nVous aviez 8 ans j'avais 8 ans alors en 64 vous aviez 8 ans \u00e0 l'\u00e9poque les les jouets \u00e0 la mode, c'\u00e9tait la toupie, la voiture de police en fer blanc, le robot \u00e9lectrique mais vous pour votre anniversaire, vous avez demand\u00e9 l'histoire illustr\u00e9e de Peter D\u00fcrrenmatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:55:07 > 0:55:16) [84%] : \r\nOui, mais pourquoi, bah parce que j'ai aim\u00e9 l'histoire j'aimais l'histoire et puis, je savais que Duerrenmatt \u00e9tait comme des historiens les plus c\u00e9l\u00e8bres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:55:17 > 0:55:18) [84%] : \r\nMais vous avez 8 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:55:18 > 0:55:42) [91%] : \r\nEt j'avais 8 ans et je savais que Payot avait \u00e9dit\u00e9 une une \u00e9dition sp\u00e9ciale \u00e0 cause de lui l'Expo nationale, c'\u00e9tait une \u00e9dition reli\u00e9e toile Bordeaux, je l'ai encore chez moi jalousement frapp\u00e9 argent des armoiries des diff\u00e9rents cantons et pour moi, c'\u00e9tait tout un symbole de, de s'int\u00e9resser, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'avenir du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:55:42 > 0:55:46) [92%] : \r\nPour vous, l'origine de cet int\u00e9r\u00eat de cette passion, c'est, c'est vraiment la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:55:46 > 0:56:15) [93%] : \r\nOui, c'est vraiment la Suisse et alors il y a peut-\u00eatre une part d'atavisme par g\u00e9n\u00e9tique l\u00e0- dedans parce que du c\u00f4t\u00e9 de de mes parents, p\u00e8re et m\u00e8re de mes grands- parents, il y avait beaucoup d'int\u00e9r\u00eat pour la politique sous des couleurs diff\u00e9rentes, d'ailleurs, dans des langues diff\u00e9rentes, mais parents eux- m\u00eames ne faisait pas de politique active, par contre, il y avait un int\u00e9r\u00eat civique et c'est moi \u00e7a s'est r\u00e9veill\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:56:15 > 0:56:21) [93%] : \r\nVotre p\u00e8re \u00e9tait gyn\u00e9cologue mais \u00e7a veut dire que vous parlez beaucoup de de politique \u00e0 table \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:56:22 > 0:56:54) [88%] : \r\nOn parlait pas de politique partisane parce que mon p\u00e8re avait plut\u00f4t eu je dirais pas le d\u00e9go\u00fbt de la politique partisane, mais en tout cas, et il s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 aux questions de 2 soci\u00e9t\u00e9s y ont regard\u00e9 souvent l'\u00e9mission table ouverte \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision on non sait trop d'Infrarouge, regardez \u00e7a toujours le dimanche matin vers 11 heures, on suivait les d\u00e9bats, mais pas dans un esprit partisan, et quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 la politique, mais beaucoup plus tard, \u00e0 vouloir en faire, mon p\u00e8re m'a dit : mais qu'est-ce que tu vas salir l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:56:54 > 0:57:15) [89%] : \r\nAlors on va y venir un tout \u00e0 l'heure \u00e0 votre entr\u00e9e en politique, mais d'abord on va rester sur ces sur 16 jeunes ann\u00e9es et notamment \u00e0 ses ann\u00e9es que vous avez pass\u00e9 au coll\u00e8ge Saint-Michel, puisque vous avez fait de Mathieu, latin, grec dans les ann\u00e9es post- 68 mais vous, vous n'avez pas du tout \u00e9t\u00e9 des manifestants qui voulaient plus de libert\u00e9 sexuelle ou plus de libert\u00e9 tout court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:57:15 > 0:57:50) [90%] : \r\nAlors c'est vrai qu'on a eu Mai 68 avec un petit peu de retard, comme on a toujours les nuages qui viennent de France, \u00e0 2 jours apr\u00e8s, et au coll\u00e8ge, j'\u00e9tais r\u00e9solument partisan de l'ordre en avait une contestation de l'ordre \u00e9tabli, parce qu'on appelait la Ligue marxiste r\u00e9volutionnaire, il y avait aussi des des groupes d'\u00e9tudiants qu'on appelait la taupe, enfin, il y avait, il y avait plusieurs cellules, on va dire qu'\u00e9tait s'\u00e9tait \u00e9rig\u00e9e dans l'esprit de mai 68 et moi j'\u00e9tais estimaient au contraire qu'il fallait tenir la baraque comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:57:51 > 0:57:58) [92%] : \r\nVous \u00e9tiez anti mai 68, oui, absolument, alors vous auriez m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 une un comit\u00e9 de soutien pour le recteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:57:58 > 0:58:43) [89%] : \r\nC'est juste pourquoi mais parce qu'on concevait peut-\u00eatre qu'il y avait aussi une influence de la famille, il a sa propre ADN, il a son propre, son propre caract\u00e8re ses propres centre d'int\u00e9r\u00eat, mais il y avait aussi l'\u00e9ducation familiale, il y a belle histoire h\u00e9 b\u00e9 on peut pas je crois tout d\u00e9faire peut pas d\u00e9faire l'\u00e9cheveau compl\u00e8tement, mais je me rendais compte qu'il y avait un certain risque de mise en p\u00e9ril de de ce que j'appellerais une certaine constitutionnalit\u00e9 une certaine discipline et j'\u00e9tais plut\u00f4t fort en th\u00e8me, \u00e0 l'\u00e9poque, donc je d\u00e9fendais l'ordre \u00e9tabli mais mais par conviction, c'\u00e9tait pas par int\u00e9r\u00eat, j'avais pas formes des notes touche pas quoi ils \u00e9taient je crois assez bonne mais c'\u00e9tait ma conviction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:58:43 > 0:58:47) [92%] : \r\nLe PDC le choix du PDC, \u00e7a, c'\u00e9tait une \u00e9vidence oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:58:48 > 0:58:50) [96%] : \r\nCette Rinspeed pour beaucoup de raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:58:50 > 0:58:53) [87%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sage quand m\u00eame Dominique de non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:58:53 > 0:59:14) [89%] : \r\nJ'\u00e9tais assez sage, assez disons r\u00e9fl\u00e9chit, mais pour moi il y avait des convictions chr\u00e9tiennes qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente chez moi et qui le sont toujours, sans peut-\u00eatre m\u00eame plus forte aujourd'hui encore qu'\u00e0 l'\u00e9poque et puis il y avait \u00e0 ce choix d'un d'un parti qui \u00e9tait gouvernementale, j'ai toujours aim\u00e9 les solutions j'ai aim\u00e9 qu'on puisse les mettre en oeuvre ce c\u00f4t\u00e9 ex\u00e9cutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:59:14 > 0:59:38) [88%] : \r\nAlors vous, vous entrez en politique en 1982 vous devenez ensuite syndic de Fribourg, vous entrez au au Conseil national par compte, vous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 ni conseiller d'\u00c9tat, ni conseiller f\u00e9d\u00e9ral alors que vous \u00e9tiez port\u00e9 candidat, est ce que vous avez ni conseiller aux \u00c9tats d'ailleurs est-ce que voil\u00e0, vous avez des regrets est-ce que parfois vous avez trouv\u00e9 que le Mozabites conseillers nationaux \u00e9tait trop petit pour vous non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:59:39 > 1:00:22) [92%] : \r\nJamais, je suis toujours parti du principe qu'il faut tout faire pour aspirer aux fonctions qu'on d\u00e9sire, et que si l'\u00e9lection ne se produit pas, c'est que c'est le destin et \u00e7a \u00e9vite toute acidit\u00e9 toute frustration en ce concerne d'ailleurs le Conseil d'\u00c9tat, on m'a demand\u00e9 plusieurs fois d'\u00eatre candidat et je n'ai pas voulu parce que je pr\u00e9f\u00e9rais aller \u00e0 Berne et ensuite rest\u00e9 \u00e0 Bernier a eu plusieurs occasions d'aller au Conseil d'\u00c9tat encore il y a quelques ann\u00e9es, r\u00e9cemment et j'ai dit non, je suis \u00e0 Berne j'y suis bien et puis par rapport au Conseil des \u00c9tats, il n'y a pas de regret, non plus, parce que si j'avais \u00e9t\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, je serais pas du pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui est quand m\u00eame la fonction num\u00e9ro du pays, vous voyez qu'on n'obtient pas toujours ce qu'on veut, initialement, mais parfois on obtient mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:00:23 > 1:00:29) [80%] : \r\nLe petit Dominique de qui, qui lisait l'histoire illustr\u00e9e de de Peter Matisse r\u00eavait conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:00:31 > 1:01:32) [91%] : \r\nAlors c'est pas au moment o\u00f9 j'\u00e9tais encore \u00e0 l'\u00e9cole primaire respectivement d\u00e9but du coll\u00e8ge que j'ai pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a parce que je pensais pas faire de la politique avait cette sorte je pas dire d'interdit familial mais il y avait une mise en garde qui fait que tu ne vas pas en faire et je vais pas raconter maintenant n'a pas le temps mais je ne voulais vraiment pas y aller, et s'est trouver toute une s\u00e9rie de circonstances qui ont fait que j'ai dit mais je serai candidat si vous manquez de monde, c'\u00e9tait pour le conseil g\u00e9n\u00e9ral de la ville de Fribourg pour le Parlement, il y avait assez de candidats et le dernier jour du d\u00e9lai o\u00f9 on peut ou on peut modifier un nom sur la liste, donc c'est vraiment la der des der, on t\u00e9l\u00e9phone et on me dit \u00e9coute, il y a 2 candidats qui ont le m\u00eame pr\u00e9nom et le m\u00eame nom de famille mais qui ne veulent pas \u00eatre confondu l'un avec l'autre et donc au l\u00e2che ce matin, tu nous as dit que tu \u00e9tais d'accord de de boucher le trou est ce que tu viens oui j'ai des balles je vous ai dit que Bush un trou d'accord alors qu'\u00e0 midi pour apporter ta photo et signer le registre et c'est comme \u00e7a que c'est parti, donc c'est vraiment un hasard s'il y a jamais le hasard dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:01:33 > 1:01:39) [88%] : \r\nAlors vous allez tourner une page, l'un de plus de 30 ans en politique, est ce que vous avez des regrets au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:01:40 > 1:01:43) [99%] : \r\nAucun, aucun, je trouve que j'ai \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:01:44 > 1:02:18) [91%] : \r\nVraiment g\u00e2t\u00e9s par la vie, et encore une fois, je pense qu'il y a des fois des des aspirations qu'on a, qui sont l\u00e9gitimes, \u00e7a veut pas dire que regrettent les aspirations mais qui ne se r\u00e9alise pas, parce que l'\u00eatre humain dans je dirais dans \u00e7a, sa faiblesse humaine ne peut pas savoir toujours ce qui pourrait arriver il y a des gens qui ont aspir\u00e9 \u00e0 certaines fonctions et qui se mordent les pattes les avoir eu parce que vous pouvez voir tout d'un coup un scandale quelqu'un qui vous qui vous lance une cavale enfin il peut dire beaucoup de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:02:18 > 1:02:21) [81%] : \r\nQui se passe dans le cette ann\u00e9e, hein, que les carri\u00e8res politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:02:21 > 1:02:59) [92%] : \r\nElles peuvent se casser et donc moi je, je, le pire, ce serait de regretter ce serait de burin\u00e9 dans sa t\u00eate, j'ai \u00e9t\u00e9 le patron de ma commune, j'ai \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du Grand Conseil, ce qui \u00e9tait une des fonctions les plus merveilleuses et qui m'a fait sortir de la ville de Fribourg, parce qu'il est toujours difficile pour une capitale de ce fait, reconna\u00eet dans un canton c'est la pour Lausanne, c'est valable pour toutes les capitales et puis ensuite \u00e0 Berne d'arriver quand m\u00eame \u00e0 la fin, comme pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, je crois pas qu'on puisse r\u00eaver beaucoup mieux et si on n'a pas eu quelque chose, c'est que c'\u00e9tait \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:02:59 > 1:03:02) [85%] : \r\nMerci beaucoup Dominique Dumont, merci \u00e0 vous, Mansar\u00e9, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:04 > 1:03:12) [91%] : \r\nVoil\u00e0, et demain, c'est au tour du conseiller aux \u00c9tats PLR neuch\u00e2telois de Rapha\u00ebl Comte de nous raconter sa naissance politique et tout de suite, c'est l'heure de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:03:15 > 1:03:36) [92%] : \r\nEn soir\u00e9e, des cumulus se d\u00e9velopperont dans les Alpes et le Jura il y aura quelques orages qui pourrait d\u00e9border sur le bassin l\u00e9manique demain le temps sera encore assez ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 de nombreux d\u00e9veloppements nuageux mais quelques orages se d\u00e9j\u00e0 possibles le matin et puis en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e la m\u00e9t\u00e9o avec le Valais dring puis au festival de cor des Alpes ce week- end \u00e0 Mende.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:03:38 > 1:03:47) [92%] : \r\nInfo trafic RTS sur l'axe Gen\u00e8ve- \u00e0 Ostende annonce 3 quarts d'heure d'attente au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:49 > 1:04:15) [87%] : \r\nEt nous arrivons au terme de cette \u00e9mission \u00e0 l'\u00e9dition aujourd'hui Simon Faro Barbara Delvaux \u00e0 la technique Mathieu Balmer Louana bien Abbiati Yannis Bordas c'est David Chapuis demain dans la matinale Agathe Birden recevra le navigateur Genevois Alan Roura, qui a r\u00e9cemment battu le record de la travers\u00e9e de l'Atlantique nord demain forum sera pr\u00e9sent\u00e9e par Mehmet Gultas et Renaud Malik quant \u00e0 moi, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-07-25T17:49:37Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907855684", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse.", "id": "1856172", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1907855687", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre Vincent Ma\u00eetre, d\u00e9put\u00e9 PDC et avocat de certains chauffeurs Uber, et Umberto Bandiera, secr\u00e9taire syndical UNIA Gen\u00e8ve.", "id": "1856175", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAITRE, VINCENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1907855696", "summary": "Itw Ir\u00e8ne Becci, sociologue des religions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL).", "id": "1856184", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907855698", "summary": "Lausanne et duplex Fribourg : grand d\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise, No\u00e9mie Roten, chercheuse chez Avenir Suisse, Jacques Bourgeois, conseiller national PLR et directeur de l'Union suisse des paysans, et Andreas Wuethrich, agriculteur et d\u00e9put\u00e9 Vert vaudois.", "id": "1856186", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "BOURGEOIS, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1907855699", "summary": "Itw Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois.", "id": "1856187", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1792454", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051026", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-53C8F63D-48F5-4DB4-8327-0EBB233EF953", "internalArchiveId": "53C8F63D-48F5-4DB4-8327-0EBB233EF953", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mauro Poggia maintient la pression sur Uber \u00e0 Gen\u00e8ve, malgr\u00e9 une p\u00e9tition lanc\u00e9e par les chauffeurs", "publicationDate": "2019-07-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 PDC et avocat de certains chauffeurs Uber;Umberto Bandiera, secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia Gen\u00e8ve;Ma\u00eftre , Vincent\r\nD\u00e9bat entre Vincent Ma\u00eetre, d\u00e9put\u00e9 PDC et avocat de certains chauffeurs, et Umberto Bandiera, secr\u00e9taire syndical d'Unia Gen\u00e8ve.\r\n\r\nMauro Poggia maintient la pression sur Uber \u00e0 Gen\u00e8ve, malgr\u00e9 une p\u00e9tition lanc\u00e9e par les chauffeurs   \r\nNous l'avons entendu hier dans Forum, le conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia reste intransigeant sur Uber et Uber eats. Malgr\u00e9 la p\u00e9tition des chauffeurs et livreurs du g\u00e9ant am\u00e9ricain. Pour lui ils doivent respecter les lois suisses et des conventions collectives de travail. Mais ses exigences sont-elles encore d'actualit\u00e9? Ne se coupe-t-il pas de toute innovation technologique? On en d\u00e9bat avec nos deux invit\u00e9s...\r\nVincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 PDC et avocat de certains chauffeurs,\r\nUmberto Bandiera, secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia Gen\u00e8ve,\r\nBonsoir,\r\nVincent Maitre, pas de surprise, il faut respecter le droit suisse?\r\n-Etes-vous \u00e9tonn\u00e9 du lancement de cette p\u00e9tition il y a une semaine par les chauffeurs et livreurs d'Uber et Uber eats?\r\n-De votre point de vue, Uber est-il l'employeur de ces chauffeurs ou livreurs? Comment justifiez-vous cela? La Suva estime par exemple qu'Uber est un employeur (un recours est pendant \u00e0 Zurich)!\r\n-Mauro Poggia demande \u00e0 ce que les cotisations sociales de ces travailleurs soient pay\u00e9es. D'autres plateformes de livraison le font, comme Eat ou Smood. Pourquoi ce ne serait pas possible pour Uber? Il s'agit de concurrence d\u00e9loyale. Vous cautionnez?\r\n-Uber n'est pas inscrite au registre du commerce \u00e0 Gen\u00e8ve et ne paie pas d'imp\u00f4ts dans le canton. Est-ce normal?\r\n-La paix du travail a \u00e9t\u00e9 durement acquise en Suisse. Elle n'est possible que si les lois suisses et conventions collectives sont respect\u00e9es, non?\r\n-N'y a-t-il pas un risque que l'irruption d'Uber mette en danger cette paix du travail?\r\nQ. pour Bandiera:\r\n-On a le sentiment que l'\u00e9volution technologique est in\u00e9luctable. Vous menez un combat d'arri\u00e8re-garde?\r\n-Apr\u00e8s tout, ces travailleurs sont des ind\u00e9pendants qui oeuvrent librement. C'est un moyen simple d'avoir un revenu sans d\u00e9lai. C'est bon pour l'emploi, vous ne croyez pas?\r\n-Comprenez-vous l'inqui\u00e9tude des chauffeurs et livreurs d'Uber et Uber eats?\r\n-Pourquoi vouloir emp\u00eacher des gens qui veulent travailler de le faire?\r\n-Prot\u00e9gez les travailleurs, c'est avant-tout leur permettre d'avoir un travail, non?\r\n-Est-ce \u00e0 la l\u00e9gislation de s'adapter pour pouvoir accueillir au mieux ces innovations ou aux innovations de se conformer \u00e0 la l\u00e9gislation en vigueur, f\u00fbt-elle d\u00e9pass\u00e9e?", "durationSec": 527, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10579312", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Mauro Poggia maintient la pression sur Uber \u00e0 Gen\u00e8ve, malgr\u00e9 une p\u00e9tition lanc\u00e9e par les chauffeurs / FOR_2019-07-25T18:02:00_developpement-4", "Forum du 25.07.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Vincent Ma\u00eetre, d\u00e9put\u00e9 PDC et avocat de certains chauffeurs, et Umberto Bandiera, secr\u00e9taire syndical d'Unia Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10579312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:55Z", "speechToTexts": ["31.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNous l'avons entendu hier dans Forum le conseiller d'\u00c9tat, je ne vois pas au repos d\u00e9j\u00e0 reste intransigeant sur Uber et Uber eats, malgr\u00e9 la p\u00e9tition des chauffeurs et livreurs du g\u00e9ant am\u00e9ricain pour lui, ils doivent respecter les lois suisses et les conventions collectives de travail mais ses exigences sont -elles encore d'actualit\u00e9 ne se coupe -t-il pas de toute innovation technologique en d\u00e9battent quelques minutes avec nos 2 invit\u00e9s, Vincent Maitre d\u00e9put\u00e9 PDC et avocat de de de certains chauffeurs si je ne m'abuse, et puis Umberto Bandiera secr\u00e9taire syndical \u00e0 Unia Gen\u00e8ve bonsoir, bonsoir, bonsoir Vincent Maitre je vais commencer avec vous dans le fond, la d\u00e9claration hier de demain au repos Djian qui r\u00e9pondait \u00e0 cette \u00e0 cette p\u00e9tition, c'est sans surprise, il faut respecter le droit suisse, il a toujours dit et dans le fond est -ce qu'il n'a pas raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [91%] :\r\nSur le fond, de toute \u00e9vidence, je crois que personne ne nie ni chez les chauffeurs, ni dans les soci\u00e9t\u00e9s de diffuseur de course parce qu'on parle du beurre mais il n'y a pas qu'elle ne nie le fait qu'il fallait respecter le droit cantonal, elle doit ce droit suisse, puis, plus g\u00e9n\u00e9ralement, l\u00e0 o\u00f9 je crois qu'il s'\u00e9gare en revanche totalement, c'est qu'il ne lui appartient pas de r\u00e9pondre \u00e0 une p\u00e9tition cette comp\u00e9tence appartient au Grand Conseil et au Grand Conseil exclusivement et le Conseil d'\u00c9tat, donc le ministre en question Monsieur Poggia aura \u00e0 ex\u00e9cuter ce que le Conseil ce que le Grand Conseil lui dictera de faire sur cette p\u00e9tition, je crois que j'ai \u00e9t\u00e9 totalement stup\u00e9fait d'entendre les d\u00e9clarations de Monsieur Poggia, hier, qu'il a d'ailleurs fait de fa\u00e7on surr\u00e9aliste sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [74%] :\r\nCe journal id\u00e9e sur les les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [93%] :\r\nSi absolument hors de toute pr\u00e9rogative l\u00e9gale hors de son Champ de comp\u00e9tences et en en en violation crasse des r\u00e8gles institutionnelles les plus \u00e9l\u00e9mentaires, \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment choqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [87%] :\r\nMais ce qu'on peut dire qu'Uber respecte le droit suisse, \u00e0 savoir que dans le fond les, les, les chauffeurs Hubert ne sont pas des des ind\u00e9pendants d\u00e9guis\u00e9, ce qu'on peut vraiment et les actes de enfin s'ils sont salari\u00e9s, ils ont des droits est -ce que \u00e7a, on est dans le respect du droit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [92%] :\r\nAlors, s'il ne m'appartient pas de le dire, ce sera aux tribunaux de le dire aujourd'hui, la situation juridique et la v\u00e9rit\u00e9 judiciaire qui est qu'on le veuille ou non, la seule qui compte, h\u00e9 bien, n'a pas encore \u00e9t\u00e9 rendu aucun tribunal n'a tranch\u00e9 de fa\u00e7on d\u00e9finitive la question de l'ind\u00e9pendance ou respectivement du statut d'employ\u00e9 des chauffeurs Uber en revanche, qu'on peut dire, c'est que si les employ\u00e9es d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ont des droits, les ind\u00e9pendants, \u00e9galement, ils ont aussi des obligations et la question des assurances sociales incombe de la m\u00eame fa\u00e7on, si on vous dit : si on veut bien dans sa finalit\u00e9 \u00e0 des ind\u00e9pendants aussi bien des ind\u00e9pendants qu'qui avait chauffeurs ont peur, ils employaient pardon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [87%] :\r\nOui, Umberto Bandiera vous \u00eates, vous \u00eates aux c\u00f4t\u00e9s de de de monsieur, de monsieur Ma\u00eetre est ce que dans le fond, hein, \u00e7a c'est un c'est un discours qu'on entende enfin, c'est un d\u00e9bat qui, qui dure depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve est -ce qu'on n'est pas dans un combat d'arri\u00e8re- garde, dans le fond, on a le sentiment que c'est une \u00e9volution, les gens prennent Hubert, ils en ont envie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [86%] :\r\nBah, justement en main j'aimerais clarifier ce point que le risque de de passer comme apr\u00e8s un Dogma, c'est-\u00e0-dire la technologie c'est depuis toujours quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition de l'\u00eatre humain pour am\u00e9liorer ses t\u00e2ches quotidiennes, et on pour le d\u00e9clin\u00e9 dans plusieurs secteurs, dans plusieurs domaines ici qu'soit les syndicats au m\u00eame le gouvernement g\u00e9nevois, personne n'est oppos\u00e9 \u00e0 l'avanc\u00e9e technologique ni \u00e0 l'utilisation des nouvelles technologies dans le monde du travail, la question, c'est bien le n\u00f4tre, la question c'est de savoir qu'il b\u00e9n\u00e9ficie vraiment des nouvelles technologies et quels sont les r\u00e9els avantages que ces nouvelles technologies porte, or c'est en \u00e9vidence qu'est surtout sous le la question du num\u00e9rique, la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie, am\u00e8ne \u00e0 en explosion de la productivit\u00e9 et jusqu'aujourd'hui les gants de cet \u00e9norme productivit\u00e9 comme comment cette nouvelle productivit\u00e9 a va \u00eatre organis\u00e9, on les laisse g\u00e9rer en multinationale am\u00e9ricaine dans le cas du beurre dans des autres grandes soci\u00e9t\u00e9s d'investissement financier dans d'autres domaines, alors que \u00e7a, c'est le corps d'un d\u00e9bat d\u00e9mocratique et je pense que, sans vouloir entrer dans le m\u00e9rite apr\u00e8s de comment Poggia a r\u00e9agi \u00e0 la p\u00e9tition, c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime dans un \u00e9tat de droit que les autorit\u00e9s publiques qui sont \u00e9lus, justement pour r\u00e9gler certains probl\u00e8mes puissent \u00eatre l\u00e0 en classe et un lieu de de laisser passer disons, c'est que les 2 multinationales ont envie de faire, oh, pas de rappeler \u00e0 tous, quelles sont les r\u00e8gles du jour et quelle est la coh\u00e9sion sociale d'un pays qui ne pas \u00eatre laiss\u00e9, je le r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l'infini, entre les mains du multinational dont seule entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [90%] :\r\nMais la p\u00e9tition quand m\u00eame hein, faut rappeler la p\u00e9tition donc des des chauffeurs d'Hubert notamment, elle dit : nous, on veut garder notre travail, on a voil\u00e0, je vais faire dans notre travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:45) [90%] :\r\nMais si vous permettez, justement parce que sinon on risque de de faire passer un faux message si on reprend le texte de cette p\u00e9tition, en r\u00e9alit\u00e9, c'est vraiment un trou dans l'eau et c'est vraiment une un texte \u00e9crit \u00e0 l'exclusive Avantage de la soci\u00e9t\u00e9 Uber et pas des soi-disant ind\u00e9pendants au des chauffeurs, parce que si on reprend le texte et on \u00e9coute les annonces faites par le gouvernement g\u00e9nevois justement qui est vraiment ind\u00e9pendant ne risque strictement rien \u00e0 la d\u00e9cision que le gouvernement g\u00e9nevois annonce et pour qu'elle raison parce qu'un vrai ind\u00e9pendant ne d\u00e9pendent pas d'Hubert d'une autre plateforme pour gagner sa vie, donc en r\u00e9alit\u00e9 si on reprend le texte de cette p\u00e9tition, pas juste confirmait que oui, bien s\u00fbr, il y a des centaines de personnes qui aujourd'hui sont des collaborateurs du beurre et qui n'ont strictement aucune id\u00e9e de comment cette soci\u00e9t\u00e9 va se comporter, on voit qu'il appliquera le droit suisse, c'est-\u00e0-dire qu'il devra consid\u00e9rer des salari\u00e9s et qui se pose des questions, mais \u00e0 ces personnes au lieu de les manipuler, au lieu de faire passer des faux messages une fois, j'ose dire Henchoz tr\u00e8s samples qui ind\u00e9pendant le restera et aura toute la libert\u00e9 d'exercer son activit\u00e9 comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas pour plein de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [83%] :\r\nAlors, Gen\u00e8ve ou Berlin gage 1000 500 chauffeurs S\u00e9bastien pas que les 400 qui ont sign\u00e9, \u00e7a c'est Vincent Maitre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [92%] :\r\nLe le postulat de monsieur parfaitement juste, ceux qui sont ind\u00e9pendants le resteront, mais c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a le probl\u00e8me parce qu'aujourd'hui la r\u00e9alit\u00e9 administrative et je peux vous le dire parce que je le vis quotidiennement avec des dizaines de chauffeurs qui souhaitent leur ind\u00e9pendance qui vont devant l'Office cantonal des assurances sociales \u00e0 Gen\u00e8ve pour requ\u00e9rir leur statut d'ind\u00e9pendant et qui qui leur est tout simplement refuser la plupart du temps pour des raisons totalement pr\u00eats Textuel, pour des raisons en r\u00e9alit\u00e9 politique et la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'aujourd'hui nous avons un ministre qui a pris en chasse une soci\u00e9t\u00e9 particuli\u00e8re et je me permets juste de r\u00e9agir sur l'aspect assez caricatural de ce secteur de march\u00e9 qui n'appartiendrait qu'\u00e0 des grandes multinationales, ce n'est pas vrai aujourd'hui, vous avez l'\u00e9crasante majorit\u00e9 de chauffeurs qui travaillent non pas seulement exclusivement pour Uber mais pour d'autres soci\u00e9t\u00e9s de chauffeurs de transports professionnels et qui sont des types des des PME locale genevoise domicili\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, uber n'a jamais exig\u00e9 qu'un chauffeur lui soient fid\u00e8les et exclusif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:06) [70%] :\r\nAbsolument, sur le mod\u00e8le d'affaire du berger mais ce que nous essaie pas les consignes le contraire le coeur et ses choix pas brusquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [94%] :\r\n\u00e7a fait 4 ans que je travaille sur des proc\u00e9dures judiciaires l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [78%] :\r\nMoi je suis rapidement sa capacit\u00e9 par conclure alors tr\u00e8s rapide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [93%] :\r\nPour vous dire qu'effectivement, c'est en r\u00e9alit\u00e9 une volont\u00e9 politique et non pas une, un constat juridique que le Conseil d'\u00c9tat, l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve a d\u00e9cid\u00e9 d'entraver et de revenir en arri\u00e8re sur une l\u00e9gislation qui, pourtant, elle \u00e9tait moderne et prenez en compte ces nouvelles technologies et ses nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques Monsieur Poggia tout simplement en train de nous replonger tout droit dans le 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:41) [82%] :\r\nAlors je m'excuse, voil\u00e0 donc la pression va devoir, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais si on l'air, je sais que c'est un rappel parce que si on risque de faire passer vraiment des des mais \u00e7a serait tr\u00e8s tranquillement, vraiment tr\u00e8s rapide, tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:51) [86%] :\r\n\u00e9videment tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement \u00e0 Gen\u00e8ve existe, diff\u00e9rence de plein d'autres cantons dans le reste du pays, on lois cantonales qui r\u00e9glemente le secteur des VTC donc notamment Hubert c'est justement travailler dessus comme des magnifiques a donc remis sa lettre tr\u00e8s bien qu'il y a un article de cette loi qui pr\u00e9voit tr\u00e8s bien qu'un cas de violation de la l\u00e9gislation sociale de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [82%] :\r\nEh ben il aujourd'hui aucune l\u00e9gislation sur le soi-disant violations non pas toujours particuli\u00e8re, mais si on l'assume tr\u00e8s rapidement de de Lausanne qui a d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 \u00e0 3 reprises, c'est Uber sont pas comme employeur attaqu\u00e9 l\u00e0 on va laisser terminer tout le monde ici n'a rien compris et Hubert nous donnera la v\u00e9rit\u00e9 absolue pour le futur demande au travail entre voil\u00e0 les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:28) [87%] :\r\nC'est tellement celle -ci d\u00e9ment les chauffeurs Uber \u00e0 Gen\u00e8ve, le d\u00e9bat se poursuit en tous cas merci beaucoup d'\u00eatre venu \u00e0 r\u00e9agir, d'\u00eatre venu r\u00e9agir \u00e0 l'intervention de demain repos Paul jaillit ici m\u00eame dans cette \u00e9mission hier au forum sur sur une p\u00e9tition lanc\u00e9e par les chauffeurs Uber tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2, merci bonsoir s\u00e9par\u00e9ment. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-25T16:42:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bandiera, Umberto", "role": "secr\u00e9taire syndical", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-444BC126-D64D-434D-B695-011FE34B3FAD", "internalArchiveId": "444BC126-D64D-434D-B695-011FE34B3FAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-07-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Joerin, chef du service fribourgeois de l'environnement;Lucia Della Torre, juriste \u00e0 l'OSAR;Meskens;Julian Alaphilippe, Coureur cycliste fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF5/FR/LOI AMENDES ANTI-LITTERING PI) 50 \u00e0 150 francs...\r\nC'est le montant dont vous serez d\u00e9lest\u00e9... si vous \u00eates pinc\u00e9 en train d'abandonner des d\u00e9tritus dans l'espace public fribourgeois \r\nLe canton met en consultation le r\u00e8glement sur la gestion des d\u00e9ch\u00eats\r\nLe texte d\u00e9fini aussi QUI pourra infliger ces amendes... Fabrice Gaudiano\r\n  1'27\r\n((La modification de la loi fribourgeoise sur la gestion d\u00e9chets est entr\u00e9e en vigueur le 1er mai dernier. Sa principale nouveaut\u00e9 consiste \u00e0 instaurer un syst\u00e8me d'amendes \"anti-littering\"... \u00e0 savoir sanctionner tout abandon ou jet de d\u00e9chet sauvages sur la voie publique : Christophe Joerin, chef du service fribourgeois de l'environnement...\r\n--- Joerin 1\r\nAutre facette du r\u00e8glement fribourgeois : d\u00e9terminer qui aura les comp\u00e9tences... pour distribuer les amendes : on retrouve Christophe Joerin...\r\n--- Joerin 2\r\nA relever que les communes pourront \u00e9galement d\u00e9l\u00e9guer la distribution des sanctions \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es.\r\nChaque ann\u00e9e en Suisse... les m\u00e9gots et autres d\u00e9tritus engendrent des co\u00fbts de nettoyage de 200 millions de francs. Et outre le canton de Fribourg... les villes de Berne et Lausanne sont aussi pass\u00e9es \u00e0 l'action... avec... respectivement... des amendes de 40 et 150 francs par d\u00e9chet sauvage.))\r\n(B\u00e9gl\u00e9) **** Claude B\u00e9gl\u00e9 donne de ses nouvelles... depuis la Cor\u00e9e du Nord\r\nQuelques jours apr\u00e8s ses propos pol\u00e9miques sur le r\u00e9gime de Pyongyang... Le conseiller national PDC vaudois s'explique dans un long message sur twitter\r\nIl dit avoir fait le voyage sans a priori pour observer de ses propres yeux ce qui se passe dans le pays\r\nMais il persiste sur le fond de sa pens\u00e9e avec des d\u00e9clarations comme \"ici tout le monde a le go\u00fbt du travail bien fait\"... ou \"les gens ne vivent pas si mal que \u00e7a\".\r\n(03/OSAR GUIDE LGBTQI PROCEDURE ITV DELLA TORRE) *** Des gays... lesbiennes, bi ou transsexuels... qui fuient leur pays pour \u00e9chapper aux discriminations...: l'accueil de cette cat\u00e9gorie sp\u00e9cifique de r\u00e9fugi\u00e9s n'est pas satisfaisant en Suisse...\r\nC'est en tout cas l'avis de l'OSAR l'organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s... qui publie un guide de recommandations\r\nSelon elle... les autorit\u00e9s doivent mieux tenir compte des vuln\u00e9rabilit\u00e9s sp\u00e9cifiques de ces LGBT\r\nOn \u00e9coute Lucia Della Torre... juriste \u00e0 l'OSAR\r\n  52''\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(Mueller et ou impots trump) Il est connu pour sa discr\u00e9tion... mais cette fois... il DOIT sortir du silence\r\nLe procureur am\u00e9ricain Robert Mueller... auteur de la d\u00e9licate enqu\u00eate sur les ing\u00e9rences de la russie dans la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle...  s'exprimera aujourd'hui devant la chambre des repr\u00e9sentants\r\nUne audition tr\u00e8s attendue... \r\nRobert Mueller n'a pas trouv\u00e9 de preuves d'une quelconque collusion entre les russes et l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump\r\nMais il a d\u00e9taill\u00e9 une s\u00e9rie de pressions troublantes... de la part du pr\u00e9sident... lors de ses investigations.\r\n(Johnson) *** Le Royaume-Uni s'appr\u00eate \u00e0 changer de premier ministre\r\nTout juste \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du parti conservateur... le Brexiter Boris Johnson succ\u00e9dera officiellement \u00e0 Theresa May aujourd'hui\r\nL'actuelle premi\u00e8re ministre remettra sa d\u00e9mission \u00e0 la reine dans l'apr\u00e8s-midi...\r\nElisabeth II chargera ensuite l'ancien maire de Londres de former une nouvelle \u00e9quipe gouvernementale.\r\n(06/AN CETA PA) C'est un oui... mais ce n'est de loin pas un pl\u00e9biscite\r\nL'assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise accepte le trait\u00e9 de libre-\u00e9change avec le Canada... \r\nEt pourtant... fait rare... pr\u00e8s de 60 membres de la majorit\u00e9 se sont oppos\u00e9s au texte... ou abstenus\r\nIl faut dire que le CETA... comme on l'appelle... suscite beaucoup d'inqui\u00e9tudes... notamment par rapport aux normes sanitaires de la viande import\u00e9e du canada...\r\nJo\u00eblle Meskens... cette d\u00e9cision r\u00e9sonne comme un avertissement pour le pr\u00e9sident Emmanuel Macron...\r\n  51''\r\n((La s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 houleuse. D'autant qu'elle avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par la visite de Greta Thunberg, interpr\u00e9t\u00e9e par une partie de l'opposition comme le signe de l'hypocrisie du gouvernement sur l'\u00e9cologie. Le CETA a malgr\u00e9 tout \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 mais c'est une ratification laborieuse et elle pourrait laisser des traces. Car m\u00eame si Emmanuel Macron s'est personnellement investi pour motiver ses troupes, celles-ci n'ont pas vot\u00e9 comme un seul homme. \u00ab\u00a0Si on n'arrive pas \u00e0 n\u00e9gocier un trait\u00e9 de libre-\u00e9change avec le Canada de Justin Trudeau, alors avec qui pourrait-on le faire\u00a0?\u00bb, avait insist\u00e9 le pr\u00e9sident. Il avait aussi s\u00e8chement recadr\u00e9 son ancien ministre Nicolas Hulot qui avait os\u00e9 appeler les \u00e9lus \u00e0 voter \u00ab\u00a0non\u00a0\u00bb. Pour la secr\u00e9taire d'Etat, Emmanuelle Wargon, aucun accord n'est parfait mais le CETA va malgr\u00e9 tout dans le bon sens. Il en faudra sans doute plus pour convaincre l'aile la plus verte de la majorit\u00e9 que l'\u00e9cologie sera bien la priorit\u00e9 pour la suite du quinquennat. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris. ))\r\n(10/HUAWEI LICENCIE) *** Huawei raye 600 emplois aux Etats-Unis. \r\nLe g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms taille dans les effectifs de l'une de ses filiales de recherche et de d\u00e9veloppement situ\u00e9e au Texas. \r\nMicha\u00ebl Peuker... C'est l'une des cons\u00e9quences des sanctions du gouvernement am\u00e9ricain \u00e0 l'encontre de l'entreprise...  \r\n  0'59''\r\n((Huawei justifie ces licenciements massifs par la n\u00e9cessit\u00e9 de compenser la r\u00e9duction de ses op\u00e9rations sur le territoire am\u00e9ricain. Le groupe pointe le r\u00e9cent d\u00e9cret de Donald Trump, emp\u00eachant les entreprises am\u00e9ricaines \u00e0 collaborer avec lui - sauf autorisation sp\u00e9ciale des autorit\u00e9s. Depuis plusieurs mois, le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9communications est dans la ligne de mire de la maison blanche. Cette-derni\u00e8re a explicitement exclu l'entreprise des march\u00e9s de la 5G sur son territoire, invoquant des risques pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale. Washington redoute de potentielles fuites de donn\u00e9es au profit des autorit\u00e9s chinoises et met en garde contre le r\u00f4le de Huawei consid\u00e9r\u00e9 comme un potentiel espion de P\u00e9kin.\r\nLa suppression d'emplois chez Futurewei - filiale de recherche texane du groupe, est l'une des premi\u00e8res cons\u00e9quences visibles de l'exclusion de Huawei. En outre, certaines entreprises am\u00e9ricaines partenaires du groupe souffrent aussi d\u00e9j\u00e0 de la situation. Skyworks, Qualcom, Texas Instruments ou encore Intel enregistrent un manque \u00e0 gagner en lien avec les d\u00e9cisions de l'administration Trump. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(B\u00e2le) Ils ont c\u00e9d\u00e9 \u00e0 10 minutes de la fin du match \r\nLes joueurs du FC B\u00e2le ont perdu 3 \u00e0 2 hier aux Pays Bas face \u00e0 Eidhoven\r\nIl menaient pourtant deux \u00e0 un \u00e0 la quatre vingt neuvi\u00e8me minutes... dans ce match aller du deuxi\u00e8me tour qualificatif de la ligue des champions\r\nIls ont encore une chance de se qualifier: le match retour ce sera le 30 juillet au parc st jacques\r\n(12/TDF ITV ALAPHILIPPE) *** En cyclisme, l'Australien Caleb Ewan a remport\u00e9 hier au sprint la seizi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France \r\nC'\u00e9tait \u00e0 Nimes. \r\nLe danois Yakob Fugl-sang a abandonn\u00e9 sur chute. \r\nEt le maillot jaune est toujous sur les \u00e9paules du Fran\u00e7ais Julian Alaphilippe\r\nMais comme tous ses concurrents... il a souffert de la chaleur\r\n   44'' \r\nLa dix-septi\u00e8me \u00e9tape... aujourd'hui... de Pont du Gard \u00e0 Gap... m\u00e8nera le peloton dans les Alpes.\r\nA suivre sur RTS1 \u00e0 partir de 15 heures.", "durationSec": 527, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10577546", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-07-24T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-07-24T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10577568", "ece-10577546"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-13T10:39:14Z", "speechToTexts": ["13.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nAvec Marielle, \u00e7a va, bonjour, bonjour, vous avez fait une grillade au bord d'une rivi\u00e8re fribourgeoise et vous n'avez pas envie de reprendre votre poubelle avec vous en partant, attention, \u00e7a pourrait vous co\u00fbter cher le canton vient de fixer le montant de ses amendes anti- littering certains demandent l'asile pour faire une guerre ou une pers\u00e9cution politique d'autre parce que l'orientation sexuelle, mais leur vie en danger pour l'organisation suisse des r\u00e9fugi\u00e9s Berne doit se montrer plus ouverte face \u00e0 ces requ\u00e9rants d'asile LGBT et puis en fin de journal, retour sur une \u00e9tape tr\u00e8s chaude du Tour de France hier \u00e0 N\u00eemes, le maillot jaune d\u00e9voile ses strat\u00e9gies pour affronter la canicule. \r\n50 \u00e0 150 francs : c'est le montant dont vous serez d\u00e9lest\u00e9, si vous \u00eates pinc\u00e9 en train d'abandonner des d\u00e9tritus dans l'espace public fribourgeois le canton met en consultation le r\u00e8glement sur la gestion des d\u00e9chets, le texte d\u00e9fini aussi qui pourra infliger ces amendes Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [95%] :\r\nLa modification de la loi fribourgeoise sur la gestion des d\u00e9chets est entr\u00e9e en vigueur le 1er mai dernier sa principale nouveaut\u00e9 consiste \u00e0 instaurer un syst\u00e8me d'amendes anti- littering \u00e0 savoir sanctionner tout abandon ou jet de d\u00e9chet sauvages sur la voie publique, Christophe, figurines, chef du service fribourgeois de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [85%] :\r\nDonc les montants c'est l'amende d'ordre de 50 francs si on abandonne des d\u00e9chets isol\u00e9 d\u00e9chet isol\u00e9, c'est par exemple en m\u00e9gots un mouchoir ou d\u00e9chu des restes de repas, \u00e7a c'est 50 francs et tout un ensemble de d\u00e9chets, donc l\u00e0 c'est bon faut voir des jeunes ou des moins jeunes qui pique- nique au bord d'un cours d'eau comme \u00e7a qui laissent des canettes du papier d'autres d\u00e9chets nous ce qu'on appelle un ensemble de d\u00e9chets, l\u00e0 il y a eu une amende dehors de 150 francs jusqu'\u00e0 un volume de 17 litres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [93%] :\r\nAutre facette du r\u00e8glement fribourgeois d\u00e9terminer qui aura les comp\u00e9tences pour distribuer les amendes, on retrouve Christophe n'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [91%] :\r\nPour appliquer ces amendes d'ordre, il faut \u00eatre asserment\u00e9, donc, et \u00e0 la police cantonale qui peut le faire, les gardes- faune les gardes forestiers mais les communes peuvent demander une d\u00e9l\u00e9gation de comp\u00e9tence et avoir cette comp\u00e9tence au niveau de la police communale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [98%] :\r\n\u00e0 relever que les communes pourront \u00e9galement d\u00e9l\u00e9guer la distribution des sanctions \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es chaque ann\u00e9e en Suisse, les m\u00e9gots et autres d\u00e9tritus engendrent des co\u00fbts de nettoyage de 200 millions de francs et outre le canton de Fribourg, les villes de Berne et Lausanne sont aussi pass\u00e9s \u00e0 l'action avec respectivement des amendes de 40 et 150 francs par d\u00e9chet sauvages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [96%] :\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 donne de ses nouvelles depuis la Cor\u00e9e du Nord, en quelques jours apr\u00e8s ses propos pol\u00e9miques sur le r\u00e9gime de Pyongyang, le conseiller national PDC Vaudois s'explique dans un long message sur Twitter, il dit avoir fait le voyage sans a priori, pour observer de ses propres yeux ce qui se passe dans le pays mais il persiste sur le fond de sa pens\u00e9e avec des d\u00e9clarations comme ici tout le monde a le go\u00fbt du travail bien fait, ou encore les gens ne vivent pas si mal que \u00e7a, des gays, lesbiennes, bi ou transsexuelles qui fuient leur pays pour \u00e9chapper aux discriminations, l'accueil de cette cat\u00e9gorie sp\u00e9cifique de r\u00e9fugi\u00e9s n'est pas satisfaisante en Suisse, c'est en tout cas l'avis de l'OSAR, l'Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s qui publie un guide de recommandations, selon elle, les autorit\u00e9s doivent mieux tenir compte des vuln\u00e9rabilit\u00e9s sp\u00e9cifiques de c'est LGBT on \u00e9coute Lucia Della Torre, juriste \u00e0 l'OSAR. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:11) [88%] :\r\nS'il y a une loi au pays d'origine, qui d\u00e9j\u00e0 criminalise les relations homosexuelles mutuellement consigne qui ou l'id\u00e9e des genres, cela devrait d\u00e9j\u00e0 \u00eatre suffisant pour consid\u00e9rer la situation au pays d'origine d'g\u00e8re pour les requ\u00e9rantes asile LGBT oui selon la Suisse l'existence qui d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9conise la peine de mort pour des personnes homosexuelles, ce n'est pas suffisante, il faut que la personne d\u00e9montre que dans les cas concrets, il court un risque de pers\u00e9cution, celle -l\u00e0 est tr\u00e8s probl\u00e9matique parce que des mondes \u00e0 la personne d'\u00eatre discr\u00e8te afin d'\u00e9viter la pers\u00e9cution mais on peut consid\u00e9rer que si les personnes n'avait vraiment rien \u00e0 craindre, elle ne devrait pas vivre de mani\u00e8re discr\u00e8te et livre un caf\u00e9 peut vraiment mettre une pression \u00e9norme sur la personne et c'est l\u00e0, peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e d\u00e9j\u00e0 comme une femme pers\u00e9cution qu'il faudrait prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [95%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine on Bruxelles, il est connu pour sa discr\u00e9tion, mais cette fois, il doit sortir du silence, le procureur am\u00e9ricain Robert Mueller, auteur de la d\u00e9licate enqu\u00eate sur les ing\u00e9rences de la Russie dans la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle, s'exprimera aujourd'hui devant la Chambre des repr\u00e9sentants, une audition tr\u00e8s attendue, Robert Mueller n'a pas trouv\u00e9 de preuve d'une quelconque collusion entre les Russes et l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump, mais il a d\u00e9taill\u00e9 une s\u00e9rie de pressions troublantes de la part du pr\u00e9sident lors de ses investigations, le Royaume-Uni s'appr\u00eate \u00e0 changer de 1er ministre tout juste \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du parti conservateur, le brexiter, Boris Johnson succ\u00e9dera officiellement \u00e0 Theresa May aujourd'hui l'actuelle Premi\u00e8re ministre remettra sa d\u00e9mission \u00e0 la reine dans l'apr\u00e8s- midi \u00c9lisabeth II chargera ensuite l'ancien maire de Londres, de former une nouvelle \u00e9quipe gouvernementale, c'est un oui mais ce n'est de loin pas un pl\u00e9biscite, l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise accepte le trait\u00e9 de libre- \u00e9change avec le Canada et, pourtant, fait rare, pr\u00e8s de 60 membres de la majorit\u00e9 se sont oppos\u00e9s au texte ou abstenu, il faut dire que le CETA comme on l'appelle suscite beaucoup d'inqui\u00e9tude, notamment par rapport aux normes sanitaires de la viande import\u00e9e du Canada, Jo\u00eblle Meskens, cette d\u00e9cision r\u00e9sonne comme un avertissement pour le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:15) [95%] :\r\nLa s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 houleuse, d'autant qu'elle avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par la visite de Greta Twannberg, interpr\u00e9t\u00e9 par une partie de l'opposition comme le signe de l'hypocrisie sur l'\u00e9cologie, le CETA a malgr\u00e9 tout \u00e9t\u00e9 mais c'est une ratification laborieuse et elle pourrait bien laisser des traces car m\u00eame si Emmanuel Macron s'est personnellement investi pour motiver ses troupes, celles -ci n'ont pas vot\u00e9 comme un seul homme, si on n'arrive pas \u00e0 n\u00e9gocier un trait\u00e9 de libre- \u00e9change avec le Canada de Justin Trudeau alors avec qui pourrait -on le faire, avait insist\u00e9 le pr\u00e9sident, il avait aussi s\u00e8chement recadr\u00e9 son ancien ministre Nicolas Hulot qui avait os\u00e9 appel\u00e9 les \u00e9lus \u00e0 voter non pour la secr\u00e9taire d'\u00c9tat Emmanuelle Wagon, aucun accord n'est parfait, mais le CETA va dans le bon sens, il en faudra sans doute plus pour convaincre l'aile la plus verte de la majorit\u00e9 que l'\u00e9cologie sera bien la priorit\u00e9 pour la suite du quinquennat Jo\u00eblle Meskens pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [93%] :\r\nOui raye 600 emplois aux \u00c9tats-Unis, le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms taille dans les effectifs de l'une de ses filiales, de recherche et de d\u00e9veloppement, situ\u00e9e au Texas, Micha\u00ebl Peuker, c'est l'une des cons\u00e9quences des sanctions du gouvernement am\u00e9ricain \u00e0 l'encontre de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:20) [93%] :\r\nOui, justifie ces licenciements massifs par la n\u00e9cessit\u00e9 de compenser la r\u00e9duction de ses op\u00e9rations sur le territoire am\u00e9ricain, le groupe pointe le r\u00e9cent d\u00e9cret de Donald Trump, emp\u00eachant les entreprises am\u00e9ricaines de collaborer avec lui, sauf autorisation sp\u00e9ciale des autorit\u00e9s depuis plusieurs mois, le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9communications est dans la ligne de mire de la Maison Blanche, cette derni\u00e8re a explicitement exclu l'entreprise des march\u00e9s de la 5 G sur son territoire, invoquant des risques pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Washington redoute de potentielles fuites de donn\u00e9es au profit des autorit\u00e9s chinoises et met en garde contre le r\u00f4le du roi ou est consid\u00e9r\u00e9 comme un potentiel espion de P\u00e9kin la suppression d'emplois, de futurs, la filiale de recherche texane du groupe et l'une des premi\u00e8res cons\u00e9quences visibles de l'exclusion de Croix Wei en outre certaines entreprises am\u00e9ricaines partenaires du groupe souffrent aussi d\u00e9j\u00e0 de la situation Skyward Qualcomm, Texas une semaine sont encore Intel enregistrent un manque \u00e0 gagner en lien avec les d\u00e9cisions de l'administration Trump, Micha\u00ebl Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:20) [94%] :\r\nIls ont c\u00e9d\u00e9 \u00e0 10 minutes de la fin du match, les joueurs du FC B\u00e2le ont perdu 3 \u00e0 2 hier aux Pays-Bas face \u00e0 Eindhoven il menaient pourtant 2 \u00e0 1 \u00e0 la 89\u00e8me minute dans ce match aller du 2\u00e8me tour qualificatif de la Ligue des champions, ils ont encore une chance de se qualifier malgr\u00e9 tout le match retour, ce sera le 30 juillet au Parc Saint-Jacques et puis en cyclisme, l'Australien Caleb Ewan a remport\u00e9 hier au sprint la 16\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, c'\u00e9tait \u00e0 N\u00eemes, le Danois, il y a comme Fox a abandonn\u00e9 sur chute et le maillot jaune, h\u00e9 bien il est toujours sur les \u00e9paules du Fran\u00e7ais Julian Alaphilippe mais, comme tous ses concurrents, il a souffert de la chaleur hier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:55) [86%] :\r\nC'est pour tout le monde, il faut s'adapter, j'ai mis de la gr\u00e2ce dans la nuque, toute la journ\u00e9e, essayer de voir beaucoup pas oublier de de manger non Federer c'est c'est pas mal, jamais vraiment de de journ\u00e9es o\u00f9 tu peux r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 bloc, mais on va dire, c'\u00e9tait une journ\u00e9e un peu moins difficile que que les autres apr\u00e8s l'achat, la chaleur la rendu pas \u00e9vidente mais non, je pense que \u00e7a fait du bien \u00e0 tout le monde l'\u00e9chapp\u00e9e est partie vite et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plus ou moins calme apr\u00e8s voil\u00e0 c'est \u00e7a roulait vite quand m\u00eame, il y avait du vent, il y avait de la nervosit\u00e9 dans le final beaucoup d'encore c'est jamais vraiment tranquille, hein, la journ\u00e9e son nom, je viens de finir l'\u00e9tape c'est j'ai une autre \u00e9tape qui commence maintenant et je vais rentrer tard l'h\u00f4tel voil\u00e0 c'est c'est la magie du Tour aussi source. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:40) [95%] :\r\nLa 17\u00e8me \u00e9tape aujourd'hui du pont du Gard \u00e0 Gap m\u00e8nera le peloton dans les Alpes \u00e0 suivre sur RTS Un \u00e0 partir de 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-24T05:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3916219E-5A9D-4C7E-B465-72E7DBB43DB9", "internalArchiveId": "3916219E-5A9D-4C7E-B465-72E7DBB43DB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-07-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jeremy Corbyn, leader des travaillistes britaniques;Miriam Gurtner, Responsable campagne de l'UDC international.;Paul Kalb\u00f6ner, pr\u00e9sident du PLR international;Mauricio Ranzi, directeur de la CIMO (Compagnie industrielle de Monthey SA);Arthur Minsat, chef de l'unit\u00e9 Afrique au centre de d\u00e9veloppement de l'OCDE.;Oggier, Gr\u00e9goire;J\u00e9r\u00e9my Desplanches, nageur\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(08/AUDITION MUELLER A-P) C'est un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s attendu \u00e0 Washington. \r\nLe Congr\u00e8s auditionne aujourd'hui le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller... \r\nCelui qui a enqu\u00eat\u00e9 pendant pr\u00e8s de deux ans... sur les liens entre Moscou et l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump...  r\u00e9pondra aux questions de deux commissions de la chambre des repr\u00e9sentants...\r\nDes commissions pr\u00e9sid\u00e9es par l'opposition d\u00e9mocrate \r\nRapha\u00ebl Grand... cette journ\u00e9e s'annonce cruciale pour le pr\u00e9sident des Etats-Unis\r\n  0'52''\r\n((chaque mot, chaque phrase peut potentiellement se transformer en une arme politique. Les d\u00e9mocrates n\u00e9gocient la mise ne place de cetter auditio ndepusi des mois. Ils esp\u00e8rent pousser le procuteur sp\u00e9cail \u00e0 donner du contexte, et une appr\u00e9ciatiuon par approt \u00e0 cerains points litigieux.\r\nA commencer par une possible obstruction de Justice du pr\u00e9sident. Meuller n'avait pas tranch\u00e9 ce point danss on rapport. Si trump n'\u00e9tait pas prot\u00e9g\u00e9 par sa fonvtion depr\u00e9sident, devrait-il \u00eatre inculp\u00e9 ? LEs d\u00e9mocrate vont ttenter de le pousser \u00e0 s'expliquer.\r\nRobert Mueller est connu pour son code de conduite tr\u00e8s rigoureux. I ly a peu de chance qu\u00eel s'\u00e9carte des d\u00e9clarations faites dan sso nrapport. L'exercice pourrait, au final, s'av\u00e9rer st\u00e9ril.. AMsi c'est un moment tr\u00e8s symbolique de la pr\u00e9sidence Trump.. LE tout Washington sera sus\u00e8pendu au l\u00e8vre du procueur durant ces deux auditions qui seront retransmises e ndirect \u00e0 al t\u00e9l\u00e9visioin. Un moment de catharsis  poltique. Peut-\u00eatre l'ultime chapitre de cette longue enqu\u00eate russe.))\r\nLa Russie... pourtant... reste une menace pour les \u00e9lections am\u00e9ricaines\r\nL'avertissement du directeur du FBI hier... \u00e0 un an et demi de la prochaine pr\u00e9sidentielle\r\nIl affirme que Moscou est \"d\u00e9terminer \u00e0 interf\u00e9rer\"\r\n(Venezuela) \"Une menace pour la paix r\u00e9gionale... et pour la s\u00e9curit\u00e9 dans le monde\"\r\nLe groupe de Lima fait une nouvelle fois part de ses inqui\u00e9tudes... face \u00e0 la crise politique et \u00e9conomique qui secoue le Venezuela\r\nCe groupe compos\u00e9 du Canada et d'une douzaine d'\u00e9tats latino am\u00e9ricains... appelle la communaut\u00e9 internationale \u00e0 redoubler d'efforts... pour organiser des \u00e9lections dans ce pays\r\n(05/BOJO ITV CORBYN) *** Il est le nouveau chef de file des conservateurs britanniques... et cet apr\u00e8s-midi... il recevra aussi les cl\u00e9s du 10 Downing Street\r\nBoris Johnson succ\u00e8de aujourd'hui \u00e0 Theresa May... au poste de premier ministre du Royaume-Uni\r\nFigure de proue des eurosceptiques, l'ancien maire de Londres renouvelle sa promesse: son pays quittera l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre... avec ou sans accord. \r\nUne approche que d\u00e9nonce le leader de l'opposition travailliste, Jeremy Corbyn :\r\n  30''\r\nJeremy Corbyn... hier apr\u00e8s l'\u00e9lection de Boris Johnson\r\n(Trains italie?) C'est une prise de position qui devrait faire monter la tension... au sein du gouvernement italien\r\nLe pr\u00e9sident du conseil... Giuseppe Conte... est pour l'ach\u00e8vement des travaux de la lign TGV Lyon Turin\r\nProbl\u00e8me: ce chantier est au coeur d'une dispute entre les deux partis de la coalition au pouvoir\r\nLa lega de Matteo Salvini est favorable au projet... alors que le mouvement 5 \u00e9toiles de Luigi di Maio... lui... veut commencer par r\u00e9nover le r\u00e9seau de transport existant.\r\n(TF4/PARTIS ET SUISSES DE L'ETRANGER PI) **** Les partis politiques partent \u00e0 la conqu\u00eate....de la \"cinqui\u00e8me Suisse\".... \r\nA moins de trois mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le Parti socialiste et  l'UDC ont pr\u00e9sent\u00e9 hier (MAR) des listes compos\u00e9es de Suisses de l'\u00e9tranger. \r\nPr\u00e8s d'un ressortissant helv\u00e9tique sur dix vit aujourd'hui hors des nos fronti\u00e8res.\r\nJuliens Bangerter...   Tous les grands partis tentent donc de s\u00e9duire cet \u00e9lectorat...\r\n  1'35'' \r\n((Vivre \u00e0 l'\u00e9tranger...mais si\u00e9ger au parlement f\u00e9d\u00e9ral....le socialiste Tim Guldiman \u00e9tait devenu le premier \u00e0 le faire en 2015...avant de d\u00e9missionner 3 ans plus tard....en mentionnant la  difficile conciliation entre mandat politique....et son travail d'ambassadeur \u00e0 Berlin.\r\nCet autmone, le PS pr\u00e9sentera pourtant \u00e0 nouveau une trentaine de Suisses de l'\u00e9tranger sur ses listes....\r\nUne quinzaine de candidats expatri\u00e9s \u00e9galement pour  l'UDC...m\u00eame si le parti d\u00e9fend d'abord la souverainet\u00e9 nationale, \r\nMiriam Gurtner, responsable campagne de l'UDC international...\r\n----SON GURTNER\r\nCe sont les sections cantonales....des partis qui peuvent pr\u00e9senter des listes compos\u00e9es de Suisses de l'\u00e9tranger...par exemple une liste PDC internationale au Tessin...ou des Verts Transfrontaliers \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLe PLR international....mise lui  uniquement...sur des candidats r\u00e9sidant en Suisse...mais \u00e0 partir d'une charte bien d\u00e9finie...\r\nSon pr\u00e9sident Paul Kalb\u00f6ner....\r\n---SON KALB\u00d6NER\r\nLes Suisses de l'\u00e9tranger...avaient  vot\u00e9 il y a quatre ans...pour un  parlement un peu moins \u00e0 droite....que celui sorti des urnes.\r\nPar del\u00e0 les clivages partisans, ils demandent notamment des avanc\u00e9es dans le dossier du vote \u00e9lectronique.))\r\n(Lonza) R\u00e9sultats meilleurs que pr\u00e9vus... pour le sous-traitant de l'industrie pharmaceutique Lonza\r\nLe chiffre d'affaires du groupe b\u00e2lois a gonfl\u00e9 de plus de 6% au premier semestre... pour atteindre pr\u00e8s de 3 milliards de francs.\r\nEt ce gr\u00e2ce \u00e0 une croissance des ventes de la division pharama biotech et nutrition\r\n(02/VS/VD STEP COMMUNE ITV RANZI) **** Et si le chablais se dotait d'une station d'\u00e9puration r\u00e9gionale?\r\nUne entrale est \u00e0 l'\u00e9tude... \u00e0 Monthey\r\nElle traiterait... d\u00e8s 2026.... les eaux us\u00e9es et micro-polluants de 10 communes valaisannes et vaudoises... situ\u00e9es des deux c\u00f4t\u00e9s du rhone... en plaine et en montagne\r\nOriginalit\u00e9 du projet : il \u00e9mane de la firme CIMO... d\u00e9j\u00e0 en charge de l'\u00e9puration des eaux du sites chimiques de Monthey. \r\nSon directeur, Mauricio Ranzi :\r\n  48''\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis\r\nLes communes pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d'importantes subventions pour cette installation estim\u00e9e \u00e0 200 millions de francs. \r\nPas d'aide financi\u00e8re pour CIMO en revanche... mais l'entreprise esp\u00e8re r\u00e9aliser des \u00e9conomies d'\u00e9chelle\r\n(Nissan) Nissan va supprimer plus de 10 000 emplois dans le monde... pour tenter de redresser ses comptes. \r\nL'affirmation \u00e9mane de plusieurs m\u00e9dias japonais... m\u00eame si pour l'instant... le constructeur automobile refuse de commenter\r\nSi cette information se confirme, l'entreprise se s\u00e9parera de 7% de ses effectifs\r\nSelon les sp\u00e9cialistes... Nissan publiera demain des r\u00e9sultats trimestriels tr\u00e8s m\u00e9diocres.\r\n(TF1/DEV. E-COMMERCE AFRIQUE PI) **** Tr\u00e8s peu d\u00e9velopp\u00e9 aujourd'hui, le march\u00e9 du commerce en ligne en Afrique... devrait conna\u00eetre une explosion.\r\nC'est en tout cas l'espoir de Joue-mia, entreprise surnomm\u00e9e \"l'Amazon africain\". \r\nCette soci\u00e9t\u00e9, n\u00e9e il y a 7 ans est entr\u00e9e en bourse en avril dernier\r\nEt elle affiche dor\u00e9navant un objectif clair... Cl\u00e9a Favre: devenir rentable!\r\n  1'29\r\n(Jumia a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e au Nigeria par deux financiers fran\u00e7ais qui ont senti le filon du commerce en ligne en Afrique.\r\nCette plateforme, c'est un chiffre d'affaires l'an dernier de 130 millions d'euros (soit une hausse de 40% en un an)...\r\n... ainsi que 4 millions d'utilisateurs. Mais c'est aussi des d\u00e9ficits.\r\nIl faut dire que ce secteur est encore embryonnaire :  le commerce en ligne repr\u00e9sente aujourd'hui seulement 0,5% du PIB africain.\r\nArthur Minsat, chef de l'unit\u00e9 Afrique au centre de d\u00e9veloppement de l'OCDE...\r\nSON\r\nLe d\u00e9veloppement du commerce en ligne d\u00e9pendra aussi de l'essor de la classe moyenne en Afrique et de son pouvoir d'achat.\r\nAutre difficult\u00e9 : les in\u00e9galit\u00e9s sur le territoire...\r\nSON\r\nLe commerce en ligne est aussi une opportunit\u00e9 pour les habitants des zones recul\u00e9es, qui n'ont pas forc\u00e9ment la possibilit\u00e9 de se d\u00e9placer.))\r\n(16/CHAUSSURES DE SPORT 8H) Des chiffres records dans des ventes aux ench\u00e8res: c'est habituel pour les tableaux de maitres et autres dimants rares: \u00e7a l'est moins quand il s'agit d'une paire de chaussures!\r\nEt pourtant: un inconnu vient de d\u00e9bourser 431 000 francs... pour acqu\u00e9rir des baskets mise aux ench\u00e8res par Sotheby's\r\nIl faut dire... C\u00e9line Fontannaz... qu'il ne s'agit pas de n'importe quelles chaussures de sport...\r\nOn parle de l'une des premi\u00e8res baskets produite par la marque am\u00e9ricaine Nike\r\n--\r\nIl s'agit de la \"Moon Shoe\", la chaussure \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 des concurrents des s\u00e9lections am\u00e9ricaines d'athl\u00e9tisme pour les Jeux olympiques de 1972 \u00e0 Munich...\r\nUne basket basse a la semelle profil\u00e9e concue par  l'entra\u00eeneur am\u00e9ricain d'athl\u00e9tisme Bill Bowermann, qui est aussi le co-fondateur de Nike....  \"La Moon Shoe\" doit ainsi son nom \u00e0 la ressemblance entre les traces laiss\u00e9es par cette nouvelle chaussure et les empreintes des astronautes am\u00e9ricains sur la Lune... \r\nSelon la l\u00e9gende, Bill Bowermann aurait eu l'id\u00e9e de la semelle en coulant du caouchouc dans la machine \u00e0 gaufre de son \u00e9pouse....\r\nLa vente record d'hier s'inscrit dans le cadre de la mont\u00e9e en puissance de nouveaux march\u00e9s pour les collectionneurs, march\u00e9 parmi lesquels  on trouve les chaussures de sport.\r\n---\r\nC\u00e9line Fontannaz merci\r\n(B\u00e2le) Et puis eux n'ont visiblement pas \u00e9t\u00e9 port\u00e9s par leurs baskets\r\nLes footballers du FC B\u00e2le ont perdu 3 $ 2 hier face \u00e0 Eindhoven\r\nUne d\u00e9faite aux Pays bas... dans le match aller du deuxi\u00e8me tour qualificatif de la ligue des champions\r\nEt ce alors qu'ils menaient encore 2 \u00e0 1 \u00e0 dix minutes du sifflet final\r\nIls ont encore une chance de se qualifier: le match retour ce sera le 30 juillet au parc st jacques\r\n(TF6/DESPLANCHES MONDIAL NATATION PI) *** Et on termine ce journal avec de la natation: J\u00e9r\u00e9my Desplanches se qualifie pour les demi-finales du 200 m\u00e8tres / 4 nages... aux Mondiaux de Gwang-ju\r\nIl a sign\u00e9 le 4e temps des s\u00e9ries... tout \u00e0 l'heure en Cor\u00e9e du Sud\r\nMais le Genevois est ambitieux... et ne veut surtout pas s'arr\u00eater l\u00e0... Gr\u00e9goire Ogier\r\n   1'23\r\n((Cinqui\u00e8me meilleur performeur de l'ann\u00e9e sur la distance, J\u00e9r\u00e9my Desplanches peut viser un podium en Cor\u00e9e.\r\nMais la t\u00e2che s'annonce rude face aux meilleurs sp\u00e9cialistes de la discipline.\r\nSurtout le champion d'Europe veut se servir de ces Mondiaux pour pr\u00e9parer au mieux les Jeux Olympiques de Tokyo l'ann\u00e9e prochaine.\r\nJ\u00e9r\u00e9my Desplanches...\r\nJ\u00e9r\u00e9my Desplanches r\u00e9alise une saison remarquable jusqu'ici.\r\nSeul b\u00e9mol, il n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 approcher son record suisse du 200 m\u00e8tres 4 nages.\r\nMais le Genevois sait pourquoi.\r\nJ\u00e9r\u00e9my Desplanches...\r\nLa concurrence sera bien pr\u00e9sente dans ces Mondiaux.\r\nEt J\u00e9r\u00e9my Desplanches ambitionne de signer un Top 5 en Cor\u00e9e du Sud.))\r\nLes demi-finales du 200 m 4 nages ce sera vers 14h30 heure suisse\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(B\u00e9gl\u00e9 suites) \r\n(CFF inqui\u00e9tudes) \r\n(USA et g\u00e9ants du net) \r\n(Gambie) \r\n(De Rugy) \r\n(Mueller et ou impots trump) Il est connu pour sa discr\u00e9tion... mais cette fois... il DOIT sortir du silence\r\nLe procureur am\u00e9ricain Robert Mueller... auteur de la d\u00e9licate enqu\u00eate sur les ing\u00e9rences de la russie dans la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle...  s'exprimera aujourd'hui devant la chambre des repr\u00e9sentants\r\nUne audition tr\u00e8s attendue... \r\nRobert Mueller n'a pas trouv\u00e9 de preuves d'une quelconque collusion entre les russes et l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump\r\nMais il a d\u00e9taill\u00e9 une s\u00e9rie de pressions troublantes... de la part du pr\u00e9sident... lors de ses investigations.\r\n(USA nouveau ministre d\u00e9fense) \r\n(Russes et pr\u00e9sidentielle us) \r\n(Foot) En football... le FC b\u00e2le commence mal sa campagne europ\u00e9enne\r\nLes rh\u00e9nans ont perdu 3 \u00e0 2 hier aux Pays-Bas face \u00e0 Eindhoven...\r\nC'\u00e9tait dans le match aller du deuxi\u00e8me tour qualificatif de la ligue des champions\r\nIls gardent une chance de se qualifier: tout se jouera lors du match retour.. le 30 juillet au parc st jacques", "durationSec": 777, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10577558", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-07-24T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-07-24T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10577567", "ece-10577558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-13T10:39:14Z", "speechToTexts": ["13.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nMarielle Savoy, il assure qu'il ne dira rien, mais les d\u00e9mocrates comptent bien le faire parler, aux \u00c9tats-Unis, le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller, doit s'exprimer aujourd'hui devant le Congr\u00e8s, peut-\u00eatre l'\u00e9pilogue de la longue enqu\u00eate sur les ing\u00e9rences russes dans la pr\u00e9sidentielle de 2016, l'UDC et les socialistes grecs, les Suisses de l'\u00e9tranger, les 2 partis pr\u00e9sentent des candidats expatri\u00e9s pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, car la cinqui\u00e8me Suisse p\u00e8se de plus en plus lourd dans les scrutins et puis 430000 francs, c'est ce qu'il faut d\u00e9bourser pour acqu\u00e9rir une belle voiture de sport ou alors une vieille paire de basket explications dans quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [97%] :\r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s attendu \u00e0 Washington, le Congr\u00e8s auditionne aujourd'hui le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller, celui qui a enqu\u00eat\u00e9 pendant pr\u00e8s de 2 ans sur les Liens entre Moscou et l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump r\u00e9pondra aux questions de deux commissions de la Chambre des repr\u00e9sentants des commissions pr\u00e9sid\u00e9es par l'opposition d\u00e9mocrate Rapha\u00ebl Grand cette journ\u00e9e s'annonce cruciale pour le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [93%] :\r\nChaque mot, chaque phrase peut potentiellement se transformer en une bombe politique, les d\u00e9mocrates n\u00e9gocient la mise en place de ces auditions depuis des mois, ils esp\u00e8rent pousser le procureur sp\u00e9cial \u00e0 donner du contexte et une appr\u00e9ciation par rapport \u00e0 certains points litigieux, \u00e0 commencer par une possible obstruction de justice du pr\u00e9sident Mueller n'avait pas tranch\u00e9 ce point dans son rapport, si Trump n'\u00e9tait pas prot\u00e9g\u00e9 par sa fonction pr\u00e9sidentielle devrait -il \u00eatre inculp\u00e9 les d\u00e9mocrates vont tenter de le pousser \u00e0 s'expliquer, Robert Mueller est connu pour son code de conduite tr\u00e8s rigoureux, il y a peu de sens qu'il s'\u00e9carte des d\u00e9clarations faites dans son rapport, l'exercice pourrait au final s'av\u00e9rait st\u00e9rile, mais c'est un moment tr\u00e8s symbolique de la pr\u00e9sidence Trump le tout Washington sera suspendu aux l\u00e8vres du procureur durant ces deux auditions qui seront retransmises en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, un moment de catharsis s'politique peut-\u00eatre l'ultime chapitre de cette longue enqu\u00eate russe Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [97%] :\r\nLa Russie pourtant reste une menace pour les \u00e9lections am\u00e9ricaines, l'avertissement du directeur du FBI, hier \u00e0 un an et demi de la prochaine pr\u00e9sidentielle, il affirme que Moscou est d\u00e9terminer \u00e0 interf\u00e9rer, une menace pour la paix r\u00e9gionale et pour la s\u00e9curit\u00e9 dans le monde, le groupe de Lima fait une nouvelle fois part de ses inqui\u00e9tudes face \u00e0 la crise politique et \u00e9conomique qui secoue le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, ce groupe compos\u00e9 du Canada et d'une douzaine d'\u00c9tats latino- am\u00e9ricains, appelle la communaut\u00e9 internationale \u00e0 redoubler d'efforts pour organiser des \u00e9lections dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [98%] :\r\nIl est le nouveau chef de file des conservateurs britanniques et cet apr\u00e8s- midi, il recevra aussi les cl\u00e9s du fameux 10 Downing Street. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [95%] :\r\nTrump n'Boris Johnson succ\u00e8de aujourd'hui \u00e0 Theresa May au poste de 1er ministre du Royaume-Uni, figure de proue des eurosceptiques, l'ancien maire de Londres, renouvelle sa promesse : son pays quittera l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre avec ou sans accord une approche que d\u00e9nonce le leader de l'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [85%] :\r\nVoil\u00e0 l'acc\u00e8s par la peu de sage, Boris Johnson, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par moins de 100000 personnes Programme which PS Jackson, il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur un programme qui privil\u00e9gie les r\u00e9ductions d'imp\u00f4ts pour les plus riches qui pr\u00e9voit une sortie de l'Union europ\u00e9enne sans accord ou avocat, je pense qu'il devrait \u00e0 nouveau r\u00e9fl\u00e9chir car partir sans accord serait tr\u00e8s dommageable, ne sait pas, je pense \u00e0 nos stocks de m\u00e9dicaments Haguenau tr\u00e8s agriculture notre secteur manufacturier \u00e0 l'ensemble de notre \u00e9conomie, c'est une perspective d\u00e9sastreuse et c'est et des articles sport spectatrice orphelins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [92%] :\r\nC'\u00e9tait J\u00e9r\u00e9my Corbyn hier, apr\u00e8s l'\u00e9lection de Boris Johnson, c'est une prise de position qui devrait faire monter la tension au sein du gouvernement italien, le pr\u00e9sident du conseil, Giuseppe Conte, elle est pour l'ach\u00e8vement des travaux de la ligne TGV Lyon- Turin probl\u00e8me ce chantier est au coeur d'une dispute entre les 2 partis de la coalition au pouvoir en Italie, la Lega de Matteo Salvini est favorable au projet, alors que le mouvement 5 \u00e9toiles de Luigi di Maio, lui, veut commencer par r\u00e9nover le r\u00e9seau de transport existant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [93%] :\r\nLes partis politiques partent \u00e0 la conqu\u00eate de la cinqui\u00e8me, Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [95%] :\r\n\u00e0 moins de 3 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le Parti socialiste et l'UDC ont pr\u00e9sent\u00e9 hier des listes compos\u00e9es de Suisses de l'\u00e9tranger, pr\u00e8s d'un ressortissant helv\u00e9tique sur dix vit aujourd'hui hors de nos fronti\u00e8res, Julien Bangerter, tous les grands partis tentent donc de s\u00e9duire cet \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:05) [93%] :\r\nVivre \u00e0 l'\u00e9tranger, si\u00e9ger au parlement f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, le socialiste Tim Guldimann \u00e9tait devenu le 1er \u00e0 le faire en 2015, avant de d\u00e9missionner, 3 ans plus tard, en mentionnant la difficile conciliation entre mandat politique et \u00e0 son travail d'ambassadeur \u00e0 Berlin cet Automne, le PS pr\u00e9sentera pourtant \u00e0 nouveau une trentaine de Suisses de l'\u00e9tranger sur ses listes une quinzaine de candidats expatri\u00e9s \u00e9galement pour l'UDC, m\u00eame si le parti d\u00e9fend d'abord la souverainet\u00e9 nationale miriam Gurtner responsable campagne de l'UDC international. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:35) [89%] :\r\nJe pense qu'il la m\u00eame chose que les \u00e9lecteurs en Suisse Sa\u00efoua par exemple, la Grande-Bretagne, les probl\u00e8mes qu'on a avec l'Union europ\u00e9enne et aussi le d\u00e9ficit de d\u00e9mocratie pour \u00e7a, pour \u00e7a, pas vraiment une contradiction, pas du tout particip\u00e9 \u00e0 une politique UDC et vivre en \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:53) [96%] :\r\nCe sont les sections cantonales des partis qui peuvent pr\u00e9senter des listes compos\u00e9es de Suisses de l'\u00e9tranger, par exemple une liste PDC internationale au Tessin ou des Verts transfrontaliers \u00e0 Gen\u00e8ve le PLR international mise lui uniquement sur des candidats r\u00e9sidant en Suisse, mais \u00e0 partir d'une charte bien d\u00e9finie, son pr\u00e9sident, Paul Kalb\u00f6ner. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:11) [82%] :\r\nTout candidat et toute candidate puisque PLR surtout les listes dans tous les cantons a maintenant la possibilit\u00e9 de soutenir ce manifeste et par cela ne ce on allant aux Suisses de l'\u00e9tranger qui sont les politiciens qui sont effectivement pr\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats et qui seront aussi \u00e9lus et pr\u00e9sent au Parlement apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [95%] :\r\nLes Suisses de l'\u00e9tranger avaient vot\u00e9 il y a 4 ans pour un parlement un peu moins \u00e0 droite que celui sorti des urnes, par del\u00e0 les clivages partisans et demandent notamment des avanc\u00e9es dans le dossier du vote \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [97%] :\r\nCes r\u00e9sultats meilleurs que pr\u00e9vu pour le sous- traitant de l'industrie pharmaceutique Lonza le chiffre d'affaires du groupe b\u00e2lois a gonfl\u00e9 de plus de 6 pourcent au 1er semestre de cette ann\u00e9e pour atteindre pr\u00e8s de 3 milliards de francs et ce gr\u00e2ce \u00e0 une croissance des ventes dans sa division Pharma biotech et nutrition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:56) [95%] :\r\nEt si le Chablais se doter d'une station d'\u00e9puration r\u00e9gionale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [97%] :\r\nUne centrale est \u00e0 l'\u00e9tude \u00e0 Monthey elle traiterait d\u00e8s 2026 les eaux us\u00e9es et micro- polluants de 10 communes valaisannes et vaudoises situ\u00e9es des 2 c\u00f4t\u00e9s du Rh\u00f4ne en plaine et en montagne originalit\u00e9 du projet, il \u00e9mane de la firme Cimo, d\u00e9j\u00e0 en charge de l'\u00e9puration des eaux du sites chimiques de Monthey, son directeur, Mauricio Ranzi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:19) [88%] :\r\nLe projet est n\u00e9 de du besoin pour le site chimique de renouveler cette installation pour faire face au changement l\u00e9gislatif, donc des nouvelles demandes lors de ses \u00e9tudes de faisabilit\u00e9, nous avons constat\u00e9 que de nombreuses communes avoisinantes avaient un peu la m\u00eame difficult\u00e9 puisque toutes les Step construites plus ou moins dans les ann\u00e9es 70 avec on cite \u00eatre mises \u00e0 jour, donc, l'id\u00e9e a germ\u00e9 d'essayer de f\u00e9d\u00e9rer plusieurs communes pour voir si dans ce sens, de faire un projet commun, l'Avantage de travailler que Cimo ce que peuvent se d\u00e9charge totalement de ce service, nous avons des professionnels \u00e0 disposition, mais nous avons une pr\u00e9sence permanente, 24 heures sur 24, 7 jours sur 7, \u00e7a leur donne surtout la s\u00e9curit\u00e9 que leurs sont bien trait\u00e9s que nous avons un suivi permanent d'un l\u00e9gislation et \u00e7a les soulage d'un dossier qui prend toujours plus d'importance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:07) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis les communes pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d'importantes subventions pour cette installation estim\u00e9e \u00e0 200 millions de francs, pas d'aide financi\u00e8re pour Cimo en revanche, mais l'entreprise esp\u00e8re r\u00e9aliser des \u00e9conomies d'\u00e9chelle, Nissan va supprimer plus de 10000 emplois dans le monde pour tenter de redresser ses comptes l'affirmation \u00e9mane de plusieurs m\u00e9dias japonais, m\u00eame si pour l'instant, le constructeur automobile refuse de commenter si cette information se confirme, l'entreprise se s\u00e9parera de 7 pourcent de ses effectifs, selon les sp\u00e9cialistes, Nissan publiera demain des r\u00e9sultats trimestriels tr\u00e8s m\u00e9diocres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:41) [93%] :\r\nLe march\u00e9 du commerce en ligne en Afrique est encore tr\u00e8s peu d\u00e9velopp\u00e9, mais il devra il pourrait conna\u00eetre une explosion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:47) [95%] :\r\nC'est en tout cas l'espoir de jours Mia entreprise surnomm\u00e9e l'Amazon africain cette soci\u00e9t\u00e9 n\u00e9e il y a 7 ans, est entr\u00e9 en Bourse en avril dernier et elle affiche dor\u00e9navant un objectif clair, Cl\u00e9a Favre devenir rentable. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:59) [94%] :\r\nJe m'y a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e au Nigeria par deux financiers fran\u00e7ais qui ont senti le filon du commerce en ligne en Afrique, cette plateforme, c'est un chiffre d'affaires l'an dernier de 130 millions d'euros, soit une hausse de 40 pourcent en un an, ainsi que 4 millions d'utilisateurs, mais c'est aussi des d\u00e9ficits, il faut dire que ce secteur est encore embryonnaire, le commerce en ligne repr\u00e9sente aujourd'hui seulement0,5 pourcent du PIB africain, Arthur Minsat, chef de l'unit\u00e9 Afrique au centre de d\u00e9veloppement de l'OCDE. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:28) [93%] :\r\nOn a uniquement 22 pourcent de la population africaine en Afrique subsaharienne, qui a acc\u00e8s \u00e0 Internet, compar\u00e9 \u00e0 72 pourcent qui a acc\u00e8s \u00e0 une \u00e0 la t\u00e9l\u00e9phonie mobile et 1 pourcent qui a acc\u00e8s \u00e0 un t\u00e9l\u00e9phone fixe, donc il y a un r\u00e9el probl\u00e8me sur la connexion par rapport aux infrastructures et aussi un probl\u00e8me de connexion \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:48) [98%] :\r\nLe d\u00e9veloppement du commerce en ligne d\u00e9pendra aussi de l'essor de la classe moyenne en Afrique et de son pouvoir d'achat, autre difficult\u00e9, les in\u00e9galit\u00e9s sur le territoire. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:57) [90%] :\r\nSur les 7000 Start-Up recens\u00e9s en Afrique, il y en a 49 pourcent qui sont localis\u00e9s uniquement dans 5 villes, donc on la fa\u00e7ade et secteurs qui sont tr\u00e8s dynamiques, mais qui sont aussi tr\u00e8s concentr\u00e9, en particulier dans des m\u00e9galopoles il y a un souci par rapport \u00e0 l'inclusion il y a souvent de fortes in\u00e9galit\u00e9s spatiales territorial qui font que l'acc\u00e8s \u00e0 ces services dans les zones rurales, \u00e7a va \u00eatre moins important. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:21) [99%] :\r\nMais le commerce en ligne, c'est aussi une opportunit\u00e9 pour les habitants des zones recul\u00e9es qui n'ont pas forc\u00e9ment la possibilit\u00e9 de se d\u00e9placer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:29) [94%] :\r\nDes chiffres records dans des ventes aux ench\u00e8res, c'est habituel pour des tableaux de ma\u00eetres ou des autres diamants rares mais \u00e7a les quand il s'agit d'une paire de chaussures et pourtant un inconnu vient de d\u00e9bourser 431000 francs pour acqu\u00e9rir des baskets mise aux ench\u00e8res par Sotheby's il faut dire, C\u00e9line Fontannaz qu'il ne s'agit pas de n'importe quelles chaussures de sport, on parle de l'une des premi\u00e8res baskets produite par la marque am\u00e9ricaine Nike. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:52) [93%] :\r\nVous voyez, il s'agit de la Moon Shoe la chaussure \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 des concurrents des s\u00e9lections am\u00e9ricaines d'athl\u00e9tisme pour les Jeux olympiques de 1972 \u00e0 M\u00fcnich une basket basse \u00e0 la semaine prochaine, semelle profil\u00e9e con\u00e7u par l'entra\u00eeneur am\u00e9ricain d'athl\u00e9tisme Bill Bowermann qui est aussi le co- fondateur de Nike, la Moon Shoe doit son nom \u00e0 la ressemblance entre les traces laiss\u00e9es par cette nouvelle chaussure et les empreintes des astronautes sur la Lune et selon la l\u00e9gende, un Bill Bowermann aurait eu l'id\u00e9e de la semelle en coulant du caoutchouc qu'dans la machine \u00e0 gaufre de son \u00e9pouse, l'acqu\u00e9reur de l'objet est un entra\u00eeneur, un entrepreneur canadien Miles Nadal il a pr\u00e9vu d'exposer la paire dans son mus\u00e9e priv\u00e9 de Toronto la vente record d'hier s'inscrit dans le cadre de la mont\u00e9e en puissance des nouveaux march\u00e9s pour les collectionneurs march\u00e9 parmi lesquels on trouve les chaussures de sport historiquement leur vente concernait surtout les mod\u00e8les port\u00e9e par les sportifs, mais l'explosion des basket de collection a largement supplant\u00e9 le succ\u00e8s des basket utilis\u00e9 en comp\u00e9tition la Moon Shoe vendu hier n'avait ainsi jamais \u00e9t\u00e9 port\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:50) [95%] :\r\nC\u00e9line Fontannaz merci n'ont visiblement pas \u00e9t\u00e9 port\u00e9s par leur basket les footballeurs du FC B\u00e2le ont perdu 3 \u00e0 2 hier face \u00e0 Eindhoven, une d\u00e9faite aux Pays-Bas dans le match aller du 2\u00e8me tour qualificatif de la Ligue des champions, et ce alors qu'il menait encore 2 \u00e0 1 10 minutes avant le sifflet final, ils ont encore une chance de se qualifier le match retour, ce sera le 30 juillet au Parc Saint-Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:12) [90%] :\r\nEt on termine ce journal avec la natation, histoire de se rafra\u00eechir un petit peu J\u00e9r\u00e9my des planches se qualifie pour les demi- finales du 200 m\u00e8tres 4 nages aux Mondiaux de aux Mondiaux de Guangzhou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:21) [96%] :\r\nIl a sign\u00e9 le 4\u00e8me temps des s\u00e9ries tout \u00e0 l'heure en Cor\u00e9e-du-Sud mais le Genevois est ambitieux et ne veut surtout pas s'arr\u00eater l\u00e0, Gr\u00e9goire Ogier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:29) [94%] :\r\n5\u00e8me, meilleure performance de l'ann\u00e9e sur la distance, J\u00e9r\u00e9my des peut viser un podium en Cor\u00e9e, mais la t\u00e2che s'annonce rude face aux meilleurs sp\u00e9cialistes de la discipline, surtout le champion d'Europe veut se servir de ces Mondiaux pour pr\u00e9parer au mieux les Jeux olympiques de Tokyo l'ann\u00e9e prochaine, J\u00e9r\u00e9my des planches. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:44) [86%] :\r\nC'est vraiment Tokyo-2020 qui compte maintenant, \u00e7a va mieux, mais encore il y a quelques semaines, j'avais de la peine un proche qu'on joue \u00e7a fait vraiment de la peine parce que j'avais en t\u00eate seulement Tokyo chez les ados en t\u00eate chez les Jeux donc encore, il y a quelques semaines, je me disais, ben qu'on joue, c'est bient\u00f4t, mais c'est quoi par quoi \u00e7a quoi \u00e7a me sert, alors que maintenant je suis sur place, \u00e7a commence \u00e0 venir un petit peu dans l'excitation et l'envie de nager vite, mais j'ai vraiment aucune une demi- heure et il faut que j'arrive \u00e0 poser sa de c\u00f4t\u00e9 un petit peu pour 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:06) [94%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9my planchers r\u00e9alise une saison remarquable jusqu'ici seul b\u00e9mol, il n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 approcher son record suisse du 200 m\u00e8tres 4 nages mais le Genevois c'est pourquoi J\u00e9r\u00e9my D\u00e9planche. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:16) [84%] :\r\nJe pense vraiment l'ann\u00e9e o\u00f9 j'\u00e9tais plus r\u00e9gulier, en fait, dans temps apr\u00e8s j'ai de la peine \u00e0 refaire montant de Budapest, simplement parce qu'il y a eu peu de comp\u00e9tition o\u00f9 il y avait untel en fait \u00e0 Budapest quand j'ai fait ce ce temps j'\u00e9tais je crois 3\u00e8me de ma finale, donc j'\u00e9tais pas devant, et cette ann\u00e9e, ben, je suis sans trop et je crois que j'ai pas perdu une seule fois l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai d\u00fb perdre une fois donc, voil\u00e0 enfin un soup\u00e7on d'avoir quelqu'un devant pour vraiment pouvoir me transcender malheureusement mais j'essaie de travailler l\u00e0- dessus pour que voil\u00e0 je puisse m\u00eame faire les meilleurs temps, m\u00eame en \u00e9tant tout seul mais voil\u00e0 maintenant \u00e0 la concurrence se fait de moins en moins, c'est pour \u00e7a que l\u00e0 il y a tous les Asiatiques et les Am\u00e9ricains, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s en col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:46) [93%] :\r\nLa concurrence sera bien pr\u00e9sente dans ces Mondiaux et J\u00e9r\u00e9my des planches ambitionne de signer un Top 5 en Cor\u00e9e-du-Sud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:52) [93%] :\r\nOui, les demi- finales du 200 m\u00e8tres 4 nages ce sera vers 14 heures 30 heure suisse en Cor\u00e9e du Sud. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-24T06:25:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8DD332D-1A9D-4EE9-8DD4-80BF85FE58CA", "internalArchiveId": "F8DD332D-1A9D-4EE9-8DD4-80BF85FE58CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les parlementaires sont-ils des touristes comme les autres? D\u00e9bat entre Marco Chiesa et Samuel Bendahan", "publicationDate": "2019-07-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Marco Chiesa (UDC/TI) et Samuel Bendahan (PS/VD).\r\n\r\nLes parlementaires sont-ils des touristes comme les autres? D\u00e9bat entre Marco Chiesa et Samuel Bendahan   \r\nOn peut d\u00e9sormais l'appeler l'affaire B\u00e9gl\u00e9 car ses tweets ont fait jaser dans tout le pays. Des tweets du consieller national PDC Claude B\u00e9gl\u00e9 qui loue la vie en Cor\u00e9e du Nord. Tanc\u00e9 par son parti, il s'est sorti hier de son silence: il d'une visite priv\u00e9e, sans mandat officiel et ses commentaires n'engagent que lui. Mais peut-il \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un simple touriste alors qu'il est un \u00e9lu \u00e0 Berne? On en d\u00e9bat avec deux de ses coll\u00e8gues,\r\nMARCO CHIESA, conseiller national UDC tessinois\r\nSAMUEL BENDAHAN, conseiller national socialiste vaudois. Bonsoir\r\nSAMUEL BENDAHAN\r\n- Vous aussi vous \u00eates conseiller national...et vous voyagez parfois \u00e0 titre priv\u00e9. Est-ce que vous \u00eates alors un touriste, un citoyen comme les autres? Est-ce que vous vous imposez une \u00e9thique ou un comportement sp\u00e9cifiques?\r\n- Les parlementaires...vous le savez...sont sollicit\u00e9s au travers de nombreuses invitations. Est-ce que cette limite entre le priv\u00e9 et le mandat politique sont vraiment si faciles \u00e0 tracer et \u00e0 respecter?\r\n- Vous \u00eates ouvert \u00e0 davantage de r\u00e8glementation en la mati\u00e8re. Mais est-ce qu'on ne devrait pas avant tout se fier au bon sens du parlementaire, \u00e9lu du peuple? Au fond, c'est d'abord une question de responsabilit\u00e9 individuelle, non?\r\nMARCO CHIESA\r\n- Un parlementaire doit faire des efforts particulier lorsqu'il voyage pour \u00e9viter de maintenir la confusion entre son statut priv\u00e9 et son mandat de parlementaire?\r\n-  Ce n'est pas le premier voyage de parlementaires sans madat officiel qui est controvers\u00e9...on se souvient notamment de voyages en Erythr\u00e9e ou dans des colonies isra\u00e9liennes en Jordanie... Il faut mieux r\u00e9glementer cette question?\r\n- Si on ne r\u00e8glement pas...si on n'indique pas clairment dans une loi, par exemple, que les voyages des inter-groupes parlementaires sont d'ordre priv\u00e9...est-ce qu'on ne risque pas de nouveaux cas contovers\u00e9s, qui pourraient nuire \u00e0 l'image de la Suisse?\r\nAUX DEUX: \r\n- Un groupe de travail du national planche sur une possible \"Lex B\u00e9gl\u00e9.\"..une loi afin de clarifier ce qui est un voyage parlementaire officiel...et ce qui ne l'est pas. Ca vous semble n\u00e9cessaire?\r\n\t(BENDAHAN est favorable; Chiesa est \"plut\u00f4t contre\")", "durationSec": 481, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10577601", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les parlementaires sont-ils des touristes comme les autres? D\u00e9bat entre Marco Chiesa et Samuel Bendahan / FOR_2019-07-24T18:02:00_developpement-2", "Forum du 24.07.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Marco Chiesa (UDC/TI) et Samuel Bendahan (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-10577601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:08Z", "webPublicationDate": "2019-07-24T16:24:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste / \u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chiesa, Marco", "role": "Conseiller national UDC TI", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dellwo, Barbara", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C48099E4-0A2C-4428-8A30-8401CF8D1700", "internalArchiveId": "C48099E4-0A2C-4428-8A30-8401CF8D1700", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-07-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(03/SECRETAIRE D'ETAT DFAE EN ARABIE SAOUDITE) La secr\u00e9taire d'Etat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9tait en Arabie saoudite ce dimanche. \r\nPascale Baeriswyl a rencontr\u00e9 des acteurs du monde politique, \u00e9conomique et scientifique \r\nDes Saoudiens, mais aussi des Suisses, install\u00e9s dans le pays\r\nCe type de consultations a lieu r\u00e9guli\u00e8rement depuis 2012, mais cette fois ci, le contexte \u00e9tait particulier, Camille Degott.\r\n  0'43''\r\n(Canicule, rails et risques d'incendie) Une bouteille d'eau... et de la patience\r\nC'est ce dont vous aurez peut-\u00eatre besoin... d\u00e8s aujourd'hui... si vous prenez le train\r\nLes CFF annoncent que de nouvelles perturbations de trafic sont possibles... \u00e0 cause de la canicule\r\nLes rails pourraient en effet se d\u00e9former sous l'effet de la chaleur... comme \u00e0 la fin juin\r\nLes temp\u00e9ratures tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es engendrent aussi un important  risque d'incendie... cette semaine.\r\nMeteo Suisse \u00e9met une alerte pour le Valais, le Tessin, les Grisons et l'ouest du plateau.\r\n(B\u00e9gl\u00e9) *** Des messages \u00e9logieux sur la Cor\u00e9e du Nord... et depuis.... plus de nouvelles\r\nLe conseiller national d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9 n'est plus joignable... depuis qu'il a lou\u00e9 le r\u00e9gime de Pyongyang sur Twitter le week-end dernier\r\nLe PDC Vaud n'a pas pu entrer en contact avec lui\r\nLe parti l'a fait savoir hier... en affirmant son d\u00e9saccord avec les propos du parlementaire\r\n(TF3/VENEZUELA  OPPOSITION SE FATIGUE) De nombreuses r\u00e9gions du Venezuela \u00e0 nouveau priv\u00e9es d'\u00e9lectricit\u00e9\r\nUne panne de courant affecte depuis hier soir la distribution d'eau, les services de transports publics et les liaisons t\u00e9l\u00e9phoniques. \r\nLa capitale Caracas est touch\u00e9e... tout comme la moiti\u00e9 des 23 \u00e9tats du pays\r\nLe gouvernement de Nicolas Maduro d\u00e9nonce une attaque \u00e9lectromagn\u00e9tique... et promet de remettre en service le syst\u00e8me \u00e9lectrique... dans les plus brefs d\u00e9lais\r\n***** Nicolas Maduro... qui est toujours bien en place.. 6 mois jour pour jour apr\u00e8s l'autoproclamation de l'opposant Juan Guaido comme pr\u00e9sident par interim\r\nPour marquer cette date... L'opposition appelle \u00e0 de nouvelles manifestations aujourd'hui\r\nMais depuis plusieurs semaines... elle peine \u00e0 mobiliser\r\nEn particulier dans les quartiers populaires... o\u00f9 les Venezu\u00e9liens ont du mal \u00e0 survivre \u00e0 la crise \u00e9conomique\r\nNotre correspondant Benjamin Delille s'est rendu \u00e0 P\u00e9tar\u00e9... consid\u00e9r\u00e9 comme le pus grand bidonville d'Am\u00e9rique latine\r\n(Tanker uk) Une mission de protection maritime... dirig\u00e9e par les europ\u00e9ens... pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des cargos dans les eaux du Golfe\r\nC'est ce que le Royaume-Uni veut mettre en place... apr\u00e8s l'arraisonnement de l'un de ses p\u00e9troliers... par l'Iran\r\nLa mesure doit \u00eatre op\u00e9rationnelle \"aussi vite que possible\": parole du chef de la diplomatie britannique Jeremy Hunt\r\n(19/MANIF PUERTO RICO) **** Des dizaines de milliers de personnes sont descendues hier dans les rues de Porto Rico \r\nLeur revendication: la d\u00e9mission du gouverneur de l'\u00eele carib\u00e9ennne\r\nCe territoire au statut sp\u00e9cial... rattach\u00e9 aux Etats-Unis... est secou\u00e9 par un scandale depuis la mi-juillet\r\nUne affaire qui m\u00eale corruption et propos homophobes... Rapha\u00ebl Grand\r\n(USA budget) Plus de paralysie de l'administration... aux Etats-Unis... jusqu'\u00e0 la fin du mandat de Donald Trump\r\nLe pr\u00e9sident annonce qu'il a trouv\u00e9 un accord sur le budget... avec l'opposition d\u00e9mocrate\r\nUne entente sur deux ans... jusqu'\u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle \r\nAu menu: rel\u00e8vement du plafond de la dette... pour \u00e9viter un d\u00e9faut de paiement si le pays ne peut plus emprunter\r\nMais aussi une hausse des d\u00e9penses publiques... en mati\u00e8re de d\u00e9fense et d'investissements nationaux\r\n(TF2/FILM SUR LES 7 VIGNERONS BIO) *** Les Viticulteurs bio de Lavaux sont doublement \u00e0 l'honneur... en pleine f\u00eate des Vignerons\r\nUn film qui leur est consacr\u00e9 a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 pour la premi\u00e8re fois hier \u00e0 Vevey\r\nEt l'un d'entre eux \u00e0 recu la m\u00e9daille d'argent de la v\u00e9n\u00e9rable Confr\u00e9rie des vignerons... lors de la fameuse c\u00e9r\u00e9monie du couronnement\r\nCa aussi, c'est une premi\u00e8re Simon Corthay\r\n  1'24''\r\n(Sous-marin) Il avait disparu en 1968 avec 52 hommes \u00e0 bord: l'\u00e9pave du sous-marin fran\u00e7ais La Minerve a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e!\r\nElle reposait \u00e0 2370 m de fond... au large de Toulon\r\nLes recherches avaient \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9es au d\u00e9but du mois \u00e0 la demande des familles des marins\r\nDes familles qui se disent d\u00e9sormais apais\u00e9es... un demi-si\u00e8cle apr\u00e8s ce drame toujours inexpliqu\u00e9.", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10575348", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-07-23T06:00:48_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-07-23T06:00:48_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10575376", "ece-10575348"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-29T07:18:23Z", "speechToTexts": ["29.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nAvec Marielle Savoy bonjour, bonjour, une visite habituelle mais en contexte d\u00e9licat, c'est ainsi qu'on peut r\u00e9sumer le dernier voyage en Arabie Saoudite, la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, explications dans un instant, le chef du Parlement qui s'autoproclame pr\u00e9sident par int\u00e9rim pour faire tomber le chef de l'\u00c9tat en fonction, c'\u00e9tait il y a exactement 6 mois au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la mais Nicolas Maduro est toujours l\u00e0 et vous l'entendrez, l'opposition a de plus en plus de peine \u00e0 mobiliser et puis un film qui s'int\u00e9ressent \u00e0 leur travail et une r\u00e9compense rare pour l'un d'entre eux, les viticulteurs bio Paris \u00e0 la F\u00eate des Vignerons l'illustration d'un long changement des mentalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [90%] :\r\nLa secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9tait en Arabie Saoudite, ce dimanche, Pascal Baeriswyl a rencontr\u00e9 des acteurs du monde politique, \u00e9conomique et scientifique, les Saoudiens, mais aussi des Suisses install\u00e9s dans le pays, ce type de consultation ait lieu r\u00e9guli\u00e8rement depuis 2012, mais cette fois -ci, le contexte \u00e9tait particulier Camille de c\u00f4tes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [94%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a r\u00e9cemment interdit toutes les activit\u00e9s du constructeur d'avions suisses Pilatus en Arabie Saoudite, car le soutien apport\u00e9 par l'entreprise suisse n'est pas conforme \u00e0 la loi lors de sa visite dans le royaume, Pascal Baeriswyl a du donc se faire la messag\u00e8re de cette d\u00e9cision juridiques prises par la Suisse, un autre objectif de ce voyage, c'\u00e9tait de discuter de la situation actuelle tendue dans la r\u00e9gion avant de venir \u00e0 Ryad, la secr\u00e9taire d'\u00c9tat a eu plusieurs contacts avec diff\u00e9rents pays du Golfe, la Suisse tient vraiment \u00e0 contribuer \u00e0 d\u00e9samorcer ces tensions par l'offre de bons offices, parce qu'Baeriswyl en a finalement profit\u00e9 pour souligner les positions helv\u00e9tique en mati\u00e8re de droits humains, elle, a rappel\u00e9 l'opposition de la Suisse \u00e0 la peine de mort, ainsi que la n\u00e9cessit\u00e9 de garantir la libert\u00e9 d'expression et la promotion des droits des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [94%] :\r\nUne bouteille d'eau et de la patience, c'est ce dont vous aurez peut-\u00eatre besoin d\u00e8s aujourd'hui si vous prenez le train, les CFF annoncent que de nouvelles perturbations de trafic sont possibles, \u00e0 cause de la canicule, les rails pourraient en effet se d\u00e9former sous l'effet de la chaleur comme \u00e0 la fin juin, les temp\u00e9ratures tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es engendrent aussi un important risque d'incendie cette semaine M\u00e9t\u00e9oSuisse \u00e9mettent une alerte pour le Valais le Tessin les Grisons et l'ouest du plateau des messages \u00e9logieux sur la Cor\u00e9e du Nord et depuis plus de nouvelles, le Conseil national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Vaudois, Claude B\u00e9gl\u00e9 n'est plus joignable depuis qu'il a lou\u00e9 le r\u00e9gime de Pyongyang sur Twitter le week- end dernier, le PDC Vaud n'a pas pu entrer en contact avec lui, il est toujours en Cor\u00e9e du Nord, le parti l'a fait savoir hier en affirmant son d\u00e9saccord avec les propos du parlementaire de nombreuses r\u00e9gions du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e0 nouveau priv\u00e9es d'\u00e9lectricit\u00e9, une panne de courant affecte depuis hier soir, la distribution d'eau, les services de transports publics et les liaisons t\u00e9l\u00e9phoniques la capitale Caracas, c'est toucher, tout comme la moiti\u00e9 des 23 \u00c9tats du pays, le gouvernement de Nicolas Maduro d\u00e9nonce une attaque \u00e9lectromagn\u00e9tique et promet de remettre en service le syst\u00e8me \u00e9lectrique dans les plus brefs d\u00e9lais, Nicolas Maduro, qui est toujours bien en place, 6 mois jour pour jour apr\u00e8s l'autoproclamation de l'opposant Juan Guaido aupr\u00e8s comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim en pharmacie pour marquer cette date, l'opposition appelle \u00e0 de nouvelles manifestations aujourd'hui, mais depuis plusieurs semaines, h\u00e9 bien elle peine \u00e0 mobiliser, en particulier dans les quartiers populaires o\u00f9 les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ont du mal \u00e0 survivre \u00e0 la crise \u00e9conomique, notre correspondant, Benjamin Delille, s'est rendu \u00e0 p\u00e9tard et consid\u00e9r\u00e9 comme le plus grand bidonville d'Am\u00e9rique latine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [86%] :\r\nIl est bient\u00f4t midi et, comme tous ses voisins Alexander est voulu profiter d'un repas gratuit offert par l'association, p\u00e9tards et pour le monde, le quartier perch\u00e9 sur une colline recouverte de maisons en parpaings, ici personne ne mange \u00e0 sa faim, \u00e7a il y a un an, beaucoup la survie gr\u00e2ce aux poubelles, ici les gens mangent dans les poubelles, on a beaucoup de probl\u00e8mes d'\u00e9lectricit\u00e9, on n'a pas d'eau, on vit presque \u00e0 l'\u00e9tat sauvage, moi quand m\u00eame ce soir la pratique en tout six il croyait que Juan Guaido allait changer le pays, mais 6 mois plus tard, plus aucun ne sort manifester s'est cr\u00e9\u00e9 dans ce qu'on croit toujours notre pr\u00e9sident par int\u00e9rim, mais on se pratique de cette promesse, \u00e7a devient des mensonges, on ne veut plus prendre de risques, donc beaucoup de gens ne sont plus motiv\u00e9s paquetage Didio Vergara fait partie du comit\u00e9 et des libert\u00e9s, cens\u00e9 mobiliser les personnes des quartiers populaires, m\u00eame lui n'y croit plus vraiment totalement tous des sur les d\u00e9\u00e7us parce qu'apr\u00e8s des manifestations, il y a eu beaucoup de bless\u00e9s et il ne s'est rien pass\u00e9 l\u00e0, il y a dialogue mais nous avons doutent que \u00e7a aboutisse, donc on ne se reproduise, surtout avec les coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 ou d'eau qui me fatigue encore plus et \u00e7a \u00e0 la main, autre raison invoqu\u00e9es par Jo\u00ebl quadrag\u00e9naire la r\u00e9pression tr\u00e8s violente dans la zone alors pour pour par pour laisser aller les forces polici\u00e8res applique un terrorisme d'\u00c9tat dans ces communaut\u00e9s, nous sommes terroris\u00e9s par ce qu'elles nous font vivre, c'est impossible de sortir parce qu'il nous mettent un fusil sur la tempe, litt\u00e9ralement les de l'Allemande, m\u00eame ceux qui r\u00eavent de sortir exprimer leur col\u00e8re sont donc condamn\u00e9s \u00e0 rester chez eux, d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, reste l'option de quitter le pays, mais m\u00eame \u00e7a, ils disent ne pas en avoir les moyens, Benjamin Delille pour rtsinfo Caracas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [96%] :\r\nUne mission de protection maritime dirig\u00e9e par les Europ\u00e9ens pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des cargos dans les eaux du Golfe, c'est ce que le Royaume-Uni veut mettre en place apr\u00e8s l'arraisonnement de l'un de ses p\u00e9troliers par l'Iran, la mesure doit \u00eatre op\u00e9rationnelle aussi vite que possible, parole du chef de la diplomatie britannique J\u00e9r\u00e9my Hunt, des dizaines de milliers de personnes sont descendues hier dans les rues de Porto Rico, leur revendication : la d\u00e9mission du gouverneur de l'\u00eele carib\u00e9enne ce territoire au statut sp\u00e9cial rattach\u00e9 aux \u00c9tats-Unis est secou\u00e9 par un scandale depuis la mi- juillet, une affaire qui m\u00eale corruption et propos homophobes Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:21) [91%] :\r\nC'est avec des airs de salsa que des dizaines de milliers de Portoricains ont d\u00e9fil\u00e9 en masse dans la capitale San Juan, pour demander le d\u00e9part imm\u00e9diat de Ricardo Rossello, le gouverneur de l'\u00eele, Porto Rico, qui se remettait dans la douleur du passage de l'ouragan Maria en 2017 traverse aujourd'hui une grave crise politique, l'\u00eele est secou\u00e9 par une affaire de corruption \u00e0 cela s'ajoutent des fuites sur la messagerie t\u00e9l\u00e9gramme le gouverneur et de hauts responsables \u00e9chang\u00e9 des blagues misogynes et homophobes visant notamment le chanteur et Star locale, Ricky Martin, Porto Rico est rattach\u00e9 aux \u00c9tats-Unis par un statut sp\u00e9cial, les Portoricains dispose de la nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine, mais ne votent pas pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la voix du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, justement, s'est aussi m\u00eal\u00e9e \u00e0 celle des manifestants Donald Trump a d\u00e9nonc\u00e9 sur Twitter des dirigeants incapables et corrompus \u00e0 Porto Rico, Ricardo Rossello a annonc\u00e9 dimanche soir qu'il ne briguerait pas un nouveau mandat en 2020, mais pas question pour l'instant de d\u00e9missionner Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [95%] :\r\nPlus de paralysie de l'administration aux \u00c9tats-Unis jusqu'\u00e0 la fin du mandat de Donald Trump, le pr\u00e9sident annonce qu'il a trouv\u00e9 un accord sur le budget avec l'opposition d\u00e9mocrate une entente sur 2 ans, jusqu'\u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, donc au menu : rel\u00e8vement du plafond de la dette pour \u00e9viter un d\u00e9faut de paiement si le pays ne peut plus emprunter, mais aussi une hausse des d\u00e9penses publiques en mati\u00e8re de d\u00e9fense et d'investissements nationaux tout autre chose maintenant, les viticulteurs bio de Lavaux sont doublement \u00e0 l'honneur en pleine f\u00eate des vignerons, un film qui leur est consacr\u00e9, a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 pour la premi\u00e8re fois hier \u00e0 Vevey et l'un d'entre eux aussi, re\u00e7u la m\u00e9daille d'argent de la v\u00e9n\u00e9rable Confr\u00e9rie des Vignerons lors de la fameuse c\u00e9r\u00e9monie du couronnement, \u00e7a aussi c'est une premi\u00e8re, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [94%] :\r\nPour G\u00e9rald Vall\u00e9e Lyon qui a converti le domaine des Faverges \u00e0 la biodynamie cette r\u00e9compense traduit une lente prise de conscience. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:06) [88%] :\r\nOn le voit dans le vignoble, chaque printemps, on voit moins d'herbicides ou des herbicides utilis\u00e9s plus tard ou am\u00e9lioration il n'emp\u00eache que \u00e7a, \u00e7a prend du temps, on est quand m\u00eame en Pays de Vaud avec tous les avantages et les inconv\u00e9nients que \u00e7a repr\u00e9sente donc la, la, entre autres, la la sagesse, mais aussi la lenteur et la confr\u00e9rie \u00e9volue aussi dans ce sens, mais elle \u00e9volue, que, \u00e0 un rythme d'une confr\u00e9rie ancienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:32) [94%] :\r\nEt s'il n'y a pas d'Avantage de viticulteurs bio r\u00e9compens\u00e9, c'est aussi en raison de la forme ancestrale du concours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:40) [88%] :\r\nPour bien comprendre, ce sont les propri\u00e9taires qui inscrivent les parcelles par la confr\u00e9rie ou sur lesquels sont bas\u00e9s notation et effectivement pour l'instant, il y a ce mouvement c'est encore pas d\u00e9velopp\u00e9 aux autres propri\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [96%] :\r\nCe qui signifie que votre propri\u00e9taire et plus progressiste que les autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:58) [89%] :\r\nJe pense qu'il a eu le l'Intelligence de, de, de me laisser faire des essais dans un 1er temps et de voir que \u00e7a fonctionne et puis, finalement, d'abonder dans mon sens, qui est aussi probablement assez logique inhabitable \u00e0 \u00e0 moyen terme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:12) [89%] :\r\nEt ce propri\u00e9taire pr\u00e9curseur n'est pas un Vaudois depuis 1848 le domaine des Faverges appartient \u00e0 l'\u00c9tat de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:23) [93%] :\r\nIl avait disparu en 1968 avec 52 hommes \u00e0 bord, l'\u00e9pave du sous- marin fran\u00e7ais La Minerve a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e, elle reposait \u00e0 2370 m\u00e8tres de fond au large de Toulon, les recherches avaient \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9es au d\u00e9but du mois, \u00e0 la demande des familles des marins, des familles qui se disent d\u00e9sormais apais\u00e9es, un demi- si\u00e8cle apr\u00e8s ce drame, toujours inexpliqu\u00e9 merci beaucoup Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-23T05:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Delille, Benjamin", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C59713C-FBA4-4BEF-96D8-4BAE69B54F80", "internalArchiveId": "7C59713C-FBA4-4BEF-96D8-4BAE69B54F80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-07-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Koch, responsable de la Division maladie transmissibles \u00e0 l'OFSP;MESKENS;S\u00e9bastien Chenu, d\u00e9put\u00e9 Rassemblement national;Olivier Faure, leader du PS;Oggier, Gr\u00e9goire;K\u00e9vin Bua, aillier FC B\u00e2le;Nicolas Portal, directeur sportif de l'\u00e9quipe cycliste INEOS (ex.SKY)\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(01/SUIVI CP CFF PA) Une bouteille d'eau... et de la patience\r\nC'est ce dont vous aurez peut-\u00eatre besoin... d\u00e8s aujourd'hui... si vous prenez le train\r\nLes CFF annoncent que de nouvelles perturbations de trafic sont possibles... \u00e0 cause de la canicule\r\nLe d\u00e9fi de l'entreprise: \u00e9viter que les rails ne se d\u00e9forment sous l'effet de la chaleur\r\nEt pour cela Julien Bangerter... elle teste une mesure d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9e l'an dernier par les compagnies r\u00e9gionales\r\n  0'56''\r\nEt cette semaine caniculaire inqui\u00e8te aussi les responsables de la f\u00eate des Vignerons\r\nDisatribution de cr\u00e8me solaire... ventilateurs dans l'ar\u00e8re et pr\u00e9vention active: ils ont mis sur pied tout un plan pour \u00e9viter les malaises dans le public... qui devra parfois passer plusieurs heures assis en plein soleil\r\nEt puis signalons encore un risque d'incendie marqu\u00e9... d\u00e8s aujourd'hui... en raison des fortes chaleurs. M\u00e9t\u00e9o suisse \u00e9met une alerte pour le Valais, le Tessin, les Grisons et l'ouest du plateau.\r\n(04/ courtLES TIQUES, MOINS DE MALADIES) **** Et si ces temp\u00e9ratures vous donnent envie d'aller vous promener en for\u00eat... sachez que les maladies transmises par les tiques sont en net recul... cette ann\u00e9e\r\nSelon l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, les cas de borr\u00e9liose ont diminu\u00e9.... ceux d'enc\u00e9phalites \u00e0 tique ont presque fondu de moiti\u00e9\r\nDaniel Koch est responsable de la Division maladie transmissibles \u00e0 l'OFSP\r\nPour lui... difficile de tirer des conclusions \u00e0 ce stade...\r\nMais les mises en garde r\u00e9p\u00e9t\u00e9es et la recommandation de vaccination ont jou\u00e9 un r\u00f4le:\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(Greta) Elle est le visage de la mobilisation internationale de la jeunesse en faveur du climat...\r\nLa su\u00e9doise Greta Thunberg sera \u00e0 Lausanne...le 9 ao\u00fbt prochain\r\nElle participera au sommet Smile for Future... avec 450 jeunes europ\u00e9ens...et un objectif: d\u00e9finir une strat\u00e9gie d'action face \u00e0 la crise climatique qui menace la plan\u00e8te\r\n(TF4/POLEMIQUE DISCOURS ASSEMBLEE NATIONALE) **** Greta Thunberg... qui est justement aujourd'hui en France... pour une visite qui s'annonce anim\u00e9e\r\nElle doit s'exprimer \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale... dans le cadre d'un d\u00e9bat: l\u00e0 encore il sera question de la lutte contre le changement climatique\r\nMais Jo\u00eblle Meskens... cette intervention ne fait pas l'unanimit\u00e9\r\nL'extr\u00eame droite et certains \u00e9lus de droit vont boycotter la s\u00e9ance\r\n  1'31''\r\n(UE sauvetage m\u00e9diterrann\u00e9e) 14 pays de l'Union europ\u00e9enne trouvent un terrain d'entente... pour une r\u00e9partition des migrants secourus en M\u00e9diterrann\u00e9e\r\nC'est le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron qui l'annonce\r\nCes \u00e9tats ont signal\u00e9 leur accord de principe... et huit d'entre eux ont m\u00eame act\u00e9 leur PARTICIPATION \u00e0 ce m\u00e9canisme de solidarit\u00e9: Paris, Berlin mais aussi Lisbonne ou encore Helsinki\r\nSi le syst\u00e8me se concr\u00e9tise... Malte et l'Italie ouvrirons leurs ports aux navires humanitaires... et les demandeurs d'asile secourus seront rapidement r\u00e9partis dans les pays volontaires.\r\n(09/MESURES IRAN/UK REAX - traduit) *** Le Royaume-Uni hausse le ton... 4 jours apr\u00e8s l'arraisonnement de l'un de ses p\u00e9troliers... par T\u00e9h\u00e9ran\r\nLe navire et ses 23 membres d'\u00e9quipages sont toujours retenus au large du port de Bandar Abbas, dans le sud de l'Iran. \r\nEt pour Londres, c'est clair... Marina Daras: l'Europe doit passer \u00e0 l'action... dans les eaux du Golfe.\r\n  1'15''\r\n(10/INVESTITURE SANCHEZ SUITE) Et alors que Boris Johnson est sur le point d'\u00eatre \u00e9lu premier ministre au Royaume-Uni... la semaine s'annonce aussi d\u00e9cisive pour l'avenir de l'Espagne\r\nTrois mois apr\u00e8s des \u00e9lections l\u00e9gislatives qui n'ont pas parmis de former une majorit\u00e9.... le parlement se prononce sur la reconduction du socialiste Pedro Sanchez au poste de premier ministre \r\nUN premier vote est pr\u00e9vu ce soir.... \r\nEt le discours que candidat a prononc\u00e9 hier n'a visiblement pas enthousiasm\u00e9 les \u00e9lus... Val\u00e9rie Demon\r\n  0'51''\r\n(Venezuela) De nombreuses r\u00e9gions du Venezuela \u00e0 nouveau priv\u00e9es d'\u00e9lectricit\u00e9\r\nUne panne de courant affecte depuis hier soir la distribution d'eau, les services de transports publics et les liaisons t\u00e9l\u00e9phoniques. \r\nLe gouvernement de Nicolas Maduro d\u00e9nonce une ATTAQUE \u00e9lectromagn\u00e9tique... et promet de remettre en service le syst\u00e8me \u00e9lectrique... dans les plus brefs d\u00e9lais\r\n(Rio morts violentes) Les morts violentes ont diminu\u00e9 de 15%... dans l'\u00e9tat br\u00e9silien de Rio... entre d\u00e9but janvier et fin juin!\r\nEt la baisse est encore plus marqu\u00e9e... quand on s'int\u00e9resse uniquement aux homicides volontaires\r\nEn revanche... les personnes tu\u00e9es dans le cadres d'interventions polici\u00e8res... elles...AUGMENTENT de 15%\r\nLe r\u00e9sultat de la politique du gouverneur de Rio Wilson Witzel....\r\nIl avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique... apr\u00e8s son \u00e9lection... en envisageant de recourir \u00e0 des tireurs d'\u00e9lite pour abattre \u00e0 distance des suspects arm\u00e9s.\r\n(TF5/FOOT CAMPAGNE EUROPE B\u00c2LE) **** En football, la saison de Super League est \u00e0 peine entam\u00e9e... et le FC B\u00e2le joue d\u00e9j\u00e0 ce soir une partie importante pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir\r\nLes Rh\u00e9nans entrent en lice au 2\u00e8me tour pr\u00e9liminaire de la ligue des Champions. \r\nEt rien ne sera simple pour eux... Gr\u00e9goire Oggier ...\r\n  1'22''\r\nEt puis en cyclisme, les coureurs du tour de france attaquent la seizi\u00e8me \u00e9tape aujourd'hui \u00e0 N\u00efmes. \r\nElle \u00e0 suivre \u00e0 partir de 13h20 sur RTS1\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(PDC et B\u00e9gl\u00e9) \r\n(Canicule, rails et risques d'incendie) Une bouteille d'eau... et de la patience\r\nC'est ce dont vous aurez peut-\u00eatre besoin... d\u00e8s aujourd'hui... si vous prenez le train\r\nLes CFF annoncent que de nouvelles perturbations de trafic sont possibles... \u00e0 cause de la canicule\r\nLes rails pourraient en effet se d\u00e9former sous l'effet de la chaleur... comme \u00e0 la fin juin\r\nLes temp\u00e9ratures tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es engendrent aussi un important  risque d'incendie... cette semaine.\r\nMeteo Suisse \u00e9met une alerte pour le Valais, le Tessin, les Grisons et l'ouest du plateau. \r\n((Pour \u00e9viter de tels probl\u00e8mes \u00e0 l'avenir, l'entreprise de transport envisage de peindre les rails en blanc: de quoi abaisser leur temp\u00e9rature de 7 degr\u00e9s. ))\r\n(F\u00eate des vignerons) \r\n(Greta) \r\n(Venezuela) \r\n(16/TDF itv  PORTAL) Les coureurs du Tour de France s'attaquent \u00e0 leur seizi\u00e8me \u00e9tape... aujourd'hui \u00e0 Nimes\r\nL'avant derni\u00e8re avant les Alpes\r\nEt \u00e0 ce stade... une \u00e9quipe... INEOS... devrait dominer la course... comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pendant des ann\u00e9es quand elle s'appelais Sky\r\nMais elle ne le fait pas... ou n'en a pas les moyens...\r\nCe qui ne d\u00e9range pas son directeur sportif Nicolas Portal. \r\n  0'47''\r\nEt l'\u00e9tape du jour d\u00e9butera \u00e0 13h20.  Elle \u00e0 suivre sur RTSun\r\n(Libra) \r\n(Bve fin?) \r\n(Volvo) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(UK conservateurs) \r\n(Tanker uk) \r\n(USA budget) \r\n(USA Mueller) \r\n(Rio morts violentes) \r\n(Syrie) \r\n(UE r\u00e9partition migrants) \r\n(Porto Rico)", "durationSec": 649, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10575360", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-07-23T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-07-23T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10575381", "ece-10575360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-29T07:11:38Z", "speechToTexts": ["29.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nMarielle Savoy c'est comme un refrain qui pourrait bien irriter les oreilles des usagers du rail \u00e0 chaque vague de chaleur, les CFF s'attendent \u00e0 de nouvelles perturbations du trafic avec la canicule, mais pas question d'en faire une fatalit\u00e9, il teste une nouvelle m\u00e9thode, elle a 16 ans, toutes ses dents et de fortes convictions greta Thoune Berg d\u00e9fendra l'environnement aujourd'hui devant l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise, mais pas s\u00fbr qu'elle ne soit accueilli tr\u00e8s chaleureusement et puis le FC B\u00e2le vient de reprendre la comp\u00e9tition Suisse mais sur le plan international, d\u00e9j\u00e0 se montrer au top ce soir les Rh\u00e9nans affrontent Eindhoven au 2\u00e8me tour pr\u00e9liminaire de la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [97%] :\r\nUne bouteille d'eau et de la patience, c'est ce dont vous aurez peut-\u00eatre besoin d\u00e8s aujourd'hui si vous prenez le train, les CFF annoncent de nous que de nouvelles perturbations de trafic sont possibles, \u00e0 cause de la canicule, le d\u00e9fi de l'entreprise, \u00e9viter que les rails ne se d\u00e9forment sous l'effet de la chaleur et pour cela, Julien Bangerter elle teste une mesure d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9e l'an dernier par les compagnies r\u00e9gionales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [93%] :\r\nPendant le c\u00f4t\u00e9 des rails en blanc dans les zones les plus expos\u00e9es apr\u00e8s les chemins de fer rh\u00e9tiques, les BLS et des compagnies italiennes, les CFF tente aussi cette mesure, selon une \u00e9tude de l'EPFZ, elle peut permettre d'abaisser le r\u00e9chauffement des rails d'environ 7 degr\u00e9s et ne pas atteindre les 80 degr\u00e9s \u00e0 partir desquels les voies risque de se d\u00e9former cette dilatation ont entra\u00een\u00e9 de nombreux retards de train le mois dernier, avec un pic le 27 juin pr\u00e8s d'un quart des voyageurs en Suisse ont alors d\u00fb patienter sur les quais, les CFF assure tout faire pour \u00e9viter une nouvelle journ\u00e9e noire mais ne peuvent pas non plus l'exclure, comme les autres ann\u00e9es, les rails sont arros\u00e9s \u00e0 l'aide de wagons-citernes certains trains sont ralentis dans les zones sensibles et \u00e0 plus long terme, les traverses de bois sont progressivement remplac\u00e9es par du b\u00e9ton, les CFF disent \u00eatre en contact avec d'autres entreprises ferroviaires confront\u00e9e elle aussi \u00e0 des vagues de chaleur toujours plus fr\u00e9quentes, un groupe d'experts en termes rendra ses recommandations \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [90%] :\r\nEt cette semaine caniculaire inqui\u00e8te aussi les responsables de la F\u00eate des Vignerons, distribution de cr\u00e8me solaire ventilateurs dans l'ar\u00e8ne et peu et non brumisateur dans l'ar\u00e8ne et pr\u00e9vention active, ils ont mis sur pied tout un plan pour \u00e9viter les malaises dans le public, un public qui devra parfois passer plusieurs heures assis en plein soleil et si c'est temp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:02:14) [97%] :\r\nJe vous donne envie d'aller vous promener en for\u00eat, sachez que les maladies transmises par les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [94%] :\r\nSix sont cette ann\u00e9e en Net recul, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, les cas de borr\u00e9liose ont diminu\u00e9, ceux d'enc\u00e9phalites \u00e0 tiques ont presque fondu de moiti\u00e9, Daniel Koch, responsable de la Division maladie transmissibles \u00e0 l'OFSP pour lui difficile de tirer des conclusions \u00e0 ce stade, mais les mises en garde r\u00e9p\u00e9t\u00e9es et la recommandation de vaccination ont jou\u00e9 un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:37) [88%] :\r\nIl y a plusieurs facteurs qui influencent mais la vaccination, c'est vraiment le seul moyen qui donne une protection devant la maladie, donc se faire vite, l'air de borr\u00e9liose l'autre maladie c'est une bact\u00e9rie, il y a pas de tracts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [87%] :\r\nEst ce que la la couverture vaccinale aujourd'hui est bonne en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:57) [74%] :\r\nNon la couvert et vaccinale et certainement pas encore assez pour qu'on peut le Tir, c'est bien plut\u00f4t branch\u00e9 la maladie se d\u00e9veloppait depuis l'Est vers l'ouest et dans l'Est parfaite entente turco- oui les convertir un sont beaucoup plus haut que par 700 dans le canton d'euros et pas dans ces que tout le monde, qui impute en Suisse qui sera vaccin\u00e9 southless impliquant des cantons de Gen\u00e8ve et fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie, elle est le visage de la mobilisation internationale de la jeunesse en faveur du climat, la su\u00e9doise Greta Berg sera \u00e0 Lausanne le 9 ao\u00fbt prochain elle participera au SMIC au sommet Smile for Future avec 450 jeunes europ\u00e9ens et un objectif : d\u00e9finir une strat\u00e9gie d'action face \u00e0 la crise climatique qui menace la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:46) [89%] :\r\nEt en attendant Lausanne greta Thunberg et justement aujourd'hui en France pour une visite qui s'annonce anim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [93%] :\r\nOui, doit s'exprimer \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale dans le cadre d'un d\u00e9bat, l\u00e0 encore, il sera question de la lutte contre le changement climatique mais Jo\u00eblle mesquine cette intervention ne fait pas l'unanimit\u00e9, l'extr\u00eame droite est certains \u00e9lus de droite vont m\u00eame boycott\u00e9 la s\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:04) [92%] :\r\nLa visite s'annonce moins consensuelle pour Greta Twannberg que son d\u00e9placement dimanche \u00e0 Caen o\u00f9 elle a re\u00e7u un prix, une partie de l'opposition va d\u00e9serter l'h\u00e9micycle, le d\u00e9put\u00e9 de droite Guillaume Larriv\u00e9 d\u00e9nonce la venue, je cite, d'une gourou apocalyptique, son coll\u00e8gue LR Julien Aubert en rajoute, c'est un prix Nobel de la peur, dit -il, ce n'est pas un hasard, c'est de la postulent t'la pr\u00e9sidence de leur parti, ils veulent s'illustrer l'extr\u00eame droite n'est pas en reste, pour le d\u00e9put\u00e9 Rassemblement national S\u00e9bastien Chenu, interrog\u00e9 par France Info greta Bergues symbolise le grand \u00e9cart de la majorit\u00e9 entre \u00e9cologie et libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:38) [89%] :\r\nJe pense qu'elle repr\u00e9sente surtout une vaste hypocrisie derri\u00e8re laquelle ce gouvernement et cette majorit\u00e9 en marche se cache, on nous demande de venir \u00e9couter sagement cette cet enfant de 16 ans et son discours assez d'\u00e9missions, il faut bien le dire, et d'un autre c\u00f4t\u00e9, le m\u00eame jour, ce gouvernement va faire voter le 7 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:53) [95%] :\r\nLe Ceta trait\u00e9 commercial avec le Canada, la gauche, comme le reste de l'opposition n'en veut pas, mais pour le leader du PS Olivier Faure sur ses News ce n'est pas une raison pour boycotter Greta Twannberg. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:03) [92%] :\r\nEst ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 quitter ce monde l\u00e0 ou est -ce qu'on se bat, on se retrousse les manches pour faire en sorte que \u00e7a change, moi je pense que des gens comme Gabin Sandberg ont permis cette prise de conscience ont permis de dire mais vous vous rendez compte que vous, peut-\u00eatre que vous vivrez jusqu'\u00e0 la fin de vos jours dans un monde qui est supportable, mais nous qui sommes les plus jeunes et ceux qui vous survivront derri\u00e8re, h\u00e9 bien ils vivront dans quel monde c'est c'est la col\u00e8re qui devrait nous emporter tous aujourd'hui, mais c'est pas la boycotter qu'il faut, c'est contraire \u00e0 l'acclamer et dire que nous n'en faisons pas suffisamment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:29) [83%] :\r\nDans une assembl\u00e9e survolt\u00e9e greta Thunberg risque fort de jouer les allumettes su\u00e9doises Jo\u00ebl Mesquer ce poids rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [94%] :\r\n14 pays de l'Union europ\u00e9enne trouvent un terrain d'entente pour une r\u00e9partition des migrants secourus en M\u00e9diterran\u00e9e, c'est le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron qui l'annonce : ces \u00e9tats ont signal\u00e9 leur accord de principe et huit d'entre eux ont m\u00eame act\u00e9 leur participation \u00e0 ce m\u00e9canisme de solidarit\u00e9, Paris, Berlin, mais aussi Lisbonne ou encore Helsinki si le syst\u00e8me se concr\u00e9tise, Malte et l'Italie ouvriront leurs portes aux navires leurs ports aux navires humanitaires et les demandeurs d'asile secourus seront rapidement r\u00e9partis dans les pays volontaires alors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:04) [89%] :\r\nIl y a une hausse le ton, 4 jours apr\u00e8s l'arraisonnement de l'un de ses p\u00e9troliers par T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [95%] :\r\nLe navire et ses 23 membres d'\u00e9quipage sont toujours retenus au large du port de Bandar Abbas dans le sud de l'Iran et pour Londres, c'est clair, Marina Daras, l'Europe doit passer \u00e0 l'action dans les eaux du Golfe d'apr\u00e8s le ministre des Affaires et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:20) [94%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9my Rent l'Iran n'avait pas le droit d'entraver le passage du navire, encore moins de l'aborder, c'\u00e9tait donc un acte de piraterie d'\u00c9tat, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre avant d'annoncer une mission de protection des navires dans le Detroit d'Ormuz, dirig\u00e9e par l'UE. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:34) [94%] :\r\nDes oui \u00e0 Bertrand, c'est le coeur lourd que nous annon\u00e7ons une pr\u00e9sence internationale accrue dans le Golfe, parce que nous avons mis un point d'honneur \u00e0 apaiser les tensions dans la r\u00e9gion, esp\u00e9rant ne pas en arriver l\u00e0, nous ne cherchons pas la confrontation avec l'Iran, nous avons saisi toutes les occasions disponibles pour r\u00e9duire les malentendus, mais si l'Iran continue sur cette voie dangereuse, il doit accepter le prix d'une pr\u00e9sence militaire occidentale plus importante, le long de sa cote non pas parce que nous voulons accro\u00eetre les tensions, mais simplement parce que la libert\u00e9 de navigation est un principe que la Grande-Bretagne et ses alli\u00e9s d\u00e9fendrons toujours au Estefan. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:12) [94%] :\r\nCette crise a lieu dans un contexte politique tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour les Britanniques, puisque le successeur de Theresa May prendra ses fonctions demain le gouvernement britannique continue pour l'instant de d\u00e9fendre au c\u00f4t\u00e9 de l'Allemagne et de la France, l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, un accord que Donald Trump avait d\u00e9cid\u00e9 de renier et qui est en partie \u00e0 l'origine de ces tensions Marina Daras pour rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [95%] :\r\nEt alors que Boris Johnson est sur le point d'\u00eatre \u00e9lu 1er ministre au Royaume-Uni la semaine s'annonce aussi d\u00e9cisive pour l'avenir de l'Espagne 3 mois apr\u00e8s des \u00e9lections l\u00e9gislatives qui n'ont pas permis de former une majorit\u00e9, le Parlement se prononce sur la reconduction du socialiste Pedro Sanchez au poste de 1er ministre un 1er vote est pr\u00e9vu ce soir et le discours que le candidat a prononc\u00e9, hier, n'a visiblement pas enthousiasm\u00e9 les \u00e9lus Val\u00e9rie de Mont. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:56) [92%] :\r\nC'est un dr\u00f4le de discours d'investiture qu'a prononc\u00e9, Pedro Sanchez, cela ressemble davantage \u00e0 un programme \u00e9lectoral ou un discours sur l'\u00e9tat de la nation d\u00e9fi du changement climatique, r\u00e9volution num\u00e9rique \u00e0 venir des retraites avenir europ\u00e9en et surtout quel r\u00f4le et place aura l'Espagne dans un avenir de plus en plus complexes, un discours d'autant plus surprenant qu'aucune mention n'a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 la Catalogne, le plus gros d\u00e9fi politique et territoriale que doit affronter l'Espagne Pedro Sanchez a surtout tr\u00e8s peu parl\u00e9 de la gauche radicale de Podemos savaient qu'il se trouve en pleine n\u00e9gociation pour obtenir leur soutien n\u00e9cessaire peu d'allusions \u00e0 un gouvernement de coalition tout au plus quelques mots \u00e0 la fin de son discours, pour r\u00e9clamer un soutien timide et pas forc\u00e9ment enthousiastes, c'est donc l'incertitude qui domine \u00e0 3 jours du vote final pour savoir si un gouvernement verra le jour si les espagnols devront retourner aux urnes, Val\u00e9rie de Mont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:47) [95%] :\r\nDirection le Br\u00e9sil \u00e0 pr\u00e9sent les morts violentes ont diminu\u00e9 de 15 pourcent dans l'\u00c9tat de Rio entre d\u00e9but janvier et fin juin et la baisse est encore plus marqu\u00e9e : quand on s'int\u00e9resse uniquement aux homicides volontaires, en revanche, les personnes tu\u00e9es dans le cadre d'interventions polici\u00e8res, elles sont plus nombreuses, elles augmentent de 15 pourcent en foot. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:06) [93%] :\r\nBall la saison de Super League est \u00e0 peine entam\u00e9e, le FC B\u00e2le joue d\u00e9j\u00e0 ce soir une partie importante pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:11) [97%] :\r\nLes Rh\u00e9nans entrent en lice au 2\u00e8me tour pr\u00e9liminaire de la Ligue des champions et rien ne sera simple pour eux, Gr\u00e9goire Oggier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:17) [92%] :\r\n2\u00e8me de Super Ligue la saison derni\u00e8re le FC B\u00e2le s'attaque \u00e0 une montagne les Rh\u00e9nans se d\u00e9place ce soir \u00e0 Eindhoven pour y d\u00e9fier le PSV sur une rencontre aller-retour entra\u00een\u00e9s par l'ancienne Star de Barcelone ou du Bayern, Mark van Bommel, le PSV a tenu t\u00eate \u00e0 l'Ajax Amsterdam, tout au long de la saison derni\u00e8re avant de terminer, 2\u00e8me de son championnat face au vainqueur de la comp\u00e9tition en 1908 ensuite le FC B\u00e2le ne partira pas favori mais les Rh\u00e9nans sont habitu\u00e9s \u00e0 disputer ce genre de parti, l'ailier du FC B\u00e2le Kevin Bua. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:45) [89%] :\r\n\u00e7a fait quelques saisons d\u00e9j\u00e0, on joue la la Team Les enfants entre les qualifs, donc on a habitu\u00e9 qu'on sait que c'est un gros d\u00e9but de saison, donc voil\u00e0, on s'est bien pr\u00e9par\u00e9, on a fait une tr\u00e8s bonne pr\u00e9paration, maintenant on a \u00e7a va nous faire du bien, cette victoire c'est toujours plus facile d'aller avec une victoire mais c'est c'est la tienne, donc, et peut-\u00eatre les \u00e9quipes sont un peu plus plus \u00e9lev\u00e9 mais \u00e0 l\u00e0 on sait qu'on de quoi on est capable, on sait que \u00e7a va \u00eatre difficile mais si on est l\u00e0, c'est parce qu'on a m\u00e9rit\u00e9 une place et puis on a toute ma chance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:09) [93%] :\r\nLe chemin du FC B\u00e2le vers la Ligue des champions, passe donc par Eindhoven mais la qualification est encore bien loin pour les joueurs de Marcel Koller s'il parvenait \u00e0 \u00e9liminer la formation n\u00e9erlandaise les B\u00e2lois devra encore passer 2 tours de qualification cette confrontation, vous pouvez tout de m\u00eame d'une importance capitale, en cas de succ\u00e8s le FC B\u00e2le serait d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9s de disputer au minimum la phase de poules de l'Europa League et ainsi engranger quelques millions de francs, mais rien de comparable avec une qualification pour la Ligue des champions qui pourrait permettre au FC B\u00e2le de toucher un Jack pote de pr\u00e8s de 30 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:40) [93%] :\r\nEt puis en cyclisme, les coureurs du Tour de France, attaquent la seizi\u00e8me \u00e9tape aujourd'hui \u00e0 N\u00eemes, elle est \u00e0 suivre \u00e0 partir de 13 heures 20 sur RTS. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:47) [77%] :\r\nMerci Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-23T06:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF2D5499-23E2-4D75-A089-513F9F705B15", "internalArchiveId": "FF2D5499-23E2-4D75-A089-513F9F705B15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-07-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Une presse qui pique les yeux ce matin...\r\nElle pique les yeux tellement il y a de fum\u00e9e dans ses pages...\r\nLa fum\u00e9e du feu allum\u00e9 par la COnf\u00e9d\u00e9ration: sponsoriser le pavillon suisse de l'expo internationale de l'an prochain \u00e0 Duba\u00ef, avec les deniers de Philip Morris. \r\nUn \"d\u00e9sastre d'image\", dit le Blick - au-del\u00e0 du d\u00e9g\u00e2t, donc.\r\nDans l'\u00e9ditorial, le journaliste - lui-m\u00eame client de Philip Morris - n'en revient pas. N'en revient pas que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral ne sache plus o\u00f9 se trouvent les int\u00e9r\u00eats du pays. \r\nA quel point faut-il \u00eatre insensible, pour conclure pareil contrat ?\r\nLa Suisse a mieux \u00e0 offrir, estime l'\u00e9ditorial du Tages Anzeiger. Ignazio Cassis devrait renoncer \u00e0 ce partenariat, quitte \u00e0 redimensionner le pavillon helv\u00e9tique. Une vitrine plus petite ferait moins de mal \u00e0 son image qu'un financement par l'industrie du tabac. \r\nAlors, Ignazio Cassis reviendra-t-il sur sa d\u00e9cision ? il va analyser la situation et d\u00e9cider ensuite, assure son d\u00e9partement. \r\nLe parlement, lui, va se saisir du dossier \"sponsoring\", via la commission des affaire \u00e9trang\u00e8res, lit-on dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. Des \u00e9lus qui se d\u00e9chirent d\u00e9j\u00e0, entre scandale \u00e0 gauche, et \"pchit\" m\u00e9diatique de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 droite. \r\n*** Fum\u00e9e toujours: il faudrait l'interdire sur les places de jeux.\r\nInjonction qui barre la Une de la NZZ. \r\nL'air pur - ou en tout cas sans fum\u00e9e - pour les places de jeux, mais aussi d'autres lieux. Les interdictions progressent en Suisse, constate le journal. Mais elles sont plus souvent le fait d'entreprises priv\u00e9es. Par exemple, des zones sans fum\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 des b\u00e2timents, sur le parking...\r\nAu niveau public, quelques cantons ou communes sont tr\u00e8s restrictifs - ni alcool ni tabac pr\u00e8s des places de jeux. Mais ce sont les communes qui sont responsables, pas le cantons. Alors certains font pression, comme B\u00e2le-campagne explique le journal. Le demi-canton propose une aide technique pour l'\u00e9laboration des argumentaires et des concepts. Pour l'heure, \u00e0 B\u00e2le, les r\u00e9actions des communes sont plut\u00f4t positives.\r\n*** On quitte la terre ferme pour faire un tour en avion, maintenant. Un trajet un peu particulier.\r\nUn \"Gen\u00e8ve-New York\", dans le cockpit. Avec deux femmes aux commandes. C'est \u00e7a, qui est particulier. On embarque avec la Libert\u00e9 et le QUotidien jurassien.\r\nDans le monde, comme dans la compagnie Swiss, les femmes ne repr\u00e9sentent que 5% des pilotes. \r\nLa guide de la journaliste, c'est la copilote CHlo\u00e9 Christen, 32 ans, 9 ans de m\u00e9tier, 5000 heures de vol, et fille de pilote.\r\nElle explique d'ailleurs: c'est un m\u00e9tier difficile \u00e0 conna\u00eetre quand on n'a pas un pied dedans. Beaucoup de clich\u00e9s perdurent, comme celui que les pilotes font toujours la f\u00eate entre deux vols...\r\nDes femmes dans les cockpits, \u00e7a surprend toujours un peu, dit-elle aussi. \r\nMais \u00e7a pourrait changer: elles pourraient bien juguler la p\u00e9nurie de pilotes annonc\u00e9e; les compagnies int\u00e8grent le param\u00e8tre \"femme\" \u00e0 leurs programmes d'encouragement de la rel\u00e8ve. \r\nSwiss planche par exemple sur de nouveaux mod\u00e8les de temps de travail, pour r\u00e9pondre aux attentes tant des hommes que des femmes. \r\n*** \"Fake news\" et \"politique twitter\", aussi, ce matin dans la presse.\r\nPolitique-twitter, avec Claude B\u00e9gl\u00e9, tout d'abord. Les commentaires dythirambiques, du conseiller national vaudois PDC, ce week-end, lors de sa visite de la Cor\u00e9e du Nord n'en finissent pas de faire dresser des cheveux sur la t\u00eate. Tant des cheveux de gauche, que des cheveux de son parti, le PDC.\r\nLe d\u00e9rapage de trop ? s'interroge le Temps. Claude B\u00e9gl\u00e9, l'homme qui ne fait parler de lui qu'\u00e0 de rares occasions, quand il entreprend des voyages controvers\u00e9s, pourrait bien ne pas retrouver son si\u00e8ge cet automne, estime le journal. \r\nLes billeves\u00e9es - ou \"fausses nouvelles\" - c'est dans la NZZ, qu'on en parle. Et pour une fois, pas sur un ton catastrophiste ou anxiog\u00e8ne.\r\nL'espoir, vient de la jeunesse. Des millenials, comme on les appelles, ces jeunes qui sont n\u00e9s d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e8re d'internet et des r\u00e9seaux sociaux. Une g\u00e9n\u00e9ration tellement obnubil\u00e9e par l'authenticit\u00e9, qu'elle pourrait emmener la soci\u00e9t\u00e9 vers plus de transparence. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on va parler de patrimoine...\r\nCe n'est pas tout \u00e0 fait un patrimoine officiel; mais il reste une visite marquante pour beaucoup d'enfants: le parc \"Swissminiature\", \u00e0 Melide, pr\u00e8s de Lugano.\r\nUne pleine page dans le Bund, le Tages Anzeiger, la Berner et la Basler Zeitung. Une rencontre avec le nouveau directeur de Swissminature, Jo\u00ebl Vuigner, comme son p\u00e8re et son grand p\u00e8re avant lui. Il se doit, le nouveau patron, de moderniser le parc, pour assurer sa survie. Il peut aussi compter sur l'int\u00e9r\u00eat des touristes, indiens, notamment: il y en a eu plus de 3000 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Sur un total de 120 mille visiteurs en 2018.\r\nPatrimoine suisse, disais-je en pr\u00e9ambule. L'article le confirme: \r\n\u00c7a ne pourrait pas \u00eatre plus suisse, l'art de se faire plus petit, \u00e7a on sait faire.", "durationSec": 495, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10575358", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-07-23T07:46:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-07-23T07:46:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10575379", "ece-10575358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-29T07:18:22Z", "speechToTexts": ["29.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nNous avons maintenant la revue de presse de Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, vous nous parlez ce matin de Bari, la presse \u00e9videmment je retrouve mes faits et \u00e7a va beaucoup mieux, d\u00e9cide, mais vous voyez, voil\u00e0, voil\u00e0 la presse pique un petit peu les yeux ce matin Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [93%] :\r\nElle pique les yeux tellement, tellement il y a de fum\u00e9e dans ses pages la fum\u00e9e et du feu allum\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration sponsoriser le pavillon suisse de l'Expo internationale de l'an prochain \u00e0 Duba\u00ef avec les deniers de Philip Morris, un d\u00e9sastre d'image, dit le Blick au-del\u00e0 du d\u00e9g\u00e2t d'image donc dans l'\u00e9ditorial, le journaliste lui- m\u00eame client de Philip Morris l'avoue, il n'en revient pas, il n'en revient pas que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne sache plus o\u00f9 se trouvent les int\u00e9r\u00eats du pays, \u00e0 quel point faut -il \u00eatre insensible pour conclure pareil contrat, la Suisse a mieux \u00e0 offrir estime \u00e9ditorial du Tages-Anzeiger Ignazio Cassis devrait renoncer \u00e0 ce partenariat, quitte \u00e0 redimensionner le pavillon helv\u00e9tique une vitrine plus petite ferait moins de mal \u00e0 son image qu'en financement par l'industrie du tabac alors Ignazio Cassis, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, reviendra -t-il sur sa d\u00e9cision, il va analyser la situation et d\u00e9cider ensuite assure son d\u00e9partement, le Parlement lui va se saisir du dossier sponsoring via la commission des Affaires \u00e9trang\u00e8res, lit -on dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, des \u00e9lus qui se d\u00e9chirent d\u00e9j\u00e0 entre scandale \u00e0 gauche et puis tu m\u00e9diatique de l'\u00e9t\u00e9, \u00e0 droite c'est fum\u00e9e toujours, il faudrait l'interdire sur les places de jeux injonction qui barre la une de la NZZ l'air pur, ou en tout cas sans fum\u00e9e de cigarette pour les places de jeux, mais aussi d'autres lieux, les interdictions progressent en Suisse, constate le journal, mais elles sont plus souvent le fait d'entreprises priv\u00e9es, par exemple les zones sans fum\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 des b\u00e2timents, sur le Parking par exemple au niveau public quelques cantons ou communes sont tr\u00e8s restrictifs ni alcool, ni tabac pr\u00e8s des places de jeux, mais ce sont les communes qui sont responsables, pas les cantons alors certains font pression comme B\u00e2le- Campagne, explique le journal, le demi- canton propose une aide technique pour l'\u00e9laboration des argumentaires et des concepts pour le les r\u00e9actions des communes sont plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [92%] :\r\nPositives car vous \u00eates notre invit\u00e9 ce matin, le tabac et le diab\u00e8te, c'est un petit peu votre votre domaine de pr\u00e9dilection, puisque vous avez \u00e9tudi\u00e9 le lien entre les 2, l\u00e0, on parle beaucoup de fum\u00e9e ce matin dans la dans dans la presse la interdire le tabac sur les places de jeux, on n'en fait pas un petit peu trop quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [92%] :\r\nMoi je pense que c'est une responsabilit\u00e9 aussi par rapport \u00e0 la sant\u00e9, moi je me souviens quand j'\u00e9tais aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a fait maintenant \u00e0 peu pr\u00e8s 10 ans le tabac \u00e9tait justement interdit sur le campus \u00e0 j'\u00e9tais, j'\u00e9tais dans les milieux enfin Dolisie Campus universitaire ou au niveau des h\u00f4pitaux et en fait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas un probl\u00e8me et je pense qu'on a vraiment ce ce ce cette responsabilit\u00e9 aussi de prot\u00e9ger du tabagisme passif et ces interdictions finalement, enfin moi je me souviens quand il y a eu des interdictions de fumer dans les, dans les caf\u00e9s ou au \u00e7a semblait impossible \u00e0 mettre en place et en fait assez rapidement finalement, \u00e7a, \u00e7a c'est fait, et m\u00eame les personnes qui fumaient trouver \u00e7a finalement pas si terrible et plut\u00f4t m\u00eame agr\u00e9able, donc moi \u00e7a me choque pas, et je pense qu'au contraire c'est aussi simplement \u00e9voluer avec avec maintenant on conna\u00eet vraiment les les m\u00e9faits du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [84%] :\r\nTabac et m\u00eame en ext\u00e9rieur comme \u00e7a parce que les caf\u00e9s- restaurants oui mais bon, c'\u00e9tait des lieux clos enferm\u00e9s l\u00e0 en ext\u00e9rieur est -ce que vraiment la fum\u00e9e passive est probl\u00e9matique \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [92%] :\r\nAlors je pense qu'il y a, il y a, il y a bien s\u00fbr moins de d'Exposition, c'est s\u00fbr que si vous \u00eates sur une place de jeux et que vous a, que vous \u00eates expos\u00e9 il y a quand m\u00eame une Exposition qui peut \u00eatre qui peut \u00eatre g\u00eanante et puis je pense qu'il y a aussi dans le le le ce que le mod\u00e8le qu'on propose la norme de nouveau, on en reparle, on reparle d'\u00e9normes comme pour le genre, mais c'est vrai que si si la norme, c'est de pouvoir fumer n'importe o\u00f9, je pense qu'on va aussi alors c'est c'est clair \u00e7a peut para\u00eetre extr\u00eame mais je comprends aussi les opposants pour moi qui vient alors de nouveau du du milieu hospitalier o\u00f9 tous les jours, on voit des personnes qui ont des probl\u00e8mes respiratoires qui ont des cancers qui ont vraiment des cons\u00e9quences de de cette Exposition, tabac, je trouve que c'est pas excessif et que c'est une fa\u00e7on aussi de de changer un peu cette norme en disant ben que la norme, c'est pas de de fum\u00e9e aussi pour la les futures g\u00e9n\u00e9rations, mais qu'on peut, on peut proposer quelque chose sans tabac. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [94%] :\r\nVal\u00e9rie, on continue la revue de presse et on quitte la terre ferme maintenant pour faire un tour en avion, un trajet un peu particulier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [92%] :\r\nUn Gen\u00e8ve- New York dans le cockpit avec 2 femmes au commande, c'est \u00e7a qui est particulier, on embarque avec la Libert\u00e9 et Le Quotidien Jurassien dans le monde, comme dans la compagnie Swiss, les femmes ne repr\u00e9sentent que 5 pourcent des pilotes, la guide de la journaliste c'est la copilote Chlo\u00e9 Christen 32 ans, 9 ans de m\u00e9tier 5000 heures de vol et fille de pilote, elle explique d'ailleurs, c'est un m\u00e9tier difficile \u00e0 conna\u00eetre quand on n'a pas un pied dedans, beaucoup de clich\u00e9s perdurent, comme celui par exemple que les pilotes font toujours la f\u00eate entre 2 vols et des femmes dans les cockpits, \u00e7a surprend toujours un peu, dit -elle aussi, mais \u00e7a pourrait peut-\u00eatre changer, elle pourrait bien ces femmes juguler la p\u00e9nurie de pilotes annonc\u00e9e, les compagnies int\u00e8grent le param\u00e8tre femme \u00e0 leurs programmes d'encouragement de la rel\u00e8ve Swiss planche aussi sur de nouveaux mod\u00e8les de temps de travail pour r\u00e9pondre aux attentes tant des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [89%] :\r\nQue des femmes, \u00e7a pourrait peut-\u00eatre changer mais pilotes visiblement encore un m\u00e9tier pas r\u00e9serv\u00e9e mais qui, qui est occup\u00e9 beaucoup par les hommes en m\u00e9decine, on voit que maintenant il y a plus d'\u00e9tudiantes sur les bancs de l'universit\u00e9 en m\u00e9decine d'\u00e9tudiants mais est -ce qu'il y a des sp\u00e9cialisations qui reste vraiment typiquement des niches d'hommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [89%] :\r\nOui, c'est alors effectivement, on va voir, par exemple en chirurgie, m\u00eame si on a une aucune augmentation du nombre de chirurgienne, \u00e7a reste un bastion relativement masculin, mais effectivement \u00e7a bouge et c'est c'est je trouve assez encourageants de de voir ces 2 femmes pilotes parce que je pense que si le r\u00f4le de mod\u00e8le, il est important et c'est vrai que la quand il je pense pour les \u00e9tudiants de voir qu'il existe des femmes chirurgienne, l\u00e0 il y a une femme cadre qui vient d'\u00eatre nomm\u00e9, qui est jeune et qui, je pense \u00e0 \u00e7a permet aussi aux g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, de se dire : ben, c'est possible, quoi, c'est pas r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 aux hommes et je paie, on peut le faire, donc \u00e7a se f\u00e9minise plus lentement dans certaines sp\u00e9cialit\u00e9s, que d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [92%] :\r\nFait News et politique twitter aussi ce matin dans la presse Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [93%] :\r\nPolitique twitter avec \u00e9videmment Claude B\u00e9gl\u00e9 tout d'abord les commentaires dithyrambiques du conseiller national Vaudois PDC ce week- end lors de sa visite de la Cor\u00e9e du Nord n'en finissent pas de faire dresser des cheveux sur la t\u00eate, tant des cheveux de gauche que des cheveux de son parti, le PDC nombreux articles, ce matin, le d\u00e9rapage de trop s'interroge par exemple le temps Claude B\u00e9gl\u00e9, l'homme qui ne fait parler de lui, qu'\u00e0 de rares occasions quand il entreprend des voyages controvers\u00e9s pourrait bien ne pas retrouver son si\u00e8ge cet Automne, estime le journal, et puis les billeves\u00e9es ou fausses nouvelles ou fait c'est dans la NZZ qu'on en parle, et pour une fois pas sur un ton catastrophiste ou anxiog\u00e8ne, l'espoir vient de la jeunesse des millennials Holz, comme on les appelle ces jeunes qui sont n\u00e9s, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'heure d'internet et des r\u00e9seaux sociaux, une g\u00e9n\u00e9ration qui est tellement obnubil\u00e9e par l'authenticit\u00e9 qu'elle pourrait emmener la soci\u00e9t\u00e9 vers plus de transparence et puis pour terminer, Val\u00e9rie, on va parler de Patrimoine, alors c'est pas tout \u00e0 fait un Patrimoine officiel, hein, mais il reste une visite marquante pour beaucoup d'enfants, le parc suisse miniature \u00e0 Melide et pr\u00e8s de Lugano, une pleine page dans le Bund le Tages-Anzeiger Alain Bernard et la base leur Zeitung une rencontre avec le nouveau directeur de Suisse miniature Jo\u00ebl Vignier, comme son p\u00e8re et son grand- p\u00e8re avant lui, il se doit, le nouveau patron de moderniser le parc pour assurer sa survie, il peut aussi compter sur l'int\u00e9r\u00eat des touristes indiens, notamment, il y en a eu plus de 3000 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e sur un total de 120000 visiteurs pour l'ann\u00e9e 2018 Patrimoine suisse, disais -je, en pr\u00e9ambule, et l'article le confirme : \u00e7a ne pourrait pas \u00eatre plus suisse, l'art de se faire plus petit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:03) [90%] :\r\nOn sait, merci beaucoup Val\u00e9rie Droux pour votre revue de presse et merci \u00e9galement \u00e0 vous Carole Docteur m\u00e9decin adjointe et membre du conseil de direction d'Unisant\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-23T06:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F9C21D8-9FB7-4C8C-9AD5-DEDE457685FA", "internalArchiveId": "1F9C21D8-9FB7-4C8C-9AD5-DEDE457685FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Malaise au PDC apr\u00e8s l'\u00e9loge du r\u00e9gime nord-cor\u00e9en par Claude B\u00e9gl\u00e9", "publicationDate": "2019-07-23T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nMalaise au PDC apr\u00e8s l'\u00e9loge du r\u00e9gime nord-cor\u00e9en par Claude B\u00e9gl\u00e9  \r\nIl voulait comprendre sans \u00e0 priori, voir de ses propres yeux... \r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 s'est expliqu\u00e9 sur son voyage en Cor\u00e9e du Nord... Apr\u00e8s la controverse suscit\u00e9e par ses tweets publi\u00e9s samedi... \r\nLe conseiller national d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien y \u00e9voquait des \"usines mod\u00e8les\"  et les \"bons c\u00f4t\u00e9s du socilaisme\"...\r\nMarc Menichini, Claude B\u00e9gl\u00e9 a publi\u00e9 il y a quelques heures une lettre pour tenter de clarifier la situation.\r\nDans cette lettre le conseiller national indique toujours \u00eatre en Cor\u00e9e du Nord. Mais sa missive ne fait bizarrement aucune allusion directe \u00e0 la pol\u00e9mique en cours, aux tweets controvers\u00e9s. Ceci dit, Claude B\u00e9gl\u00e9 explique que sa visite se d\u00e9roule sous contr\u00f4le du r\u00e9gime. Et que - je cite - dans ce genre d'exercice, il y a une part de formules convenues li\u00e9es \u00e0 l'effort de propagande du r\u00e9gime. Le Vaudois indique aussi avoir pu \u00e0 certaines occasions se promener seul, se m\u00ealer \u00e0 la population.  \r\nEt du coup, est ce que, sur le fond, il r\u00e9it\u00e8re et confirme ses \u00e9loges \u00e0 l'\u00e9gard du r\u00e9gime?\r\nOui, \u00e0 certains \u00e9gards, Claude B\u00e9gl\u00e9 persiste et signe: ici tout le monde semble avoir le go\u00fbt du travail bien fait, \u00e9crit le conseiller national. Les gens ne vivent pas si mal que \u00e7a, ils aiment boire des bi\u00e8res dans des estaminets enfum\u00e9s, et s'amuser. Mais l'\u00e9lu admet aussi dans cette lettre ne pas avoir pu se pencher sur la situation des droits de l'homme. \r\nDes propos qui risquent peut-\u00eatre d'alimenter encore la pol\u00e9mique...\r\nOui potentiellement... m\u00eame si dans ce document Claude B\u00e9gl\u00e9 pr\u00e9cise qu'il avait \u00e0 coeur de rester neutre et impartial, il parle d'un syst\u00e8me communiste qui comporte de la rigidit\u00e9, de l'arbitraire et de l'excessif. Il rel\u00e8ve encore je cite la docilit\u00e9 de la population face \u00e0 la toute puissance du parti et du Leader Supreme. Mais aucune critique . De toute \u00e9vidence Claude B\u00e9gl\u00e9 ne veut pas froisser le r\u00e9gime nord cor\u00e9en. \r\nBon Marc \u00e7a peut se comprendre s'il est toujours sur place...\r\nEffectivement... mais pourquoi alors se fendre d'une telle missive en pleine pol\u00e9mique... en tout cas ses proches affirment qu'il est bien l'auteur de ses lignes... et du c\u00f4t\u00e9 de sa famille politique, au PDC, on reconnait aussi son style d'\u00e9criture... reste \u00e0 savoir dans quelle circonstance, il a r\u00e9dig\u00e9 ses messages... en tout cas ce soir, cette lettre n'a pas vraiment dissiper les doutes \u00e0 son encontre, le malaise persiste... au PDC vaud la position d'hier n'a pas chang\u00e9: prise de distance maximale quant aux \u00e9loges de Claude B\u00e9gl\u00e9 pour Pyongyang et volont\u00e9 ferme de l'entendre de vives voix \u00e0 son retour. Idem au niveau national. Mais personne ne sait exactement \u00e0 quelle date, Claude B\u00e9gl\u00e9 reviendra en Suisse.", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10575386", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Malaise au PDC apr\u00e8s l\u2019\u00e9loge du r\u00e9gime nord-cor\u00e9en par Claude B\u00e9gl\u00e9 / FOR_2019-07-23T18:02:00_developpement-3", "Forum du 23.07.2019"], "variantIds": ["ece-10575386"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:41Z", "webPublicationDate": "2019-07-23T16:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1851136", "internalArchiveId": "AA1907850646", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-07-21T00:00:00Z", "summary": "Emission d'\u00e9t\u00e9 d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Veysonnaz dans le canton du Valais.", "durationSec": 2095, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10586324", "imageURL": "http://www.rts.ch/8868019.image", "alternativeTitle": ["Le champ des partisans : le PDC/Yverdon : conflit entre la municipalit\u00e9 et \u00ab la R\u00e9gion \u00bb/les fans suisses de Johnny", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Bras de fer \u00e0 Yverdon entre la Municipalit\u00e9 et la presse\nToute la musique de Johnny \u00e0 voir ou \u00e0 revoir"], "variantIds": ["ece-10586324"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-29T09:05:42Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:08:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:15:22  10:00:33:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:33:10  10:00:41:16\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous, ravie de vous\r\nretrouver \u00e0 Veysonnaz en terres PDC.\r\n\r\n10:00:41:21  10:00:48:10\r\n{\\an1}Avant de commencer, voici le sommaire\r\nde ce \"Mise au Point\" du 21 juillet.\r\n\r\n10:00:50:10  10:00:55:17\r\n{\\an1}Le bras de fer entre la Municipalit\u00e9\r\nd'Yverdon et le journal La R\u00e9gion.\r\n\r\n10:00:55:22  10:00:58:22\r\n{\\an1}La r\u00e9dactrice en chef\r\na d\u00fb d\u00e9missionner\r\n\r\n10:00:59:03  10:01:02:02\r\n{\\an1}\u00e0 cause de la couverture\r\nde l'actualit\u00e9\r\n\r\n10:01:02:07  10:01:05:02\r\n{\\an1}et du manque de pr\u00e9sence photo\r\ndu syndic.\r\n\r\n10:01:05:07  10:01:08:04\r\n{\\an1}Rupture de coll\u00e9gialit\u00e9\r\n\u00e0 la Municipalit\u00e9,\r\n\r\n10:01:08:09  10:01:12:20\r\n{\\an1}p\u00e9tition pour la libert\u00e9 de la\r\npresse, le conflit ne faiblit pas.\r\n\r\n10:01:13:01  10:01:16:11\r\n{\\an1}Ils pleurent encore\r\nla mort de l'idole des jeunes,\r\n\r\n10:01:16:15  10:01:19:12\r\n{\\an1}mais continuent\r\n\u00e0 faire vivre sa m\u00e9moire.\r\n\r\n10:01:19:17  10:01:23:20\r\n{\\an1}Les fans de Johnny Hallyday\r\nmettent le feu en Romandie.\r\n\r\n10:01:24:01  10:01:29:11\r\n{\\an1}Toute la musique qu'on aime\r\ndu patron y r\u00e9sonne quotidiennement.\r\n\r\n10:01:29:15  10:01:32:05\r\n{\\an1}Souvenirs \u00e0 voir ou \u00e0 revoir.\r\n\r\n10:01:34:07  10:01:38:11\r\n{\\an1}On continue notre tour de Romandie\r\ndes fiefs des partis.\r\n\r\n10:01:38:15  10:01:44:01\r\n{\\an1}Voici aujourd'hui le champion\r\nen termes de pl\u00e9biscite: le PDC.\r\n\r\n10:01:44:06  10:01:48:10\r\n{\\an1}Normal, nous sommes en Valais,\r\nmais le score de Veysonnaz\r\n\r\n10:01:48:14  10:01:51:17\r\n{\\an1}reste impressionnant:\r\n66,5 % des votes\r\n\r\n10:01:51:22  10:01:54:19\r\n{\\an1}aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n10:01:55:00  10:01:57:19\r\n{\\an1}Quelle est la recette de ce succ\u00e8s ?\r\n\r\n10:01:58:00  10:02:01:15\r\n{\\an1}Voici des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse\r\navec Serge Enderlin,\r\n\r\n10:02:01:20  10:02:04:16\r\n{\\an1}qui est all\u00e9 taquiner\r\nles autochtones.\r\n\r\n10:02:15:11  10:02:19:05\r\n{\\an1}-Une station de ski en \u00e9t\u00e9,\r\net un peu plus bas,\r\n\r\n10:02:19:10  10:02:22:17\r\n{\\an1}le vieux village\r\nqui lui a donn\u00e9 son nom.\r\n\r\n10:02:22:22  10:02:26:18\r\n{\\an1}Un diptyque classique\r\ndans les Alpes valaisannes.\r\n\r\n10:02:26:23  10:02:28:19\r\n{\\an1}Nous sommes en terres PDC,\r\n\r\n10:02:29:00  10:02:32:07\r\n{\\an1}et nous allons chercher\r\n\u00e0 comprendre pourquoi.\r\n\r\n10:02:37:00  10:02:41:00\r\n{\\an1}Bonjour, je peux vous poser\r\nune question pour la TV suisse ?\r\n\r\n10:02:41:05  10:02:43:11\r\n{\\an1}Vous \u00eates de Veysonnaz ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:02:43:15  10:02:46:15\r\n{\\an1}-C'est quelle couleur politique,\r\nici ?\r\n\r\n10:02:46:20  10:02:50:13\r\n{\\an1}-Quelle couleur ?\r\n-C'est quoi, le parti dominant ?\r\n\r\n10:02:50:18  10:02:52:14\r\n{\\an1}-Demandez pas \u00e0 moi !\r\n\r\n10:02:52:19  10:02:55:02\r\n{\\an1}-Vous savez pas ?\r\n-Non, non.\r\n\r\n10:02:56:02  10:02:58:13\r\n{\\an1}-Vous savez que c'est PDC ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:02:58:18  10:03:00:02\r\n{\\an1}-Pourquoi ?\r\n\r\n10:03:01:08  10:03:03:13\r\n{\\an1}-Je peux pas vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:03:03:18  10:03:06:21\r\n{\\an1}Je veux pas vous dire de b\u00eatises.\r\n\r\n10:03:07:02  10:03:08:17\r\n{\\an1}-Bonjour, Monsieur.\r\n\r\n10:03:08:22  10:03:12:02\r\n{\\an1}On peut vous poser une question ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:03:12:07  10:03:15:08\r\n{\\an1}-C'est le PDC qui domine le village ?\r\n\r\n10:03:15:12  10:03:17:03\r\n{\\an1}-Qui domine...\r\n\r\n10:03:17:08  10:03:22:16\r\n{\\an1}Ici, y a pas de parti politique,\r\nc'est nomm\u00e9 automatiquement.\r\n\r\n10:03:22:21  10:03:25:10\r\n{\\an1}Ici, \u00e7a sert \u00e0 rien d'aller voter,\r\n\r\n10:03:25:14  10:03:29:01\r\n{\\an1}parce qu'il y a qu'une liste,\r\nalors faire quoi ?\r\n\r\n10:03:30:22  10:03:35:19\r\n{\\an1}-Pour en savoir plus, nous prenons\r\nla nouvelle t\u00e9l\u00e9cabine \u00e0 13 mios\r\n\r\n10:03:36:00  10:03:37:14\r\n{\\an1}de la piste de l'Ours.\r\n\r\n10:03:37:19  10:03:39:23\r\n{\\an1}L\u00e0-haut sur la montagne,\r\n\r\n10:03:40:04  10:03:45:00\r\n{\\an1}nous trouverons peut-\u00eatre\r\ndes indig\u00e8nes plus bavards.\r\n\r\n10:03:45:05  10:03:49:12\r\n{\\an1}Prenons notre courage \u00e0 deux mains\r\net entrons dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n10:03:49:17  10:03:53:08\r\n{\\an1}Bonjour ! On vous fait\r\nune petite visite surprise.\r\n\r\n10:03:55:01  10:03:58:11\r\n{\\an1}-Les gens s'identifient peut-\u00eatre\r\n\r\n10:03:58:16  10:04:02:02\r\n{\\an1}\u00e0 certaines valeurs de ce parti.\r\n\r\n10:04:02:07  10:04:06:08\r\n{\\an1}Et d'autres sont dans le s\u00e9rail\r\ndes plus anciens.\r\n\r\n10:04:06:12  10:04:10:03\r\n{\\an1}Officiellement, les slogans,\r\nc'est la famille.\r\n\r\n10:04:10:08  10:04:11:22\r\n{\\an1}-Oui, la famille.\r\n\r\n10:04:12:03  10:04:14:08\r\n{\\an1}-La famille et la religion.\r\n\r\n10:04:14:12  10:04:18:00\r\n{\\an1}Ou la famille et le travail\r\nou l'\u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n10:04:18:05  10:04:21:10\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, je crois\r\nqu'aujourd'hui, en Suisse\r\n\r\n10:04:21:14  10:04:25:12\r\n{\\an1}les gens s'identifient beaucoup\r\naux personnalit\u00e9s.\r\n\r\n10:04:25:17  10:04:29:19\r\n{\\an1}-Si un de vous votait vert,\r\nles autres le sauraient ?\r\n\r\n10:04:30:00  10:04:31:21\r\n{\\an1}-Non, je crois pas.\r\n\r\n10:04:32:02  10:04:35:06\r\n{\\an1}-Ca, c'\u00e9tait le Valais\r\nd'il y a trente ans.\r\n\r\n10:04:35:11  10:04:37:15\r\n{\\an1}L\u00e0, on \u00e9volue un petit peu.\r\n\r\n10:04:37:20  10:04:41:00\r\n{\\an1}-Je ne dis pas\r\nque vous n'\u00e9voluez pas !\r\n\r\n10:04:45:17  10:04:48:02\r\n{\\an1}-Retour dans la station.\r\n\r\n10:04:50:03  10:04:54:09\r\n{\\an1}O\u00f9 nous attend Canaille,\r\nou plut\u00f4t, son propri\u00e9taire,\r\n\r\n10:04:54:13  10:04:57:07\r\n{\\an1}le promoteur Jean-Marie Fournier.\r\n\r\n10:04:57:11  10:05:00:00\r\n{\\an1}Pourquoi elle a fini sur un mur ?\r\n\r\n10:05:00:05  10:05:03:16\r\n{\\an1}-Parce qu'elle a marqu\u00e9\r\nl'histoire de l'alpage,\r\n\r\n10:05:03:21  10:05:07:16\r\n{\\an1}de la race d'H\u00e9rens,\r\net elle m'a marqu\u00e9 moi aussi.\r\n\r\n10:05:07:21  10:05:10:18\r\n{\\an1}Donc on a voulu la conserver\r\navec nous.\r\n\r\n10:05:12:11  10:05:14:18\r\n{\\an1}Le PDC est tr\u00e8s ancr\u00e9 ici.\r\n\r\n10:05:14:23  10:05:18:19\r\n{\\an1}Il a 5 conseillers communaux sur 5.\r\n\r\n10:05:19:00  10:05:21:17\r\n{\\an1}La collectivit\u00e9 a toujours\r\n\r\n10:05:21:22  10:05:24:18\r\n{\\an1}su trouver des solutions\r\npour maintenir\r\n\r\n10:05:24:23  10:05:29:15\r\n{\\an1}la population de la montagne\r\ngr\u00e2ce \u00e0 une activit\u00e9 touristique.\r\n\r\n10:05:29:20  10:05:33:02\r\n{\\an1}-Est-ce qu'il faut \u00eatre PDC,\r\nici, pour r\u00e9ussir\r\n\r\n10:05:33:07  10:05:35:21\r\n{\\an1}dans le business, dans le tourisme ?\r\n\r\n10:05:36:02  10:05:37:21\r\n{\\an1}-Non, heureusement pas.\r\n\r\n10:05:38:02  10:05:41:17\r\n{\\an1}-Si on l'est pas, c'est plus dur ?\r\n-Non, non, non !\r\n\r\n10:05:41:22  10:05:44:22\r\n{\\an1}-Alors pourquoi\r\ntout le monde est PDC ?\r\n\r\n10:05:45:03  10:05:46:16\r\n{\\an1}-C'est historique.\r\n\r\n10:05:46:21  10:05:50:00\r\n{\\an1}Et il repr\u00e9sente peut-\u00eatre\r\ncertaines valeurs\r\n\r\n10:05:50:05  10:05:52:10\r\n{\\an1}qui correspondent \u00e0 ce canton.\r\n\r\n10:05:52:14  10:05:56:03\r\n{\\an1}Mais un peu moins qu'avant,\r\nquand m\u00eame.\r\n\r\n10:05:57:17  10:06:03:02\r\n{\\an1}-Le promoteur aimerait 5'000 lits\r\nsuppl\u00e9mentaires dans la station.\r\n\r\n10:06:03:07  10:06:08:10\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 la d\u00e9saffection des skieurs\r\net le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n10:06:08:14  10:06:13:14\r\n{\\an1}Le PDC r\u00e9gnera bien sur Veysonnaz\r\njusqu'\u00e0 la prochaine \u00e8re glaciaire.\r\n\r\n10:06:13:19  10:06:28:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:28:11  10:06:31:07\r\n{\\an1}-L'affaire en dit long\r\nsur les rapports\r\n\r\n10:06:31:11  10:06:35:06\r\n{\\an1}entre certains politiciens\r\net la presse r\u00e9gionale.\r\n\r\n10:06:35:11  10:06:39:03\r\n{\\an1}La r\u00e9dactrice en chef de La R\u00e9gion\r\na d\u00fb d\u00e9missionner\r\n\r\n10:06:39:08  10:06:42:16\r\n{\\an1}car sa mani\u00e8re de traiter l'actualit\u00e9\r\n\r\n10:06:42:21  10:06:46:09\r\n{\\an1}d\u00e9plaisait\r\n\u00e0 la Municipalit\u00e9 d'Yverdon.\r\n\r\n10:06:46:13  10:06:50:11\r\n{\\an1}L'ind\u00e9pendance de la presse r\u00e9gionale\r\nexiste-t-elle ?\r\n\r\n10:06:50:16  10:06:54:15\r\n{\\an1}Ou les politiciens locaux\r\nr\u00e8gnent-ils en ma\u00eetres ?\r\n\r\n10:06:57:08  10:06:58:20\r\n{\\an1}-Pr\u00e9c\u00e9demment...\r\n\r\n10:06:59:01  10:07:01:11\r\n{\\an1}-Rien ne va plus depuis le d\u00e9part\r\n\r\n10:07:01:15  10:07:04:16\r\n{\\an1}de la r\u00e9dactrice\r\nen chef du journal local.\r\n\r\n10:07:04:21  10:07:07:10\r\n{\\an1}-On a un litige avec cette personne\r\n\r\n10:07:07:14  10:07:11:22\r\n{\\an1}sur la question de savoir\r\nqui a demand\u00e9 \u00e0 l'autre de partir.\r\n\r\n10:07:12:03  10:07:14:06\r\n{\\an1}-Ils ont tent\u00e9 de maquiller\r\n\r\n10:07:14:11  10:07:18:16\r\n{\\an1}ou de faire passer le licenciement\r\npour une d\u00e9mission.\r\n\r\n10:07:18:21  10:07:20:18\r\n{\\an1}-Les clans se forment.\r\n\r\n10:07:20:23  10:07:24:13\r\n{\\an1}M\u00eame au sein de la Municipalit\u00e9,\r\non se d\u00e9chire.\r\n\r\n10:07:24:18  10:07:29:02\r\n{\\an1}-Je vous lis la d\u00e9claration\r\nde mise au point et de rupture\r\n\r\n10:07:29:07  10:07:33:15\r\n{\\an1}de coll\u00e9gialit\u00e9 au nom\r\ndes municipaux de gauche d'Yverdon.\r\n\r\n10:07:33:20  10:07:36:05\r\n{\\an1}-\"Rupture de coll\u00e9gialit\u00e9.\"\r\n\r\n10:07:37:19  10:07:42:15\r\n{\\an1}Nous consid\u00e9rons, la majorit\u00e9\r\nde la municipalit\u00e9 ici pr\u00e9sente,\r\n\r\n10:07:42:20  10:07:45:23\r\n{\\an1}que cette rupture\r\nn'est pas justifi\u00e9e.\"\r\n\r\n10:07:54:19  10:07:58:11\r\n{\\an1}-Mardi 9 juillet, H\u00f4tel de Ville\r\nd'Yverdon-les-Bains.\r\n\r\n10:07:58:16  10:08:03:06\r\n{\\an1}Le syndic doit s'expliquer\r\ndevant la presse sur le contenu\r\n\r\n10:08:03:11  10:08:07:20\r\n{\\an1}d'une lettre datant du 23 mai\r\ndernier, sign\u00e9e de sa main.\r\n\r\n10:08:10:03  10:08:13:05\r\n{\\an1}-On pensait faire\r\nquelque chose de simple.\r\n\r\n10:08:13:10  10:08:15:22\r\n{\\an1}On pensait simplement \u00e9crire\r\n\r\n10:08:16:03  10:08:20:06\r\n{\\an1}une lettre \u00e0 quelqu'un pour lui dire\r\n\r\n10:08:20:11  10:08:23:13\r\n{\\an1}qu'on s'\u00e9tonnait de la fa\u00e7on\r\n\r\n10:08:23:18  10:08:28:03\r\n{\\an1}dont les diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements\r\navaient \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s.\r\n\r\n10:08:28:08  10:08:30:16\r\n{\\an1}-\"On\", c'est la Municipalit\u00e9.\r\n\r\n10:08:30:21  10:08:35:12\r\n{\\an1}Quelqu'un d\u00e9signe Caroline Gebhard,\r\nr\u00e9dactrice en chef de La R\u00e9gion,\r\n\r\n10:08:35:17  10:08:39:05\r\n{\\an1}et \"les \u00e9v\u00e9nements\"\r\nsont des inaugurations\r\n\r\n10:08:39:10  10:08:43:07\r\n{\\an1}et \"on\" n'aime pas\r\ncomment \"quelqu'un\" travaille.\r\n\r\n10:08:43:11  10:08:48:14\r\n{\\an1}-La couverture des \u00e9v\u00e9nements\r\nr\u00e9gionaux par un journal local,\r\n\r\n10:08:48:19  10:08:52:16\r\n{\\an1}par exemple, c'est extr\u00eamement\r\nimportant pour nous.\r\n\r\n10:08:52:21  10:08:56:00\r\n{\\an1}C'est le seul moyen que nous avons\r\n\r\n10:08:56:05  10:09:01:23\r\n{\\an1}de pouvoir transmettre ce que\r\nnous faisons, la vie de la cit\u00e9.\r\n\r\n10:09:02:04  10:09:04:22\r\n{\\an1}On a trouv\u00e9 que \u00e7a n'allait pas.\r\n\r\n10:09:05:03  10:09:08:01\r\n{\\an1}Quand on en a parl\u00e9 en municipalit\u00e9,\r\n\r\n10:09:08:06  10:09:11:11\r\n{\\an1}tout le monde a trouv\u00e9\r\nque c'\u00e9tait vrai.\r\n\r\n10:09:11:16  10:09:14:01\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas neutre et objectif.\r\n\r\n10:09:14:06  10:09:19:06\r\n{\\an1}-Trois semaines apr\u00e8s l'envoi\r\nde la lettre, la r\u00e9dactrice en chef\r\n\r\n10:09:19:11  10:09:23:03\r\n{\\an1}est convoqu\u00e9e\r\npar son conseil d'administration.\r\n\r\n10:09:23:08  10:09:27:06\r\n{\\an1}A l'issue de l'entretien,\r\nelle n'occupe plus son poste.\r\n\r\n10:09:27:11  10:09:32:00\r\n{\\an1}De l\u00e0 \u00e0 \u00e9tablir un lien de cause\r\n\u00e0 effet entre les \u00e9v\u00e9nements...\r\n\r\n10:09:32:05  10:09:38:01\r\n{\\an1}-La libert\u00e9 de la presse\r\nest un principe fondamental.\r\n\r\n10:09:38:06  10:09:41:21\r\n{\\an1}Les journalistes d\u00e9cident\r\nde la mani\u00e8re d'informer\r\n\r\n10:09:42:02  10:09:44:17\r\n{\\an1}une r\u00e9gion au travers d'un journal.\r\n\r\n10:09:44:22  10:09:48:11\r\n{\\an1}Un ex\u00e9cutif n'a pas\r\n\u00e0 en contr\u00f4ler le contenu.\r\n\r\n10:09:49:17  10:09:52:00\r\n{\\an1}-La manifestation du 5 juillet\r\n\r\n10:09:52:05  10:09:56:00\r\n{\\an1}en soutien \u00e0 C.Gebhard\r\nn'a r\u00e9uni que 60 personnes.\r\n\r\n10:09:56:05  10:10:00:12\r\n{\\an1}Mais la p\u00e9tition a d\u00e9j\u00e0 recueilli\r\npr\u00e8s de mille paraphes.\r\n\r\n10:10:00:17  10:10:04:22\r\n{\\an1}Les signataires d\u00e9sapprouvent\r\nles pressions ext\u00e9rieures,\r\n\r\n10:10:05:03  10:10:08:10\r\n{\\an1}entendez la fameuse lettre\r\nde la Municipalit\u00e9\r\n\r\n10:10:08:14  10:10:11:15\r\n{\\an1}adress\u00e9e \u00e0 Madame\r\nla R\u00e9dactrice en chef,\r\n\r\n10:10:11:20  10:10:14:05\r\n{\\an1}qui liste les griefs de la Ville\r\n\r\n10:10:14:10  10:10:18:04\r\n{\\an1}concernant la couverture m\u00e9diatique\r\nde son journal.\r\n\r\n10:10:46:10  10:10:48:19\r\n{\\an1}-Je vous prends un exemple.\r\n\r\n10:10:49:00  10:10:52:07\r\n{\\an1}Concernant les ECF Thi\u00e8le.\r\n\r\n10:10:52:11  10:10:55:16\r\n{\\an1}Nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9largir\r\n\r\n10:10:55:21  10:11:00:00\r\n{\\an1}la rive avec le canton,\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration et la commune,\r\n\r\n10:11:00:05  10:11:02:13\r\n{\\an1}trois partenaires financiers.\r\n\r\n10:11:02:18  10:11:05:15\r\n{\\an1}Nous faisons\r\nune conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n10:11:05:20  10:11:09:07\r\n{\\an1}Mme de Quattro explique\r\ntoute cette histoire.\r\n\r\n10:11:09:11  10:11:10:20\r\n{\\an1}Et rien.\r\n\r\n10:11:11:01  10:11:14:18\r\n{\\an1}Y a pas une trace\r\nde la participation de la Ville.\r\n\r\n10:11:14:23  10:11:18:11\r\n{\\an1}Dire que c'est\r\nsur les terrains de la ville,\r\n\r\n10:11:18:16  10:11:21:12\r\n{\\an1}dire les b\u00e9n\u00e9fices pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:11:21:17  10:11:24:17\r\n{\\an1}Donnons l'info aux citoyens !\r\n\r\n10:11:24:22  10:11:28:00\r\n{\\an1}-La Ville trouve que,\r\ndepuis quelque temps,\r\n\r\n10:11:28:05  10:11:30:03\r\n{\\an1}la place qui lui est d\u00e9volue\r\n\r\n10:11:30:08  10:11:33:14\r\n{\\an1}dans les colonnes de La R\u00e9gion\r\nest trop petite.\r\n\r\n10:11:33:19  10:11:37:01\r\n{\\an1}De quoi faire bondir\r\nle fondateur du journal.\r\n\r\n10:11:37:20  10:11:41:02\r\n{\\an1}-On reproche une couverture,\r\n\r\n10:11:41:07  10:11:44:08\r\n{\\an1}\u00e0 leurs yeux, inad\u00e9quate,\r\n\r\n10:11:44:12  10:11:47:11\r\n{\\an1}concernant, au d\u00e9part, les photos.\r\n\r\n10:11:47:15  10:11:52:07\r\n{\\an1}Ces gens, surtout le syndic,\r\naiment bien \u00eatre \u00e0 la une en photo.\r\n\r\n10:11:52:11  10:11:56:03\r\n{\\an1}La une id\u00e9ale, pour ces gens-l\u00e0,\r\nc'est celle-l\u00e0.\r\n\r\n10:11:56:08  10:11:59:03\r\n{\\an1}\"J'y suis\r\navec la conseill\u00e8re d'Etat.\"\r\n\r\n10:11:59:08  10:12:03:18\r\n{\\an1}Mais an plus tard, quand on fait\r\nle point sur les travaux:\r\n\r\n10:12:03:23  10:12:08:09\r\n{\\an1}\"C'est pas normal, j'y suis pas\r\nalors que la Ville paie.\"\r\n\r\n10:12:08:13  10:12:11:03\r\n{\\an1}Je vais prendre un crit\u00e8re stupide.\r\n\r\n10:12:11:08  10:12:15:07\r\n{\\an1}Le canton paie plus,\r\nnormal qu'ils aient la priorit\u00e9 !\r\n\r\n10:12:15:11  10:12:18:05\r\n{\\an1}Franchement,\r\nc'est la cour enfantine !\r\n\r\n10:12:18:10  10:12:22:21\r\n{\\an1}-Isidore Raposo a fait toute\r\nsa carri\u00e8re dans Le Nord Vaudois.\r\n\r\n10:12:23:02  10:12:26:14\r\n{\\an1}Il a d\u00e9j\u00e0 connu\r\ndes pressions du politique.\r\n\r\n10:12:26:19  10:12:29:21\r\n{\\an1}-C'est une manoeuvre inacceptable.\r\n\r\n10:12:30:02  10:12:34:08\r\n{\\an1}Dans le cas particulier,\r\nparticuli\u00e8rement maladroite.\r\n\r\n10:12:34:12  10:12:36:22\r\n{\\an1}Le faire par \u00e9crit, quand on sait\r\n\r\n10:12:37:03  10:12:40:01\r\n{\\an1}que les \u00e9crits restent,\r\nc'est le sommet.\r\n\r\n10:12:40:06  10:12:45:07\r\n{\\an1}C'est surprenant de la part de\r\nmunicipaux qui ne sont pas d\u00e9butants\r\n\r\n10:12:45:11  10:12:49:11\r\n{\\an1}puisque le syndic et d'autres\r\nsont en place depuis 2001.\r\n\r\n10:12:49:15  10:12:52:15\r\n{\\an1}-La Municipalit\u00e9\r\na beau clamer son respect\r\n\r\n10:12:52:20  10:12:56:14\r\n{\\an1}pour l'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias,\r\nelle \u00e9crit clairement\r\n\r\n10:12:56:19  10:13:00:06\r\n{\\an1}ce qu'elle pense du travail\r\nde Caroline Gebhard.\r\n\r\n10:13:19:18  10:13:21:21\r\n{\\an1}-Quelques semaines plus tard,\r\n\r\n10:13:22:02  10:13:26:07\r\n{\\an1}la jeune femme est convoqu\u00e9e\r\npar le conseil d'administration.\r\n\r\n10:13:26:11  10:13:30:18\r\n{\\an1}D\u00e8s lors, les versions des avocats\r\ndes deux parties divergent.\r\n\r\n10:13:30:23  10:13:33:12\r\n{\\an1}-Ils ont dit: \"Mme Gebhard,\r\n\r\n10:13:33:17  10:13:36:10\r\n{\\an1}le conseil d'administration\r\n\r\n10:13:36:14  10:13:39:14\r\n{\\an1}a d\u00e9cid\u00e9 de rompre\r\nles rapports de travail.\"\r\n\r\n10:13:39:19  10:13:42:00\r\n{\\an1}-Le conseil d'administration\r\n\r\n10:13:42:05  10:13:47:00\r\n{\\an1}a l'intention de la licencier,\r\n\r\n10:13:47:05  10:13:49:21\r\n{\\an1}mais Mme... je vais \u00e9pargner son nom.\r\n\r\n10:13:50:02  10:13:55:06\r\n{\\an1}La r\u00e9dactrice en chef anticipe et\r\ndonne son cong\u00e9 lors de cette s\u00e9ance.\r\n\r\n10:13:55:11  10:14:00:09\r\n{\\an1}-Elle \u00e9tait sonn\u00e9e et a r\u00e9agi\r\nde fa\u00e7on humaine et compr\u00e9hensible\r\n\r\n10:14:00:13  10:14:04:15\r\n{\\an1}en disant: \"Je vais devoir\r\nchercher un autre emploi.\"\r\n\r\n10:14:04:20  10:14:06:10\r\n{\\an1}\"Dans ces conditions,\r\n\r\n10:14:06:14  10:14:10:07\r\n{\\an1}un d\u00e9part pr\u00e9matur\u00e9\r\npourrait \u00eatre envisageable.\"\r\n\r\n10:14:10:11  10:14:15:01\r\n{\\an1}-Les conditions du d\u00e9part\r\nde C.Gebhard sont une affaire priv\u00e9e\r\n\r\n10:14:15:06  10:14:19:13\r\n{\\an1}de droit du travail, mais le r\u00f4le\r\nqu'a potentiellement jou\u00e9\r\n\r\n10:14:19:18  10:14:23:12\r\n{\\an1}la lettre de la Municipalit\u00e9\r\nest une histoire politique.\r\n\r\n10:14:23:17  10:14:27:09\r\n{\\an1}Elle est si sensible\r\nque nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s\r\n\r\n10:14:27:13  10:14:30:06\r\n{\\an1}\u00e0 nous rendre \u00e0 la r\u00e9daction\r\ndu journal.\r\n\r\n10:14:30:11  10:14:33:14\r\n{\\an1}-On a dit que le journal \u00e9tait\r\n\r\n10:14:33:19  10:14:37:04\r\n{\\an1}\u00e0 la botte de la Municipalit\u00e9.\r\n\r\n10:14:37:09  10:14:40:14\r\n{\\an1}Que certaines amiti\u00e9s\r\nfaisaient qu'on suivait\r\n\r\n10:14:40:19  10:14:42:21\r\n{\\an1}l'ordre donn\u00e9 par le syndic.\r\n\r\n10:14:43:02  10:14:45:11\r\n{\\an1}Tout cela est totalement faux.\r\n\r\n10:14:45:15  10:14:49:05\r\n{\\an1}Le conseil d'administration\r\ndit que cette lettre\r\n\r\n10:14:49:10  10:14:52:09\r\n{\\an1}n'est pas \u00e0 l'origine\r\nde la convocation.\r\n\r\n10:14:52:13  10:14:57:10\r\n{\\an1}La convocation de la r\u00e9dactrice\r\nen chef a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e en raison\r\n\r\n10:14:57:14  10:15:01:02\r\n{\\an1}de m\u00e9contentements divers,\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s\r\n\r\n10:15:01:07  10:15:04:21\r\n{\\an1}\u00e0 la connaissance\r\ndu conseil d'administration.\r\n\r\n10:15:05:02  10:15:08:05\r\n{\\an1}La r\u00e9dactrice \u00e9tait constamment\r\nen opposition\r\n\r\n10:15:08:10  10:15:12:12\r\n{\\an1}avec le conseil d'administration\r\nsur toutes les questions:\r\n\r\n10:15:12:17  10:15:16:05\r\n{\\an1}\u00e9ditoriales\r\ncomme de management de la r\u00e9daction.\r\n\r\n10:15:16:10  10:15:18:05\r\n{\\an1}-Du c\u00f4t\u00e9 de la journaliste,\r\n\r\n10:15:18:10  10:15:22:10\r\n{\\an1}on affirme qu'il n'y a jamais eu\r\nd'avertissement pr\u00e9alable.\r\n\r\n10:15:22:14  10:15:26:00\r\n{\\an1}.Je ne m'explique pas\r\ncette d\u00e9cision brutale\r\n\r\n10:15:26:05  10:15:29:12\r\n{\\an1}autrement que par une r\u00e9action\r\n\r\n10:15:29:17  10:15:33:06\r\n{\\an1}suite \u00e0 ce courrier de la Ville.\r\n\r\n10:15:33:11  10:15:37:20\r\n{\\an1}Ils ont eu peur que la Ville\r\nd'Yverdon cesse d\u00e9finitivement\r\n\r\n10:15:38:01  10:15:43:10\r\n{\\an1}toute forme de collaboration,\r\nmette un terme \u00e0 leur collaboration.\r\n\r\n10:15:43:14  10:15:47:07\r\n{\\an1}Ils ont pens\u00e9 que la meilleure\r\nmani\u00e8re de faire \u00e9tait\r\n\r\n10:15:47:11  10:15:52:08\r\n{\\an1}de se d\u00e9barrasser de cette r\u00e9dactrice\r\nqu'on n'arrive pas \u00e0 influencer.\r\n\r\n10:15:52:12  10:15:56:08\r\n{\\an1}-Il faut dire que le m\u00e9contentement\r\nde la Municipalit\u00e9\r\n\r\n10:15:56:12  10:15:59:21\r\n{\\an1}avait une cons\u00e9quence financi\u00e8re\r\npour le journal.\r\n\r\n10:16:06:09  10:16:10:15\r\n{\\an1}-Soit un manque \u00e0 gagner\r\nde 30'000 frs par an pour La R\u00e9gion.\r\n\r\n10:16:10:20  10:16:14:12\r\n{\\an1}C'est bien cette sanction financi\u00e8re\r\nqui a conduit\r\n\r\n10:16:14:17  10:16:19:03\r\n{\\an1}\u00e0 la rupture de coll\u00e9gialit\u00e9\r\npar les municipaux de gauche.\r\n\r\n10:16:19:08  10:16:21:13\r\n{\\an1}-Je r\u00e9affirme solennellement,\r\n\r\n10:16:21:18  10:16:25:10\r\n{\\an1}au nom des municipaux minoritaires,\r\n\r\n10:16:25:14  10:16:27:10\r\n{\\an1}qu'\u00e0 aucun moment,\r\n\r\n10:16:27:14  10:16:31:20\r\n{\\an1}nous n'avons voulu faire pression\r\nsur quelque organe de presse\r\n\r\n10:16:32:01  10:16:35:23\r\n{\\an1}que ce soit et encore moins\r\nvia une pression \u00e9conomique.\r\n\r\n10:16:36:04  10:16:40:20\r\n{\\an1}-Autrement dit, la minorit\u00e9\r\nde gauche \u00e9tait d'accord de r\u00e2ler,\r\n\r\n10:16:41:01  10:16:45:12\r\n{\\an1}mais pas de sanctionner, d'o\u00f9\r\nla rupture de coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n10:16:45:17  10:16:47:20\r\n{\\an1}-C'est l'aveu d'un \u00e9chec.\r\n\r\n10:16:48:01  10:16:51:17\r\n{\\an1}-Mais pour le conseiller communal\r\nsocialiste, S.Balet,\r\n\r\n10:16:51:22  10:16:56:11\r\n{\\an1}cette rupture de coll\u00e9gialit\u00e9\r\npourrait \u00eatre positive pour Yverdon.\r\n\r\n10:16:56:16  10:16:59:18\r\n{\\an1}-M.Carrard ne peut pas faire\r\nn'importe quoi\r\n\r\n10:16:59:23  10:17:02:04\r\n{\\an1}sans que la minorit\u00e9 r\u00e9agisse.\r\n\r\n10:17:02:09  10:17:04:12\r\n{\\an1}C'est de l'autoritarisme.\r\n\r\n10:17:04:17  10:17:06:11\r\n{\\an1}Ceci d'autant plus\r\n\r\n10:17:06:16  10:17:10:04\r\n{\\an1}si c'est la d\u00e9cision d'une personne\r\n\r\n10:17:10:09  10:17:13:10\r\n{\\an1}et qu'apr\u00e8s on fait endosser\r\nla responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:17:13:14  10:17:15:19\r\n{\\an1}\u00e0 l'ensemble de la Municipalit\u00e9.\r\n\r\n10:17:16:00  10:17:19:09\r\n{\\an1}-Acceptez-vous le qualificatif\r\nd'autoritaire ?\r\n\r\n10:17:19:13  10:17:21:05\r\n{\\an1}-Non, non.\r\n\r\n10:17:21:10  10:17:25:14\r\n{\\an1}J'ai un caract\u00e8re marqu\u00e9, c'est vrai.\r\n\r\n10:17:25:19  10:17:28:05\r\n{\\an1}J'essaie de convaincre,\r\n\r\n10:17:28:10  10:17:31:12\r\n{\\an1}mais on n'est pas\r\ndans un syst\u00e8me royaliste.\r\n\r\n10:17:31:17  10:17:33:23\r\n{\\an1}-Chacun campe sur ses positions.\r\n\r\n10:17:34:04  10:17:37:06\r\n{\\an1}Alors comment cette \u00e9quipe\r\nmunicipale divis\u00e9e\r\n\r\n10:17:37:11  10:17:40:18\r\n{\\an1}pourra-t-elle continuer\r\n\u00e0 travailler ensemble ?\r\n\r\n10:17:40:23  10:17:45:11\r\n{\\an1}-Ils sont toujours libres,\r\nil n'y a pas d'ordre de marche.\r\n\r\n10:17:45:15  10:17:48:17\r\n{\\an1}Ce matin, les municipaux\r\n\u00e9taient tous l\u00e0.\r\n\r\n10:17:48:22  10:17:53:03\r\n{\\an1}-En effet, les voil\u00e0 in corpore\r\npour pr\u00e9senter \u00e0 la presse\r\n\r\n10:17:53:08  10:17:57:01\r\n{\\an1}les nouveaux am\u00e9nagements sportifs\r\nau bord du lac.\r\n\r\n10:17:57:06  10:18:00:13\r\n{\\an1}-On va voir\r\nplusieurs petits \u00e9quipements.\r\n\r\n10:18:00:18  10:18:04:22\r\n{\\an1}Globalement, la Municipalit\u00e9\r\nsoutient, vous le savez,\r\n\r\n10:18:05:03  10:18:07:16\r\n{\\an1}le sport et l'activit\u00e9 physique.\r\n\r\n10:18:07:21  10:18:11:08\r\n{\\an1}-Les rev\u00eatements,\r\nles casiers partag\u00e9s\r\n\r\n10:18:11:12  10:18:13:11\r\n{\\an1}et la plage de sable fin\r\n\r\n10:18:13:15  10:18:17:12\r\n{\\an1}pour repartir d'un nouveau pied,\r\nle coeur l\u00e9ger.\r\n\r\n10:18:24:18  10:18:34:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:35:01  10:18:38:10\r\n{\\an1}-Johnny Hallyday a disparu\r\ndepuis un an et demi.\r\n\r\n10:18:38:14  10:18:42:14\r\n{\\an1}Il laisse derri\u00e8re lui\r\ndes milliers de fans \u00e9plor\u00e9s.\r\n\r\n10:18:42:19  10:18:46:19\r\n{\\an1}Notre pays compte\r\ncertains des fans les plus impliqu\u00e9s,\r\n\r\n10:18:47:00  10:18:50:18\r\n{\\an1}voire les plus d\u00e9vou\u00e9s\r\nqui continuent \u00e0 faire vivre\r\n\r\n10:18:50:23  10:18:53:11\r\n{\\an1}la m\u00e9moire de l'idole des jeunes.\r\n\r\n10:18:53:16  10:18:55:22\r\n{\\an1}Nous les avions rencontr\u00e9s\r\n\r\n10:18:56:03  10:19:00:14\r\n{\\an1}pour le premier anniversaire\r\nde la mort du chanteur.\r\n\r\n10:19:02:16  10:19:05:23\r\n{\\an1}-Nous sommes \u00e0 Bonfol,\r\npetite commune du Jura.\r\n\r\n10:19:06:04  10:19:11:17\r\n{\\an1}A la salle communale\r\nse pr\u00e9pare une soir\u00e9e tr\u00e8s attendue.\r\n\r\n10:19:14:15  10:19:18:11\r\n{\\an1}-Ce soir, on donne un dernier hommage\r\n\u00e0 Johnny Hallyday.\r\n\r\n10:19:18:16  10:19:21:07\r\n{\\an1}Je baigne dedans\r\ndepuis toute petite.\r\n\r\n10:19:21:11  10:19:26:07\r\n{\\an1}Mes parents, ma grand-m\u00e8re,\r\naimaient d\u00e9j\u00e0 Johnny Hallyday.\r\n\r\n10:19:26:11  10:19:31:17\r\n{\\an1}On ne fait pas une soir\u00e9e familiale\r\nsans Johnny, en principe... voil\u00e0.\r\n\r\n10:19:33:00  10:19:36:17\r\n{\\an1}-Plus de 150 fans\r\nassisteront \u00e0 deux heures de show,\r\n\r\n10:19:36:22  10:19:40:12\r\n{\\an1}en l'honneur de la star\r\ndisparue il y a un an.\r\n\r\n10:19:40:17  10:19:44:01\r\n{\\an1}Voici celui qui incarnera Johnny,\r\nJohn Zaugg.\r\n\r\n10:19:44:06  10:19:49:03\r\n{\\an1}Ce gestionnaire en logistique\r\nest son sosie depuis 25 ans.\r\n\r\n10:19:50:03  10:19:53:02\r\n{\\an1}-Je regarde beaucoup\r\ncomment Johnny fait.\r\n\r\n10:19:53:07  10:19:56:11\r\n{\\an1}J'ai envie de donner\r\ndu plaisir aux gens,\r\n\r\n10:19:56:16  10:20:01:06\r\n{\\an1}qu'ils aient l'impression\r\nd'\u00eatre \u00e0 un concert de Johnny.\r\n\r\n10:20:02:04  10:20:06:05\r\n{\\an1}-John peut compter sur la pr\u00e9sence\r\ndu fan-club de Del\u00e9mont,\r\n\r\n10:20:06:10  10:20:10:12\r\n{\\an1}le dernier de Suisse, repr\u00e9sent\u00e9\r\npar Nicole, veuve du fondateur,\r\n\r\n10:20:10:17  10:20:14:13\r\n{\\an1}ainsi que sa fille Natacha\r\net son petit-fils Ethan.\r\n\r\n10:20:14:18  10:20:17:21\r\n{\\an1}Votre fils est fan ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:20:18:02  10:20:20:05\r\n{\\an1}-Il a quel \u00e2ge ?\r\n\r\n10:20:20:10  10:20:23:20\r\n{\\an1}-Cinq ans !\r\n-Il n'a pas eu le choix.\r\n\r\n10:20:24:01  10:20:26:17\r\n{\\an1}-Vous \u00eates plus que fan !\r\n\r\n10:20:26:22  10:20:31:15\r\n{\\an1}Pourquoi tu es l\u00e0, Ethan ?\r\n-Pour voir le John !\r\n\r\n10:20:31:20  10:20:33:23\r\n{\\an1}-John fait partie du club.\r\n\r\n10:20:34:04  10:20:35:22\r\n{\\an1}On est impatients !\r\n\r\n10:20:36:03  10:20:38:00\r\n{\\an1}-Avant, on pouvait aller voir\r\n\r\n10:20:38:05  10:20:40:05\r\n{\\an1}le vrai Johnny en concert.\r\n\r\n10:20:40:10  10:20:44:04\r\n{\\an1}Maintenant,\r\non doit se contenter des sosies.\r\n\r\n10:20:46:01  10:20:51:09\r\n{\\an1}-En coulisses, le spectre\r\ndu taulier est omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n10:20:51:13  10:20:53:22\r\n{\\an1}Vous l'avez toujours avec vous ?\r\n\r\n10:20:54:03  10:20:56:01\r\n{\\an1}-Quand je chante, oui.\r\n\r\n10:20:56:06  10:20:59:10\r\n{\\an1}Regardez-moi cette gueule !\r\n\r\n10:20:59:14  10:21:02:23\r\n{\\an1}-Que faisiez-vous le jour\r\no\u00f9 Johnny est mort ?\r\n\r\n10:21:03:03  10:21:05:07\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais dans mon lit.\r\n\r\n10:21:05:11  10:21:08:08\r\n{\\an1}Voix \u00e9mue\r\nOn m'appel\u00e9... Pardon.\r\n\r\n10:21:10:09  10:21:11:23\r\n{\\an1}-Beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n10:21:12:04  10:21:15:00\r\n{\\an1}C'est comme si vous\r\naviez perdu un proche ?\r\n\r\n10:21:17:09  10:21:19:08\r\n{\\an1}-Oui, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:21:19:12  10:21:23:11\r\n{\\an1}Je pensais qu'il allait revenir\r\ncomme il l'a fait souvent,\r\n\r\n10:21:23:16  10:21:25:07\r\n{\\an1}tel le ph\u00e9nix !\r\n\r\n10:21:25:11  10:21:28:00\r\n{\\an1}Stop ! Attendez le check !\r\n\r\n10:21:31:16  10:21:35:03\r\n{\\an1}Le public au loin scande \"Johnny !\"\r\n\r\n10:21:40:23  10:21:42:18\r\n{\\an1}Ecartez gentiment.\r\n\r\n10:21:42:23  10:21:47:19\r\n{\\an1}Le public crie\r\n\r\n10:21:49:22  10:21:52:03\r\n{\\an1}Quoi ma gueule ?\r\n\r\n10:21:52:08  10:21:54:20\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'elle a ma gueule ?\r\n\r\n10:21:55:07  10:22:01:13\r\n{\\an1}Avec le public\r\n-Que je t'aime, que je t'aime\r\n\r\n10:22:01:18  10:22:06:11\r\n{\\an1}-Accompagn\u00e9 par ses choristes,\r\nJohn Zaugg encha\u00eene les tubes\r\n\r\n10:22:06:16  10:22:10:04\r\n{\\an1}pour le plus grand bonheur des fans,\r\ncomme D\u00e9d\u00e9, 70 ans,\r\n\r\n10:22:10:09  10:22:12:15\r\n{\\an1}fier de ressembler \u00e0 son idole.\r\n\r\n10:22:13:02  10:22:17:13\r\n{\\an1}-Au Val-de-Travers,\r\ntout le monde m'appelle Johnny.\r\n\r\n10:22:17:18  10:22:19:12\r\n{\\an1}C'est une passion.\r\n\r\n10:22:19:17  10:22:23:21\r\n{\\an1}C'est l\u00e0, c'est...\r\nJohnny, c'est toute ma vie.\r\n\r\n10:22:25:01  10:22:27:12\r\n{\\an1}De l'amour !\r\n\r\n10:22:27:17  10:22:32:09\r\n{\\an1}A chaque concert,\r\nje me sens dans la peau de Johnny.\r\n\r\n10:22:34:14  10:22:37:15\r\n{\\an1}Elle est dure, \u00e7a monte, hein !\r\n\r\n10:22:37:20  10:22:42:04\r\n{\\an1}-Aujourd'hui qu'il n'est plus l\u00e0,\r\n\u00e7a change quelque chose ?\r\n\r\n10:22:42:09  10:22:46:08\r\n{\\an1}-Oui, parce qu'on ne le verra plus.\r\n\r\n10:22:50:17  10:22:53:19\r\n{\\an1}-Ce soir, John Zaugg\r\na r\u00e9ussi son pari:\r\n\r\n10:22:54:00  10:22:58:09\r\n{\\an1}donner l'illusion aux fans\r\nque Johnny \u00e9tait parmi eux.\r\n\r\n10:22:59:14  10:23:01:11\r\n{\\an1}-Merci, c'\u00e9tait chouette !\r\n\r\n10:23:01:15  10:23:03:08\r\n{\\an1}Ca vous a plu ?\r\n\r\n10:23:03:12  10:23:04:22\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait sympa.\r\n\r\n10:23:05:03  10:23:07:16\r\n{\\an1}-Vous avez eu du plaisir ?\r\n-Nickel.\r\n\r\n10:23:07:21  10:23:10:01\r\n{\\an1}-Merci.\r\n-Merci \u00e0 toi.\r\n\r\n10:23:10:06  10:23:13:03\r\n{\\an1}-On l'a fait !\r\n-C'\u00e9tait stress !\r\n\r\n10:23:13:08  10:23:15:05\r\n{\\an1}-D\u00e9contracte, vas-y !\r\n\r\n10:23:15:10  10:23:19:00\r\n{\\an1}Laisse aller, John, c'est fini !\r\n\r\n10:23:21:11  10:23:23:15\r\n{\\an1}Quand est-ce qu'on remet \u00e7a ?\r\n\r\n10:23:23:20  10:23:26:23\r\n{\\an1}-Hein ?\r\nQuand est-ce qu'on remet \u00e7a ?\r\n\r\n10:23:27:20  10:23:30:07\r\n{\\an1}-Dehors aussi, c'est l'\u00e9motion.\r\n\r\n10:23:30:11  10:23:35:20\r\n{\\an1}-Il est toujours l\u00e0, m\u00eame si\r\nc'est des imitateurs, \u00e7a se perd pas.\r\n\r\n10:23:36:01  10:23:38:15\r\n{\\an1}-Comme il bouge, comme il fait...\r\n\r\n10:23:38:20  10:23:40:13\r\n{\\an1}C'est vraiment Johnny !\r\n\r\n10:23:40:18  10:23:43:02\r\n{\\an1}A des moments, c'est terrible.\r\n\r\n10:23:44:13  10:23:46:15\r\n{\\an1}-19 octobre, Lausanne.\r\n\r\n10:23:46:20  10:23:51:09\r\n{\\an1}Pour Nicole, sa famille,\r\net son compagnon G\u00e9rard,\r\n\r\n10:23:51:13  10:23:56:15\r\n{\\an1}c'est un grand jour: la sortie\r\nde l'album posthume de Johnny.\r\n\r\n10:23:56:20  10:24:01:10\r\n{\\an1}Ils sont rentr\u00e9s plus t\u00f4t\r\nde vacances pour ne pas manquer \u00e7a.\r\n\r\n10:24:01:14  10:24:04:10\r\n{\\an1}-On a \u00e9court\u00e9 d'une nuit\r\n\r\n10:24:04:14  10:24:06:14\r\n{\\an1}pour Johnny, c'est pas grave !\r\n\r\n10:24:06:19  10:24:09:09\r\n{\\an1}-J'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion\r\nde l'\u00e9couter.\r\n\r\n10:24:09:13  10:24:11:08\r\n{\\an1}C'est grandiose !\r\n\r\n10:24:11:12  10:24:14:17\r\n{\\an1}Il nous faut le CD, le livre.\r\n\r\n10:24:14:22  10:24:20:16\r\n{\\an1}Il nous faut le tout, sinon\r\nla collection n'est pas compl\u00e8te.\r\n\r\n10:24:21:17  10:24:23:04\r\n{\\an1}-Yes !\r\n-Super !\r\n\r\n10:24:23:09  10:24:25:10\r\n{\\an1}-C'est la version collector.\r\n\r\n10:24:25:14  10:24:28:22\r\n{\\an1}Les vinyles sont partis\r\ncomme des petits pains.\r\n\r\n10:24:29:03  10:24:31:16\r\n{\\an1}Vous avez bien fait de les r\u00e9server.\r\n\r\n10:24:33:13  10:24:36:17\r\n{\\an1}-G\u00e9rard s'attendait\r\n\u00e0 ce que son idole\r\n\r\n10:24:36:22  10:24:39:20\r\n{\\an1}provoque un v\u00e9ritable raz-de-mar\u00e9e.\r\n\r\n10:24:40:01  10:24:42:05\r\n{\\an1}-Il y a eu un tel engouement\r\n\r\n10:24:42:10  10:24:46:08\r\n{\\an1}lors de la disparition\r\nde Michael Jackson, en 2009.\r\n\r\n10:24:46:12  10:24:50:12\r\n{\\an1}On a ouvert le magasin\r\nune demi-heure avant ce matin.\r\n\r\n10:24:50:17  10:24:53:21\r\n{\\an1}A 08h30, on pensait\r\navoir quelques clients.\r\n\r\n10:24:54:02  10:24:56:04\r\n{\\an1}En fait, \u00e7a \u00e9t\u00e9 un rush !\r\n\r\n10:24:56:09  10:24:59:05\r\n{\\an1}A 11h00, il n'y avait plus le vinyle.\r\n\r\n10:24:59:10  10:25:01:22\r\n{\\an1}Le collector et le livret de 24 pages\r\n\r\n10:25:02:03  10:25:04:19\r\n{\\an1}\u00e9taient en rupture\r\nen d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n10:25:05:00  10:25:08:15\r\n{\\an1}On devrait m\u00eame pas tenir la journ\u00e9e\r\navec le CD normal.\r\n\r\n10:25:08:20  10:25:13:11\r\n{\\an1}-Il ne faut surtout pas l'ouvrir,\r\nil perd toute sa valeur.\r\n\r\n10:25:13:16  10:25:16:03\r\n{\\an1}-Le fait qu'il sorte aujourd'hui,\r\n\r\n10:25:16:08  10:25:19:02\r\n{\\an1}\u00e7a me fait quelque chose,\r\n\r\n10:25:19:07  10:25:24:11\r\n{\\an1}car celui qui a fond\u00e9\r\nle club de Del\u00e9mont,\r\n\r\n10:25:24:16  10:25:26:15\r\n{\\an1}mon papa Johnny Mueller,\r\n\r\n10:25:26:20  10:25:30:18\r\n{\\an1}c'est son vrai pr\u00e9nom,\r\nest d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 19 octobre,\r\n\r\n10:25:30:23  10:25:33:23\r\n{\\an1}le jour de la sortie de l'album.\r\n\r\n10:25:34:04  10:25:38:00\r\n{\\an1}De nombreuses ann\u00e9es,\r\nmais le 19 octobre.\r\n\r\n10:25:38:05  10:25:40:12\r\n{\\an1}Ca fait quelque chose.\r\n\r\n10:25:44:00  10:25:47:20\r\n{\\an1}-A Couvet,\r\ndans le Val-de-Travers, vit D\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n10:25:48:01  10:25:51:10\r\n{\\an1}Ici, tout le monde l'appelle Johnny.\r\n\r\n10:25:51:14  10:25:56:12\r\n{\\an1}Aujourd'hui, sa soeur Georgette\r\net sa petite-fille le visitent.\r\n\r\n10:25:56:17  10:26:00:06\r\n{\\an1}Les conversations tournent\r\nautour de la star.\r\n\r\n10:26:00:11  10:26:05:05\r\n{\\an1}-Quand il y a un h\u00e9ritage,\r\nil y a des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:26:05:10  10:26:07:08\r\n{\\an1}-Ca ternit l'image de Johnny.\r\n\r\n10:26:07:12  10:26:10:09\r\n{\\an1}-C'est le mot \"d\u00e9sh\u00e9riter\"\r\nqui me pla\u00eet pas.\r\n\r\n10:26:10:13  10:26:15:08\r\n{\\an1}Laetitia devrait s'asseoir,\r\ndiscuter et donner une partie.\r\n\r\n10:26:15:12  10:26:18:21\r\n{\\an1}-Ils devraient se mettre \u00e0 table,\r\net puis...\r\n\r\n10:26:19:02  10:26:22:06\r\n{\\an1}-De partager un peu le p\u00e9cule !\r\n\r\n10:26:22:11  10:26:24:20\r\n{\\an1}-Mais \u00e7a ne va pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:26:25:01  10:26:29:17\r\n{\\an1}-Quand Johnny est mort,\r\nj'ai tellement pleur\u00e9\r\n\r\n10:26:29:22  10:26:32:14\r\n{\\an1}qu'apr\u00e8s j'\u00e9tais dix jours malade.\r\n\r\n10:26:32:19  10:26:35:10\r\n{\\an1}-D\u00e9d\u00e9 suivait\r\nchaque tourn\u00e9e de Johnny,\r\n\r\n10:26:35:14  10:26:38:05\r\n{\\an1}au point de mettre\r\nsa sant\u00e9 en danger.\r\n\r\n10:26:38:10  10:26:40:14\r\n{\\an1}-Une ou deux fois, j'ai vers\u00e9.\r\n\r\n10:26:40:19  10:26:43:06\r\n{\\an1}A Paris, par exemple,\r\n\r\n10:26:43:11  10:26:47:10\r\n{\\an1}je me suis retrouv\u00e9 \u00e9tendu\r\ndevant le Parc des Princes.\r\n\r\n10:26:47:14  10:26:49:21\r\n{\\an1}J'avais l'air fin, l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:26:50:02  10:26:53:11\r\n{\\an1}J'ai quand m\u00eame vu\r\nle spectacle apr\u00e8s !\r\n\r\n10:26:53:16  10:26:57:22\r\n{\\an1}Je suis venu pour Johnny,\r\nje veux pas aller \u00e0 l'h\u00f4pital !\r\n\r\n10:26:58:03  10:27:02:04\r\n{\\an1}En 2013,\r\nj'ai fait un arr\u00eat cardiaque.\r\n\r\n10:27:02:09  10:27:05:11\r\n{\\an1}-T'\u00e9tais mort cliniquement.\r\n\r\n10:27:06:19  10:27:11:07\r\n{\\an1}-Durant sa convalescence,\r\nD\u00e9d\u00e9 avait un peu perdu la t\u00eate\r\n\r\n10:27:11:11  10:27:15:00\r\n{\\an1}et croyait\r\nqu'il \u00e9tait Johnny Hallyday.\r\n\r\n10:27:16:21  10:27:22:06\r\n{\\an1}-A l'h\u00f4pital, je voulais faire\r\nun concert \u00e0 la Maladi\u00e8re.\r\n\r\n10:27:22:11  10:27:24:09\r\n{\\an1}J'y croyais !\r\n\r\n10:27:24:13  10:27:27:08\r\n{\\an1}Je faisais des cartes de visite !\r\n\r\n10:27:27:12  10:27:29:10\r\n{\\an1}J'\u00e9tais encore dans les...\r\n\r\n10:27:29:14  10:27:32:09\r\n{\\an1}-Il faisait des cartes de visite,\r\n\r\n10:27:32:13  10:27:36:18\r\n{\\an1}il voulait que je sois son manager\r\npour ses concerts.\r\n\r\n10:27:36:23  10:27:39:17\r\n{\\an1}J'ai dit: \"D\u00e9d\u00e9, mais quand m\u00eame !\"\r\n\r\n10:27:39:22  10:27:41:19\r\n{\\an1}Ils rient\r\n\r\n10:27:42:00  10:27:43:16\r\n{\\an1}-J'y croyais !\r\n\r\n10:27:43:21  10:27:46:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:46:10  10:27:48:20\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 toute ma vie.\r\n\r\n10:27:49:01  10:27:52:05\r\n{\\an1}-Ce Johnny,\r\nil nous a donn\u00e9 bien du bonheur !\r\n\r\n10:27:52:10  10:27:55:23\r\n{\\an1}L'ordinateur\r\ndiffuse une chanson de Johnny\r\n\r\n10:27:56:04  10:28:00:07\r\n{\\an1}-D\u00e9d\u00e9 ne se prend plus pour Johnny,\r\nsauf dans son salon.\r\n\r\n10:28:00:11  10:28:04:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:05:04  10:28:07:07\r\n{\\an1}-Qu'on me donne l'obscurit\u00e9\r\n\r\n10:28:07:11  10:28:09:22\r\n{\\an1}Puis la lumi\u00e8re\r\n\r\n10:28:10:03  10:28:12:18\r\n{\\an1}Qu'on me donne la faim, la soif\r\n\r\n10:28:12:23  10:28:14:20\r\n{\\an1}Puis un festin\r\n\r\n10:28:15:05  10:28:18:20\r\n{\\an1}Quelque chose en lui\r\ndonnait une force.\r\n\r\n10:28:19:01  10:28:25:08\r\n{\\an1}Quand tu as n'importe quel probl\u00e8me,\r\n\u00e7a te redonnait la force d'avancer.\r\n\r\n10:28:25:12  10:28:28:04\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\nvous avez moins de force ?\r\n\r\n10:28:28:09  10:28:31:02\r\n{\\an1}-Ouais, c'est tous les jours.\r\n\r\n10:28:31:20  10:28:33:06\r\n{\\an1}Ouais, c'est...\r\n\r\n10:28:36:01  10:28:38:08\r\n{\\an1}J'y pense tous les jours.\r\n\r\n10:28:39:14  10:28:42:00\r\n{\\an1}On me donne l'envie\r\n\r\n10:28:42:05  10:28:44:16\r\n{\\an1}L'envie d'avoir envie\r\n\r\n10:28:44:21  10:28:47:02\r\n{\\an1}-Le r\u00eave de D\u00e9d\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:28:47:07  10:28:51:09\r\n{\\an1}de rencontrer Johnny Hallyday\r\nen personne.\r\n\r\n10:28:54:11  10:28:58:13\r\n{\\an1}Elisabeth a eu cette chance,\r\n\u00e0 plusieurs reprises.\r\n\r\n10:28:58:18  10:29:03:03\r\n{\\an1}Habitante de La Neuveville,\r\ncette infirmi\u00e8re de 60 ans\r\n\r\n10:29:03:08  10:29:08:16\r\n{\\an1}fait partie des fans qui arrivent\r\n\u00e0 cr\u00e9er un lien avec leur idole.\r\n\r\n10:29:10:00  10:29:13:14\r\n{\\an1}-C'est l\u00e0 qu'il rep\u00e8re\r\nmon panneau devant lui.\r\n\r\n10:29:13:19  10:29:20:11\r\n{\\an1}J'ai vu le moment o\u00f9 il le voit, il\r\nle lit, et il me fait un petit signe.\r\n\r\n10:29:22:01  10:29:25:06\r\n{\\an1}C'est s\u00fbr que \u00e7a, c'est hyper sympa !\r\n\r\n10:29:25:11  10:29:29:13\r\n{\\an1}J'ai pu lui passer le message\r\net il sait qu'on est l\u00e0.\r\n\r\n10:29:29:18  10:29:31:22\r\n{\\an1}Et c'est \u00e7a qui est chouette.\r\n\r\n10:29:33:04  10:29:36:16\r\n{\\an1}-Echanger un regard,\r\nou lui donner un cadeau,\r\n\r\n10:29:36:21  10:29:41:04\r\n{\\an1}c'est ce qui lui manque\r\nle plus depuis le 5 d\u00e9cembre 2017.\r\n\r\n10:29:45:00  10:29:47:00\r\n{\\an1}-Ce que j'ai ressenti,\r\n\r\n10:29:47:05  10:29:49:01\r\n{\\an1}c'\u00e9tait atroce.\r\n\r\n10:29:49:06  10:29:51:16\r\n{\\an1}D'abord, j'ai hurl\u00e9 \"non\" !\r\n\r\n10:29:51:21  10:29:56:00\r\n{\\an1}Je me suis dit:\r\n\"Voil\u00e0, on y est finalement.\"\r\n\r\n10:29:56:05  10:30:01:04\r\n{\\an1}J'ai commenc\u00e9 \u00e0 mettre\r\nplus de choses dans l'appartement.\r\n\r\n10:30:01:09  10:30:06:12\r\n{\\an1}Depuis qu'il est parti,\r\nje ne suis plus raisonnable du tout.\r\n\r\n10:30:06:17  10:30:10:20\r\n{\\an1}J'ai besoin d'afficher\r\nce que j'ai toujours aim\u00e9.\r\n\r\n10:30:12:04  10:30:17:11\r\n{\\an1}J'ai retrouv\u00e9 un m\u00e9got de Gitanes,\r\nde Johnny, \u00e0 Montreux.\r\n\r\n10:30:17:15  10:30:20:16\r\n{\\an1}Ca, c'est quand j'\u00e9tais adolescente.\r\n\r\n10:30:20:21  10:30:22:15\r\n{\\an1}Voil\u00e0, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:30:22:20  10:30:28:02\r\n{\\an1}-Comme tous les fans, Elisabeth\r\na assist\u00e9 aux fun\u00e9railles \u00e0 Paris,\r\n\r\n10:30:28:07  10:30:30:13\r\n{\\an1}mais aux premi\u00e8res loges.\r\n\r\n10:30:31:09  10:30:32:21\r\n{\\an1}-Il avait dit\r\n\r\n10:30:33:02  10:30:36:15\r\n{\\an1}qu'il voulait\r\nquelques personnes dans l'\u00e9glise.\r\n\r\n10:30:36:20  10:30:42:02\r\n{\\an1}D'avoir \u00e9t\u00e9 choisie, alors\r\nqu'il y avait tellement de fans,\r\n\r\n10:30:42:07  10:30:45:16\r\n{\\an1}bien s\u00fbr que je suis privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n10:30:45:21  10:30:48:15\r\n{\\an1}Je vais aller\r\n\u00e0 Saint-Barthe en janvier,\r\n\r\n10:30:48:20  10:30:50:08\r\n{\\an1}parce que c'est...\r\n\r\n10:30:50:12  10:30:53:05\r\n{\\an1}C'est l'ultime au revoir.\r\n\r\n10:30:53:10  10:30:58:12\r\n{\\an1}-Dor\u00e9navant, Elisabeth pr\u00e9f\u00e8re\r\nse plonger seule dans ses souvenirs\r\n\r\n10:30:58:17  10:31:02:12\r\n{\\an1}plut\u00f4t que d'aller se m\u00e9langer\r\naux autres fans.\r\n\r\n10:31:02:17  10:31:04:11\r\n{\\an1}-Je d\u00e9teste les sosies.\r\n\r\n10:31:04:15  10:31:08:12\r\n{\\an1}Je n'aime pas les rencontres\r\no\u00f9 tout le monde chante faux.\r\n\r\n10:31:08:17  10:31:11:18\r\n{\\an1}Je n'irai jamais voir un gars\r\nqui imite Johnny.\r\n\r\n10:31:11:22  10:31:15:12\r\n{\\an1}Maintenant, encore moins qu'avant,\r\nil n'y a qu'un Johnny !\r\n\r\n10:31:15:17  10:31:17:09\r\n{\\an1}Il est inimitable.\r\n\r\n10:31:17:13  10:31:20:16\r\n{\\an1}-Cr\u00e9er des \u00e9v\u00e9nements\r\nautour de leur idole,\r\n\r\n10:31:20:21  10:31:23:11\r\n{\\an1}c'est le but d'un fan-club.\r\n\r\n10:31:23:15  10:31:27:10\r\n{\\an1}Ce soir, ces fans\r\nse r\u00e9unissent dans un bar \u00e0 Del\u00e9mont\r\n\r\n10:31:27:14  10:31:30:00\r\n{\\an1}pour f\u00eater le nouvel album.\r\n\r\n10:31:31:03  10:31:34:21\r\n{\\an1}-Je vous remercie d'\u00eatre l\u00e0,\r\ntous les amis du club.\r\n\r\n10:31:35:02  10:31:38:13\r\n{\\an1}Ils l'acclament\r\n\r\n10:31:38:18  10:31:43:05\r\n{\\an1}Maintenant, j'aimerais\r\nfaire une minute de silence\r\n\r\n10:31:43:10  10:31:49:07\r\n{\\an1}pour Johnny et pour les amis du club\r\nqui ont disparu derni\u00e8rement.\r\n\r\n10:31:55:01  10:31:56:07\r\n{\\an1}Voil\u00e0, merci !\r\n\r\n10:31:56:11  10:32:01:02\r\n{\\an1}Le fan-club Johnny Hallyday\r\noffre l'ap\u00e9ro au club chapter Jura.\r\n\r\n10:32:02:14  10:32:04:11\r\n{\\an1}-Elle s'appelle comment ?\r\n\r\n10:32:04:15  10:32:06:06\r\n{\\an1}-Jade: le m\u00eame pr\u00e9nom\r\n\r\n10:32:06:11  10:32:08:03\r\n{\\an1}que la fille de Johnny.\r\n\r\n10:32:08:08  10:32:13:11\r\n{\\an1}On la baptisera le jour de\r\nl'anniversaire de Johnny: le 15 juin.\r\n\r\n10:32:13:16  10:32:16:03\r\n{\\an1}-C'est comme une petite famille.\r\n\r\n10:32:16:08  10:32:21:12\r\n{\\an1}-Un tel fan-club peut dispara\u00eetre ?\r\n-Je pense que non.\r\n\r\n10:32:21:17  10:32:23:08\r\n{\\an1}Je vais aussi\r\n\r\n10:32:23:12  10:32:26:04\r\n{\\an1}dans le fan-club d'Elvis.\r\n\r\n10:32:26:09  10:32:30:15\r\n{\\an1}Ca fait 40 ans qu'il est mort,\r\nils sont toujours l\u00e0.\r\n\r\n10:32:30:20  10:32:33:11\r\n{\\an1}Johnny, ce sera la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:32:33:16  10:32:35:08\r\n{\\an1}-Ca sert \u00e0 entretenir\r\n\r\n10:32:35:12  10:32:38:00\r\n{\\an1}ce r\u00eave am\u00e9ricain\r\n\r\n10:32:38:05  10:32:41:16\r\n{\\an1}que Johnny avait aussi,\r\nde vivre des choses incroyables.\r\n\r\n10:32:41:21  10:32:45:17\r\n{\\an1}Il nous l'a fait partager\r\ntout au long de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n10:32:45:22  10:32:49:11\r\n{\\an1}-Vient le moment\r\nque tout le monde attend.\r\n\r\n10:32:49:15  10:32:51:05\r\n{\\an1}-On y va ?\r\n\r\n10:32:52:19  10:32:54:06\r\n{\\an1}Bon concert !\r\n\r\n10:32:55:19  10:32:57:22\r\n{\\an1}-Ca fait trois jours\r\n\r\n10:32:58:03  10:32:59:18\r\n{\\an1}qu'il tourne en boucle\r\n\r\n10:32:59:23  10:33:01:12\r\n{\\an1}dans la voiture.\r\n\r\n10:33:01:17  10:33:04:05\r\n{\\an1}Mais ce soir, on est tous ensemble.\r\n\r\n10:33:04:10  10:33:06:19\r\n{\\an1}D'autres \u00e9motions ressortent.\r\n\r\n10:33:07:00  10:33:11:03\r\n{\\an1}C'est comme s'il \u00e9tait l\u00e0,\r\nil fait partie de nous.\r\n\r\n10:33:11:08  10:33:15:11\r\n{\\an1}Johnny Hallyday\r\n-Si jamais on me dit que j'ai trahi\r\n\r\n10:33:15:15  10:33:18:10\r\n{\\an1}Alors je ne bronche pas\r\n\r\n10:33:18:14  10:33:22:10\r\n{\\an1}Si jamais on me dit que j'ai menti\r\n\r\n10:33:22:14  10:33:25:18\r\n{\\an1}Alors je ne rel\u00e8ve pas\r\n\r\n10:33:25:23  10:33:30:11\r\n{\\an1}Car le jour viendra\r\nde r\u00e9pondre de mes actes\r\n\r\n10:33:30:15  10:33:33:08\r\n{\\an1}Et je ne me cacherai pas\r\n\r\n10:33:35:04  10:33:38:19\r\n{\\an1}Oui, le jour viendra\r\nde respecter le pacte\r\n\r\n10:33:39:00  10:33:42:01\r\n{\\an1}Et lui seul m'entendra\r\n\r\n10:33:42:06  10:33:46:08\r\n{\\an1}J'en parlerai au diable\r\n\r\n10:33:46:12  10:33:49:10\r\n{\\an1}Si l'heure vient \u00e0 sonner\r\n\r\n10:33:49:14  10:33:54:08\r\n{\\an1}De m'asseoir \u00e0 sa table\r\n\r\n10:33:54:12  10:33:56:18\r\n{\\an1}Et dire ma v\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n10:34:12:18  10:34:17:13\r\n{\\an1}-Avec toute l'\u00e9quipe, je vous\r\nremercie de nous avoir suivis.\r\n\r\n10:34:17:18  10:34:20:15\r\n{\\an1}De vous retrouve la semaine prochaine\r\n\r\n10:34:20:20  10:34:23:17\r\n{\\an1}dans le fief romand\r\ndes Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n10:34:23:22  10:34:25:10\r\n{\\an1}Voici un indice.\r\n\r\n10:34:25:14  10:34:28:10\r\n{\\an1}Passez une belle soir\u00e9e.\r\n\r\n10:34:38:08  10:34:41:08\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT050860\r\nDate de transcription : 23-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:33 > 0:01:35) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, je suis ravi de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:35 > 0:01:47) [91%] : \r\nVous retrouvez \u00e0 Veysonnaz en ce dimanche 21 juillet en PDC bien s\u00fbr oblige, je vous en dit plus dans quelques instants, mais voici tout d'abord le sommaire de ce mise au point du 21.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:50 > 0:02:32) [90%] : \r\nC'est le feuilleton r\u00e9gional de l'\u00e9t\u00e9, le bras de fer entre la municipalit\u00e9 d'Yverdon et le journal, la r\u00e9gion, r\u00e9dactrice en chef a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de plier bagages en question la couverture de l'actualit\u00e9 et surtout la pr\u00e9sence photo du syndic, ou plut\u00f4t le manque de pr\u00e9sence photo rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 \u00e0 la municipalit\u00e9 p\u00e9titions pour la libert\u00e9 de la presse, le conflit ne faiblit pas, reportage noir c'est noir, il pleure encore la mort de l'idole des jeunes, mais continue \u00e0 faire vivre sa m\u00e9moire, les fans de Johnny Halliday, mettent le feu en Suisse romande, particuli\u00e8rement dans le Nord, o\u00f9 ils sont tr\u00e8s pr\u00e9sents toute la musique qu'on aime du patron, ils r\u00e9sonnent quotidiennement Souvenirs, souvenirs et bien plus \u00e0 voir ou \u00e0 revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:34 > 0:03:04) [92%] : \r\nNous continuons notre tour de Suisse romande des fiefs des partis apr\u00e8s l'UDC, les Verts et les socialistes, voici le champion en terme de pl\u00e9biscite, j'ai nomm\u00e9 le PDC, c'est un peu normal, me direz-vous, nous sommes en terre valaisane mais le score de Veysonnaz n'en reste pas moins impressionnant avec 66,5 pourcent des votes aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, quelle est la recette de ce succ\u00e8s, voici des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Serge Enderlin notre sp\u00e9cialiste \u00e8s tendances politiques qui est all\u00e9e taquiner les autochtones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:15 > 0:03:32) [93%] : \r\nUne station de ski en \u00e9t\u00e9 et un peu plus bas, le vieux village qui lui a donn\u00e9 son nom, un diptyque classique dans les Alpes valaisannes nous sommes donc en terre PDC et nous allons chercher \u00e0 comprendre pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:38 > 0:03:45) [85%] : \r\nJe peux vous poser une question pour la T\u00e9l\u00e9vision suisse, vous \u00eates de P\u00e9zenas oui c'est, c'est quelle couleur politique ici s'y avait Jonah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:47 > 0:03:53) [80%] : \r\nQuelle couleur oui c'est quoi le parti dominant, il n'en est rien si on demandait pas amendement n'est pas bon, vous avez pas il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:56 > 0:03:59) [85%] : \r\nVous \u00eates au courant que CPDC PDC quand m\u00eame oui, et pourquoi ce serait quoi l'explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:01 > 0:04:03) [89%] : \r\nJe peux pas vous r\u00e9ponde franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:04:03 > 0:04:05) [80%] : \r\nJe peux pas je pas vous r\u00e9pondent de b\u00eatises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:08 > 0:04:09) [99%] : \r\nOn peut vous poser une question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:11 > 0:04:14) [93%] : \r\nBref, c'est le PDC qui domine le village c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:15 > 0:04:28) [72%] : \r\nOh ben \u00e7a veut dire quoi qui domine ici, il y a pas de partis politiques, c'est \u00e7a dormait automatique pas r\u00e9ussissent \u00e7a \u00e7a aller voter parce qu'il a gaulliste \u00e0 alors faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:31 > 0:04:37) [97%] : \r\nPour en savoir davantage, nous empruntons la nouvelle t\u00e9l\u00e9cabine \u00e0 13 millions de la mythique piste de l'ours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:39 > 0:04:48) [89%] : \r\nL\u00e0-Haut sur la montagne, nous trouverons peut-\u00eatre des indig\u00e8nes plus bavard, prenons notre courage \u00e0 2 mains et on trouve dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:49 > 0:04:52) [85%] : \r\nMonsieur, on fait une petite visite surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:56 > 0:05:20) [83%] : \r\nPeut-\u00eatre s'identifie certaines valeurs de de ce parti, puis peut-\u00eatre d'autres restant suivent le sont dans le s\u00e9rail de 2 des plus anciens mais pas professionnellement les slogans c'est la famille et la famille, elle a une et la religion ou la famille est l\u00e0 : le travail ou l'\u00e9quit\u00e9 et puis apr\u00e8s, je crois qu'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:21 > 0:05:25) [86%] : \r\nEn Suisse et dans le monde des gens s'identifie beaucoup aux personnalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:25 > 0:05:28) [80%] : \r\nPar exemple si un de vous souhaiter \u00e0 voter Vert par exemple, tous les autres le saurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:30 > 0:05:36) [86%] : \r\nNon je crois pas non, \u00e7a c'\u00e9tait valable arri\u00e8re, l\u00e0 on arrive gentiment \u00e9volue un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:36 > 0:05:40) [85%] : \r\nJe ne suis pas en train de lire vous \u00e9voluez pas dans le Valais, j'aurais pas j'aurais pas os\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:46 > 0:05:47) [81%] : \r\nRetournons \u00e0 la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:53 > 0:05:59) [92%] : \r\nOu plut\u00f4t son propri\u00e9taire, le promoteur Jean-Marie Fournier, pourquoi elle a fini sur un mur derri\u00e8re vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:59 > 0:06:05) [74%] : \r\nBen parce qu'la marque, elle a marqu\u00e9 l'histoire de l'alpage si elle a marqu\u00e9 l'histoire de la rage D\u00e9runs marque moi aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:06 > 0:06:09) [68%] : \r\nDonc on a voulu la conserver avec nous plus temps possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:12 > 0:06:28) [89%] : \r\nLe soir, avec le PDC tr\u00e8s ancr\u00e9e ici \u00e0 5 ans sur les communes sur 5, mais c'est surtout une collectivit\u00e9 qui a toujours bien oeuvr\u00e9 dans le sens de, de, de trouver des solutions pour maintenir la population de la montagne, par le biais d'une activit\u00e9 touristique ou une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:28 > 0:06:35) [92%] : \r\nEst ce qu'il faut \u00eatre PDC en Valais central pour r\u00e9ussir dans la vie, dans le Business dans la industrie touristique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:35 > 0:06:44) [88%] : \r\nNon, heureusement pas mais si on l'est pas, alors c'est plus dur non non non non non non non non, pas tout le monde choisissent parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:45 > 0:06:54) [84%] : \r\nOn va essayer, historiquement, mais peut-\u00eatre qu'il repr\u00e9sente aussi certaines valeurs qui correspondent encore aujourd'hui \u00e0 une bonne majorit\u00e9 de 60 ans, mais, mais un peu moins qu'avant, quand m\u00eame, m\u00eame, vous constatez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:54 > 0:07:11) [91%] : \r\nAu niveau du canton, le promoteur aimeraient bien jusqu'\u00e0 5000 lits suppl\u00e9mentaires dans la station ces prochaines ann\u00e9es malgr\u00e9 la d\u00e9saffection des skieurs malgr\u00e9 le r\u00e9chauffement climatique, le PDC r\u00e9gnera bien s\u00fbr des zones jusqu'\u00e0 la prochaine aire glaciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:29 > 0:07:54) [93%] : \r\nC'est une affaire qui en dit long sur les rapports qu'entretiennent certains politiciens municipaux avec la presse r\u00e9gionale, la r\u00e9dactrice en chef du journal, la r\u00e9gion s'est vu forc\u00e9 de quitter son travail parce que sa mani\u00e8re de traiter de l'actualit\u00e9 d\u00e9plaisait \u00e0 la municipalit\u00e9 d'Yverdon mesures de r\u00e9torsion financi\u00e8res \u00e0 l'appui, l'ind\u00e9pendance de la presse r\u00e9gionale existe-t-elle ou les politiciens locaux r\u00e8gne-t-il en ma\u00eetre sur leur r\u00e9gion, Marion Faliu s'est rendu sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:07:57 > 0:07:59) [99%] : \r\nPr\u00e9c\u00e9demment dans la r\u00e9gion d'Yverdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:59 > 0:08:03) [99%] : \r\nRien ne va plus depuis le d\u00e9part de la r\u00e9dactrice en chef du journal local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:03 > 0:08:11) [94%] : \r\nOn a un litige d\u00e9j\u00e0 avec avec cette personne, sur la question de savoir qui a demand\u00e9 \u00e0 l'autre partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:11 > 0:08:18) [96%] : \r\nIls ont tent\u00e9 de maquiller ou de faire passer le le licenciement pour une d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:19 > 0:08:24) [95%] : \r\nLes clans se forment, m\u00eame au sein de la municipalit\u00e9, on se d\u00e9chire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:24 > 0:08:33) [91%] : \r\nJe vous lis, maintenant la d\u00e9claration de mise au point, ainsi que de rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 au nom D. municipaux de gauche de la ville d'Yverdon-les-Bains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:33 > 0:08:35) [77%] : \r\nPlus couture de coll\u00e9giens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:38 > 0:08:44) [84%] : \r\nNous consid\u00e9rons que la majorit\u00e9 de la municipalit\u00e9 s'y pr\u00e9sente, cette rupture et pas juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:55 > 0:09:07) [95%] : \r\nMardi 9 juillet, h\u00f4tel de ville d'Yverdon-les-Bains, le syndic rentre \u00e0 peine de vacances, il doit d\u00e9j\u00e0 s'expliquer devant la presse sur le contenu d'une lettre datant du 23 mai dernier sign\u00e9 de sa main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:07 > 0:09:25) [84%] : \r\nMerci de votre pr\u00e9sence pour penser faire quelque chose de 5 ans c'est simple mot \u00e9crire une lettre \u00e0 quelqu'un pour lui dire : 10 ans, donc on s'\u00e9tonnait de de la fa\u00e7on dont les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:26 > 0:09:27) [90%] : \r\nDiff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:28 > 0:09:42) [89%] : \r\nOn sait, en l'occurrence la municipalit\u00e9 d'Yverdon quelqu'un d\u00e9sign\u00e9 Caroline Gay, r\u00e9dactrice en chef de la r\u00e9gion et les \u00e9v\u00e9nements sont diverses inaugurations au poste de Premi\u00e8re Pierre et donc on n'aime pas comment quelqu'un travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:42 > 0:10:13) [91%] : \r\nCe qu'il faut comprendre, c'est que la couverture des \u00e9v\u00e9nements r\u00e9gionaux par un journal local, par exemple, c'est extr\u00eamement important parce que c'est le seul moyen que nous avons de pouvoir transmettre ce que nous faisons la vie de la cit\u00e9 et puis on a dit : ben retrouve que \u00e7a va pas, et quand on en a parl\u00e9 aux municipalit\u00e9s toute la municipalit\u00e9 a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait vrai, ce n'\u00e9tait pas neutre et objectif dans cette op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:14 > 0:10:28) [95%] : \r\n3 semaines apr\u00e8s l'envoi de la lettre de dol\u00e9ances la r\u00e9dactrice en chef, est convoqu\u00e9 par son conseil d'administration et \u00e0 l'issue de l'entretien, elle n'occupe plus son poste, de l\u00e0 \u00e0 \u00e9tablir un lien de cause \u00e0 effet entre les 2 \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:10:28 > 0:10:30) [86%] : \r\nPolitique au journal de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:36 > 0:10:46) [96%] : \r\nLes journalistes professionnels d\u00e9cident de la mani\u00e8re d'informer une r\u00e9gion au travers d'un journal, ce n'est pas le r\u00f4le d'un ex\u00e9cutif que d'en contr\u00f4ler le contenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:50 > 0:11:17) [94%] : \r\nLa manifestation du 5 juillet en soutien \u00e0 Caroline n'a r\u00e9uni qu'une soixantaine de personnes mais la p\u00e9tition, elle a d\u00e9j\u00e0 recueilli pr\u00e8s de 1000 paraphes dans leur texte, les signataires d\u00e9sapprouvent les interventions et pressions ext\u00e9rieures, entendez la fameuse lettre de la municipalit\u00e9 adress\u00e9e \u00e0 Madame, la r\u00e9dactrice en chef et qui liste les griefs de la ville, concernant la couverture m\u00e9diatique du journal la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:19 > 0:11:29) [94%] : \r\n\u00e0 quoi sert la presse locale, si elle ne met pas en valeur les acteurs et les \u00e9v\u00e9nements de la vie communale et r\u00e9gionale est-il utile de r\u00e9aliser et d'imprimer des photos qui incarne l'action publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:32 > 0:11:44) [94%] : \r\nLa municipalit\u00e9 s'\u00e9tonne que la r\u00e9daction choisissent de publier une photo sans le moindre \u00eatre humain, elle ne mentionne ni les propos ni la pr\u00e9sence du syndic, comme si la commune n'\u00e9tait pas partie prenante des grands travaux pr\u00e9sent\u00e9s ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:46 > 0:11:50) [88%] : \r\nJe vous prends un ex- je vous prends les SDF Thiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:52 > 0:11:58) [90%] : \r\nNous avons d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9largir la rive de la tienne avec le canton, la Conf\u00e9d\u00e9ration et la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:00 > 0:12:24) [88%] : \r\n3 partenaires financiers, nous faisons une conf\u00e9rence de presse sur sur place, on vient avec Madame de quattro explique doucement, toute cette histoire, rien, y a pas une trace de la participation de la ville de dire c'est sur les terrains de la ville, c'est suivi par les services des travaux de la ville et de dire dans le fond, quel est le b\u00e9n\u00e9fice pour la r\u00e9gion, mais donnons faut aux citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:25 > 0:12:33) [91%] : \r\nPour dire les choses clairement, la ville trouve que depuis quelque temps, la place qui lui est d\u00e9volue dans les colonnes de la r\u00e9gion est trop petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:33 > 0:12:36) [99%] : \r\nDe quoi faire bondir le fondateur du journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:36 > 0:13:19) [88%] : \r\nAlors ce qu'on ce qu'on reproche, c'est une couverture \u00e0 leurs yeux inad\u00e9quate et concernant au d\u00e9part les photos n'est-ce pas ces gens, et en particulier le syndic, ils aiment bien \u00eatre en photo, il aime bien \u00eatre \u00e0 la une le soir, la une, id\u00e9al pour ces gens-l\u00e0, c'est celle-l\u00e0 : voil\u00e0, j'y suis avec la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quattro mais une ann\u00e9e plus tard, quand on fait le point sur les travaux d'am\u00e9nagement de la Shell ah \u00e7a c'est emb\u00eatant, c'est pas normal, j'y suis pas alors que la ville elle paye alors vous savez, moi je vais prendre un crit\u00e8re compl\u00e8tement stupide, je vous la boue le canton on paye plus cher, alors c'est normal qu'ils aient la priorit\u00e9 non mais franchement, on est o\u00f9, c'est la Cour enfantine et puis \u00e7a Isidora.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:19 > 0:13:26) [91%] : \r\nPozzo a fait toute sa carri\u00e8re dans le Nord Vaudois des pressions du politique, il en a d\u00e9j\u00e0 connu mais jamais sous cette forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:26 > 0:13:49) [92%] : \r\nC'est une manoeuvre par principe inacceptable mais de surcro\u00eet, dans le cas particulier particuli\u00e8rement maladroite parce que le faire par \u00e9crit, quand on sait que les \u00e9crits restent, c'est, c'est vraiment le sommet et c'est assez surprenant de la part de municipaux qui ne sont pas d\u00e9butant puisque le syndic et certains d'entre eux sont en place depuis 2001 donc 18 ans, c'est assez pour se faire la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:50 > 0:13:59) [89%] : \r\nLa municipalit\u00e9 a beau clamer haut et fort son respect pour l'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias, elle \u00e9crit tout aussi claire et nette, ce qu'elle pense du travail de Caroline Gaye bar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:01 > 0:14:15) [93%] : \r\nLa r\u00e9p\u00e9tition de ce type de choix r\u00e9dactionnels partiaux, nous fait penser qu'il s'agit d'une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e peu professionnelle qui rel\u00e8ve d'une posture \u00c9ditorial sommaire, pas du tout en phase avec la mission de proximit\u00e9 qui devrait \u00eatre celle d'un journal comme le v\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:16 > 0:14:19) [88%] : \r\nCopie \u00e0 messieurs du blanc, \u00e9diteur de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:19 > 0:14:29) [97%] : \r\nQuelques semaines apr\u00e8s ce petit coup de pression, la jeune femme est convoqu\u00e9e par le conseil d'administration \u00e0 partir de l\u00e0, les versions des avocats des 2 parties divergent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:30 > 0:14:39) [92%] : \r\nIls ont ouvert la s\u00e9ance en disant Madame Guilbart, le conseil d'administration a pris la d\u00e9cision de rompre les rapports de travail, \u00e7a, \u00e7a s'appelle un licenciement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:39 > 0:14:55) [84%] : \r\nEffectivement, le c\u00f4t\u00e9 amusera avait l'intention de de la licencier mais madame la r\u00e9dactrice en chef, je vais m'\u00e9pargner son nom \u00e0 anticiper cela et a elle donn\u00e9 son cong\u00e9 au conseil de ministres \u00e0 Sion lors de cette s\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:55 > 0:15:10) [92%] : \r\nElle \u00e9tait sonn\u00e9, elle \u00e9tait sur le coup de l'\u00e9motion, et elle a r\u00e9agi de fa\u00e7on tout \u00e0 fait humain et compr\u00e9hensible, en disant : ah ben alors moi je vais devoir me mettre \u00e0 la recherche d'un autre emploi et dans ces conditions, peut-\u00eatre qu'un d\u00e9part pr\u00e9matur\u00e9 pourrait \u00eatre envisageable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:11 > 0:15:28) [93%] : \r\nLes conditions du d\u00e9part de Caroline sont une affaire priv\u00e9e de droit du travail, en revanche, le r\u00f4le qu'a potentiellement jouer la Lettre de la municipalit\u00e9 dans ce d\u00e9part est une histoire politique est tellement sensible que nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 par mettre une hausse \u00e0 nous rendent dans la r\u00e9daction du journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:28 > 0:16:16) [90%] : \r\nJ'ai entendu ici et l\u00e0 que le journal \u00e9tait \u00e0 la botte de la municipalit\u00e9 que certains avaient des amiti\u00e9s qui faisait qu'on suivait l'ordre donn\u00e9 par un syndic tout cela je vous le dis est totalement faux ce que dit qu'on s'administration c'est que cette lettre n'est pas \u00e0 l'origine de la convocation du tout la convocation de la r\u00e9dactrice en chef a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e pas quand s'administration en raison de m\u00e9contentements divers qui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s \u00e0 la connaissance du Conseil assure la r\u00e9dactrice \u00e9tait constamment opposition quand administration c'\u00e9tait r\u00e9current pour ne pas dire chronique sur toutes les questions que ce soit des questions \u00e9ditoriales, mais \u00e9galement sur des questions de management de de la r\u00e9daction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:16 > 0:16:22) [98%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la journaliste on affirme au contraire qu'il n'y avait jamais eu le moindre avertissement pr\u00e9alable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:22 > 0:16:51) [91%] : \r\nJe peux pas m'expliquer cette d\u00e9cision brutale, autrement que par une r\u00e9action \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce, suite \u00e0 ce ce courrier de de la ville, en d'autres termes, ils ont probablement pris peur que la ville d'Yverdon cesse d\u00e9finitivement toute forme de collaboration ou met un terme \u00e0 leur collaboration, et au fond, ils se sont dit : ben, la meilleure mani\u00e8re de faire, ce serait de se d\u00e9barrasser de cette r\u00e9dactrice en chef, qu'on n'arrive pas \u00e0 \u00e0 influencer, comme on le souhaiterait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:52 > 0:16:58) [95%] : \r\nIl faut dire que le m\u00e9contentement de la municipalit\u00e9 \u00e9tait assortie d'une r\u00e9percussion financi\u00e8re pour le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:59 > 0:17:06) [95%] : \r\nEn cons\u00e9quence, la municipalit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre jusqu'\u00e0 nouvel avis sa lettre d'information Rive-Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:06 > 0:17:17) [97%] : \r\nCe qui \u00e9quivaut \u00e0 un manque \u00e0 gagner de 30000 francs par ann\u00e9e pour la r\u00e9gion, et c'est bien cette derni\u00e8re sanction financi\u00e8re qui a conduit \u00e0 la rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 par les municipaux de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:17 > 0:17:36) [93%] : \r\nNotre \u00e9chec, je tiens ici \u00e0 r\u00e9affirmer solennellement au nom des municipaux minoritaire de la ville d'Yverdon-les-Bains, qu'\u00e0 aucun moment et en aucune circonstance, nous n'avons voulu faire pression sur quelques organes de presse ou m\u00e9diatique, que ce soit et encore moins via une pression \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:36 > 0:17:43) [95%] : \r\nPour dire les choses autrement, la minorit\u00e9 de gauche \u00e9taient d'accord de r\u00e2ler mais pas de sanctionner, d'o\u00f9 la rupture de la coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:44 > 0:17:47) [76%] : \r\nC'est pas en jour joyeux et comme je l'ai dit, c'est un c'est la vue dans l'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:48 > 0:17:56) [94%] : \r\nMais pour le conseiller communal socialiste St\u00e9phane balaie cette rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 pourrait finalement \u00eatre une bonne chose pour Yverdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:57 > 0:18:15) [92%] : \r\nMonsieur Carrare pas la possibilit\u00e9 de faire n'importe quoi sans que la minorit\u00e9 ne r\u00e9agissent, c'est pour moi, c'est, c'est c'est c'est de l'autoritarisme en fait ni plus ni moins, ceci d'autant plus si \u00e7a retranscrit finalement la d\u00e9cision d'une personne et puis qu'apr\u00e8s on fait endosser cette d\u00e9cision \u00e0 l'ensemble de la municipalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:15 > 0:18:18) [87%] : \r\nEst ce que vous acceptez le qualificatifs, d'autoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:19 > 0:18:31) [88%] : \r\nNon non autoritaire, c'est quoi G\u00e9rard caract\u00e8re marqu\u00e9 c'est vrai, j'essaye de convaincre les gens, par contre, on n'est pas dans un syst\u00e8me royaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:32 > 0:18:40) [95%] : \r\nSauf que chacun campe sur ses positions, on peut donc se demander comment cette \u00e9quipe municipale divis\u00e9 va continuer \u00e0 travailler en bonne Intelligence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:40 > 0:18:48) [89%] : \r\nMais ils sont toujours libres et j'y a pas d'ordre de marche donc ce matin, les municipaux \u00e9tait libre et, accessoirement, ils \u00e9taient tous l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:49 > 0:18:56) [96%] : \r\nEffectivement, les voil\u00e0 in corpore et pour pr\u00e9senter \u00e0 la presse les nouveaux am\u00e9nagements sportifs au bord du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:56 > 0:19:07) [92%] : \r\nDe quoi on parle, on va voir plusieurs petites, on va essayer de vous donner quelques informations globalement la municipalit\u00e9 soutient, vous savez, le sport et l'activit\u00e9 vise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:08 > 0:19:16) [93%] : \r\nLes rev\u00eatements, les casiers partag\u00e9 et la plage de sable fin, pour repartir d'un nouveau pied le coeur l\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:35 > 0:20:00) [93%] : \r\nVoici un an et demi que Johnny Hallyday a disparu, laissant derri\u00e8re lui des centaines de milliers de fans \u00e9plor\u00e9s en Suisse romande aussi notre pays compte m\u00eame certains des fans les plus impliqu\u00e9s, voir les plus d\u00e9vou\u00e9s qui continue \u00e0 faire vivre la m\u00e9moire de l'idole des jeunes ce \u00e0 tout \u00e2ge, Anastasia Ross les avait rencontr\u00e9s pour le 1er anniversaire de la mort du chanteur, un reportage \u00e0 voir ou \u00e0 revoir sans mod\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:02 > 0:20:05) [97%] : \r\nNous sommes \u00e0 Bonfol, petite commune du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:07 > 0:20:11) [89%] : \r\nDans la salle communale se pr\u00e9pare une soir\u00e9e qui, ici, tout le monde attend avec impatience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:16 > 0:20:18) [92%] : \r\nDonner un dernier hommage \u00e0 Johnny Hallyday.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:20 > 0:20:32) [83%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a fait depuis toute petite, que je baigne l\u00e0- dedans, mes parents, Johnny Hallyday, ma grand- m\u00e8re, je chaque ann\u00e9e, on fait des des soir\u00e9es en famille toujours Johnny, qu'on ne fait pas une soir\u00e9e sans Johnny en principe \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:33 > 0:20:49) [93%] : \r\nPlus de 150 fans sont attendus pour assister \u00e0 2 heures de show en l'honneur de la superstar disparue il y a un an et celui qui veut incarner Johnny, c'est lui, John Saugues ce gestionnaire en logistique et son sosie depuis 25 ans, l'idole des jeunes, il la conna\u00eet par coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:49 > 0:21:01) [89%] : \r\nJe regarde beaucoup avec Johnny, comment le fait dans l'envie de donner vraiment du plaisir aux gens et puis qui se sentent le plus possible qu'ils aient l'impression, \u00e0 mon \u00e9chelle qui j'ai l'impression d'\u00eatre un concert de Johnny quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:02 > 0:21:14) [91%] : \r\nDans la salle, John peut compter sur la pr\u00e9sence du fan club de Del\u00e9mont le dernier de Suisse, repr\u00e9sent\u00e9s par Nicole, veuve du fondateur, ainsi que sa fille Natacha et son petit-fils Ethan 3 g\u00e9n\u00e9rations de fans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:14 > 0:21:16) [75%] : \r\nSa petite St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:46 > 0:21:51) [89%] : \r\nAlors que le concert va commencer en coulisses, le spectre du taulier est omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:52 > 0:22:06) [85%] : \r\nVous l'avez toujours avec vous, oui, oui, le chanteur le niveau \u00e7a cette gueule quand Johnny est mort ce jour- l\u00e0 vous faisiez quoi j'\u00e9tais dans mon lit et puis si on m'a appel\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:11 > 0:22:14) [80%] : \r\nBeaucoup d'\u00e9motion en c'est c'est comme si vous aviez perdu un proche de fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:17 > 0:22:24) [90%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait penser qu'il allait revenir comme avant, comme il l'a fait souvent le Phoenix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:22:51 > 0:22:53) [83%] : \r\nMais elle a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:01 > 0:23:10) [89%] : \r\nAccompagn\u00e9e par ses 3 choristes Jones Saugues encha\u00eene les tubes pour le plus grand bonheur des fans comme DD 70 ans si fier de ressembler \u00e0 son idole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:38 > 0:23:44) [89%] : \r\nAujourd'hui qu'il est plus l\u00e0, \u00e7a change quelque chose \u00e7a aussi on a un peu quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:50 > 0:23:51) [94%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:51 > 0:23:58) [85%] : \r\nMais ce soir, John Soga, r\u00e9ussit son pari, donner l'illusion aux femmes que Johnny Hallyday \u00e9tait parmi eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:00 > 0:24:06) [78%] : \r\nMerci les filles se fait un peu de vin par pris du plaisir extra monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:27 > 0:24:32) [91%] : \r\nOui dehors aussi, c'est l'\u00e9motion, il est toujours l\u00e0, m\u00eame si c'est des humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:32 > 0:24:41) [76%] : \r\nCette fille \u00e7a ne perdent pas \u00e7a me faire pas comme Limoges comme il fait amicale et c'est vraiment Johnny \u00e0 des moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:45 > 0:24:59) [92%] : \r\n19 octobre Lausanne nous retrouvons Nicole avec sa famille, ainsi que G\u00e9rard, son compagnon, pour eux c'est un grand jour, la sortie de l'album posthume de Johnny pour rien au monde ils n'aurait rat\u00e9 \u00e7a, ils sont m\u00eame rentr\u00e9s plus t\u00f4t de vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:01 > 0:25:20) [88%] : \r\nOn a \u00e9court\u00e9, c'est pas grave, une nuit pour Johnny, j'ai eu l'occasion d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9couter sur une plateforme de musique qui diffuse donc depuis hier soir \u00e0 minuit, c'est grandiose, mais maintenant ce qu'il nous faut, c'est quand m\u00eame le CD, le livre, voil\u00e0, il faut le tout, sinon c'est la pollution n'est pas compl\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:23 > 0:25:33) [79%] : \r\nOui, mais \u00e0 ce niveau, Victor c'est aurait, c'est surtout la soul\u00e8ve une revenir comme des petits pains, donc vous avez bien fait bien Rezvani, voil\u00e0 la vraie info.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:33 > 0:25:38) [92%] : \r\nG\u00e9rard avait pris les devants, sachant tr\u00e8s bien que son idole allait provoquer un v\u00e9ritable raz-de-mar\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:38 > 0:25:56) [88%] : \r\nBonne \u00e9coute a d\u00e9j\u00e0 vu un engouement \u00e0 peu pr\u00e8s comme celui-ci en 2009 lors de la disparition de Michael Jackson, on a ouvert le magasin une demi- heure avant ce matin donc, \u00e0 8 heures et demie, on pensait qu'on aura quelques clients, comme Sarah et en fait c'\u00e9tait un Roche et \u00e0 11 heures du mat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:59 > 0:26:13) [88%] : \r\nLe collector, avec le petit livret de 24 pages en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, il y en avait plus et on ne devrait m\u00eame pas tenir la journ\u00e9e avec le CD normal de vinyle, c'est le cadeau \u00e0 ne pas ouvrir pourquoi surtout pas salu\u00e9 l'il percute savoir l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:13 > 0:26:30) [87%] : \r\n\u00e7a ne le fait qu'il soit sorti aujourd'hui, c'est aussi \u00e7a me fait quelque chose parce qu'en fait, celui qui a cr\u00e9\u00e9 le cas fond\u00e9 le club de la Johnny de Del\u00e9mont mon papa Johnny M\u00fcller, son vrai pr\u00e9nom en poste, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en fait le 19 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:35 > 0:26:39) [92%] : \r\nDe nombreuses ann\u00e9es le 19 octobre, donc c'est vrai que \u00e7a fait quelque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:44 > 0:26:46) [94%] : \r\nNous sommes \u00e0 Couvet dans le Val-de-Travers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:47 > 0:27:00) [91%] : \r\nC'est ici que vit D\u00e9d\u00e9, celui que tout le monde appelle Johnny aujourd'hui, il re\u00e7oit la visite de sa soeur, Georgette, ainsi que de sa petite fille et les conversations tournent in\u00e9vitablement autour de la Star mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:00 > 0:27:31) [77%] : \r\nNicole Catala un Narita \u00e0 l'\u00e9preuve, moi je ne connais pas beaucoup qui, pas de probl\u00e8me, c'est vrai que \u00e7a sert Juan 16 mots d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s qui ne peuvent pas moi franchement fallait elle devrait s'asseoir et puis il discutait avec et aussi partisan mais attends, se mettre \u00e0 table, pis, et puis voil\u00e0, partager un peu l'Europe est une le sol bon, \u00e7a va pas comme \u00e7a en plus moi alors un jeune, il est mort, j'ai tellement pleur\u00e9 et qu'apr\u00e8s, j'ai fait une grosse d\u00e9prime, j'ai \u00e9t\u00e9 10 jours malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:32 > 0:27:38) [96%] : \r\nD\u00e9d\u00e9 avait pour habitude de suivre chaque tourn\u00e9e de Johnny au point de mettre sa sant\u00e9 en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:38 > 0:28:05) [81%] : \r\nFois Joseph c'est \u00e0 Paris, par exemple monsieur retrouv\u00e9 \u00e9tendu devant la balle juste devant le Parc des Princes \u00e0 avaler, respirer l'air fin l\u00e0 hein la il y a quand m\u00eame fait le spectacle, apr\u00e8s un, je dis non, non, je ne pour veut qu'on parle \u00e0 l'h\u00f4pital en 2013 mais je fait un arr\u00eat cardiaque, quoi, d'apr\u00e8s ce qu'on me dit idiotement \u00e9tait mort mort cliniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:07 > 0:28:15) [94%] : \r\nUn accident cardiaque dont il s'est sorti mais durant sa convalescence, D\u00e9d\u00e9 avait un peu perdu la t\u00eate au point de croire qu'il \u00e9tait Johnny Hallyday.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:16 > 0:28:51) [84%] : \r\nD'apr\u00e8s ce qu'elle me disait, \u00e0 l'h\u00f4pital, je voulais faire un concert vraiment la non mais croyait via des cartes de visite parce que c'\u00e9tait encore dans l'est, je sais pas, je ne sais pas pas, il faisait des visite \u00e9maner du v\u00eatement manager parce que moi j'ai des cancers \u00e0 faire un peu partout, je dois faire un concert \u00e0 la Maladi\u00e8re en France, en Espagne, en Italie jeudi mais DD mais quand le pire, c'est qu'il croyait mort \u00e7a partager ma vie du d\u00e9but \u00e0 la fin, un, il nous a donn\u00e9 bien du bonheur, c'est Johnny Hallyday.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:56 > 0:29:00) [91%] : \r\nAujourd'hui DD ne se prend plus pour Johnny, sauf dans son salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:14 > 0:29:30) [83%] : \r\nAvec eux, lui et qui donne force par exemple certains des probl\u00e8mes que \u00e7a n'importe quel probl\u00e8me mais \u00e7a d'ordonner la force d'avancer aujourd'hui, vous avez moins de force ben c'est-\u00e0-dire que voil\u00e0 c'est c'est tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:35 > 0:29:37) [90%] : \r\nIl pense tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:39 > 0:29:43) [78%] : \r\nEn main d'Ornano candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:44 > 0:29:48) [91%] : \r\nLe r\u00eave de D\u00e9d\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 de rencontrer Johnny Hallyday en personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:49 > 0:29:50) [100%] : \r\nEt cela restera un r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:55 > 0:30:08) [92%] : \r\n\u00c9lisabeth, elle a eu cette chance \u00e0 de nombreuses reprises, habitant de La Neuveville, cette infirmi\u00e8re de 60 ans fait partie d'une cat\u00e9gorie de femmes un peu \u00e0 part, ce qui arrive \u00e0 cr\u00e9er un lien avec leur idole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:09 > 0:30:31) [88%] : \r\nC'est l\u00e0 qu'ils rep\u00e8rent mon panneau devant lui, las de voir le moment o\u00f9 il le voit o\u00f9 il lit et puis o\u00f9 il fait un petit signe, \u00e7a c'est s\u00fbr que c'est toujours hyper sympa parce qu'en fait le le but, il est \u00e0 qui j'ai pu lui passer le message et il sait qu'on est l\u00e0 et c'est \u00e7a qui est chouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:34 > 0:30:40) [95%] : \r\n\u00e9chang\u00e9 un regard ou lui donner un cadeau, c'est ce qui lui manque le plus, depuis le 5 d\u00e9cembre 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:45 > 0:30:47) [93%] : \r\nCe que j'ai ressenti, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait atroce, quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:49 > 0:31:11) [92%] : \r\nLa premi\u00e8re chose que j'ai cri\u00e9 : c'est non quoi voil\u00e0 j'ai j'ai hurl\u00e9 et puis je me suis dit voil\u00e0, on y a quoi, finalement, j'ai aussi commenc\u00e9 beaucoup plus de choses dans l'appartement avant, j'essayais d'\u00eatre encore un peu raisonnable a depuis qu'il est parti, je le suis plus du tout, j'ai, j'ai besoin de d'afficher ce que ce que j'ai toujours aim\u00e9 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:11 > 0:31:22) [82%] : \r\nEt j'ai retrouv\u00e9 aussi un m\u00e9got de Johnny, des Gitanes en montre dans sa 50 j'\u00e9tais adolescente, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:23 > 0:31:31) [91%] : \r\nComme tous les fans \u00c9lisabeth est all\u00e9e \u00e0 Paris pour assister aux fun\u00e9railles avec le privil\u00e8ge d'\u00eatre aux premi\u00e8res loges, assez Inami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:31 > 0:31:49) [87%] : \r\nIl avait dit qu'il voulait, quelques personnes dans l'\u00e9glise de de fid\u00e8les qui met et d'avoir \u00e9t\u00e9 choisi, alors qu'il y en a tellement qui aurait voulu y \u00eatre \u00e0 ma place, bien s\u00fbr que je suis privil\u00e9gi\u00e9 et je vais encore aller \u00e0 Saint-Barth, au mois de janvier parce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:50 > 0:31:51) [98%] : \r\nC'est l'ultime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:52 > 0:31:53) [76%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:53 > 0:31:59) [88%] : \r\nDor\u00e9navant, \u00c9lisabeth pr\u00e9f\u00e8re se plonger seul dans ses souvenirs, symbolis\u00e9 par des centaines de tickets de concert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:00 > 0:32:02) [99%] : \r\nPlut\u00f4t que d'aller se m\u00e9langer aux autres fans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:03 > 0:32:16) [88%] : \r\nJe d\u00e9teste les sosies Jaulin par les rencontres o\u00f9 tout le monde chante faux, je n'irai jamais voir un gars qui imite Johnny maintenant encore moins qu'avant, non parce que Johnny il y en a qu'un, et puis c'est il est inimitable, c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:20 > 0:32:23) [98%] : \r\nCr\u00e9er des \u00e9v\u00e9nements autour de leur idole, c'est le but d'un fan-club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:24 > 0:32:29) [97%] : \r\nCe soir, les fans de Johnny se r\u00e9unissent dans un bar \u00e0 Del\u00e9mont pour f\u00eater le nouvel album.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:31 > 0:32:34) [82%] : \r\nMerci tout le monde, Lettre \u00e0 tous les permis du club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:38 > 0:32:48) [92%] : \r\nMaintenant, j'aimerais juste faire une petite minute de silence comment souvenez Johnny et des membres du club des amis du club qui ont disparu ces temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:54 > 0:33:00) [84%] : \r\nVoil\u00e0, merci bien, et puis le fan-club Johnny Hallyday offre l'ap\u00e9ro au club Chapter Jura roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:07 > 0:33:38) [87%] : \r\nVoil\u00e0, baptis\u00e9 le jour de l'anniversaire de Johnny, ce sera le 15 juin l'ann\u00e9e prochaine, c'est comme une petite famille, on se conna\u00eet tous, on proposait qu'un fan club comme \u00e7a, \u00e7a peut, \u00e7a peut dispara\u00eetre un jour de non, je vais aussi demander son fan-club comme Elvis Elvis \u00e7a fait 40 ans qu'il est moins sur quand m\u00eame toujours donc Johnny ce soir une chose \u00e7a sert \u00e0 entretenir son r\u00eave ce r\u00eave am\u00e9ricain que je Herv\u00e9 aussi bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:41 > 0:33:45) [82%] : \r\nIl nous a fait partager en m\u00eame temps sa carri\u00e8re ce r\u00eave am\u00e9ricain r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:46 > 0:33:49) [97%] : \r\nEt vient le moment de la soir\u00e9e, que tout le monde attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:49 > 0:33:50) [98%] : \r\nOn y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:58 > 0:34:10) [83%] : \r\nMais 3 jours tournent en boucle dans la voiture, mais c'est pas la m\u00eame chose, ce soir, on est tous l\u00e0, on est ensemble viennent d'autres \u00e9motions Clawson c'est comme s'il \u00e9tait l\u00e0 quand m\u00eame c'est parti, nous, il est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:13 > 0:34:15) [87%] : \r\nQue je travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:34:21 > 0:34:23) [89%] : \r\nQue j'ai manqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:38 > 0:34:39) [82%] : \r\nVous avez le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:13 > 0:35:23) [91%] : \r\nAvec toute l'\u00e9quipe de Mise au point, je vous remercie de nous avoir suivi je vous retrouve la semaine prochaine dans le fief Romand des Verts lib\u00e9raux mais o\u00f9 est donc \u00e0 allez, je vous donne un indice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:25 > 0:35:28) [87%] : \r\nPa\u00e7os intendant une belle soir\u00e9e et une magnifique semaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:09:57Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1811742953", "durationSec": 926, "title": "Rallumer le feu", "excerpt": "Rencontre avec des fans inconditionnels du chanteur fran\u00e7ais Johnny Hallyday d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 5.12.2017. Ces fans aiment se retrouver, \u00e9couter le dernier album posthume de Johnny, assister \u00e0 un concert d'un sosie de Johnny ou partager leurs meilleurs souvenirs.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA BERNOIS", "JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["FAN", "CHANTEUR"], "thematicPersons": ["HALLYDAY, JOHNNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1907851778", "durationSec": 301, "title": "RUBRIQUE PARTISANS VEYSONNAZ", "excerpt": "Le village de Veysonnaz dans le canton du Valais est la commune romande qui a obtenu le plus grand score PDC lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. Le village de montagne a vot\u00e9 \u00e0 66,5% pour le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOFFET, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BONVIN, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEYSONNAZ"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "RECORDS DIVERS"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1854363"]}, {"internalArchiveId": "AA1907851779", "durationSec": 724, "title": "R\u00e9gionalement v\u00f4tre", "excerpt": "La r\u00e9dactrice en chef du journal la R\u00e9gion Nord vaudois est au coeur d'une pol\u00e9mique sur le traitement de l'information vis-\u00e0-vis de la commune d'Yverdon. Caroline Gebhard a en effet \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e par les autorit\u00e9s locales qui lui reprochent un traitement partial de l'information locale. Caroline Gebhard a d\u00e9missionn\u00e9 ou a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e. Par ailleurs, certains \u00e9lus de gauche de la commune se sont distanc\u00e9s de la prise de position de la municipalit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ROTELLI, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "PRESSE QUOTIDIENNE", "LIBERT\u00c9 DE LA PRESSE", "INTERVENTION DE L'ETAT"], "sequenceIds": ["1854364"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907853873", "summary": "Vue par drone station de Veysonnaz. Itw de rue. En \u00e9t\u00e9, cabine de la nouvelle t\u00e9l\u00e9cabine de la piste de l'Ours. Itw Jean-Edouard Fragni\u00e8re, directeur de l'\u00e9cole suisse de ski de Veysonnaz. Ext et int restaurant la Combyre. Canons \u00e0 neige et tourniquets de remont\u00e9es m\u00e9caniques en \u00e9t\u00e9 sans neige. Itw Jean-Marie Fournier, propri\u00e9taire de reines et administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques NVRM. Reine Canaille empaill\u00e9e.", "id": "1854363", "visualThemes": ["VILLAGE", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "ESTIVAL"], "visualGeographicals": ["VEYSONNAZ"], "visualPersons": ["FOURNIER, JEAN-MARIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907853874", "summary": "Ext \"bazar d'Yverdon\".  Archives r\u00e9centes retra\u00e7ant l'affaire \"Caroline Gebhard\". Devant l'h\u00f4tel de ville, discours de Mathilde Marendaz, jeunes Verts Yverdon, sur la libert\u00e9 de la presse. Ext locaux du journal \"La R\u00e9gion Nord Vaudois\". P\u00e9tition \"soutien \u00e0 Caroline Gebhard\".\nItw Isidore Raposo, ex-r\u00e9dacteur en chef La R\u00e9gion Nord vaudois. Sc\u00e8nes de rue. Extrait de document de la municipalit\u00e9 contre la r\u00e9dactrice en chef. Itw Rapha\u00ebl Mahaim, avocat de Caroline Gebhard. Itw Charles Munoz, avocat journal La R\u00e9gion. Itw St\u00e9phane Balet, conseiller communal Ps Yverdon. Itw Jean-Daniel Carrard, syndic PLR Yverdon.\nConseil municipal in corpore arrivant ensemble pour l'inauguration d'installations sportives. Pierre Dessemontet, conseiller municipal PS, Jean-Claude Ruchet, conseiller municipal PS, Marc-Andr\u00e9 Burkhard, conseiller municipal PLR, Jean-Daniel Carrard, syndic PLR Yverdon et Gloria Capt, conseill\u00e8re municipale PLR pr\u00e9sentant le projet.", "id": "1854364", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Responsable", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791887", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050860", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DEEDC67C-9FDE-472A-B33A-5E6C10BAC44B", "internalArchiveId": "DEEDC67C-9FDE-472A-B33A-5E6C10BAC44B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gauche fribourgeoise ressuscite son alliance pour les f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLa gauche fribourgeoise ressuscite son alliance pour les f\u00e9d\u00e9rales La gauche fribourgeoise ressuscite son alliance. \r\nDans sa ligne de mire: les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain. \r\nObjectif: ravir un si\u00e8ge \u00e0 la droite, au conseil national. \r\nApr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9chir\u00e9s lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les Verts et le PS fribourgeois enterrent la hache de guerre: Fabrice Gaudiano...\r\n  1'11''\r\n((Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... source de r\u00e9conciliation entre \u00e9cologistes et socialistes. On s'en souvient... lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire pour succ\u00e9der \u00e0 la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier au gouvernement fribourgeois... le PS avait lanc\u00e9 la conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Piller Carrard dans la bataille. \r\nCette candidature... per\u00e7ue comme hostile par les Verts... avait fait voler en \u00e9clat l'alliance de gauche. Cela avait d\u00e9bouch\u00e9 sur un duel \u00e9pique entre la candidate des Verts Sylvie Bonvin Sansonnens et Val\u00e9rie Piller Carrard. Et la fin... les d\u00e9chirures de la gauche avaient d\u00e9bouch\u00e9 sur la perte du fauteuil Vert au Conseil d'Etat... au profit du PLR Didier Castella.\r\nCet \u00e9chec... cuisant... a oblig\u00e9 le PS et les Verts \u00e0 se remettre en question. Une cure de \"real Politik\" qui les a men\u00e9 vers un constat logique: dans un canton de Fribourg qui a toujours pench\u00e9 \u00e0 droite... l'alliance repr\u00e9sente la seule voie praticable pour la gauche. \r\nD'o\u00f9 l'apparentement PS... Verts... et Centre Gauche PCS. Alors que les partis politiques de droite partent en ordre dispers\u00e9... cette union r\u00e9anim\u00e9e pourrait permettre \u00e0 la gauche de regagner le si\u00e8ge perdu au conseil national... lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\nDans ce cas de figure... le sc\u00e9nrio probable verrait un ou une Vert-e... chiper 1 des 2 fauteuils PDC ou UDC.))", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10568101", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La gauche fribourgeoise ressuscite son alliance pour les f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-07-19T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 19.07.2019"], "variantIds": ["ece-10568101"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-25T11:34:33Z", "speechToTexts": ["25.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLa gauche fribourgeoise ressuscite son alliance dans sa ligne de mire les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain objectif : ravir un si\u00e8ge \u00e0 la droite au conseil national, apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9chir\u00e9s lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les Verts et le PS fribourgeois enterrent la hache de guerre Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [94%] :\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, source de r\u00e9conciliation entre \u00e9cologistes et socialistes, on s'en souvient, lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire pour succ\u00e9der \u00e0 la Verte d\u00e9missionnaire Marie Garnier au gouvernement fribourgeois, le PS avait lanc\u00e9 la conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Piller Carrard dans la bataille, cette candidature per\u00e7ue comme hostile par les Verts avaient fait voler en \u00e9clats l'alliance de gauche cela avait d\u00e9bouch\u00e9 sur un duel \u00e9pique entre la candidate des Verts, Sylvie Bonvin, Sansonnens et Val\u00e9rie Pilard Carrard et \u00e0 la fin, les d\u00e9chirures de la gauche avait d\u00e9bouch\u00e9 sur la perte du fauteuil Vert au Conseil d'\u00c9tat, au profit du PLR Didier Castella cet \u00e9chec cuisant a oblig\u00e9 le PS et les Verts \u00e0 se remettre en question une cure de Real politique qui les amen\u00e9s vers un constat logique dans un canton de Fribourg qui a toujours pench\u00e9 \u00e0 droite, l'alliance repr\u00e9sente la seule voie praticable pour la gauche, d'o\u00f9 l'apparentement, PS, Verts et Centre Gauche PCS, alors que les partis politiques de droite partent en ordre dispers\u00e9 cette union r\u00e9anim\u00e9e pourrait permettre \u00e0 la gauche de regagner le si\u00e8ge perdu au conseil national lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pr\u00e9c\u00e9dentes, dans ce cas de figure le sc\u00e9nario probable verrait un ou une Vert- chiper un des 2 fauteuils PDC UDC. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-19T10:46:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1851222", "internalArchiveId": "AA1907850732", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-07-17T00:00:00Z", "durationSec": 1755, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10579214", "imageURL": "http://www.rts.ch/10579213.image", "backgrounds": ["Daniele Finzi Pasca etrminant l'itw par : \"In culo alla balena!\" (Dans le cul de la baleine)."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10579214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-23T02:00:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:10  00:00:17:14\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:17:18  00:00:21:07\r\n{\\an1}La r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale\r\nde la F\u00eate des Vignerons\r\n\r\n00:00:21:11  00:00:25:08\r\n{\\an1}a lieu en ce moment\r\nsur la sc\u00e8ne g\u00e9ante.\r\n\r\n00:00:25:11  00:00:32:04\r\n{\\an1}Nous entendrons en direct le metteur\r\nen sc\u00e8ne Daniele Finzi Pasca.\r\n\r\n00:00:39:04  00:00:44:11\r\n{\\an1}On d\u00e9couvre que le Lac L\u00e9man\r\nest aussi pollu\u00e9 par les plastiques\r\n\r\n00:00:44:14  00:00:46:23\r\n{\\an1}que la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n00:00:47:03  00:00:52:14\r\n{\\an1}On entendra les explications\r\net les conseils des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n00:00:56:02  00:00:59:19\r\n{\\an1}Le chantier du futur d\u00e9p\u00f4t\r\ndes Transports publics genevois\r\n\r\n00:00:59:23  00:01:03:07\r\n{\\an1}est ralenti, \u00e0 cause du d\u00e9part\r\nde l\u2019entreprise d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n00:01:03:11  00:01:06:08\r\n{\\an1}qui est soup\u00e7onn\u00e9e\r\nde fraude salariale.\r\n\r\n00:01:08:21  00:01:12:01\r\n{\\an1}D\u00e8s ce soir, nous racontons\r\nla grande aventure lunaire.\r\n\r\n00:01:12:06  00:01:15:00\r\n{\\an1}Tout ceux qui sont en \u00e2ge\r\nde se souvenir\r\n\r\n00:01:15:04  00:01:18:16\r\n{\\an1}ont en m\u00e9moire les premiers pas\r\nsur la Lune, en juillet 1969.\r\n\r\n00:01:18:20  00:01:22:02\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 50 ans, on rappelle\r\nl'extraordinaire \u00e9pop\u00e9e\r\n\r\n00:01:22:06  00:01:25:07\r\n{\\an1}et aussi sa dimension militaire...\r\n\r\n00:01:27:04  00:01:30:05\r\n{\\an1}On reparlera beaucoup\r\nde Simba le lionceau,\r\n\r\n00:01:30:09  00:01:33:11\r\n{\\an1}de Scar le m\u00e9chant,\r\nou de Pumba le phacoch\u00e8re,\r\n\r\n00:01:33:14  00:01:36:05\r\n{\\an1}\"Le Roi Lion\",\r\nnouvelle version, arrive.\r\n\r\n00:01:36:09  00:01:40:10\r\n{\\an1}Ce soir, on verra notamment\r\nson degr\u00e9 de v\u00e9racit\u00e9.\r\n\r\n00:01:42:12  00:01:46:15\r\n{\\an1}Enfin, la F\u00eate des Vignerons se\r\nd\u00e9voile dans son spectacle complet.\r\n\r\n00:01:46:19  00:01:50:02\r\n{\\an1}La r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale\r\na lieu en ce moment.\r\n\r\n00:01:50:07  00:01:52:13\r\n{\\an1}Il y a autant de passion et de trac\r\n\r\n00:01:52:17  00:01:56:17\r\n{\\an1}pour un premier r\u00f4le\r\nque pour un figurant.\r\n\r\n00:02:00:03  00:02:04:16\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n00:02:04:20  00:02:08:06\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 \u00e0 quoi devrait ressembler\r\nLa F\u00eate des Vignerons, cuv\u00e9e 2019.\r\n\r\n00:02:08:10  00:02:13:14\r\n{\\an1}Beaucoup de couleurs, beaucoup\r\nde danseurs, de la f\u00e9erie...\r\n\r\n00:02:13:18  00:02:18:17\r\n{\\an1}Pour cette ann\u00e9e, une technologie\r\ntr\u00e8s impressionnante.\r\n\r\n00:02:18:21  00:02:23:11\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n00:02:24:11  00:02:27:10\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'on ne fait pas\r\navec l'informatique ?\r\n\r\n00:02:27:13  00:02:29:11\r\n{\\an1}C'est prodigieux.\r\n\r\n00:02:29:14  00:02:33:03\r\n{\\an1}Ce n'est pas facile \u00e0 raconter;\r\nil faut le vivre.\r\n\r\n00:02:36:07  00:02:39:19\r\n{\\an1}-Ca donne encore plus de mouvements\r\net de richesse au spectacle.\r\n\r\n00:02:39:23  00:02:42:02\r\n{\\an1}-Peut-on faire plus riche ?\r\n\r\n00:02:42:06  00:02:45:03\r\n{\\an1}-Non, on atteint le sommet.\r\n\r\n00:02:48:09  00:02:52:18\r\n{\\an1}-Sinon, la vigne est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e,\r\nle lac et ses poissons...\r\n\r\n00:02:52:22  00:02:55:05\r\n{\\an1}On chantera le \"Lyoba\" aussi.\r\n\r\n00:02:55:09  00:02:58:12\r\n{\\an1}Tout ce qui fait vibrer\r\nla culture bien helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:02:58:16  00:03:02:13\r\n{\\an1}Jean-Pierre Chollet\r\nen est \u00e0 sa troisi\u00e8me participation.\r\n\r\n00:03:04:17  00:03:07:04\r\n{\\an1}-Jusqu'\u00e0 1999, on \u00e9voquait quasiment\r\n\r\n00:03:07:08  00:03:09:05\r\n{\\an1}que la culture de la vigne,\r\n\r\n00:03:09:09  00:03:11:04\r\n{\\an1}mais sous sa forme traditionnelle.\r\n\r\n00:03:11:08  00:03:15:16\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on a introduit\r\nune diversit\u00e9 dans la pr\u00e9sentation.\r\n\r\n00:03:15:20  00:03:19:05\r\n{\\an1}On est rentr\u00e9\r\ndans l'\u00e8re du num\u00e9rique\r\n\r\n00:03:19:09  00:03:22:23\r\n{\\an1}et dans l'\u00e8re\r\nde la sophistication extr\u00eame.\r\n\r\n00:03:23:20  00:03:27:13\r\n{\\an1}-Dans les coulisses, hier soir,\r\n\u00e7a discutait prix des places\r\n\r\n00:03:27:16  00:03:31:02\r\n{\\an1}et longueur du spectacle: 2 h 40.\r\n\r\n00:03:33:11  00:03:35:11\r\n{\\an1}-C'est un peu long et r\u00e9p\u00e9titif.\r\n\r\n00:03:35:14  00:03:38:04\r\n{\\an1}-C'est un peu long, mais tr\u00e8s beau.\r\n\r\n00:03:38:08  00:03:40:17\r\n{\\an1}-La musique\r\nn'est pas toujours adapt\u00e9e.\r\n\r\n00:03:40:20  00:03:47:05\r\n{\\an1}Elle est tr\u00e8s traditionnelle,\r\non n'entendait pas bien les paroles.\r\n\r\n00:03:49:21  00:03:53:19\r\n{\\an1}-Attention, la vraie magie,\r\nc'est, on l'a dit pour ce soir,\r\n\r\n00:03:53:23  00:03:56:02\r\n{\\an1}r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:03:56:06  00:03:59:11\r\n{\\an1}Et l\u00e0, le public\r\ndevrait \u00eatre totalement conquis.\r\n\r\n00:03:59:15  00:04:03:11\r\n{\\an1}Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n00:04:05:20  00:04:10:01\r\n{\\an1}-Daniele Finzi Pasca, bonsoir.\r\n\r\n00:04:10:05  00:04:17:04\r\n{\\an1}C'est la fin de la g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n00:04:17:09  00:04:22:12\r\n{\\an1}comment \u00e7a se passe ?\r\n\r\n00:04:22:16  00:04:24:20\r\n{\\an1}-Il reste encore 20 minutes.\r\n\r\n00:04:25:00  00:04:27:09\r\n{\\an1}\u00c7a se passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:04:27:12  00:04:32:17\r\n{\\an1}Il y a une belle \u00e9motion.\r\n\r\n00:04:32:21  00:04:36:05\r\n{\\an1}-On a entendu ceux qui aiment\r\net ceux qui aiment moins.\r\n\r\n00:04:36:09  00:04:38:11\r\n{\\an1}Est-ce qu'on peut encore corriger ?\r\n\r\n00:04:38:15  00:04:41:02\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:04:41:06  00:04:43:09\r\n{\\an1}On est en r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n00:04:43:12  00:04:47:04\r\n{\\an1}On fait des ajustements.\r\n\r\n00:04:47:08  00:04:52:22\r\n{\\an1}Hier, le spectacle\r\n\u00e9tait 12 minutes plus long.\r\n\r\n00:04:53:02  00:04:55:14\r\n{\\an1}-Certains disent que c'est trop\r\nlong.\r\n\r\n00:04:55:18  00:05:01:14\r\n{\\an1}Que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n00:05:02:11  00:05:05:03\r\n{\\an1}-Il y a des spectacles en Inde\r\nqui durent une nuit.\r\n\r\n00:05:05:07  00:05:10:19\r\n{\\an1}Il faut faire tellement de choses\r\ndans ce spectacle.\r\n\r\n00:05:10:23  00:05:14:04\r\n{\\an1}Si on le faisait trop court,\r\nc'est ce que les gens diraient.\r\n\r\n00:05:14:08  00:05:19:06\r\n{\\an1}La derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait 3 heures.\r\n\r\n00:05:19:10  00:05:22:11\r\n{\\an1}-Il y a la tradition\r\nc'est ce qui change.\r\n\r\n00:05:22:15  00:05:27:01\r\n{\\an1}Chacun regarde\r\nce qui lui pla\u00eet ou pas.\r\n\r\n00:05:27:05  00:05:33:03\r\n{\\an1}Comment vous avez dos\u00e9 ?\r\n\r\n00:05:36:13  00:05:40:17\r\n{\\an1}-Je ne peux pas croire\r\nque les gens ne soient pas contents\r\n\r\n00:05:40:22  00:05:44:02\r\n{\\an1}qu'il y ait des\r\nfemmes dans les 100 Suisses.\r\n\r\n00:05:44:06  00:05:47:15\r\n{\\an1}Et qu'une fille chante Lyoba,\r\non est dans le pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:05:47:19  00:05:50:00\r\n{\\an1}Le monde avance.\r\n\r\n00:05:50:04  00:05:54:10\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre trop lentement.\r\n\r\n00:05:54:13  00:05:58:09\r\n{\\an1}-On voit la beaut\u00e9 du panorama.\r\n\r\n00:05:58:12  00:06:04:11\r\n{\\an1}\u00c7a donne beaucoup \u00e0 la f\u00eate.\r\n\r\n00:06:05:08  00:06:09:23\r\n{\\an1}-C'est s\u00fbr que c'est\r\nun environnement\r\n\r\n00:06:10:04  00:06:13:11\r\n{\\an1}qu'on a cherch\u00e9 \u00e0 exalter.\r\n\r\n00:06:13:15  00:06:18:22\r\n{\\an1}On a cherch\u00e9 \u00e0 le mettre\r\ndans une vision plus po\u00e9tique.\r\n\r\n00:06:19:02  00:06:23:05\r\n{\\an1}On l'a mis au centre.\r\n\r\n00:06:23:09  00:06:28:09\r\n{\\an1}-Vous \u00eates\r\nun grand metteur en sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:06:28:12  00:06:30:15\r\n{\\an1}L\u00e0 vraiment, on y est.\r\n\r\n00:06:30:19  00:06:33:11\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui vous frappe\r\nmaintenant ?\r\n\r\n00:06:33:15  00:06:37:09\r\n{\\an1}-En 2 mots.\r\n\r\n00:06:37:12  00:06:43:11\r\n{\\an1}J'ai fait tellement de rencontres.\r\n\r\n00:06:47:06  00:06:49:14\r\n{\\an1}Ce projet a commenc\u00e9 \u00e0 mijoter\r\nil y a 7 ans.\r\n\r\n00:06:49:18  00:06:52:19\r\n{\\an1}Je suis devenu\r\nun habitant de cette ville.\r\n\r\n00:06:52:23  00:06:56:07\r\n{\\an1}\u00c7a va durer encore 20 jours,\r\n\r\n00:06:56:11  00:06:59:12\r\n{\\an1}puis je ferai mes valises.\r\n\r\n00:06:59:16  00:07:03:01\r\n{\\an1}\u00c7a commence \u00e0 se percevoir,\r\nla nostalgie.\r\n\r\n00:07:03:06  00:07:06:10\r\n{\\an1}-Que se passe-t-il derri\u00e8re vous ?\r\n\r\n00:07:06:14  00:07:10:11\r\n{\\an1}-C'est le moment des \u00e9tourneaux.\r\n\r\n00:07:10:14  00:07:13:19\r\n{\\an1}C'est la protection de la vigne.\r\n\r\n00:07:13:23  00:07:19:21\r\n{\\an1}Il faut danser avec la nature.\r\n\r\n00:07:23:03  00:07:25:08\r\n{\\an1}Les \u00e9tourneaux\r\nsont un fl\u00e9au quelque part,\r\n\r\n00:07:25:12  00:07:29:01\r\n{\\an1}car quand les lignes sont pleines,\r\nces nuages d'oiseaux arrivent.\r\n\r\n00:07:29:05  00:07:31:06\r\n{\\an1}Ce sont des figures embl\u00e9matiques.\r\n\r\n00:07:31:10  00:07:36:05\r\n{\\an1}Il y a des enfants\r\nqui courent derri\u00e8re.\r\n\r\n00:07:36:09  00:07:39:05\r\n{\\an1}Il y a de la joie aussi dans ce\r\nquotidien de bataille.\r\n\r\n00:07:39:09  00:07:45:07\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:07:54:21  00:08:00:21\r\n{\\an1}Il parle en italien\r\n\r\n00:08:01:19  00:08:04:22\r\n{\\an1}-Demain, la RTS vous propose\r\nde vivre ensemble le grand jour\r\n\r\n00:08:05:02  00:08:08:13\r\n{\\an1}de la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n00:08:08:17  00:08:12:06\r\n{\\an1}Ce sera d\u00e8s Couleurs d'Et\u00e9 \u00e0 19h00.\r\n\r\n00:08:14:09  00:08:17:18\r\n{\\an1}C\u2019est la r\u00e9v\u00e9lation\r\nde nos coll\u00e8gues RTS La Premi\u00e8re.\r\n\r\n00:08:17:22  00:08:20:16\r\n{\\an1}Le chantier du futur d\u00e9p\u00f4t\r\ndes Transports publics genevois\r\n\r\n00:08:20:20  00:08:24:01\r\n{\\an1}est ralenti, \u00e0 cause du d\u00e9part\r\nde l\u2019entreprise d\u2019\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n00:08:24:05  00:08:28:17\r\n{\\an1}soup\u00e7onn\u00e9e de fraude salariale.\r\n\r\n00:08:31:12  00:08:33:22\r\n{\\an1}-L\u2019entreprise est soup\u00e7onn\u00e9e\r\nde fraude salariale.\r\n\r\n00:08:34:02  00:08:35:16\r\n{\\an1}Elle plie bagage.\r\n\r\n00:08:35:20  00:08:38:00\r\n{\\an1}Depuis 10 jours,\r\nles ouvriers ne viennent plus.\r\n\r\n00:08:38:04  00:08:40:20\r\n{\\an1}Comme ce sont des \u00e9lectriciens,\r\ntout le chantier est impact\u00e9.\r\n\r\n00:08:41:04  00:08:42:20\r\n{\\an1}-L'entreprise est partie.\r\n\r\n00:08:43:00  00:08:46:03\r\n{\\an1}Ca implique de chercher\r\n\r\n00:08:46:08  00:08:49:12\r\n{\\an1}une autre entreprise\r\npour terminer les travaux.\r\n\r\n00:08:49:16  00:08:53:10\r\n{\\an1}Dans un tel cas,\r\nles d\u00e9lais sont moins importants\r\n\r\n00:08:53:13  00:08:56:01\r\n{\\an1}que pr\u00e9server\r\nles int\u00e9r\u00eats des travailleurs.\r\n\r\n00:08:56:10  00:08:59:21\r\n{\\an1}-Contact\u00e9, l\u2019avocat de l\u2019entreprise\r\nconfirme l\u2019information.\r\n\r\n00:09:11:03  00:09:14:12\r\n{\\an1}-En mai, le syndicat avait d\u00e9couvert\r\nque les ouvriers de cette entreprise\r\n\r\n00:09:14:16  00:09:17:03\r\n{\\an1}se voyaient ponctionner\r\nune partie de leur salaire\r\n\r\n00:09:17:07  00:09:19:12\r\n{\\an1}par un interm\u00e9diaire en Italie,\r\n\r\n00:09:19:16  00:09:22:06\r\n{\\an1}alors qu\u2019ils b\u00e9n\u00e9ficiaient\r\nd\u2019un contrat en Suisse.\r\n\r\n00:09:22:10  00:09:24:13\r\n{\\an1}Les travaux\r\navaient \u00e9t\u00e9 suspendus en juin,\r\n\r\n00:09:24:16  00:09:28:09\r\n{\\an1}et avaient repris en attendant\r\nles conclusions de l\u2019enqu\u00eate.\r\n\r\n00:09:29:01  00:09:31:08\r\n{\\an1}-Le Conseil d'Etat\r\n\r\n00:09:31:11  00:09:33:13\r\n{\\an1}a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre l'entreprise.\r\n\r\n00:09:33:17  00:09:35:18\r\n{\\an1}Nous avions salu\u00e9\r\n\r\n00:09:35:22  00:09:40:08\r\n{\\an1}que les d\u00e9lais \u00e9taient en second plan\r\npar rapport \u00e0 la l\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:09:40:11  00:09:46:09\r\n{\\an1}et les droits des travailleurs.\r\n\r\n00:09:48:07  00:09:50:11\r\n{\\an1}-Contact\u00e9s,\r\nles Transports publics genevois\r\n\r\n00:09:50:14  00:09:53:15\r\n{\\an1}confirment l'information\r\nmais ne commentent pas.\r\n\r\n00:09:53:19  00:09:56:21\r\n{\\an1}L'Etat et l'inspection du travail\r\nn'ont pas r\u00e9pondu \u00e0 nos questions.\r\n\r\n00:09:57:02  00:10:00:06\r\n{\\an1}Mais la question du retard\r\ndu chantier devient pressante.\r\n\r\n00:10:00:09  00:10:03:15\r\n{\\an1}Pr\u00e9vue pour d\u00e9cembre, la fin\r\npourrait \u00eatre repouss\u00e9e d\u2019un an.\r\n\r\n00:10:06:16  00:10:09:05\r\n{\\an1}-Le lac L\u00e9man est tout aussi pollu\u00e9\r\nque la M\u00e9diterran\u00e9e\r\n\r\n00:10:09:09  00:10:11:14\r\n{\\an1}par les micropolluants de plastique.\r\n\r\n00:10:11:18  00:10:16:07\r\n{\\an1}L'\u00e9tude appelle d'autres pr\u00e9l\u00e8vements\r\nqui se poursuivent en ce moment.\r\n\r\n00:10:18:08  00:10:20:21\r\n{\\an1}-Ces scientifiques\r\nsillonnent le L\u00e9man\r\n\r\n00:10:21:01  00:10:24:09\r\n{\\an1}pour traquer\r\nles mati\u00e8res plastiques.\r\n\r\n00:10:24:12  00:10:29:18\r\n{\\an1}En trouver ne serait pas dur,\r\nmais trouver leur origine, oui.\r\n\r\n00:10:30:19  00:10:32:23\r\n{\\an1}-Ce sont des objets dont l'origine\r\n\r\n00:10:33:03  00:10:34:20\r\n{\\an1}n'est pas identifiable.\r\n\r\n00:10:35:00  00:10:38:01\r\n{\\an1}20 % sont li\u00e9s \u00e0 l'emballage.\r\n\r\n00:10:38:15  00:10:43:00\r\n{\\an1}-Il y aurait 14 mios de particules\r\nde plastique dans le L\u00e9man,\r\n\r\n00:10:43:03  00:10:47:02\r\n{\\an1}autant que dans la M\u00e9diterran\u00e9e\r\nou les oc\u00e9ans.\r\n\r\n00:10:47:06  00:10:50:20\r\n{\\an1}Des d\u00e9bris souvent\r\ninf\u00e9rieurs \u00e0 20 cm.\r\n\r\n00:10:51:17  00:10:54:03\r\n{\\an1}-Les plastiques se fragmentent\r\n\r\n00:10:54:06  00:10:57:14\r\n{\\an1}dans l'eau, avec le vent et les UV.\r\n\r\n00:10:57:18  00:11:02:22\r\n{\\an1}et les vagues en particules\r\nde plus en plus petites.\r\n\r\n00:11:04:12  00:11:08:01\r\n{\\an1}-Les cons\u00e9quences commencent\r\n\u00e0 peine \u00e0 \u00eatre \u00e9tudi\u00e9es,\r\n\r\n00:11:08:05  00:11:10:15\r\n{\\an1}mais il y a d\u00e9j\u00e0 des inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n00:11:11:20  00:11:14:21\r\n{\\an1}-L'impact le plus \u00e9vident,\r\nc'est sur la faune.\r\n\r\n00:11:15:01  00:11:19:07\r\n{\\an1}L'ingestion\r\npeut provoquer l'\u00e9touffement\r\n\r\n00:11:19:11  00:11:25:13\r\n{\\an1}ou emp\u00eacher la digestion\r\net l'alimentation.\r\n\r\n00:11:28:00  00:11:30:17\r\n{\\an1}-50 t de plastique finiraient\r\ndans le lac chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:11:30:20  00:11:35:02\r\n{\\an1}Ils s'\u00e9chouent sur le rivage\r\navant de se d\u00e9composer.\r\n\r\n00:11:37:02  00:11:40:09\r\n{\\an1}-Celui-ci, il va se fragmenter.\r\n\r\n00:11:40:12  00:11:42:05\r\n{\\an1}On le retrouvera dans le lac\r\n\r\n00:11:42:09  00:11:43:18\r\n{\\an1}sous forme de particules.\r\n\r\n00:11:44:10  00:11:47:02\r\n{\\an1}-Selon les vents,\r\n\r\n00:11:47:06  00:11:51:06\r\n{\\an1}ils peuvent s'\u00e9chouer, puis repartir.\r\n\r\n00:11:51:10  00:11:57:05\r\n{\\an1}Ils se concentrent\r\n\u00e0 certains endroits.\r\n\r\n00:11:59:08  00:12:03:07\r\n{\\an1}-La pollution de surface\r\navait rarement \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e.\r\n\r\n00:12:03:11  00:12:06:14\r\n{\\an1}Ces deux hommes poursuivront\r\nles pr\u00e9l\u00e8vements cet \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:12:06:18  00:12:10:05\r\n{\\an1}pour confirmer\r\nles premiers r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:12:13:20  00:12:15:21\r\n{\\an1}-Florian Breider, bonsoir.\r\n\r\n00:12:28:19  00:12:31:11\r\n{\\an1}Vous \u00eates chimiste sp\u00e9cialiste\r\nde l'environnement.\r\n\r\n00:12:31:15  00:12:34:08\r\n{\\an1}Est-ce que la cha\u00eene de pollution\r\n\r\n00:12:34:12  00:12:38:11\r\n{\\an1}est la m\u00eame entre le lac L\u00e9man\r\net la M\u00e9diterran\u00e9e?\r\n\r\n00:12:38:15  00:12:41:04\r\n{\\an1}-Les plastiques du lac L\u00e9man\r\n\r\n00:12:41:09  00:12:45:18\r\n{\\an1}viennent des stations d'\u00e9puration\r\net des rivi\u00e8res.\r\n\r\n00:12:45:22  00:12:49:03\r\n{\\an1}Il y a aussi des plastiques qui sont\r\ntransf\u00e9r\u00e9s par le vent.\r\n\r\n00:12:49:07  00:12:51:14\r\n{\\an1}Notamment lors des orages.\r\n\r\n00:12:51:18  00:12:55:08\r\n{\\an1}-Quelles sont les sources ?\r\n\r\n00:12:55:11  00:13:00:18\r\n{\\an1}-On a diverses sources.\r\n\r\n00:13:00:22  00:13:05:18\r\n{\\an1}On retrouve beaucoup de fibres\r\ntextiles synth\u00e9tiques.\r\n\r\n00:13:05:22  00:13:10:08\r\n{\\an1}Probablement qu'elles sont issues\r\ndes machines \u00e0 laver.\r\n\r\n00:13:10:11  00:13:16:10\r\n{\\an1}Elles finissent dans les eaux us\u00e9es.\r\n\r\n00:13:16:16  00:13:20:23\r\n{\\an1}On retrouve beaucoup\r\nde r\u00e9sidus de filets.\r\n\r\n00:13:21:03  00:13:24:12\r\n{\\an1}Et pas mal de films plastiques.\r\n\r\n00:13:24:16  00:13:28:10\r\n{\\an1}C'est un probl\u00e8me pour la faune.\r\n\r\n00:13:28:13  00:13:34:11\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qui est le plus\r\npolluant ?\r\n\r\n00:13:39:07  00:13:45:06\r\n{\\an1}-Les pailles, c'est symbolique.\r\n\r\n00:13:48:05  00:13:52:21\r\n{\\an1}Les particules de plastique qu'il y\r\na de plus dans l'environnement,\r\n\r\n00:13:53:02  00:13:54:08\r\n{\\an1}ce sont les fibres.\r\n\r\n00:13:54:11  00:13:56:15\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s certains mod\u00e8les,\r\n\r\n00:13:56:20  00:14:01:10\r\n{\\an1}les particules de pneus sont une\r\nfraction importante.\r\n\r\n00:14:01:13  00:14:06:12\r\n{\\an1}-C'est de la nature toute proche.\r\n\r\n00:14:06:16  00:14:12:14\r\n{\\an1}Quels sont les gestes quotidiens\r\nque l'on peut faire ?\r\n\r\n00:14:14:12  00:14:17:21\r\n{\\an1}-Simplement, on peut r\u00e9duire\r\nson utilisation\r\n\r\n00:14:18:02  00:14:21:12\r\n{\\an1}de tout ce qui est\r\nplastique \u00e0 usage unique.\r\n\r\n00:14:21:16  00:14:26:04\r\n{\\an1}C'est-\u00e0-dire les sacs en plastique\r\nou les films en plastique.\r\n\r\n00:14:26:08  00:14:28:16\r\n{\\an1}Essayez de privil\u00e9gier davantage\r\n\r\n00:14:28:21  00:14:33:04\r\n{\\an1}les produits de consommation qui ont\r\nle moins d'emballage.\r\n\r\n00:14:33:04  00:14:36:14\r\n{\\an1}-De r\u00e9centes affaires\r\nont pos\u00e9 la question\r\n\r\n00:14:36:18  00:14:41:16\r\n{\\an1}du poids r\u00e9el\r\nde l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:14:41:20  00:14:44:14\r\n{\\an1}L'entourage des conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\npeut-il tenter d'influer\r\n\r\n00:14:44:18  00:14:49:00\r\n{\\an1}sur le vote des parlementaires,\r\net jusqu'\u00e0 quel point ?\r\n\r\n00:14:51:22  00:14:56:15\r\n{\\an1}-L\u2019administration, ce sont\r\ndes rapports, des expertises,\r\n\r\n00:14:56:19  00:14:59:15\r\n{\\an1}des proc\u00e8s-verbaux.\r\n\r\n00:14:59:19  00:15:02:23\r\n{\\an1}L\u2019administration f\u00e9d\u00e9rale\r\npr\u00e9pare les dossiers politiques.\r\n\r\n00:15:03:03  00:15:06:22\r\n{\\an1}Et parfois, elle en profiterait\r\npour influencer certaines d\u00e9cisions.\r\n\r\n00:15:08:18  00:15:10:16\r\n{\\an1}-Plusieurs cadres sup\u00e9rieurs\r\n\r\n00:15:10:20  00:15:14:00\r\n{\\an1}participent \u00e0 la pr\u00e9paration\r\n\r\n00:15:14:04  00:15:16:19\r\n{\\an1}des d\u00e9cisions politiques.\r\n\r\n00:15:16:23  00:15:21:00\r\n{\\an1}Ils peuvent donner\r\ndes orientations doctrinales.\r\n\r\n00:15:23:08  00:15:25:20\r\n{\\an1}-Olivier Feller\r\nveut cr\u00e9er un registre des int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n00:15:26:00  00:15:27:19\r\n{\\an1}des hauts-fonctionnaires.\r\n\r\n00:15:27:23  00:15:30:22\r\n{\\an1}Il n\u2019est pas le premier \u00e0 d\u00e9noncer\r\nle pouvoir de l\u2019administration.\r\n\r\n00:15:31:02  00:15:32:03\r\n{\\an1}Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:15:32:07  00:15:34:23\r\n{\\an1}plusieurs interventions ont \u00e9t\u00e9\r\nd\u00e9pos\u00e9es au Parlement;\r\n\r\n00:15:35:03  00:15:36:20\r\n{\\an1}sans suite pour l\u2019instant.\r\n\r\n00:15:37:00  00:15:39:00\r\n{\\an1}Personne ne parle de malversation,\r\nni de mensonge,\r\n\r\n00:15:39:04  00:15:41:00\r\n{\\an1}ni d'Etat dans l'Etat.\r\n\r\n00:15:41:04  00:15:43:16\r\n{\\an1}Mais la d\u00e9pendance des\r\nparlementaires \u00e0 l'administration\r\n\r\n00:15:43:20  00:15:45:09\r\n{\\an1}requiert une certaine prudence.\r\n\r\n00:15:45:17  00:15:47:06\r\n{\\an1}-Si l'administration a un objectif,\r\n\r\n00:15:47:10  00:15:49:15\r\n{\\an1}elle peut donner de mauvais chiffres.\r\n\r\n00:15:49:19  00:15:53:05\r\n{\\an1}Si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nne veut pas de cong\u00e9 paternit\u00e9,\r\n\r\n00:15:53:09  00:15:58:08\r\n{\\an1}l'administration sortira\r\ndes chiffres exag\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n00:16:01:00  00:16:03:18\r\n{\\an1}-L\u2019administration\r\nfournit un travail essentiel\r\n\r\n00:16:03:22  00:16:05:14\r\n{\\an1}dans un Parlement de milice.\r\n\r\n00:16:05:18  00:16:08:15\r\n{\\an1}Selon cet \u00e9lu, inutile\r\nde l\u00e9gif\u00e9rer \u00e0 outrance.\r\n\r\n00:16:09:04  00:16:11:13\r\n{\\an1}-Des cas ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s au Parlement\r\n\r\n00:16:11:17  00:16:12:19\r\n{\\an1}et prouvent\r\n\r\n00:16:12:23  00:16:15:15\r\n{\\an1}que les volont\u00e9s des Chambres\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es.\r\n\r\n00:16:15:18  00:16:19:05\r\n{\\an1}Ca n'est pas une raison\r\npour \u00e9mettre un jugement n\u00e9gatif\r\n\r\n00:16:19:09  00:16:21:11\r\n{\\an1}sur toute l'administration.\r\n\r\n00:16:21:13  00:16:24:14\r\n{\\an1}Il vaut mieux dire\r\nqu'on est pas content,\r\n\r\n00:16:24:17  00:16:31:07\r\n{\\an1}plut\u00f4t que mettre des droits de veto\r\nou des barri\u00e8res.\r\n\r\n00:16:34:11  00:16:37:23\r\n{\\an1}-Le poids de l\u2019administration,\r\nun dossier r\u00e9current au Parlement.\r\n\r\n00:16:38:03  00:16:41:06\r\n{\\an1}C\u2019est en tous cas un jeu\r\nde pouvoir permanent.\r\n\r\n00:16:44:05  00:16:47:04\r\n{\\an1}-L'une des figures embl\u00e9matiques\r\ndu trafic de drogue, El Chapo\r\n\r\n00:16:47:07  00:16:50:16\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison\r\n\u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 par une Cour am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:16:50:20  00:16:53:22\r\n{\\an1}Reconnu coupable de l'importation\r\nde plusieurs tonnes de stup\u00e9fiants\r\n\r\n00:16:54:02  00:16:56:04\r\n{\\an1}et d'avoir commandit\u00e9\r\nde nombreux meurtres.\r\n\r\n00:16:56:07  00:17:01:17\r\n{\\an1}Il s'est aussi fait conna\u00eetre\r\npar ses \u00e9vasions spectaculaires.\r\n\r\n00:17:03:18  00:17:06:13\r\n{\\an1}La lutte contre les narcotrafiquants\r\nn'est pas termin\u00e9e.\r\n\r\n00:17:06:17  00:17:09:11\r\n{\\an1}El Chapo a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9\r\npar d'autres g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:17:09:15  00:17:13:09\r\n{\\an1}Les cartels mexicains\r\nsont toujours aussi puissants.\r\n\r\n00:17:15:01  00:17:18:22\r\n{\\an1}-La sc\u00e8ne se passe il y a quelques\r\nsemaines, dans l\u2019oc\u00e9an Pacifique.\r\n\r\n00:17:19:01  00:17:23:01\r\n{\\an1}Une vedette des garde-c\u00f4tes\r\nam\u00e9ricains intercepte ce sous-marin\r\n\r\n00:17:23:05  00:17:25:21\r\n{\\an1}qui appartient\r\n\u00e0 des narcotrafiquants.\r\n\r\n00:17:26:01  00:17:28:18\r\n{\\an1}Spectaculaire mais pas inhabituel.\r\n\r\n00:17:28:22  00:17:31:04\r\n{\\an1}Ces submersibles sont utilis\u00e9s\r\n\r\n00:17:31:09  00:17:35:19\r\n{\\an1}pour acheminer la coca\u00efne\r\ncolombienne vers le Mexique.\r\n\r\n00:17:35:23  00:17:40:00\r\n{\\an1}La drogue est import\u00e9e\r\naux USA par la terre.\r\n\r\n00:17:40:04  00:17:45:19\r\n{\\an1}Ce business a longtemps eu\r\nun visage: El Chapo Guzman.\r\n\r\n00:17:48:02  00:17:49:20\r\n{\\an1}-El Chapo Guzman \u00e9tait devenu\r\n\r\n00:17:50:00  00:17:52:04\r\n{\\an1}l\u2019ennemi public num\u00e9ro un.\r\n\r\n00:17:52:09  00:17:54:10\r\n{\\an1}Et notre soci\u00e9t\u00e9 aime \u00e7a,\r\n\r\n00:17:54:14  00:17:59:16\r\n{\\an1}c'est une soci\u00e9t\u00e9 de spectacle,\r\non fait des s\u00e9ries autour de \u00e7a.\r\n\r\n00:18:00:02  00:18:04:13\r\n{\\an1}-Arr\u00eat\u00e9 en janvier 2016,\r\nextrad\u00e9, puis condamn\u00e9,\r\n\r\n00:18:04:17  00:18:08:16\r\n{\\an1}l'ennemi public n'est plus l\u00e0,\r\nmais l'histoire continue.\r\n\r\n00:18:08:20  00:18:13:08\r\n{\\an1}Son gang, le cartel de Sinaloa,\r\nest toujours actif.\r\n\r\n00:18:13:11  00:18:18:10\r\n{\\an1}Il tente de limiter l\u2019expansion\r\ndu cartel de Jalisco.\r\n\r\n00:18:18:13  00:18:23:04\r\n{\\an1}A l\u2019est, les cartels\r\ndu golfe s\u00e9vissent.\r\n\r\n00:18:23:07  00:18:27:12\r\n{\\an1}De nouveaux barons de la drogue\r\nont pris la place d'El Chapo.\r\n\r\n00:18:27:16  00:18:32:03\r\n{\\an1}Comme Ismael Zambada Garcia,\r\n\r\n00:18:32:07  00:18:36:18\r\n{\\an1}ou Nemesio Oseguera-Cervantes.\r\n\r\n00:18:36:22  00:18:40:18\r\n{\\an1}Depuis 10 ans, les gouvernements\r\nsuccessifs mexicains\r\n\r\n00:18:40:22  00:18:43:15\r\n{\\an1}ont tous promis\r\nde vaincre ces cartels,\r\n\r\n00:18:43:19  00:18:47:02\r\n{\\an1}mais la corruption\r\nemp\u00eache tout progr\u00e8s.\r\n\r\n00:18:48:11  00:18:50:14\r\n{\\an1}-Si on veut que \u00e7a change, il faut\r\n\r\n00:18:50:18  00:18:52:22\r\n{\\an1}s\u2019attaquer au syst\u00e8me politique,\r\n\r\n00:18:53:02  00:18:57:20\r\n{\\an1}\u00e0 la culture politique,\r\net \u00e7a prendra du temps.\r\n\r\n00:18:58:17  00:19:03:02\r\n{\\an1}-En attendant, la guerre\r\npour contr\u00f4ler ce business continue:\r\n\r\n00:19:03:06  00:19:10:05\r\n{\\an1}33'341 homicides\r\nont \u00e9t\u00e9 commis au Mexique en 2018.\r\n\r\n00:19:14:16  00:19:17:08\r\n{\\an1}-D\u00e8s ce soir, nous racontons\r\nla grande aventure lunaire.\r\n\r\n00:19:17:11  00:19:19:16\r\n{\\an1}Il y a 50 ans,\r\nun r\u00eave mill\u00e9naire se r\u00e9alisait.\r\n\r\n00:19:19:20  00:19:22:12\r\n{\\an1}Le voyage sur la Lune\r\navait \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9\r\n\r\n00:19:22:16  00:19:24:20\r\n{\\an1}par Jules Verne\r\nou Cyrano de Bergerac.\r\n\r\n00:19:25:00  00:19:30:22\r\n{\\an1}Les images donnent encore le frisson,\r\nun demi-si\u00e8cle plus tard.\r\n\r\n00:19:33:10  00:19:37:06\r\n{\\an1}-Ils quittent la Terre\r\npour marquer l\u2019Histoire.\r\n\r\n00:19:37:10  00:19:40:17\r\n{\\an1}Neil Armstrong,\r\nBuzz Aldrin et Michael Collins\r\n\r\n00:19:40:21  00:19:43:18\r\n{\\an1}montent \u00e0 bord de Saturn V.\r\n\r\n00:19:47:03  00:19:49:20\r\n{\\an1}3'000 tonnes de puissance brute.\r\n\r\n00:19:52:11  00:19:56:18\r\n{\\an1}-On les a envoy\u00e9 sur la Lune\r\nsans option de secours.\r\n\r\n00:19:56:22  00:20:00:19\r\n{\\an1}Mais nous \u00e9tions tellement confiants\r\n\r\n00:20:00:23  00:20:02:22\r\n{\\an1}apr\u00e8s les premiers tests\r\n\r\n00:20:03:01  00:20:06:13\r\n{\\an1}que l\u2019\u00e9quipage et la NASA\r\n\u00e9taient pr\u00eats \u00e0 prendre ce risque.\r\n\r\n00:20:08:06  00:20:10:17\r\n{\\an1}-Les Am\u00e9ricains ont pris du retard.\r\n\r\n00:20:10:21  00:20:15:12\r\n{\\an1}L'URSS a envoy\u00e9 la chienne La\u00efka\r\nen orbite autour de la Terre,\r\n\r\n00:20:15:16  00:20:20:05\r\n{\\an1}puis le premier homme dans l\u2019espace,\r\nIouri Gagarine: il faut r\u00e9agir.\r\n\r\n00:20:20:10  00:20:24:15\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident Kennedy\r\naffiche l'ambition d\u00e8s 1962.\r\n\r\n00:20:34:09  00:20:38:01\r\n{\\an1}-7 ans apr\u00e8s, le 20 juillet 1969,\r\nle v\u00e9hicule lunaire l\u2019Aigle\r\n\r\n00:20:38:05  00:20:40:00\r\n{\\an1}entame sa descente.\r\n\r\n00:20:40:04  00:20:42:08\r\n{\\an1}Neil Armstrong est aux commandes.\r\n\r\n00:20:42:11  00:20:44:08\r\n{\\an1}Depuis le centre de contr\u00f4le\r\nen Floride,\r\n\r\n00:20:44:11  00:20:47:05\r\n{\\an1}Charlie Duke reste en contact\r\navec les astronautes.\r\n\r\n00:20:47:09  00:20:49:05\r\n{\\an1}Tout \u00e0 coup, l\u2019alarme retentit.\r\n\r\n00:20:49:09  00:20:51:04\r\n{\\an1}L\u2019ordinateur de bord est satur\u00e9.\r\n\r\n00:20:52:11  00:20:54:01\r\n{\\an1}-Ca a fait monter la tension.\r\n\r\n00:20:54:04  00:20:56:00\r\n{\\an1}Va-t-on y arriver ?\r\n\r\n00:20:56:04  00:20:58:08\r\n{\\an1}Mais on est tous rest\u00e9s concentr\u00e9s.\r\n\r\n00:20:59:09  00:21:03:02\r\n{\\an1}-L\u2019Aigle poursuit sa course,\r\nmais nouveau p\u00e9pin, plus s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:21:03:06  00:21:05:13\r\n{\\an1}La zone d\u2019alunissage pr\u00e9vue\r\nest impraticable.\r\n\r\n00:21:05:17  00:21:08:09\r\n{\\an1}Armstrong\r\nprend les commandes manuelles.\r\n\r\n00:21:09:17  00:21:11:06\r\n{\\an1}-Neil a d\u00fb stabiliser l'Aigle\r\n\r\n00:21:11:11  00:21:12:17\r\n{\\an1}et voler horizontalement,\r\n\r\n00:21:12:21  00:21:16:01\r\n{\\an1}mais \u00e7a consommait\r\nbeaucoup de carburant.\r\n\r\n00:21:19:21  00:21:22:00\r\n{\\an1}-L\u2019Am\u00e9rique retient son souffle.\r\n\r\n00:21:23:10  00:21:25:16\r\n{\\an1}-13 secondes apr\u00e8s,\r\nj'entends B.Aldrin dire:\r\n\r\n00:21:25:20  00:21:31:02\r\n{\\an1}\"Contact ! Moteur arr\u00eat\u00e9.\"\r\n\r\n00:21:31:06  00:21:33:13\r\n{\\an1}On a su qu'ils \u00e9taient arriv\u00e9s.\r\n\r\n00:21:42:06  00:21:56:03\r\n{\\an1}-Le temps est compt\u00e9\r\n\u00e0 cause de l'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n00:21:56:07  00:21:59:19\r\n{\\an1}Avant de planter le drapeau\r\nam\u00e9ricain, B.Aldrin installe\r\n\r\n00:21:59:23  00:22:02:10\r\n{\\an1}une feuille en aluminium\r\npour capter le vent solaire.\r\n\r\n00:22:02:13  00:22:04:16\r\n{\\an1}Une exp\u00e9rience d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:22:05:01  00:22:06:21\r\n{\\an1}-Nous \u00e9tions si fiers.\r\n\r\n00:22:07:01  00:22:10:07\r\n{\\an1}L'exp\u00e9rience de l'Universit\u00e9 de Berne\r\n\u00e9tait unique.\r\n\r\n00:22:10:11  00:22:13:18\r\n{\\an1}Durant l'exp\u00e9dition Apollo 11,\r\n\r\n00:22:13:22  00:22:16:01\r\n{\\an1}toutes les autres exp\u00e9riences men\u00e9es\r\n\r\n00:22:16:05  00:22:18:19\r\n{\\an1}\u00e0 la surface lunaire\r\n\u00e9taient am\u00e9ricaines.\r\n\r\n00:22:19:22  00:22:22:04\r\n{\\an1}-Le voyage touche \u00e0 sa fin.\r\n\r\n00:22:22:08  00:22:24:23\r\n{\\an1}Armstrong et Aldrin\r\nretrouvent M.Collins,\r\n\r\n00:22:25:03  00:22:28:03\r\n{\\an1}rest\u00e9 en orbite autour de la Lune.\r\n\r\n00:22:28:07  00:22:31:11\r\n{\\an1}Le 24 juillet, leur vaisseau\r\nplonge dans le Pacifique\r\n\r\n00:22:31:15  00:22:34:11\r\n{\\an1}sous le regard du pr\u00e9sident Nixon.\r\n\r\n00:22:34:14  00:22:36:16\r\n{\\an1}Les astronautes\r\nsont plac\u00e9s en quarantaine,\r\n\r\n00:22:36:20  00:22:41:08\r\n{\\an1}avant de d\u00e9filer \u00e0 New York,\r\nsymboles d\u2019une Am\u00e9rique triomphante.\r\n\r\n00:22:47:15  00:22:50:21\r\n{\\an1}-Gaspard Kuehn, on a oubli\u00e9\r\n\u00e0 quel point la guerre\r\n\r\n00:22:51:01  00:22:53:13\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 le stimulant\r\nde cette aventure.\r\n\r\n00:22:53:17  00:22:56:16\r\n{\\an1}La fus\u00e9e moderne\r\ndans la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale\r\n\r\n00:22:56:20  00:22:59:01\r\n{\\an1}et le voyage\r\ndans la guerre froide.\r\n\r\n00:23:08:20  00:23:14:20\r\n{\\an1}-L'arm\u00e9e a accumul\u00e9 des \u00e9checs.\r\n\r\n00:23:17:10  00:23:21:00\r\n{\\an1}En 1958, la NASA est cr\u00e9\u00e9e.\r\n\r\n00:23:21:04  00:23:26:02\r\n{\\an1}Ce sont d'anciens pilotes de chasse\r\nqui sont envoy\u00e9s.\r\n\r\n00:23:26:06  00:23:32:04\r\n{\\an1}Et la technologie est h\u00e9rit\u00e9e de\r\nl'Allemagne nazie.\r\n\r\n00:23:34:19  00:23:40:19\r\n{\\an1}Les \u00c9tats-Unis ont investi 25 mias\r\nde dollars de l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:23:41:21  00:23:45:06\r\n{\\an1}Cela va trop vite car apr\u00e8s\r\nce premier pas sur la Lune,\r\n\r\n00:23:45:11  00:23:47:03\r\n{\\an1}l'int\u00e9r\u00eat du public retombe.\r\n\r\n00:23:47:07  00:23:50:00\r\n{\\an1}-\u00c0 l'arriv\u00e9e, \u00e7a a servi \u00e0 quoi ?\r\n\r\n00:23:50:04  00:23:52:21\r\n{\\an1}-C'est une aventure humaine.\r\n\r\n00:23:53:01  00:23:57:00\r\n{\\an1}400'000 personnes y ont particip\u00e9\r\n\r\n00:23:57:05  00:24:01:07\r\n{\\an1}avec des retomb\u00e9es technologiques.\r\n\r\n00:24:02:08  00:24:08:07\r\n{\\an1}Le 2e apport, c'est la connaissance\r\nde la terre pour la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:24:09:21  00:24:14:16\r\n{\\an1}Le 3e, le plus important,\r\nc'est notre imaginaire collectif.\r\n\r\n00:24:14:20  00:24:18:04\r\n{\\an1}L'humanit\u00e9 a besoin de sentir\r\nqu'elle peut repousser les limites.\r\n\r\n00:24:18:04  00:24:21:05\r\n{\\an1}-\"Le Roi Lion\" revient,\r\n25 ans apr\u00e8s le dessin anim\u00e9.\r\n\r\n00:24:21:09  00:24:23:23\r\n{\\an1}La technique d'animation\r\na prodigieusement progress\u00e9,\r\n\r\n00:24:24:03  00:24:28:11\r\n{\\an1}mais le principe\r\nde la fable demeure.\r\n\r\n00:24:30:08  00:24:34:13\r\n{\\an1}-25 ans apr\u00e8s le dessin anim\u00e9,\r\n\r\n00:24:34:17  00:24:37:04\r\n{\\an1}\"Le Roi Lion\"\r\nrevient d\u00e8s aujourd\u2019hui\r\n\r\n00:24:37:08  00:24:39:11\r\n{\\an1}sous forme de film d\u2019animation.\r\n\r\n00:24:39:15  00:24:43:05\r\n{\\an1}L\u2019histoire est intacte, seule la\r\nqualit\u00e9 des images est am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n00:24:43:09  00:24:45:18\r\n{\\an1}-Vous aviez l'impression\r\nque c'\u00e9tait des vrais lions ?\r\n\r\n00:24:45:22  00:24:47:03\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:24:47:07  00:24:49:07\r\n{\\an1}-On aurait dit la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:24:49:11  00:24:52:06\r\n{\\an1}-C'est ma maman\r\nqui m'a dit que c'\u00e9tait dessin\u00e9.\r\n\r\n00:24:53:22  00:24:55:10\r\n{\\an1}-Mais le r\u00e9alisme des images\r\n\r\n00:24:55:13  00:24:57:21\r\n{\\an1}tranche avec le non-respect\r\nde l\u2019\u00e9thologie des lions,\r\n\r\n00:24:58:01  00:25:00:02\r\n{\\an1}\u00e0 savoir l\u2019\u00e9tude\r\nde leur comportement.\r\n\r\n00:25:00:06  00:25:03:08\r\n{\\an1}Normalement, ce serait la m\u00e8re\r\nde Simba qui dirigerait la troupe,\r\n\r\n00:25:03:11  00:25:06:02\r\n{\\an1}compos\u00e9e uniquement de femelles\r\nqui chassent ensemble.\r\n\r\n00:25:06:07  00:25:11:13\r\n{\\an1}Les m\u00e2les adultes partent chercher\r\nun autre groupe pour se reproduire.\r\n\r\n00:25:11:17  00:25:15:20\r\n{\\an1}Simba ne serait donc jamais revenu\r\nau m\u00eame endroit apr\u00e8s son exode.\r\n\r\n00:25:17:09  00:25:19:07\r\n{\\an1}-Un jeune adulte\r\n\r\n00:25:19:11  00:25:21:05\r\n{\\an1}qui reviendrait dans le groupe\r\n\r\n00:25:21:09  00:25:24:05\r\n{\\an1}s\u2019accouplerait avec sa famille.\r\n\r\n00:25:24:09  00:25:26:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas bon.\r\n\r\n00:25:27:06  00:25:29:16\r\n{\\an1}-Une fois partis,\r\nles m\u00e2les font chemin par deux.\r\n\r\n00:25:29:19  00:25:31:14\r\n{\\an1}S\u2019ils trouvent des femelles,\r\n\r\n00:25:31:19  00:25:34:22\r\n{\\an1}ils tuent leurs petits\r\npour les f\u00e9conder.\r\n\r\n00:25:35:02  00:25:38:04\r\n{\\an1}Or, en tant que fr\u00e8res,\r\n\r\n00:25:38:08  00:25:43:02\r\n{\\an1}Mufasa et Scar seraient alli\u00e9s,\r\net non pas ennemis.\r\n\r\n00:25:45:07  00:25:46:16\r\n{\\an1}-En tant qu'oncle,\r\n\r\n00:25:46:20  00:25:48:14\r\n{\\an1}Scar aurait int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n00:25:48:18  00:25:50:11\r\n{\\an1}\u00e0 d\u00e9fendre le petit.\r\n\r\n00:25:50:14  00:25:52:12\r\n{\\an1}Il ne gagnerait rien \u00e0 le tuer.\r\n\r\n00:25:52:16  00:25:59:04\r\n{\\an1}Disney a tordu la r\u00e9alit\u00e9,\r\npassablement.\r\n\r\n00:26:00:12  00:26:02:22\r\n{\\an1}-Une fois que les lionceaux\r\nne sont plus vuln\u00e9rables,\r\n\r\n00:26:03:02  00:26:07:02\r\n{\\an1}les m\u00e2les quittent la troupe pour\r\nse reproduire \u00e0 nouveau ailleurs.\r\n\r\n00:26:07:06  00:26:11:02\r\n{\\an1}Jamais plus de deux ans dans un m\u00eame\r\ngroupe, ils n'en sont pas les rois.\r\n\r\n00:26:11:13  00:26:13:16\r\n{\\an1}-Chez Disney,\r\n\r\n00:26:13:20  00:26:16:12\r\n{\\an1}ils prennent des mod\u00e8les humains,\r\n\r\n00:26:16:16  00:26:19:20\r\n{\\an1}comme le faisait La Fontaine.\r\n\r\n00:26:20:00  00:26:23:23\r\n{\\an1}C'est pas si mal:\r\n\u00e7a donne un int\u00e9r\u00eat pour les lions.\r\n\r\n00:26:25:03  00:26:28:00\r\n{\\an1}-Alors que la soci\u00e9t\u00e9 humaine\r\nest r\u00e9gie par la qu\u00eate du pouvoir,\r\n\r\n00:26:28:04  00:26:31:12\r\n{\\an1}la soci\u00e9t\u00e9 des lions ne tourne\r\nqu\u2019autour de la reproduction.\r\n\r\n00:26:36:07  00:26:44:09\r\n{\\an1}-Les hommages sont nombreux\r\napr\u00e8s la mort de Johnny Clegg.\r\n\r\n00:26:44:12  00:26:46:11\r\n{\\an1}Le chanteur, qui a succomb\u00e9 au cancer\r\n\u00e0 66 ans, aura incarn\u00e9\r\n\r\n00:26:46:14  00:26:48:23\r\n{\\an1}la lutte contre l'Apartheid,\r\naux c\u00f4t\u00e9s de Nelson Mandela.\r\n\r\n00:26:50:04  00:26:52:16\r\n{\\an1}-Le zoulou blanc d'Afrique du Sud\r\nest mort.\r\n\r\n00:26:52:19  00:26:55:12\r\n{\\an1}L'auteur, compositeur et interpr\u00e8te\r\nJohnny Clegg s'est illustr\u00e9\r\n\r\n00:26:55:16  00:26:58:11\r\n{\\an1}par son soutien sans faille\r\n\u00e0 la culture africaine.\r\n\r\n00:26:58:14  00:27:00:13\r\n{\\an1}D\u00e8s 1976,\r\navec ses groupes Juluka et Savuka,\r\n\r\n00:27:00:17  00:27:03:10\r\n{\\an1}il devient l'un des ardents\r\nd\u00e9fenseurs de la lutte\r\n\r\n00:27:03:13  00:27:06:02\r\n{\\an1}contre l'Apartheid.\r\n\r\n00:27:07:00  00:27:10:01\r\n{\\an1}-A l'\u00e9poque, ce qu'on faisait\r\n\u00e9tait ill\u00e9gal en Afrique du Sud.\r\n\r\n00:27:10:05  00:27:12:18\r\n{\\an1}J'\u00e9tais juste un type\r\n\r\n00:27:12:22  00:27:14:12\r\n{\\an1}qui essayait de montrer\r\n\r\n00:27:14:16  00:27:17:17\r\n{\\an1}qu'une autre voie\r\n\u00e9tait possible, c'est tout.\r\n\r\n00:27:18:16  00:27:23:01\r\n{\\an1}-Un combat qu'il a men\u00e9 sans rel\u00e2che\r\ndurant toute sa vie,\r\n\r\n00:27:23:05  00:27:26:09\r\n{\\an1}parce que l'Apartheid, selon lui,\r\nest un r\u00e9gime honteux\r\n\r\n00:27:26:12  00:27:28:05\r\n{\\an1}pour toute l'humanit\u00e9.\r\n\r\n00:27:28:09  00:27:30:12\r\n{\\an1}Les mariages mixtes\r\nentre blancs et noirs\r\n\r\n00:27:30:15  00:27:32:11\r\n{\\an1}\u00e9taient par exemple interdits.\r\n\r\n00:27:33:10  00:27:35:20\r\n{\\an1}-L'Afrique du Sud\r\n\r\n00:27:36:00  00:27:39:23\r\n{\\an1}est un probl\u00e8me mondial.\r\n\r\n00:27:40:03  00:27:44:05\r\n{\\an1}Elle remet en question\r\nl'image de l'homme\r\n\r\n00:27:44:09  00:27:49:17\r\n{\\an1}comme le stalinisme ou le fascisme\r\nl'ont fait au XX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:27:53:01  00:27:58:22\r\n{\\an1}-En 1987, il d\u00e9die sa chanson\r\n\"Asimbonanga\" \u00e0 Nelson Mandela,\r\n\r\n00:27:59:02  00:28:03:23\r\n{\\an1}alors emprisonn\u00e9\r\ndans les ge\u00f4les d'Afrique du Sud.\r\n\r\n00:28:04:03  00:28:10:04\r\n{\\an1}Un texte de soutien \u00e0 Mandela qui\r\ndeviendra pr\u00e9sident du pays en 1994,\r\n\r\n00:28:10:08  00:28:15:21\r\n{\\an1}et qui r\u00e9ussira \u00e0 accueillir la\r\nCoupe du monde de foot en 2010.\r\n\r\n00:28:18:14  00:28:22:01\r\n{\\an1}-C'est un moment formidable\r\npour l'Afrique et l'Afrique du Sud.\r\n\r\n00:28:22:05  00:28:24:06\r\n{\\an1}Nous ne sommes pas seulement\r\n\r\n00:28:24:09  00:28:27:17\r\n{\\an1}partie int\u00e9grante du monde,\r\n\r\n00:28:27:21  00:28:30:17\r\n{\\an1}mais nous accueillons aussi un\r\n\u00e9v\u00e9nement sportif international.\r\n\r\n00:28:31:14  00:28:33:16\r\n{\\an1}-Avec la mort de Johnny Clegg,\r\nc'est une des ic\u00f4nes\r\n\r\n00:28:33:20  00:28:36:04\r\n{\\an1}de la lutte contre le racisme\r\net les in\u00e9galit\u00e9s qui s'\u00e9teint.\r\n\r\n00:28:36:08  00:28:38:00\r\n{\\an1}Un homme qui a particip\u00e9,\r\nen chanson,\r\n\r\n00:28:38:04  00:28:40:06\r\n{\\an1}\u00e0 sortir son pays de l'Apartheid.\r\n\r\n00:28:54:17  00:28:56:02\r\n{\\an1}Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:28:56:06  00:28:58:23\r\n{\\an1}Toute la r\u00e9daction\r\nvous souhaite une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:29:02:22  00:29:06:00\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, J.Brandt,\r\nJ.Deffaugt, E.Payot\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT050865\r\nDate de transcription : 23-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:02:41) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous voici enfin le spectacle de la F\u00eate des Vignerons en entier la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale a lieu en ce moment, chacun pourra se faire son opinion sur la sc\u00e8ne g\u00e9ante constitu\u00e9e d'un \u00e9cran LED sur la dur\u00e9e de la pr\u00e9sentation et sur le Style Yorouba nous entendrons en Direct le metteur en sc\u00e8ne Daniel et Finzi Pasca les mesures frappe les esprits, on d\u00e9couvre que le L\u00e9man est aussi pollu\u00e9 par les micro- plastiques que la M\u00e9diterrann\u00e9e de nouveaux \u00e9chantillons sont pr\u00e9lev\u00e9s, on verra comment on entendra les explications et les conseils du sp\u00e9cialiste, Florian Breider et chercheur \u00e0 l'EPFL le chantier du futur d\u00e9p\u00f4t des transports publics, je le vois et ralentit la raison et le d\u00e9part de l'entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9 qui est soup\u00e7onn\u00e9 de fraude fiscale, c'est une information de nos coll\u00e8gues RTS la Premi\u00e8re nous racontons d\u00e8s ce soir, la grande aventure lunaire, ceux qui en sont en \u00e2ge de se souvenir ont en m\u00e9moire les premiers pas sur la Lune en juillet 69 50 ans ont pass\u00e9, on rappelle ce soir l'extraordinaire \u00e9pop\u00e9e mais aussi sa dimension militaire et puis vous entendrez beaucoup reparl\u00e9 de Simba le lionceau de Scar le m\u00e9chant ou de combat le phacoch\u00e8re le Roi Lion, nouvelle version arrive on verra ce soir, \u00e0 quoi ils ressemblent et son degr\u00e9 de v\u00e9racit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:44 > 0:03:01) [97%] : \r\nC'est l'\u00e9v\u00e9nement d'une g\u00e9n\u00e9ration, enfin, la F\u00eate des Vignerons se d\u00e9voile dans son spectacle complet, la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale a lieu en ce moment il y a autant de passion et de trac pour un r\u00f4le vedette ou pour le figurant qui joue une t\u00eate de poisson C\u00e9cilia Mendoza Thomas Moisson et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:05 > 0:03:21) [92%] : \r\nVoil\u00e0 \u00e0 quoi devrait ressembler la F\u00eate des vignerons cuv\u00e9e 2019, des couleurs, beaucoup de couleurs des sort beaucoup de danseurs de la f\u00e9erie en fait et pour cette ann\u00e9e une technologie sc\u00e9nique particuli\u00e8rement impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:24 > 0:03:33) [89%] : \r\nEn fait, pas avec l'informatique, c'est quelque chose, non \u00e7a c'est prodigieux, plus \u00e7a donne une f\u00e9erie qui pas qui est pas racontable comme \u00e7a c'est facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:36 > 0:03:40) [79%] : \r\nVous savez, encore plus de mouvement et de richesse au spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:03:41 > 0:03:44) [86%] : \r\nQu'on peut faire spectacle peu riche c'est possible ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:44 > 0:03:46) [79%] : \r\nNon, la, la, la langue natale sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:49 > 0:03:53) [92%] : \r\nSinon, l'histoire reste l'histoire, la vigne est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e le lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:04:03) [89%] : \r\nEt ses poissons, on chantera le Lyaud aussi tout ce qui fait vibrer en fait la culture bien helv\u00e9tique Jean-Pierre Chollet, lui, en est \u00e0 sa 3\u00e8me participation comme figurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:05 > 0:04:14) [92%] : \r\nJusqu'\u00e0 1000 900 29 on \u00e9voquait pratiquement que la culture de la vigne, mais sous sa forme traditionnelle alors qu'aujourd'hui on a introduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:16 > 0:04:24) [91%] : \r\nDiversit\u00e9 dans les dans la mani\u00e8re de pr\u00e9senter cette fois on est rentr\u00e9 dans l'aire du num\u00e9rique et dans l'air de la sophistication extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:26 > 0:04:32) [98%] : \r\nDans les coulisses, hier soir, \u00e7a discutait, prix des places et surtout longueur du spectacle 2 heures 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:34 > 0:04:49) [84%] : \r\nC'est un peu long et c'est r\u00e9p\u00e9titif, c'est un petit peu long mais c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s beau la musique que j'ai trouv\u00e9 un peu pas pas toujours adapt\u00e9s finalement pas et qui est tr\u00e8s, comme je disais, traditionnel, mais au final, qui restait souvent la m\u00eame chose dans le top et pas tr\u00e8s bien les paroles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:51 > 0:05:00) [94%] : \r\nMais attention, la magie, la vraie magie c'est, on l'a dit pour ce soir, r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, et l\u00e0 le public devrait \u00eatre totalement conquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:05 > 0:05:12) [92%] : \r\nVoil\u00e0 et avec nous en Direct, Daniel et Finzi Pasca le metteur en sc\u00e8ne de la du spectacle, le spectacle qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:12 > 0:05:52) [88%] : \r\n\u00e7a ne se d\u00e9rouler derri\u00e8re vous, c'est la fin de la G\u00e9n\u00e9rale, comment \u00e7a se passe : ah non, c'est pas encore la fin, on a encore une vingtaine de minutes, \u00e7a se passe tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien et il a un ballet motion tu tu peux \u00e9couter le public on on a entendu ceux qui aiment ce qui est moins est-ce que est-ce qu'on peut encore corriger le spectacle est ce que, au fur et \u00e0 mesure o\u00f9 le corriger encore ah ben oui, nous on est en r\u00e9p\u00e9tition ce soir, on est en train de faire des ajustements, hier, le spectacle \u00e9tait 12 minutes plus long que, aujourd'hui, demain, va \u00eatre encore plus juste et plus court et plus exact, certains disent 2 heures 30, 12 heures 40 c'est beaucoup qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:53 > 0:06:12) [89%] : \r\nIl y a des spectacles qui se passe en Inde qui dure toute une nuit, la longueur, ben il faut faire tellement de choses dans ce spectacle l\u00e0 si on le faisait trop court, les gens diraient ce trop court, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait plus de 3 heures, donc on a quand m\u00eame enlev\u00e9 40 minutes \u00e0 la derni\u00e8re version.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:12 > 0:06:27) [85%] : \r\nIl y a la tradition et il y a ceux qui change alors chacun rep\u00e8re ce qui lui pla\u00eet ou pas, la, la petite fille qui chante l'oeil au bas les femmes parmi les parmi les les Suisses : voil\u00e0 comment vous avez \u00e0 la fin, c'est un ajustement encore \u00e0 la fin de dire : voil\u00e0, \u00e7a je garde \u00e7a je ne garde pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:27 > 0:06:47) [86%] : \r\nAlors maintenant, je peux pas croire que les gens soient pas content qu'il y a eu des femmes dans dans les Cent Suisses et que une fille chante l'oeil au bas mais on est, on est dans, on est dans le pr\u00e9sent n'est pas dans dans un autre si\u00e8cle, on est l\u00e0, le mandat le monde avance peut-\u00eatre trop lentement, \u00e7a pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:48 > 0:06:57) [94%] : \r\nOn voit la beaut\u00e9 de Vevey on voit derri\u00e8re vous, les montagnes, le panorama du lac, de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a aussi \u00e7a \u00e7a \u00e7a donne beaucoup \u00e0 la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:58 > 0:07:15) [84%] : \r\nBen oui, c'est s\u00fbr que c'est un environnement qu'on HRT chercher m\u00eame d'exalter, on l'a cherch\u00e9 de le f\u00eater de le mettre, de le mettre dans une vision plus po\u00e9tique, quelque part, on l'a mis au centre de toute cette histoire de toute cette aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:15 > 0:07:27) [85%] : \r\nDaniel et Finzi Pasca vous \u00eates un tr\u00e8s grand metteur en sc\u00e8ne, vous avez fait mon spectacle \u00e0 Sotchi et ailleurs, l\u00e0, vraiment, ont ni\u00e9, hein, le l'esprit de Vevey qu'est ce qu'il a qu'est-ce qui vous frappe la \u00e0 Vevey maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:31 > 0:07:54) [89%] : \r\nBen, en 2 mots : \u00e7a fait tellement de rencontrer, j'ai habit\u00e9 ici pendant tu sais c'est plus de 7 ans que que ce projet a commenc\u00e9 \u00e0 se mijotait maintenant, je suis devenu un peu un habitant de cette, de cette ville et \u00e7a va durer, pas encore longtemps et c'est une vingtaine de jours je fais les valises, je pars donc \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 se percevoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:54 > 0:07:57) [87%] : \r\nTout petit peu la la nostalgie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:57 > 0:08:02) [91%] : \r\n10 secondes, faites-nous un peu de commentaires en Direct qu'est ce qui est en train de se passer exactement l\u00e0, derri\u00e8re vous, derri\u00e8re nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:02 > 0:08:34) [89%] : \r\nLa la, c'est le moment des \u00e9tourneaux, on est dans le moment, dans lequel la protection de la vigne, il faut danser avec avec la nature, donc l\u00e0 on a les \u00e9tourneaux qui sont un fl\u00e9au quelque part, parce que quand les vignes sont bien pleins de raisin, ils arrivent ces nuages de de d'\u00e9tourneaux que dans ce spectacle sont devenus comme des figures embl\u00e9matiques, on joue avec, il y a des enfants qui courent derri\u00e8re et et donc il y a de la joie aussi dans ces petites quotidienne bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:35 > 0:08:40) [82%] : \r\nDani\u00e8le Finzi Pasca merci, comment est-ce qu'on dit en italien bocal Loupot, c'est \u00e7a, bonne chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:40 > 0:08:46) [78%] : \r\nUne bocal au proc\u00e8s et qu'ils iraient aussi une autre chose, mais je sais pas si elle a pour dire halte est \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:46 > 0:08:49) [86%] : \r\nTaylor, on a entendu d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:50 > 0:08:54) [88%] : \r\nAlors \u00e0 c\u00e9der, c'est une couleur la baleine dans le cul de la balle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:54 > 0:09:11) [87%] : \r\nCela lui aussi, c'est tr\u00e8s beau et tr\u00e8s beau, bonne chance, merci Daniel et Finzi Pasca ce dimanche, vous serez l'invit\u00e9 de l'\u00e9mission, pardonnez-moi, et demain la RTS vous proposent de vivre ensemble, le grand jour de la F\u00eate des Vignerons le couronnement, ce sera d\u00e8s Couleurs d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 19 heures merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:11 > 0:09:13) [70%] : \r\n\u00e7a \u00e7a Darrieux sauf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:15 > 0:09:30) [89%] : \r\nC'est la r\u00e9v\u00e9lation de nos coll\u00e8gues de RTS La 1\u00e8re le chantier du futur d\u00e9p\u00f4t des transports publics, je ne vois et ralentit la raison et le d\u00e9part de l'entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9 qui est soup\u00e7onn\u00e9 de fraude salariale le retard pourrait \u00eatre tr\u00e8s important Martial G\u00e9rardin Jo\u00eblle Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:31 > 0:09:40) [91%] : \r\nL'entreprise est soup\u00e7onn\u00e9 de fraude salariale elle plie bagage depuis 10 jours, les ouvriers ne viennent plus sur le site, comme ce sont des \u00e9lectriciens, c'est tout le chantier qui est impact\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:40 > 0:09:56) [88%] : \r\nOn a constat\u00e9 que l'entreprise est parti, \u00e7a nous a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par des personnes qui sont sur le chantier apr\u00e8s pour les ma\u00eetres d'ouvrage, effectivement, \u00e7a implique maman qu'ils cherch\u00e9 probablement une entreprise qui termine les travaux mais je pense, dans un cas comme \u00e7a, les d\u00e9lais sont beaucoup moins importants que de pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats des travailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:57 > 0:10:00) [93%] : \r\nContact\u00e9 l'avocat de l'entreprise concern\u00e9e, confirme l'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:00 > 0:10:11) [93%] : \r\nMaman Dante a effectivement suspendu son activit\u00e9 en raison du non- paiement d'une partie de ses factures par les TPG, des discussions sont cependant en cours, de sorte que ces probl\u00e8mes devraient se r\u00e9gler dans les prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:11 > 0:10:30) [92%] : \r\nPour m\u00e9moire, en mai dernier, les syndicats avaient d\u00e9couvert que les ouvriers de cette entreprise se voyait ponctionner une partie de leur salaire par un interm\u00e9diaire situ\u00e9 en Italie, alors m\u00eame qu'il b\u00e9n\u00e9ficiait d'un contrat en bonne et due forme, en Suisse, les travaux avaient \u00e9t\u00e9 suspendu une premi\u00e8re fois \u00e0 la mi- juin puis avait pu reprendre en attendant les conclusions de l'enqu\u00eate ouverte par le minist\u00e8re public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:30 > 0:10:49) [92%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat a pris une d\u00e9cision courageuse, il y a un mois, de suspendre cette entreprise sur la base des indices qu'ils avaient et l\u00e0, \u00e0 l'\u00e9poque nous avions effectivement \u00e7a a lieu que pour une fois tous les questions de d\u00e9lai de terminaison d'un chantier \u00e9tait mis en 2\u00e8me plan par rapport \u00e0 l'aspect de la l\u00e9galit\u00e9 et l'aspect encore une fois, de la pr\u00e9servation des droits des travailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:49 > 0:11:04) [90%] : \r\nContact\u00e9 les transports publics Genevois confirme l'information et les discussions en cours, sans commenter, de leur c\u00f4t\u00e9, l'\u00c9tat et l'inspection du travail n'ont pas voulu r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, c'est d\u00e9sormais le probl\u00e8me du retard dans la livraison qui se posent, pr\u00e9vue pour d\u00e9cembre de cette ann\u00e9e, elle pourrait \u00eatre repouss\u00e9e d'un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:07 > 0:11:18) [90%] : \r\nLac L\u00e9man est tout aussi pollu\u00e9 que la M\u00e9diterrann\u00e9e par les micro- polluants en plastique que la mer l'\u00e9tude frappe les esprits et elle appelle d'autres pr\u00e9l\u00e8vements qui se poursuivent en ce moment, Claude L\u00e9vy \u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:20 > 0:11:31) [93%] : \r\nDe la valeur ces 2 scientifiques sillonnent le L\u00e9man \u00e0 bord de ce bateau avec une mission : traquer les mati\u00e8res plastiques et selon eux en trouver n'est pas difficile du tout seul probl\u00e8me identifier leur origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:31 > 0:11:39) [83%] : \r\nMalheureusement, c'est des objets dont on ne pas identifier l'origine et aussi un peu, mais un peu plus de 20 pourcent de de films qui sont principalement li\u00e9s \u00e0 l'emballage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:39 > 0:11:52) [97%] : \r\nSelon les recherches de ces 2 hommes, il y aurait 14 millions de particules de plastique dans le L\u00e9man, autant en surface comparable que dans la mer M\u00e9diterran\u00e9e ou dans les oc\u00e9ans des d\u00e9bris, le plus souvent inf\u00e9rieurs \u00e0 20 centim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:52 > 0:12:05) [95%] : \r\nLes plastiques se fragmentent c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 ils restent dans l'eau un certain temps avec les UV, les effets du vent, des vagues bon aujourd'hui c'est calme les plastiques vont se fragmenter en particules de plus en plus petites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:05 > 0:12:11) [97%] : \r\nLes cons\u00e9quences de cette pollution sur l'environnement, commencent \u00e0 peine \u00e0 \u00eatre \u00e9tudi\u00e9es mais il y a d\u00e9j\u00e0 des inqui\u00e9tudes pour la faune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:11 > 0:12:28) [94%] : \r\nDonc l'impact, peut-\u00eatre le plus \u00e9vident qu'on peut citer, c'est sur la faune, donc tout ce qui va peupler le le le plan d'eau et l'ingestion de c'est de ces plastiques, donc \u00e7a peut \u00eatre l'\u00e9touffement lors de l'ingestion ou alors bloquer le tractus digestif et ainsi emp\u00eacher les animaux de s'alimenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:28 > 0:12:38) [96%] : \r\n50 tonnes de plastiques finiraient dans le lac, chaque ann\u00e9e, selon une autre \u00e9tude publi\u00e9e en 2018 des d\u00e9chets \u00e9chou\u00e9s sur des rivages avant de finir en mati\u00e8re d\u00e9compos\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:38 > 0:12:44) [94%] : \r\nC'est des fragments de plus grande taille, on voit tr\u00e8s bien sur celui-l\u00e0, c'est un d\u00e9chet qui va se fragmenter qu'on qu'on pourra retrouver sous forme de particules dans le lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:45 > 0:13:00) [92%] : \r\nSelon les vents et les, les, les directions des vents en fait, on va avoir des \u00e9chouages qui vont \u00eatre ici ou \u00e7a peut \u00eatre de l'autre c\u00f4t\u00e9, et repartir au niveau du lac, plus tard, donc quelque part c'est similaire \u00e0 ce qu'on trouve dans nos filets mais en concentr\u00e9 \u00e0 certains endroits particuliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:00 > 0:13:11) [97%] : \r\nLa pollution plastique de surface sur le L\u00e9man n'avait presque jamais \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e les recherches de ces 2 hommes sont \u00e9difiantes, ils poursuivront les pr\u00e9l\u00e8vements cet \u00e9t\u00e9 pour confirmer leurs premiers r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:13 > 0:13:14) [89%] : \r\nFlorian Breider bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:16 > 0:13:17) [96%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:17 > 0:13:27) [91%] : \r\nVous \u00eates chimiste sp\u00e9cialiste de de l'environnement, l\u00e0 vous \u00eates au bord du L\u00e9man est ce que le la cha\u00eene de pollution et est vraiment la m\u00eame entre le L\u00e9man et la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:29 > 0:13:47) [88%] : \r\nAlors oui, bien s\u00fbr, les, les, les plastiques qu'on retrouve dans le L\u00e9man proviennent surtout des par exemple des des stations d'\u00e9puration des rivi\u00e8res qui sont contamin\u00e9s avec des micro- plastiques ou aussi des plastiques qui vont \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s par le le vent lors d'\u00e9v\u00e9nements orageux par exemple ou par la pluie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:47 > 0:13:50) [94%] : \r\nQuelles sont les sources principales : elles sont tr\u00e8s diverses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:52 > 0:14:23) [84%] : \r\nAlors on on a on a diverses sources effectivement on a, on sait qu'on retrouve beaucoup de, de, de fibres textiles la synth\u00e9tique, hein, probablement que ces fibres textiles-l\u00e0 sont sont issus des machines \u00e0 laver \u00e0 et \u00e0 se finissent dans dans les, dans les eaux us\u00e9es, hein, on retrouve aussi beaucoup de, de, de r\u00e9sidus de cordages de defiler et on retrouve, comme disait la la personne dans votre reportage, pas mal de de films plastique hein qui qui qui sont vraiment un probl\u00e8me pour pour la faune a dans dans l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:23 > 0:14:31) [90%] : \r\nQu'est ce qui est le plus polluant, on entend les sp\u00e9cialistes parfois qui disent : pas de la m\u00eame chose, on disait pareil, c'est vraiment tr\u00e8s grave d'c'est plut\u00f4t symbolique qu'est ce qu'il en est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:33 > 0:14:55) [90%] : \r\nAlors allez les pas, effectivement, je pense que c'est quelque chose qui est beaucoup plus symbolique, on sait que les, les, les, les particules de plastique qu'on attaque le plus dans l'environnement, c'est les c'est les fibres comme comme je mens Sana tout \u00e0 l'heure, on sait aussi que, d'apr\u00e8s certains mod\u00e8les la les particules de pneus pourrait \u00eatre \u00e0 une fraction relativement importante de ce micro- plastiques, on retrouve dans l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:55 > 0:15:04) [89%] : \r\nC'est c'est vraiment frappant parce l\u00e0 c'est de la nature, toute proche, chez nous, les gestes quotidiens qu'on peut faire l\u00e0 ces prochains temps pour faire baisser cette pollution qu'est que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:07 > 0:15:28) [92%] : \r\nAlors tout simplement d\u00e9j\u00e0, on peut essayer de r\u00e9duire son utilisation de de tout ce qui est plastique \u00e0 usage unique, c'est-\u00e0-dire les, les, les films plastiques Les et sacs en plastique qu'on qu'on utilise pour aller faire ses commissions et de privil\u00e9gier davantage tout ce qui est un produit de consommation courante qui a a le moins d'emballages en plastique hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:28 > 0:15:30) [91%] : \r\nFlorian Breider merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:34 > 0:15:52) [94%] : \r\nAu chapitre politique, de r\u00e9centes affaires ont pos\u00e9 la question de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, quel est son poids r\u00e9el l'entourage des conseillers f\u00e9d\u00e9raux peut-il influer sur le vote des parlementaires jusqu'\u00e0 quel point, en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, certains demandent plus de transparence Richon Carole Pantet Rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:54 > 0:16:08) [96%] : \r\nL'administration, c'est \u00e7a ou encore \u00e7a des rapports des expertises, des proc\u00e8s- verbaux, c'est l'administration f\u00e9d\u00e9rale qui pr\u00e9pare les dossiers politiques et parfois elle en profiterait pour influencer certaines d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:09 > 0:16:24) [90%] : \r\nIl y a un certain nombre de cadres sup\u00e9rieurs de l'administration qui participent directement \u00e0 la pr\u00e9paration des d\u00e9cisions politiques et c'est aux fonctionnaires l\u00e0 peuvent donner des orientations doctrinales \u00e0 ces projets, d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:24 > 0:16:46) [93%] : \r\nOlivier Feller veut ainsi cr\u00e9er un registre des int\u00e9r\u00eats et hauts fonctionnaires, il n'est pas le 1er \u00e0 d\u00e9noncer le pouvoir de l'administration, ces derni\u00e8res ann\u00e9es plusieurs interventions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au Parlement sans suite pour l'instant, personne ne parle de malversation ni de mensonge ni d'\u00e9tat dans l'\u00c9tat non mais la d\u00e9pendance des parlementaires \u00e0 l'administration requiert une certaine prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:46 > 0:17:02) [91%] : \r\nSi l'administration un objectif et pourrait donner des chiffres qui sont pas forc\u00e9ment les bons chiffres qui sont orient\u00e9s, on peut imaginer par exemple que si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas de cong\u00e9 paternit\u00e9 h\u00e9 bien administration va utiliser ses ressources pour sortir des chiffres compl\u00e8tement exag\u00e9r\u00e9 par rapport au co\u00fbt d'cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:02 > 0:17:09) [98%] : \r\nL'administration fournit un travail essentiel dans un parlement de milice selon cet \u00e9lu, inutile de l\u00e9gif\u00e9rer \u00e0 outrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:09 > 0:17:35) [92%] : \r\nIl y a eu des cas qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s au Parlement et qui prouve que les 2 chambres n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es dans leur volont\u00e9, \u00e7a cr\u00e9e de l'agacement, mais \u00e7a n'est pas une raison pour \u00e9mettre un jugement n\u00e9gatif sur toute l'administration, il faut faire la part des choses et vaut mieux pouvoir dire je ne suis pas content qu'on n'ait pas respect\u00e9 certaines plut\u00f4t que de vouloir mettre par exemple s'des droits de v\u00e9to ou des barri\u00e8res g\u00e9n\u00e9rale entre les gens, \u00e7a n'est pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:36 > 0:17:42) [93%] : \r\nLe poids de l'administration, un dossier r\u00e9current au Parlement, c'est en tout cas, un jeu de pouvoir permanent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:43 > 0:18:03) [95%] : \r\nUne figure embl\u00e9matique du trafic de drogue, El Chapo est condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 par une court am\u00e9ricaine, reconnu coupable d'importation de plusieurs tonnes de stup\u00e9fiants et d'avoir commandit\u00e9 de nombreux meurtres, il s'est fait conna\u00eetre par ses \u00e9vasions spectaculaires mais devrait cette fois finir ses jours dans une prison de haute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:05 > 0:18:14) [90%] : \r\nLa lutte conte narco- trafiquants n'est pas pour autant termin\u00e9e El Chapo a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par d'autres g\u00e9n\u00e9rations les cartels mexicains sont toujours aussi puissants Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:16 > 0:18:20) [90%] : \r\nPoint la sc\u00e8ne se passe il y a quelques semaines, dans l'oc\u00e9an pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:20 > 0:18:24) [91%] : \r\nSuffit qu'une vedette des garde- c\u00f4tes am\u00e9ricains intercepte ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:24 > 0:18:37) [97%] : \r\nSous- marin appartenant \u00e0 des narco- trafiquants spectaculaire mais pas inhabituel ces submersibles sont g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9s pour acheminer de la coca\u00efne colombienne vers le Mexique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:38 > 0:18:48) [97%] : \r\nLa drogue est ensuite import\u00e9e aux \u00c9tats-Unis par voie terrestre, ce Business a longtemps eu un nom et un visage, celui d'El Chapo Guzman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:48 > 0:19:02) [90%] : \r\nLe Chapo Guzman \u00e9tait donc devenu l'ennemi public num\u00e9ro un, le m\u00e9chant num\u00e9ro 1 et notre soci\u00e9t\u00e9 aime bien \u00e7a, \u00e7a c'est une soci\u00e9t\u00e9 du spectacle, on cr\u00e9\u00e9 d\u00e8s des s\u00e9ries autour de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:03 > 0:19:16) [93%] : \r\nArr\u00eat\u00e9 en janvier 2016 extrad\u00e9 puis condamn\u00e9 L'ennemi public n'est plus l\u00e0, mais l'histoire tragique continue le gang qu'il dirigeait le cartel de Sinaloa est toujours actif dans tout l'ouest du lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:16 > 0:19:38) [91%] : \r\nSix qu'il tente de limiter l'expansion du Cartel de Rallye Scot de plus en plus puissant \u00e0 l'Est, ce sont les cartels du Golfe qui s\u00e9vissent de nouveaux barons de la drogue ont pris la place d'El Chapo en haut de la liste des trafiquants les plus recherch\u00e9s comme Isma\u00ebl Bamba Da Garcia, o\u00f9 le chef du cartel rival mais bestiaux Cervant\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:39 > 0:19:49) [94%] : \r\nDepuis plus de 10 ans, les gouvernements successifs mexicains ont tous promis de vaincre ses cartels mais la corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e emp\u00eache tout progr\u00e8s significatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:49 > 0:19:59) [94%] : \r\nSi on veut que \u00e7a change, il va falloir s'attaquer au syst\u00e8me politique \u00e0 la culture politique et sa femme \u00e7a prendre effectivement beaucoup de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:00 > 0:20:12) [99%] : \r\nEn attendant, la guerre des cartels pour contr\u00f4ler un Business qui p\u00e8se plusieurs milliards de dollars continue 33341 homicides ont \u00e9t\u00e9 commis au Mexique en 2018 c'est un triste record.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:14 > 0:20:34) [92%] : \r\nNous racontons d\u00e8s ce soir, la grande aventure lunaire, c'est l'anniversaire des 50 ans un r\u00eave mill\u00e9naire se r\u00e9aliser le voyage dans la Lune avait \u00e9t\u00e9 une imagination de Jules Verne ou de Cyrano de Bergerac il devenait r\u00e9alit\u00e9 revoyons d'abord les images, elle donne encore le frisson, un demi- si\u00e8cle plus tard, Gaspard Kuehn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:36 > 0:20:44) [80%] : \r\nIls quittent la terre pour marquer l'histoire, Neil Armstrong 2 Allegrini, Michael Collins, montent \u00e0 bord de Saturne sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:47 > 0:20:49) [99%] : \r\n3000 tonnes de puissance brute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:53 > 0:21:08) [84%] : \r\nM. vous- m\u00eame nos bac on les envoyait sur la lutte sans option de secours craint tout devait marcher, mais nous \u00e9tions tellement confiants apr\u00e8s les premiers tests que l'\u00e9quipage et la Nasa \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 prendre, moi je vois loin de taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:10 > 0:21:20) [96%] : \r\nIl faut dire que les Am\u00e9ricains ont pris du retard, l'Union sovi\u00e9tique a envoy\u00e9 la chienne La\u00efka en orbite autour de la Terre, puis le premier homme dans l'espace, Iouri Gagarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:21 > 0:21:22) [99%] : \r\nIl faut r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:23 > 0:21:32) [79%] : \r\nLe pr\u00e9sident Kennedy affiche l'ambition d\u00e8s 1962 oui Quioche je t'accorde maman oui au second.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:34 > 0:21:53) [94%] : \r\n7 ans plus tard, ce 20 juillet 1969 le v\u00e9hicule lunaire, l'Aigle entame sa descente, Neil Armstrong est aux commandes dans le centre de contr\u00f4le en Floride Charlie Duke reste en contact avec les astronautes quand tout \u00e0 coup l'alarme retentit l'ordinateur de bord est satur\u00e9 vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:53 > 0:21:59) [92%] : \r\nRegain de tout \u00e7a, a fait monter la tension va-t-on y arriver mais on est tous rest\u00e9s conc\u00e8de forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:01 > 0:22:10) [94%] : \r\nL'Aigle, poursuit sa course mais nouveau p\u00e9pin plus s\u00e9rieux, la zone d'alunissage pr\u00e9vue est impraticable, Armstrong prend les commandes manuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:10 > 0:22:21) [84%] : \r\nOh mais aurait donc, mais il a d\u00fb stabiliser l'Aigle et voler on horizontalement sur plusieurs kilom\u00e8tres au Caire Mail mais \u00e7a consommait beaucoup de carburant au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:21 > 0:22:23) [98%] : \r\nL'Am\u00e9rique retient son souffle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:24 > 0:22:27) [91%] : \r\n13 secondes apr\u00e8s j'entends Buz Aldrin dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:27 > 0:22:29) [81%] : \r\nL'Allemagne Ankara \u00e0 des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:29 > 0:22:34) [85%] : \r\nContact : Moteur arr\u00eat\u00e9 et alors on savait qu'ils \u00e9taient arriv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:43 > 0:22:45) [65%] : \r\n\u00e0 croire, on perd horaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:48 > 0:22:50) [97%] : \r\nBon apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:52 > 0:23:19) [91%] : \r\nLe temps est compt\u00e9 \u00e0 cause de l'oxyg\u00e8ne, mais avant m\u00eame de planter le drapeau am\u00e9ricain Buz Al Green installe cette feuille en aluminium pour capter le vent solaire une exp\u00e9rience d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 Berne L\u00e9opold nous \u00e9tions si fiers expert humain, l'exp\u00e9rience de l'Universit\u00e9 de Berne \u00e9tait unique Hoste One durant l'exp\u00e9dition Apollo 11 toutes les autres exp\u00e9riences men\u00e9es \u00e0 la surface lunaire \u00e9taient am\u00e9ricaines ce faisceau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:21 > 0:23:42) [97%] : \r\nLe voyage touche \u00e0 sa fin, Armstrong et Aldrin retrouvent Michael Collins, rest\u00e9 en orbite autour de la Lune le 24 juillet apr\u00e8s 8 jours de mission leur vaisseau plonge dans le Pacifique, sous le regard du pr\u00e9sident Nixon, les astronautes sont plac\u00e9s en quarantaine avant de d\u00e9filer \u00e0 New York, symboles d'une Am\u00e9rique triomphante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:47 > 0:23:55) [92%] : \r\nGaspard Kuhn on voit le c\u00f4t\u00e9 beau r\u00eave mais il y a aussi la guerre en le stimulant militaire, il \u00e9tait l\u00e0, la 2\u00e8me guerre mondiale et la guerre froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:55 > 0:24:38) [93%] : \r\nOui, oui, il a fallu l'arm\u00e9e et les scientifiques au d\u00e9part, vous avez raison, le programme spatial faisait partie de l'arm\u00e9e, mais l'arm\u00e9e a accumul\u00e9 les \u00e9checs face aux Sovi\u00e9tiques et finalement en 1958 le pr\u00e9sident Eisenhower cr\u00e9e la Nasa une agence cette fois civil mais il est clair que les 3 astronautes qui sont partis \u00e9taient tous d'anciens pilotes de chasse de \u00e9tait pass\u00e9 par l'acad\u00e9mie militaire de West Point et puis, la technologie et des fus\u00e9es, elle est h\u00e9rit\u00e9e de l'Allemagne nazie, les scientifiques ont \u00e9t\u00e9 exfiltr\u00e9s apr\u00e8s la guerre, il fallait battre les Russes, les \u00c9tats-Unis ont investi 25 milliards de dollars dans le programme Apollo cet \u00e9norme pour l'\u00e9poque Apollo va vite, tr\u00e8s vite, trop vite peut-\u00eatre, parce qu'apr\u00e8s ce 1er pas sur la Lune, l'int\u00e9r\u00eat du grand public et les Budgets vont retomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:38 > 0:24:40) [91%] : \r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e, \u00e0 quoi est-ce que \u00e7a aura servi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:41 > 0:25:15) [91%] : \r\nBah, le programme Apollo, c'est d'abord une aventure humaine en jusqu'\u00e0 400000 personnes ont particip\u00e9 au programme du civil et de deux du public, pardon et du priv\u00e9, avec des retomb\u00e9es technologiques le 2\u00e8me apport, paradoxalement, c'est la connaissance de la Terre, les images m\u00e9t\u00e9o : les images du r\u00e9chauffement climatique, \u00e7a vient aussi de la conqu\u00eate spatiale et puis le 3\u00e8me apport le plus immat\u00e9riel, mais peut-\u00eatre le plus important, c'est notre imaginaire collectif l'humanit\u00e9 a besoin de sentir qu'elle peut repousser les limites, les fronti\u00e8res hier la Lune, demain peut-\u00eatre mars merci Gaspard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:16 > 0:25:30) [94%] : \r\nPlusieurs cin\u00e9mas sont d\u00e9j\u00e0 complets, ce soir, le Roi Lion revient 25 ans apr\u00e8s le dessin anim\u00e9, l'animation a prodigieusement progress\u00e9 mais le principe de la fable demeure, on pr\u00eate au lion des comportements humains C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:35 > 0:25:44) [94%] : \r\n25 ans apr\u00e8s le dessin anim\u00e9 Le Roi Lion revient d\u00e8s aujourd'hui en Suisse, sous forme de film d'animation, l'histoire reste intacte, seule la qualit\u00e9 des images fait un bond en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:44 > 0:25:54) [81%] : \r\nVous avez l'impression que c'\u00e9tait des vrais lions ouais vraiment plus r\u00e9aliste, on aurait dit un peu la r\u00e9alit\u00e9 quand m\u00eame pas d\u00e9part ben je savais pas assez non non non, qui m'a dit que c'\u00e9tait dessiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:54 > 0:26:17) [97%] : \r\nSauf que le r\u00e9alisme des images tranche avec le non respect de l'\u00e9thologie des lions, \u00e0 savoir l'\u00e9tude de leur comportement dans la vraie vie, ce serait plut\u00f4t la m\u00e8re de Simba qui dirigerait la troupe compos\u00e9e uniquement de femelles qui chassent ensemble qui partagent l'allaitement des petits une fois matures, les m\u00e2les doivent partir chercher un autre groupe avec qui se reproduire Simba ne serait donc jamais revenu au m\u00eame endroit apr\u00e8s son exode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:17 > 0:26:28) [84%] : \r\nUn jeune adulte qui reviendrait dans le groupe, et bien ils s'accouplent et avec qui, en fait, ses soeurs, sa m\u00e8re, non \u00e7a ne va pas quoi, ce n'est pas bon du point de vue, reproduction, donc ils ne reviennent pas dans le groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:28 > 0:26:44) [94%] : \r\nUne fois partis, les m\u00e2les font chemin par deux entre fr\u00e8res ou cousins s'ils trouvent des femelles d\u00e9j\u00e0 en cycle de reproduction, ils tuent leurs petits pour couper l'allaitement et f\u00e9conder les femelles avec leur propre semence or en tant que fr\u00e8res : mou face \u00e0 et Scar seraient alli\u00e9s contre d'autres fratries et non pas ennemis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:44 > 0:27:01) [86%] : \r\nCar en temps conclut aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre le petit plut\u00f4t qu'\u00e0 vouloir le tuer parce qu'il n'y gagne rien du tout en r\u00e9alit\u00e9, donc quelque part, les studios Disney ont mis en sc\u00e8ne par compl\u00e8tement faux, la vie des lions tout en tordant quand m\u00eame la r\u00e9alit\u00e9, pas simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:01 > 0:27:12) [96%] : \r\nUne fois que les lionceaux ne sont plus vuln\u00e9rables, les m\u00e2les vont \u00e0 nouveau quitter la troupe pour aller cette fois se reproduire ailleurs, pas plus de 2 ans en r\u00e9sidence dans un m\u00eame groupe, il n'en sont jamais les rois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:12 > 0:27:25) [90%] : \r\nIls font \u00e7a tout le temps, c'est Disney, donc ils prennent des mod\u00e8les humains mais comme faisait la Fontaine pour dire la v\u00e9rit\u00e9 au fond, c'est pas si mal parce que, malgr\u00e9 tout, \u00e7a donne un int\u00e9r\u00eat pour la soci\u00e9t\u00e9 des lions qu'on n'aurait peut-\u00eatre pas que les enfants n'auraient peut-\u00eatre pas sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:25 > 0:27:32) [96%] : \r\nAlors que la soci\u00e9t\u00e9 humaine est r\u00e9gie par la qu\u00eate du pouvoir, la soci\u00e9t\u00e9 des lions, elle ne tourne qu'autour de la reproduction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:35 > 0:27:45) [97%] : \r\nLes hommages sont nombreux, apr\u00e8s la mort de Johnny Clegg, le chanteur a succomb\u00e9 au cancer \u00e0 66 ans, il a incarn\u00e9 la lutte contre l'apartheid aux c\u00f4t\u00e9s de Nelson Mandela, Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:47 > 0:28:03) [91%] : \r\nLe zoulou blanc d'Afrique du Sud est mort, l'auteur, compositeur et interpr\u00e8te, Johnny Clegg s'est illustr\u00e9 par son soutien sans faille \u00e0 la culture africaine d\u00e8s 1976 avec ses groupes Peugeot, Lucas et les avocats, il devient l'un des ardents d\u00e9fenseurs de la lutte contre l'apartheid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:06 > 0:28:21) [79%] : \r\nEn moyenne, \u00e0 l'\u00e9poque, ce qu'on faisait des Tellot l\u00e9gal en Afrique du Sud a ah oui, c'\u00e9tait \u00e7a samedi, ou moi j'\u00e9tais juste un type qui essayait de montrer o\u00f9 je pourra se qu'une autre voie \u00e9tait possible, c'est tout, cette Annette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:21 > 0:28:32) [93%] : \r\nUn combat qu'il a men\u00e9 sans rel\u00e2che durant toute sa vie parce que l'apartheid, selon lui, est un r\u00e9gime honteux pour toute l'humanit\u00e9, les mariages mixtes entre blancs et noirs \u00e9taient par exemple interdits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:33 > 0:28:36) [75%] : \r\n\u00e7a l'Afrique et ce douloureux probl\u00e8me \u00e7a en Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:38 > 0:28:41) [89%] : \r\nL'Afrique du Sud est un probl\u00e8me mondial OMI turkm\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:42 > 0:28:45) [66%] : \r\nCette actualit\u00e9, c'est une suite esprit militants et tu travailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:45 > 0:28:51) [95%] : \r\nL'Afrique du Sud, remet en question l'image de l'homme comme le stalinisme ou le fascisme, l'ont fait au XXe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:52 > 0:28:56) [68%] : \r\nDans la haut et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:58 > 0:29:20) [96%] : \r\nEn 1987 il d\u00e9die sa chanson Asimbonanga \u00e0 Nelson Mandela, alors emprisonn\u00e9 dans les ge\u00f4les d'Afrique du Sud, un texte de soutien \u00e0 Mandela qui deviendra pr\u00e9sident du pays en 1994 et qui r\u00e9ussira \u00e0 accueillir la Coupe du monde de foot en 2010 un symbole fort et Djawad d'informer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:20 > 0:29:28) [97%] : \r\nC'est un moment formidable pour l'Afrique et l'Afrique du Sud, nous ne sommes pas seulement partie int\u00e9grante du monde mais d\u00e9sormais nous accueillons aussi un \u00e9v\u00e9nement sportif international.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:28 > 0:29:40) [91%] : \r\nEh bien je transpose avec la mort de Johnny Clegg, c'est une des ic\u00f4nes de la lutte contre le racisme et les in\u00e9galit\u00e9s qui s'\u00e9teint, un homme qui a particip\u00e9 en chanson \u00e0 sortir son pays de la part tailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:53 > 0:29:58) [98%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:07 > 0:30:10) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:58Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1907852415", "durationSec": 95, "title": "SO CHANTIER TPG GE_RTS000001905323", "excerpt": "Itw du secr\u00e9taire syndical UNIA Alessandro Pelizzari suite au ralentissement du chantier de construction du d\u00e9p\u00f4t des TPG d'En Chardon, \u00e0 Vernier, apr\u00e8s le d\u00e9part de l'entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9e de fraude salariale.", "remarks": "Contient des archives du 16.05.2019", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERNIER"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "INTERVIEW", "FRAUDE FISCALE", "SALAIRE", "DROIT DU TRAVAIL"], "thematicPersons": ["PELIZZARI, ALESSANDRO"], "thematicCorporations": ["TPG"]}, {"internalArchiveId": "AA1907852416", "durationSec": 115, "title": "SO DECHETS PLASTIQUES LEMAN VD V2_RTS000001905261", "excerpt": "Les scientifiques Pascal Hagmann, directeur de l'association Oceaneye, et Ga\u00ebl Potter, responsable scientifique Oceaneye, sillonnent le lac L\u00e9man pour effectuer des pr\u00e9l\u00e8vements de mati\u00e8re plastique. La pollution de l'eau du lac par par les micropolluants de plastique est aussi importante que celle de la mer M\u00e9diterran\u00e9e selon une \u00e9tude de l'ONG genevoise Oceaneye.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "VAUD"], "thematicThemes": ["POLLUTION DE L'EAU DOUCE", "ONG", "PLASTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907852417", "durationSec": 124, "title": "SO FETE VIGNERONS 2_RTS000001905247", "excerpt": "La 2e r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale publique nocturne de la F\u00eate des Vignerons 2019 a marqu\u00e9 le d\u00e9but de l'\u00e9v\u00e9nement de l'\u00e9t\u00e9 dans l'ar\u00e8ne de 12000 spectateurs \u00e0 Vevey. Avec l'itw de spectateurs et du vigneron Jean-Pierre Chollet, figurant \"Cent Suisses\" pour la 3e fois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["F\u00caTE DES VIGNERONS", "NOCTURNE", "R\u00c9P\u00c9TITION"]}, {"internalArchiveId": "AA1907852418", "durationSec": 123, "title": "SO FILM LE ROI LION V2_RTS000001905373", "excerpt": "Extraits du film d'animation \"Le roi lion\", remake du dessin anim\u00e9 1994 des Studios Disney, et itw de spectateurs \u00e0 leur sortie de la 1\u00e8re s\u00e9ance au Cin\u00e9ma Path\u00e9 Balexert \u00e0 Gen\u00e8ve. Si la technique d'animation a progress\u00e9, le principe de la fable et l'anthropomorphisme restent selon l'ethnologue UNIGE Roland Maurer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "VERNIER"], "thematicThemes": ["CIN\u00c9MA D'ANIMATION", "SALLE DE CIN\u00c9MA", "LION", "EXTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1907852419", "durationSec": 110, "title": "SO INFLUENCE DECISIONS POLITIQUES_RTS000001905271", "excerpt": "Des \u00e9lus d\u00e9noncent l'influence grandissante de l'administration f\u00e9d\u00e9rale au Parlement et plaident pour plus de transparence. L'entourage des conseillers f\u00e9d\u00e9raux peut-il tenter d'influer sur le vote des parlementaires ? Le conseiller national PLR vaudois Olivier Feller veut cr\u00e9er un registre des int\u00e9r\u00eats des hauts-fonctionnaires.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ADMINISTRATION PUBLIQUE", "VIE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1852993"]}, {"internalArchiveId": "AA1907852420", "durationSec": 127, "title": "SO JOHNNY CLEGG DECES 2_RTS000001905338", "excerpt": "Portrait d'archives du chanteur Johnny Clegg suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s d'un cancer \u00e0 66 ans.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["CLEGG, JOHNNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1907852421", "durationSec": 193, "title": "SO LUNE APOLO 11_RTS000001905379", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur la conqu\u00eate spatiale pour le 50e anniversaire des 1ers pas de l'Homme sur la Lune lors de la mission Apollo 11 le 20.07.1969. Avec l'itw de l'ex-astronaute Charlie Duke, puis de l'ex-chercheur de l'Universit\u00e9 de Berne Juerg Meister sur feuille en aluminium d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 Berne install\u00e9e sur la Lune par l'astronaute am\u00e9ricain Buzz Aldrin pour capter le vent solaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COSMOS", "USA"], "thematicThemes": ["ASTRONAUTIQUE", "LUNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907852422", "durationSec": 119, "title": "SO MEXIQUE NARCO TRAFIC_RTS000001905232", "excerpt": "Les cartels mexicains sont toujours aussi puissants et se livrent une guerre sans merci pour contr\u00f4ler le march\u00e9 de la drogue.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "URBAIN, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "CARTEL"], "sequenceIds": ["1853006"]}, {"internalArchiveId": "AA1907852423", "durationSec": 30, "title": "SO VERDICT EL CHAPO_RTS000001905210", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nL'une des figures embl\u00e9matiques du trafic de drogue, El Chapo a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 par une court am\u00e9ricaine. Reconnu coupable de l'importation de plusieurs tonnes de stup\u00e9fiants sur le territoire des Etats-Unis et d'avoir commandit\u00e9 de nombreux meurtres, celui qui s'est fait conna\u00eetre par ses \u00e9vasions spectaculaires devrait finir ses jours dans une prison de haute s\u00e9curit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907852480", "summary": "Duplex Vevey :\nItw Daniele Finzi Pasca, metteur en sc\u00e8ne F\u00eate des Vignerons.", "id": "1852970", "visualGeographicals": ["VEVEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1907852496", "summary": "Duplex Lausanne :\nItw Florian Breider: chimiste environnemental EPFL.", "id": "1852986", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907852503", "summary": "Piles de documents pos\u00e9es sur \u00e9tag\u00e8re et bureau.\nLausanne :\nItw Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois. Olivier Feller \u00e9crivant \u00e0 son bureau.\nSc\u00e8ne de rue avec Samuel Bendahan, conseiller national PS vaudois, marchant. Itw Samuel Bendahan.\nFribourg : \nDominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois, marchant et saluant homme assis sur terrasse de caf\u00e9. Itw Dominique de Buman.", "id": "1852993", "visualThemes": ["DOCUMENT IMPRIM\u00c9", "VIE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["FELLER, OLIVIER", "BENDAHAN, SAMUEL", "DE BUMAN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907852516", "summary": "Oc\u00e9an Pacifique, images US Coast Guards : \nGarde-c\u00f4te am\u00e9ricains poursuivant et arr\u00eatant sous-marin appartenant \u00e0 narco-trafiquants.\nStill photographies de Joaquin Guzman alias El Chapo.\nParis : itw Jean Rivelois, sociologue Universit\u00e9 Paris 7, sp\u00e9cialiste des cartels mexicains.\nJanvier 2016 : arrestation d'El Chapo.\nH\u00e9licopt\u00e8re en vol et barrage routier de la police mexicaine.\nMexico : employ\u00e9s de l'Institut m\u00e9dico-l\u00e9gal Servicio M\u00e9dico Forense (SEMEFO) enlevant et posant document sur d\u00e9pouille.", "id": "1853006", "visualThemes": ["ARRESTATION", "SOUS-MARIN CIVIL", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "POLICE"], "visualGeographicals": ["MEXIQUE", "OCEAN PACIFIQUE", "PARIS"], "visualPersons": ["GUZMAN, JOAQUIN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791919", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050865", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-37B52BB2-30AA-47D3-9C03-73D34327A456", "internalArchiveId": "37B52BB2-30AA-47D3-9C03-73D34327A456", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-07-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Dominique de Buman, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse de tourisme;V\u00e9ronique Kanel, porte-parole de Suisse Tourisme;Boukari, Fouad;Lo\u00efc Dobler, pr\u00e9sident du groupe socialiste JU;Anne Roy-Fridez, pr\u00e9sidente du groupe du PDC;Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, directeur ex\u00e9cutif de la F\u00eate des Vignerons;Jil Teichmann, joueuse de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/PEUT-ON CHOISIR SES TOURISTES? LE PS VEUT PLUS D'EUROPEENS ET MOINS DE CHINOIS) Chine, Japon, Cor\u00e9e et autres touristes asiatiques...\r\nIls sont visiblement trop nombreux en Suisse aux yeux du biennois Hans St\u00f6ckli. \r\nDans les colonnes de la presse al\u00e9manique, le Conseiller aux Etats socialiste s'interroge : peut-on choisir les touristes qui visitent la Suisse? \r\nHans St\u00f6ckli qui s'appuie sur un programme du groupe socialiste aux chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\nSelon lui, les touristes qui viennent de loin, notamment d'Asie, voyagent souvent en groupe et visitent en coup de vent les quelques lieux mythiques de Suisse... \r\nIl voudrait donc Camille Degott que Suisse Tourisme limite la part d'h\u00f4tes issus de \"march\u00e9s (dit) lointains\", par rapport \u00e0 celle des march\u00e9s locaux europ\u00e9ens... \r\n  01'23''\r\n((L'id\u00e9e c'est de lutter contre la surchauffe de certains lieux comme Lucerne ou Winthertour, d'encourager un tourisme plus \u00e9cologique... de faire venir des voyageurs individuels qui consomment sur place.\r\nPour Dominique de Buman, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse de tourisme, c'est difficile d'\u00e9tablir des \"quotas\" de touristes.\r\nSON DDB\r\nNe pas mettre tous ses oeufs dans le m\u00eame panier, donc... Justement, l'un des objectif de Suisse Tourisme, c'est de trouver un \u00e9quilibre entre les diff\u00e9rents voyageurs.\r\nAujourd'hui, l'organisation nationale destine 20 % de ses moyens aux pays lointains, Asie, moyen Orient, USA... 40 % pour le march\u00e9 suisse, \u00e0 part \u00e9gale avec le march\u00e9 europ\u00e9en... qui reste important pour la Suisse. V\u00e9ronique Kanel, porte-parole :\r\nSON KANEL\r\nEn ce qui concerne, ces touristes asiatiques qui d\u00e9couvrent la Suisse une premi\u00e8re fois en groupe et en coup de vent, Suisse Tourisme esp\u00e8re qu'ils reviennent un jour dans d'autres coins de la Suisse, seuls cette fois et peut-\u00eatre pour plus longtemps.))\r\n(15/ITALIE EXTREME-DROITE) *** En Italie, un arsenal de guerre dont un missile saisi chez des militants d'extr\u00eame droite... \r\nTrois hommes ont \u00e9t\u00e9 interpel\u00e9s dans le nord de la p\u00e9ninsule.... \r\nLes policiers ont saisi des fusils d'assaut de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, des pistolets, des ba\u00efonnettes, des objets de propagande n\u00e9onazie...\r\nMais surtout un missile de 245 kilos, en parfait \u00e9tat de marche. \r\nRinny Gremaud, parmi les trois hommes arr\u00eat\u00e9s hier, il y a aussi un Tessinois de 42 ans.\r\n---- \r\nCet entrepreneur de la r\u00e9gion de Chiasso \u00e9tait le propri\u00e9taire du hangar dans lequel l'arsenal a \u00e9t\u00e9 saisi avec tout un mat\u00e9riel de propagande n\u00e9onazie. \r\nLa police italienne avait d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs raids ces derni\u00e8res semaines dans le milieu de l'extr\u00eame droite, notamment chez d'anciens combattants qui \u00e9taient all\u00e9s en Ukraine, appuyer les rebelles pro-russes dans le Donbasse.\r\nL'arsenal d\u00e9couvert dans la r\u00e9gion de Bologne est absolument spectaculaire, mais selon un responsable de l'antiterrorisme italien, \"aucun \u00e9l\u00e9ment ne peut faire penser \u00e0 des projets subversifs\". \r\nLe missile de 4 m\u00e8tres de long est un mod\u00e8le fran\u00e7ais de chez Matra, d'une port\u00e9e de 25 kilom\u00e8tres, utilis\u00e9 par l'arm\u00e9e du Qatar. Mais il est con\u00e7u pour \u00eatre lanc\u00e9 depuis un avion, et il serait tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'en faire usage dans d'autres conditions. D'apr\u00e8s la police, l'objectif des photos de l'engin avaitn \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es sur Whatsapp dans le but de le vendre,\r\n(Bve Trump Tweets racistes) Les critiques n'ont pas dissuad\u00e9 Donald Trump, bien au contraire...\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis a maintenu hier ses propos \u00e0 l'encontre de quatre \u00e9lues, 4 femmes d\u00e9mocrates issues des minorit\u00e9s. \r\n\"Si vous n'\u00eates pas heureuses ici, vous pouvez partir !\" a de nouveau lanc\u00e9 hier Donald Trump.\r\nProvoquant un toll\u00e9 dans une partie de la classe politique et au sein m\u00eame des R\u00e9publicains.\r\nLes 4 \u00e9lus vis\u00e9es ont tenu hier une conf\u00e9rence de presse commune.\r\nElles ont accus\u00e9 le pr\u00e9sident americain de promouvoir les id\u00e9es des nationalistes blancs.\r\n(07/VON DER LEYEN ELECTION PA) Deux semaines auront-elles suffi \u00e0 Ursula von der Leyen pour convaincre les eurod\u00e9put\u00e9s? \r\nR\u00e9ponse ce soir...\r\nLes \u00e9lus vont d\u00e9cider s'ils \u00e9lisent ou non la ministre allemande \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne.\r\nUn vote couperet, car il n'offre pas de seconde chance. \r\nElle doit obtenir la majorit\u00e9 absolue, 374 voix pour esperer succ\u00e9der en novembre \u00e0 un autre chr\u00e9tien d\u00e9mocrate, le Luxembourgeois Jean-Claude Juncker. \r\nUrsula von der Leyen a donc lanc\u00e9 hier une derni\u00e8re offensive de charme, Guillaume Meyer...\r\nCar elle n'est toujours pas assur\u00e9e d'avoir la majorit\u00e9.\r\n 0'52''\r\n((C'est peu dire qu'Ursula von der Leyen ne d\u00e9clenche pas l'enthousiasme, au Parlement europ\u00e9en. Sa d\u00e9signation est le fruit d'un accord entre les vingt-huit dirigeants europ\u00e9ens, qui sont all\u00e9s la chercher. La ministre allemande est visiblement peu pr\u00e9par\u00e9e au r\u00f4le qu'on lui propose. C'est ce que disent les eurod\u00e9put\u00e9s qui l'ont auditionn\u00e9e la semaine pass\u00e9e.\r\nManifestement, la candidate d\u00e9sign\u00e9e peine \u00e0 convaincre, en dehors des rangs du centre-droite. Hier, elle a tent\u00e9 une offensive de charme, aupr\u00e8s de la gauche. Dans une lettre, elle d\u00e9fend le principe d'un salaire minimal, \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne. Elle se prononce aussi pour plus de souplesse, dans l'interpr\u00e9tation des r\u00e8gles budg\u00e9taires de l'Union. \u00c0 voir, si \u00e7a suffira pour amadouer les sociaux-d\u00e9mocrates. De leur c\u00f4t\u00e9, les Verts et la gauche radicale ont annonc\u00e9 qu'ils voteraient contre la candidate.\r\nPar contre, Ursula von der Leyen pourrait obtenir des voix, dans le camp eurosceptique. Des voix qui pourraient \u00eatre d\u00e9terminantes, et lui permettre de passer la rampe.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Strasbourg))\r\nEXTRO : le vote d\u00e9butera dans l'h\u00e9micycle du Parlement \u00e0 Strasbourg \u00e0 18H00.\r\nIl sera pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la matin\u00e9e d'une d\u00e9claration de la ministre de la D\u00e9fense ainsi que d'un d\u00e9bat en pl\u00e9ni\u00e8re.\r\nSi sa candidatature est rejet\u00e9e, les chefs d'Etat et de Gouvernement auront un mois pour proposer un nouveau nom.\r\n(05/ESPAGNE PEDRO MENACE PA) En Espagne... A moins d'une semaine du d\u00e9bat et du vote sur l'investiture du pr\u00e9sident du gouvernement, rien ne va plus pour Pedro Sanchez. \r\nIl est d\u00e9sormais impossible de savoir si le socialiste, candidat \u00e0 l'investiture, sera \u00e9lu la semaine prochaine. \r\nLes relations avec son principal alli\u00e9, Podemos, de la gauche radicale, empirent de jour en jour, Val\u00e9rie Demon.\r\n  0'56'' \r\n(( Le socialiste Pedro Sanchez n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots lundi matin lors d'une interview sur une cha\u00eene de radio priv\u00e9e. Il accuse Podemos, la gauche radicale, d'avoir rompu les n\u00e9gociations pour la formation d'un nouveau gouvernement. Une situation difficile car il a besoin des d\u00e9put\u00e9s de cette gauche radicale pour tisser une majorit\u00e9. A laquelle doivent en plus s'ajouter de nombreux petits partis r\u00e9gionalistes pour esp\u00e9rer un vote d'investiture \u00e0 la majorit\u00e9 absolue le 23 juillet. Le socialiste Pedro Sanchez n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 la d\u00e9cision de Podemos d'organiser un vote aupr\u00e8s de ses militants sur la position \u00e0 adopter lors de l'investiture. Pour le socialiste, il s'agit d'une mascarade pour justifier un vote n\u00e9gatif la semaine prochaine. Le fond du probl\u00e8me r\u00e9side ailleurs. Podemos veut un gouvernement de coalition avec des ministres de la gauche radicale. Mais les socialistes s'y refusent, craignant de perdre leur marge de manoeuvre. Un dialogue de sourds qui ne pr\u00e9sage pour l'instant rien de bon lors de l'investiture. Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\n(Bve Julian Assange) Julian Assange ne sera pas extrad\u00e9 vers un pays o\u00f9 il encourt la peine de mort, assurent les autorit\u00e9s britanniques\r\nLe fondateur de WikiLeaks,  est accus\u00e9 d'espionnage par les Etats-Unis, qui ont requis son extradition. \r\nIl lui reprochent d'avoir mis en danger certaines de leurs sources lors de la publication en 2010 de c\u00e2bles diplomatiques et de documents confidentiels. \r\nL'audience pour \u00e9tudier cette demande aura lieu fin f\u00e9vrier au Royaume-Uni. \r\nSelon le site sp\u00e9cialis\u00e9 \"Death Penalty Information Center\", la justice am\u00e9ricaine autorise la peine de mort \u00e9galement pour les crimes d'espionnage.\r\n(TF2/JU RFFA POLARISE LES FRONTS REFERENDUM) L'\u00e9t\u00e9 sera chaud pour la version jurassienne de la RFFA. \r\nLes fronts se sont crisp\u00e9s lors de la premi\u00e8re lecture du projet cantonal de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. Adopt\u00e9 d'extr\u00eame justesse, il suscite une v\u00e9ritable grogne \u00e0 gauche, le PS parle d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9f\u00e9rendum. Seul un compromis \u00e0 la rentr\u00e9e pourra \u00e9viter le risque d'un \u00e9chec devant le peuple. \r\nGa\u00ebl Klein \r\n  01'32''\r\n((D\u00e9battu dans une ambiance \u00e9touffante au pire de la canicule du mois de juin, le projet du gouvernement a pourtant refroidi la gauche. PS et PCSI ont tent\u00e9 d'obtenir une augmentation des allocations familiales afin d'am\u00e9liorer les compensations sociales. La droite n'en n'a pas voulu, une telle hausse pourrait \u00eatre fatale aux entreprises jurassiennes clame-t-elle, entre 7 et 11 millions de francs de facture annuelle. \r\nAvec un score de 30 voix contre 28 au Parlement, rien ne dit que le texte actuel passerait devant un peuple jurassien qui a l'habitude d'\u00e9lire \u00e0 droite, mais de voter \u00e0 gauche.\r\nLe pr\u00e9sident du groupe socialiste Lo\u00efc Dobler. \r\nConscient des enjeux, le D\u00e9partement jurassien des finances a convi\u00e9 l'ensemble des groupes parlementaires \u00e0 une s\u00e9ance le 19 ao\u00fbt afin de trouver un consensus. Au PDC, on esp\u00e8re bien trouver une solution. \r\nLa pr\u00e9sidente du groupe, Anne Roy-Fridez.  \r\nVerdict le 4 septembre, date de la 2e lecture devant le Parlement jurassien.))\r\n(Bve Notre Dame) Trois mois apr\u00e8s l'incendie qui a ravag\u00e9 Notre-Dame...\r\nLe Parlement francais doit donner son accord d\u00e9finitif aujourd'hui au projet de loi pour encadrer sa restauration. \r\nL'objectif \"c'est d'offrir \u00e0 Notre-Dame une restauration \u00e0 la hauteur de la place qu'elle occupe dans le coeur des Fran\u00e7ais et dans le monde entier\", a plaid\u00e9 le ministre de la Culture Franck Riester.\r\nSi l'ensemble de l'opposition a approuv\u00e9 l'objectif, elle d\u00e9nonce aussi une \"loi d'exception inutile\" men\u00e9e dans \"la pr\u00e9cipitation\" et instaurant des \"d\u00e9rogations inadmissibles\" aux r\u00e8gles du patrimoine.\r\n(01/FETE VIGNERONS SECU ITV HOHL(REP.22H30)) La F\u00eate des Vignerons d\u00e9bute dans deux jours. \r\nEt les moyens pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la plus grande manifestation de Suisse sont cons\u00e9quents.\r\nDeux ans de travail, entre 400 et 600 personnes et un budget de plus de 5 millions de francs.\r\nLe dispositif a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier. \r\nSi la ville et le canton se partagent la responsabilit\u00e9 de l'espace public, ce qui se passe dans l'ar\u00e8ne concerne l'organisateur selon Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, directeur ex\u00e9cutif de la F\u00eate des Vignerons.\r\n  0'42''\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Hohl au micro de Sarah Cl\u00e9ment\r\nUn test d'\u00e9vacuation de l'ar\u00e8ne aura lieu aujourd'hui, \u00e0 l'issue de la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale.\r\n(12/TENNIS LAUSANNE ITV JIL TEICHMAN) *** Un derby suisse, en Tennis ce mardi, lors du premier tour du Ladies Open de Lausanne...\r\nLe tournoi International f\u00e9minin qui se d\u00e9roule sur les courts du Stade Lausanne. \r\nLa vaudoise Tim\u00e9a Bascinszky, 30 ans, affronte la biennoise, Jil Teichmann, 22ans. \r\nEntre les deux amies et partenaires de double, ce match sera une rencontre particuli\u00e8re, notamment sur le plan \u00e9motionnel pour Jil Teichmann.\r\n  0'35''\r\nTim\u00e9a Bascinszky interrog\u00e9 par Herv\u00e9 Borsier   \r\nHier, deux suissesses ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9es d\u00e8s le premier tour, Tess Sugnaux, et  Ylena In-Albon\r\n(Bve Lune) C'\u00e9tait il y a 50 ans jour pour jour : le 16 juillet 1969, trois astronautes am\u00e9ricains d\u00e9collaient pour la Lune depuis la Floride.\r\nLa Floride o\u00f9 deux d'entre eux se retrouveront aujourd'hui pour comm\u00e9morer le lancement de leur mission, Apollo 11. \r\nLa Nasa organise toute la semaine une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements pour faire revivre l'aller-retour historique de Neil Armstrong, Buzz Aldrin et Michael Collins vers la Lune.\r\n16 juillet 69. d\u00e9collage, 21 juillet  69 premier pas sur la lune, celui de Neil Armstrong...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 707, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10561949", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-07-16T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-07-16T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10561959", "ece-10561949"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:09Z", "speechToTexts": ["22.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nFoued Boukari attirer toujours plus de touristes asiatiques en Suisse, mais faire en sorte qu'ils soient le moins nombreux sur les sites touristiques, le s\u00e9nateur socialiste un St\u00f6ckli propose des quotas pour d\u00e9fendre le climat Suisse Tourisme niveau plut\u00f4t un casse- t\u00eate chinois, un arsenal de guerre dont un missile saisi chez des militants d'extr\u00eame- droite en Italie, l'enqu\u00eate a mis au jour des Liens inqui\u00e9tant avec le Tessin, 3 hommes, dont un Suisse, ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s et puis 800000 visiteurs attendus durant 3 semaines et demie pour la F\u00eate des Vignerons : comment assurer leur s\u00e9curit\u00e9, r\u00e9ponse \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [93%] :\r\nChine- Japon encore et autres touristes asiatiques, ils sont visiblement trop nombreux en Suisse, aux yeux du biennois Hans St\u00f6ckli dans les colonnes de la presse al\u00e9manique le conseiller aux \u00c9tats socialiste s'interroge : peut -on choisir les touristes qui visitent la Suisse Hans St\u00f6ckli qui s'appuie sur un programme du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, selon lui, les touristes qui viennent de loin notamment d'Asie voyagent souvent en groupe et visitent en coup de vent, les quelques lieux mythiques de Suisse, il voudrait donc Camille Degoat que Suisse Tourisme limite la part d'h\u00f4tes issus de march\u00e9s dits lointains par rapport \u00e0 celle des march\u00e9s locaux europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [97%] :\r\nL'id\u00e9e c'est de lutter contre la surchauffe de certains lieux comme Lucerne ou Winthertour d'encourager un tourisme plus \u00e9cologique de faire venir des voyageurs individuels qui consomment sur place mais pour Dominique de Buman, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de tourisme, h\u00e9 bien c'est difficile d'\u00e9tablir des quotas de touristes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:26) [92%] :\r\nD'une part, parce que nous avons besoin de tous les touristes qui viennent en Suisse, qu'ils soient des touristes indig\u00e8nes des touristes europ\u00e9ens ou qui viennent de tr\u00e8s loin, nous avons une une optimisation des infrastructures, a assur\u00e9 et, d'autre part, nous savons que parfois les contextes politiques peuvent se modifier tr\u00e8s rapidement dans ces pays, or les campagnes publicitaires se font \u00e0 l'avance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [91%] :\r\nNe pas mettre tous ses oeufs dans le m\u00eame panier, donc, et justement l'un des objectifs de Suisse Tourisme c'est de trouver un \u00e9quilibre entre les diff\u00e9rents voyageurs aujourd'hui l'organisation nationale destine 20 pour 100 de ses moyens, on paye eau entend : Asie, Moyen-Orient, USA 40 pourcent pour le march\u00e9 suisse \u00e0 part \u00e9gale avec le march\u00e9 europ\u00e9en qui reste important pour la Suisse, V\u00e9ronique Kanel, porte- parole. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:10) [92%] :\r\nIl faut absolument r\u00e9servistes cette part de march\u00e9 et quitte l'accro\u00eetre un peu plus parce qu'on sait aussi que la Suisse est un pays qui est tr\u00e8s pris\u00e9e par les touristes des pays lointains, notamment les touristes asiatiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [92%] :\r\nEt en ce qui concerne ces touristes asiatiques qui d\u00e9couvrent la Suisse une premi\u00e8re fois en groupe et en coup de vent Suisse Tourisme esp\u00e8re qu'ils revienne un jour dans d'autres coins de la Suisse seuls cette fois, et peut-\u00eatre pour plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [94%] :\r\nEn Italie, un arsenal de guerre dont un missile saisi chez des militants d'extr\u00eame droite, 3 hommes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s hier dans le nord de la p\u00e9ninsule, les policiers qui ont saisi des fusils d'assaut de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, des pistolets, des ba\u00efonnettes ou encore des objets de propagande n\u00e9onazie, mais surtout un missile de 245 kilos en parfaite \u00e9tat de marche r\u00e9unis Gremaud parmi les 3 hommes arr\u00eat\u00e9s hier, il est aussi, selon 20Minutes un Tessinois de 42 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:58) [95%] :\r\nCet entrepreneur de la r\u00e9gion de qui assaut \u00e9tait le propri\u00e9taire du hangar dans lequel l'arsenal a \u00e9t\u00e9 saisi, avec tout un mat\u00e9riel de propagande n\u00e9onazie, la police italienne a d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs raids ces derni\u00e8res semaines dans le milieu de l'extr\u00eame- droite, notamment chez d'anciens combattants qui s'\u00e9tait rendu en Ukraine pour appuyer les rebelles pro- russes dans le Donbass l'arsenal d\u00e9couvert est absolument spectaculaire, mais selon un responsable de l'antiterrorisme italien aucun d'\u00e9l\u00e9ments ne peut faire penser \u00e0 des projets subversifs, fin de citation le missile de 245 kilos pour 4 m\u00e8tres de long est un mod\u00e8le fran\u00e7ais de chez Matra il est utilis\u00e9 par l'arm\u00e9e du Qatar et peut atteindre un objectif \u00e0 25 kilom\u00e8tres mais il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour \u00eatre lanc\u00e9 depuis un avion et il serait tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'en faire usage, dans d'autres conditions d'apr\u00e8s la police, l'objectif des n\u00e9onazis \u00e9tait donc surtout de le vendre une annonce publi\u00e9e sur WhatsApp fixer son prix \u00e0 470000 euros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [93%] :\r\nMerci Gremaud les critiques n'ont pas dissuad\u00e9 Donald Trump, bien au contraire, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a maintenu hier ses propos \u00e0 l'encontre de quatre \u00e9lues 4 femmes d\u00e9mocrates issus des minorit\u00e9s, si vous n'\u00eates pas heureuses ici, vous pouvez partir, a de nouveau lanc\u00e9 hier Donald Trump, provoquant un toll\u00e9 dans une partie de la classe politique et au sein m\u00eame des r\u00e9publicains, les 4 \u00e9lus vis\u00e9es ont tenu une conf\u00e9rence de presse commune hier, elles ont accus\u00e9 le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, de promouvoir les id\u00e9es des nationalistes blancs est -ce que 2 semaines auront suffi \u00e0 Urszula le yen pour convaincre les eurod\u00e9put\u00e9s r\u00e9ponse ce soir, les \u00e9lus vont d\u00e9cider s'ils \u00e9lisent ou non la ministre allemande \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne, un vote couperet car il n'offre pas de seconde chance, elle doit obtenir la majorit\u00e9 absolue, 374 voix pour esp\u00e9rer succ\u00e9der en novembre un autre chr\u00e9tien d\u00e9mocrate, le Luxembourgeois Jean-Claude Juncker cela Vanderlei yen a donc lanc\u00e9 hier une derni\u00e8re offensive de charme Guillaume Meyer car elle n'est toujours pas assur\u00e9 d'avoir la majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:48) [94%] :\r\nC'est peu dire court sur la von der Leyen ne d\u00e9clenche pas l'enthousiasme au Parlement europ\u00e9en, sa d\u00e9signation est le fruit d'un accord entre les 28 dirigeants europ\u00e9ens qui sont all\u00e9s la chercher la ministre allemande est visiblement peu pr\u00e9par\u00e9e au r\u00f4le qu'on lui propose, c'est ce que disent les eurod\u00e9put\u00e9s qui l'ont auditionn\u00e9e la semaine pass\u00e9e, manifestement, la candidate d\u00e9sign\u00e9e, peine \u00e0 convaincre en dehors des rangs du centre- droite hier, elle a donc tent\u00e9 une offensive de charme aupr\u00e8s de la gauche, dans une lettre, elle d\u00e9fend le principe d'un salaire minimal \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, elle se prononce aussi pour plus de souplesse dans l'interpr\u00e9tation des r\u00e8gles budg\u00e9taires de l'Union, \u00e0 voir si \u00e7a suffira pour amadouer les sociaux- d\u00e9mocrates, de leur c\u00f4t\u00e9, les Verts et la gauche radicale, ont annonc\u00e9 qu'ils voteraient contre la candidate par contre Urszula von der Leyen ne pourrait obtenir des voix dans le camp eurosceptique des voix qui pourrait \u00eatre d\u00e9terminantes et lui permettre de passer la rampe Guillaume Meyer RTS Info Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [93%] :\r\nLe vote des eurod\u00e9put\u00e9s pr\u00e9vue ce soir \u00e0 18 heures \u00e0 Strasbourg si la candidature d'Urszula fondeurs le yen est rejet\u00e9e, les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement auront un mois pour proposer un nouveau nom en Espagne, \u00e0 moins d'une semaine du d\u00e9bat et du vote sur l'investiture du pr\u00e9sident du gouvernement, rien ne va plus pour Pedro Sanchez, il est d\u00e9sormais impossible de savoir si le socialiste, candidat \u00e0 l'investiture sera \u00e9lu la semaine prochaine, les relations avec son principal alli\u00e9 Podemos, de la gauche radicale empirent de jour en jour Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:12) [94%] :\r\nLe socialiste Pedro Sanchez n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots, lundi matin, lors d'une interview sur une cha\u00eene de radio priv\u00e9e, il accuse Podemos, la gauche radicale d'avoir rompu les n\u00e9gociations pour la formation d'un nouveau gouvernement, une situation difficile, car il a besoin des d\u00e9put\u00e9s de cette gauche radicale pour tisser une majorit\u00e9 \u00e0 laquelle doivent en plus ajouter de nombreux petits partis r\u00e9gionalistes pour esp\u00e9rer un vote d'investiture \u00e0 la majorit\u00e9 absolue, le 23 juillet le socialiste Pedro Sanchez n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 la d\u00e9cision de Podemos, d'organiser un vote aupr\u00e8s de ses militants sur la position adopt\u00e9e lors de l'investiture pour le socialiste, il s'agit d'une mascarade pour justifier un vote n\u00e9gatif, la semaine prochaine le fond du probl\u00e8me r\u00e9side ailleurs Podemos, se veut un gouvernement de coalition avec des ministres de la gauche radicale, mais les socialistes s'y refusent, craignant de perdre leur marge de manoeuvre, un dialogue de sourds qui ne pr\u00e9sage pour l'instant rien de bon, lors de l'investiture Val\u00e9rie de Mont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [95%] :\r\nL'\u00e9t\u00e9 sera tendu pour la version jurassienne de la RFFA, les fronts se sont crisp\u00e9s lors de la premi\u00e8re lecture du projet cantonal de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises adopt\u00e9 d'extr\u00eame justesse, il suscite une v\u00e9ritable grogne \u00e0 gauche le PS parle d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9f\u00e9rendum, seul un compromis \u00e0 la rentr\u00e9e pourra \u00e9viter le risque d'un \u00e9chec devant le peuple, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:31) [96%] :\r\nD\u00e9battu dans une ambiance \u00e9touffante, au pire de la canicule du mois de juin, le projet du gouvernement pourtant refroidi la gauche PS et PCSI ont tent\u00e9 d'obtenir une augmentation des allocations familiales, afin d'am\u00e9liorer les compensations sociales, la droite n'en a pas voulu une telle hausse pourrait \u00eatre fatale aux entreprises jurassiennes, clame -t-elle entre 7 et 11 millions de francs de facture annuelle avec un score de 30 voix contre 28 au Parlement, rien ne dit que le texte actuel passerait devant un peuple jurassien qui a l'habitude de lire \u00e0 droite mais de voter \u00e0 gauche, le pr\u00e9sident du groupe socialiste Lo\u00efc Dobler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [92%] :\r\n\u00e7a sera un objet qui sera effectivement peut-\u00eatre plus difficile que ce que le gouvernement pense pour lui- m\u00eame, moi je suis pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre une position, un projet qui soit \u00e9quilibr\u00e9e aujourd'hui c'est pas le cas et si aujourd'hui on devait d\u00e9cider de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum, mais moi je suis persuad\u00e9 que les Jurassiennes et Jurassiens attach\u00e9 \u00e0 la justice sociale qu'ils sont rejetteraient ce projet du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:20) [95%] :\r\nConscient des enjeux, le D\u00e9partement jurassien des finances a convi\u00e9 l'ensemble des groupes parlementaires, une s\u00e9ance, le 19 ao\u00fbt afin de trouver un consensus au PDC, on esp\u00e8re bien trouver une solution, la pr\u00e9sidente du groupe, Anne Roy-Fridez. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:32) [91%] :\r\nEn tout cas, \u00e7a permettra de discuter davantage que ce qu'il a \u00e9t\u00e9 fait jusqu'\u00e0 la premi\u00e8re lecture ou des partis ont communiqu\u00e9 peut-\u00eatre trop t\u00f4t, au-del\u00e0 du Parlement, ce qu'elle souhaitait, puis \u00e7a peut \u00eatre un peu crisp\u00e9 les fronts mais aujourd'hui on ne souhaite pas aller devant le peuple, notamment en terme de calendrier puisqu'on approche gentiment de la fin de l'ann\u00e9e, donc \u00e7a serait p\u00e9jorent pour les entreprises jurassiennes de se retrouver dans une solution qui n'est pas adapt\u00e9 \u00e0 la situation, il est trop t\u00f4t pour dire jusqu'o\u00f9 on pourra aller, on privil\u00e9gie le dialogue avec l'ensemble des partis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:59) [97%] :\r\nVerdict le 4 septembre, date de la 2\u00e8me lecture devant le Parlement jurassien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:03) [95%] :\r\n3 mois apr\u00e8s l'incendie qui a ravag\u00e9, Notre-Dame, le parlement fran\u00e7ais doit donner son accord d\u00e9finitif aujourd'hui au projet de loi pour encadrer sa restauration, l'objectif c'est d'offrir \u00e0 Notre-Dame une restauration \u00e0 la hauteur de la place qu'elle occupe dans le coeur des Fran\u00e7ais et dans le monde entier, a plaid\u00e9 le ministre de la Culture hier Franck Riester si l'ensemble de l'opposition, a approuv\u00e9 l'objectif, elle d\u00e9nonce aussi une loi d'exception inutile men\u00e9e dans la pr\u00e9cipitation et instaurant des d\u00e9rogations inadmissibles r\u00e8gles du Patrimoine, la F\u00eate des Vignerons d\u00e9bute dans 2 jours et les moyens pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la plus grande manifestation de Suisse sont cons\u00e9quents : 2 ans travaille entre 400 et 600 personnes mobilis\u00e9es et un budget de plus de 5 millions de francs un dispositif pr\u00e9sent\u00e9 hier, si la ville et le canton se partagent la responsabilit\u00e9 de l'espace public, ce qui se passe dans l'ar\u00e8ne concerne l'organisateur \u00e9coutez Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, directeur ex\u00e9cutif de la F\u00eate des Vignerons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:58) [93%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre des fouilles al\u00e9atoires, \u00e7a va \u00eatre l'interdiction de rentrer avec une bouteille en verre, interdiction de rentrer avec de l'alcool, interdiction de rentrer avec un parapluie, puis aussi le stress des visiteurs qui se sont peut-\u00eatre tromp\u00e9s d'entr\u00e9e leur donner beaucoup d'infos, donc on a en permanence 150 personnes qui sont l\u00e0 pour donner des informations \u00e0 partir de la gare o\u00f9 vraiment la gare \u00e0 la porte d'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:19) [93%] :\r\nOn a vu une simulation de l'\u00e9vacuation de la reine qui dure entre 15 et 18 minutes \u00e0 priori \u00e7a semble long comme tend \u00e0 ce que \u00e7a pourrait \u00eatre raccourci ou bien \u00e9tant donn\u00e9 la capacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:29) [91%] :\r\nC'est, c'est pas possible, alors moi je trouve en 12 et 15 minutes c'est extr\u00eamement rapide, 20000 personnes, plus les acteurs, figurants, donc c'est 20000 plus potentiellement 3 4000 acteurs, figurants, c'est vraiment tr\u00e8s ambitieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [90%] :\r\nVoil\u00e0 des propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment un derby suisse Antonis aujourd'hui lors du 1er tour du lait 10 Open de Lausanne le Tournoi international f\u00e9minin qui se d\u00e9roule sur les courts du Stade, Lausanne le \u00e0 vaudoise Tim\u00e9a Bachinski 30 ans, affronte la biennoise Jil Teichmann 22 ans entre les 2, ami et partenaire de double, ce match sera une rencontre particuli\u00e8re, notamment sur le plan \u00e9motionnel pour Jil Teichmann. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:05) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s sp\u00e9cial, on se conna\u00eet trop bien, c'est un sport et on s'aime beaucoup mais \u00e0 la fin, c'est un match et tennis, on est des professionnels, donc moi je veux gagner, elle veut gagner, donc moi je regarde pas, ce qui est de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est juste, je garde le jeu, j'essaye de gagner contre le jeu de l'autre qui change, c'est que vous connaissez bien le jeu de l'autre et vous connaissez bien les failles oui bien s\u00fbr, mais elle aussi de moins, donc \u00e7a m'aide pas beaucoup, c'est une chose mentale, mais \u00e0 chaque match, c'est une chose mentale peut aller un peu plus et \u00e9motionnel, mais c'est pour les, de la m\u00eame chose, c'est pas que c'est juste de Dom c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [92%] :\r\n\u00e0 la Jil Teichmann interrog\u00e9 par Herv\u00e9 Borsier et c'est la fin du journal de Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-16T06:44:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13524C18-8E22-4E4E-A56F-5016A545002E", "internalArchiveId": "13524C18-8E22-4E4E-A56F-5016A545002E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux motions en faveur d'un label genevois pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale", "publicationDate": "2019-07-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Planinic, Aleksandra;Claude Bocquet, d\u00e9put\u00e9e PDC genevoise\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nDeux motions en faveur d'un label genevois pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale 12h34'20\r\nA Gen\u00e8ve, cette proposition pour pluS d'\u00e9galit\u00e9: la cr\u00e9ation d'un label cantonal pour les entreprises, publiques ou priv\u00e9es, qui mettent en oeuvre une politique d'\u00e9galit\u00e9 salariale exemplaire. \r\nCette id\u00e9e de label avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9mise par la gauche. La Tribune de Gen\u00e8ve \u00e9voque aujourd'hui une proposition similiaire du PDC. \r\nUne motion en ce sens a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e r\u00e9cemment par la d\u00e9put\u00e9e Claude Bocquet. Selon elle, il s'agit de valoriser les bons \u00e9l\u00e8ves. \r\n  1'02''\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey. Pr\u00e9cisons encore que ce label cantonal demand\u00e9 par Claude Bocquet serait d\u00e9livr\u00e9 par un organisme ind\u00e9pendant.", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10559102", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Deux motions en faveur d'un label genevois pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale / 12H30_2019-07-15T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 15.07.2019"], "variantIds": ["ece-10559102"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-21T11:39:01Z", "speechToTexts": ["21.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, cette proposition pour plus d'\u00e9galit\u00e9, la cr\u00e9ation d'un Label cantonal pour les entreprises publiques ou priv\u00e9es qui mettent en oeuvre une politique d'\u00e9galit\u00e9 salariale exemplaire, cette id\u00e9e de Label avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9mise par la gauche, la Tribune de Gen\u00e8ve \u00e9voque aujourd'hui une proposition similaire du PDC une motion en ce sens a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e r\u00e9cemment par la d\u00e9put\u00e9e Claude Bocquet, selon elle, il s'agit de valoriser les bons \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [93%] :\r\nC'est une fa\u00e7on de faire les choses de mani\u00e8re positive, parce que les entreprises ont de la peine \u00e0 se mettre enfin aux normes et l\u00e0 ce serait un Label qui serait un peu une promotion pour les entreprises, donc le but c'est de donner envie aux entreprises d'\u00eatre visible par ce Label et que \u00e7a pousse un peu, celles qui pratiquent encore par l'\u00e9galit\u00e9 salariale \u00e0 se mettre enfin aux normes par rapport \u00e0 ce qui est ce qu'on attend depuis 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [93%] :\r\nEt quels seraient les crit\u00e8res d'attribution de ce Label. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [89%] :\r\nAlors c'est seulement pour les entreprises qui ont plus de de 50 employ\u00e9es \u00e9galement et demi femme il y a d\u00e9j\u00e0 equal salary qui existe donc, on peut le le l'\u00c9tat pourrait se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 ce Label, mais on aimerait l'augmenter en mettant des points bonus afin que les entreprises qui mettent en place des cours pour lutter contre le harc\u00e8lement sexuel et le harc\u00e8lement psychologique \u00e7a aussi r\u00e9compens\u00e9 \u00e9galement les entreprises qui mettent en place un ratio de postes cadres occup\u00e9s par les femmes et puis on aimerait qu'il y ait une liste qu'soient invisibles par tous les consommateurs afin qu'ils puissent faire leur choix de bonnes mani\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey pr\u00e9cisons encore que ce Label cantonal demand\u00e9 par Claude Bocquet serait d\u00e9livr\u00e9 par un organisme ind\u00e9pendant. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-15T10:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1850307", "internalArchiveId": "AA1907849817", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-07-14T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10572132", "imageURL": "http://www.rts.ch/10572131.image", "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Tania Sazpinar", "Forum", "Forum du 14.07.2019"], "alternativeSummary": ["14.07.2019"], "variantIds": ["ece-10572132"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-24T14:45:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT050589\r\nDate de transcription : 16-JUL-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:35 > 0:04:58) [91%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Forum, Federer, Djokovic en match \u00e0 l'issue encore incertaine, la finale de Wimbledon, \u00e7a se d\u00e9roule en ce moment, on retrouve Bernard dans les mains, dans quelques secondes, plus de 150 interpellations \u00e0 Paris en marge du d\u00e9fil\u00e9 du 14 juillet les gilets jaunes se sont manifest\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, on fera le point avec notre correspondant Alexandra mais avant notre Forum des m\u00e9dias Athanase pinard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:58 > 0:05:13) [94%] : \r\nOui, car le mouvement des Gilets jaunes a surtout donn\u00e9 des sueurs froides au pr\u00e9sident fran\u00e7ais ces derniers mois, le plus fort de la mobilisation semble \u00eatre pass\u00e9 alors est-ce le moment du retour en gr\u00e2ce pour Emmanuel Macron, 3 journalistes en poste \u00e0 Paris, viendront nous livrer leur analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:13 > 0:05:40) [96%] : \r\nDans ce forum \u00e9galement l'inqui\u00e9tude des cantons face \u00e0 la baisse des effectifs de la protection civile, la solution pourrait \u00eatre de recruter plus de femmes et d'\u00e9trangers, on en parle dans un quart d'heure, il a collectionn\u00e9 les \u00e9toiles au Michelin et les 20 sur 20 au Gault et Millau le chef Marc Veyrat est aujourd'hui en col\u00e8re contre les guides gastronomiques, il nous expliquera pourquoi forum une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur rtsinfo Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:42 > 0:05:45) [83%] : \r\nForum Renaud Malik Agn\u00e8s Asptuna.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:46 > 0:05:56) [89%] : \r\nFederer, Djokovic face-\u00e0-face sur la pelouse du court central de Wimbledon, c'est en ce moment, Bernardin Allemann on vous y retrouve, on est dans le 4\u00e8me set, hein, pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:56 > 0:06:57) [89%] : \r\nAbsolument, le 4\u00e8me set 7 2 sets \u00e0 1 en faveur de Novak Djokovic, mais ces 5 jeux \u00e0 3 en faveur de Roger Federer c'est Novak Djokovic qui m\u00e8ne 30 0 sur son service, on joue depuis 2 heures 51 un match d'une \u00e9norme intensit\u00e9 Roger Federer qui a perdu 2 tie-break la premi\u00e8re manche 7,7 jeux \u00e0 6 7 points \u00e0 5 ensuite tr\u00e8s tr\u00e8s bien r\u00e9agi dans le 2\u00e8me set en \u00e7a pose en 6 en prenant 3 fois le service de Novak Djokovic mais dans la 3\u00e8me manche \u00e0 nouveau le jeu d\u00e9cisif qui a tourn\u00e9 \u00e0 l'Avantage de Novak Djokovic et puis maintenant dans ce 4\u00e8me, c'est bien nouveau Federer qui qui fait la course derri\u00e8re mais qui r\u00e9ussit pour l'instant \u00e0 \u00e0 \u00e0 revenir \u00e0 mener et \u00e0 prendre le service de son adversaire, il m\u00e8ne donc 5 jeux \u00e0 3 maintenant, c'est extr\u00eamement serr\u00e9, il vient de perdre, Federer son service pour la toute premi\u00e8re fois, de la rencontre, parce qu'il avait m\u00eame de break d'avance tout \u00e0 l'heure dans cette, dans cette 4\u00e8me mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:57 > 0:07:06) [84%] : \r\nEn un Federer l\u00e9g\u00e8rement en difficult\u00e9, ce qu'il a les moyens de retourner le match de remporter un 20\u00e8me un 21\u00e8me tournoi du Grand Chelem Bernardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:06 > 0:08:02) [87%] : \r\nOui, et clairement parce que l\u00e0 bas, normalement, s'il tient son service, il va remporter cette 4\u00e8me manche et donc tout va jouer de lors de la la la 5\u00e8me il est parfaitement au poids, Roger Federer, parce que, on le savait, on le disait avant le match son service sera la cl\u00e9 aujourd'hui, il est absolument excellent sur son service \u00e0 si je dis : vous avez parl\u00e9 il y a 5 minutes, h\u00e9 bien, je vous aurais dit que Federer l'avait pas encore proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une seule balle de break, mais pas de r\u00e8gles de balles de break tellement qu'il sert bien, ensuite, il a un petit peu craqu\u00e9 sur sur le jeu, ce qui fait que d\u00e9sormais il y a, il ne m\u00e8ne plus que 5 \u00e0 4 il va servir quand m\u00eame pour le gain de la 4\u00e8me manche donc il peut clairement retourn\u00e9 ce match, mais c'est quand m\u00eame compliqu\u00e9 parce que \u00e7a, on sent bien que les moments vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important, Djokovic l\u00e0 et c'est pas pour rien que les 2 tie-breaks tomber dans l'escarcelle du serbe, Federer a commis l\u00e0 une 2 erreurs qui n'avait pas commis dans le dans le reste du 7 donc pour l'instant, on va dire, Avantage \u00e0 Djokovic mais, concr\u00e8tement, les 2 joueurs sont vraiment ce soir regardent vraiment \u00e0 \u00e0 \u00e0 la m\u00eame hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:02 > 0:08:29) [93%] : \r\nBernard dans les mains, en Direct du court central de Wimbledon pour suivre cette finale Federer- Djokovic, on vous retrouvera un peu plus tard dans cette \u00e9mission et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche \u00e0 Paris, c'\u00e9tait le d\u00e9fil\u00e9 du 14 juillet aujourd'hui d\u00e9fil\u00e9 largement consacr\u00e9e \u00e0 l'Europe et \u00e0 la coop\u00e9ration militaire, mais qui a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9 par des d\u00e9bordements Alexandra ben on vous retrouve \u00e0 Paris, les gilets jaunes avaient promis de perturber la f\u00eate et ils l'ont fait, est ce que le calme est revenu depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:29 > 0:09:25) [93%] : \r\nAlors des tirs de gaz lacrymog\u00e8nes, des jets de pav\u00e9s et de barri\u00e8res des incendies de poubelles ont \u00e9maill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, alors on n'est pas au niveau des saccages de l'hiver et du printemps dernier, mais c'est suffisant pour ternir ce d\u00e9fil\u00e9 du 14 juillet les choses ont d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en fait apr\u00e8s le d\u00e9fil\u00e9, les policiers ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 un probl\u00e8me in\u00e9dit puisqu'ils ont eu affaire \u00e0 des gilets jaunes sans gilet jaune m\u00eal\u00e9s pour l'occasion aux badauds et aux nombreux touristes pr\u00e9sents, il y avait aussi des casseurs et on a eu droit aux sc\u00e8nes habituelles du jeu du chat et de la souris dans les rues adjacentes, de nombreuses interpellations ont eu lieu, vous l'avez dit en amont et en marge du d\u00e9fil\u00e9 152 selon la pr\u00e9fecture de police, les t\u00eates d'affiche du mouvement sont en garde \u00e0 vue, notamment \u00c9ric Drouet, les gilets jaunes \u00e9videmment joue \u00e0 fond la carte du symbole du 14 juillet qui est, rappelons-le quand m\u00eame, la r\u00e9volution contre monarque, le calme semble \u00eatre revenu revenu les les forces de l'ordre, en tout cas, ont repris le contr\u00f4le de l'avenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:25 > 0:09:29) [89%] : \r\nAlexandre, un peu plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, OS, on avait assist\u00e9 \u00e0 la sc\u00e8ne suivante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:39 > 0:09:43) [96%] : \r\nC'est comme \u00e7a Alexandre que les tensions ont v\u00e9ritablement d\u00e9marr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:43 > 0:10:11) [93%] : \r\nOui, la s\u00e9quence dure quelques secondes, Emmanuel Macron, siffl\u00e9 par un groupe de gilets jaunes, pas tr\u00e8s nombreux mais recouvrant les applaudissements des autres spectateurs \u00e0 l'image est quand m\u00eame assez dur pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Macron juch\u00e9 sur son v\u00e9hicule en train de saluer le peuple sous les quolibets 1er 14 juillet pour lui depuis la crise des gilets jaunes, pas la premi\u00e8re fois, tout de m\u00eame qu'un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et conspu\u00e9 le jour de la f\u00eate nationale, rappelons que Fran\u00e7ois Hollande au pic de son impopularit\u00e9 en 2016 avait subi le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:11 > 0:10:17) [92%] : \r\nAlors, on pensait que le mouvement de gilets jaunes \u00e9taient en face en phase d\u00e9croissante Alexandre est-ce que c'est vraiment le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:17 > 0:10:58) [94%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, les les mobilisations sont bien moindres qu'il y a quelques mois, mais les forces de l'ordre sont toujours sollicit\u00e9 par ce mouvement, m\u00eame lorsque cela se passe bien, chaque samedi, on les voir les parcours hier encore c'\u00e9tait place de la Bastille, souvent, les manifestations se tiennent dans l'indiff\u00e9rence des Parisiens qui vaquent \u00e0 leur occupations malgr\u00e9 le le d\u00e9sordre ambiant, \u00e0 chaque fois un d\u00e9ploiement assez impressionnant des forces de l'ordre des des boulevards entiers ferm\u00e9e \u00e0 la circulation, m\u00eame pour quelques centaines de participants, on peut dire que ce mouvement est devenue une donn\u00e9e permanente de la vie politique et s\u00e9curitaire fran\u00e7aise et parisienne surtout et \u00e7a risque de de poursuivre macron encore un bon bout de la suite de son quinquennat c'est en tout cas l'ambition des gilets jaunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:58 > 0:11:18) [91%] : \r\nAlexandra en Direct de Paris les clandestins \u00e9tablis aux \u00c9tats-Unis attendaient ce jour avec inqui\u00e9tude le gouvernement am\u00e9ricain, plus on avait annonc\u00e9 pour le 14 juillet une grande vague d'expulsions, un projet extr\u00eamement comment\u00e9es et controvers\u00e9es Sonia Dridi, on vous retrouve en Direct de Washington, o\u00f9 en est-on est-ce que l'op\u00e9ration a commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:18 > 0:12:26) [91%] : \r\nEh bien oui, selon un officiel de l'administration c'est vague de descente de police viennent de commencer, donc des milliers de clandestins aux \u00c9tats-Unis attendent dans l'Angloys craignant d'\u00eatre eux- m\u00eames arr\u00eat\u00e9s, des agents de l'immigration sont attendus dans les rues d'au moins 10 grandes villes am\u00e9ricaines, comme Chicago, New York ou encore Miami et 2000 personnes devraient \u00eatre arr\u00eat\u00e9s aujourd'hui alors, Donald Trump parl\u00e9 fin juin, 2 millions d'arrestations non loin de ces chiffres, on voit bien que pour le pr\u00e9sident d\u00e9j\u00e0 en campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection, h\u00e9 bien, c'est un moyen de pouce ses partisans, il a fait du combat contre l'immigration ill\u00e9gale l'une de ses priorit\u00e9s, il assure que beaucoup de maires r\u00e9clament ces raids, car, je cite : ils ne veulent pas de Crime dans leur ville, mais beaucoup ont aussi dit leur opposition, alors l'op\u00e9ration avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e une premi\u00e8re fois ce dimanche \u00e0 l'a bien lieu, r\u00e9sultat des sans- papiers n'ont pas \u00e9t\u00e9 au travail ces derniers jours, ils se cachent pour tenter d'\u00e9chapper aux autorit\u00e9s, la situation est extr\u00eamement compliqu\u00e9e, puisque dans certaines familles, les cas sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, donc des p\u00e8res et des m\u00e8res risquent d'\u00eatre arrach\u00e9s \u00e0 leurs enfants, et il y a beaucoup d'\u00e9motion dans le pays actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:26 > 0:12:29) [91%] : \r\nIl y a d'ailleurs eu des protestations organis\u00e9es contre ces arrestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:30 > 0:13:21) [93%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait ces derniers jours il y a eu des dizaines de manifestations dans tout le pays pour protester contre ces arrestations, il y a aussi beaucoup de contestations d'\u00e9motion sur les r\u00e9seaux sociaux, des maires, dont des r\u00e9publicains comme le maire de Miami conteste cette d\u00e9cision, les associations de d\u00e9fense des droits de l'homme explique aux sans- papiers, comment r\u00e9agir, ils leur disent par exemple de rester chez eux et de ne pas ouvrir la porte, sauf s'il y a un mandat et \u00e9videmment beaucoup aussi aux \u00c9tats-Unis, s'inqui\u00e8tent d'un nouvel afflux de clandestins dans les centres de r\u00e9tention qui sont d\u00e9j\u00e0 surcharg\u00e9s sur sa recharger ces derniers jours des reporters notamment du New York Times, ont pu se rendent dans de tels centres, et on a vu des hommes entass\u00e9s dans des cellules avec des conditions d'hygi\u00e8ne terrible des femmes priv\u00e9es d'eau \u00e9galement dans des cellules surcharg\u00e9es ou encore des enfants d\u00e9tenus sans leurs parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:21 > 0:13:30) [94%] : \r\nVos explications Sonia Dridi et cette vague d'arrestations en parle encore quelques minutes avec la politologue et historienne, Nicole Bacharan, qui est en ligne avec nous, bonsoir madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:13:31 > 0:13:32) [99%] : \r\nBonsoir pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:32 > 0:13:36) [86%] : \r\nOui est-ce que cette op\u00e9ration suscite autant d'\u00e9motion aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:13:38 > 0:15:16) [92%] : \r\nParce que \u00e7a rappelle des moments affreux de l'histoire, et parce que chaque famille peut se reconna\u00eetre un moment ou \u00e0 un autre dans dans ces situations et que beaucoup d'Am\u00e9ricains ne veulent pas que \u00e7a soit fait en leur nom, tout le monde fait qu'il y a une que la question de l'immigration et compliqu\u00e9e qu'il faut des lois qu'il faut de la s\u00e9curit\u00e9, mais les Donald Trump n'est pas du tout le 1er pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 des expulsions et depuis qu'il est pr\u00e9sident, il n'en a pas eu davantage sous son r\u00e8gne, alors que sur celui de de Barack Obama, mais il a ajout\u00e9 : assez, assez, expulsions et \u00e0 ce que la ce contr\u00f4le \u00e0 la fronti\u00e8re un \u00e9l\u00e9ment ind\u00e9niable de cruaut\u00e9 et c'est cela qui r\u00e9volte aujourd'hui votre correspondant de parler tr\u00e8s justement des conditions dans lesquelles les familles sont s\u00e9par\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re, dans lesquels les gel\u00e9es, ces gens ne qui tentent leur chance sont entass\u00e9s les enfants mal nourris pas laver sans aire de jeu des enfants qui ne sont vraiment coupable de rien du tout, et l\u00e0 c'est la peur dans le pays aujourd'hui par il y a environ 10 millions de personnes qui sont clandestins aux \u00c9tats-Unis disent il y en a beaucoup qui sont l\u00e0 depuis tr\u00e8s longtemps, qui se sont mari\u00e9s, qui ont des enfants \u00e0 l'\u00e9cole, qui travaillent, qui ont parfois des petites entreprises, je ne dis pas que \u00e7a soit simple et que tout le monde devrait avoir le droit de rester mais je dis que la cruaut\u00e9 et le d\u00e9sir de faire peur, d'instiller la peur partout, c'est \u00e7a qui est sp\u00e9cifique \u00e0 cette administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:16 > 0:15:41) [90%] : \r\nCe week- end, Nicole Bacharant il y a eu des images assez frappante, un vice- pr\u00e9sident Mike Spence, en visite dans des camps de migrants au Texas, avec d'un c\u00f4t\u00e9, des journalistes qui d\u00e9crivent des sc\u00e8nes \u00e9pouvantables des hommes entass\u00e9s dans des conditions tr\u00e8s difficiles sans pouvoir se laver et puis Mike Pence, de son c\u00f4t\u00e9, qui parle d'une infrastructure, je cite, dont chaque am\u00e9ricain peut \u00eatre fier, comment est-ce qu'on explique untel fauss\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT11 (0:15:42 > 0:17:11) [92%] : \r\nJe pense que il l'administration Trump n'a aucun probl\u00e8me avec le mensonge et que le la la v\u00e9rit\u00e9 \u00e7a n'est pas \u00e7a ne fait pas partie de de leur de leur valeur et donc si un mensonge les larmes il n'\u00e9vite pas \u00e0 nier la v\u00e9rit\u00e9, bon, il ne faut pas oublier qu'ici en Europe, on a vraiment beaucoup de travail \u00e0 faire sur la question de l'immigration, l'accueil et le traitement des dossiers etc, donc il ne faut pas s'imaginer que seuls les Am\u00e9ricains se se conduisent mal, mais le fait est que, il y a des journalistes \u00e0 la fronti\u00e8re, il y a des gens qui raconte, il y a des membres du Congr\u00e8s qui sont all\u00e9s voir et que c'\u00e9tait pouvons tabler condition dans laquelle \u00e7a se passe, vous savez que la fronti\u00e8re du Texas, il fait 40 degr\u00e9s \u00e0 l'ombre, il y a pas d'ombre, donc rien que cela, \u00e7a vous donne l'id\u00e9e que les gens sont dans des conditions difficiles, mais l'id\u00e9e de faire peur et que \u00e7a d\u00e9couragera des gens qui, au fond, ont fui la pauvret\u00e9 fuient la violence, les pays d'Am\u00e9rique du Sud dont ils viennent, c'est pas tellement le Mexique qui passe par le Mexique et vous avez quand m\u00eame plusieurs pays o\u00f9 il y a des famines et une extr\u00eame violence et et aux \u00c9tats-Unis, il y a du travail, il y a beaucoup de travail en ce moment, donc c'est pas du tout une solution de, de, de rendre les gens, de les faire souffrir tout simplement de les faire souffrir pour dire \u00e0 un certain \u00e9lectorat, vous voyez, non \u00e0 la Maison Blanche, on est extr\u00eamement ferme sur le, sur l'immigration clandestine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:11 > 0:17:20) [91%] : \r\nAlors, votre analyse critique Nicole Bacharant \u00e0 propos de cette op\u00e9ration et de la politique migratoire du pr\u00e9sident Trump, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:17:20 > 0:17:21) [91%] : \r\nC'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:21 > 0:18:07) [93%] : \r\nEt \u00e0 propos de la finale de tennis \u00e0 Wimbledon, on signale que Roger Federer vient de gagner le 4\u00e8me set les cantons s'en inqui\u00e8te depuis des mois, les effectifs de la protection civile baisse de mani\u00e8re tr\u00e8s inqui\u00e9tante : comment freiner l'h\u00e9morragie, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd a peut-\u00eatre la solution engag\u00e9 davantage de femmes, mais aussi davantage d'\u00e9trangers, c'est la NZZ AM Sonntag, qui le r\u00e9v\u00e8le en rappelant au passage cette statistique assez surprenante, les \u00e9trangers ne sont aujourd'hui que 7 \u00e0 servir dans la protection civile pour en parler quelques minutes Christophe rare est avec nous, chef de service du service de la protection de la population et des affaires militaires du canton de Fribourg, bonsoir, bonsoir, alors d'abord le constat des effectifs en baisse drastique, comment \u00e7a s'explique bri\u00e8vement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:07 > 0:19:11) [92%] : \r\nAlors le probl\u00e8me des effectifs effectivement depuis les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es effectivement en baisse ceci vient en partie aussi de fa\u00e7on retard\u00e9 de la tr\u00e8s haute activit\u00e9 du service civil, la protection civile se retrouve finalement en bout de cha\u00eene aujourd'hui, m\u00eame si dans les faits, le service civil n'est pas libre de choix dans les f\u00eates qu'il ait quelque quelque peu, si bien que l'arm\u00e9e pour pouvoir recruter suffisamment de de d'astreinte de conscrits a d\u00e9cid\u00e9 d'attaquer date d'adapter \u00e7a sa capacit\u00e9 \u00e0 servir l'attitude diff\u00e9rencier donc pour faire l\u00e0, c'est pour faire la protection civile, en principe, vous devez \u00eatre inapte militaire, protection civile, ce qui signifie que, depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, notamment des personnes qui \u00e9taient historiquement apte \u00e0 la protection civile, ce qui signifie inapte militaires sont devenus subitement ou bien par d\u00e9cision un acte au niveau militaire, ce qui a effectivement un un effet Direct sur les sur les effectifs de protection civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:11 > 0:19:29) [89%] : \r\nD'o\u00f9 la tentation de se souvenait vers d'autres r\u00e9servoirs en quelque sorte, et notamment les \u00e9trangers, alors, ce chiffre est quand m\u00eame assez surprenant Les 7 \u00e9trangers engag\u00e9s dans la protection civile en Suisse aujourd'hui, c'est du moins ce que ce qu'avance la NZZ AM Sonntag, \u00e7a vous surprend untel chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:29 > 0:20:01) [93%] : \r\nNon parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, la protection civile permet de recruter des des \u00e9trangers et des femmes, des \u00e9trangers en principe avec bien int\u00e9gr\u00e9 en Suisse, c'est-\u00e0-dire permis, un permis C mais la base de recrutement du de la protection civile reste l'obligation militaire, c'est-\u00e0-dire que si vous n'allez pas au recrutement militaire : il faut qu'on fasse une d\u00e9marche explicite pour venir vous vous chercher d\u00e8s lors pour moi, il n'est pas \u00e9tonnant qu'il y a si peu de d'\u00e9trangers qui fasse de la protection civile au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:01 > 0:20:09) [95%] : \r\nC'est une bonne solution de aujourd'hui, je cherche \u00e0 encourager l'engagement d'\u00e9trangers mais aussi de femmes dans la protection civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:09 > 0:21:40) [89%] : \r\nAlors en g\u00e9n\u00e9ral la la volont\u00e9 de recruter plus de femmes est un tra\u00eene et c'est une bonne, \u00e7a serait une solution qu'on devra envisager, c'est sans doute une bonne, une bonne solution, l'arm\u00e9e et aussi sur cette base l\u00e0 et c'est celle-ci, sans doute qu'il faudra privil\u00e9gier puisque comme d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9, c'est sur la base du recrutement militaire qu'on qu'on recrute notre notre personnel, si l'arm\u00e9e si l'arm\u00e9e effectivement va vers le recrutement des femmes, nous pourrons dans la m\u00eame foul\u00e9e profit\u00e9 aussi de ce bassin de de population pour ce qui est des personnes \u00e9trang\u00e8res en Suisse il y a d'abord une premi\u00e8re solution qui est maintenant envisager ou qui est maintenant \u00e0 appliquer, historiquement, on avait d\u00e9j\u00e0 la possibilit\u00e9 de recruter des \u00e9trangers nature r\u00e9alis\u00e9 au-del\u00e0 de 25 ans, et jusqu'\u00e0 30 ans l'obligation militaire c'est hein en principe \u00e0 l'au-del\u00e0 de la 25\u00e8me ann\u00e9e donc certains \u00e9trangers d\u00e9cidait de demander leur naturalisation, au-del\u00e0 de cette 25\u00e8me ann\u00e9e dans les faits, la protection civile a la possibilit\u00e9 de recruter ses jeunes d\u00e8s lors suisse entre 25 ans et 30 ans suivant les cantons, l\u00e0 \u00e7a peut faire plusieurs centaines de personnes pour le canton de Fribourg, le bassin de population \u00e9trang\u00e8re \u00e9tant plus limit\u00e9, par exemple, le que que dans les cantons de sites purement citadin Gen\u00e8ve Djuric ou o\u00f9 l\u00e0 effectivement il y a plusieurs centaines de de personnes qui serait, qui serait tax\u00e9 d'abord ici qu'on va aller qu'on va aller chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:40 > 0:21:48) [90%] : \r\nMais ce qu'il y a pas aussi quand m\u00eame quelques efforts \u00e0 faire en terme de de communication passe de marketing pour convaincre ces gens-l\u00e0 de de s'engager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:48 > 0:22:27) [92%] : \r\nAlors les maintenant les \u00e9trang\u00e8res avec un permis C \u00e7a peut nous permettre de recruter dans des niches, notamment par exemple pour ce qui est des cuisiniers, l\u00e0 il y a effectivement peu de Suisses ou peut-\u00eatre qui font encore des apprentissages et aussi beaucoup d'\u00e9trangers et l\u00e0 pour pouvoir recruter des cuisiniers pour la protection civile, je peux tout \u00e0 fait imaginer qu'ici on est \u00e0 un effort particulier \u00e0 faire, ou bien pour ce qui est de l'aide \u00e0 la personne, chez nous on appelle \u00e7a des l'assistance ici il y a aussi beaucoup de femmes qui sont un dans ce qu'ils font, qui travaillent dans ce domaine-l\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre aussi une solution devoir recruter des femmes pour l'aide \u00e0 la personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:27 > 0:22:37) [91%] : \r\nAlors recruter davantage d'\u00e9trangers, on imagine bien les enjeux que \u00e7a peut avoir en terme de, de, de, d'efficacit\u00e9 pour la protection civile \u00e0 ce qu'il y a aussi des enjeux en terme d'int\u00e9gration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:38 > 0:22:58) [89%] : \r\nComme d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9cit\u00e9s, en principe, les personnes recrue tables sont des personnes avec un permis \u00e0 c'est c'est-\u00e0-dire d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9 au sein de la population suisse \u00e7a permet sans doute une meilleure visibilit\u00e9 de ce que ces \u00e9trangers sont pr\u00eats \u00e0 servir aussi pour pour leur pays de de r\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:58 > 0:23:10) [91%] : \r\nUn mot peut-\u00eatre sur l'homme du jour, Roger Federer qui est en train de se se battre fa\u00e7ades ce que vit sur le court central de Wimbledon, je crois me souvenir qu'il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 inapte au service, il en est o\u00f9, justement, de ces obligations lors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:10 > 0:23:40) [90%] : \r\nEffectivement, j'ai v\u00e9rifi\u00e9 encore avant de venir en s'\u00e0 Biot sur 20 minutes Point CH normalement la source doit \u00eatre relativement fiable oui donc \u00e0 Roger Federer, effectivement, un astre, protection civile, dans le canton de B\u00e2le en 2007 et il a \u00e9t\u00e9 dispens\u00e9 finalement du service de protection civile car tr\u00e8s peu disponible maintenant effectivement il doit avoir 37 ans, donc de toute fa\u00e7on, c'est avec la nouvelle loi, pardon, il ne serait plus astreint \u00e0 la protection civile avec la loi actuelle, on est encore \u00e0 jusqu'\u00e0 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:40 > 0:23:47) [91%] : \r\nCar l\u00e0, c'est bon \u00e0 savoir : merci pour cette pr\u00e9cision Christophe Bier fr\u00e8re, chef du service de la protection et la peau de la population et des affaires militaires du canton de Fribourg, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:47 > 0:23:49) [88%] : \r\nMerci une bonne soir\u00e9e, \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:49 > 0:24:09) [94%] : \r\nIl ne veut plus de 16 \u00e9toiles Marc Veyrat, figure de la gastronomie fran\u00e7aise, a jet\u00e9 un pav\u00e9 dans la mare, ces derniers jours en annon\u00e7ant qu'il ne souhaitait plus figurer dans le guide Michelin, ils mettent en doute le s\u00e9rieux du fameux guide qui lui a retir\u00e9 une \u00e9toile en janvier dernier, il est en ligne quelques minutes avec nous depuis son restaurant de Manigod, en Haute-Savoie, bonsoir Marc Veyrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:24:10 > 0:24:11) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:11 > 0:24:25) [91%] : \r\nAlors on vous conna\u00eet pour votre franc- parler Marc Veyrat, mais alors l\u00e0, on peut dire que vous \u00eates d\u00e9pass\u00e9, hein, vous parlez d'amateurisme, d'incomp\u00e9tence, vous allez m\u00eame jusqu'\u00e0 douter que les inspecteurs du Michelin soit vraiment venu dans votre restaurant, c'est assez grave comme accusation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:24:25 > 0:24:29) [95%] : \r\nNon, c'est pire que \u00e7a, ce sont des imposteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:31 > 0:24:32) [91%] : \r\nQu'est-ce qui vous fait dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:24:36 > 0:24:56) [81%] : \r\nTout simplement quand vous annoncez avec Marc mais sans avoir guide avec ses \u00e9toiles pour l'ann\u00e9e qui vient, moi je voudrais bien qu'il viennent parce que allez-y vite, ils peuvent enlever des toiles de \u00e7a, donc \u00e7a veut dire que c'est ce sont pas des gens s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:56 > 0:25:07) [90%] : \r\nVous dites Marc Veyrat, que vous ne voulez plus figurer dans le guide Michelin, l'ennui c'est qu'apparemment vous ne pouvait pas d\u00e9cider unilat\u00e9ralement de, de, de ne plus figurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:08 > 0:25:11) [91%] : \r\nC'est en tout cas la r\u00e9ponse qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 fourni cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:25:11 > 0:25:31) [80%] : \r\n\u00e0 part d'\u00c9yad\u00e9ma qui rep\u00e8re, il y a eu en paix, qui dit effectivement, on peut tr\u00e8s bien des pneus figurer, bon \u00e7a je m'en \u00e9quipe et \u00e7a, c'est une affaire, une affaire juridique de j'mais j'irai jusqu'au bout, je ne veux plus depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:25:32 > 0:26:06) [87%] : \r\nCe sont des imposteurs sont des gens, des cotisants confondu, je fais une \u00e9mulsion des fromages de pays avec l'atome le Beaufort \u00e7a ils ont, ils ont dit que c'\u00e9tait du cheddar, est ce que vous imaginez ce que vous imaginez un professeur, il fait plus de fautes qu'un \u00e9l\u00e8ve et qui corrig\u00e9 la la la copie de l'\u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:07 > 0:26:16) [80%] : \r\nNon mais c'est pas possible, hein Marc Veyrat, je descendais comme t\u00eate l\u00e0 Marc Veyrat je sur la t\u00eate, je un manque de comp\u00e9tences, c'est une forme de comp\u00e9tence tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:17 > 0:26:35) [92%] : \r\nOn vous entend bien, Marc Veyrat, cela dit, je me souviens qu'on avait eu l'occasion de, de, de parler, il y a quelques ann\u00e9es, vous et moi de de des guides gastronomiques de la pression qui pouvait engendrer chez chez les chefs et vous m'aviez dit je cite : c'est une bonne pression, une pression qui vous force \u00e0 \u00eatre meilleur qu'est-ce qui vous a fait changer d'avis, Marc Veyrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:26:35 > 0:27:09) [87%] : \r\nCe qui m'a fait changer d'avis, P\u00e9kin simplement quand vous d\u00e9sireux aussi monumentale que celles qui vont faire aupr\u00e8s de moi en me rapprochant des choses vous savez ils ont serr\u00e9 la r\u00e9gion, la r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 ulc\u00e9r\u00e9, on entend des choses pareilles, vous savez, quand vous avez quand vous un bon professeur qui voudrait \u00eatre bon, il y a pas de probl\u00e8me, moi je suis pr\u00eat \u00e0 assumer et on fait des b\u00eatises, on est pr\u00eat \u00e0 assurer, mais pas comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:10 > 0:27:22) [92%] : \r\nMais votre renomm\u00e9e votre renomm\u00e9e internationale, Marc Veyrat, vous devez reconna\u00eetre que vous la devez aussi au guide Michelin ou au Gault et Millau, \u00e0 tous ces tous ces tous ces organes qui vous ont encens\u00e9 pendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:27:22 > 0:27:42) [82%] : \r\nLa soie je dois surtout Goal bio, vous avez vu une atteinte de si on va au pas l'oublier, et aussi \u00e0 Michelin, \u00e0 l'\u00e9poque, mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une autre \u00e9poque, c'\u00e9tait des pompes Monsieur Naegelen il y avait des gens compl\u00e8tement incomp\u00e9tents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:27:44 > 0:28:24) [78%] : \r\nAujourd'hui un changement de direction, un jeune, c'est qu'il est recteurs y mon avis est compl\u00e8tement incomp\u00e9tent et ce qui me fait peur, et peut-\u00eatre c'est ce genre doivent t\u00eate 9 de Manhattan, vous avez moi j'ai 50 ans de bouteilles 50 ans le m\u00e9tier, j'ai parl\u00e9 tout l'\u00e9mir cheikh de la r\u00e9gion tous les miens chef suisse, vous savez tr\u00e8s bien, j'ai espoir, mais tous les meilleurs chefs japonais bien chef du monde sont mes \u00e9l\u00e8ves comment est-ce qu'on peut faire une chose pareille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:25 > 0:28:28) [80%] : \r\nMerci au nord, au cours pr\u00e9paratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:28 > 0:28:37) [92%] : \r\nOn entend votre votre col\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard de de ce guide, Marc Veyrat, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous depuis votre restaurant de Manigod, en Haute-Savoie, bonne soeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:28:37 > 0:28:49) [91%] : \r\nMais vous savez le le guide Michelin, je vais vous dire il est dans le rouge, il a sa couleur diables rouges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:50 > 0:28:52) [96%] : \r\nMerci Marc Veyrat, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:53 > 0:29:07) [86%] : \r\nAvant de retrouver tout de suite notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur les routes de France, les routes du Tour de France, on va prof\u00e8re un petit crochet par Wimbledon ou Bernard les suit la finale Federer- Djokovic, o\u00f9 en est-on Bernardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:09 > 0:29:46) [93%] : \r\nEh bien, \u00e0 un moment crucial, Renault 5\u00e8me manche 2 jeux \u00e0 1 pour Novak Djokovic, Roger Federer est au service et le serbe s'octroie 2 balles de break, c'est dire si le moment est important si Roger Federer doit maintenant avoir les \u00e9paules pour servir correctement et pour emp\u00eacher le serbe de prendre de prendre son service, c'est effectivement compliqu\u00e9 pour l'instant pour pour le Suisse, qui a r\u00e9ussi \u00e0 arracher ce ce 5\u00e8me set mais vraiment au forceps en remportant la 4\u00e8me manche mais l\u00e0 on sent, on ne voit que Djokovic en confiance m\u00eame si la premi\u00e8re balle de break et sauv\u00e9 par Roger Federer que encore une \u00e0 sauver d'ici quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:46 > 0:30:00) [90%] : \r\nMerci Bernard d'avoir trouv\u00e9 maintenant, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur les routes du Tour de France, J\u00e9r\u00f4me Jean nin J\u00e9r\u00f4me Darryl IMPI a remport\u00e9 la 9\u00e8me \u00e9tape dans le Massif Central, \u00e0 Brioude, le Sud-Africain s'est montr\u00e9 le meilleur au terme d'une \u00e9chapp\u00e9e de 15 coureurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:01 > 0:30:39) [88%] : \r\nOui, comme hier, en fait, on a une tr\u00e8s grosse \u00e9chapp\u00e9e 15 coureurs, aucun n'\u00e9tait v\u00e9ritablement dangereux au classement g\u00e9n\u00e9ral, pour cause, et si bien que le le peloton lui a laiss\u00e9 prendre du temps, jusqu'\u00e0 14 minutes d'\u00e9cart aujourd'hui ces \u00e9chapp\u00e9es sont rest\u00e9s group\u00e9s jusqu'\u00e0 30 kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e environ et puis l\u00e0, tout a \u00e9clat\u00e9, les attaques ont fus\u00e9 Berger Roche et finalement la la victoire s'est jou\u00e9e entre 2 hommes, Darryl IMPI et Tish Beno\u00eet haute le belge et c'est le plus puissant, qui s'est impos\u00e9, Darryl IMPI le Sud-Africain qui pour la petite histoire, \u00e9tait devenu le premier africain de l'histoire du Tour de France a port\u00e9 le maillot jaune, c'\u00e9tait en Corse en 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:39 > 0:30:43) [93%] : \r\nAlors J\u00e9r\u00f4me contrairement \u00e0 hier, il n'y a pas une bataille entre les favoris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:43 > 0:31:29) [91%] : \r\nNon, il y a eu une attaque en fait qui \u00e9tait attendu, tout le monde l'attendait, c'\u00e9tait celle du r\u00e9gional de l'\u00e9tape Romain Bardet qui vient de Brioude il attaqu\u00e9 dans la derni\u00e8re c\u00f4te \u00e0 15 kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e, on s'est dit que c'\u00e9tait int\u00e9ressant parce que dans sa roue ont suivi, Richie Porte et Chris fait qui sont 2 autres favoris pour le classement g\u00e9n\u00e9ral mais finalement le peloton les a alors les \u00e0 avaler assez vite sous l'impulsion de de l'\u00e9quipe Ineos un peloton qui avait visiblement besoin de souffler, aujourd'hui il y a eu de longues \u00e9tapes \u00e7a roulait tr\u00e8s vite le le jour de repos arrive tr\u00e8s tard aussi, ce sera mardi seulement apr\u00e8s 10 \u00e9tapes, donc tout le monde avait besoin de souffler pour les prochains moments forts de ce Tour de France, Renault faudra sans doute attendre jeudi, ce sera la premi\u00e8re \u00e9tape dans les Pyr\u00e9n\u00e9es et puis vendredi, avec le seul contre- la-montre individuel de ce Tour 2 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:29 > 0:31:32) [86%] : \r\nCe J\u00e9r\u00f4me Jean, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur le Tour de France, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:34 > 0:31:37) [82%] : \r\nForum Renaud Malik Agn\u00e8s Aspinall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:39 > 0:31:44) [83%] : \r\n\u00e0 18 heures 27 c'est le Forum des m\u00e9dias macron le retour en gr\u00e2ce de la Nasa se pinard c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:44 > 0:32:23) [94%] : \r\nOui, c'\u00e9tait le 3\u00e8me d\u00e9fil\u00e9 du 14 juillet pour Emmanuel Macron aujourd'hui, un d\u00e9fil\u00e9 sous le signe de la d\u00e9fense europ\u00e9enne, qui a aussi \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9 par des tensions entre la police et des manifestants dont certains \u00e9taient des gilets jaunes, un d\u00e9fil\u00e9 qui intervient donc apr\u00e8s une ann\u00e9e plut\u00f4t compliqu\u00e9 pour Macron \u00e7a commen\u00e7ait l'\u00e9t\u00e9 dernier avec l'affaire Benalla la d\u00e9mission de Nicolas Hulot, la tension est ensuite mont\u00e9 en puissance avec la mobilisation des gilets jaunes d\u00e8s le mois d'octobre 2018, alors apr\u00e8s le grand d\u00e9bat et la perte de vitesse du mouvement est-ce le moment du retour en gr\u00e2ce d'Emmanuel Macron, on en parle ce soir avec 3 fins observateurs du monde politique fran\u00e7ais Richard Verly, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:24 > 0:32:25) [99%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates Corr\u00e8ze.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:25 > 0:32:58) [91%] : \r\n\u00e0 Paris, pour le quotidien Le Temps Alain Rebetez, vous \u00eates aussi correspondant dans la capitale fran\u00e7aise mais pour Tamedia bonsoir \u00e0 vous, bonsoir et Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a est-ce que vous \u00eates \u00e9ditorialiste chez France Culture mais nos auditeurs vous connaissent peut-\u00eatre ringard, vous intervenez aussi r\u00e9guli\u00e8rement sur nos ondes, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, alors je vais commencer par le par le d\u00e9fil\u00e9 du jour hein qui qui a donc plus aujourd'hui 14 juillet Fr\u00e9d\u00e9ric Sa\u00efss m'Emmanuel Macron \u00e9tait entour\u00e9 de plusieurs dirigeants europ\u00e9ens un contexte dans lequel il est plut\u00f4t \u00e0 l'aise mais au fond, oh sur le plan politique, comment il se porte aujourd'hui le pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:59 > 0:34:02) [92%] : \r\nIl se porte mieux, on pourrait le dire comme \u00e7a, c'est vrai que l'hiver dernier, la plupart des observateurs le voyaient quasiment fini ou en tout cas avec une une cote d'avenir assez faible, alors c'est c'est toujours le probl\u00e8me de la politique, c'est que quand \u00e7a va dans un sens \u00e7a \u00e7a descend tr\u00e8s bas, puis on ensuite \u00e7a tr\u00e8s haut d'ailleurs les, les, les sondages sont aussi toujours un peu dans l'exc\u00e8s, mais c'est vrai qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 reprendre la main apr\u00e8s un \u00e9pisode qui \u00e9tait quand m\u00eame relativement in\u00e9dit dans la vie politique fran\u00e7aise ces gilets jaunes dont on n'avait pas vraiment vu venir le l'ampleur et dont on a surtout d\u00e9couvert un mode d'organisation qui \u00e9tait assez in\u00e9dit dans la vie politique fran\u00e7aise, on \u00e9tait habitu\u00e9 \u00e9videmment au au syndicat au traditionnel cort\u00e8ge les laisse les centrales syndicales qui s'organiser de mani\u00e8re assez classique, l\u00e0 pour le coup, on \u00e9tait avec des gens assez peu politis\u00e9s qui se sont beaucoup organis\u00e9e par les r\u00e9seaux sociaux et donc qui \u00e9taient assez peu visibles et \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 une sorte de de panique jusqu'\u00e0 employer ce mot au sommet du pouvoir avec des des ministres ont rencontr\u00e9 cet hiver qui \u00e9tait blafard et assez apeur\u00e9e et finalement Emmanuel Macron avec son grand d\u00e9bat r\u00e9ussi \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:34:02 > 0:34:18) [93%] : \r\nPour, on y reviendra juste encore sur le 14 juillet Alain Rebetez, on a entendu un des sifflets, des hu\u00e9es des gilets jaunes durant la journ\u00e9e, les m\u00e9dias ont tous relay\u00e9 ces incidents au final 152 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s en marge du d\u00e9fil\u00e9 est ce que c'est de nature \u00e0 g\u00e2cher les festivit\u00e9s du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:19 > 0:35:29) [87%] : \r\nG\u00e2cher disons c'est : c'est un peu un peu excessif, d'autant que c'est c'est des festivit\u00e9s qui comme chaque ann\u00e9e, ils reviennent, elles ont quand m\u00eame une importance assez relative n'pas mais c'est vrai qu'il y a, il y avait un peu le retour du refoul\u00e9 l'\u00e9pisode gilets jaune \u00e9tait \u00e9tait derri\u00e8re on voyait l'\u00e9tait arriv\u00e9 comme \u00e7a une certaine, une petite affaire de Rugy dans son propre parlera qui qui g\u00e2chait un peu les choses mais et puis tout d'un coup, voil\u00e0 les les gilets jaunes reviennent, c'est quand m\u00eame c'est pas, c'est pas \u00e9norme, mais ils ont beaucoup perturb\u00e9 \u00e0 Paris la la je passais par hasard \u00e0 la Bastille il bloquaient la la circulation, ils ont jou\u00e9, tout, tout, toute la journ\u00e9e \u00e0 passer d'un coin \u00e0 l'autre de la ville pour faire venir les policiers puis pour pour tout bloquer et pour partir des cl\u00e9s d\u00e8s que les policiers arrivaient donc ce ce oui ce refoul\u00e9 ce ce probl\u00e8me des gilets jaunes il il est d\u00e9finitivement toujours pas r\u00e9gl\u00e9, m\u00eame si finalement il est un peu de c\u00f4t\u00e9 parce qu'il est pas soutenu par la majorit\u00e9 de la population, comme c'\u00e9tait le cas, l'Automne pass\u00e9 mais il y a l\u00e0 un probl\u00e8me, il y a la une il y a, il y a l\u00e0 un caillou dans dans dans la choses en cassant du pr\u00e9l\u00e8vement mocassins pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:35:29 > 0:35:40) [85%] : \r\nRichard Verly alors leur mobilisation justement a fait trembler surtout la fin d'ann\u00e9e 2018, mais elle est revenue un peu aujourd'hui, donc, est ce que vous \u00eates d'accord avec Alain Rebetez c'est c'est pas vraiment termin\u00e9e ce ce mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:35:41 > 0:36:52) [91%] : \r\nOui, je pense que l'expression caillou dans la chaussure est tout \u00e0 fait appropri\u00e9, il se trouve que moi je ne suis pas \u00e0 Paris, je suis au Festival international de journalistes de couture sur Garonne pr\u00e8s de Marmande et bande constitue une ville du de l'ouest de la France, il y a eu beaucoup de gilets jaunes et \u00e7a beaucoup mobilis\u00e9 sur les ronds-points et une partie de ces gilets jaunes \u00e9taient ici pendant 3 jours au festival de journalisme et je peux vous dire que quand on les \u00e9coute, \u00e0 la fois leur col\u00e8re, leur antipathie divise la ville.\r\nEmmanuel Macron mais si la sympathie dont il b\u00e9n\u00e9ficie aupr\u00e8s du reste des festivaliers, donc de la population est toujours tr\u00e8s forte, donc il y a encore en France, c'est \u00e9vident, un front anti- Macron Emmanuel Macron n'a pas regagn\u00e9 la partie de l'opinion qui lui est oppos\u00e9e au revanche l\u00e0 o\u00f9 on peut quand m\u00eame parler d'embellie et je mettrai entre parenth\u00e8ses la perte de Rugy qui vient de surgir, c'est que sur le plan politique national, il est en bien meilleur \u00e9tat qu'il n'\u00e9tait en d\u00e9but d'ann\u00e9e, il a quand m\u00eame redresser la situation, son gouvernement a un cap un agenda avec des r\u00e9formes difficiles, r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage, r\u00e9forme des retraites, donc de ce point de vue, on peut estimer, comme je l'ai d'ailleurs \u00e9crit qui pourrait r\u00eaver d'un \u00e9t\u00e9 paisible, mais \u00e7a c'\u00e9tait avant L\u00e9onard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:52 > 0:36:57) [81%] : \r\nJe, on y reviendra, Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly \u00e7a un petit caillou en gros rocher dans le mocassin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:58 > 0:37:47) [91%] : \r\nNon, toujours un un petit caillou, parce que les gilets jaunes ont de probl\u00e8mes, ils ont un probl\u00e8me de visibilit\u00e9, un probl\u00e8me de mobilisation, c'est-\u00e0-dire pour \u00e7a qu'ils ont tent\u00e9 de de perturber un peu le d\u00e9fil\u00e9 du 14 juillet cet apr\u00e8s- midi, c'est l'endroit o\u00f9 ils pouvaient \u00eatre visibles, il y avait toutes les cam\u00e9ras de France \u00e9videmment, et c'est aussi la mani\u00e8re d'dont il pouvait se mobiliser entre puisque ce d\u00e9fil\u00e9 du 14 juillet et si vous voulez rassembler l'ensemble des reproches qu'il pouvait faire un Emmanuel Macron qui, un peu martial un peu distant, un peu, un peu, un peu monarchique en un sens, et donc c'est assez logique : ils essayer de perturber la f\u00eate si j'ose dire, aujourd'hui, cela dit c'est vrai que maintenant une grande partie de l'opinion publique ne les soutient plus vraiment et qu'eux- m\u00eames sont confront\u00e9s \u00e0 une difficult\u00e9 \u00e0 trouver \u00e0 la fois des revendications et surtout un mode d'action qui qui convienne \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:47 > 0:38:29) [90%] : \r\nOui, c'est vrai, allez-y, oui, si, si, si je puis dire, il y a, il y a en politique, vous l'avez dit, il y a, il y a une tentation politique de toujours un peu s'suivre le sens du vent comme \u00e7a, y compris chez les commentateurs, les journalistes, mais y compris dans la population, y compris dans le monde politique le le monde politique \u00e0 cette esp\u00e8ce de de f\u00e9brilit\u00e9 dans le public aussi, qui fait que des Klaus, le vent soufflait dans un sens, on a tous l'impression que c'est l\u00e0 que que \u00e7a va se passer et et autant l'Automne pass\u00e9 avec les gilets jaunes Macron \u00e9tait \u00e0 terre, bon sang vous vous \u00e9voquiez dans ces \u00e9quipes l\u00e0 pas leur et des et qu'on sentait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:29 > 0:38:33) [68%] : \r\nSi on parle d'offense c'est un ouragan c'est une Baby bise existe encore, mais voil\u00e0 c'est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:33 > 0:39:55) [89%] : \r\nMais autant ce sentiment qu'il \u00e9tait \u00e0 terre, me semblait quand m\u00eame type, enfin je sais pas, j'ai, j'ai l'impression, tous, tous les gens qui lesquels je parlais disait : ce sera difficile, qu'il retrouve la main et caetera, 2 mois apr\u00e8s, il est tr\u00e8s fin, il a, il a r\u00e9ussi avec le, le, le grand d\u00e9bat \u00e0 reprendre la main, justement, et puis dans la foul\u00e9e du grand d\u00e9bat, il s'en tire bien, aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, voil\u00e0 et puis du coup \u00e0 Macron fantastique, l'\u00e9t\u00e9, l'\u00e9t\u00e9 sera sera superbe moi je, je, je pense que c'est toujours un peu plus compliqu\u00e9 quand il est \u00e0 terre, il il est il garde du il garde du nerf et et quand tout va bien, hein, faut se m\u00e9fier parce que parce qu'il y a, il y a, il y a des r\u00e9formes qui vont \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s difficile la la r\u00e9forme des des retraites qui va arriver cette semaine, enfin, qui sera pr\u00e9sent\u00e9 sur ses premiers principes cette semaine, elle sera tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, et cette grogne, une grogne de la population hein que que qu'\u00e9voque aussi Richard cette grogne d'une population qui va peut-\u00eatre pas beaucoup vot\u00e9, mais qui, mais qui, qui qui affluent, elle est, elle est vraiment lourde et elle peut, \u00e0 certains moments vraiment ressortir et il y a, il y a une col\u00e8re mais une col\u00e8re je discute avec eux cette apr\u00e8s- midi, mais une col\u00e8re chez des gens qui sont pas du tout des des des excit\u00e9s, des DD c'est pas des Blacks Blocs pas quoi ils viennent pas pour tout casser une col\u00e8re tr\u00e8s forte, tr\u00e8s tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:55 > 0:40:19) [86%] : \r\nRichard vers c'est int\u00e9ressant ce que dit Alain Rebetez sur le le suivisme des commentateurs politiques qui disaient tous : il y a quelques mois, Macron est fini, puis qui presque tous disent aujourd'hui a c'est le retour en gr\u00e2ce, il va passer un magnifique \u00e9t\u00e9 il a le vent dans les voiles, mais est-ce que est-ce que je peux mets dans les commentateurs et justement est-ce que est-ce qu'est-ce qu'on n'est pas un peu en train de se de se de se leurrer Richard vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:20 > 0:41:28) [94%] : \r\nD'abord, les mots ont leur importance quand on \u00e9crit comme je l'ai fait, et je sais que je lis aussi ce qu'\u00e9crit Alain il va dans le m\u00eame sens : quand j'\u00e9cris que Mac on peut r\u00eaver d'un \u00e9t\u00e9 sans nuage, il y a le verbe r\u00eaver, \u00e7a veut dire que ce n'est pas la r\u00e9alit\u00e9, il peut esp\u00e9rer cette situation et je crois qu'effectivement en ce moment, il a des indicateurs favorables devant lui alors apr\u00e8s sur le suivisme des commentateurs, \u00e9videmment, c'est la r\u00e9alit\u00e9, mais il faut reconna\u00eetre aussi que l'actualit\u00e9 change, il faut reconna\u00eetre que les param\u00e8tres bougent et le succ\u00e8s d'Emmanuel Macron, c'est d'avoir pris bouger ces param\u00e8tres et les \u00e9lections europ\u00e9ennes, en particulier parce qu'elles se sont sold\u00e9es par un r\u00e9sultat qui lui est plut\u00f4t favorable, il a presque r\u00e9ussi son pari de faire jeu \u00e9gal avec Marine Le Pen, h\u00e9 bien on a l'impression que sur le plan disons politique g\u00e9n\u00e9rale il a quand m\u00eame repris une partie de la main, il est bien mieux positionn\u00e9 aujourd'hui, mais encore une fois \u00eatre bien positionn\u00e9 sur le front des \u00e9lections europ\u00e9ennes et savoir r\u00e9pondre aux attentes de la population fran\u00e7aise, notamment dans ces zones, disons, relativement inqui\u00e8te et hostile \u00e0 son \u00e9gard, c'est une toute autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:41:28 > 0:41:37) [88%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Sailly sur la mani\u00e8re dont il a g\u00e9r\u00e9 cette crise de ce mouvement des Gilets jaunes et ce qui s'y est bien pris, a posteriori est ce qu'il a bien g\u00e9r\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:37 > 0:42:37) [91%] : \r\nOui, il \u00e9tait confront\u00e9 \u00e0 un mouvement in\u00e9dit dans sa forme, on l'a dit et il a r\u00e9pondu d'une mani\u00e8re assez in\u00e9dite aussi d'ailleurs, au d\u00e9but, il a eu m\u00eame du mal \u00e0 convaincre son propre entourage ses propres ministres sur ce grand d\u00e9bat national o\u00f9 il expliquait qu'il y aurait des r\u00e9unions un petit peu dans toutes les villes de France, qui serait r\u00e9organiser, soit par les autorit\u00e9s locales-les, les maires, soit par y compris des responsables associatifs, \u00e7a \u00e7a a suscit\u00e9 un peu le le doute chez chez ses plus proches et puis bon, le fait qu'il a aussi mouiller la chemise qu'il allait lui- m\u00eame dans des d\u00e9bats, alors il a pas pris des grands risques, hein, disons-le tout de suite puisque le 1er d\u00e9bat qui l'a fait, c'\u00e9tait entour\u00e9 de de maires, dans un d\u00e9partement, dans un lieu qui \u00e9tait le fief comme l'on dit parfois d'un de ses ministres, S\u00e9bastien Lecornu, donc c'\u00e9tait un terrain assez balis\u00e9 mais il a aussi pris des risques avec une parfois certains repr\u00e9sentants des gilets jaunes, je pense notamment \u00e0 son d\u00e9bat pr\u00e8s de Valence et, finalement, il faut reconna\u00eetre que \u00e7a un petit peu cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:37 > 0:43:01) [92%] : \r\nUn poil d'attentisme, on va dire ou ou de ou de passivit\u00e9 presque chez chez certains gilets jaunes pas chez les plus mobilis\u00e9es pas chez ceux qui avait dirig\u00e9 le mouvement depuis le d\u00e9but, ils \u00e9taient encore sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es d'ailleurs cet apr\u00e8s- midi, les principales figures mais disons dans le dans le ventre mou des des gilets jaunes, \u00e7a a suscit\u00e9 une sorte de de curiosit\u00e9 hostile et non plus de, de, de, de violence ou de contestation abrupte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:01 > 0:43:04) [92%] : \r\nRapidement, elle a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sur ce point, il faut lui reconna\u00eetre une certaine habilet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:43:05 > 0:44:37) [89%] : \r\nOui, oui, il est, il est habile et il a, il a un quand m\u00eame quand on l'\u00e9coute, il a un pouvoir de s\u00e9duction de de conviction quand on \u00e9coute beaucoup, on a un peu l'impression qu'il il promet beaucoup, ici, on se souvient de ses promesses, elles sont, elles, sont un peu moins que que cette force de conviction qu'il sait mettre dans dans son discours, mais oui c'est, c'est c'est un homme ben, c'est un homme extr\u00eamement, extr\u00eamement habile, intelligent, qui comprend remarquablement vite et qui sait promettre ce qu'il faut promettre au bon moment, \u00e7a m'aide, mais de nouveau, moi je, je pense, par exemple l'il sort d'un d'un \u00e9pisode extr\u00eamement favorable pour lui qu'il \u00e9tait dangereux, c'\u00e9tait les \u00e9lections europ\u00e9ennes dans c'est au mois de mars je crois viendront Les vous savez sont municipales, l\u00e0, on peut imaginer, moi je suis pas un expert en carte \u00e9lectorale mais on peut imaginer que des partis comme les r\u00e9publicains ou les c'le PS, les socialistes sont des partis qui sont, qui sont tomb\u00e9s tr\u00e8s tr\u00e8s bas, ils ont encore un une implantation r\u00e9gionale forte, avec des gens qui sont connus de la population qui pour la plupart, se repr\u00e9senteront et on peut imaginer que l'\u00e9lection, elle, elle sera beaucoup plus favorable au parti d'opposition et \u00e7a pourrait, \u00e7a pourrait \u00eatre une \u00e9lection qui montre d'autres rapports de force et \u00e7a aussi, il faudra le surmonter et je pense pas que c'est, c'est c'est pas non plus un mur sur lequel il il \u00e9clatera, mais la vie politique, elle, elle est toujours faite de, de, de tension, de de moments de tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:44:37 > 0:44:56) [92%] : \r\nChanger d'ici \u00e0 mars oui, donc apr\u00e8s les gilets on apr\u00e8s les gilets jaunes apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes, on a pu penser que l'\u00e9t\u00e9 serait plus tranquille, mais c'\u00e9tait sans parler de ce qu'on peut quasiment appel\u00e9 l'affaire Fran\u00e7ois de jeu de de Rugy, hein, on va juste \u00e9couter un extrait de son interview de vendredi matin avec Jean-Jacques Bourdin sur RMC et BFM TV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:56 > 0:45:22) [88%] : \r\n\u00e7a vous surprend qu'\u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, on puisse \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 servir du homard, moi je n'aime pas \u00e7a, je n'en mange pas g\u00eaner \u00e9nergie une intol\u00e9rance au aux crustac\u00e9s aux fruits de mer, d'ailleurs, depuis il y a un agent de l'Assembl\u00e9e nationale qui tr\u00e8s gentiment oui dit mais on avait une liste de tous le tous vos intol\u00e9rances alimentaires, la premi\u00e8re ligne c\u00e9der les crustac\u00e9s, les fruits de mer et votre femme \u00e9galement mais on fait croire que c'est moi qui demande conserver Omar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:45:22 > 0:45:46) [91%] : \r\nC'\u00e9tait donc un le ministre en charge de l'\u00e9cologie et ancien pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e, Fran\u00e7ois de Rugy tr\u00e8s touch\u00e9 en visiblement pas \u00e0 Jean-Jacques Bourdin, qui se d\u00e9fend donc apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de Mediapart sur des d\u00eeners faciaux auquel on ont assist\u00e9 des dizaines de convives Richard Verly les faits reproch\u00e9s \u00e0 Fran\u00e7ois de Rugy sont pas forc\u00e9ment ill\u00e9gaux mais vous titrez dans un vendredi dans le temps que que de Rugy et le nouveau boulet de la Macronie est-ce que c'est l'affaire de l'\u00e9t\u00e9, selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:48 > 0:46:24) [93%] : \r\nL'affaire de l'\u00e9t\u00e9 je crois pas encore que parce qu'on peut penser que m\u00e9dia part quand m\u00eame dans sa manche, encore quelques cartes \u00e0 jouer et ils vont, ils vont pas se priver de les abattre, en revanche, ce que je pense c'est que l'attitude de Fran\u00e7ois de Rugy pose un r\u00e9el probl\u00e8me, le foss\u00e9 entre les \u00e9lites et la population, et l\u00e0, clairement incarner \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, il ne faut pas s'\u00e9tonner que la col\u00e8re dont on parlait tout \u00e0 l'heure, elle continue, elle pers\u00e9v\u00e8re et pas et par cons\u00e9quent, Emmanuel Macron, n'est toujours pas capable de surmonter ce foss\u00e9 qui le s\u00e9pare d'une partie de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:46:24 > 0:46:30) [88%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric, 500 \u00e7a peut faire sourire, mais le symbole du homard est vraiment significatif dans cette affaire, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:30 > 0:47:59) [92%] : \r\nOui, exactement, on n'est pas s\u00fbr si vous voulez, eu une affaire avec des montants financiers \u00e9normes, comme il y en a eu dans la vie politique fran\u00e7aise y a eu \u00e9norm\u00e9ment d'affaires de de financement de partis politiques occulte o\u00f9 on parle de centaines de de de milliers d'euros ou de ou de francs suisses l\u00e0 pour le coup, c'est une somme relativement modeste, en tout cas au regard de l'ensemble des d\u00e9penses d'une institution comme l'Assembl\u00e9e nationale, mais c'est vrai que l'image est terrible parce que chaque foyer fran\u00e7ais si vous voulez peut s'identifier ou pas \u00e0 se comparer et se dire : moi, je n'ai jamais de homard dans mon assiette, c'est \u00e9videmment un aliment qui est extr\u00eamement discriminant quant au quant aux revenus et donc il y a le c\u00f4t\u00e9 ces personnes-l\u00e0 sont en train de, de se faire des des excellents repas \u00e0 mes frais discr\u00e8tement dans la R\u00e9publique et puis autre chose, c'est que il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu soutenu Fran\u00e7ois de Rugy en r\u00e9alit\u00e9 par la majorit\u00e9 par le gouvernement il y a 2 raisons \u00e0 cela : d'abord parce que c'est quelqu'un qui a toujours profess\u00e9 une certaine transparence et une certaine frugalit\u00e9, il avait m\u00eame tendance \u00e0 faire un peu la le\u00e7on l\u00e0- dessus, d'ailleurs il avait r\u00e9duit paradoxalement les frais de l'Assembl\u00e9e nationale, \u00e7a c'est une v\u00e9rit\u00e9 et puis deuxi\u00e8mement, si vous voulez, c'est une sorte de pi\u00e8ce rapport\u00e9e de la Macronie et c'est un ancien \u00e9cologiste du du parti des Verts, il a particip\u00e9 \u00e0 la primaire socialiste, la derni\u00e8re fois et puis, il a fini par se rallier \u00e0 Emmanuel Macron, au nom d'une d'un certain r\u00e9alisme et ses adversaires diront d'dinde incertaine opportunisme, ce qui fait qu'aujourd'hui, c'est vraiment pas la personne la plus populaire, ni au sein des Fran\u00e7ais, ni m\u00eame au sein de la majorit\u00e9 du gouvernement, il est un peu seul pour se d\u00e9fend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:47:59 > 0:48:15) [85%] : \r\n\u00e0 l'arabe Alain Rebetez, on peut r\u00eaver d'un monde id\u00e9al, o\u00f9 les \u00e9lus roulerait en voiturette et mangerait des, des, des sandwichs \u00e0 tous les repas, mais enfin voil\u00e0, le fait est que c'est pas le cas en France comme ailleurs, est ce qu'on n'est pas un peu en train de la la mont\u00e9e en \u00e9pingle, cette affaire de de homards ou se Rugy Gheit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:48:15 > 0:50:11) [89%] : \r\nVous voyez, c'est clair que pour des yeux suisse, helv\u00e9tique, le homard les, les, les splendeurs de de de l'h\u00f4tel particulier o\u00f9 il r\u00e9side en tant que pr\u00e9sident, tout \u00e7a, tout \u00e7a est un peu faut quand m\u00eame voir aussi les les moeurs fran\u00e7aises n'est-ce pas ces moeurs-l\u00e0 elle donne au haut serviteur de la R\u00e9publique des lieux des moyens un c\u00e9r\u00e9monial voil\u00e0 alors quand ses d\u00e9nonc\u00e9 pour moi, il y a un homme mort dans cette histoire c'est d'origine, il est mort, il n'a pas l'intention de bande si nous en entendons-nous il il est mort, il est mort politiquement, il va peut-\u00eatre sauver sa peau, si l'est, l'enqu\u00eate de, de, de, de la d\u00e9ontologue de l'Assembl\u00e9e montre que, voil\u00e0 on on on sait bien que le cadre, il avait diminu\u00e9, en plus de \u00e7a, les frais de bouche par rapport \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur la la fameuse ann\u00e9e Des Omar, il avait diminu\u00e9 les frais de bouche, mais m\u00eame s'il sauve sa peau, il est, il est tellement affaibli, il est le la pire des choses il est ridicule, il y a des queues de homard qui d\u00e9passe de ses oreilles d\u00e9sormais et puis pour le pour, pour l'homme qui est cens\u00e9 mener la r\u00e9volution \u00e9cologique de la France, c'est, c'est c'est ridicule et finalement je pense que pour le gouvernement c'est mod\u00e9r\u00e9ment embarrassant, vous l'avez dit, hein, c'est pas vraiment le le gars du du du s\u00e9rail de la R\u00e9publique en marche il il a, il a un minist\u00e8re, c'est le num\u00e9ro 2, hein, il a un minist\u00e8re giga importants, mais dont on attend grosso modo qu'il en fasse le moins possible et il a pas de gros dossier sous sous le coude, on dit \u00e0 l'international qu'on veut diminuer l'et les \u00e9missions de CO2, mais on en fait \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays le moins possible Fr\u00e9d\u00e9ric c'est vraiment s'il doit \u00e9picier fait cette pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:50:11 > 0:50:16) [92%] : \r\nTr\u00e8s rapidement, macron \u00e7a peut le faire vaciller tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:17 > 0:50:41) [93%] : \r\n\u00e7a peut le faire vaciller oui dans la mesure o\u00f9 c'est quelque chose qui lui a \u00e9t\u00e9 beaucoup reproch\u00e9 cette sorte de coupure d'avec le Peuple cette inconscience de ce que vivent la r\u00e9alit\u00e9 des des concitoyens apr\u00e8s c'est vrai que les affaires les une chasse l'autre, assez vite on va rentrer dans une p\u00e9riode de vacances, \u00e7a va rester \u00e9videmment coller \u00e0 l'image de Fran\u00e7ois de Rugy, de la atteindre vraiment le le pr\u00e9sident alors qu'il y aura effectivement d'autres dossiers \u00e0 la rentr\u00e9e, comme la r\u00e9forme des des retraites pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:50:41 > 0:50:51) [87%] : \r\nMerci \u00e0 vous 3 d'\u00eatre venus dans ce forum des m\u00e9dias Richard vers les du temps Alain Rebetez, de Tamedia et Fr\u00e9d\u00e9ric de chez France Culture, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 3, merci, alors merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:50:53 > 0:50:56) [79%] : \r\nForum Renaud Malik Agn\u00e8s Aspinall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:50:57 > 0:51:07) [88%] : \r\n\u00e0 18 heures 46 retour \u00e0 Wimbledon o\u00f9 la finale Federer- Djokovic se poursuit toujours, on vous y retrouve Bernardin Lehman, on est dans le 5\u00e8me set et c'est Djokovic qui m\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:51:09 > 0:52:12) [89%] : \r\nOui, il m\u00e8ne 4 jeux \u00e0 3 mais il n'a pas ou plut\u00f4t, il n'a plus de break d'avance parce que tout \u00e0 l'heure, il avait fait le break mais Roger Federer ensuite a r\u00e9ussi \u00e0 apprendre \u00e0 contre- breaker donc lui aussi \u00e0 prendre le service de son adversaire, sont 2 boxeurs \u00e9tourdi maintenant sur le, sur le ring sur le corps central de Wimbledon, les jours plus en plus de difficult\u00e9s aussi \u00e0 gagner leur jeu de service parce que la fatigue et la voix maintenant Roger Federer oulala avec la balle qui va sortir Federer qui a eu peur, ces 30, partout sur le service du Suisse, les 2 joueurs, on a l'impression qu'il titube, mais en r\u00e9alit\u00e9, ce sont des monstres physiques voix Roger Federer, qui aura 38 ans dans un dans m\u00eame pas un mois et qui l\u00e0, apr\u00e8s 3 heures 36 est toujours capable de jouer \u00e0 un niveau absolument exceptionnel, c'est extraordinaire ce que ces 2 champions sous de nous offrir le 5\u00e8me set 4 jeux \u00e0 3 pour Novak Djokovic, Roger Federer de service cette 30 partout avec un service gagnant pour le Suisse, qui sort donc une balle pour revenir \u00e0 4 partout et peut-\u00eatre \u00e0 une \u00e9galit\u00e9 parfaite quel match, quel match ce soir entre ces 2 hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:52:12 > 0:52:51) [91%] : \r\nDans la finale extraordinaire, merci de nous l'avoir fait de la, de nous \u00e0 faire vivre Bernhard en Allemagne, ce sont les hommes de l'ombre de la politique suisse, les secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux jouent un r\u00f4le cl\u00e9 dans la strat\u00e9gie des partis \u00e0 3 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Vincent Bourquin est parti \u00e0 la rencontre de 5 anciens secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux qui ont marqu\u00e9 la vie politique, le 1er c'est Raymond Lor\u00e9tan valaisan d'origine, ancien pr\u00e9sident de la SSR, ex- ambassadeur, il a \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC de 1993 \u00e0 1997, il a \u00e9t\u00e9 l'un des artisans de la campagne de son parti lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 1995 et cette ann\u00e9e- l\u00e0, il \u00e9tait lui- m\u00eame candidat au Conseil national pour le PDC bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:52:52 > 0:53:02) [94%] : \r\nRaymond Lor\u00e9tan, bonjour, bonjour, vous avez \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC de 93 \u00e0 97 une p\u00e9riode o\u00f9 les secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux \u00e9taient mis tr\u00e8s en avant, vous \u00e9tiez des sortes de Stars de la politique \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:03 > 0:53:29) [92%] : \r\nJ'irai pas jusqu'\u00e0 dire des Stars mais on \u00e9tait un peu des explorateurs, on \u00e9tait l'avant- garde des partis, \u00e7a nous permettait aussi d'amener des id\u00e9es novatrices qui \u00e9tait apr\u00e8s discuter dans la presse et reprise ou pas reprise par nos parlementaires, donc on avait ce r\u00f4le un peu de Winkelried, d'aller en avant et puis on prot\u00e9geait aussi un peu le parti et surtout le pr\u00e9sident du parti, qui apr\u00e8s, arriv\u00e9 avec sa sagesse et une position qui faisait un peu le l'unanimit\u00e9 au sein du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:29 > 0:53:36) [92%] : \r\nCela a beaucoup chang\u00e9 maintenant, hein, c'est \u00e0 peine si on conna\u00eet le nom des actuels secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux de des grands partis, comment vous expliquez cette \u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:36 > 0:54:24) [88%] : \r\nAlors je pense que c'est tout \u00e0 fait normal depuis les ann\u00e9es 90 il y a une polarisation de la politique \u00e0 partir Missane 1992 avec l'\u00e9mergence de l'UDC Espace \u00e9conomique etc, \u00e0 l'\u00e9poque nous \u00e9tions pris dans cette polarisation \u00e9tait en premi\u00e8re ligne, mais avec le temps, et aussi avec la m\u00e9diatisation de la politique et la personnalisation de la politique, c'est que vous savez que les pr\u00e9sidents de partis avait les les dignitaires de partis ont pris le devant de la sc\u00e8ne et les secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux sont l\u00e0, sont devenues l'arri\u00e8re il regardent, ils \u00e9taient plus responsable de l'organisation de la logistique, etc, donc il a eu ce rephasage je dirais entre secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux, qui \u00e9tait beaucoup plus politique et pr\u00e9sidents de partis, pr\u00e9sident de groupe et autres porte- parole \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:54:24 > 0:54:29) [89%] : \r\nEst ce que vous regrettez cette \u00e9volution parce que finalement \u00e7a permettait les ballons d'essai \u00e7a permettait les co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:30 > 0:55:26) [93%] : \r\nNon parce que je pense qu'il y a des parlementaires qui peuvent tr\u00e8s bien jouer ce r\u00f4le, je pense qu'elle est toute elle est in\u00e9luctable cette \u00e9volution, mais c'est vrai que, \u00e0 l'\u00e9poque et moi j'ai \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et secr\u00e9taire du groupe parlementaire, c'est vrai que c'\u00e9tait une position passionnante et importante au sein du parti, \u00e7a nous permettait de faire le lien entre le groupe et la pr\u00e9sidence et le parti, en fait, mais c'\u00e9tait aussi une situation compliqu\u00e9e parce que vous vous retrouviez aussi parfois dans des conflits alors vous y avez pas jouer un r\u00f4le d'arbitre, \u00e7a c'\u00e9tait le r\u00f4le du pr\u00e9sident mais vous deviez \u00eatre un joueur un player dans le dans le parti, et moi j'pendant mes 5 ans j'ai eu 3 pr\u00e9sidents et c'est vrai que c'\u00e9tait des phases extr\u00eamement d\u00e9licate parce que \u00e9videmment, chaque fois, il y avait plusieurs candidats etc donc le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral veut assurer une certaine stabilit\u00e9 au sein du parti sans prendre parti pour l'un ou l'autre candidat, donc c'\u00e9tait extr\u00eamement politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:55:26 > 0:55:36) [91%] : \r\nUn des r\u00f4les fondamentaux des secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux, c'est les \u00e9lections, \u00e0 vous, vous avez men\u00e9 votre parti en 1945 lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est un moment tr\u00e8s particulier pour un secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, une campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:36 > 0:57:20) [90%] : \r\nAlors on ne peut pas dire que vous \u00eates le chef de campagne, aujourd'hui chef de campagne, c'est le pr\u00e9sident de du parti mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un peu \u00e7a quand m\u00eame, vous vous fixez des objectifs moi j'avais l'objectif en tout cas de regagner des si\u00e8ges \u00e0 Berne et et et dans le canton de Vaud cet objectif-l\u00e0 \u00e9tait atteint et puis apr\u00e8s pour le reste, c'est toujours difficile, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est avant tout des \u00e9lections cantonales, vous devez garder la vue dans ensemble mener la campagne et en m\u00eame temps, vous devez payer de votre personne, par exemple, \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai \u00e9t\u00e9 candidat dans le canton de Berne et c'\u00e9tait une campagne compliqu\u00e9e parce que comme valaisan dans le canton de Berne, je sentais qu'il avait quand m\u00eame une petite inad\u00e9quation mais je crois que \u00e7a a quand m\u00eame permis de faire le si\u00e8ge qu'on a ces m\u00eame patients alors encore avec Norbert Haug \u00e9tonnant la plus malheureusement, mais on va essayer de le regagner avec B\u00e9atrice verte, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral mais \u00e0 l'\u00e9poque, moi je pouvais, je dirais, mobiliser les Romands donc les romans de l'administration f\u00e9d\u00e9rale mais aussi Jura bernois et puis les fonctionnaires etc etc, donc j'ai jou\u00e9 ce r\u00f4le, j'\u00e9tais 1er des viennent ensuite et jusqu'au lundi soir, d'ailleurs on savait pas qui des 2 Norbert Haug retenant ou moi- m\u00eame \u00e9tions donc \u00e7a a amen\u00e9 quelque chose et vous avez vu aussi dans le canton de Vaud o\u00f9 on a une base \u00e9lectorale qui pas tr\u00e8s forte, donc on doit la compenser par une personnalit\u00e9 extraordinaire et c'est l\u00e0 o\u00f9 vous rappelez, j'ai \u00e9t\u00e9 chercher Jean-Charles Simon, qui a d'abord a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et qui, de mon point de vue, a \u00e9t\u00e9 un excellent parlementaire o\u00f9 a pas laiss\u00e9 de grands souvenirs \u00e0 Berne oui mais souvent malheureusement, les parlementaires qui sont fid\u00e8les \u00e0 une certaine ligne etc sont, sont ce qui laisse pas de souvenirs mais, souvent, sont de tr\u00e8s tr\u00e8s bons soldats de parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:57:20 > 0:57:31) [89%] : \r\nEn 1905, vous avez \u00e9t\u00e9 candidat pour le canton de Berne, vous avez \u00e9t\u00e9 candidat il y a 4 ans pour le Conseil des \u00c9tats du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, \u00e7a c'est un grand regret : Raymond Lor\u00e9tan de ne pas \u00eatre retourn\u00e9 \u00e0 Berne, mais cette fois-ci, comme parlementaire et puis comme secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:57:32 > 0:58:31) [91%] : \r\nPas vraiment, alors, si j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien, je suis s\u00fbr que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s heureux et que j'aurais pu apporter quelque chose d'un autre c\u00f4t\u00e9, j'ai quand m\u00eame pratiqu\u00e9 pas mal de prison dor\u00e9e dans ma vie, alors ce qui est passionnant dans les campagnes, c'est la campagne, une fois que vous \u00eates \u00e9lu, vous \u00eates quand m\u00eame pris dans un syst\u00e8me de cession de, de, de, de discussions, de commissions etc, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a corresponde compl\u00e8tement \u00e0 mon \u00e0 mon temp\u00e9rament, donc j'ai aucun regret et j'ai surtout aucun regret d'avoir fait des campagnes, y compris \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 on a tent\u00e9 de reprendre ses 2 si\u00e8ges aux Verts et aux socialistes si j'avais \u00e9t\u00e9 sur la liste au Conseil national en m\u00eame temps, peut-\u00eatre que j'aurais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au conseil national mais voil\u00e0 M. j'ai j'ai dans ma vie eu quelques postes qui \u00e9taient des cages dor\u00e9es, c'est-\u00e0-dire que vous perdez combien votre libert\u00e9 d'expression, etc donc cette p\u00e9riode, maintenant elle est derri\u00e8re moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:31 > 0:58:41) [95%] : \r\nCette libert\u00e9 d'expression, vous l'aviez comme vous \u00e9tiez secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral lorsque vous \u00eates parti en 1927 vous avez appel\u00e9 \u00e0 la fusion entre le PLR et le PDC ce qui semble assez incroyable aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:58:42 > 0:59:33) [88%] : \r\nAlors oui, d'abord, je l'ai fait sans concertation, c'\u00e9tait vraiment un petit peu, entre guillemets, mon testament politique parce que j'avais la conviction d'o\u00f9 je voyais de partis quand m\u00eame tr\u00e8s fragilis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, le PLR a voici quelques ennuis nous le PDC bon a poursuivi : on est on est on est tr\u00e8s fragilis\u00e9, il y avait est-ce je voyais l'opportunit\u00e9 de cr\u00e9er une force, un mouvement du centre droit, pour faire face \u00e0 la polarisation je pense que ce mouvement est toujours n\u00e9cessaire en Suisse qu'il faudrait avoir cette force du centre- droit, mais que la fen\u00eatre d'autres portes unit\u00e9 malheureusement pass\u00e9 aujourd'hui le PLR, qui a une force \u00e9lectorale beaucoup plus grande que celle du PDC plus int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 faire que quoi que ce soit avec le PDC et et puis les petits partis du centre- centre- gauche, on a eu ses essais sur la p\u00e9riode Darbellay, malheureusement \u00e7a a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:59:33 > 0:59:39) [89%] : \r\nCoucou, ne croyez pas un centre fort, avec les Verts, lib\u00e9raux, le PBD et le PDC \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:59:39 > 1:00:05) [90%] : \r\nAlors c'est j'y crois, mais il faut les hommes pour le faire, les femmes et les hommes pour le faire, moi je pense que la politique et les autres choses d'ailleurs, \u00e7a se fait \u00e0 travers des personnalit\u00e9s et malheureusement j'en vois pas, il faut faire des concessions mutuelles et, en fait, les partis politiques sont avant tout une addition de partis cantonaux et c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 \u00e0 aligner tout le monde, il faut vraiment de tr\u00e8s forts pour son alit\u00e9e et honn\u00eatement, je les vois pas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:00:05 > 1:00:10) [91%] : \r\nC'est \u00e7a une des difficult\u00e9s justement du PDC, c'est de ne pas avoir un pr\u00e9sident assez assez fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:10 > 1:00:52) [92%] : \r\nAlors je dirais pas qu'il est qu'il est qu'il est faible, je pense \u00e0 un pr\u00e9sident fort, mais je pense qu'on n'a pas la m\u00eame sensibilit\u00e9, lui, n'est pas assez rassembleur, alors peut-\u00eatre il est pas assez rassembleur, je pense qu'il a fait \u00e9norm\u00e9ment de progr\u00e8s depuis qu'il est encore en fonction, mais il est quand m\u00eame tr\u00e8s controvers\u00e9, il y a beaucoup de pol\u00e9miques autour de lui et je pense que c'est une pr\u00e9sidence un peu difficile pour essayer d'\u00e9largir la base \u00e9lectorale \u00e0 d'autres mouvements du centre- droite, donc je crois que lui- m\u00eame exclu cette possibilit\u00e9, donc je cette id\u00e9e de rassemblement sur le centre- droite, malheureusement, en tout cas pour l'instant, elle est pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:00:52 > 1:00:57) [92%] : \r\nDonc, selon vous, le PDC a a tout de m\u00eame un avenir dans le paysage politique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:57 > 1:01:32) [95%] : \r\nAlors c'est difficile, il a quand m\u00eame une \u00e9rosion qui se poursuit alors je vais pas anticiper les r\u00e9sultats parce qu'on est en campagne \u00e9lectorale, je suis pas mais je suis fid\u00e8le \u00e0 mon parti, donc il faut toujours dire qu'on gagne, je pense qu'on va limiter les d\u00e9g\u00e2ts gr\u00e2ce \u00e0 des bons candidats PDC aujourd'hui a toujours son r\u00f4le, il a une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui est forte, donc il peut aussi l'aider, mais \u00e0 terme, elle devra quand m\u00eame se poser des questions sur les possibles alliances pour tenir cette place indispensable en Suisse qui est au centre droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:32 > 1:01:39) [96%] : \r\nRaymond Lor\u00e9tan 1907 lorsque vous avez quitt\u00e9 le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral, vous avez dit l'image des partis politiques d\u00e9sastreuses en Suisse, vous le pensez toujours aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:40 > 1:03:12) [90%] : \r\nJe pense oui pas d\u00e9sastreux, c'est peut-\u00eatre un peu exag\u00e9r\u00e9 mais c'est rien n'a chang\u00e9, je suis, je relis et je l'ai pas relu mais mon discours apr\u00e8s les \u00e9lections de 95 je pourrais le refaire aujourd'hui encore les recettes que le PDC sort par exemple aujourd'hui sont les m\u00eames qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire qu'il faut compenser un message consensuel parce que le PDC c'est le parti du Centre, c'est-\u00e0-dire le parti des solutions mais c'est pas hyper sexy dans une campagne \u00e9lectorale donc il doit compenser par des personnalit\u00e9s fortes qui arrive \u00e0 porter ce ce message, donc oui, les partis ont perdu d'importance et ils sont compens\u00e9s par des mouvements voyez par exemple fora hausse lib\u00e9raux etc moi je salue \u00e7a j'ai toujours pens\u00e9 qu'il fallait cr\u00e9er des mouvements forts notamment au centre- droite pourquoi parce que les partis arrivait pas \u00e0 s'entendre au sein une certaine compensation de ces mouvements, alors ils vont pas remplacer les partis mais \u00e7a va \u00eatre une une je dirais une en compl\u00e9ment des partis et cela pourrait prendre aussi de l'importance \u00e0 l'avenir non, personnellement je suis PDC mais moi je soutiens le mouvement lib\u00e9raux c'est leurs id\u00e9es me correspondent et puis il y a un \u00e9lan, une jeunesse, une fra\u00eecheur, un dynamisme mais aussi une fois dans l'avenir de la Suisse qui me pla\u00eet, il y a pas de calcul, un parti doit calculer les d\u00e9g\u00e2ts, la, la, il y a vraiment une lumi\u00e8re au bout du tunnel, que ce soit sur nos perspectives europ\u00e9ennes, que ce soit sur les perspectives \u00e9conomiques etc qui me pla\u00eet et je pense que \u00e7a parle aussi \u00e0 beaucoup de des lectrices et les Lecteurs et surtout les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:03:12 > 1:03:15) [95%] : \r\nRaymond Lor\u00e9tan, merci beaucoup, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:16 > 1:03:33) [90%] : \r\nVoil\u00e0 la semaine prochaine, Vincent Bourquin sera en compagnie de Jean-Fran\u00e7ois Steiert, tant son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti socialiste 18 heures 58 bient\u00f4t 59, un mot sur la finale de Wimbledon Djokovic, Federer, on est toujours dans le 5\u00e8me set, c'\u00e9tait extr\u00eamement serr\u00e9 5 jeux \u00e0 5 on retrouvera Bernardin Allemann dans quelques instants tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:35 > 1:03:44) [87%] : \r\nLe si elle va devenir de plus en plus nuageux, entra\u00eenant un risque d'averses ou d'orage jusqu'\u00e0 demain matin et demain justement, il y aura du soleil en pleine et des nuages en montagne, maximum 23 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:47 > 1:04:03) [92%] : \r\nInfo trafic RTS avec hyundai tout sonne renseignements chez votre partenaire officiel hyundai de forts ralentissements sont signal\u00e9s sur les tron\u00e7ons suivants entre sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon et l'\u00e9changeur du Vengeron en direction de Gen\u00e8ve et sur l'autoroute Martini Vevey entre Aigle et Villeneuve en direction de Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:05 > 1:04:12) [93%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition de forum, merci \u00e0 vous de l'avoir suivi, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:04:15 > 1:04:23) [93%] : \r\nRetrouvez le forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:28:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907854248", "summary": "Itw Christophe Bifrare, chef du Service de la protection de la population et des affaires militaires (SPPAM) du canton de Fribourg.", "id": "1854738", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907854252", "summary": "Duplex Paris et lieu ind\u00e9termin\u00e9: d\u00e9bat du forum des m\u00e9dias entre Richard Werly, correspondant \u00e0 Paris pour le quotidien \"Le Temps\", Alain Rebetez, correspondant \u00e0 Paris pour le groupe Tamedia, et Fr\u00e9d\u00e9ric Says, \u00e9ditorialiste chez France Culture.", "id": "1854742", "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["REBETEZ, ALAIN", "WERLY, RICHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1907854256", "summary": "Itw Raymond Loretan, ex-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC.", "id": "1854746", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "HABAY, Alexandre", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DRIDI, Sonia", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791455", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050589", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8403B654-8B69-4856-8D28-40898B500069", "internalArchiveId": "8403B654-8B69-4856-8D28-40898B500069", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux jouent un r\u00f4le cl\u00e9 dans la strat\u00e9gie des partis. Interview de Raymond Lor\u00e9tan, ancien pr\u00e9sident de la SSR, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC de 1993 \u00e0 1997, qui a \u00e9t\u00e9 l'un des artisans de la campagne de son parti lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 1995", "publicationDate": "2019-07-14T00:00:00Z", "summary": "Ce sont les hommes de l'ombre de la politique suisse: les secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux jouent un r\u00f4le cl\u00e9 dans la strat\u00e9gie des partis A trois mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Vincent Bourquin est parti \u00e0 la rencontre de cinq anciens secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux, qui ont marqu\u00e9 la vie politique.Le premier, c'est Raymond Lor\u00e9tan. Valaisan d'origine, ancien pr\u00e9sident de la SSR, ex- ambassadeur, il a \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC de 1993 \u00e0 1997. Il a \u00e9t\u00e9 l'un des artisans de la campagne de son parti lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 1995... Et cette ann\u00e9e-l\u00e0, il \u00e9tait lui-m\u00eame candidat au conseil national pour le PDC bernois", "durationSec": 657, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10557854", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique", "parti politique"], "thematicPersons": ["Lor\u00e9tan, Raymond", "PDC"], "alternativeTitle": ["Interview de Raymond Lor\u00e9tan, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC de 1993 \u00e0 1997 / FOR_2019-07-14T18:02:00_developpement-8", "Forum du 14.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Raymond Lor\u00e9tan, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC."], "variantIds": ["ece-10557854"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:25Z", "speechToTexts": ["20.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCe sont les hommes de l'ombre de la politique suisse, les secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux jouent un r\u00f4le cl\u00e9 dans la strat\u00e9gie des partis \u00e0 3 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Vincent Bourquin est parti \u00e0 la rencontre de cinq anciens secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux qui ont marqu\u00e9 la vie politique, le 1er c'est Raymond Lor\u00e9tan valaisan d'origine, ancien pr\u00e9sident de la SSR, ex- ambassadeur, il a \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC de 1993 \u00e0 1997, il a \u00e9t\u00e9 l'un des artisans de la campagne de son parti lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 1995 et cette ann\u00e9e- l\u00e0, il \u00e9tait lui- m\u00eame candidat au Conseil national pour le PDC bernois, Raymond Lor\u00e9tan bonjour, bonjour, vous avez \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC de 93 \u00e0 97 une p\u00e9riode o\u00f9 les secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux \u00e9taient mis tr\u00e8s en avant, vous \u00e9tiez des sortes de Stars de la politique \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [92%] :\r\nJ'irai pas jusqu'\u00e0 dire des Stars mais on \u00e9tait un peu des explorateurs, on \u00e9tait l'avant- garde des partis, \u00e7a nous permettait aussi d'amener des id\u00e9es novatrices qui \u00e9tait apr\u00e8s discuter dans la presse et reprise ou pas reprise par nos parlementaires, donc on avait ce r\u00f4le un peu de Winkelried, d'aller en avant et puis on prot\u00e9geait aussi un peu le parti et surtout le pr\u00e9sident du parti, qui apr\u00e8s, arriv\u00e9 avec sa sagesse et une position qui faisait un peu le l'unanimit\u00e9 au sein du parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [92%] :\r\nCela a beaucoup chang\u00e9, maintenant, c'est \u00e0 peine si on conna\u00eet le nom des actuels secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux de des grands partis, comment vous expliquez cette \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [88%] :\r\nAlors je pense que c'est tout \u00e0 fait normal depuis les ann\u00e9es 90 il y a une polarisation de la politique \u00e0 partir, mais 1992 avec l'\u00e9mergence de l'UDC Espace \u00e9conomique etc, \u00e0 l'\u00e9poque nous \u00e9tions pris dans cette polarisation est en t\u00eate en premi\u00e8re ligne, mais avec le temps, et aussi avec la m\u00e9diatisation de la politique et la personnalisation de la politique, c'est que vous savez que les pr\u00e9sidents de partis les les dignitaires de partis ont pris le devant de la sc\u00e8ne et les secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux sont l\u00e0, sont devenues l'arri\u00e8re- il regardent, ils \u00e9taient plus responsable de l'organisation de la logistique, etc, donc il a eu ce rephasage je dirais entre secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux, qui \u00e9tait beaucoup plus politique et pr\u00e9sidents de partis, pr\u00e9sident de groupe et autres porte- parole \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [88%] :\r\nEst ce que vous regrettez cette \u00e9volution parce que finalement \u00e7a permettait les ballons d'essai \u00e7a permettait les co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [93%] :\r\nNon parce que je pense qu'il y a des parlementaires qui peuvent tr\u00e8s bien jouer ce r\u00f4le, je pense qu'elle est toute elle est in\u00e9luctable cette \u00e9volution, mais c'est vrai que, \u00e0 l'\u00e9poque et moi j'ai \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et secr\u00e9taire du groupe parlementaire, c'est vrai que c'\u00e9tait une position passionnante et importante au sein du parti, \u00e7a nous permettait de faire le lien entre le groupe et la pr\u00e9sidence et le parti, en fait, mais c'\u00e9tait aussi une situation compliqu\u00e9e parce que vous vous retrouviez aussi parfois dans des conflits alors vous y avez pas jouer un r\u00f4le d'arbitre, \u00e7a c'\u00e9tait le r\u00f4le du pr\u00e9sident mais vous deviez \u00eatre un joueur un hier dans le dans le parti, et moi j'pendant mes 5 ans j'ai eu 3 pr\u00e9sidents et c'est vrai que c'\u00e9tait des phases extr\u00eamement d\u00e9licate parce que \u00e9videmment, chaque fois, il y avait plusieurs candidats etc donc le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral veut assurer une certaine stabilit\u00e9 au sein du parti sans prendre parti pour l'un ou l'autre candidat, donc c'\u00e9tait extr\u00eamement politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [90%] :\r\nUn des r\u00f4les fondamentaux des secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux, c'est les \u00e9lections, \u00e0 vous, vous avez men\u00e9 votre parti en 1945 lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est un moment tr\u00e8s particulier pour un secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, une campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [90%] :\r\nAlors on ne peut pas dire que vous \u00eates le chef de campagne aujourd'hui le chef de campagne, c'est le pr\u00e9sident de du parti mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un peu \u00e7a quand m\u00eame, vous vous fixez des objectifs moi j'avais l'objectif en tout cas de regagner des si\u00e8ges \u00e0 Berne et et dans le canton de Vaud cet objectif -l\u00e0 \u00e9tait atteint et puis apr\u00e8s pour le reste, c'est toujours difficile, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est avant tout des \u00e9lections cantonales, vous devez garder la vue d'ensemble, mener la campagne et en m\u00eame temps, vous devez payer de votre personne, par exemple, \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai \u00e9t\u00e9 candidat dans le canton de Berne et c'\u00e9tait une campagne compliqu\u00e9e parce que comme valaisan dans le canton de Berne, je sentais qu'il avait quand m\u00eame une petite inad\u00e9quation mais je crois que \u00e7a a quand m\u00eame permis de faire le si\u00e8ge qu'on a ces m\u00eame patients alors encore avec Norbert Haug \u00e9tonnant la plus malheureusement, mais on va essayer de regagner avec B\u00e9atrice verte, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral mais \u00e0 l'\u00e9poque, moi je pouvais, je dirais, mobiliser les Romands donc les romans de l'administration f\u00e9d\u00e9rale mais aussi Jura bernois et puis les fonctionnaires etc etc, donc j'ai jou\u00e9 ce r\u00f4le, j'\u00e9tais 1er des viennent ensuite et jusqu'au lundi soir, d'ailleurs on savait pas qui des 2 Norbert Haug retenant ou moi- m\u00eame \u00e9tions du donc \u00e7a a amen\u00e9 quelque chose et vous avez vu aussi dans le canton de Vaud o\u00f9 on a une base \u00e9lectorale qui est pas tr\u00e8s forte, donc on doit la compenser par une personnalit\u00e9 extraordinaire et c'est l\u00e0 o\u00f9 vous rappelez, j'ai \u00e9t\u00e9 chercher Jean-Charles Simon, qui a d'abord a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et qui, de mon point de vue, a \u00e9t\u00e9 un excellent parlementaire o\u00f9 elle a pas laiss\u00e9 de grands souvenirs \u00e0 Berne oui mais souvent malheureusement, les parlementaires qui sont fid\u00e8les \u00e0 une certaine ligne etc sont, sont ce qui laisse pas de souvenirs mais, souvent, sont de tr\u00e8s tr\u00e8s bons soldats de parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [90%] :\r\nEn 1905, vous avez \u00e9t\u00e9 candidat pour le canton de Berne, vous avez \u00e9t\u00e9 candidat il y a 4 ans pour le Conseil des \u00c9tats du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, \u00e7a c'est un grand regret : Raymond Lor\u00e9tan de ne pas \u00eatre retourn\u00e9 \u00e0 Berne, mais cette fois -ci, comme parlementaire et puis comme secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [91%] :\r\nPas vraiment, alors, si j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien, je suis s\u00fbr que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s heureux avec, j'aurais pu apporter quelque chose d'un autre c\u00f4t\u00e9, j'ai quand m\u00eame pratiqu\u00e9 pas mal de prison dor\u00e9e dans ma vie, alors ce qui est passionnant dans les campagnes, c'est la campagne, une fois que vous \u00eates \u00e9lu, vous \u00eates quand m\u00eame pris dans un syst\u00e8me de cession de, de, de, de discussions de commission, etc, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a corresponde compl\u00e8tement \u00e0 mon \u00e0 mon temp\u00e9rament, donc j'ai aucun regret et j'ai surtout aucun regret d'avoir fait des campagnes, y compris \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 on a tent\u00e9 de reprendre ses 2 si\u00e8ges aux Verts et aux socialistes si j'avais \u00e9t\u00e9 sur la liste au Conseil national en m\u00eame temps, peut-\u00eatre que j'aurais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au conseil national mais voil\u00e0M. j'ai j'ai dans ma vie eu quelques postes qui \u00e9taient des cages dor\u00e9es, c'est-\u00e0-dire que vous perdez combien votre libert\u00e9 d'expression, etc donc cette p\u00e9riode maintenant est derri\u00e8re moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [94%] :\r\nCette libert\u00e9 d'expression, vous l'aviez comme vous \u00e9tiez secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral lorsque vous \u00eates parti en 1927 vous avez appel\u00e9 \u00e0 la fusion entre le PLR et le PDC ce qui semble assez incroyable aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [87%] :\r\nAlors oui, d'abord, je l'ai fait sans concertation, c'\u00e9tait vraiment un petit peu, entre guillemets, mon testament politique parce que j'avais la conviction d'o\u00f9 je voyais de partis quand m\u00eame tr\u00e8s fragilis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, le PLR avant, voici quelques ennuis nous le PDC bon a poursuivi : on est on est on est tr\u00e8s fragilis\u00e9, il y avait est -ce je voyais l'opportunit\u00e9 de cr\u00e9er une force, un mouvement du centre droit, pour faire face \u00e0 la polarisation je pense que ce mouvement est toujours n\u00e9cessaire en Suisse qu'il faudrait avoir cette force du centre droit, mais que la fen\u00eatre d'autres portes unit\u00e9 malheureusement pass\u00e9 aujourd'hui le PLR, qui a une force \u00e9lectorale beaucoup plus grande que celle du PDC plus int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 faire que quoi que ce soit avec le PDC et et puis les petits partis du centre- centre gauche, on a eu ses essais sous la p\u00e9riode Darbellay, malheureusement \u00e7a a \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [88%] :\r\nVous ne croyez pas un centre fort, avec les Verts, lib\u00e9raux, le PBD et le PDC \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [90%] :\r\nAlors c'est j'y crois, mais il faut les hommes pour le faire, les femmes et les hommes pour le faire, moi je pense que la politique et les autres choses d'ailleurs, \u00e7a se fait \u00e0 travers des personnalit\u00e9s et malheureusement j'en vois pas, il faut faire des concessions mutuelles et, en fait, les partis politiques sont avant tout une addition de partis cantonaux et c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 \u00e0 aligner tout le monde, il faut vraiment de tr\u00e8s fortes pour son alit\u00e9e et honn\u00eatement, je le vois pas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [95%] :\r\nC'est \u00e7a une des difficult\u00e9s justement du PDC, c'est de ne pas avoir un pr\u00e9sident assez assez fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [92%] :\r\nAlors je dirais pas qu'il est qu'il est qu'il est faible, je pense \u00e0 un pr\u00e9sident fort, mais je pense qu'on n'a pas la m\u00eame sensibilit\u00e9, lui, pas assez rassembleur, alors peut-\u00eatre il est pas assez rassembleur, je pense qu'il a fait \u00e9norm\u00e9ment de progr\u00e8s depuis qu'il est encore en fonction, mais il est quand m\u00eame tr\u00e8s controvers\u00e9, il y a beaucoup de pol\u00e9miques autour de lui et je pense que c'est une pr\u00e9sidence un peu difficile pour essayer d'\u00e9largir la base \u00e9lectorale \u00e0 d'autres mouvements du centre- droite, donc je crois que lui- m\u00eame exclu cette possibilit\u00e9, donc je suis, cette id\u00e9e de rassemblement sur le centre- droite, malheureusement, en tout cas pour l'instant, elle est pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [93%] :\r\nDonc, selon vous, le PDC a a tout de m\u00eame un avenir dans le paysage politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [95%] :\r\nAlors c'est difficile, il y a quand m\u00eame une \u00e9rosion qui se poursuit alors je ne vais pas anticiper les r\u00e9sultats parce qu'on est en campagne \u00e9lectorale, je suis pas mais je suis fid\u00e8le \u00e0 mon parti, donc il faut toujours dire qu'on gagne, je pense qu'on va limiter les d\u00e9g\u00e2ts gr\u00e2ce \u00e0 des bons candidats PDC aujourd'hui a toujours son r\u00f4le, il a une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui est forte, donc il peut aussi l'aider, mais \u00e0 terme, il devra quand m\u00eame se poser des questions sur les possibles alliances pour tenir cette place indispensable en Suisse qui est au centre droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [96%] :\r\nRaymond Lor\u00e9tan 1907 lorsque vous avez quitt\u00e9 le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral, vous avez dit l'image des partis politiques d\u00e9sastreuses en Suisse, vous le pensez toujours aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [90%] :\r\nJe pense oui pas d\u00e9sastreux, c'est peut-\u00eatre un peu exag\u00e9r\u00e9 mais c'est rien n'a chang\u00e9 je si je relis et je l'ai pas relu mais mon discours apr\u00e8s les \u00e9lections 95 je pourrais le refaire aujourd'hui encore les recettes que le PDC sort par exemple aujourd'hui sont les m\u00eames qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire qu'il faut compenser un message consensuel parce que le PDC c'est le parti du Centre, c'est-\u00e0-dire le parti des solutions mais c'est pas hyper sexy dans une campagne \u00e9lectorale donc il doit compenser par des personnalit\u00e9s fortes qui arrive \u00e0 porter ce ce message, donc oui, les partis ont perdu d'importance et ils sont compens\u00e9s par des mouvements voyez par exemple fora hausse lib\u00e9raux etc moi je salue \u00e7a j'ai toujours pens\u00e9 qu'il fallait cr\u00e9er des mouvements forts notamment au centre- droite pourquoi parce que les partis arrivait pas \u00e0 s'entendre ou une certaine compensation de ces mouvements, alors ils vont pas remplacer les partis mais \u00e7a va \u00eatre une une je dirais une en compl\u00e9ment des partis et cela pourrait prendre aussi de l'importance \u00e0 l'avenir non, personnellement je suis PDC mais moi je soutiens le mouvement lib\u00e9raux c'est leurs id\u00e9es me correspondait et puis il y a un \u00e9lan, une jeunesse, une fra\u00eecheur, dynamisme, mais aussi une fois dans l'avenir de la Suisse qui me pla\u00eet, il y a pas de calcul, un parti doit calculer les gains la la, il y a vraiment une lumi\u00e8re au bout du tunnel, que ce soit sur nos perspectives europ\u00e9ennes, que ce soit sur les perspectives \u00e9conomiques etc qui me pla\u00eet et je pense que \u00e7a parle aussi \u00e0 beaucoup de des lectrices et les Lecteurs et surtout les jeunes, Raymond Lor\u00e9tan, merci beaucoup, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-14T17:20:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lor\u00e9tan, Raymond", "role": "ancien pr\u00e9sident de la SSR, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC de 1993 \u00e0 1997", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-789868EB-7B3C-4952-848D-A3CD918F2EF6", "internalArchiveId": "789868EB-7B3C-4952-848D-A3CD918F2EF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le rapport de la Suisse \u00e0 l'Europe: interview de Blaise Fontanellaz", "publicationDate": "2019-07-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise Fontanellaz, politologue au Global Studies Institute;extrait Joseph Deiss, ancien chef du DFAE;Fontanellaz, Blaise\r\nInterview de Blaise Fontanellaz, politologue, auteur du livre \"Entre sonderfall et int\u00e9gration: les partis politiques suisses \u00e0 l'\u00e9preuve de l'Europe, 1989-2014\" (Harmattan).\r\n\r\nLe rapport de la Suisse \u00e0 l'Europe: interview de Blaise Fontanellaz  Blaise Fontanellaz, politologue Global Studies Institute (GE) ** 94\r\nOK studio LS\r\nDes insultes, des menaces de mort... L'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral Joseph Deiss a \u00e9t\u00e9 la cible d'une violente campagne cette semaine, principalement sur les r\u00e9seaux sociaux...\r\nCe qui lui est reproch\u00e9, c'est cette petite phrase, l\u00e2ch\u00e9e au d\u00e9tour d'une interview: \"L'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE, je cite, serait un gain de souverainet\u00e9\" pour la Suisse...\r\nComment une telle prise de position peut-elle provoquer autant de crispations?\r\nOn va essayer le comprendre avec un politogue, qui publie justement un livre sur la mani\u00e8re dont le rapport \u00e0 l'Europe a pu \u00e9voluer au fil des ann\u00e9es...\r\nC'est vous, Blaise Fontanellaz, bonsoir!\r\n....\r\n\"Entre sonderfall et int\u00e9gration: les partis politiques suisses \u00e0 l'\u00e9preuve de l'Europe, 1**\"... C'est paru aux \u00e9ditions de l'Harmattan...\r\nAu fond ce que vous avez essay\u00e9 de montrer c'est: comment l'europe est devenue une cause de plus en plus difficile \u00e0 d\u00e9fendre politiquement...\r\nJe vous propose d'entenre une archive... On est le 11 mars 2001, une semaine apr\u00e8s le refus d'une initiative populaire baptis\u00e9e \"Oui \u00e0 l'Europe\"... Joseph Deiss, chef du DFAE, est le grand invit\u00e9 de l'\u00e9mission droit de cit\u00e9 sur la TSR... On lui demande quel est sa position sur l'Europe... Voici sa r\u00e9ponse:\r\n  0'12''\r\nEn gros la m\u00eame position qu'aujourd'hui... mais \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a choquait personne? En tout cas c'\u00e9tait moins exceptionnel?\r\nIl y a donc eu une \u00e9poque o\u00f9 m\u00eame des partis comme le PLR et le PDC \u00e9taient pro-europ\u00e9ens? \r\nAujourd'hui, le seul parti \u00e0 \u00eatre vraiment pro-europ\u00e9en, c'est le parti vert lib\u00e9ral... Et le seul parti \u00e0 \u00eatre clairement eurosceptique, c'est l'UDC... Mais si on prend le PS, le PDC, le PLR, l\u00e0 \u00e7a a beaucoup \u00e9volu\u00e9...\r\nComment expliquer que le Parti socialiste n'ait pas abandonn\u00e9 cet objectif d'adh\u00e9rer un jour \u00e0 l'UE?\r\nVous pointez dans votre livre la faiblesse des partis politiques en suisse, en terme d'argumentation sur l'europe... qu'est-ce que vous voulez dire? \r\nLe PLR a abandonn\u00e9 son discours historique sur la nation... trop centr\u00e9 sur l'\u00e9conomie?\r\nLe PS \u00e9crivez-vous pourrait s'inspirer de formations comme podemos en espagne ou syriza en gr\u00e8ce... c'est \u00e0 dire? \r\nSi la position sur l'Europe a \u00e9volu\u00e9, c'est peut-\u00eatre parce que les \u00e9quilibres politiques ont chang\u00e9 en Suisse... Mais c'est peut-\u00eatre aussi l'europe qui a chang\u00e9, non? On dit qu'elle est devenue plus lib\u00e9rale, ou plus bureaucratique... peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement faux!!\r\n\"Entre Sonderfall et int\u00e9gration: les partis politiques suisses \u00e0 l'\u00e9preuve de l'Europe\"... titre du livre que vous publiez aux \u00e9ditions de l'Harmattan, Blaise Fontanellaz, chercheur en \u00e9tudes europ\u00e9ennes au Global studies institute de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve... bonne soir\u00e9e!", "durationSec": 453, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10556727", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le rapport de la Suisse \u00e0 l'Europe: interview de Blaise Fontanellaz / FOR_2019-07-13T18:02:00_developpement-4", "Forum du 13.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Blaise Fontanellaz, politologue, auteur du livre \"Entre sonderfall et int\u00e9gration: les partis politiques suisses \u00e0 l'\u00e9preuve de l'Europe, 1989-2014\" (Harmattan)."], "variantIds": ["ece-10556727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:39Z", "speechToTexts": ["19.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDes insultes, des menaces de mort, l'ex- conseiller f\u00e9d\u00e9ral Joseph Deiss, a \u00e9t\u00e9 la cible d'une violente campagne cette semaine, principalement sur les r\u00e9seaux sociaux, ce qui est reproch\u00e9, c'est cette petite phrase l\u00e2ch\u00e9e au d\u00e9tour d'une interview, l'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE, je cite, serait un gain de souverainet\u00e9 pour la Suisse, comment une telle prise de position peut -elle provoquer autant de crispations va essayer de le comprendre avec un politologue qui publie justement un livre sur la mani\u00e8re dont le rapport \u00e0 l'Europe, a pu \u00e9voluer au fil des ann\u00e9es c'est vous, Blaise Fontanellaz, bonsoir, bonsoir, merci pour l'invitation entre zones der Fall et int\u00e9gration, les partis politiques suisses \u00e0 l'\u00e9preuve de l'Europe 1900 militante 9 2014 c'est paru aux \u00e9ditions de L'Harmattan au fond ce que vous avez essay\u00e9 de montrer, c'est comment l'Europe est devenue une cause de plus en plus difficile \u00e0 d\u00e9fendre politiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait alors tout d'abord un une petite remarque par rapport \u00e0 la \u00e0 l'actualit\u00e9, Joseph Deiss, \u00e7a rappelle en fait 92 avec la votation sur le l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en o\u00f9 il y a eu des campagnes extr\u00eamement violente, on a oubli\u00e9 aujourd'hui, surtout les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration, mais il y a eu des menaces de mort c\u00f4t\u00e9 contre les pro- europ\u00e9en, c'est la Manic et puis contre les anti- europ\u00e9ens en Suisse romande, ce roman d'est alors tr\u00e8s favorable au projet d'int\u00e9gration europ\u00e9enne, donc oui les partis suisses ont d\u00fb se positionner un peu malgr\u00e9 eux sur la question europ\u00e9enne au d\u00e9but de la lente avec le trait\u00e9 sur Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, puis avec la question de l'adh\u00e9sion et enfin des des bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [91%] :\r\nAlors on on parlait \u00e0 l'instant de, de, de Joseph Deiss, je vous propose d'antan, tout de suite une archive Blaise Fontanellaz on est le 11 mars 2001, une semaine apr\u00e8s le rejet d'une initiative populaire, baptis\u00e9e Oui \u00e0 l'Europe, Joseph Deiss, alors chef du DFAE le grand invit\u00e9 de l'\u00e9mission Droit de cit\u00e9 sur la TSR, on lui demande quelle est sa position sur l'Europe, voil\u00e0 ce qu'il r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [94%] :\r\nJe suis tout d'abord, un Suisse qui aime son pays et qui pense que la meilleure fa\u00e7on pour notre pays et son peuple, de garantir l'avenir et de devenir un membre \u00e0 part enti\u00e8re de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [90%] :\r\nAlors, en gros, exactement la m\u00eame position qu'aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9poque, en 2001, comment c'\u00e9tait per\u00e7u est -ce que c'\u00e9tait relativement banal d'entendre un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tenir ce genre de propos \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [92%] :\r\nAlors il faut savoir qu'en 2001 le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien est favorable \u00e0 cette initiative d'une messe pour des n\u00e9gociations d'un d'adh\u00e9sion avec l'Union europ\u00e9enne, donc c'est pas un vote ce sera pas un vote sur l'adh\u00e9sion mais sur Des n\u00e9gociations potentiels l'adh\u00e9sion et le PDC va prendre position pour il y a un congr\u00e8s en ne sont 28 \u00e0 B\u00e2le o\u00f9 l\u00e0 le le parti se prononce pour l'adh\u00e9sion, ce qui va \u00eatre un petit peu d\u00e9vastateur pour son \u00e9lectorat conservateur de Suisse centrale qui, d\u00e9j\u00e0 au moment de l'est avait commenc\u00e9 \u00e0 migrer vers l'UDC les nouvelles sections de de Suisse centrale, il faut savoir que cette votation de 2001 la direction du parti va se positionner en faveur du texte d'une messe mais 18 sections cantonales se rencontrent, ce qui montre bien qu'il y aura un clivage total au sein du parti sur la question de l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [95%] :\r\nLes ann\u00e9es 2000, c'est ce que vous dites dans votre bouquin, c'est un peu la une parenth\u00e8se pro- europ\u00e9enne pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [87%] :\r\nAlors je dis que, en fait, c'est une parenth\u00e8se pro- europ\u00e9enne qui suit effectivement les les lignes bilat\u00e9rales la question de l'adh\u00e9sion et et qui finit avec le 9 f\u00e9vrier 2014 \u00e0 ce moment -l\u00e0, le peuple suisse est d'accord, de se rapprocher de de l'Union europ\u00e9enne par les accords bilat\u00e9raux, suite au refus de lait, par contre, le pape six va refuser tr\u00e8s largement la question de l'adh\u00e9sion et ce qui va se \u00eatre un coup de tonnerre pour les pro- europ\u00e9en de de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [90%] :\r\nAlors, les pro- europ\u00e9ens dans les ann\u00e9es encore au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 c'\u00e9tait notamment PLR PDC, comment expliquer que leur position et \u00e9volu\u00e9 au fil des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [87%] :\r\nAlors il faut savoir qu'aujourd'hui la l'adh\u00e9sion Suisse c'est environ 10 15 pourcent de, de, de la population qui en faveur des citoyens qui sont en faveur de cette cette adh\u00e9sion, que c'est tr\u00e8s faible, il faut savoir aussi que la question europ\u00e9enne a permis aux plus petits partis de la coalition, coalition gouvernementale, pardon, l'UDC avec la question europ\u00e9enne UDC devenu le 1er parti les premiers sont ses premiers succ\u00e8s seront gr\u00e2ce \u00e0 l'aile conservatrice du Parti radical et du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, donc, au fond, les partis je dirais centristes ont mis extr\u00eamement longtemps \u00e0 comprendre le coup \u00e9lectoral de ses positionnements pro- europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [91%] :\r\nAlors le PS, lui, a \u00e9volu\u00e9 mais formellement, il a continu\u00e9 de de garder cet objectif de d'adh\u00e9rer un jour \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, comment \u00e7a se fait qu'il est pas \u00e9volu\u00e9 comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [88%] :\r\nAlors sur vers l'actualit\u00e9 sur la, on sent que le Parti Socialiste fait un peu marche arri\u00e8re, hein, il est, il y a une position assez ambivalente, cet accord il y a l'Union syndicale suisse, qui est oppos\u00e9 \u00e0 l'accord, notamment en raison en affaiblissement potentiel des mesures d'accompagnement \u00e0 l'\u00e9ducation des personnes, et donc le Parti socialiste a toujours d\u00e9fendu une cause pro- europ\u00e9enne mais de mani\u00e8re tr\u00e8s ambigu\u00eb, c'est-\u00e0-dire toujours en ayant des craintes pour la protection des travailleurs suisses et travailleurs \u00e9trangers install\u00e9s en Suisse, donc si il y a eu un soutien pro- europ\u00e9en extr\u00eamement fort, mais toujours assez ambivalent, je dirais, de la part de de ce parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [89%] :\r\nQu'est ce qui motivait finalement cet cette adh\u00e9sion au projet europ\u00e9en de la part du Parti Socialiste est -ce que c'\u00e9tait justement la question de de de du de comment du statut des travailleurs ou est -ce que c'\u00e9tait un id\u00e9al plus Universalis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [85%] :\r\nAlors, au tout d\u00e9but, autant par l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en et peut-\u00eatre m\u00eame encore de l'adh\u00e9sion en 2001 le par listes, a l'impression qu'il va avoir des avanc\u00e9es sociales gr\u00e2ce \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et puis petit \u00e0 petit, \u00e7a, \u00e7a va changer, notamment avec les changements de commission, il faut pas oublier que 2000 il y a aussi pas mal de de gouvernements socialistes en Europe donc par se sent disons dans un contexte relativement favorable et tout \u00e7a va bien entendu chang\u00e9 avec les crise \u00e9conomique, la Gr\u00e8ce etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [88%] :\r\nAlors bon, les \u00e9quilibres politiques ont chang\u00e9 en ensuite, ce qui explique peut-\u00eatre pourquoi le discours politique sur l'Europe a chang\u00e9, mais c'est l'Europe, peut-\u00eatre qu'il a chang\u00e9, elle est devenue peut-\u00eatre plus lib\u00e9rale, plus bureaucratique qu'est -ce que qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [85%] :\r\nBah, Union europ\u00e9enne, un un objet d'\u00e9tude extr\u00eamement complexe, je pourrais pas vous dire oui, non, la plus ou moins lib\u00e9ral, il y a des avanc\u00e9es, celle d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a des avanc\u00e9es, plut\u00f4t en faveur la la lib\u00e9ralisation, Juncker a \u00e9t\u00e9 relativement bien appr\u00e9ci\u00e9 de la gauche europ\u00e9enne, parce qu'il a fait quelques avanc\u00e9es sociales aussi mais par rapport, disons, se reprend : mesures d'accompagnement de la constitutionnel disons les mesures Jack Palance Suisse sont beaucoup plus favorables aux travailleurs que le sont les les mesures dans l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [89%] :\r\nAlors, si on en revient justement au aux partis politiques suisses que vous dites dans votre livre, c'est que ils sont relativement faibles en terme d'argumentation sur l'Europe, qu'est ce que vous voulez dire par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [86%] :\r\nAlors je dirais qu'ils sont faits parce qu'ils sont faibles au niveau national, c'est-\u00e0-dire ce sont des papes, ce sont des partis petits en terme de, de, de gens qui travaillent pour le parti, il y a pas de Sainte-Anne partisan, comme en Allemagne et aux \u00c9tats-Unis, donc, au fond, ils sont un peu victimes sur l'actualit\u00e9 courant peu apr\u00e8s, c'est, c'est aussi en raison de la d\u00e9mocratie directe et court toujours apr\u00e8s l'actualit\u00e9, je dirais qu'il y a 2 parties qui ont fait d\u00e9j\u00e0 un effort intellectuel consid\u00e9rable sur, sur l'Europe est en prison en en proposant une vision du monde, je dirais, compl\u00e8te, c'est le parti socialiste et c'est l'UDC on a souvent cette image du d\u00e9c\u00e8s d'un parti anti- intellectuel et au contraire, si vous lisez les programmes sur 20 ans de l'UDC oui le d\u00e9veloppement extr\u00eamement, extr\u00eamement complet de de ces programmes, qui milite d\u00e9gage une vision du monde extr\u00eamement coh\u00e9rente, donc \u00e7a aussi l'efficacit\u00e9 aupr\u00e8s Layton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [92%] :\r\nMais le PLR par exemple, vous diriez qu'il est pas compl\u00e8tement \u00e0 la hauteur en terme de discours sur le, sur l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est toujours en gros, le PLR est toujours en train de d'avancer l'argument \u00e9conomique, c'est bon pour les entreprises, donc c'est bon pour la Suisse, l\u00e0 o\u00f9 l'UDC dira c'est dangereux pour les travers Suisse dangereux, pr\u00e9cise donc \u00c9lys\u00e9e mobilisera un argumentaire plut\u00f4t protectionniste, mais le PLR \u00e0 g\u00e9rer, \u00e0 part cet argument \u00e9conomique est un argument un petit peu universalistes, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un sens de l'histoire, hein, qui est propre doctrine lib\u00e9rale a assez peu de d'arguments propos\u00e9s sur l'leur parce que tu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [92%] :\r\nEntre Sonderfall et int\u00e9gration, les partis politiques suisses \u00e0 l'\u00e9preuve de l'Europe, c'est donc le titre du livre que vous publiez aux \u00e9ditions de L'Harmattan, Blaise Fontanellaz, chercheur en \u00e9tudes europ\u00e9ennes au Global Star des Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, merci, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-13T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D2873D4-E148-4891-826E-658F86D844AD", "internalArchiveId": "0D2873D4-E148-4891-826E-658F86D844AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC genevois veut faciliter les projets communs avec la France: interviews de Vincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 au grand conseil genevois PDC et Roger Golay, conseiller national genevois MCG", "publicationDate": "2019-07-13T00:00:00Z", "summary": " Nous sommes en ligne avec le pr\u00e9sident du PDC genevois Vincent Maitre et avec le conseiller national MCG Roger Golay, bonsoir \u00e0  vous! Vincent Maitre, on parlait \u00e0 l'instant de la question europ\u00e9enne, du d\u00e9bat tr\u00e8s sensible autour de l'accord-cadre avec Bruxelles...\r\nAvec vous on va parler d'un autre accord-cadre, celui que le PDC genevois veut cr\u00e9er avec la France...\r\nVotre parti a d\u00e9cid\u00e9 de s'engager pour transformer le grand Gen\u00e8ve en une vraie r\u00e9gion transfrontali\u00e8re...\r\n@ Vincent Maitre\r\nPourquoi maintenant, Vincent Maitre? Qu'est-ce qui vous fait dire que c'est le bon moment pour relancer le Grand Gen\u00e8ve?\r\nMais on le voit avec le L\u00e9man Express, Vincent Maitre... Les projets existent d\u00e9j\u00e0, la dynamique est enclench\u00e9e... Pourquoi est-ce qu'il faudrait un accord-cadre?\r\nOn a essay\u00e9 dans le pass\u00e9, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 de succ\u00e8s... c'est peut-\u00eatre pas un hasard!!\r\nVous esp\u00e9rez que le conseil f\u00e9d\u00e9ral n\u00e9gocie un accord-cadre avec paris... Or les accords-cadres, on voit que c'est pas toujours \u00e9vident de les n\u00e9gocier... Vous y croyez vraiment? \r\nVotre r\u00e9solution \u00e9voque notamment les \"incompatibilit\u00e9s institutionnelles\" entre la Suisse et la France... On fait comment pour les att\u00e9nuer? \r\nUn accord-cadre avec la France pour d\u00e9velopper les projets transfrontaliers... J'imagine que \u00e7a ne vous emballe pas plus que \u00e7a!\r\nDans sa r\u00e9solution, le PDC parle de \"communaut\u00e9 de destin qui lie Gen\u00e8ve et le territoire fran\u00e7ais\"... Ce constat, au moins, est-ce que vous le partagez? \r\nMais le l\u00e9man express va devenir une r\u00e9alit\u00e9, les \u00e9changes transfrontaliers vont rester importants... Il faudra bien l'accompagner, cette dynamique! \r\nEntre la suisse et la france, il y a de vraies diff\u00e9rences... en terme de niveau de vie, en terme de structure politique, de culture politique m\u00eame... Vous pensez-pas qu'on puisse les gommer, les aplanir, ces diff\u00e9rences? Elles sont trop importantes?", "durationSec": 684, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10556728", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "France", "Suisse"], "thematicThemes": ["accord international", "relations internationales"], "thematicPersons": ["PDC"], "alternativeTitle": ["Le PDC genevois veut faciliter les projets communs avec la France: interview de Vincent Maitre et Roger Golay / FOR_2019-07-13T18:02:00_developpement-5", "Forum du 13.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Vincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 au grand Conseil et pr\u00e9sident du PDC genevois, et Roger Golay, conseiller national MCG."], "variantIds": ["ece-10556728"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:22Z", "speechToTexts": ["19.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nNous sommes en ligne avec le pr\u00e9sident du PDC Genevois Vincent Maitre avec le Conseil national MCG Roger Golay bonsoir \u00e0 vous 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:07) [95%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [94%] :\r\nVincent Maitre on parlait \u00e0 l'instant de la question europ\u00e9enne du d\u00e9bat tr\u00e8s sensible \u00e0 autour de l'accord-cadre avec Bruxelles alors avec vous on va parler d'un autre accord-cadre celui que le PDC Genevois voudrait cr\u00e9er avec la France, votre parti a d\u00e9cid\u00e9 de s'engager pour transformer le grand Gen\u00e8ve d'une en une vraie r\u00e9gion transfrontali\u00e8re alors expliquez -nous Vincent Maitre pourquoi, pourquoi maintenant qu'est -ce qui vous fait dire que c'est le bon moment pour relancer le Grand Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [88%] :\r\nEh bien, c'est le bon moment parce que d\u00e9j\u00e0, nos voisins fran\u00e7ais ont commenc\u00e9 \u00e0 je dirais \u00e0 animer ce qui constituait un des plus gros frein \u00e0 des coop\u00e9rations efficaces et signifiante, c'est-\u00e0-dire la centralisation de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, on sait bien qu'\u00e0 France finalement est dirig\u00e9e depuis Paris, depuis, depuis respectivement Matignon et \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e et qu'il est pour ce sont extr\u00eamement compliqu\u00e9 pour les r\u00e9gions fran\u00e7aises, h\u00e9 bien de pouvoir concr\u00e8tement appliqu\u00e9e et d\u00e9cider de la politique, il aurait le plus le plus b\u00e9n\u00e9fique aujourd'hui, h\u00e9 bien le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et son 1er ministre ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, mais c'est presque avec avec l'Allemagne a concr\u00e9tis\u00e9 une esp\u00e8ce de d\u00e9centralisation de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, c'est une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir pour la Suisse, parce que le grand Gen\u00e8ve qui est en perm finalement un peu pompeux dans lequel pas grand monde se reconna\u00eetront r\u00e9alisme les r\u00e9gie est en r\u00e9alit\u00e9 une r\u00e9gion qui est une r\u00e9alit\u00e9 qui est dans laquelle on partage une communaut\u00e9 de destin avec pr\u00e8s d'un 1000000 et demi de personnes \u00e7a va quasiment jusqu'\u00e0 jusqu'\u00e0 Lyon, je parle \u00e9videmment de les habitants de la de la Haute-Savoie, de la Savoie et et de Gen\u00e8ve, bien entendu, et du canton de bon et alors effectivement, il nous appara\u00eet que c'est le moment de cr\u00e9er r\u00e9ellement, h\u00e9 bien, une institution qui puisse avoir les comp\u00e9tences juridiques et l\u00e9gales de d\u00e9cider souverainement et d\u00e9mocratiquement sur ce bassin de population la sur cette r\u00e9gion -l\u00e0, en lieu et place de Berne, d'un c\u00f4t\u00e9 et de Paris, de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [99%] :\r\nUn accord-cadre avec la France pour d\u00e9velopper les projets transfrontaliers Roger Golay j'imagine que \u00e7a doit pas vous emballer plus que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:16) [89%] :\r\nNon mais alors, contrairement \u00e0 ce que dit monsieur Maitre, je pense que c'est tout, a -t-elle que mauvais moment choisi pour d\u00e9poser ce genre de r\u00e9solution parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 la pression de l'Union europ\u00e9enne sur la la convention-cadre qui est en discussion, qui est li\u00e9 aux accords bilat\u00e9raux o\u00f9 on a des pressions qui sont \u00e9normes par rapport \u00e0 l'Europe sur la Suisse, donc le choix d'aller discuter avec Paris sur un autre accord-cadre pour des relations franco- Genevois, je pense que c'est pas le moment choisi le le le meilleur maintenant, il s'est aussi un peu le le coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau puisque il existe des organismes, des structures de discussions de d\u00e9cisions, on en a 3 qui qui sont en place, aujourd'hui, que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre il y a le comit\u00e9 r\u00e9gional franco- Genevois Groupement local de coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re pour le grand Gen\u00e8ve et puis il y a aussi le Conseil du L\u00e9man qui r\u00e9unit de nombreux partenaires du appartement fran\u00e7ais la r\u00e9gion Rh\u00f4ne Alpes Auvergne et puis aussi les cantons de au palais, etc, il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment de partenaires qui discute r\u00e9guli\u00e8rement, j'ai encore regard\u00e9 avec, conseiller d'\u00c9tat, Mauro podium si ces discussions ont toujours lieu, alors ils se rencontrent \u00e0 peu pr\u00e8s 2 \u00e0 3 fois par mois pour discuter de diff\u00e9rentes th\u00e9matiques et \u00e7a fonctionne relativement blanc bien le seul probl\u00e8me, c'est comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e, c'est qu'il y a cette politique centralis\u00e9e par rapport \u00e0 la France que tout toute d\u00e9cision est prise \u00e0 Paris et puis c'est clair que les accords. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [90%] :\r\nVoil\u00e0 pour changer, c'est ce que nous a dit Vincent Maitre tout \u00e0 l'heure, elle est peut-\u00eatre moins centralisatrice Elsa. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:56) [87%] :\r\nMoi, j'ai le change par rapport \u00e0 l'Allemagne, ces 2 pays qui sont dans l'Union europ\u00e9enne, on peut pas mettre en place un nouveau droit r\u00e9gional qui serait entre le droit national et puis le droit international, on a tenu compte question acc\u00e9der \u00e0 un drop, mais c'est pour, on a aussi, on a aussi des des parlements qui ne voudront pas c\u00e9der leur place peut-\u00eatre une structure parlementaire un petit peu en aucune parlementaire qu'on sait pas trop oui \u00e7a irait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [84%] :\r\nLe faire r\u00e9agir, on va faire r\u00e9agir peut-\u00eatre Vincent Maitre Roger Golay vous avez dit beaucoup de choses, oui, il y a d\u00e9j\u00e0 des institutions qui existent, pas 300 m\u00e8tres pour est ce qu'on risque pas de cr\u00e9er une sorte de 1000 feuilles administratif. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:40) [88%] :\r\nMais pr\u00e9cis\u00e9ment pas monsieur Golay vient de citer 3 institutions 3 je ne sais pas comment les appeler, organisme qui qui existe, c'est vrai, d\u00e9j\u00e0 je mets je mets au d\u00e9fi aux auditeurs de pouvoir les citer les r\u00e9p\u00e9ter leur nom de terre et savoir quelles sont leurs pr\u00e9rogatives, tout ceci est confus et totalement inefficace inhibition pour une raison tr\u00e8s simple, c'est que le l'\u00c9tat fran\u00e7ais applique son propre droit l'\u00c9tat suisse \u00e9galement son propre droit, nous n'avons, nous avons encore le droit cantonal qui peut trouver application dans dans bien des domaines, ici il s'agit pr\u00e9cis\u00e9ment de former un accord-cadre qui d\u00e9l\u00e8gue et qu'on des des comp\u00e9tences juridiques et normatives pour enfants qu'on est une institution qui puisse \u00eatre reconnaissable identifiable et \u00eatre incarn\u00e9e par des v\u00e9ritables capitaines de navire, des personnalit\u00e9s politiques qui serait \u00e9lu d\u00e9mocratiquement par le peuple suisse est reconnu, donc par le peuple suisse en l'occurrence, Django. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:44) [73%] :\r\nGrandement dans lequel des coups. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:46) [87%] :\r\nVous allez voir, je voulais, je termine juste, monsieur, monsieur Golay et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui fait qu'aujourd'hui ce grand son de ce grand Gen\u00e8ve ou plut\u00f4t ce qu'il est sens\u00e9 gouverner h\u00e9 bien dysfonctionne compl\u00e8tement il patine, h\u00e9 bien c'est parce qu'on a les 2 vagues d'institutions qui n'ont en r\u00e9alit\u00e9 aucune l\u00e9gitimit\u00e9 ou presque constitutionnel aucune, aucune marge de manoeuvre et aucun aucune pr\u00e9rogative l\u00e9gale pour pouvoir appliquer la politique qui devrait \u00eatre en mati\u00e8re par exemple de sant\u00e9 et d'\u00e9ducation, de transport ou de d\u00e9veloppement \u00e9conomique dans notre r\u00e9gion, dans notre r\u00e9gion a franco- valdo-genevois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [86%] :\r\nOui, bah, Roger Golay, c'est vrai, leur le grand Gen\u00e8ve c'est une r\u00e9alit\u00e9, les \u00e9changes, les les \u00e9changes sont sont sont sont r\u00e9els et a une vraie communaut\u00e9 de destins, mais il y a des institutions qui repr\u00e9sentent pas grand chose, enfin, que personne ne conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:39) [87%] :\r\nJe prends le si je prends le ce que je dis avant le Groupement local de coop\u00e9ration Transpole le Cavaliere pour qu'on Gen\u00e8ve c'est une structure de droit public suisse qui dispose d'une capacit\u00e9 juridique et financi\u00e8re pour mener \u00e0 bien des projets avec la France, il y a des structures qui sont \u00e0 plat ce qui fonctionne bien, le seul probl\u00e8me qu'on rencontre, c'est que lorsque la France a envoy\u00e9 il y a diff\u00e9rents d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des minist\u00e8res qui ne sont pas d'accord entre eux et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a tous les projets sont bloqu\u00e9s qui prennent justement du temps, c'est que les Fran\u00e7ais l'exploit se mettent d'accord entre Paris, certains minist\u00e8res et puis les communes transfrontali\u00e8res, c'est tout le probl\u00e8me qu'on qu'on a aujourd'hui, on verse Gen\u00e8ve 300 millions de francs de contribution \u00e0 la France, c'est une r\u00e9trocession sur l'imp\u00f4t \u00e0 la source pour qu'ils puisse Maitre des infrastructures en place des communes transfrontali\u00e8res d'pas se mettent d'accord pour des projets communs, vous voyez une discussion aujourd'hui c'est clair qu'il y a 7 accord-cadre texte avec la compagnie voil\u00e0 ex- voil\u00e0 que la chapelle merci qui est \u00e0 l'audace \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 tout r\u00e9cemment sa date de janvier, f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e, pour l'instant, ils en sont \u00e0 l'heure du blablabla entre l'Allemagne et puis la France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [79%] :\r\nEt \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Coire Mohamed. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:55) [91%] :\r\nFait que \u00e7a donne et comme je l'ai dit, ces 2 pays de l'Union europ\u00e9enne, c'est beaucoup plus facile, ils sont des droits communs en droit international qui se rejoignent, ce qui n'est pas le cas entre la la souverainet\u00e9 des cantons suisses et puis la conf\u00e9d\u00e9ration o\u00f9 on a des constitutions qui sont aussi diff\u00e9rentes, donc on peut pas aller comme \u00e7a de l'avance, simplement, c'est comme si Berne de la pas pens\u00e9e et moi je pense que cette r\u00e9solution n'a aucune chance de passer \u00e0 Berne, si on lit l'expos\u00e9 des motifs qui critique fermement la politique de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l'\u00e9gard de la France, je pense que c'est comme si, m\u00eame si on peut reprocher beaucoup de choses au gouvernement suisse, mais je pense que la balle est plut\u00f4t dans le camp de la France, c'est \u00e0 eux de corriger justement leurs instances politiques pour faciliter le d\u00e9veloppement de projets, mais aujourd'hui quand pas que c'est \u00e0 la Suisse de prendre ce type d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:46) [84%] :\r\nCe n'est pas s\u00fbr qu'il y ait une une vraie volont\u00e9 politique \u00e0 Vincent Maitre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:51) [90%] :\r\nC'est ce que je d\u00e9plore, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que, contrairement \u00e0 ce que vient de dire monsieur Golay la France est justement en train de r\u00e9former et de de faire son autocritique et de battre sa coulpe en r\u00e9formant en d\u00e9centralisant son pouvoir et en donnant plus d'autonomie \u00e0 ces r\u00e9gions et la seule r\u00e9ponse quand on lui donner monsieur Golay et son parti, h\u00e9 bien c'est un camouflet, je trouve pas que ce soit Missoni prudent en terme de relations internationales concern\u00e9es dans un pays comme la Suisse, et qu'on d\u00e9pend autant de nos voisins en concert, ne serait -ce qu'en mati\u00e8re \u00e9conomique ou en mati\u00e8re monsieur Golay disait tout \u00e0 l'heure que c'est vrai Gen\u00e8ve r\u00e9troc\u00e8de pr\u00e8s de 300 millions d'imp\u00f4t \u00e0 la source sur les travail les frontaliers \u00e0 la France, il oublie de dire que c'est m\u00eame frontalier rapporte 700 millions d'imp\u00f4ts \u00e0 au seul canton de Gen\u00e8ve, vous voyez bien que la balance est plus en notre faveur quand on la leur et qu'il est temps justement de cr\u00e9er des Liens qui soient durables parce que c'est parce qu'il en va du bien de jeunes ont plut\u00f4t, plut\u00f4t que de s'enfermer dans ses fronti\u00e8res et de rester recroquevill\u00e9s et craintif, comme le MCG nous encourage \u00e0 l'cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:58) [87%] :\r\nVotre r\u00e9action, pour conclure, Roger Golay. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:01) [89%] :\r\nOui, alors aujourd'hui on voit une chose, c'est que la France veut conserver des infrastructures pay\u00e9s bien s\u00fbr par la Suisse, hein, c'est consommer sans payer, malheureusement, on le voit dans la plupart des projets, c'est qu'il estime, on n'a qu'\u00e0 prendre le maire de la commune de questions Julien en Genevois qui ont fourni les travailleurs qu'\u00e0 payer les infrastructures, donc c'est plus de frontaliers, quand je vois ce projet de r\u00e9solution c'est c'est mentionn\u00e9 \u00e0 projets harmonieux et ambitieux, \u00e7a peut aller o\u00f9 ambitieux c'est la Gen\u00e8ve de 800000 habitants, d'une mani\u00e8re disons cr\u00e9\u00e9 paru par le PDC je ne sais pas, aujourd'hui, il faut se rendre compte que je r\u00e9pondais toujours Gen\u00e8ve et le payeur, Gen\u00e8ve et toutes sortes sollicit\u00e9 des infrastructures et on n'a pas de retour de la France, c'est toujours \u00e0 sens unique, aujourd'hui je pense \u00eatre \u00e0 la France de faire l'effort de faire la demande plut\u00f4t \u00e0 la Suisse de ce que propose Monsieur Ma\u00eetre je pense que l\u00e0, on verse un petit peu les r\u00f4les, je pense que Gen\u00e8ve et puis la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a rien \u00e0 se reprocher, par rapport \u00e0 sa politique franco- suisse et puis je pense qu'aujourd'hui, c'est aux Fran\u00e7ais de faire l'effort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [94%] :\r\nD\u00e9velopper ou non la coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re avec la France, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour en d\u00e9battre, Vincent Maitre, pr\u00e9sident du PDC Genevois et Roger Golay, conseiller national Cancelier nationale je vais y arriver MCG, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:23) [88%] :\r\nMerci avoir et. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-13T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Golay, Roger", "role": "conseiller national genevois MCG", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maitre, Vincent", "role": "d\u00e9put\u00e9 au grand Conseil genevois et pr\u00e9sident du PDC genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D27C26E-17A4-4E2B-AAB4-9790020F3571", "internalArchiveId": "7D27C26E-17A4-4E2B-AAB4-9790020F3571", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Barbey, directeur r\u00e9gional des CFF;Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, directeur ex\u00e9cutif de la F\u00eate des Vignerons;Rapha\u00ebl Mahaim, Avocat;Guy Mettan, D\u00e9put\u00e9 PDC, GE;Willy Cretegny, Viticulteur - Vert ind\u00e9pendant, GE;Jeremy Hunt,  Secr\u00e9taire d'\u00c9tat des Affaires \u00e9trang\u00e8res et du Commonwealth;Boris Johnson, Membre du parlement du Royaume-Uni;Didier Nourrisson, Professeur d'Histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lyon;Karin Z\u00fcrcher, du centre universitaire suisse de sant\u00e9 publique Unisant\u00e9;Miki Sch\u00e4r, Coureur cycliste suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/FDV GARE FOULE PI)  \r\nLes Vignerons.\r\nLeur F\u00eate. Entre tradition et modernit\u00e9. \r\nVevey. \r\nSa gare. \r\nR\u00e9nov\u00e9e. \r\nA huit jours du coup d'envoi, il faut bien \u00e7a pour accueillir les centaines de milliers de spectateurs attendus jusqu'au 11 ao\u00fbt.\r\nUn d\u00e9fi de taille pour les organisateurs, mais aussi pour les CFF.\r\nNous sommes sur les quais de Vevey.\r\nAvec Simon Corthay.\r\n  1'29''\r\n((Les centaines de milliers de personnes qui passeront jusqu'au 11 ao\u00fbt par la gare de Vevey arriveront et repartiront par trains r\u00e9guliers - et trains sp\u00e9ciaux. Alain Barbey, directeur r\u00e9gional des CFF.\r\n-> Son (+ de 1000 trains suppl\u00e9mentaires et 450 personnes en plus....)\r\nPour \u00e9viter le stress, les organisateurs recommandent d'arriver \u00e0 Vevey deux heures avant le d\u00e9but du spectacle, m\u00eame si l'ar\u00e8ne ne se trouve qu'\u00e0 200 m\u00e8tres de la gare. D'ailleurs les portes ouvriront une heure et demie \u00e0 l'avance. Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, directeur ex\u00e9cutif.\r\n-> Son  (20'000 personnes = 90 minutes pour les faires entrer + processus de s\u00e9curit\u00e9... comme dans les grands matche de foot))\r\nQuant aux CFF, ils pr\u00e9voient surtout un branle-bas de combat apr\u00e8s le spectacle, quand le public prendra par milliers les trains du retour. Les spectateurs devraient \u00eatre filtr\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la gare, selon leur destination.)\r\n(08/VD/CRISE YLB-LA REGION ITV MAHAIM) *** Direction Yverdon, maintenant...o\u00f9 le feu couve\r\nRupture de la coll\u00e9gialit\u00e9.\r\nAtteinte pr\u00e9sum\u00e9e \u00e0 la libert\u00e9 de la presse.  \r\nLa municipalit\u00e9 de la ville du Nord vaudois se d\u00e9chire autour de La R\u00e9gion et de sa r\u00e9dactrice en cheffe. \r\nLe syndic et ses coll\u00e8gues PLR au sein de l'ex\u00e9cutif r\u00e9futent avoir demand\u00e9 son d\u00e9part. \r\nMais l'avocat de Caroline Gu\u00e9barre conteste cette version. Rapha\u00ebl Mahaim \r\n 0'49''\r\nRapha\u00ebl Mahaim avec Dominique Choffat. \r\nProchaine \u00e9tape: cet \u00e9t\u00e9.\r\nAvec une tentative de conciliation entre les deux parties.\r\n(plainte src) Le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration a-t-il  le droit de surveiller Internet ? \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral tranchera. \r\nPour l'ONG Soci\u00e9t\u00e9 Num\u00e9rique, la surveillance massive op\u00e9r\u00e9e par le SRC va \u00e0 l'encontre des libert\u00e9s fondamentales. \r\nElle a donc saisi la justice.\r\n(TF3/GE/CANDIDATS INDEPENDANTS PI) *** La politique les int\u00e9resse, mais hors des partis: ils se lancent donc comme ind\u00e9pendants dans la course aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nAinsi \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 leurs noms r\u00e9sonnent. \r\nGuy Mettan, d\u00e9put\u00e9, a d\u00e9missionn\u00e9 du PDC: il vise le Conseil national. \r\nVigneron-encaveur, Willy Cr\u00e9tegny brigue lui un si\u00e8ge aux Etats. \r\nLeur point commun: l'\u00e9cologie. Guillaume Rey.\r\n 1'30''\r\n((Non retenu sur la liste du PDC, Guy Mettan avait quitt\u00e9 le parti ce printemps. Le voici donc comme ind\u00e9pendant dans la course au National. (Il vient de recueillir les 200 signatures de citoyens genevois n\u00e9cessaires...) Le mouvement qu'il souhaite incarner s'appelle \"Plan\u00e8te bleue\"... il met l'accent sur la d\u00e9fense de l'environnement, ou encore la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. Mais Guy Mettan se d\u00e9fend de tout opportunisme politique. \r\n25'' \r\nQuant \u00e0 Willy Cretegny, il vise lui les Etats. Il avait surpris l'an dernier avec ses quelques 20'000 suffrages au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat. Lui aussi met l'\u00e9cologie au coeur de ses priorit\u00e9s. Mais pourquoi ne pas avoir choisi de rejoindre un parti traditionnel? \r\n26''\r\nWilly Cr\u00e9tegny, Guy Mettan, deux candidats qui jouent donc la carte de l'ind\u00e9pendance... Mais \u00eatre \u00e9lu en \u00e9tant hors parti serait un sacr\u00e9 exploit.\r\n(12/UK/DEBAT EXTRAITS (HUNT ET/OU JOHNSON)) *** Une autre \u00e9lection se joue actuellement, mais au Royaume-Uni\r\nEn jeu: la succession de Theresa May \u00e0 la t\u00eate du Parti conservateur.\r\nEt donc, de facto, du gouvernement britannique.\r\nLes deux derniers pr\u00e9tendants encore en lice se sont affront\u00e9s hier soir lors d'un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.\r\nEt chacun a voulu prouver \u00e0 l'autre qu'il \u00e9tait le plus \u00e0 m\u00eame de g\u00e9rer le dossier du Brexit.\r\n  0'09''\r\nEtre premier ministre, c'est dire aux gens ce qu'ils ont besoin d'entendre. Pas simplement ce qu'ils veulent entendre. la diff\u00e9rence, entre vous et moi, c'est que vous colportez de l'optimisme. \r\n*** Ca, c'\u00e9tait Jeremy Hunt, l'actuel ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\nEt la r\u00e9ponse de Boris Johnson, l'ancien maire de Londres, a fus\u00e9: \r\n 0'09''\r\nDe nouveau, il fait peur en parlant d'un Brexit sans accord ! Il faut plut\u00f4t nous pr\u00e9parer. Et dire aux gens qu'ils peuvent le faire ! \r\nBoris Johnson, selon les derniers sondages, cr\u00e9dit\u00e9 de 74% des intentions de vote des membres du Parti conservateur. Contre 26% pour Jeremy Hunt. Les militants ont jusqu'au 22 juillet pour faire leur choix.\r\n(riches moins riches) *** Les plus riches de la plan\u00e8te le sont un peu moins. \r\nLa fortune de ceux qui poss\u00e8dent au moins 1 million de dollars \u00e0 investir a recul\u00e9 de 7% l'an dernier. \r\nEtude Capgemini \u00e0 l'appui.\r\nLes march\u00e9s boursiers tir\u00e9 la langue, et l'\u00e9conomie a ralenti. \r\nAinsi en Asie. \r\nEn Chine, surtout.\r\n(13/F/ARGENT NOTRE-DAME PA) *** Eux, on ne sait pas s'ils sont devenus moins riches.....Mais les sauveurs de Notre-Dame de Paris se font attendre\r\nRappelez-vous: au lendemain de l'incendie de la cath\u00e9drale, les promesses de dons avaient afflu\u00e9. \r\nTrois mois plus tard, la somme des dons r\u00e9colt\u00e9 ne d\u00e9passe pas 38 millions d'euros. \r\nLoin des 850 \u00e9voqu\u00e9s mi-mai par le ministre de la culture. \r\nQue de promesses non tenues, apparemment, Ariane Hasler. \r\n  0'55''\r\n((On se souvient au lendemain de l'incendie de la course \u00e0 l'annonce la plus folle en terme de dons du c\u00f4t\u00e9 des milliardaires fran\u00e7ais. or si ces derniers ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapides pour annoncer qu'ils se portaient au chevet de notre dame, en revanche ils semblent \u00eatre moins press\u00e9s d'honorer leurs promesses. Pour rappel, Bernard Arnault et Fran\u00e7ois Pinault - premi\u00e8re et troisi\u00e8me fortunes de France - avaient respectivement promis 200 et 100 millions.\r\nMais ils ne sont pas les seuls \u00e0 n'avoir pas encore concr\u00e9tis\u00e9 leur annonces. du c\u00f4t\u00e9 des collectivit\u00e9s qui avaient fait des promesses par exemple, celles-ci doivent faire l'objet de d\u00e9lib\u00e9rations. du coup certains municipalit\u00e9 ont du faire marche arri\u00e8re ou temporisent.. comme Lyon qui a d\u00e9cid\u00e9 d'attendre avant de verser les 200.000 euros promis. \r\nIronie de l'histoire.. pour instant c'est gr\u00e2ce \u00e0 des am\u00e9ricains avec l'association Friends of Notre-Dame que les quatre premiers millions ont pu \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s pour les travaux. \r\nAriane Hasler RTS info Paris))\r\n(boeing ventes) Boeing a du plomb dans les ailes.\r\nSes livraisons ont chut\u00e9 de plus de 50 % entre le deuxi\u00e8me trimestre de l'ann\u00e9e et celui de l'an pass\u00e9.\r\nL'avionneur am\u00e9ricain a suspendu celles du 737 MAX, clou\u00e9 au sol depuis mars apr\u00e8s son implication dans deux accidents mortels. \r\nSon rival europ\u00e9en Airbus pourrait en profiter.\r\nEt devenir pour la premi\u00e8re fois numero 1 mondial en termes de livraisons.\r\n(TF4/NETFLIX BAISSE TABAC PI) Stop \u00e0 la clope !\r\nDixit Netflix !\r\nEpingl\u00e9e par une organisation anti-tabac aux Etats-Unis, le glant mondial s'engage \u00e0 r\u00e9duire le tabagisme dans ses programmes. Car trop de gens fument dans les productions du numero 1 mondial, Pierre-Etienne Joye, chiffres \u00e0 l'appui !\r\n 1'33''\r\n ((L'ONG a analys\u00e9  la saison 2 de  Strangers Things. R\u00e9sultat: les acteurs y fument 262 cigarettes. C'est 44 pour cent de plus par rapport \u00e0 la saison 1. D'autres films  ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9es au peigne fin avec un constat similaire. . Netflix a donc promis qu'\u00e0 l'avenir, ses productions destin\u00e9es \u00e0 un public adolescent  seraient r\u00e9alis\u00e9es sans tabac, ni cigarette \u00e9lectronique. Une r\u00e9ponse hypocrite estime Didier Nourrisson, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lyon. Il est aussi l'auteur du livre Cigarette, histoire d'une allumeuse.\r\n-> son.... articificielle et effet d'annonces ... soyons pas dupes!\r\nPour Karin Z\u00fcrcher, du centre universitaire suisse de sant\u00e9 publique Unisant\u00e9, la d\u00e9cision de Netflix est louable, \u00e0 condition d'\u00eatre r\u00e9ellement mise en pratique\r\n-> son.... faut contr\u00f4ler, surveiller et \u00eatre plus contraignant...\r\nNetflix s'octroie d\u00e9j\u00e0 le droit de d\u00e9roger exceptionnelllement \u00e0 ses promesses. Notamment quand il s'agira de r\u00e9pondre \u00e0 des exigences d'exactitude historique ou factuelle. ))\r\n(nicki minaj) Nicki Minaj fait marche arri\u00e8re.\r\nElle ne chantera pas en Arabie Saoudite. \r\nLa rappeuse am\u00e9ricaine annule son concert pr\u00e9vu jeudi prochain. Une forme de soutien, dit-elle, aux droits des femmes, des homosexuels, et la libert\u00e9 d'expression.\r\nPlusieurs organisations de d\u00e9fense des droits humains avaient critiqu\u00e9 sa participation au festival de Jeddah.\r\n(tour de france viviani) C'est la victoire qui me manquait !\r\nParole de sprinter italien: celle d'Elia Viviani, hier \u00e0 Nancy. \r\nUne premi\u00e8re sur le Tour de France, pour sa deuxi\u00e8me participation. \r\nLui le multiple vainqueur d'\u00e9tapes sur le Giro et la Vuelta. \r\nPar ailleurs champion olympique sur piste \u00e0 Rio en 2016\r\n(18/TFD ITV SCHAER) *** Une quatri\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, hier, anim\u00e9e par un Suisse...\r\nIl a vendu ch\u00e8rement sa peau, Miki Sch\u00e4r. Repris \u00e0 15 kilom\u00e8tres seulement de l'arriv\u00e9e, apr\u00e8s s'\u00eatre \u00e9chapp\u00e9 pendant 200 kilom\u00e8tres en compagnie de deux autres coureurs. \r\nLot de consolation pour le Lucernois: le prix de la combativit\u00e9. Comme \u00e0 Valence l'an dernier. \r\n  0'47''\r\nMiki Sch\u00e4r avec J\u00e9rome Jeannin. Le peloton prend aujourd'hui la route de Colmar. Toujours conduit par le Fran\u00e7ais Julian Alaphilippe.\r\nPROMO\r\n(tennis hommes + femmes) Il n'est pas tr\u00e8s grand,\r\nMais il est vaillant.\r\nKei Nishikori.\r\nCe sera cet apr\u00e8s-midi.\r\nA Wimbledon. Face \u00e0 Rodger Federer.\r\nSur un Central toujours moins vert. \r\nEnjeu de ce duel nippo-suisse: une place en 1/2 finale.\r\n*** Un carr\u00e9 final connu depuis hier chez les femmes...\r\nPartie pour \u00e9galer le record de victoires en Grand Chelem: 24, Serena Williams affrontera demain la Tch\u00e8que Barbora Strycatova. Dans l'autre 1/2 finale, l'Ukrainienne Elina Svitolina se mesurera \u00e0 la Roumaine Simona Halep.\r\n(b\u00e4rfuss) Il y a eu avant lui Frisch, D\u00fcrrenmatt, Muschg.\r\nLukas B\u00e4rfuss re\u00e7oit \u00e0 son tour le Prix Georg-B\u00fcchner , la plus haute distinction litt\u00e9raire allemande. \r\nLa Suisse ? \r\nUn pays de nains catatoniques, a \u00e9crit un jour l'\u00e9crivain bernois. Qui s'immobilise devant ses monuments nationaux. Mais dont les partis politiques n'ont pas le courage d'affronter les vrais d\u00e9fis.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(pitatage informatique) Washington (ats/afp) Entre logiciels malveillants et documents contenant un virus, les pirates informatiques ont men\u00e9 environ deux millions d'attaques en 2018. Celles-ci ont co\u00fbt\u00e9 mondialement plus de 45 milliards de dollars, d'apr\u00e8s une \u00e9tude am\u00e9ricaine d\u00e9voil\u00e9e mardi.\r\nSelon l'Alliance pour la confiance en ligne de la Soci\u00e9t\u00e9 Internet, qui a compil\u00e9 des donn\u00e9es provenant du monde entier, les ran\u00e7ongiciels auraient co\u00fbt\u00e9 8 milliards de dollars. Ces attaques consistent \u00e0 s'emparer des donn\u00e9es d'un utilisateur via des logiciels malveillants avant d'exiger une ran\u00e7on en \u00e9change de leur d\u00e9blocage.\r\nLes collectivit\u00e9s locales en sont particuli\u00e8rement victimes. Des villes comme Atlanta ou Baltimore aux Etats-Unis ont notamment \u00e9t\u00e9 forc\u00e9es de reconstruire leur r\u00e9seau informatique.\r\nSi le nombre de ce genre d'attaques a baiss\u00e9 d'environ 20% par rapport \u00e0 2017, les pertes financi\u00e8res qu'elles ont provoqu\u00e9es ont bondi de 60%.\r\nCinq milliards de fichiers expos\u00e9s\r\nD'autres co\u00fbts importants ont d\u00e9coul\u00e9 de fraudes impliquant l'usurpation d'adresses \u00e9lectroniques de particuliers ou d'entreprises pour envoyer des courriels contenant un lien corrompu ou un document infect\u00e9 (1,3 milliard de dollars). Ou encore du \"cryptojacking\", fabrication clandestine de monnaies virtuelles comme le bitcoin via l'infiltration d'un serveur internet, d'un ordinateur ou d'un smartphone.\r\nLe rapport a par ailleurs d\u00e9nombr\u00e9 environ 6'515 br\u00e8ches informatiques ayant expos\u00e9 les donn\u00e9es de cinq milliards de fichiers, ce qui est un peu moins qu'en 2017.\r\nMais selon Jeff Wilbur, directeur technique de l'Alliance, les chiffres avanc\u00e9s dans le document sont probablement inf\u00e9rieurs \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. De nombreuses attaques ne sont pas rendues publiques. Cette \u00e9tude rassemble des donn\u00e9es de soci\u00e9t\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 informatique comme Symantec et Trend Micro ou d'agences gouvernementales comme la police f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine (FBI).\r\n(SDA-ATS\\/fl) - brf041\r\n09.07.**\r\n(syndicats 14 juin) \r\n(poutine eoliennes) MOSCOU, 9 juillet (Reuters) - Vladimir Poutine a mis en\r\ndoute mardi le bien-fond\u00e9 de l'\u00e9nergie \u00e9olienne, en expliquant\r\nque les \u00e9oliennes \u00e9taient nuisibles aux oiseaux, mais aussi aux\r\nvers de terre.\r\nLa Russie, grand pays producteur d'hydrocarbures, est \u00e0 la\r\ntra\u00eene dans le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables comme le\r\nsolaire et l'\u00e9olien.\r\nL'\u00e9nergie \u00e9olienne est rarement utilis\u00e9e en Russie dans la\r\nproduction d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\"L'\u00e9nergie \u00e9olienne est une bonne chose, mais est-ce que\r\nl'on tient compte des oiseaux, dans cette affaire? Combien\r\nd'oiseaux meurent?\", s'est interrog\u00e9 le pr\u00e9sident russe lors\r\nd'une conf\u00e9rence, t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, sur l'industrie dans la ville\r\nd'Ekaterinbourg, dans l'Oural.\r\n\"Elles (les \u00e9oliennes) provoquent des vibrations, et\r\ncontraignent les vers \u00e0 sortir du sol. Ce n'est pas une\r\nplaisanterie!\", a-t-il dit.\r\nIl a ajout\u00e9 que les gens ne voulaient pas vivre sur une\r\nplan\u00e8te sem\u00e9e de \"rang\u00e9es d'\u00e9oliennes et couverte de plusieurs\r\ncouches de panneaux solaires.\"\r\n(Vladimir Soldatkin; Eric Faye pour le service fran\u00e7ais)\r\n(Reuters) - L8N24A54P / **\r\n09.07.**", "durationSec": 807, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10550251", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-07-10T07:00:21_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-07-10T07:00:21_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10550267", "ece-10550251"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-16T06:24:22Z", "webPublicationDate": "2019-07-10T05:34:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}