{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=825&rows=25&query=PDC", "count": 860, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=850&rows=25&query=PDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=835&rows=25&query=PDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=800&rows=25&query=PDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PDC"}, "data": [{"id": "sound-B3D70399-6839-486F-B5E5-3D4CC62D84C3", "internalArchiveId": "B3D70399-6839-486F-B5E5-3D4CC62D84C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Open d'Australie: Stan Wawrinka \u00e9limin\u00e9 par Milos Raonic", "publicationDate": "2019-01-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bruno Beeler, pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien schwyzois\r\n\"On sort d'un tel match \u00e0 la fois frustr\u00e9 et triste. C'est dur de perdre un match de quatre heures pour un ou deux points\", a d\u00e9clar\u00e9 Stan Wawrinka qui quitte Melbourne apr\u00e8s sa d\u00e9faite contre Milos Raonic.\r\n\r\nOpen d'Australie: Stan Wawrinka \u00e9limin\u00e9 par Milos Raonic 12h30: L'UDC Peter F\u00f6hn se retire GENDRE\r\nC'est un poids lourd... de la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.... qui s'en va: \r\nle conseiller aux Etats... schwytzois.... \"Peter F\u00f6hn\".... quittera... la chambre haute... cet automne.... apr\u00e8s 24 ans.... \u00e0 Berne. \r\nLe s\u00e9nateur UDC... laisse un si\u00e8ge... fort convoit\u00e9... \u00e0 droite. \r\nDelphine Gendre...\r\nSon d\u00e9part... aiguise les app\u00e9tits... et pourrait int\u00e9resser... une certaine... Petra G\u00f6ssi. \r\nLa pr\u00e9sident du PLR suisse n'a pas encore dit si elle \u00e9tait candidate.. Pour l'heure, Petra G\u00f6ssi se contente d'y r\u00e9fl\u00e9chir et d'attendre la strat\u00e9gie que d\u00e9cidera le PLR de son canton, comme elle l'a dit hier dans la presse al\u00e9manique.\r\nDelphine... quelles sont ses chances... si elle se pr\u00e9sente?\r\nC'est \u00e9vident qu'elle fait figure de candidate presque \"naturelle\"... A la t\u00eate du PLR Suisse, sa notori\u00e9t\u00e9 n'est plus \u00e0 faire. En plus, il y a l'effet femme. Mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 Petra G\u00f6ssi prendrait aussi des risques en tentant sa chance aux Etats. C'est l'analyse que fait Bruno Beeler, le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien schwyzois:\r\nSON traduit\r\n(((Le PLR est le 3\u00e8me parti dans le canton avec 20 % des voix. La question qu'il doit se poser, c'est est-ce que Petra G\u00f6ssi arrivera \u00e0 r\u00e9unir assez de voix pour porter sa candidature. C'est \u00e0 elle de savoir si elle veut mettre tous les oeufs dans le m\u00eame panier: dans le canton de Schwyz, ce n'est pas dans nos habitudes d'\u00eatre \u00e0 la fois candidat au national et au Etats. Je pense que les \u00e9lecteurs n'appr\u00e9cieront pas.)))\r\n*** Si je comprends bien Delphine... on n'aime pas trop... les politiciens... qui jouent... sur deux tableaux. \r\nC'est cela. Donc Petra G\u00f6ssi jouerait gros en renon\u00e7ant \u00e0 l'assurance de son si\u00e8ge au national. Car une victoire aux Etats n'est pas certaine: le PDC, deuxi\u00e8me force du canton compte bien regagagner le si\u00e8ge perdu il y a 8 ans au profit de l'UDC Peter F\u00f6hn. Et enfin, l'UDC justement, premier parti \u00e0 Schwyz, il tentera de maintenir ses deux si\u00e8ges au conseil des Etats..", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10126021", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Open d\u2019Australie: Stan Wawrinka \u00e9limin\u00e9 par Milos Raonic / 12H30_2019-01-17T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 17.01.2019"], "alternativeSummary": ["\"On sort d'un tel match \u00e0 la fois frustr\u00e9 et triste. C'est dur de perdre un match de quatre heures pour un ou deux points\", a d\u00e9clar\u00e9 Stan Wawrinka qui quitte Melbourne apr\u00e8s sa d\u00e9faite contre Milos Raonic."], "variantIds": ["ece-10126021"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-23T18:44:21Z", "speechToTexts": ["23.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMot de tennis encore avec Stan Wawrinka qui a perdu son match tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'Open d'Australie, l'aventure s'arr\u00eate donc au 2\u00e8me tour pour le Vaudois, il a \u00e9t\u00e9 battu par le Canadien Milos s'Raonic apr\u00e8s 4 heures de combats 6 7 7 6 7 6 7 6 ce match s'est donc jou\u00e9 sur 2 3 coups, c'est une frustration pour faire Wawrinka mais il tire quand m\u00eame, un bilan positif de son parcours \u00e0 Melbourne, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [89%] :\r\nDans l'ensemble, c'est positif, forc\u00e9ment, j'ai toujours envie d'aller plus loin, de faire mieux aujourd'hui perdre au 2\u00e8me tour c'est pas, c'est pas le meilleur r\u00e9sultat, mais c'est pas, c'est pas ce que je regarde moi je regarde \u00e0 long terme sur aire, j'en suis physiquement tennistiquement je pense que dans l'ensemble, voil\u00e0, je me sens je ne sont tr\u00e8s bien aujourd'hui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s bon niveau quand une fois comme je le dis, j'ai j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 prendre le match mais je pense qu'il y a beaucoup de positif \u00e0 prendre pour le reste de l'ann\u00e9e que vous \u00e9voquez le long terme, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire redevenir le joueur qu'il va en finale de Grand Chelem, non, \u00e7a veut dire de continuer \u00e0 bien travailler \u00e0 faire ce qu'il faut pour retrouver des des r\u00e9sultats pour gagner encha\u00eener les matches aussi si possible gagner des troph\u00e9es, c'est clair, c'est, selon lui, maintenant voil\u00e0 le long terme, c'est c'est l'ann\u00e9e l'ann\u00e9e elle est longue \u00e0 11 mois si si je continue \u00e0 faire les choses que je fais tous les jours pour pour progresser, ben je pense qu'il y a moyen vraiment de de regagner des bons matches vous plus grande satisfaction, c'est le physique ou c'est le jeu, c'est c'est g\u00e9nial physique, le mental le jour aussi, je pense que voil\u00e0, comme je l'ai dit, aujourd'hui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un match complet, malheureusement, je ne l'ai pas gagner, je sais que des matches comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut, \u00e7a peut tourner, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 le cas aujourd'hui, donc je continue \u00e0 travailler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [97%] :\r\n\u00e7a ne Wawrinka avec Bernardin Allemann. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-17T12:03:12Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09ADCC0B-AE1B-448A-A290-E08EEC24EA25", "internalArchiveId": "09ADCC0B-AE1B-448A-A290-E08EEC24EA25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR suisse, a heurt\u00e9 les romands dans une d\u00e9claration ou elle a \u00e9voqu\u00e9 une diff\u00e9rence culturelle entre latins et al\u00e9maniques alors qu'elle commentait le soutien \u00e0 Pierre Maudet par assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du PLR genevois : interview de Christophe B\u00fcchi, journaliste al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-01-17T00:00:00Z", "summary": "Petra G\u00f6ssi a \u00e9voqu\u00e9, mercredi dans Forum, une diff\u00e9rence culturelle entre Latins et Al\u00e9maniques alors qu'elle commentait le vote genevois sur Pierre Maudet. Ses propos ont bless\u00e9 plusieurs \u00e9lus. Interview de Christophe B\u00fcchi, journaliste al\u00e9manique.\r\nLa pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi a heurt\u00e9 les Romands. Dans une d\u00e9claration hier soir dans Forum, elle a \u00e9voqu\u00e9 une diff\u00e9rence culturelle entre Latins et Al\u00e9maniques alors qu'elle commentait le vote genevois sur Pierre Maudet. Alexandra Richard, vous \u00eates en direct de Berne, son propos  a bless\u00e9 plusieurs \u00e9lus... Avant de revenir avec vous sur ces r\u00e9actions, on va r\u00e9\u00e9couter ce que disait Petra G\u00f6ssi sur notre antenne:\r\n SON\r\nUne notion de l'Etat diff\u00e9rente... et cette allusion \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection au Tessin du conseiller aux Etats PDC Filippo Lombardi apr\u00e8s une affaire d'alcool au volant. Alexandra Richard, c'est discriminatoire pour plusieurs \u00e9lus latins...\r\nOui, parce que c'est sous-entendre qu'il y aurait un laxisme latin par opposition \u00e0 la rigueur al\u00e9manique. Une propension des Romands \u00e0 tol\u00e9rer un comportement qui rel\u00e8ve du d\u00e9lit. \r\nPour le socialiste Roger Nordmann, \"c'est insultant et discriminatoire. Les probl\u00e8mes du PLR genevois sont \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 de Pierre Maudet et pas d'un d\u00e9faut de caract\u00e8re des Romands.\"\r\n\"C'est un lieu commun\" ajoute le s\u00e9nateur Filippo Lombardi, qui note la m\u00e9moire d'\u00e9l\u00e9phant de Petra G\u00f6ssi puisque son affaire d'alcool au volant remonte \u00e0 15 ans. \r\nAu passage, il rappelle que la tr\u00e8s Romande G\u00e9raldine Savary n'a certainement pas fait preuve de laxisme en d\u00e9missionnant pour une affaire bien mineure en comparaison.\r\nUn lieu commun... On sent un certain agacement des latins...\r\nOui, les latins d\u00e9sinvoltes... \u00e7a rappelle cette histoire de la Weltwoche qui avait qualifi\u00e9 les Romands de Grecs de la Suisse. \r\nOn sent une lassitude face \u00e0 ce clich\u00e9, cette petite ethnologie politique.\r\n... Qui sert ici \u00e0 expliquer l'affaire Maudet... Peut-\u00eatre parce qu'elle est incompr\u00e9hensible...\r\nOui, et plusieurs \u00e9lus disent comprendre la tension qui anime le PLR et sa pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi face \u00e0 Pierre Maudet qui refuse de d\u00e9missionner. \r\nMais justement, c'est une affaire Maudet: \"c'est surtout une question de caract\u00e8re plus qu'une question de r\u00e9gion\", dit par exemple la conseill\u00e8re nationale PLR Christa Markwalder, qui ne partage pas l'analyse culturelle de sa pr\u00e9sidente. \r\nCette analyse, personne ne la partage? Dans le fonds, pourquoi pas... On ne peut pas dire qu'il y aurait une approche diff\u00e9rente entre Romands et Al\u00e9maniques?\r\nAlors en politique, oui, il y a peut-\u00eatre un rapport diff\u00e9rent \u00e0 l'Etat, selon plusieurs \u00e9lus, \u00e0 l'image du PLR vaudois Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz. Sur le r\u00f4le de l'Etat, le lien, les attentes de la population. \r\nLa tol\u00e9rance face \u00e0 certains comportements aussi.\r\nEt le conseiller national socialiste Fabian Molina note une \"petite diff\u00e9rence de sensibilit\u00e9 sur les cadeaux entre Romands et Al\u00e9maniques. Mais c'est, pour lui aussi, surtout une affaire Maudet.\" \r\nUne question de personne donc. Tous sont unanimes sur ce point.\r\nSi ces d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s genevois l'ont soutenu, ce n'est pas \u00e0 mettre en lien avec une particularit\u00e9 culturelle. \r\nPetra G\u00f6ssi aurait d\u00e9rap\u00e9?\r\nC'est l'avis de plusieurs \u00e9lus. \"Elle a d\u00e9rap\u00e9. Et ce n'est pas insignifiant de la part de la pr\u00e9sidente d'un parti national\", selon le socialiste Roger Nordmann. \r\nPour le lib\u00e9ral radical Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, c'\u00e9tait un raccourci caricatural. \r\nUn avis partag\u00e9 par la Verte-lib\u00e9rale Isabelle Chevalley qui compte bien le signaler \u00e0 Petra G\u00f6ssi. Pour elle, \"c'est une Genferei et pas une Welcherei\", une affaire romande... \r\nClich\u00e9 contre clich\u00e9.))", "durationSec": 476, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10126038", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse al\u00e9manique", "Suisse italienne", "Suisse romande", "Suisse"], "thematicThemes": ["crise politique", "comportement", "identit\u00e9 collective"], "thematicPersons": ["PLR", "G\u00f6ssi, Petra"], "alternativeTitle": ["Petra G\u00f6ssi sous-entend que les politiciens latins sont moins int\u00e8gres / FOR_2019-01-17T18:02:00_developpement-5", "Forum du 17.01.2019"], "alternativeSummary": ["Petra G\u00f6ssi a \u00e9voqu\u00e9, mercredi dans Forum, une diff\u00e9rence culturelle entre Latins et Al\u00e9maniques alors qu'elle commentait le vote genevois sur Pierre Maudet. Ses propos ont bless\u00e9 plusieurs \u00e9lus. Interview de Christophe B\u00fcchi, journaliste al\u00e9manique."], "variantIds": ["ece-10126038"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:21Z", "speechToTexts": ["23.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi a heurt\u00e9 les Romands dans une d\u00e9claration hier soir dans Forum, elle a \u00e9voqu\u00e9 une diff\u00e9rence culturelle entre Latins et Al\u00e9maniques alors qu'elle commentait le vote Genevois sur Pierre Maudet Alexandra Richard, vous \u00eates une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral son propos, le propos donc P\u00e9tra G\u00f6ssi a bless\u00e9 plusieurs \u00e9lus alors avant de revenir avec vous sur ces r\u00e9actions, on va r\u00e9\u00e9couter exactement ce que disait P\u00e9tra G\u00f6ssi sur notre antenne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [89%] :\r\nNSA warrants Noppen de front le vote \u00e9tait serr\u00e9 et puis c'est surtout une affaire genevoise, on sait tous que les diff\u00e9rentes r\u00e9gions en Suisse r\u00e9agissent diff\u00e9remment, l\u00e0 on voit bien que la mani\u00e8re de percevoir l'\u00c9tat est peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rente, je crois que la Suisse al\u00e9manique pense d'une autre mani\u00e8re, dit de Stacy, puis il y a aussi les autres r\u00e9gions, je pense par exemple au Tessin l\u00e0- bas, c'est aussi possible qu'on soit arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s un accident de la route en \u00e9tant ivre et qu'on soit quand m\u00eame r\u00e9\u00e9lu apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a montre vraiment bien la diff\u00e9rence entre les r\u00e9gions de Suisse, c'est comme \u00e7a, on conna\u00eet la Suisse et donc on ne se sent pas du tout d\u00e9savou\u00e9, c'\u00e9tait \u00e7a ou irrite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [94%] :\r\nUne nation de l'\u00c9tat diff\u00e9rente et cette allusion \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection au Tessin du conseiller aux \u00c9tats better PDC Filippo Lombardi apr\u00e8s une affaire d'alcool au volant, Alexandra Richard c'est discriminatoire pour plusieurs \u00e9lus latins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [95%] :\r\nOui, parce que c'est sous- entendre qu'il y aurait un laxisme latin, par opposition \u00e0 la rigueur al\u00e9manique une propension des Romands \u00e0 tol\u00e9rer un comportement qui rel\u00e8ve du d\u00e9lit pour le socialiste Roger Nordmann, c'est insultant et discriminatoire les probl\u00e8mes du PLR Genevois sont \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 de Pierre Maudet et pas d'un d\u00e9faut de caract\u00e8re des Romands c'est un lieu commun, ajoute le s\u00e9nateur Filippo Lombardi, qui note la m\u00e9moire d'\u00e9l\u00e9phant de P\u00e9tra G\u00f6ssi puisqu'en affaire d'alcool au volant, remonte \u00e0 \u00e0 15 ans et au passage, il rappelle que la tr\u00e8s Romande G\u00e9raldine Savary n'a certainement pas fait preuve de laxisme en d\u00e9missionnant pour une affaire bien mineure en comparaison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [90%] :\r\nUn lieu commun, on sent un certain en agacement des latins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [93%] :\r\nEt on sent \u00e7a les latins d\u00e9sinvoltes, hein, \u00e7a rappelle cette histoire de la Weltwoche, qui avait qualifi\u00e9 les Romands de Grecs de la Suisse, on sent une lassitude face \u00e0 ce clich\u00e9 cette petite ethnologie politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [95%] :\r\nQui sert ici \u00e0 expliquer l'affaire Maudet, peut-\u00eatre parce qu'elle est incompr\u00e9hensible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [92%] :\r\nOui, et plusieurs \u00e9lus le le disent, hein, ils comprennent cette tension qui anime le le PLR et sa pr\u00e9sidente, P\u00e9tra G\u00f6ssi face \u00e0 Pierre Maudet, qui refuse de d\u00e9missionner, mais justement, c'est une affaire Maudet, c'est surtout une question de caract\u00e8re plus qu'une question de r\u00e9gion dit par exemple, la conseill\u00e8re nationale PLR Christa Marc Bald\u00e9 qui ne partage pas l'analyse culturelle de sa pr\u00e9sidente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [96%] :\r\nAlors, cette analyse est -ce que vraiment personne ne la partage parce que dans le fond pourquoi pas on peut pas dire qu'il y aurait est -ce qu'on ne peut pas dire qu'il y aurait une approche diff\u00e9rente entre Romands et Al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [93%] :\r\nAlors, en politique, oui, il y a peut-\u00eatre un rapport diff\u00e9rent \u00e0 l'\u00c9tat, selon plusieurs \u00e9lus, \u00e0 l'image du PLR Vaudois, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, sur le r\u00f4le de l'\u00c9tat, le lien les attentes de la population, la tol\u00e9rance face \u00e0 certains comportements aussi le conseiller national socialiste Fabian Molina, note une petite diff\u00e9rence de sensibilit\u00e9 sur les cadeaux entre Romands et Al\u00e9maniques mais c'est pour lui aussi, surtout, une affaire Maudet, une question de personne, donc, tous sont unanimes sur ce point, si ces d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Genevois l'ont soutenu, ce n'est pas \u00e0 mettre en lien avec une particularit\u00e9 culturelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [94%] :\r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi aurait donc d\u00e9rap\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [92%] :\r\nC'est l'avis de plusieurs \u00e9lus, elle a d\u00e9rap\u00e9 et ce n'est pas insignifiant de la part de la pr\u00e9sidente d'un parti national, selon le socialiste Roger Nordmann pour le lib\u00e9ral radical, Fr\u00e9d\u00e9ric Bulot, c'est un raccourci caricatural, un avis partag\u00e9 par la Verte lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley, qui compte bien le signaler \u00e0 P\u00e9tra G\u00f6ssi pour elle, c'est une gaine ferraille et pas une welche, une affaire romande clich\u00e9 contre clich\u00e9 hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [98%] :\r\nAlexandra Richard je vous remercie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [91%] :\r\nFormule est jolie, une welche rail alors une d\u00e9claration longtemps qui a, qui a choqu\u00e9 pour l'analyser avec nous ce soir, Christophe B\u00fcchi, journaliste al\u00e9manique, ancien correspondant de la NZZ en Suisse romande, vous avez finalement un pied de chaque c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, bonsoir, bonsoir, alors les latins qui serait moins regardants vis-\u00e0-vis de l'leurs de l'attitude de leur politique, c'est une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [88%] :\r\nJe ne crois pas, je ne crois pas, \u00e9coutez, j'\u00e9tais tr\u00e8s surpris hier quand j'ai entendu Madame G\u00f6ssi j'ai trouv\u00e9 sans trop troupeau, si on veut \u00eatre gentille l\u00e9ger imprudence si on veut \u00eatre \u00e0 peine moins gentil, on peut dire qu'il est condescendant, voire un peu stupide, mais bon, les pr\u00e9sidents partis par beaucoup et on ne peut pas leur demander d'\u00eatre il y a toujours des choses intelligentes, c'est un faux pas, c'est, c'est un faux pas, oui c'est, c'est, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s fin, c'\u00e9tait vraiment pas tr\u00e8s fin, et surtout pas tr\u00e8s juste mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [88%] :\r\nIl y a sans il y a sans doute d\u00fb il y a sans doute quelque chose qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 \u00e0 dire \u00e7a au plus profond d'elle est -ce que est ce qu'il y a ce ce qu'on peut imaginer qu'il y a ce ressenti vis-\u00e0-vis de la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:58) [91%] :\r\nJe ne crois pas ce qui s'est pass\u00e9, c'est que, et \u00e7a c'est une chose assez nouvelle dans la politique suisse, c'est que le Parti radical de le PLR sur le plan national, a tr\u00e8s t\u00f4t pris position sur l'affaire Maudet et notamment Magnum G\u00f6ssi dans un stade extr\u00eamement pr\u00e9coce de l'affaire a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 la d\u00e9mission de Monsieur Maudet et \u00e7a c'est une chose un peu nouvelle, parce que jusqu'\u00e0 maintenant on partait de l'id\u00e9e en Suisse que d'abord les partis cantonaux qui ne sont pas juste des sections cantonales mais ceux qui sont des partis cantonaux g\u00e8re d'abord leurs affaires et j'\u00e9tais aussi tr\u00e8s surpris qu'on ait pas laisser d'abord les Genevois se d\u00e9brouiller avec cette histoire tr\u00e8s t\u00f4t Madame G\u00f6ssi, a pris position en disant il faut que Pierre Maudet d\u00e9missionne et maintenant \u00e9vident, elle est dans une situation un peu un peu difficiles, elle est un peu coinc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:54) [85%] :\r\nL'un peu mal pris, c'est un peu son autorit\u00e9 de 2 pr\u00e9sidents qui qui est remise en cause. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:59) [90%] :\r\nJe pense, oui, oui, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:01) [83%] :\r\nMais se rappelle quand m\u00eame Christophe B\u00fcchi de cette une de la Welt les Romands s\u00e9cr\u00e8te de la Suisse qui boivent, qui pardonne \u00e0 leurs \u00e9lus est -ce que c'est pas m\u00eame un ressenti en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:13) [89%] :\r\nJe pense que c'est une sorte clich\u00e9, on se souvient aussi des des d\u00e9bats \u00e0 l'\u00e9poque quand on reprochait dit qu'\u00e0 l'\u00e9poque on reprochait aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux Romands \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait de la muraille Felber de beaucoup plus boire que les autres, m\u00eame un peu plus que qu'il ne faut voil\u00e0 et, bien s\u00fbr, il y a, il y a ce clich\u00e9 : c'est un clich\u00e9, toujours \u00e0 tout petit peu teint\u00e9e de d'envie et de jalousie parce que quelque part, on trouve que, en Suisse, amende, on aimerait bien \u00eatre un tout petit peu comme les Romands alors oui bien s\u00fbr c'est une une vieille, une vieille histoire, cela dit, je ne crois pas que v\u00e9ritablement il y a un sentiment r\u00e9pandu en Suisse allemande que que la politique Romands notamment soit ol\u00e9-ol\u00e9, je ne pense pas, et alors il est vrai si bon permettant que d'ajouter ceci, c'est que le fait qu'il ait cette affaire genevoise, il y a eu certaines affaires vaudoise il y a eu pendant quelques temps une gabegie au Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois alors bien s\u00fbr, les gens se disent -ils, parce qu'souhaitent une romance de l'Euro \u00e7a et ce qui se passe avec les Romands mais encore une fois, je crois que les gens savent faire la part des choses et savent tr\u00e8s bien qu'en Suisse allemande aussi ce genre de choses arrive si, si je peux prendre en exemple r\u00e9cemment un politiciens saint-gallois a d\u00fb prendre \u00e7a sa retraite a d\u00fb partir parce qu'il a fait des avances sexuelles avec une adolescente sur internet, je me garderais bien de tirer des conclusions sur les moeurs sexuelles des Saint-Gallois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:46) [95%] :\r\nVotre regard, un pied de chaque c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, Christophe B\u00fcchi, ancien correspondant de la NZZ en en Suisse romande, vous \u00e9tiez avec nous ce soir, merci infiniment bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:56) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-17T17:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fcchi, Christophe", "role": "journaliste al\u00e9manique, ancien correspondant de la Neue Z\u00fcrcher Zeitung (NZZ) en Suisse romande", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00f6ssi, Petra", "role": "pr\u00e9sidente du PLR Suisse [archive RTS, Forum du 16.01.2019]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "correspondante RTS Zurich [archive RTS, Forum du 16.01.2019]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B87D5C5-63E1-4BB6-915F-198F714407DD", "internalArchiveId": "9B87D5C5-63E1-4BB6-915F-198F714407DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Quand les parlementaires deviennent youtubeurs", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses pourront pour la premi\u00e8re fois observer en direct ce qui se trame dans une commission parlementaire. Ce sera \u00e0 13h30 sur le canal YouTube du Parlement et sur plusieurs cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\nLa chronique politique - Quand les parlementaires deviennent youtubeurs (( THIBAUT SCHALLER, direct studio Lausanne))\r\n****7h54.. le billet politique du mardi.. aujourd'hui c'est avec vous, Thibaut Schaller.. \r\non va parler d'une premi\u00e8re.. les Suisses pourront assister en direct \u00e0 une s\u00e9ance de commission parlementaire. Elle sera diffus\u00e9e \u00e0 13h30 sur le canal Youtube du Parlement et sur plusieurs cha\u00eenes de TV... dont la RTS.. \r\nLa t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9 a franchi un nouveau cap. Apr\u00e8s Loft Story, L'\u00eele de la tentation, Star Academy, voici: \"Commission de politique ext\u00e9rieure vs accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne\", saison 1, \u00e9pisode 1. 3 heures d'audition d'experts, en allemand, sur les n\u00e9gociations avec Bruxelles au sujet de ce trait\u00e9 cens\u00e9 chapeauter les bilat\u00e9rales. Dit comme \u00e7a, \u00e7a ne fait pas tr\u00e8s envie, et pourtant il est possible que l'on atteigne un nouveau degr\u00e9 dans la politique-spectacle... pour le meilleur et pour le pire... \r\n***RELANCE: 6 experts tr\u00e8s pointus, de la politique europ\u00e9enne hyper-compliqu\u00e9e... on peine \u00e0 voir le \"spectacle\"...\r\nC'est m\u00e9conna\u00eetre l'effet dopant des cam\u00e9ras sur certains politiciens. On le voit tr\u00e8s bien \u00e0 Berne: quand les d\u00e9bats sont diffus\u00e9s en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a devient un peu fou-fou. On peut voir de tout. Un \u00e9lu qui am\u00e8ne une marionnette \u00e0 la tribune, un autre qui se scotche la bouche, des groupes parlementaires qui quittent la salle, de l'agressivit\u00e9, quelques attaques personnelles, une recherche permanente de la petite phrase... et des d\u00e9bats qui tra\u00eenent en longueur. Bref, le Conseil national, si ronronnant d'habitude, devient un v\u00e9ritable th\u00e9\u00e2tre. Pas s\u00fbr que la chose politique en sorte grandie, mais pour ceux qui ne s'attardent pas sur de si triviales consid\u00e9rations: le spectacle peut \u00eatre assez divertissant.\r\n***RELANCE: Les cam\u00e9ras changent \u00e0 ce point-l\u00e0 les comportements?\r\nOh oui, \u00e7a change tout. D\u00e8s le moment o\u00f9 l'on s'est mis \u00e0 diffuser les parlements cantonaux \u00e0 la TV , il y a eu une double prise de conscience. De un, fini de se gratter le nez sous l'oeil des cam\u00e9ras. En 2000, le PLR Philippe Leuba - alors d\u00e9put\u00e9 - se rend compte je cite \u00ab que les \u00e9lus ne sont vraiment pas beaux \u00e0 voir! (.) \u00bb. M\u00eame constat chez le PDC Jacques Melly, qui d\u00e9clare en se voyant pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision locale que le d\u00e9fi est de \u00ab mieux ma\u00eetriser [son] corps \u00bb, bon on ne sait pas \u00e0 quels probl\u00e8mes corporels il faisait alors r\u00e9f\u00e9rence.\r\nDeuxi\u00e8me point: pour bien passer \u00e0 l'\u00e9cran, il faut faire plus simple. Beaucoup plus simple. Le PDC Christophe Darbellay livre sa recette: \u00ab utiliser des mots compr\u00e9hensibles par tous (.) sinon cela risque d'\u00eatre un peu compliqu\u00e9 \u00e0 suivre pour le citoyen devant sa t\u00e9l\u00e9vision \u00bb. Oui car le citoyen, c'est bien connu, a un peu de la peine \u00e0 la comprenette.\r\nEt voil\u00e0 commment la t\u00e9l\u00e9vision favorise le slogan politique - et tant pis pour la complexit\u00e9 et la nuance.\r\n***RELANCE: Bon, ceci dit, les cam\u00e9ras ne sont pas toujours allum\u00e9es \u00e0 Berne.\r\nEh oui. En politique suisse, la plupart des dossiers se montent dans l'ombre, en petit comit\u00e9, pas comme cet apr\u00e8s-midi, o\u00f9 c'est vraiment pour la galerie. Les s\u00e9ances de commissions o\u00f9 l'on d\u00e9cide vraiment quelque chose, elles, resteront toujours ferm\u00e9es au public et \u00e0 la presse. Signe que pour bien faire son travail et trouver des compromis, il vaut mieux \u00e9loigner les cam\u00e9ras - \u00e7a excite les fauves. D'ailleurs ce soir, au PLR Gen\u00e8ve, o\u00f9 il se d\u00e9roule une importante r\u00e9union sur l'avenir de Pierre Maudet, la direction du parti a demand\u00e9 aux m\u00e9dias de ne pas diffuser l'assembl\u00e9e en direct... de quoi peut-\u00eatre retrouver un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\nEXTRO: Une s\u00e9ance de commission \u00e0 suivre sur RTSinfo d\u00e8s 13h30 puis sur RTS deux une fois termin\u00e9e la descente de ski alpin. \r\nThibaut: Et pour l'affaire Pierre Maudet, ce sera dans nos bulletins d'information.", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120455", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Quand les parlementaires deviennent youtubeurs", "La chronique politique - Quand les parlementaires deviennent youtubeurs / LME_2019-01-15T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Quand les parlementaires deviennent youtubeurs / LME_2019-01-15T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Les Suisses pourront pour la premi\u00e8re fois observer en direct ce qui se trame dans une commission parlementaire. Ce sera \u00e0 13h30 sur le canal YouTube du Parlement et sur plusieurs cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision.", "Les Suisses pourront pour la premi\u00e8re fois observer en direct ce qui se trame dans une commission parlementaire. Ce sera \u00e0 13h30 sur le canal YouTube du Parlement et sur plusieurs cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision.", "Les Suisses pourront pour la premi\u00e8re fois observer en direct ce qui se trame dans une commission parlementaire. Ce sera \u00e0 13h30 sur le canal YouTube du Parlement et sur plusieurs cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision."], "variantIds": ["ece-10120477", "ece-10120455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-21T17:10:11Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est l'heure du billet politique du mardi, aujourd'hui, c'est avec vous, Thibaut Schaller et on va parler d'une premi\u00e8re, puisque les Suisses vont pouvoir assister en Direct \u00e0 une s\u00e9ance de commission parlementaire, elle sera diffus\u00e9e \u00e0 une heure et demie aujourd'hui sur le canal YouTube du Parlement et puis sur plusieurs cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9 dont la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [94%] :\r\nEh oui, la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 a franchi un nouveau cap apr\u00e8s Loft Story, l'\u00eele de la tentation, Star Academy, voici Commission de politique ext\u00e9rieure versus accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, saison 1, \u00e9pisode 1 3 heures d'audition d'experts en allemand sur les n\u00e9gociations avec Bruxelles au sujet de ce trait\u00e9 cens\u00e9 chapeauter les bilat\u00e9rales alors dit comme \u00e7a, \u00e7a ne fait pas tr\u00e8s envie et pourtant il est possible que l'on assiste \u00e0 un grand moment de politique spectacle pour le meilleur et pour le pire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [85%] :\r\nOn Thibaut 6 experts tr\u00e8s pointus de la politique europ\u00e9enne Conseil hyper compliqu\u00e9, on peine \u00e0 voir l'aspect spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [95%] :\r\nPas bien, c'est m\u00e9conna\u00eetre l'effet dopant des cam\u00e9ras sur certains politiciens, on le voit tr\u00e8s bien \u00e0 Berne, quand les d\u00e9bats sont diffus\u00e9s en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a devient un peu fou, on peut voir de tout un \u00e9lu qui am\u00e8ne une marionnette \u00e0 la tribune, un autre qui se scotche la bouche des groupes parlementaires qui quittent la salle de l'agressivit\u00e9 quelques attaques personnelles comme sur la collection de chaussures de Doris Leuthard une recherche permanente de la petite phrase et des d\u00e9bats qui tra\u00eenent en longueur, bref, le Conseil national si ronronnant d'habitude devient un v\u00e9ritable th\u00e9\u00e2tre sous l'oeil des cam\u00e9ras, pas s\u00fbr que la chose politique en sorte grandie mais pour ceux qui ne s'attarde pas de si triviales consid\u00e9rations, le spectacle peut \u00eatre assez divertissant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [85%] :\r\nMais vraiment, les cam\u00e9ras changent \u00e0 ce point- l\u00e0, le comportement des d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [94%] :\r\nAh oui, \u00e7a change tout, d\u00e8s le moment o\u00f9 l'on s'est mis \u00e0 diffuser les parlements cantonaux \u00e0 la TV, il y a une double prise de conscience de un fini de se gratter le nez sous l'oeil des cam\u00e9ras en 2000, le PLR, Philippe Leuba, alors d\u00e9put\u00e9, se rend compte, je cite, que les \u00e9lus ne sont vraiment pas beau \u00e0 voir, dit -il, \u00e0 24 heures m\u00eame constat chez le PDC Jacques Melly dans Le Nouvelliste qui d\u00e9clare en se voyant pour la premi\u00e8re fois la t\u00e9l\u00e9vision locale que le d\u00e9fi est de mieux ma\u00eetriser son corps alors sans qu'on sache vraiment \u00e0 quels probl\u00e8mes corporels, il faisait alors r\u00e9f\u00e9rence 2\u00e8me point pour bien passer \u00e0 l'\u00e9cran, il faut faire plus simple, beaucoup plus simple, le PDC Christophe Darbellay livre sa recette : utiliser des mots compr\u00e9hensibles par tous, sinon cela risque d'\u00eatre un peu compliqu\u00e9 \u00e0 suivre pour le citoyen, devant sa t\u00e9l\u00e9vision, oui, car le citoyen, c'est bien connu, un peu de la peine devant son \u00e9cran et voil\u00e0 comment la t\u00e9l\u00e9vision favorise le slogan politique et tant pis pour la complexit\u00e9 et la nuance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [94%] :\r\nBon, ceci dit, et \u00e0 vous entendre, heureusement, les cam\u00e9ras ne sont pas toujours allum\u00e9es \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [92%] :\r\nEh oui, en politique suisse, la plupart des dossiers se montent dans l'ombre en petit comit\u00e9, pas comme cet apr\u00e8s- midi o\u00f9 c'est vraiment pour la galerie, les s\u00e9ances de commissions o\u00f9 l'on d\u00e9cide quelque chose, elles resteront toujours ferm\u00e9es au public et \u00e0 la presse, signe que pour bien faire son travail et trouver des compromis, il vaut mieux \u00e9loigner les cam\u00e9ras \u00e7a excite les fauves d'ailleurs ce soir au PLR Gen\u00e8ve, o\u00f9 il se d\u00e9roule une importante r\u00e9union sur l'avenir de Pierre Maudet, la direction du parti, a demand\u00e9 aux m\u00e9dias de ne pas diffuser l'assembl\u00e9e en Direct, de quoi peut-\u00eatre retrouver un peu de Seine rythme leur s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [90%] :\r\nThibaut Schaller, en tout cas, cette s\u00e9ance de commission pour ceux qui ont envie de la suivre, on peut la voir sur RTSinfo d\u00e8s une heure et demie et puis sur RTS deux une fois termin\u00e9e la descente de ski alpin c'est s\u00fbr c'est pas tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [87%] :\r\nC'est juste apr\u00e8s le ski alpin pour l'affaire Pierre Maudet, par contre, l\u00e0, ce sera sur un obus un bulletin d'information. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [99%] :\r\nEt demain matin \u00e9videmment Thibaut Schaller merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T07:49:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1788780", "internalArchiveId": "AA1901788464", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Auditions d'experts pour l'accord-cadre entre la Suisse et l'UE", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Audition devant la Commission de politique ext\u00e9rieure (CPE) du Conseil national d'experts \u00e0 propos de l'accord-cadre institutionnel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne (UE). Pour la 1\u00e8re fois, cette audition est publique.", "durationSec": 11016, "genres": ["ACTUALITE"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "backgrounds": ["1\u00e8re \u00e9mission retransmettant une audition durant une commission parlementaire du Conseil national.", "Audition publique d'experts devant la Commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national concernant l'accord institutionnel entre la Suisse et l'UE."], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE", "VIE POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-17T09:14:15Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1901790068", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Elisabeth Schneider-Schneiter, conseill\u00e8re nationale PDC b\u00e2loise et pr\u00e9sidente de la Commission de politique ext\u00e9rieure (CPE) du Conseil national, ouvrant la s\u00e9ance.", "id": "1790384", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790178", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Roger Koeppel, conseiller national UDC zurichois.", "id": "1790494", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["KOEPPEL, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790179", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Paul Widmer, charg\u00e9 d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de St-Gall.", "id": "1790495", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790180", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Martin Naef, conseiller national PS zurichois.", "id": "1790496", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790181", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Christa Tobler, professeure de droit europ\u00e9en Universit\u00e9 de B\u00e2le.", "id": "1790497", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790182", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Hans-Peter Portmann, conseiller national PLR zurichois.", "id": "1790498", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790183", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Astrid Epiney, directrice Institut de droit europ\u00e9en, Universit\u00e9 de Fribourg.", "id": "1790499", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790184", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Matthias Oesch, professeur de droit europ\u00e9en, Universit\u00e9 de Zurich.", "id": "1790500", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790185", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Kathy Riklin, conseill\u00e8re national PDC zurichoise.", "id": "1790501", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790186", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Carl Baudenbacher, ex-pr\u00e9sident de la Cour de l'AELE.", "id": "1790502", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790192", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Sibel Arslan, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts B\u00e2loise.", "id": "1790508", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790193", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Tiana Angelina Moser, conseill\u00e8re nationale Vert'Lib\u00e9raux zurichoise.", "id": "1790509", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790194", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Roland Rino Buechel, conseiller national UDC st-gallois.", "id": "1790510", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790195", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Fabian Molina, conseiller national PS zurichois.", "id": "1790511", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790196", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Claudia Friedl, conseill\u00e8re national PS st-galloise.", "id": "1790512", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790197", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Andreas Aebi, conseiller national UDC bernois.", "id": "1790513", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790198", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Marc Bros de Puechredon, pr\u00e9sident direction BAK Economics AG.", "id": "1790514", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790199", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Luzi Stamm, conseiller national UDC argovien.", "id": "1790515", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["STAMM, LUZI"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790200", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC vaudois.", "id": "1790516", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BEGLE, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790202", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1790518", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790203", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois.", "id": "1790519", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790204", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Walter Mueller, conseiller national PLR st-gallois.", "id": "1790520", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790211", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Yvette Estermann, conseill\u00e8re nationale UDC lucernoise.", "id": "1790527", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790212", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Niklaus-Samuel Gugger, conseiller national PDC zurichoise.", "id": "1790528", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790214", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Marco Chiesa, conseiller national UDC tessinois.", "id": "1790530", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790215", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Eric Nussbaumer, conseiller national PS b\u00e2lois.", "id": "1790531", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790216", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Thomas Burger, conseiller national UDC argovien.", "id": "1790532", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790218", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale PLR bernoise.", "id": "1790534", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790220", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois.", "id": "1790536", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WEHRLI, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790222", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Roberto Balzaretti, secr\u00e9taire d'Etat.", "id": "1790538", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790462", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Denis de La Reussille, conseiller national POP neuch\u00e2telois.", "id": "1790778", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DE LA REUSSILLE, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790634", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Manuel Tornare, conseiller national PS genevois.", "id": "1790950", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["TORNARE, MANUEL"]}], "program": {"href": "/programs/2634", "id": "2634", "name": "RTSinfo"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MARTI, MARC", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1771043", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046162", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BBD22340-548E-438B-94DD-0B1B86F60AE8", "internalArchiveId": "BBD22340-548E-438B-94DD-0B1B86F60AE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "publicationDate": "2019-01-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Val\u00e9rie Borloz, membre du collectif romand pour la gr\u00e8ve;Fran\u00e7ois Pointet, pr\u00e9sident vert'lib\u00e9ral vaudois,;Christophe Deloire, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporter Sans Fronti\u00e8res\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay (JOURNAL INDIC) \r\n(03/MANIFESTE GREVE DES FEMMES PI BORLOZ) Le 14 juin prochain, dans 5 mois pile... , ce sera la gr\u00e8ve des femmes... un \u00e9v\u00e9nement et une date qui font \u00e9videmment \u00e9chos au 14 juin 1991 et aux quelque 500 mille femmes qui alors s'\u00e9taient mobilis\u00e9es \u00e0 travers toute la Suisse pour obtenir l'application de l'article constitutionnel sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes. 28 ans plus tard, le collectif romand de coordination de la future gr\u00e8ve publie son manifeste de revendications....  un manifeste en 19 points. Les pr\u00e9cisions de Tania Sazpinar \r\n  01'18''\r\n((Depuis que la d\u00e9cision d'organiser cette gr\u00e8ve des femmes a \u00e9t\u00e9 prise en juin dernier la mobiolisation s'organise. Avec comme r\u00e9sultat notamment ce manifeste publi\u00e9 5 mois avant le jour J. Il \u00e9mane des pr\u00e9occupations de plusieurs femmes de tous horizons, de tous \u00e2ges, qui se sont rassembl\u00e9es ces derniers mois pour mettre leurs revendications en commun. R\u00e9sultat: 19 points qui sont l\u00e0 pour formuler clairement le message comme l'explique Val\u00e9rie Borloz, membre du collectif romand pour la gr\u00e8ve:\r\n SON 26''\r\nIn\u00e9galit\u00e9s salariales, dans le travail.. au niveaux des assurances sociales aussi. Libert\u00e9 de choix en mati\u00e8re de sexualit\u00e9, violences sexistes, homophobes et transphobes ne sont que quelques exemples tir\u00e9s de ces 19 points qui suscitent la col\u00e8re chez les femmes et montrent que les raisons de se mobiliser ne manquent pas. Les organisatrices ne donnent pas d'objectif chiffr\u00e9s quant \u00e0 la participation le 14 juin prochain mais elles esp\u00e8rent qu'elle sera \u00e0 la hauteur du renouveau du f\u00e9minisme qui a actuellement lieu dans le monde entier. ))\r\nLe FBI a signal\u00e9 l'an dernier \u00e0 la Suisse environ 9000 cas pr\u00e9sum\u00e9s de p\u00e9dopornographie, c'est un record. Apr\u00e8s analyse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police en a transmis moins de 10% aux autorit\u00e9s cantonales concern\u00e9es. Il s'agit de personnes vivant en Suisse soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 de la pornographie infantile via des fournisseurs d'acc\u00e8s internet am\u00e9ricains.\r\n(04/EF2019 / ALLIANCES AU CENTRE/IV POINTET  - REP 22H30 -) *** Les partis du centre vont s'allier pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain.\r\n Les chefs du PDC, du PBD, des Verts lib\u00e9raux et du parti \u00e9vang\u00e9lique ont conclu une alliance, comme le r\u00e9v\u00e9lait hier la NZZ am Sonntag. Il reviendra aux sections cantonales de mettre en oeuvre cette recommandation, et ce malgr\u00e9 les alliances d\u00e9j\u00e0 existantes dans les cantons. Pour le pr\u00e9sident des verts lib\u00e9raux vaudois, Fran\u00e7ois Pointet, ces apparentements sont le meilleur moyen de gagner des voix. \r\n  49''\r\nFran\u00e7ois Pointet r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril\r\n(TF4/GILETS JAUNES ET MEDIAS PI) Donald Trump menace de d\u00e9vaster l'\u00e9conomie de la Turquie si cette derni\u00e8re attaque les Kurdes, alli\u00e9s des Etats-Unis dans le nord de la Syrie. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain demande aussi aux Kurdes de s'abstenir de toute provocation \u00e0 l'\u00e9gard d'Ankara. Le retrait annonc\u00e9 des troupes am\u00e9ricaines en Syrie ouvre en effet la voie \u00e0 l'arm\u00e9e turques pour une grande offensive dans la r\u00e9gion. \r\nEt sur le terrain, les forces d\u00e9mocratiques syriennes, compos\u00e9e principalement de combattants kurdes justement annonce en avoir presque fini avec la derni\u00e8re poche du groupe Etat islamique.  lls \"vivent leurs derniers jours\" dans cette enclave pr\u00e8s de la fronti\u00e8re irakienne, assure un porte parole de ces unit\u00e9s anti-djihadistes. \r\n*** En France, les m\u00e9dias ont \u00e9t\u00e9 une nouvelle fois la cible de certains gilets jaunes... \r\nL'acte 9 du mouvement, samedi, a mobilis\u00e9 plus de 84'000 personnes \u00e0 travers la France... des incidents ont \u00e9maill\u00e9 les manifestations, avec notamment plusieurs journalistes agress\u00e9s \u00e0 Pau, Marseille ou Toulouse... Le groupe TF1 a d'ailleurs port\u00e9 plainte apr\u00e8s la violente agression d'une \u00e9quipe de LCI, venue couvrir le rassemblement \u00e0 Rouen. Des images qui ont choqu\u00e9...C\u00e9dric Guigon.\r\n  01'25\r\n((SON REPORTAGE...\r\nL'agent de s\u00e9curit\u00e9 qui prot\u00e8ge les journalistes, rou\u00e9 de coups... certains gilets jaunes s'interposent pour \u00e9viter un tabassage en r\u00e8gle... \r\nSamedi les violences contre les m\u00e9dias ont franchi un cap pour Christophe Deloire... Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporter Sans Fronti\u00e8res lance un cri d'alarme.\r\n-> SON\r\nChristophe Deloire r\u00e9clame une condamnation unanime des responsables politiques, et en attend plus de la part des autorit\u00e9s.\r\n-> SON\r\nSamedi une ancienne ministre de Jacques Chirac a aliment\u00e9 la pol\u00e9mique sur Twitter... elle a point\u00e9 la responsabilit\u00e9 des journalistes dans les agressions qu'ils subissent.))\r\nEmp\u00eatr\u00e9 dans cette crise des \"gilets jaunes\", Emmanuel Macron a appel\u00e9 \"le plus grand nombre de Fran\u00e7ais\" \u00e0 participer au grand d\u00e9bat national. Le premier ministre Edouard Philippe doit pr\u00e9ciser aujourd0'hui les modalit\u00e9s. Dnas une lettre ouverte au Francais rendue publique hier soir Macron juge\r\ninacceptable, la mise en accusation g\u00e9n\u00e9rale et les pressions exerc\u00e9es sur des \u00e9lus et sur la presse. Le grand d\u00e9bat ne sera ni une \u00e9l\u00e9ction ni un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9crit-il. Il propose de baliser le d\u00e9bat avec une s\u00e9rie de 35 questions portant sur quatre th\u00e8mes d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9s: la d\u00e9mocratie, la transition \u00e9cologique, la fiscalit\u00e9 ou l'immigration.\r\n(09/CRISE GVTALE EN GRECE S/MACEDOINE/PA  - REP 22H30 -) *** Coup de th\u00e9\u00e2tre et nouvelle crise gouvernementale en Gr\u00e8ce... Enjeu de la dispute: le nouveau nom de la Mac\u00e9doine\r\nDes alli\u00e9s du premier ministre grec refusent de ratifier l'accord sign\u00e9 en juin dernier entre Alexis Tsipras, et son homolgue mac\u00e9donien quant au nom de la R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord. Tout cela risque de provoquer de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es... D\u00e9tails avec Ang\u00e9lique Kourounis \u00e0 Ath\u00e8nes\r\n  46''\r\n((D\u00e9mission du ministre de la d\u00e9fense, vote de confiance \u00e0 la Vouli grecque dans la semaine, rien ne va plus entre les deux partis de la coalition gouvernementale grecque Anel parti de la droite souverainiste et le Syriza parti de la gauche radicale. Pomme de discorde la petite mac\u00e9doine slave voisine. Pour le premier ministre ratifier l'accord qui enterin\u00e9 son nouveau nom est un acte patriotique, pour son ancien alli\u00e9 une trahison . \r\nANEL, apportait habituellement le soutien de ses sept d\u00e9put\u00e9s \u00e0  la politique d'Alexis Tspiras.  Cette fois il va devoir chercher dans d'autres parti le nombre \u00e9quivalent de voix pour \u00e9viter des \u00e9lections l\u00e9gislaives anticip\u00e9es. Alexis Tsipras est apparu confiant. Il a m\u00eame remercier son ancien alli\u00e9 Panos Kamenos pour le travail accompli ses derni\u00e9res ann\u00e9eS. Les Grecs eux redoutent des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es: verdict jeudi prochain.. signature. Ang\u00e9lique Kourounis por RTS-Info, Ath\u00e8nes))\r\nL'Institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches a port\u00e9 le danger d'avalanches au niveau 5 , le plus fort, dans plusieurs r\u00e9gions de Suisse. Il s'agit d'un niveau d'alerte plut\u00f4t rare. D'ici lundi soir, il tombera encore 60 \u00e0 100 cm de neige de l'Oberland bernois oriental jusqu'\u00e0 la r\u00e9gion de l'Alpstein, dans le pays d'Appenzell, ainsi que dans le nord du Haut-Valais et dans la r\u00e9gion de Silvretta aux Grisons. C'est dans ces r\u00e9gions que le danger sera le plus \u00e9lev\u00e9.", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10116992", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-14T06:30:06_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-14T06:30:06_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10117024", "ece-10116992"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-20T17:09:17Z", "speechToTexts": ["20.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nC'est le journal Alexandre Habay bonjour Alexandre, bonjour la gr\u00e8ve des femmes en Suisse, c'est le 14 juin prochain le manifeste est publi\u00e9 aujourd'hui, in\u00e9galit\u00e9s salariales et dans le monde du travail en g\u00e9n\u00e9ral, libert\u00e9 de soit en mati\u00e8re de sexualit\u00e9 violences sexistes : pr\u00e9cisions sur les 19 points qui suscite la col\u00e8re des militantes \u00e0 l'origine du mouvement, les grandes manoeuvres ont d\u00e9but\u00e9 au centre en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre PDC et PBD, Verts lib\u00e9raux Parti \u00e9vang\u00e9lique veulent se renforcer face au p\u00f4le mais alliance et apparentements existe d\u00e9j\u00e0 dans les cantons et ne suivent pas toujours cette ligne des journalistes pris \u00e0 partie, insult\u00e9 et frapp\u00e9 les sc\u00e8nes se r\u00e9p\u00e8tent chaque samedi en France, en marge des manifestations de gilets jaunes, Reporters sans fronti\u00e8res d\u00e9nonce un chantage anti- d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [93%] :\r\nLe 14 juin prochain dans 5 mois pile, ce sera la gr\u00e8ve des femmes un \u00e9v\u00e9nement et une date qui font \u00e9videmment \u00e9chos au 14 juin 91 et aux quelque 500000 femmes qui s'\u00e9taient mobilis\u00e9s alors \u00e0 travers toute la Suisse pour obtenir l'application de l'article constitutionnel sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes 28 ans plus tard, le collectif Romand de coordination de la future gr\u00e8ve publie son manifeste de renv dit qu'\u00e0 Sion, un manifeste en 19 points, les pr\u00e9cisions de Tania \u00e7a pinard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [94%] :\r\nDepuis que la d\u00e9cision d'organiser cette gr\u00e8ve des femmes a \u00e9t\u00e9 prise en juin dernier, la mobilisation s'organise, avec comme r\u00e9sultat notamment ce manifeste publi\u00e9 5 mois avant le jourJ. Il \u00e9mane des pr\u00e9occupations de plusieurs femmes de tous horizons, de tous \u00e2ges, qui se sont rassembl\u00e9s ces derniers mois pour mettre leurs revendications communs, r\u00e9sultat 19 points qui sont l\u00e0 pour formuler clairement le message, comme l'explique Val\u00e9rie Borloo, membre du collectif Romand pour la gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:42) [87%] :\r\nLe manifeste quelque part, il vient expliquer ou peut-\u00eatre expliciter un peu plus le pourquoi de d'une mobilisation, elle, elle et les r\u00e9ponses sont multiples et c'est pour \u00e7a que ce m\u00eame se manifeste, on a voulu que il couvre finalement une multitude de th\u00e9matique parce que les raisons que les femmes ont d'\u00eatre en col\u00e8re aujourd'hui encore et d'avoir envie de citer, elles sont multiples. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [92%] :\r\nIn\u00e9galit\u00e9s salariales dans le travail ou niveau des assurances sociales aussi libert\u00e9 le choix en mati\u00e8re de sexualit\u00e9 violences sexistes, homophobes et transforme ne sont que quelques exemples tir\u00e9s de ces 19 points qui suscitent la col\u00e8re chez les femmes, et montrent que les raisons de se mobiliser, ne manquent pas, les organisatrices ne donne pas d'objectifs chiffr\u00e9s quant \u00e0 la participation, le 14 juin prochain mais elles esp\u00e8rent qu'elle sera \u00e0 la hauteur du renouveau du f\u00e9minisme, qui a actuellement lieu dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [94%] :\r\nLe FBI a signal\u00e9 l'an dernier \u00e0 la Suisse environ 9000 cas pr\u00e9sum\u00e9s de p\u00e9dopornographie, c'est un record, apr\u00e8s analyse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police a transmis, moins de 10 pourcent aux autorit\u00e9s cantonales concern\u00e9es, il s'agit de personnes vivant en Suisse, soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 de la pornographie infantile via des fournisseurs d'acc\u00e8s internet am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:55) [94%] :\r\nPolitique suisse, maintenant les partis du centre vont s'allier pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [94%] :\r\nProchain mais les chefs du PDC du PBD, des Verts, lib\u00e9raux et du Parti \u00e9vang\u00e9lique ont conclu une alliance, comme le r\u00e9v\u00e9lait hier la NZZ AM Sonntag, il reviendra aux sections cantonales de mettre en oeuvre cette recommandation et ce malgr\u00e9 les alliances d\u00e9j\u00e0 existantes dans les cantons pour le pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux Vaudois, Fran\u00e7ois Pointet, ces apparentements sont le meilleur moyen de gagner des voix. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:23) [91%] :\r\nC'est clair que les partis du centre- doivent s'allier, on sait que les appartements sont tr\u00e8s importants pour aller d\u00e9crocher les derniers si\u00e8ges et on voit que, dans cette derni\u00e8re l\u00e9gislature, on a eu des alliance un peu contre- nature entre l'UDC et parti socialiste qui ont fait plonger un certain nombre de projets, donc c'est important que le Centre se renforce pour interdire ce genre d'aller. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:44) [90%] :\r\nDans certains cantons, les Verts lib\u00e9raux se sont alli\u00e9s aux Verts dans d'autres, au PLR, est ce que ces passages d'un camp \u00e0 un autre, ce n'est pas le signe d'un manque de coh\u00e9rence pour les Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:53) [88%] :\r\nBah, c'est le syst\u00e8me qui veut \u00e7a, avec les apparentements, on a l'exemple aux Grisons ou en 2011, les Verts et les Verts lib\u00e9raux est apparent\u00e9, \u00e7a a donn\u00e9 un si\u00e8ge pour les Verts, lib\u00e9raux, l'\u00e9lection d'apr\u00e8s ils n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettent d'accord, \u00e7a donnait un si\u00e8ge pour l'UDC, donc on voit que \u00e7a peut avoir une importance tr\u00e8s forte sur l'image qu'on a du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [96%] :\r\nFran\u00e7ois Pointet, r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant Donald Trump menace de d\u00e9vaster l'\u00e9conomie de la Turquie, si cette derni\u00e8re attaque les Kurdes, alli\u00e9s des \u00c9tats-Unis dans le nord de la Syrie, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain demande aussi aux Kurdes de s'abstenir de toute provocation \u00e0 l'\u00e9gard d'Ankara le retrait annonc\u00e9 des troupes am\u00e9ricaines en Syrie, ouvre en effet la voie \u00e0 l'arm\u00e9e turque pour une grande offensive dans la r\u00e9gion et sur le terrain, les forces d\u00e9mocratiques syriennes compos\u00e9e principalement de combattants kurdes justement annonce en avoir presque fini avec la derni\u00e8re poche du groupe \u00c9tat islamique, ils vivent leurs derniers jours dans cette enclave, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re irakienne, c'est ce qu'assure en tout cas, un porte- parole de ces unit\u00e9s anti- djihadistes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:54) [95%] :\r\nEn France, les m\u00e9dias ont \u00e9t\u00e9 une nouvelle fois la cible de certains gilets jaunes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [98%] :\r\nTout 9 du mouvement samedi a mobilis\u00e9 plus de 84000 personnes \u00e0 travers la France et des incidents ont \u00e9maill\u00e9 les manifestations avec notamment plusieurs journalistes agress\u00e9s \u00e0 Pau, Marseille ou Toulouse, le groupe TF1 a d'ailleurs port\u00e9 plainte apr\u00e8s la violente agression d'une \u00e9quipe de LCI venue couvrir le rassemblement \u00e0 Rouen, des images qui ont choqu\u00e9 C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:26) [93%] :\r\nL'agent de s\u00e9curit\u00e9 qui prot\u00e8ge les journalistes rou\u00e9 de coups, certains gilets jaunes s'interposent un tabassage en r\u00e8gle, samedi, les violences contre les m\u00e9dias ont franchi un cap pour Christophe Deloire, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporters sans Fronti\u00e8res lance un cri d'alarme. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:41) [80%] :\r\nOn est devant un chantage anti- d\u00e9mocratique insupportable dont le message est le suivant : soit plus couvrait les \u00e9v\u00e9nements comme entend vous faites notre communication gilets jaunes, soit au bout des conduire \u00e0 des manifestations, voire frappera voir on vous l\u00e2chera et ce qui s'exprime au nom, disent les jaunes doivent absolument s'en d\u00e9solidarisait de mani\u00e8re extr\u00eamement claire parce que, \u00e9videmment, \u00e7a porte une forme d'ombres sur leur combat pour la d\u00e9mocratie, sur ce qu'ils en expriment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [97%] :\r\nChristophe Deloire r\u00e9clame une condamnation unanime des responsables politiques et on attend plus de la part des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:16) [89%] :\r\nIl faut enrayer cette spirale peut par des propos politique \u00e7a passe \u00e9videmment aussi par une r\u00e9action des pouvoirs publics en tant que telle et par des sanctions judiciaires elles sont extr\u00eamement importantes, la police a fait extr\u00eamement vite pour identifier puis retrouver le Docteur qui a tent\u00e9 de casser la figure d'un gendarme, il faut faire aussi rapide, aussi efficace, s'agissant de ce qui frappe les journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:37) [98%] :\r\nSamedi, une ancienne ministre de Jacques Chirac a aliment\u00e9 la pol\u00e9mique sur Twitter elle a point\u00e9 la responsabilit\u00e9 des journalistes dans les agressions qu'ils subissent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [94%] :\r\nEt emp\u00eatr\u00e9 dans cette crise des gilets jaunes Emmanuel Macron appelle le plus grand nombre de Fran\u00e7ais \u00e0 participer au grand d\u00e9bat national, dans une lettre ouverte rendue publique hier soir Macron juge inacceptable la mise en accusation g\u00e9n\u00e9rale et les pressions exerc\u00e9es sur les \u00e9lus et sur la presse, le grand d\u00e9bat ne sera ni une \u00e9lection ni un r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e9crit -il, et il propose de baliser ce d\u00e9bat avec une s\u00e9rie de 35 questions portant sur 4 th\u00e8mes d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9s : la d\u00e9mocratie, la transition \u00e9cologique, la fiscalit\u00e9 et l'immigration. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:14) [94%] :\r\nCe coup de th\u00e9\u00e2tre, et cette nouvelle crise gouvernementale en Gr\u00e8ce Enjeu de la dispute, le nouveau nom de la masse et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [93%] :\r\nEn et des alli\u00e9s du 1er ministre grec refusent de ratifier l'accord sign\u00e9 en juin dernier entre Alexis Tsipras et son homologue mac\u00e9donien au sujet de ce nouveau nom, la R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord tout cela risque de provoquer de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, d\u00e9tails avec Ang\u00e9lique Kourounis \u00e0 Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:38) [93%] :\r\nD\u00e9mission du ministre de la d\u00e9fense, vote de confiance \u00e0 la Vouli grecque dans la semaine, rien ne va plus entre les 2 partis de la coalition gouvernementale, Anne, le parti de la droite souverainiste et le Syriza, parti de la gauche radicale, pomme de discorde, la petite Mac\u00e9doine cela voisine pour le 1er ministre ratifier l'accord qui ent\u00e9rine son nouveau nom est un acte patriotique pour son ancien alli\u00e9, une trahison, un elle apportait habituellement le soutien de ses sept d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la politique d'Alexis Tsipras, cette fois -ci, il va falloir aller chercher dans d'autres parties le nombre \u00e9quivalent de voix pour \u00e9viter des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, Alexis Tsipras est apparu confiant, il a m\u00eame remercier son ancien alli\u00e9, Panos Kammenos pour le travail accompli ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les Grecs, eux, redoutent des \u00e9lections anticip\u00e9es verdict jeudi prochain Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [95%] :\r\nL'Institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches \u00e0 porter le danger d'avalanche au niveau 5 le plus fort dans plusieurs r\u00e9gions de Suisse, il s'agit d'un niveau d'alerte assez rare d'ici ce soir et tombera encore de 60 centim\u00e8tres \u00e0 1 m\u00e8tre de neige dans de l'Oberland bernois oriental jusqu'\u00e0 la r\u00e9gion Stein dans le pays d'Appenzell ainsi que dans le nord du Haut-Valais et dans la r\u00e9gion de Silvretta aux Grisons c'est dans ces r\u00e9gions que le danger sera plus \u00e9lev\u00e9 effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:51) [87%] :\r\nTension si vous allez, ce qui est ou en montagne, il s'annon\u00e7ant tr\u00e8s beau soleil demain et apr\u00e8s- demain, merci beaucoup, Alexandre Habay pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-14T07:25:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E3731B0-264F-406A-9421-3A4BB433A06A", "internalArchiveId": "4E3731B0-264F-406A-9421-3A4BB433A06A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vers une grande alliance du centre pour peser davantage aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales?", "publicationDate": "2019-01-14T00:00:00Z", "summary": "Le PDC, les Vert'lib\u00e9raux, le PBD et le Parti \u00e9vang\u00e9liques veulent s'allier pour gagner des si\u00e8ges au Parlement lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.  Cette grande alliance peut-elle fonctionner?\r\n\r\nVers une grande alliance du centre pour peser davantage aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales?  \r\n*** Une grande alliance du centre pour peser davantage en politique suisse: PDC, Verts lib\u00e9raux, PBD et \u00e9vang\u00e9liques veulent s'allier dans tous les cantons o\u00f9 c'est possible pour gagner des si\u00e8ges au parlement lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. L'annonce a \u00e9t\u00e9 faite hier dans la presse dominicale al\u00e9manique (NZZ am Sonntag). \r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates l'unes de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Est-ce que cette grande alliance peut fonctionner? \r\nsur le papier, \u00e7a pourrait. Si on additionne les r\u00e9sultats des partis du centre lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, on arrive \u00e0 un r\u00e9sultat de 22,2%. et 22,2, c'est tout de m\u00eame le 2\u00e8me parti de Suisse, apr\u00e8s l'UDC mais avant le PS. \r\nMais vraiment pas s\u00fbr que ces partis se maintiennent en 2019: ils perdent tous des voix. Ce n'est donc pas forc\u00e9ment l'alliance de ces 4 partis qui va enrayer la dynamique. \r\n*** Et comment est-ce que cette annonce de grande alliance a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue parmi les PDC romands? \r\nc'est plutot la surprise: personne parmi ceux \u00e0 qui nous avons pu parler aujourd'hui n'\u00e9tait au courant, y compris le vice pr\u00e9sident du PDC Charles Julliard. Ils l'ont appris par la presse.\r\nCeci dit, tous saluent la volont\u00e9 de tenter des strat\u00e9gies pour faire prendre plus de poids au centre. \r\n*** Mais est-ce que c'est la bonne strat\u00e9gie? \r\nCertains en doutent. C'est le cas par exemple du conseiller national genevois Guillaume Barazzone. pour lui, cette annonce est une coquille vide. Ce dont le centre aurait vraiment besoin, c'est de se mettre d'accord sur un programme. \r\nParce qu'une alliance c'est bien, mais si apr\u00e8s les alli\u00e9s votent diff\u00e9remment au parlement, \u00e7a ne sert \u00e0 rien et on perd en lisibilit\u00e9 pour les partis concern\u00e9s. \r\n*** Un accord programmatique donc... parce que tous ces partis ne sont effectivement pas toujours d'accord. \r\nA commencer par le gros sujet de l'ann\u00e9e: l'Europe. Le PBD, lui, voit un cr\u00e9neau pour se profiler comme le nouveau parti pro europ\u00e9en. Il soutient l'accord cadre que la Suisse a n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles. Le PDC, lui, est divis\u00e9 et ne s'est pas encore prononc\u00e9. \r\nAutre point de discorde entre les alli\u00e9s: la la\u00efcit\u00e9. Entre le parti \u00e9vang\u00e9lique et les verts lib\u00e9raux, c'est le grand \u00e9cart. et le PDC ne sait toujours pas bien quoi faire de son C... \r\non le voit: on tente d'unir la forme... avant de se mettre d'accord sur le fond. \r\n*** Et pratiquement Muriel, dans les cantons, comment \u00e7a pourrait se passer? \r\nEt bien en Suisse romande, on ne voit pas bien l'int\u00e9r\u00eat d'un tel accord. Il se trouve que dans les cantons o\u00f9 le PDC compte, les autres partis sont plutot l\u00e9gers... c'est le cas par exemple \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Fribourg. \r\nEt dans les cantons o\u00fb c'est le PBD qui est pr\u00e9sent, et bien c'est le PDC qui ne p\u00e8se pas lourd. \r\nA Berne par exemple. Donc m\u00eame si les membres du PDC saluent la volont\u00e9 de peser davantage, ils haussent les sourcils devant une telle strat\u00e9gie. \r\n*** Et puis Muriel, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que des discussions pour rapprocher les diff\u00e9rents partis du centre ont lieu. \r\nRedonner des couleurs au centre, c'est effectivement un vieil enjeu. Le PDC perd des voix depuis les ann\u00e9es 70 d\u00e9j\u00e0.\r\nIl y a deux ans, une alliance du centre avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e. On avait m\u00eame parl\u00e9 d'un grand parti qui r\u00e9unirait le PDC et le PBD ou les Vert'lib\u00e9raux. Et en 2017, le pr\u00e9sident du PDC avait eu ces mots: \"Le regrouppement fait peser le risque que l'\u00e9lecteur ne sache plus pourquoi nous nous battons.\" \r\nOn verra si l'\u00e9lecteur y verra plus clair demain. // Manifestement, l'\u00e9lecteur a muri en 2 ans.", "durationSec": 186, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10117055", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Vers une grande alliance du centre pour peser davantage aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? / FOR_2019-01-14T18:02:00_developpement-2", "Forum du 14.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le PDC, les Vert'lib\u00e9raux, le PBD et le Parti \u00e9vang\u00e9liques veulent s'allier pour gagner des si\u00e8ges au Parlement lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.  Cette grande alliance peut-elle fonctionner?"], "variantIds": ["ece-10117055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:15Z", "speechToTexts": ["20.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt en Suisse, on va parler de cette grande alliance du centre pour peser davantage en politique suisse, le PDC les Verts lib\u00e9raux, le PBD et le Parti \u00e9vang\u00e9liques veulent s'allier dans tous les cantons o\u00f9 c'est possible pour gagner des si\u00e8ges au Parlement lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cette ann\u00e9e, l'annonce a \u00e9t\u00e9 faite hier dans la presse dominicale al\u00e9manique Muriel amant, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral premi\u00e8res question est -ce que cette grande alliance peut fonctionner h\u00e9 bien trop sur le papier, \u00e7a pourrait, si on additionne les r\u00e9sultats des partis du centre lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 on arrive \u00e0 un r\u00e9sultat de22,2 pourcent et22,2, c'est tout de m\u00eame le 2\u00e8me, parti de Suisse apr\u00e8s l'UDC mais avant lePS. mais vraiment pas s\u00fbr que ces partis se maintiennent en 2019, ils perdent tous des voix s'\u00e9taient non pas forc\u00e9ment leur apparentement qui va enrayer la dynamique et comment est -ce que cette annonce de grande alliance au Centre a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue parmi les PDC romands, h\u00e9 bien c'est plut\u00f4t la surprise, personne parmi ceux \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 n'\u00e9tait au courant, y compris le vice- pr\u00e9sident du PDC Charles Juillard, ils l'ont appris par la presse, ceci dit, tous saluent la volont\u00e9 de tenter des strat\u00e9gies pour faire prendre plus de poids au Centre mais est -ce que c'est la bonne strat\u00e9gie, h\u00e9 bien certains en doutent, c'est le cas par exemple du conseiller national Genevois Guillaume Barazzone pour lui, cette annonce semble une coquille vide, ce dont le centre aurait vraiment besoin, c'est de se mettre d'accord sur un programme parce qu'une alliance c'est bien mais si apr\u00e8s chacun des alli\u00e9s votent diff\u00e9remment au Parlement, h\u00e9 bien, tous se perdent en visibilit\u00e9 oui parce que dans les faits, finalement, ces partis ne sont pas toujours d'accord, oui, \u00e0 commencer par le gros sujet de l'ann\u00e9e, l'Europe, le PBD, lui, voit un cr\u00e9neau pour se profiler comme le nouveau parti pro- europ\u00e9en, il soutient l'accord cadre que la Suisse a n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles le PDC, lui, est divis\u00e9, ne s'est pas encore prononc\u00e9, autre point de discorde entre les alli\u00e9s, la la\u00efcit\u00e9, entre le parti \u00e9vang\u00e9lique et les Verts lib\u00e9raux 50 car et le PDC ne sait toujours pas bien quoi faire de son C, alors on le voit, on tente d'unir la forme avant de se mettent d'accord sur le fond et Muriel dans les cantons est ce que cet accord pourrait \u00eatre une une r\u00e9alit\u00e9 et puis en Suisse romande, on ne voit pas bien l'int\u00e9r\u00eat d'int\u00e9r\u00eat car il se trouve que dans les cantons o\u00f9 le PDC compte les autres partis sont Plutot l\u00e9gers, c'est le cas par exemple \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Fribourg et dans les cantons o\u00f9 c'est le PBD qui est pr\u00e9sent et bien c'est le PDC qui ne p\u00e8se pas lourd \u00e0 Berne, par exemple, donc m\u00eame si les membres du PDC \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 saluent la volont\u00e9 de peser davantage, h\u00e9 bien il hausse les sourcils devant une telle strat\u00e9gie et puis bon, il faut le rappeler c'est pas la premi\u00e8re fois, hein, que des discussions pour rapprocher les diff\u00e9rents partis du centre ont lieu, redonner des couleurs au Centre c'est effectivement un vieil enjeu le PDC perd des voix depuis les ann\u00e9es 70 d\u00e9j\u00e0, il y a 2 ans, une alliance du centre avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e, on avait m\u00eame parl\u00e9 d'un grand parti qui r\u00e9unirait le PDC le PBD ou alors les Verts lib\u00e9raux et en 2017, le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister avait eu ces mots : le regroupement fait peser le risque que l'\u00e9lecteur ne sache plus pourquoi nous nous battons, aujourd'hui il semble que Gerhard Feaster soit pr\u00eat \u00e0 prendre ce risque, votre analyse Muriel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-14T17:25:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1754243", "internalArchiveId": "AA1901753946", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-01-13T19:30:00Z", "durationSec": 1978, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10134951", "imageURL": "http://www.rts.ch/10134950.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10134951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:32:35Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT045863\r\nDate de transcription : 19-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:10) [85%] : \r\nMetz la semaine pass\u00e9e, c'\u00e9tait encore bien moi, je suis all\u00e9 un jour ce qui est c'est un peu moche disons bon puis c'\u00e9tait bien pas beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:11 > 0:00:12) [98%] : \r\nAh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:39 > 0:00:44) [84%] : \r\nJe dis blog je vous je pense vous pas forc\u00e9ment du blog magazine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:49) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue au rendez- vous de l'actualit\u00e9, la tristesse s'est abattue sur Adelboden, 6 jeunes gens, la plupart du village de l'Oberland bernois ont perdu la vie dans un accident de la route au nord de la Su\u00e8de leur minibus a heurt\u00e9 un camion de plein fouet les nouveaux trains \u00e0 2 \u00e9tages des CFF, un dossier toujours plus empoisonn\u00e9 apr\u00e8s le m\u00e9contentement des usagers, le coup de gueule des politicien avec Lo\u00efs Siggen Lopez, nous examinerons ce que peuvent faire les \u00e9lus, on n'est jamais s\u00fbr de rien dans l'affaire Maudet mais la semaine pourrait \u00eatre d\u00e9cisive, jusqu'\u00e0 600 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR Genevois diront s'ils maintiennent leur confiance au conseiller d'\u00c9tat, ce mardi, \u00e9tat des lieux \u00e0 48 heures du rendez- vous, le r\u00f4ti du dimanche pourraient bient\u00f4t \u00eatre fabriqu\u00e9 avec de la viande de laboratoire, les chercheurs assurent qu'une cellule de boeuf pourrait suffire pour fabriquer 80000 hamburgers la recette ne fait pas saliver les bouchers c'est le document de ce journal, chantre de la libert\u00e9 d'expression, le journaliste Philippe Barraud, on en a marre des d\u00e9rapages et des insultes sur internet, il met fin \u00e0 son blog apr\u00e8s 20 ans d'articles politiquement incorrecte, la lib\u00e9ration de la parole et ses exc\u00e8s en question ce soir avec Philippe Barraud et si son altesse Roger Federer remporter sa 100\u00e8me couronne dans un grand Chelems le B\u00e2lois est un des favoris de l'Open d'Australie qui commence demain avec 3 autres trentenaires d\u00e9termin\u00e9, on les retrouve tous en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:51 > 0:04:12) [90%] : \r\nMinute de silence apr\u00e8s la remise des prix, des comp\u00e9titions de Coupe du monde de ski alpin, c\u00e9l\u00e9bration de la soir\u00e9e annul\u00e9e Adelboden rend hommage ce soir \u00e0 sa jeunesse foudroy\u00e9e sur les routes de Su\u00e8de : 6 morts, un bless\u00e9 sur un tron\u00e7on connue pour sa dangerosit\u00e9, le point sur ce tragique accident avec Daniel Bachmann Tanya cite il est Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:14 > 0:04:34) [95%] : \r\n\u00e7a devait \u00eatre la f\u00eate du ski \u00e0 Adelboden, mais la nouvelle a terni l'ambiance 5 des 6 personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es dans l'accident, ainsi que le jeune homme bless\u00e9 viennent de ce village de l'Oberland bernois \u00e2g\u00e9 de moins de 30 ans, les jeunes gens revenaient vraisemblablement d'une excursion au nord du cercle polaire, aujourd'hui, c'est le choc dans la commune bernoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:34 > 0:04:43) [79%] : \r\nJ'ai laiss\u00e9 si je l'aime, c'est : c'est terrible, c'est tragique pour toutes les personnes concern\u00e9es, pour les familles, pour les proches parce qu'il fallait qu'on en parle dans le village, parce que non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:44 > 0:04:54) [97%] : \r\nLe drame est survenu tr\u00e8s t\u00f4t samedi matin \u00e0 mazout dans la r\u00e9gion de Kiruna en Laponie su\u00e9doise \u00e0 100 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re finlandaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:54 > 0:05:17) [92%] : \r\nSelon les m\u00e9dias su\u00e9dois le minibus qui transportait les 7 Suisses al\u00e9maniques aurait d\u00e9riv\u00e9 vers la voie oppos\u00e9e et percuter de plein fouet un camion transportant du minerai de fer, le chauffeur du camion \u00e9tait en \u00e9tat de choc, mais indemne, selon son employeur, samedi, la route \u00e9tait glissante et le vent soufflait violemment dans ce virage, connu des habitants de la r\u00e9gion pour sa dangerosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:17 > 0:05:29) [91%] : \r\nD\u00e8s demain, que Rome, il faut qu'il fasse quelque chose avec ce virage en 6 mois, 6 voitures sont sortis de la route ici vendredi apr\u00e8s- midi, il y a encore eu un autre accident, \u00e7a ne m'a m\u00eame amen\u00e9 \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:31 > 0:05:44) [95%] : \r\nUne employ\u00e9e du centre consulaire r\u00e9gionale suisse a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e sur les lieux de l'accident, au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le chef du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis a adress\u00e9 sa profonde sympathie aux familles des victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:47 > 0:06:00) [94%] : \r\nLes nouveaux trains \u00e0 2 \u00e9tages deviennent le cauchemar des CFF apr\u00e8s le m\u00e9contentement des usagers, voil\u00e0 le coup de gueule des politiciens promis pour No\u00ebl, ces trains sont loin d'\u00eatre au point, Enrico Pizzolitto et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:06 > 0:06:55) [90%] : \r\nLivraison courant 2013, c'est ce qu'avait promis le constructeur canadien Bombardier au CFF aujourd'hui 6 ans plus tard, ces trains ne fonctionne toujours pas, ou en tout cas pas insatisfaction La Bataille du rail est en passe de devenir une bagarre politique ce matin c'est le conseiller national Ulrich Guy Dan qui s'est pris des airs de chef de train et a brandi un carton jaune, en d\u00e9voilant les chiffres secrets et contractuels qui lient Bombardier aux CFF Cindy juste Bombardier devrait d\u00e9bourser 500000 francs de p\u00e9nalit\u00e9 par train et par semaine de retard total 600 millions de francs du c\u00f4t\u00e9 des CFF, aucun d\u00e9tail n'est donn\u00e9, Bombardier, les CFF ont convenu de ne pas divulguer le montant des p\u00e9nalit\u00e9s, le s\u00e9nateur Olivier Fran\u00e7ais membres de la commission des transports se dit lui aussi irrit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:55 > 0:07:10) [90%] : \r\nJe suis un insatisfait du du produit, je suis d\u00e9sol\u00e9 pour l'industrie vaudoise parce que c'est quand m\u00eame un produit qui est construit dans mon canton et puis \u00e7a \u00e7a remet en cause en fait le principe d'acheter ce ce type de train sur sur notre r\u00e9seau, qui \u00e0 mon avis, \u00e7a c'est, je le disais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque n'est pas adapt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:11 > 0:07:42) [87%] : \r\nAttention un train peut en cacher un autre, souvenez-vous de cet avertissement, h\u00e9 bien c'est la m\u00eame chose avec les probl\u00e8mes d'sauts je d'\u00eatre le train s'arr\u00eate parfois et ne roule plus, il ne transmet pas les informations conducteur qui ne peut donc pas comprendre gr\u00e2ce causes de la panne et le clown t\u00e2che de longue et elle va bien, mais il va c'est beaucoup \u00e7a bouge quant \u00e0 Bombardier d\u00e9j\u00e0 offert trois trains suppl\u00e9mentaires en guise de d\u00e9dommagement, le contrat du si\u00e8cle \u00e0 2 milliards de francs, sign\u00e9 en 2009 aujourd'hui prend de plus en plus des allures de fiasco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:44 > 0:07:50) [94%] : \r\nLo\u00efs Siggen Lopez d'un dossier industriel, on est pass\u00e9 vraiment un dossier politique mais jusqu'o\u00f9 peut aller l'intervention du monde peut lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:50 > 0:08:59) [92%] : \r\nSi pour vous tout d'abord des \u00e9lus parlent aujourd'hui d'une situation dramatique pour les usagers, ou pour les CFF d'ailleurs demain la commission comp\u00e9tente du Conseil national, h\u00e9 bien va empoigner le dossier c'est que jusqu'ici, h\u00e9 bien les parlementaires n'ont pas vraiment eu leur mot \u00e0 dire sur cette super transaction alors \u00e0 droite, on fustige plut\u00f4t le choix des CFF d'il y a 10 ans, d'opter pour un train cr\u00e9\u00e9 sur mesure avec des nouvelles technologies le choix aussi d'avoir peut-\u00eatre choisi le Canadien Bombardier plut\u00f4t que l'entreprise suisse Stadler Stadler Rail enfin on demande aujourd'hui, plus de transparence, transparence, pardon, \u00e0 gauche, on fustige plut\u00f4t h\u00e9 bien la lib\u00e9ralisation, on explique, on dit : voil\u00e0 le r\u00e9sultat, dit-on, d'avoir voulu privatiser des ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales, c'est le r\u00e9sultat, il manque de la r\u00e9glementation, alors aujourd'hui, les \u00e9lus s'agitent mais pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question tout de m\u00eame d'vite et bien, ils ne peuvent pas faire grand chose, ils peuvent poser des questions, exiger des r\u00e9ponses peut-\u00eatre demander un contr\u00f4le des finances ad-hoc, mais cela ne va pas le r\u00e9gler le probl\u00e8me, on parle ici d'un contrat entre 2 entreprises Bombardier et CFF c'est \u00e0 eux de trouver des solutions techniques et ou financi\u00e8res pour enfin faire circuler ses trains si possible correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:59 > 0:09:01) [98%] : \r\nMerci Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:02 > 0:09:18) [90%] : \r\nDans l'affaire Maudet la tr\u00eave de fin d'ann\u00e9e est bel et bien termin\u00e9, la tension est vive \u00e0 2 jours de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire du PLR, Genevois, la question de confiance sera pos\u00e9 \u00e0 la base du parti, Pierre Maudet, mais aussi la direction du PLR cantonal joue gros Julien Roth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:20 > 0:09:32) [96%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois que les membres du PLR, Genevois pourront afficher ou non leur soutien et leur confiance en Pierre Maudet et \u00e0 quelques jours de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire le parti semble plus d\u00e9chir\u00e9 que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:32 > 0:09:47) [87%] : \r\nL'ambiance est clairement \u00e9lectricien, les gens se font tout \u00e7a un petit peu de soucis, que ce soit des partisans de Monsieur Maudet, ou bien des adversaires de monsieur Maudet, seule cette soir\u00e9e et le d\u00e9roulement de cette soir\u00e9e ne permettra de savoir 1 si on \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui vont gagner, ou de ceux qui vont perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:48 > 0:10:12) [94%] : \r\n\u00e0 l'ordre du jour mardi un seul point : confiance et soutien \u00e0 Pierre Maudet, discussions et prises de position, une consultation de la base qui pourrait bien mobilis\u00e9 comme rarement nous confirme Alexandre de Senarclens, le pr\u00e9sident cantonal, qui ne souhaite plus s'exprimer dans la presse avant l'issue du vote, contre 150 habituellement, il devrait \u00eatre mardi soir pr\u00e8s de 600 membres du PLR dans ce b\u00e2timent de l'universit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:13 > 0:10:33) [94%] : \r\nEt selon l'issue de la consultation, les membres pourrait-il contraindre Pierre Maudet \u00e0 la d\u00e9mission, h\u00e9 bien non, le magistrat le rappelait d'ailleurs derni\u00e8rement dans la presse al\u00e9manique, je veux que la base du parti puisse dire clairement si elle est derri\u00e8re moi, ou pas, et m\u00eame si cela ne doit pas \u00eatre le cas, il n'y a qu'une personne qui peut d\u00e9cider si je dois d\u00e9missionner ou non, c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:33 > 0:10:36) [95%] : \r\nUn point de vue confirm\u00e9e par son comit\u00e9 de soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:37 > 0:10:55) [97%] : \r\nSi on veut retrouver l'unit\u00e9 de notre parti, il faut qu'on s'astreignent \u00e0 une certaine discipline, il a demand\u00e9 de se d\u00e9fendre seul, donc je crois que la pr\u00e9sidence les membres importants de ce parti doivent le laisser faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:55 > 0:11:11) [87%] : \r\nEt probl\u00e8me du c\u00f4t\u00e9 des instances dirigeantes du parti, qu'elles soient nationales ou cantonales, les prises de positions sont claires : sa d\u00e9mission, a d\u00e9missionn\u00e9, quelle que soit l'issue du vote, mardi soir, la crise au sein du PLR je ne Genevois ne sera pas r\u00e9gl\u00e9 pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:12 > 0:11:30) [91%] : \r\nL'agenda politique, dans le canton de Vaud voisin c'est la succession de Pierre-Yves Maillard pour financer sa campagne l'un des candidats a lanc\u00e9 une campagne de financement participatif, une d\u00e9marche encore assez rare mais qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tent\u00e9e alors est-ce que \u00e7a fonctionne, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Yvon Rimbert et Patrick Lefort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:31 > 0:11:58) [91%] : \r\nAller \u00e0 la rencontre des citoyens, chercher \u00e0 les convaincre de voter pour soi exercice standard dans la d\u00e9mocratie suisse, un des \u00e9l\u00e9ments de programme qu'on veut, c'est qu'il est absolument une pr\u00e9servation des salaires, ce qui est plus original chez Axel Marion, candidat \u00e0 l'\u00e9lection partielle au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, c'est qu'il a lanc\u00e9 une plateforme de financement participatif, son parti, le PDC vaut \u00e0 peu de moyens, le quadrag\u00e9naire esp\u00e8re ainsi lever entre 3 et 5000 francs en \u00e9change de dons, il s'engage \u00e0 offrir des contreparties.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:58 > 0:12:13) [94%] : \r\nDes moments de rencontre dans un cadre collectif, par exemple, en ap\u00e9ritif, la participation au \u00e0 la journ\u00e9e \u00e9lectorale par exemple et puis aussi des moments de rencontre avec le candidat et puis disons plus la contribution est \u00e9lev\u00e9, plus on va dire on r\u00e9serve du temps pour les personnes en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:13 > 0:12:25) [95%] : \r\nManuel Donz\u00e9, aujourd'hui retir\u00e9 de la politique \u00e9tait candidat \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne en 2016, sa campagne de crowdfunding avait permis de r\u00e9colter plus de 3000 francs bilan difficile d'atteindre de nouveaux contributeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:25 > 0:12:40) [81%] : \r\nEt \u00e7a et on va dire essentiellement le cercle r\u00e9seau mais c'est aussi une fa\u00e7on de souder le r\u00e9seau, par contre, il y a beaucoup de visiteurs sur le site, qui ont d\u00e9couvert la personnalit\u00e9 mais les Audi mais passions mon programme politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:40 > 0:12:54) [92%] : \r\nFinancement participatif, les Verts Genevois avait aussi tent\u00e9 l'exp\u00e9rience en 2015 d\u00e9j\u00e0 pour leurs listes aux \u00e9lections municipales en Ville de Gen\u00e8ve quelques milliers de francs r\u00e9colt\u00e9s mais surtout la conviction que ce n'est pas id\u00e9al pour une campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:54 > 0:13:18) [89%] : \r\nJe reste toujours sceptique quand m\u00eame sur sur le le succ\u00e8s final de ce genre de campagne est-ce que la population sera pr\u00eate parce que les gens seront pr\u00eats \u00e0 financer r\u00e9ellement trouv\u00e9 la la d\u00e9marche sympathique, c'est une chose, mais de la financer \u00e7a ne note une autre et je pense qu'il y a un \u00e9cart potentiel sur sur ce genre de d\u00e9marche, je pense qu'on doit vraiment s'inspirer aujourd'hui des grandes ONG qui d\u00e9fendent une cause au-del\u00e0 des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:18 > 0:13:26) [92%] : \r\nPour le lausannois Axel Marion, l'essentiel est ailleurs, une image de politicien moderne et une communication qui se d\u00e9marque de celle de ses concurrents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:27 > 0:13:52) [92%] : \r\nC'\u00e9tait il y a 8 ans, la r\u00e9volution tunisienne ouvrait la voie au printemps arabe fait marquant le 14 janvier 2011 Ben Ali, chass\u00e9 du pouvoir, avec quelles cons\u00e9quences, aujourd'hui on va en parler avec vous, Maurine Mercier, mais d'abord votre reportage \u00e0 Kasserine, l\u00e0 o\u00f9 l'immolation d'un jeune vendeur ambulant avait d\u00e9clench\u00e9 le mouvement le mois dernier un journaliste, c'est aussi donner la mort, de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:53 > 0:13:59) [67%] : \r\nMadame par Brad Rajoub ainsi la Ren\u00e9 B\u00e9chard, de Evanescence et son seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:59 > 0:14:31) [91%] : \r\n4 d\u00e9cembre Rosga jeune journaliste tr\u00e8s populaire \u00e0 Kasserine poste cette vid\u00e9o sur Facebook et passent \u00e0 l'acte, il dit esp\u00e9rer que son geste obligera le pouvoir \u00e0 s'occuper de cette jeunesse sans travail, un jeune est arr\u00eat\u00e9 dans la foul\u00e9e, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir mis le feu aux journalistes, le p\u00e8re du pr\u00e9sum\u00e9 coupable, accepte de nous recevoir, c'est dur, son fils et le journaliste habitaient la m\u00eame rue, ils \u00e9taient amis un meurtre et non un suicide, personne ne croit \u00e0 cette th\u00e8se \u00e0 Castres ma tartare riche ne compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:31 > 0:14:40) [83%] : \r\nVoil\u00e0, le gouvernement veut emp\u00eacher \u00e0 tout prix que l'immolation du journaliste n'entra\u00eene une nouvelle r\u00e9volution et l\u00e0 qui Lillois voil\u00e0 pourquoi mon fils est en prison pour la fin, on a fait rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:40 > 0:15:01) [89%] : \r\nApr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s du journaliste Kasserine s'embrase, affrontements entre la police et cette jeunesse en col\u00e8re, cela ne dure pas le d\u00e9sespoir est d\u00e9sormais trop profond, la jeunesse Screen n'a plus la force d'esp\u00e9rer une nouvelle r\u00e9volution Monia dit alerte sur cette nouvelle culture de l'immolation venu remplacer tout espoir de changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:01 > 0:15:10) [92%] : \r\nDes gens qui se sentent morts parmi parmi les vivants, voil\u00e0 c'est aussi grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:10 > 0:15:29) [90%] : \r\nAussi triste que cela oui d\u00e9monstration ici devant le gouvernorat depuis presque un an, nuit et jour, ces jeunes dipl\u00f4m\u00e9s campant devant le portail pour r\u00e9clamer du travail oui il connaissait tous le journaliste heureux gars comme \u00e7a n'aurait 37 ans dipl\u00f4m\u00e9, il n'a jamais trouv\u00e9 d'emploi r\u00e9gulier, je veux faire comme Merzoug.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:30 > 0:15:34) [71%] : \r\nC'est-\u00e0-dire, je le je suis le juge ne suscite les suis s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:36 > 0:15:38) [56%] : \r\nJ'ai un est n\u00e9, mais on en est travail est femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:40 > 0:15:49) [87%] : \r\nMais r\u00eave et d\u00e9truite la r\u00e9volution remplac\u00e9 par le suicide depuis la mort du journaliste 4 jeunes se sont immol\u00e9s \u00e0 Kasserine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:51 > 0:16:02) [95%] : \r\nMaurine Mercier, je je cite une de vos phrases dans ce reportage, ils n'ont plus la force d'esp\u00e9rer une nouvelle r\u00e9volution, le constat est vraiment terrible, il y a 8 ans, il y avait ce formidable espoir, comment expliquer ce d\u00e9senchantement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:06 > 0:17:06) [89%] : \r\n30 pourcent de ch\u00f4meurs parmi les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s, une inflation qui caresse le 8 pourcent la situation d'un point de vue \u00e9conomique ne s'est pas am\u00e9lior\u00e9e depuis 2011, au contraire, la jeunesse, si elle a fait cette r\u00e9volution 2011, c'est parce qu'elle r\u00e9clamait plus de libert\u00e9, certes, mais aussi un travail, alors pourquoi est-ce qu'elle ne r\u00e9it\u00e8re pas pourquoi est-ce qu'elle ne refait pas une r\u00e9volution, ben, tout simplement parce qu'il y a plus de figures \u00e0 destituer tels que Ben Ali \u00e0 l'\u00e9poque et puis le prix d'une r\u00e9volution est trop cher pour trop peu de r\u00e9sultats, il y a une phrase r\u00e9currente ici les Tunisiens le disent constamment avant il y avait un voleur Ben Ali et sa famille, aujourd'hui ils sont des centaines de voleurs, \u00e9norm\u00e9ment de jeunes Tunisiens qui estiment qu'ils n'ont plus d'avenir en Tunisie dans leur propre pays \u00e0 ceux qui partent l\u00e9galement et il y a ceux qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e sont de plus en plus nombreux \u00e0 le faire, premi\u00e8res nationalit\u00e9s arriv\u00e9s sur les c\u00f4tes italiennes et puis il y a ceux qui n'ont pas les moyens de payer les passeurs qui n'en sommes plus les moyens d'esp\u00e9rer quoi que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:06 > 0:17:08) [89%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 Maurine Mercier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:10 > 0:17:27) [91%] : \r\nC'est l'heure du document de ce journal et il se penche sur votre alimentation du futur, un petit steak in vitro est-ce que \u00e7a vous dit peut-\u00eatre pas l\u00e0 de quoi vous faire saliver pour le moment, mais la viande de synth\u00e8se, c'est une des pistes \u00e0 creuser, si ce n'est d\u00e9j\u00e0 fait, Delphine Janot rare que vous propose de passer \u00e0 table.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:33 > 0:17:45) [92%] : \r\nCeci n'est pas un hamburger non c'est un hamburger de synth\u00e8se, c'\u00e9tait \u00e0 Maastricht en Hollande dans ce petit laboratoire qu'on d\u00e9veloppe de la viande in-vitro, le principe est assez simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:45 > 0:18:06) [87%] : \r\nOui, en Arizona et on fait un pr\u00e9l\u00e8vement sur un muscle bovin, ensuite on r\u00e9cup\u00e8re des cellules et on les cultive pour en obtenir des milliards le sur South Africa faut apr\u00e8s 4 jours vous allez avoir \u00e0 environ 600000 cellules heures et pour faire un hamburger, il en faut beaucoup plus il en faut, je crois, des milliards \u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:09 > 0:18:18) [91%] : \r\nOn veut maintenant, c'est \u00e7a, et puis toutes ces cellules s'agglom\u00e8re pour former un muscle, cela va prendre 3 semaines si le processus entier est d'environ 8 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:18 > 0:18:19) [79%] : \r\nEt vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:20 > 0:18:49) [89%] : \r\nVoici le r\u00e9sultat ici un mini Burger, le laboratoire assure pouvoir fabriquer avec une seule cellule 80000 hamburgers de taille standard, la premi\u00e8re image a fait le tour du monde et ce hamburgers pour \u00eatre dans nos assiettes dans 3 ans d\u00e9j\u00e0, les fonds affluent 8 millions de francs, viennent d'\u00eatre lev\u00e9s, parmi les plus gros investisseurs, le groupe suisse belle derri\u00e8re le projet, le professeur Marc Post le gourou de la viande in vitro, le Docteur Frankenstein pour certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:50 > 0:19:05) [88%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait, je pense que rationnellement les gens comprennent tr\u00e8s bien les b\u00e9n\u00e9fices le bien- \u00eatre des animaux et la s\u00e9curit\u00e9 environnementale et alimentaire, en plus c'est la m\u00eame qualit\u00e9 le m\u00eame go\u00fbt le m\u00eame apport nutritionnel, c'est juste fabriquer d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente qui a sem\u00e9 de d\u00e9faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:06 > 0:19:13) [94%] : \r\nIl ne reste donc plus qu'\u00e0 convaincre les carnivores et ce n'est pas gagn\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des bouchers, par exemple, on reste tr\u00e8s sceptique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:14 > 0:19:31) [85%] : \r\nPour moi, c'est pas l'avion, d'une viande c'est la guerre qui doit avoir la texture qu'il doit avoir une fibre qui doit avoir lieu, go\u00fbt, je doute que pour le moment, ils arrivent \u00e0 faire autre chose qu'un esp\u00e8ce d'agglom\u00e9r\u00e9 de viande sans texture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:32 > 0:19:44) [95%] : \r\nAu-del\u00e0 du go\u00fbt, il va bien falloir nourrir la population mondiale, demain nous serons beaucoup 10 milliards en 2050, alors la viande produite en laboratoire pourrait-elle \u00eatre une solution fausse bonne id\u00e9e selon Fernand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:46 > 0:20:09) [94%] : \r\nNous consommons trop de viande m\u00eame si on d\u00e9veloppe des technologies qui seront bas\u00e9s sur les possibilit\u00e9s de production entre guillemets naturel, on va pas y arriver, il y a un \u00e9puisement des ressources et un exc\u00e8s de consommation de viande, faut que revienne \u00e0 des prot\u00e9ines d'origine v\u00e9g\u00e9tale et la technologie, elles veulent faire de l'argent dans l'alimentation de demain, elle doit se diriger, du c\u00f4t\u00e9 des prot\u00e9ines d'origine v\u00e9g\u00e9tale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:10 > 0:20:20) [95%] : \r\nDans ce restaurant on parie justement sur ces prot\u00e9ines d'origine v\u00e9g\u00e9tale, c'est s\u00fbr, ici il n'y aura jamais de produits de synth\u00e8se, car la base de la nourriture, c'est autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:21 > 0:20:30) [87%] : \r\nJe pense \u00e0 \u00e0 \u00e0 beaucoup avec des traditions avec des \u00e9motions, la nourriture, c'est beaucoup, beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:30 > 0:20:42) [91%] : \r\nAlors pour retrouver cette \u00e9motion, on d\u00e9veloppe des alternative v\u00e9g\u00e9tarienne \u00e0 la viande, exemple avec le traditionnel Papet Vaudois \u00e7a on a le nom, \u00e7a en a l'aspect \u00e7a en a le go\u00fbt, mais tout est v\u00e9g\u00e9tal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:42 > 0:20:56) [78%] : \r\nL\u00e0- bas, c'est vraiment \u00e7a v\u00e9g\u00e9tarien et un oeil on a aussi encore la la saucisse qui est, on brasse des eaux, G\u00e9rard et avec des \u00e9pices et d'autres secrets de Tikrit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:56 > 0:21:09) [96%] : \r\nPapet Vaudois v\u00e9g\u00e9tariens ou viande de laboratoire 2 alternatives pour limiter l'\u00e9levage industriel intensif reste \u00e0 d\u00e9terminer lequel plaira le plus aux consommateurs et lequel aura le moins d'impact sur l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:11 > 0:21:34) [92%] : \r\nNotre invit\u00e9 de ce dimanche s'appelle Philippe Barraud, journaliste d'opinion, on lui pr\u00eate 2500 commentaires ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, lui le politiquement incorrect a pourtant d\u00e9cid\u00e9 de mettre un terme \u00e0 son site commentaire Point com.\r\nPhilippe Barraud, bonsoir, bonsoir, alors avant de d\u00e9battre de cette parole lib\u00e9r\u00e9e qui part dans tous les sens, il faut bien le dire au revoir votre portrait, il est sign\u00e9 C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:36 > 0:21:52) [92%] : \r\nAvec une plume conservatrice \u00e9colo Philippe Barraud, vous d\u00e9noncez d\u00e9ranger surtout d\u00e9tonner dans le paysage m\u00e9diatique Romand, photographe, \u00e9crivain et journaliste d'abord \u00e0 l'hebdo puis r\u00e9dacteur en chef \u00e0 26 ans, seulement de la Gazette de Lausanne, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque vous ne m\u00e2chait pas bobo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:52 > 0:21:56) [82%] : \r\nS'est trouv\u00e9 sa totale moi ignoble, j'ai trouv\u00e9 vraiment scandaleux, inadmissible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:57 > 0:22:07) [83%] : \r\nEn 2000, vous lancez commentaire Point com, un bloc d'opinion avec un credo envoy\u00e9 valser les bien pensant, qu'ils soient politiques ou journalistes vous aimez provoquer et l'assumer pleinement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:07 > 0:22:10) [80%] : \r\nIl faut \u00eatre provocateur pour \u00eatre lu mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:10 > 0:22:47) [86%] : \r\nApr\u00e8s 19 ans, c'est la douche froide dans un ultime Post vous annonc\u00e9 il y a quelques jours, tirer la prise, la faute aux commentaires de plus en plus violents devenu impossible \u00e0 mod\u00e9rer amer, vous d\u00e9noncez la fachosph\u00e8re qui inondent votre blog, une tendance qui frappe tous les r\u00e9seaux sociaux, insultes et menaces en tout genre, l'actualit\u00e9 du web en est remplie avec les gilets jaunes ou encore les messages de haine re\u00e7us par milliers, par l'\u00e9crivain Yann Moix axe apr\u00e8s ses propos sur les femmes de plus de 50 ans qui est Internet promettait une parole lib\u00e9r\u00e9e en quelques ann\u00e9es, la toile est devenue un espace de lynchage collectif obligeant de nombreux sites \u00e0 renoncer purement et simplement comment\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:48 > 0:22:56) [91%] : \r\nPhilippe Barraud la parole lib\u00e9r\u00e9e, \u00e7a sonne comme une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne pourtant pourquoi ce que vous avez mis fin \u00e0 cette exp\u00e9rience de commentaires Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:56 > 0:24:45) [89%] : \r\n\u00e7a aurait d\u00fb \u00eatre la parole lib\u00e9r\u00e9e mais je ne sais pas ce qui s'est lib\u00e9r\u00e9, je veux dire \u00e0 \u00e0 mon id\u00e9e les les r\u00e9seaux sociaux auraient pu \u00eatre quelque chose de merveilleux de constructif et de et d'int\u00e9ressant pour tout le monde et c'est devenu une sorte de, de, de caniveau qui canalisent toutes les toutes les bassesses humaines c'est totalement consternant fait on vient de le voir dans le sujet que vous venez de faire la faute \u00e0 qui, je pense que les gens ne sont pas plus mauvais qu'il n'\u00e9tait avant, simplement, avant, il ne pouvait pas s'exprimer, o\u00f9 il y avait des des barri\u00e8res sociales qui emp\u00eachait qu'on qu'on qu'on d\u00e9verse ou qu'on insulte les gens en toute, en toute impunit\u00e9 le probl\u00e8me maintenant, c'est que quand tout le monde a le droit de s'exprimer, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s bien, m\u00eame si, comme disait une Humberto \u00c9co internet a donn\u00e9 la parole \u00e0 des millions d'imb\u00e9ciles, mais le probl\u00e8me, c'est que l'et si vous voulez, les grands acteurs de ces m\u00e9dias, les grands propri\u00e9taires, eux, sont des gens totalement d\u00e9pourvu de toute \u00e9thique et toute morale qui veulent faire de l'argent, par cons\u00e9quent, l'id\u00e9e m\u00eame de police et un tout petit peu, les r\u00e9seaux, ce soir, Facebook, Instagram tout ce qu'on veut ou Twitter ne les int\u00e9ressent absolument pas parce que cela r\u00e9duira le trafic \u00e7a r\u00e9duira la publicit\u00e9 \u00e7a r\u00e9duira les b\u00e9n\u00e9fices moi je plaide pour qu'on mette en place alors en quel niveau suisse europ\u00e9en et mondial id\u00e9alement des r\u00e8gles simples bases qui sont celles qui s'appliquent aux m\u00e9dias, en Suisse, ce soir, les m\u00e9dias \u00e9lectroniques, que ce soit les journaux imprim\u00e9s, il y a des r\u00e8gles tr\u00e8s simples, on peut pas \u00e9crire des lettres anonymes, on peut pas insulter les gens impun\u00e9ment dont r\u00e9pondent devant la justice, ont donn\u00e9 un droit de r\u00e9ponse, si n\u00e9cessaire, c'est tout simple et \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien pour les m\u00e9dias, mais simplement \u00e7a ne \u00e7a ne s'applique absolument pas parce que nous sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:45 > 0:24:53) [88%] : \r\nEt de ce type cette parole libre, c'est ce que vous cherchez aussi vu depuis depuis le d\u00e9but de votre carri\u00e8re, l'esprit critique triomphe enfin non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:53 > 0:25:30) [87%] : \r\nAlors si vous trouvez que c'est de l'esprit \u00e9thique non je dirais insulter les gens, c'est par l'esprit critique, si vous voulez, pendant de nombreuses ann\u00e9es sur mes sur mes commentaires, j'ai eu beaucoup de de commentaires de gens qui ouvrait le d\u00e9bat qui discutait mais parce que on publie leurs non parce qu'ils devaient s'identifier, \u00e7a se passait tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant et petit \u00e0 petit, au fond, ce d\u00e9bat, c'est, c'est c'est un peu fan\u00e9e si on veut, il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par des torrents de de d'insultes de la fachosph\u00e8re qui ne qui soit, et pas du tout en mati\u00e8re sur les sujets que je traitais mais qui simplement me me couvre Haedens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:30 > 0:25:48) [90%] : \r\nMais alors 12 vient ce sentiment d'impunit\u00e9, selon vous, on prend l'exemple de Marl\u00e8ne Schiappa, secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la France, elle a publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re, il y a quelques jours, la ce qu'elle re\u00e7oit ce qu'on \u00e9crit sur elle un Putain de l'\u00c9lys\u00e9e, on va te pendre haut comme on en arriver \u00e0 ce sentiment d'impunit\u00e9 justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:48 > 0:25:52) [98%] : \r\nC'est l'anonymat tout simplement le fait de de pas \u00eatre identifi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:52 > 0:25:57) [89%] : \r\nMais, m\u00eame des gens \u00e0 qui qui mettent leur identit\u00e9 utilise des mots tr\u00e8s forts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:57 > 0:26:28) [93%] : \r\nOui, mais oui, parce que c'est je veux dire c'est une surench\u00e8re ainsi ont aussi \u00e7a \u00e7a commence Mezzo voce chez et puis apr\u00e8s, comme il y en a un qui crie plus fort, les autres vont crier encore plus fort et tant que la justice n'intervient pas pour condamner ces propos, \u00e7a va, \u00e7a va s'amplifier, moi j'aime bien faire un parall\u00e8le malheureusement d\u00e9sagr\u00e9able avec les ann\u00e9es 30 parce que \u00e7a se passe exactement comme \u00e7a, simplement c'\u00e9tait dans la presse et il y avait aussi une surench\u00e8re de l'insulte de l'antis\u00e9mitisme de l'agressivit\u00e9 quand on lit \u00e7a, aujourd'hui, c'est absolument terrifiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:28 > 0:26:41) [87%] : \r\nC'est ce qu'a pas aussi un manque d'esprit critique de ceux qui sont vis\u00e9s, je voulais dire on met souvent maintenant soit un pied d'\u00e9galit\u00e9, le politique, l'\u00e9lite, le journaliste est ce que le journaliste lui aussi ce que vous d\u00e9ploriez aussi l\u00e0 quelques ann\u00e9es, manque d'esprit critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:41 > 0:27:21) [91%] : \r\nOui, absolument, il manque d'esprit tactique mais en m\u00eame temps, il faut qu'on laisse exercer son esprit critique avant de le fusiller le probl\u00e8me maintenant, c'est que c'est, c'est qu'on refuse le travail des journalistes, voyez, et dans le mouvement des Gilets jaunes des journalistes se font molester par ceux qui font leur travail, c'\u00e9tait la m\u00eame question avec Notre-Dame-des-Landes parce qu'ils ne font pas exactement ce que voudraient les gens parce que dans ces mouvements sociaux tr\u00e8s tr\u00e8s multiforme, il y a des des tendances totalitaires \u00e9videntes et qui ne veulent pas que, il y a des gens en face de qui est l'esprit critique avec disons publics : attention, l\u00e0 il y a des voyous, l\u00e0 il y a des des pillards etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:21 > 0:27:27) [86%] : \r\nMerci beaucoup Philippe Barraud, mais je vous en prie \u00e0 l'esp\u00e8re qu'on entendra encore votre voix critiques sur d'autres plateformes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:29 > 0:27:46) [87%] : \r\nLe spectacle est toujours fascinant, la compagnie nationale de l'Op\u00e9ra de P\u00e9kin se produit une derni\u00e8re fois ce soir, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'affiche, Le Voyage fantastique de Sungwoo Kang, les arts et la culture, c'est un important vecteur de communication pour le pouvoir chinois Marc-t-il Virginie Miley va et Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:48 > 0:28:07) [95%] : \r\nC'est l'histoire d'un singe rebelle en r\u00e9volte contre les souverains du ciel dans la montagne aux fruits et aux fleurs, il r\u00e9unit autour de lui d'autres singes qui vont le soutenir contre l'Empereur de Jade d\u00e9riv\u00e9 d'un des classiques de la litt\u00e9rature chinoise cette \u00e9pop\u00e9e \u00e9voque la question du pouvoir et la fa\u00e7on dont on peut l'exercer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:07 > 0:28:22) [92%] : \r\nDans l'histoire, en fait, tout le monde cherche \u00e0 capturer ce singe rebelle, on n'y arrive pas, quand finalement on y arrive, on veut l'\u00e9liminer, on le tuer, mais personne ne peut le tuer, c'est au contact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:24 > 0:28:37) [86%] : \r\nJe voudrais appeler \u00e7a en moins bouddhistes ou tao\u00efstes ou que petit \u00e0 petit, il se transforme mais en finale, il est ma\u00eetris\u00e9, mais il est pas ma\u00eetris\u00e9 par la force.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:38 > 0:28:51) [92%] : \r\n\u00e0 travers ces pi\u00e8ces d'op\u00e9ra traditionnel et sa culture la Chine tente aujourd'hui de donner une image positive d'elles-m\u00eames, elle d\u00e9pense chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 10 milliards de dollars dans ce soft power cens\u00e9 la valoriser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:51 > 0:29:18) [91%] : \r\nAux yeux du monde mais \u00e7a tourne aussi parce qu'il y a une volont\u00e9 d'exister, c'est comme un peuple qu'on ne peut pas ignorer c'est une puissance extraordinaire, une volont\u00e9 de s'affirmer leur existence non seulement industrielle, commerciale aussi l'homme existence sulfureux et leur existence id\u00e9ologue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:20 > 0:29:28) [96%] : \r\nMais les pratiques controvers\u00e9es du pays en mati\u00e8re de libert\u00e9s fondamentales entrent parfois en collision avec l'image que le r\u00e9gime chinois souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:28 > 0:29:37) [77%] : \r\nDonn\u00e9es difficile concordance, malgr\u00e9 tous ses efforts, la Chine, parfois ces peurs, elle n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:37 > 0:29:48) [90%] : \r\nToujours une bonne image de la meilleure forme de soft power pour la Chine, \u00e7a serait quand m\u00eame de de revoir un petit peu ces pratiques politiques, en particulier vis-\u00e0-vis des des Tib\u00e9tains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:48 > 0:30:05) [92%] : \r\netc, le roi des singes h\u00e9ros id\u00e9al dans l'esprit des Chinois va continuer \u00e0 faire parler de lui \u00e0 travers le monde, de son c\u00f4t\u00e9, l'Op\u00e9ra des nations, ce b\u00e2timent provisoire a \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 la Chine, il sera bient\u00f4t d\u00e9mont\u00e9 et reconstruit l'an prochain \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:07 > 0:30:22) [90%] : \r\nMarcel Hirscher, seul au monde oui d\u00e9sol\u00e9 de se renouveler en mati\u00e8re de ski alpin masculin, c'est difficile, l'Autrichien a remport\u00e9 le slalom d'Adelboden aujourd'hui, comme il l'avait gagn\u00e9 le g\u00e9ant d'hier meilleur Suisse le Haut-Valaisan Ramon Zenh\u00e4usern a termin\u00e9 lui 5\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:24 > 0:30:42) [94%] : \r\nApr\u00e8s Hirscher dans la cat\u00e9gorie extra terrestre voil\u00e0 Roger Federer, l'Open d'Australie de tennis d\u00e9butent demain, la Suisse a toutes ses chances de briller \u00e9galement avec Stan Wawrinka de retour en forme mais il y a d'autres trentenaires qui affichent leurs ambitions, reportage Serge Cheruiyot Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:43 > 0:31:08) [92%] : \r\nMelbourne, sa rivi\u00e8re terrasses sa ferveur estivale son 1er Grand Chelem de la saison, ici, la Suisse est en terrain conquis \u00e0 eux 2, Roger Federer et Stan Wawrinka cumule cette couronne \u00e0 l'Open d'Australie et l'un et l'autre ont la possibilit\u00e9 d'y briller \u00e0 nouveau Roger Federer qui vise un 7\u00e8me titre record \u00e0 Melbourne a impressionn\u00e9 par son niveau de jeu \u00e0 la Hopman Cup la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:08 > 0:31:32) [82%] : \r\nEt si la pression et la diff\u00e9rentes sa m\u00e8re de 5 7 : il va faire ses 35 ou 37 degr\u00e9s alors \u00e7a diff\u00e9rents adversaires, c'est la question, c'est aussi comment tu r\u00e9agirais si tu as une fois men\u00e9 voil\u00e0 \u00e7a c'est j'ai pas eu ce sentiment \u00e0 \u00e0 la Hopman Cup et il faut aussi pouvoir gagner des matches quand est en danger, c'est ce qu'il faut faire ici en Australie, si tu veux gagner le Tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:33 > 0:31:43) [96%] : \r\nApr\u00e8s une ann\u00e9e 2018 de transition suite \u00e0 sa lourde op\u00e9ration au genou Stan Wawrinka a mis toutes les chances de son c\u00f4t\u00e9, il entame cette saison 2019 particuli\u00e8rement aff\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:44 > 0:32:05) [88%] : \r\nIl moi je me sens bien, je me sens tr\u00e8s bien, c'est clair que voil\u00e0, apr\u00e8s il y a pas seulement la blessure que j'ai eu, il y a un an et demi, \u00e0 l'\u00e2ge, les ann\u00e9es sur le Tour et \u00e0 tous les matches, donc il y a plein de choses qu'il faut qu'il faut g\u00e9rer, qu'il faut s'adapter un peu, mais c'est clair que, en tout cas je me sens, je me sens tr\u00e8s bien s\u00fbr sur le terrain, j'ai fait des tr\u00e8s bons matches \u00e0 Doha, donc voil\u00e0, ici, la semaine d'entra\u00eenement se cas tr\u00e8s bien pour l'instant, et je me r\u00e9jouis de commencer le tournant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:06 > 0:32:14) [93%] : \r\nFederer et Wawrinka devront \u00e9videmment compter avec 2 autres vainqueurs de grand schelem et grands favoris que sont Rafa\u00ebl Nadal et Novak Djokovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:15 > 0:32:27) [90%] : \r\nEt puis pensez mais \u00e0 ce moment, les gens me voient comme un des favoris, j'en suis reconnaissant mais cela dit, j'essaie de prendre les choses petit \u00e0 petit au jour le jour, pour monter en puissance et r\u00e9alis\u00e9 j'esp\u00e8re un super tournoi enfler avec le lecteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:28 > 0:32:42) [85%] : \r\nEmma S. protection mon but, c'est d'essayer de retrouver ma joie de bien jouer, je me sens \u00e0 nouveau en forme et comp\u00e9titif, donc on verra \u00e9galement un h\u00e9ros, c'est \u00e9norme, mais je suis heureux d'\u00eatre de retour et d'\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 j'en suis \u00e0 B des bacs ou IAM.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:43 > 0:32:51) [92%] : \r\nCes 4 trentenaires se partagent les victoires \u00e0 Melbourne depuis plus de 10 ans, alors qui succ\u00e9dera \u00e0 Federer dans le scell\u00e9 pour couloir des champions dans 15 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:53 > 0:33:34) [91%] : \r\nEn cette fin de journal, un point sur le front de la neige, elle est tomb\u00e9e toute la journ\u00e9e dans les Alpes et \u00e7a va continuer : plus de 70 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche dans plus plusieurs r\u00e9gions du pays, ce dimanche, comme dans le canton d'Uri, sur ces images, le danger d'avalanches est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 5 sur 5, dans plusieurs r\u00e9gions de Suisse al\u00e9manique 4sur5 en Valais et dans une bonne partie des Alpes vaudoises si vous \u00eates en altitude, il faut donc garder la pelle \u00e0 neige \u00e0 proximit\u00e9, Maria mettra le vient \u00e0 d\u00e9crypter la carte de ce ciel perturb\u00e9 et puis ce sera mis au point avec un reportage sur les pratiques douteuses en mati\u00e8re de petits cr\u00e9dits demain, rendez- vous avec Agn\u00e8s W\u00fcthrich et Darius Rochebin belle soir\u00e9e \u00e0 vous, au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:42 > 0:33:45) [92%] : \r\nSuivez l'information en continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901766881", "durationSec": 118, "title": "SO TUNISSIE COLERE A KASSERINE V2_RTS000001706081", "excerpt": "En 2010 d\u00e9butait la r\u00e9volution de jasmin en Tunisie, d\u00e9clanch\u00e9e apr\u00e8s l'immolation de Mohamed Bouazizi. Au mois de d\u00e9cembre 2018, un jeune journaliste s'est immol\u00e9 au m\u00eame endroit, \u00e0 Kasserine. La majorit\u00e9 des jeunes n'ont pas d'emploi et ne voient aucun avenir devant eux.", "remarks": "Contient des images : Abderrazak Zorgui/ Facebook", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MERCIER, Maurine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TUNISIE"], "thematicThemes": ["JEUNESSE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE", "CRISE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1767462"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766882", "durationSec": 134, "title": "SO TENNIS AMBITIONS SUISSES_RTS000001706093", "excerpt": "Les joueurs de tennis suisses Roger Federer et Stanislas Wawrinka font partie des favoris de l'Open d'Australie ATP 2019.", "remarks": "Contient des photos source : Aftonbladet", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUSY, Isabelle", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766883", "durationSec": 94, "title": "SO SUEDE ACCIDENT BUS V2_RTS000001706285", "excerpt": "6 jeunes suisses dont 5 venant d'Adelboden ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans un accident de la route au nord de la Su\u00e8de. Le virage dans lequel leur minibus est entr\u00e9 en collision frontale avec un camion est connu pour sa dangerosit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAPONIE SU\u00c9DOISE", "ADELBODEN"], "thematicThemes": ["ACCIDENT ROUTIER"], "sequenceIds": ["1767327"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766884", "durationSec": 21, "title": "SO PC ADELBODEN_RTS000001706044", "excerpt": "Victoire du skieur autrichien Marcel Hirscher au slalom d'Adelboden.", "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766885", "durationSec": 113, "title": "SO MAUDET SEMAINE DECISIVE V3_RTS000001706275", "excerpt": "Les membres du PLR genevois seront r\u00e9unis en Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire le 15.01.2019. Les membres du parti devraient \u00eatre 600 \u00e0 se prononcer en faveur ou contre un soutien au conseiller d'Etat Pierre Maudet, pr\u00e9venu d'acceptation d'un avantage. Ce dernier continue d'affirmer qu'il est le seul \u00e0 pouvoir d\u00e9cider de sa d\u00e9mission ou non.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1767360"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766886", "durationSec": 27, "title": "SO IMAGE CHUTES NEIGE V2_RTS000001706223", "excerpt": "Plus de 70 cm de neige sont tomb\u00e9s dans la journ\u00e9e du 13.01.2019 dans le canton d'Uri.", "thematicGeographicals": ["URI"], "thematicThemes": ["NEIGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766887", "durationSec": 225, "title": "SO DOCUMENT VIANDE ARTIFICIELLE V2_RTS000001706102", "excerpt": "Le laboratoire Mosa Meat \u00e0 Maastricht produit de la viande de synth\u00e8se. Son responsable scientifique, Marc Post, affirme pouvoir commercialiser ces hamburgers de synth\u00e8se d'ici 3 ans. Pour l'agriculteur et politicien \u00e9cologiste Fernand Cuche, les recherches devraient plut\u00f4t se tourner vers les prot\u00e9ines d'origine v\u00e9g\u00e9tale, comme le propose le restaurant Tibits \u00e0 Lausanne qui cuisine du tartare v\u00e9g\u00e9tal ou du papet vaudois v\u00e9gan.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYS-BAS", "SUISSE"], "thematicThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "VIANDE", "ORGANE ARTIFICIEL", "ALIMENTATION"], "sequenceIds": ["1767529"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766888", "durationSec": 117, "title": "SO CROWDFUNDING EN POLITIQUE V2_RTS000001706104", "excerpt": "Le candidat PDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat vaudois Axel Marion finance sa campagne \u00e9lectorale par une plateforme de crowdfunding. Plusieurs candidats ou parti ont tent\u00e9 le financement participatif lors de campagnes \u00e9lectorales, avec plus ou moins de succ\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "GENEVE"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT PARTICIPATIF", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT"], "sequenceIds": ["1767449"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766889", "durationSec": 104, "title": "SO BOMBARDIER CFF V2_RTS000001706182", "excerpt": "Les rames de trains CFF \u00e0 2 \u00e9tages du constructeur Bombardier auraient d\u00fb \u00eatre livr\u00e9es en 2013. Apr\u00e8s 6 ans de retard, celles qui ont \u00e9t\u00e9 mises en service connaissent de nombreux probl\u00e8mes techniques. Le conseiller national Ulrich Giezendanner, exc\u00e9d\u00e9 par ces retards, a d\u00e9voil\u00e9 les p\u00e9nalit\u00e9s que le constructeurs devra payer. Ces derni\u00e8res devraient s'\u00e9lever \u00e0 600 millions de francs. Quant au conseiller aux Etats vaudois Olivier Fran\u00e7ais, il continue d'affirmer que ces trains ne sont pas adapt\u00e9 au r\u00e9seau.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS"], "thematicCorporations": ["BOMBARDIER", "CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766890", "durationSec": 140, "title": "SO BALLET DE PEKIN GENEVE V3_RTS000001706155", "excerpt": "La Compagnie nationale de l'Op\u00e9ra de P\u00e9kin se produit \u00e0 l'Op\u00e9ra des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve. La culture est un des vecteurs de la communication du pouvoir chinois.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)"], "sequenceIds": ["1767581"]}, {"internalArchiveId": "AA1901766891", "durationSec": 74, "title": "FRIGO WE PHILIPPE BARRAUD_RTS000001704462", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le journaliste d'opinion Philippe Barraud, r\u00e9dacteur du blog Commentaires.com", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1901767015", "summary": "Hivernal, enneig\u00e9 : \nAmbiance dans le village d'Adelboden.\nItw Rolf Zimermann, habitant d'Adelboden.\nPages Internet de m\u00e9dias su\u00e9dois relatant collision entre un camion et un minibus ayant caus\u00e9 la mort de 6 jeunes suisses.\n\nMasugnsbyn, Su\u00e8de : \nRoute enneig\u00e9e o\u00f9  s'est d\u00e9roul\u00e9 l'accident.\nItw G\u00f6ran Lantto, habitant de Masugnsbyn.", "id": "1767327", "visualThemes": ["ACCIDENT ROUTIER"], "visualGeographicals": ["LAPONIE SU\u00c9DOISE", "ADELBODEN", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767048", "summary": "Itw Natacha Buffet-Desfayes, d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PLR genevoise.\nFa\u00e7ade Uni-Mail.\nD\u00e9claration Pierre Maudet dans le quotidien Blick selon laquelle il est le seul \u00e0 pouvoir d\u00e9cider de sa d\u00e9mission.\nItw Nicolas Aubert, membre Comit\u00e9 de soutien \u00e0 Pierre Maudet.", "id": "1767360", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "PARTI POLITIQUE"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767137", "summary": "Axel Marion, candidat PDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat vaudois, en campagne \u00e9lectorale dans les rues de Prilly.\nSur \u00e9cran d'ordinateur, pages de plateforme de financement participatif en soutien \u00e0 Axel Marion.\nItw Axel Marion.\nItw Manuel Donz\u00e9, ex-candidat PDC \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne.\nItw Delphine Klopfenstein Broggini, co-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale Les Vert Gen\u00e8ve.", "id": "1767449", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT", "FINANCEMENT PARTICIPATIF"], "visualGeographicals": ["VAUD", "GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767150", "summary": "Kasserine :\nImages Abderrazak Zorgui, Facebook de Rzouga, journaliste, annon\u00e7ant son immolation. \nAmbiance de march\u00e9.\nSc\u00e8nes de rue. \nItw p\u00e8re d'un jeune accus\u00e9 d'avoir mis le feu au journaliste.\nAffrontements entre jeunes et police.\nItw Monia Mhamdi, militante associative.\nJeunes dipl\u00f4m\u00e9s campant devant le gouvernorat.\nItw jeunes.", "id": "1767462", "visualThemes": ["JEUNESSE", "SUICIDE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["TUNISIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767217", "summary": "Gros plan hamburger \u00e0 base de viande de synth\u00e8se cuisant dans une po\u00eale.\nLaboratoire de d\u00e9veloppement de viande synth\u00e9tique.\nItw Anon Van Essen, technicien Mosa Meat.\nEchantillon de viande hach\u00e9e de synth\u00e8se.\nGens mangeant hamburgers de synth\u00e8se.\nCamion de la boucherie Bell circulant.\nItw Marc Post, responsable scientifique Mosa Meat.\nItw Claude-Alain T\u00e2che, boucherie T\u00e2che-Monnard, Ch\u00e2tel-Saint-Denis.\nFernand Cuche, agriculteur et ex-conseiller d'Etat neuch\u00e2telois,  s'approchant et caressant vaches dans un p\u00e2turage.\nItw Fernand Cuche.\nInt restautant Tibits, cuisinier apportant plat de tartare vegan.\nItw Daniel Frei, directeur Tibits.\nPlat cuisin\u00e9 de papet vaudois v\u00e9g\u00e9tal.\nPoules courant dans un pr\u00e9 pr\u00e8s d'une vache.", "id": "1767529", "visualThemes": ["VIANDE", "LABORATOIRE SCIENTIFIQUE", "ALIMENT DE REMPLACEMENT"], "visualGeographicals": ["PAYS-BAS", "SUISSE"], "visualPersons": ["CUCHE, FERNAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1901767261", "summary": "Plateau : \nItw Philippe Barraud, journaliste d'opinion", "id": "1767573"}, {"internalArchiveId": "AA1901767269", "summary": "Op\u00e9ra des Nations :\nExtraits de l'op\u00e9ra traditionnel chinois \"Le Voyage Fantastique de Sun Wukong\" par le China National Peking Opera Company.\nItw Daniel Doll\u00e9, dramaturge conseilelr artistique Grand th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve.\nItw Nicolas Zufferey, professeur en Etudes chinoises UNIGE.\nExt b\u00e2timent provisoire de l'Op\u00e9ra des Nations.", "id": "1767581", "visualThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)", "OP\u00c9RA (B\u00c2TIMENT)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "CHINE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MERCIER, Maurine", "role": "Duplex Tunis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1769874", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045863", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4261FD02-2D88-4523-9D34-1BDA094F12C9", "internalArchiveId": "4261FD02-2D88-4523-9D34-1BDA094F12C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \"gilets jaunes\" se mobilisent \u00e0 trois jours du grand d\u00e9bat national", "publicationDate": "2019-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sormanni, Daniel\r\nA trois jours du d\u00e9bat national cens\u00e9 apaiser leur col\u00e8re, des dizaines de milliers de \"gilets jaunes\" se sont \u00e0 nouveau r\u00e9unis samedi partout en France. Il s'agit de l'acte 9 de leur contestation contre la politique sociale et fiscale du gouvernement.\r\n\r\nLes \"gilets jaunes\" se mobilisent \u00e0 trois jours du grand d\u00e9bat national 18h Gen\u00e8ve : faut-il une proc\u00e9dure de destitution ?\r\nDaniel Sormanni, d\u00e9put\u00e9 MCG en direct studio GE (au cas o\u00f9: ** 07)\r\nAnne-Marie Von Arx, d\u00e9put\u00e9e PDC en direct du studio GE (au cas o\u00f9: ** 23)\r\nLe canton de Gen\u00e8ve devrait-il se doter d'une proc\u00e9dure de destitution ?\r\nA l'instar de Neuch\u00e2tel, seul canton romand \u00e0 avoir introduit cette possibilit\u00e9... c'\u00e9tait en 2014.\r\nCette semaine, un ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste a \u00e9voqu\u00e9 deux projets d'initiative populaire allant dans ce sens...\r\nLe MCG a pour sa part d\u00e9pos\u00e9 deux projets de loi permettant d'introduire une proc\u00e9dure de destitution des autorit\u00e9s.\r\nDifficile de ne pas replacer ces propositions dans le contexte de l'affaire Maudet...\r\nAlors r\u00e9cup\u00e9ration politique ou n\u00e9cessit\u00e9 institutionnelle ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux d\u00e9put\u00e9s genevois... la PDC Anne Marie Von-Arx bonsoir! et le MCG Daniel Sormanni, bonsoir \u00e0 vous...\r\n@Daniel Sormanni:\r\n(Ce que pr\u00e9voient les projets de loi qu'il a d\u00e9pos\u00e9: la constitution doit pr\u00e9voir que la possible destitution des membres du conseil d'Etat, de la Cour des Comptes et des autorit\u00e9s judiciaires.\r\nConcernant les modalit\u00e9s pour les membres du Conseil d'Etat: La demande d'engagement d'une proc\u00e9dure de destitution peut \u00eatre formul\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat lui-m\u00eame, par le Bureau du parlement et par la Commission de contr\u00f4le de gestion. --> ensuite cr\u00e9ation d'une commission qui auditionne la personne concern\u00e9e et rend un rapport dans les 30 jours. Le Grand Conseil se positionne ensuite et la majorit\u00e9 est fix\u00e9 \u00e0 2/3. Le magistrat destitu\u00e9 peut ensuite faire recours ou alors se repr\u00e9senter \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection--> s'il est \u00e9lu la destitution est annul\u00e9e!\r\nLes raisons qui permettent de destituer: \r\na) se trouve dans l'incapacit\u00e9 d'exercer son mandat\r\nb)a gravement viol\u00e9 son serment, enfreint gravement les devoirs de son mandat ou gravement port\u00e9 atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 de son mandatz, intentionnellement ou par n\u00e9gligence, em particulier s'il a menti au Grand Conseil et/ou ses commissions.\r\nCe qu'il dit: c'est plus adapt\u00e9 que ce soit le Grand Conseil plut\u00f4t que directement le peuple qui ait cette pr\u00e9rogative car on \u00e9vite qu'un groupe ou des milieux puisse demander la destitution d'un conseiller d'\u00c9tat, m\u00eame s'il n'a pas commis de tr\u00e8s graves fautes. Pour adopter la d\u00e9stitution il propose une majorit\u00e9 aux 2/3 ce qui \u00e9vite la cabale politique mais qui est plus accessible que le 75% comme \u00e0 Neuch\u00e2tel. Et une fois que le GC a d\u00e9cid\u00e9 de destituer un Conseiller d'Etat ce dernier peut de toute mani\u00e8re faire recours ou se repr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9metaire donc le peuple peut trancher mais dans un second temps. Selon lui ce n'est pas de la r\u00e9cup\u00e9ration politique c'est n\u00e9cessaire.)\r\n- Daniel Sormanni on va commencer par vous puisque vous \u00eates l'auteur de ce projet de loi..  votre texte propose que le Grand Conseil puisse destituer un Conseiller d'Etat qui se trouve dans l'incapacit\u00e9 d'exercer son mandat, qui aurait viol\u00e9 son serment, port\u00e9 atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 de son mandat ou qui aurait menti... Pourquoi arriver maintenant avec une proposition de proc\u00e9dure de destitution ?\r\n- Est-ce que c'est au Grand Conseil de prendre ce type de d\u00e9cision alors que les magistrats sont \u00e9lus par le peuple ? Pourquoi ne pas r\u00e9server cette pr\u00e9rogative au peuple ?\r\n- Est-ce que vous n'\u00eates pas dans une d\u00e9marche de r\u00e9action/r\u00e9cup\u00e9ration politique ? Est-ce raisonnable, sage d'imaginer une telle r\u00e9forme en pleine affaire Maudet ?\r\n- La possibilit\u00e9 de destituer ne risque-t-elle pas selon vous d'amener une forme d'instabilit\u00e9 des insitutions ? Risque qu'on y fasse trop souvent recours ? (selon lui ca peut avoir un effet dissuasif= obliger les CE a se tenir \u00e0 carreaux)\r\n- Votre texte parle de juste motifs pour motiver une demande de destitution... Est-ce que ca ne risque pas d'\u00eatre trop large et donc interpr\u00e9table \u00e0 merci ?\r\n- A Neuch\u00e2tel, la proc\u00e9dure de destitution a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple en 2014... les discussions au Grand Conseil avaient commenc\u00e9 apr\u00e8s l'affaire Hainard, une fois qu'il avait d\u00e9mission\u00e9... N'allez-vous pas trop vite en proposant que le Grand Conseil se prononce d\u00e9j\u00e0 sur la modification constitutionnelle lors de la session de la fin ce mois ?\r\n@ Anne-Marie Von Arx\r\n(Ce qu'elle dit: elle est totalement contre pour 3 raisons: le peuple peut renouveler sa confiance ou pas lors des prochaines \u00e9lections mais ce n'est pas au GC de se prononcer, on est purement dans l'\u00e9motionel avec cette proposition et pour finir elle pr\u00e9conise la permanence des institutions ( qui est selon elle plus importante que les gens qui les repr\u00e9sente). Selon elle ce n'est pas pour rien que la nouvelle constitution (vot\u00e9e en 2012 par le peuple) n'a pas inclu ce genre de dispositif.. laissons le temps \u00e0 cette constitution de se mettre bien en place et arr\u00eatons de toujours tout remettre en question trop rapidement. Et selon elle le conseil d'Etat marche plut\u00f4t bien au vu de la crise qu'il traverse)\r\n- Anne Marie Von-Arx, n'est-ce pas une d\u00e9marche l\u00e9gitime que de se doter d'un droit de destitution d'un magistrat ?\r\n- Vous parlez de r\u00e9cup\u00e9ration politique... Mais si on fait abstraction de l'affaire Maudet et qu'on se pose la question de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une telle possibilit\u00e9, n'y seriez-vous pas favorable ?\r\n- Un ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste a propos\u00e9 un autre syst\u00e8me de destitution cette semaine qui passerait par une initiative populaire, donc par le peuple... Est-ce plus acceptable \u00e0 vos yeux par ce biais ?\r\n- On a beaucoup entendu dire ce derniers temps que, conform\u00e9ment \u00e0 la Constitution genevoise, un conseiller d'Etat pourrait continuer \u00e0 exercer, m\u00eame depuis sa cellule de prison, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il est le seul \u00e0 pouvoir prendre la d\u00e9cision de d\u00e9missionner... Ne serait-ce pas une situation absurde qu'une proc\u00e9dure de destitution permettrait d'\u00e9viter ?\r\n- Au niveau suisse, huit cantons connaissent une proc\u00e9dure de destitution... Ce n'est pas pour autant qu'on destitue \u00e0 tout va...!... Est-ce que la menace de la proc\u00e9dure ne suffit pas en elle-m\u00eame \u00e0 \u00e9viter des situations de crise comme celle provoqu\u00e9e par l'affaire Maudet ?", "durationSec": 211, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10114237", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les \"gilets jaunes\" se mobilisent \u00e0 trois jours du grand d\u00e9bat national  / FOR_2019-01-12T18:02:00_developpement-2", "Forum du 12.01.2019"], "alternativeSummary": ["A trois jours du d\u00e9bat national cens\u00e9 apaiser leur col\u00e8re, des dizaines de milliers de \"gilets jaunes\" se sont \u00e0 nouveau r\u00e9unis samedi partout en France. Il s'agit de l'acte 9 de leur contestation contre la politique sociale et fiscale du gouvernement."], "variantIds": ["ece-10114237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:11Z", "speechToTexts": ["18.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn France, l'acte 9 des gilets jaunes ce samedi s'est traduit par une mobilisation en hausse \u00e0 Paris mais aussi dans les grandes villes de France, les autorit\u00e9s ont compt\u00e9 32000 manifestants en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, soit 6000 de plus que la semaine derni\u00e8re, on retrouve \u00e0 Paris Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly Fr\u00e9d\u00e9ric les gilets jaunes n'ont visiblement pas \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par la fermet\u00e9 affich\u00e9e par le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:19) [91%] :\r\nC'est vrai partout en France, les cort\u00e8ges \u00e9taient plus fourni que la semaine derni\u00e8re, y compris si l'on en croit les chiffres du gouvernement qui sont les seuls disponible \u00e0 Paris, la pr\u00e9fecture de police a d\u00e9compt\u00e9 huit ni manifestants, 2 fois plus que la semaine derni\u00e8re, plusieurs milliers de personnes ont \u00e9galement d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Bordeaux, \u00e0 Nantes, \u00e0 Toulouse, Marseille, Caen 100000 manifestants \u00e9taient rassembl\u00e9s \u00e0 Bourges, cette ville o\u00f9 une partie de gilets jaunes avaient donn\u00e9 rendez- vous, parce qu'elle est relativement central dans le pays, cela signifie que les gilets jaunes, effectivement, n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9courag\u00e9s ni par le froid, ni par les avertissements du gouvernement hier le ministre de l'Int\u00e9rieur avait pr\u00e9venu que les protestataires pourraient \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme complice des casseurs et puis en d\u00e9but de semaine, le chef du gouvernement avait annonc\u00e9 des mesures plus dures contre les violences avec notamment des interdictions pr\u00e9ventives de manifester, d\u00e9cid\u00e9e par l'\u00c9tat qui avait choqu\u00e9 les associations de d\u00e9fense des droits de l'homme, des mesures qui ne sont pas encore vot\u00e9, mais aujourd'hui, le gouvernement a mobilis\u00e9 pr\u00e8s de 80000 policiers et gendarmes il y a eu une centaine d'interpellations au cours de la journ\u00e9e, notamment pour tensions d'armes et j'de projectiles, des heurts ont eu lieu avec les forces de l'ordre, enfin de manifestations un peu partout en France, mais rien de comparable en termes de violence avec les sc\u00e8nes de chaos du mois descendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [88%] :\r\nEt le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, lui, doit \u00e9crire aux Fran\u00e7ais sa lettre sera publi\u00e9e lundi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [90%] :\r\nOui, avec cette communication solennelle, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais compte notamment pr\u00e9ciser les conditions et l'utilit\u00e9 du grand d\u00e9bat national qui commencera ce mardi, Emmanuel Macron, \u00e0 tort, c'est d\u00e9j\u00e0 promis qu'il s'agirait d'un vrai d\u00e9bat et non pas dans d\u00e9bat dont on conna\u00eet tr\u00e8s \u00e0 l'avance les conclusions n'appel\u00e9 chacun \u00e0 s'en saisir, a particip\u00e9 avec, dit -il, la part de responsabilit\u00e9, de risques et d'inconnu, un message qui s'adresse bien s\u00fbr aux gilets jaunes dont les principales figures ont d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 cette initiative mais aussi aux syndicats et aux partis d'opposition qui se disent pour l'instant tr\u00e8s sceptique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [91%] :\r\nAlors justement Emmanuel Macron risque beaucoup avec ce grand d\u00e9bat national est ce qu'on sait d\u00e9j\u00e0, en quoi il va consister. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [93%] :\r\nOn en sait encore assez peu, si ce n'est les dates d\u00e9but le 15 janvier enfin \u00e0 la mi- mars, on sait aussi qu'il sera au maximum d\u00e9centralis\u00e9e pour permettre aux habitants des zones rel\u00e9gu\u00e9 des zones p\u00e9riph\u00e9riques comme l'on dit, ceux qui ont fourni d'ailleurs le gros des troupes, les gilets jaunes, h\u00e9 bien de pouvoir s'exprimer le 1er ministre doit en dire davantage ce lundi car jusqu'ici, c'est plut\u00f4t la confusion qui a pr\u00e9valu, d'abord parce que la personnalit\u00e9 qui devait organiser ce d\u00e9bat s'est retir\u00e9, Chantal Jouanno, aux fonctionnaires qui \u00e9tait tr\u00e8s contest\u00e9 apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation de son salaire, environ 15000 euros par mois 17000 francs, le gouvernement lui cherche actuellement un successeur qui fasse consensus et ce n'est pas facile, en l'occurrence m\u00eame interrogation autour des th\u00e8mes abord\u00e9s \u00e9videmment le pouvoir d'achat, l'\u00e9cologie, la citoyennet\u00e9, la d\u00e9mocratie, mais certains voudraient aller plus loin et remettre en cause, par exemple le le mariage pour tous ces noms, a dit le gouvernement, pas question de toucher \u00e0 cette r\u00e9forme, pas plus qu'\u00e0 l'interruption volontaire de grossesse, ni \u00e0 l'interdiction de la peine de mort, il faudra beaucoup d'efforts d\u00e9sormais pour convaincre les Fran\u00e7ais de de participer en masse \u00e0 ces \u00e9changes, les gilets jaunes ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nonc\u00e9 un pi\u00e8ge en fait destin\u00e9 \u00e0 diluer la mobilisation et du succ\u00e8s de ce grand d\u00e9bat national d\u00e9pend la suite du quinquennat d'Emmanuel Macron et \u00e0 plus court terme, la dynamique de son mouvement avant le mois de mai et les \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-12T17:15:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E7238F7-4ABF-4C2A-9499-45CFD5CA4C61", "internalArchiveId": "8E7238F7-4ABF-4C2A-9499-45CFD5CA4C61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il rendre publics les d\u00e9bats des commissions parlementaires? Interview de Dominique de Buman", "publicationDate": "2019-01-12T00:00:00Z", "summary": "Mardi prochain, la Commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national va mener des auditions d'experts sur l'accord-cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne qui seront pour la premi\u00e8re fois publiques et diffus\u00e9es sur la chaine Youtube. Pourquoi ne pas g\u00e9n\u00e9raliser cette pratique? Interview du conseiller national PDC Dominique de Buman.\r\n\r\nFaut-il rendre publics les d\u00e9bats des commissions parlementaires? Interview de Dominique de Buman 18h Faut-il rendre publics les d\u00e9bats des commissions parlementaires ?\r\nFaut-il rendre publiques les auditions ou s\u00e9ances de commissions du Parlement f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nLa question se pose alors que mardi prochain - c'est une grande premi\u00e8re - la Commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national va mener des auditions publiques d'experts sur l'accord-cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nDes auditions qui se font normalement \u00e0 huis clos... Mais cette fois-ci, tout le monde pourra les suivre en direct sur la chaine Youtube du Parlement. ((La Commission s'est engouffr\u00e9e dans une br\u00e8che de la loi sur le Parlement pour diffuser ces entretiens.))\r\nMais au fond, pourquoi ne pas g\u00e9n\u00e9raliser cette pratique ?... Rendre publiques les s\u00e9ances de commission, les auditions voire les s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nPour en parler, le conseiller national PDC Dominique de Buman, ancien pr\u00e9sident du Conseil national, est en ligne avec nous... bonsoir...\r\n- Comprenez-vous la d\u00e9cision de rendre publique l'audition d'experts sur l'accord-cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne ?\r\n- Quel est l'enjeu ici ? \r\n- Est-ce que le contexte de l'Europe et de l'accord-cadre est particulier et justifie une telle pratique ?\r\n- Est-ce qu'on pourrait imaginer \u00e9largir la pratique aux s\u00e9ances de commission du Parlement ?\r\n- Quels sont les dangers ?... Une instrumentalisation de ces s\u00e9ances par les parlementaires (pour en profiter pour faire campagne?) ou le risque d'un basculement dans la politique-spectacle ?\r\n- En m\u00eame temps, quand on repense \u00e0 des affaires comme celle de CarPostal, il y a de nombreux aspects qui restent tr\u00e8s opaques... On peut estimer que l'int\u00e9r\u00eat public est pr\u00e9pond\u00e9rant ici et que les citoyens suisses ont le droit de savoir ce qui se dit en commission ou lors de l'audition par exemple du pr\u00e9sident de la Poste Urs Schwaller...\r\n- Est-ce \u00e0 dire que les parlementaires n'assument pas publiquement ce qu'ils disent en commission ?\r\n- Ou peut-\u00eatre les parlementaires ne veulent-ils pas trahir leurs liens d'int\u00e9r\u00eats avec des lobbystes ?\r\n- Quid des s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? Pourquoi ne pas les rendre publiques ou du moins publier leurs proc\u00e8s-verbaux ?", "durationSec": 304, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10114240", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il rendre publics les d\u00e9bats des commissions parlementaires? Interview de Dominique de Buman / FOR_2019-01-12T18:02:00_developpement-5", "Forum du 12.01.2019"], "alternativeSummary": ["Mardi prochain, la Commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national va mener des auditions d'experts sur l'accord-cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne qui seront pour la premi\u00e8re fois publiques et diffus\u00e9es sur la chaine Youtube. Pourquoi ne pas g\u00e9n\u00e9raliser cette pratique? Interview du conseiller national PDC Dominique de Buman."], "variantIds": ["ece-10114240"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:12Z", "speechToTexts": ["18.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nFaut -il rendre publiques les auditions ou s\u00e9ances de commissions du Parlement f\u00e9d\u00e9ral, la question se pose alors que mardi prochain et ce sera une grande premi\u00e8re, la Commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national va mener des auditions publiques d'experts sur l'accord-cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne des auditions qui se font normalement \u00e0 huis clos, mais cette fois -ci, h\u00e9 bien, tout le monde pourra les suivre en Direct sur la cha\u00eene YouTube du Parlement, mais au fond, pourquoi ne pas g\u00e9n\u00e9raliser cette pratique rendre publics les s\u00e9ances de commission les auditions, voire m\u00eame les s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien, pour en parler, le plaisir d'accueillir le conseiller national PDC Dominique Dumas, ancien pr\u00e9sident du Conseil national, bonsoir, bonsoir, alors est -ce que vous comprenez d'abord Dominique document cette d\u00e9cision de prendre publiques l'audition d'experts sur l'accord-cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [93%] :\r\nIl faut d'abord rappeler la base l\u00e9gale existante qui r\u00e9git le Parlement, \u00e0 savoir qu'il y a une diff\u00e9rence qui est faite entre les d\u00e9lib\u00e9rations de commission et les auditions et l'article 47 alin\u00e9a 2 pr\u00e9voit express\u00e9ment, je cite, c'est tr\u00e8s court, les commissions peuvent d\u00e9cider de proc\u00e9der \u00e0 des auditions publiques, fin de citation \u00e7a veut bien dire que dans le syst\u00e8me actuel, on laisse au cette possibilit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 je crois 5 fois dans le pass\u00e9 et cette possibilit\u00e9, elle est utilis\u00e9e lorsqu'il y a des enjeux majeurs sur lesquels le peuple devra vraisemblablement se prononcer, ce qui sera le cas et l\u00e0 o\u00f9 il y a des informations de premi\u00e8re main qui sont n\u00e9cessaires \u00e0 la formation de l'opinion publique et c'est exactement ce cadre l\u00e0 qu'a utilis\u00e9 la commission de politique ext\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [89%] :\r\nEst ce qu'on pourrait imaginer, \u00e9largir la pratique aux s\u00e9ances de commission du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:40) [96%] :\r\nNon parce que l\u00e0 il y a une autre base l\u00e9gale et je sais qu'on peut changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [86%] :\r\nBen que c'est ce que j'allais vous dire oui, l\u00e0- bas, nous nous cerveau pas, ne nous enfermons pas peut-\u00eatre dans le cadre juridique telle qu'il telle qu'il comme \u00e7a soyons un peu plus, voil\u00e0 le cadre visionnaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:53) [90%] :\r\nCap juridique existant, il est visionnaire, c'est-\u00e0-dire qui tient compte de la r\u00e9alit\u00e9 du pays cette on a un syst\u00e8me de concordance, o\u00f9 les gens participent or commun \u00e0 la formation de l'opinion et dans une commission il y a aujourd'hui l'obligation du secret de lib\u00e9ration notamment du secret de divulguer les positions d\u00e9fendues par les membres de la commission et pourquoi pas ce qui peut arriver qu'en commission on entende le point de vue d'un autre, en dehors de toute pol\u00e9mique et qu'on modifie son point de vue, il y a aussi, pas seulement le point de vue qu'on modifie il y a le fait confort l'ensemble un compromis et il est par cons\u00e9quent important que les gens comme dans un laboratoire puis puisse pr\u00e9parer la mesure potion possib et alors \u00e0 futur je ne crois pas que le Parlement serait d'accord de modifier le secret de lib\u00e9ration dont tout le monde a pu b\u00e9n\u00e9ficier pour le bien du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [94%] :\r\nMais quid des s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par exemple, pourquoi ne pas les rendre publiques ou du moins publier leurs proc\u00e8s- verbaux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:52) [91%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi il faut faire une distinction, comme dans beaucoup d'associations professionnelles, vous avez des proc\u00e8s- verbaux de d\u00e9cision et les proc\u00e8s- verbaux de d\u00e9lib\u00e9ration, je connais \u00e7a par les associations, que je pr\u00e9side personnellement et en fait, par exemple, remont\u00e9es m\u00e9caniques suisses de proc\u00e8s- verbaux, pas de d\u00e9cision qui est communiqu\u00e9 \u00e0 nos associations r\u00e9gionales pour qu'on sache exactement ce qui se passe sur le plan suisse tandis que le proc\u00e8s verbal de d\u00e9lib\u00e9ration refl\u00e8te, comme dans tous coll\u00e8ges l'opinion des uns et des autres et on sait, j'ai fait cette exp\u00e9rience comme syndic de Fribourg aussi que de temps en temps, le point de vue qui est majoritaire au d\u00e9but de la d\u00e9lib\u00e9ration finit par \u00eatre modifi\u00e9, pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e0 la lumi\u00e8re des arguments des uns et des autres et donc l\u00e0 pour revenir \u00e0 votre question relative au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je crois que ce ne serait absolument pas juste de publier les d\u00e9lib\u00e9rations de l'ex\u00e9cute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [88%] :\r\nEn fait, le huis clos permet si je vous comprends bien des volte-face que peut-\u00eatre des parlementaires ou des conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne s'autoriserait pas si c'\u00e9tait publiques il serait plut\u00f4t dans leur pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:53) [92%] :\r\nMoi, j'emploierais pas le terme volte face qui a une connotation n\u00e9gative en fran\u00e7ais mais on peut entendre l'avis de l'autre avant la d\u00e9lib\u00e9ration, parce qu'on n'est pas patron de tous les d\u00e9partements et c'est normal qu'on en \u00e9coutant les arguments des uns et des autres, on essaye de prendre une d\u00e9cision commune et on vient d'entendre aujourd'hui Madame Keller sous terre, qui a dit qu'elle s'exprimerait par exemple sur les dossiers du gouvernement mais avant la prise de d\u00e9cision, il faut qu'on puisse forger, le d\u00e9bat et une fois que la d\u00e9cision est prise, elle doit \u00eatre tenu coll\u00e9giale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [93%] :\r\nOui, et ce qu'il y a aussi le risque d'une instrumentalisation de ces s\u00e9ances par les parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:28) [90%] :\r\nAlors oui, \u00e7a c'est une question qui me semble tout \u00e0 fait judicieux, c'est-\u00e0-dire que, notamment par rapport \u00e0 des auditions, encore une fois, qui ne sont pas automatiquement publiques il y a le risque que certains parlementaires, sachant que cette audition est retransmise en Direct, oriente les questions \u00e0 des buts \u00e9lectoraux taureau et l\u00e0 je peux m'imaginer que les pr\u00e9sidents de commission sont conscients de ce danger et qu'on fixe les r\u00e8gles du jeu avant l'audition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [92%] :\r\nMerci beaucoup Dominique de paiement de votre \u00e9clairage je rappelle que vous \u00eates conseiller national PDC fribourgeois et ancien pr\u00e9sident du Conseil national, je vous souhaite une belle soir\u00e9e bonsoir les merveilles merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-12T17:32:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "Pr\u00e9sident du CN 2018, CN PDC FR, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, pr\u00e9sident de l'association suisses des remont\u00e9es m\u00e9caniques", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FCDB803-114C-4859-AF09-8DD3E06FE0D4", "internalArchiveId": "2FCDB803-114C-4859-AF09-8DD3E06FE0D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il une proc\u00e9dure de destitution des conseillers d'Etat \u00e0 Gen\u00e8ve? D\u00e9bat entre Daniel Sormanni et Anne Marie von Arx-", "publicationDate": "2019-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sormanni, Daniel\r\nLa question d'une proc\u00e9dure de destitution des \u00e9lus est revenue sur la table \u00e0 Gen\u00e8ve avec l'affaire Maudet. Cette semaine, un ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste a \u00e9voqu\u00e9 deux projets d'initiative populaire allant dans ce sens tandis que le MCG a pour sa part d\u00e9pos\u00e9 deux projets de loi. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s genevois Daniel Sormanni (MCG) et Anne Marie von Arx-Vernon (PDC)\r\n\r\nFaut-il une proc\u00e9dure de destitution des conseillers d'Etat \u00e0 Gen\u00e8ve? D\u00e9bat entre Daniel Sormanni et Anne Marie von Arx- 18h Gen\u00e8ve : faut-il une proc\u00e9dure de destitution ?\r\nDaniel Sormanni, d\u00e9put\u00e9 MCG en direct studio GE (au cas o\u00f9: ** 07)\r\nAnne-Marie Von Arx, d\u00e9put\u00e9e PDC en direct du studio GE (au cas o\u00f9: ** 23)\r\nLe canton de Gen\u00e8ve devrait-il se doter d'une proc\u00e9dure de destitution ?\r\nA l'instar de Neuch\u00e2tel, seul canton romand \u00e0 avoir introduit cette possibilit\u00e9... c'\u00e9tait en 2014.\r\nCette semaine, un ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste a \u00e9voqu\u00e9 deux projets d'initiative populaire allant dans ce sens...\r\nLe MCG a pour sa part d\u00e9pos\u00e9 deux projets de loi permettant d'introduire une proc\u00e9dure de destitution des autorit\u00e9s.\r\nDifficile de ne pas replacer ces propositions dans le contexte de l'affaire Maudet...\r\nAlors r\u00e9cup\u00e9ration politique ou n\u00e9cessit\u00e9 institutionnelle ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux d\u00e9put\u00e9s genevois... la PDC Anne Marie Von-Arx bonsoir! et le MCG Daniel Sormanni, bonsoir \u00e0 vous...\r\n@Daniel Sormanni:\r\n(Ce que pr\u00e9voient les projets de loi qu'il a d\u00e9pos\u00e9: la constitution doit pr\u00e9voir que la possible destitution des membres du conseil d'Etat, de la Cour des Comptes et des autorit\u00e9s judiciaires.\r\nConcernant les modalit\u00e9s pour les membres du Conseil d'Etat: La demande d'engagement d'une proc\u00e9dure de destitution peut \u00eatre formul\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat lui-m\u00eame, par le Bureau du parlement et par la Commission de contr\u00f4le de gestion. --> ensuite cr\u00e9ation d'une commission qui auditionne la personne concern\u00e9e et rend un rapport dans les 30 jours. Le Grand Conseil se positionne ensuite et la majorit\u00e9 est fix\u00e9 \u00e0 2/3. Le magistrat destitu\u00e9 peut ensuite faire recours ou alors se repr\u00e9senter \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection--> s'il est \u00e9lu la destitution est annul\u00e9e!\r\nLes raisons qui permettent de destituer: \r\na) se trouve dans l'incapacit\u00e9 d'exercer son mandat\r\nb)a gravement viol\u00e9 son serment, enfreint gravement les devoirs de son mandat ou gravement port\u00e9 atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 de son mandatz, intentionnellement ou par n\u00e9gligence, em particulier s'il a menti au Grand Conseil et/ou ses commissions.\r\nCe qu'il dit: c'est plus adapt\u00e9 que ce soit le Grand Conseil plut\u00f4t que directement le peuple qui ait cette pr\u00e9rogative car on \u00e9vite qu'un groupe ou des milieux puisse demander la destitution d'un conseiller d'\u00c9tat, m\u00eame s'il n'a pas commis de tr\u00e8s graves fautes. Pour adopter la d\u00e9stitution il propose une majorit\u00e9 aux 2/3 ce qui \u00e9vite la cabale politique mais qui est plus accessible que le 75% comme \u00e0 Neuch\u00e2tel. Et une fois que le GC a d\u00e9cid\u00e9 de destituer un Conseiller d'Etat ce dernier peut de toute mani\u00e8re faire recours ou se repr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9metaire donc le peuple peut trancher mais dans un second temps. Selon lui ce n'est pas de la r\u00e9cup\u00e9ration politique c'est n\u00e9cessaire.)\r\n- Daniel Sormanni on va commencer par vous puisque vous \u00eates l'auteur de ce projet de loi..  votre texte propose que le Grand Conseil puisse destituer un Conseiller d'Etat qui se trouve dans l'incapacit\u00e9 d'exercer son mandat, qui aurait viol\u00e9 son serment, port\u00e9 atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 de son mandat ou qui aurait menti... Pourquoi arriver maintenant avec une proposition de proc\u00e9dure de destitution ?\r\n- Est-ce que c'est au Grand Conseil de prendre ce type de d\u00e9cision alors que les magistrats sont \u00e9lus par le peuple ? Pourquoi ne pas r\u00e9server cette pr\u00e9rogative au peuple ?\r\n- Est-ce que vous n'\u00eates pas dans une d\u00e9marche de r\u00e9action/r\u00e9cup\u00e9ration politique ? Est-ce raisonnable, sage d'imaginer une telle r\u00e9forme en pleine affaire Maudet ?\r\n- La possibilit\u00e9 de destituer ne risque-t-elle pas selon vous d'amener une forme d'instabilit\u00e9 des insitutions ? Risque qu'on y fasse trop souvent recours ? (selon lui ca peut avoir un effet dissuasif= obliger les CE a se tenir \u00e0 carreaux)\r\n- Votre texte parle de juste motifs pour motiver une demande de destitution... Est-ce que ca ne risque pas d'\u00eatre trop large et donc interpr\u00e9table \u00e0 merci ?\r\n- A Neuch\u00e2tel, la proc\u00e9dure de destitution a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple en 2014... les discussions au Grand Conseil avaient commenc\u00e9 apr\u00e8s l'affaire Hainard, une fois qu'il avait d\u00e9mission\u00e9... N'allez-vous pas trop vite en proposant que le Grand Conseil se prononce d\u00e9j\u00e0 sur la modification constitutionnelle lors de la session de la fin ce mois ?\r\n@ Anne-Marie Von Arx\r\n(Ce qu'elle dit: elle est totalement contre pour 3 raisons: le peuple peut renouveler sa confiance ou pas lors des prochaines \u00e9lections mais ce n'est pas au GC de se prononcer, on est purement dans l'\u00e9motionel avec cette proposition et pour finir elle pr\u00e9conise la permanence des institutions ( qui est selon elle plus importante que les gens qui les repr\u00e9sente). Selon elle ce n'est pas pour rien que la nouvelle constitution (vot\u00e9e en 2012 par le peuple) n'a pas inclu ce genre de dispositif.. laissons le temps \u00e0 cette constitution de se mettre bien en place et arr\u00eatons de toujours tout remettre en question trop rapidement. Et selon elle le conseil d'Etat marche plut\u00f4t bien au vu de la crise qu'il traverse)\r\n- Anne Marie Von-Arx, n'est-ce pas une d\u00e9marche l\u00e9gitime que de se doter d'un droit de destitution d'un magistrat ?\r\n- Vous parlez de r\u00e9cup\u00e9ration politique... Mais si on fait abstraction de l'affaire Maudet et qu'on se pose la question de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une telle possibilit\u00e9, n'y seriez-vous pas favorable ?\r\n- Un ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste a propos\u00e9 un autre syst\u00e8me de destitution cette semaine qui passerait par une initiative populaire, donc par le peuple... Est-ce plus acceptable \u00e0 vos yeux par ce biais ?\r\n- On a beaucoup entendu dire ce derniers temps que, conform\u00e9ment \u00e0 la Constitution genevoise, un conseiller d'Etat pourrait continuer \u00e0 exercer, m\u00eame depuis sa cellule de prison, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il est le seul \u00e0 pouvoir prendre la d\u00e9cision de d\u00e9missionner... Ne serait-ce pas une situation absurde qu'une proc\u00e9dure de destitution permettrait d'\u00e9viter ?\r\n- Au niveau suisse, huit cantons connaissent une proc\u00e9dure de destitution... Ce n'est pas pour autant qu'on destitue \u00e0 tout va...!... Est-ce que la menace de la proc\u00e9dure ne suffit pas en elle-m\u00eame \u00e0 \u00e9viter des situations de crise comme celle provoqu\u00e9e par l'affaire Maudet ?", "durationSec": 566, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10114238", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il une proc\u00e9dure de destitution des conseillers d'Etat \u00e0 Gen\u00e8ve? D\u00e9bat entre Daniel Sormanni et Anne Marie von Arx- / FOR_2019-01-12T18:02:00_developpement-3", "Forum du 12.01.2019"], "alternativeSummary": ["La question d'une proc\u00e9dure de destitution des \u00e9lus est revenue sur la table \u00e0 Gen\u00e8ve avec l'affaire Maudet. Cette semaine, un ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste a \u00e9voqu\u00e9 deux projets d'initiative populaire allant dans ce sens tandis que le MCG a pour sa part d\u00e9pos\u00e9 deux projets de loi. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s genevois Daniel Sormanni (MCG) et Anne Marie von Arx-Vernon (PDC)"], "variantIds": ["ece-10114238"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:11Z", "speechToTexts": ["18.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe canton de Gen\u00e8ve devrait -il se doter d'une proc\u00e9dure de destitution \u00e0 l'instar de Neuch\u00e2tel seul canton Romand \u00e0 avoir introduit cette possibilit\u00e9, c'\u00e9tait en 2014 cette semaine, un ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste a \u00e9voqu\u00e9 2 projets d'initiative populaire allant dans ce sens, le MCG a pour sa part d\u00e9pos\u00e9 2 projets de loi permettant d'introduire une proc\u00e9dure de destitution des autorit\u00e9s alors difficile de ne pas replacer ces propositions dans le contexte de l'affaire Maudet alors r\u00e9cup\u00e9ration politique ou n\u00e9cessit\u00e9 institutionnelle on en d\u00e9bat avec 2 d\u00e9put\u00e9s Genevois la PDC Anne-Marie Von Arx bonsoir et le MCG Daniel Sormanni bonsoir bonsoir premi\u00e8res questions vous peut-\u00eatre Daniel Sormanni puisque vous \u00eates l'auteur de ce projet de loi votre texte propose que le Grand Conseil puisse destituer un conseiller d'\u00c9tat, qui se trouve dans l'incapacit\u00e9 d'exercer son mandat, qui aurait viol\u00e9 son serment, port\u00e9 atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 de son mandat, ou qui aurait menti pourquoi arriver maintenant avec une proposition de proc\u00e9dure de destitution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [90%] :\r\nMais un peu pourquoi pas d\u00e9j\u00e0 pour commencer : \u00e9coutez, moi je suis d\u00e9put\u00e9, je vois quand m\u00eame depuis maintenant plusieurs semaines, si ce n'est en fait plusieurs mois m\u00eame bient\u00f4t un an que nous parlons de difficult\u00e9s quand m\u00eame du gouvernement, \u00e7a remet en cause les institutions, il y a quand m\u00eame une probl\u00e9matique aujourd'hui si elle avait dur\u00e9 quelques semaines \u00e7a serait une chose, or elle perdure, on va arriver \u00e0 une ann\u00e9e probablement plus et je crois que, \u00e0 un moment donn\u00e9, on doit se poser la question mais et et les, les, les conseillers d'\u00c9tat, donc nos autorit\u00e9s ex\u00e9cutives ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus pour servir la population pas pour se servir et aujourd'hui on va dire, le Conseil d'\u00c9tat fonctionne \u00e06,25 conseillers d'\u00c9tat, on va dire pour pour pour donner un exemple, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, je veux dire, moi je vais pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 pour ne rien faire, puis attendre dans un sous- sol que les choses se passent, arriv\u00e9 \u00e0 un certain moment, h\u00e9 bien il faut prendre des d\u00e9cisions, d'o\u00f9 l'id\u00e9e donc d\u00e9sormais de proposer une proc\u00e9dure et je crois que on on serait bien inspir\u00e9 d'aller de l'avant, une proc\u00e9dure d\u00e9mocratique qui permet des recours et qui, au final, finalement, si, si, si, et c'est contest\u00e9 peut terminer aussi devant le pape, mais je pense qu'on doit enclencher maintenant une proc\u00e9dure, c'est une n\u00e9cessit\u00e9, faute de quoi, h\u00e9 bien on ne sert plus \u00e0 population et la population, elle a besoin d'avoir des autorit\u00e9s qui soit au fait qu'il soit au travail telle que ils doivent le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [94%] :\r\nAnne-Marie Von Arx n'est -ce pas une d\u00e9marche l\u00e9gitime au fond que de se doter effectivement d'un droit de destitution d'un magistrat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [91%] :\r\nAlors je suis pas du tout d'accord, parce que d'abord les institutions sont beaucoup plus fortes que les gens qui les composent et que la s\u00e9paration des pouvoirs, fait que la cuisine du Conseil d'\u00c9tat, son organisation propre et que c'est le peuple qui doit parler votations les \u00e9lections destituer les personnes ne pas les r\u00e9\u00e9lu les r\u00e9\u00e9lire donc et je pense qu'il n'y a absolument pas lieu en ce moment de tomber dans la dictature des \u00e9motions, c'est les m\u00eames personnes qui \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y avait des fameuses l'Stofer d\u00e8s que Monsieur stauffer d\u00e9rangeait le MCG a \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 que certains partis faire des l'ex de tout faire pour lui couper les ailes et l\u00e0, c'est le m\u00eame parti qui d\u00e9pose une un projet de loi des projets de loi parce que Monsieur Maudet ne leur convient pas dans sa mani\u00e8re, non seulement de la fin de la politique, mais aujourd'hui se d\u00e9fendre, donc je pense que nous n'avons pas \u00e0 nous en occuper, qu'il y a une s\u00e9paration des pouvoirs et qu'il ne faut surtout pas personnaliser les lois, c'est quelque chose qui devient un pi\u00e8ge de nouveau sous la la la contrainte des \u00e9motions, ce que j'ose appeler la dictature des \u00e9motions, on est capable, finalement de de faire monter une mayonnaise, alors qu'il n'y a pas eu lieu il y a tant politique il y a un temps judiciaire et que le temps politique fait qu'aujourd'hui nous pouvons constater que non seulement nous travaillons, nous les d\u00e9put\u00e9s mais que le Conseil d'\u00c9tat travaille \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [92%] :\r\nDaniel Sormanni est -ce que c'est raisonnable ou sage d'imaginer une telle r\u00e9forme, en pleine affaire Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [86%] :\r\n\u00e9coutez, il faut d\u00e9poser des dispositions qui permettent de r\u00e9gler probl\u00e9matiques, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, il y a pas dictature d'\u00e9motion, il y a pas de l'ex- mod\u00e8le contient du tout, mais l\u00e0 il a tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [90%] :\r\nLa question du calendrier est importante quand m\u00eame, hein, est-ce que si vous aviez sais pas pro d\u00e9pos\u00e9 ce projet \u00e0 un autre moment qu'en pleine affaire Maudet, peut-\u00eatre que \u00e7a serait \u00e7a serait bien pass\u00e9, on va, on va poser la question \u00e9videmment Anne-Marie Von Arx hante encore que nous l'a clairement dit et l\u00e0, dit -il, et les institutions n'ont pas besoin, mais ce qu'il n'y a pas aussi le probl\u00e8me que vous \u00eates en quelque sorte de temps d'\u00eatre dans une d\u00e9marche de r\u00e9cup\u00e9ration politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [90%] :\r\nMais non, il y a pas de r\u00e9cup\u00e9ration politique, on a rien en tant que telle, c'est pas parce que soi-disant Monsieur Maudet nous convient pas du tout, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, ce serait n'importe quelle autre personne, ce sera la m\u00eame probl\u00e9matique, \u00e7a fait maintenant bient\u00f4t, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure un an qu'on est suspendu \u00e0 cette probl\u00e9matique, \u00e7a va durer tr\u00e8s certainement encore longtemps parce que le temps judiciaire 7 ans judiciaire les affaires p\u00e9nales, c'est une chose, le minist\u00e8re public se prononcera, on s'en occupe pas, par contre, il y a la probl\u00e9matique politique aujourd'hui, on doit la traiter et cette probl\u00e9matique politique permet aussi paralys\u00e9 une partie des institutions, m\u00eame si nos institutions sont soi-disant in\u00e9branlable sont pass\u00e9 in\u00e9branlable que \u00e7a, on a besoin aujourd'hui d'un instrument tels que celui -ci, on a vu qu'il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs cantons suisses qui ont nom dont certains sont tr\u00e8s tr\u00e8s anciens et Neuch\u00e2tel, qui avait aussi \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 l'affaire Hainard, mannequins, c'est pas de l'ordre, h\u00e9 bien, mais non, elle a aussi mis en place une proc\u00e9dure et d'acc\u00e9der, Anne-Marie Von Arx. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [94%] :\r\nOn a beaucoup entendu dire, hein, ces derniers temps que conform\u00e9ment \u00e0 la Constitution genevoise un conseiller d'\u00c9tat pourrait, au fond, continuer \u00e0 exercer, m\u00eame depuis sa cellule de prison \u00e9tant donn\u00e9 qu'il est le seul \u00e0 pouvoir prendre la d\u00e9cision de d\u00e9missionner, est-ce que ce ce ne serait pas une situation absurde qu'une proc\u00e9dure pr\u00e9cis\u00e9ment de destitution permettrait d'\u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [88%] :\r\nMais nous sommes pas dans cette situation -l\u00e0, je pensais non mais attendez, la Constitution elle assez neuve, elle m\u00e9rite d'\u00eatre peut-\u00eatre repenser dans quelques ann\u00e9es, mais il faut lui laisser le temps d'exercer, c'est, c'est c'est graveur \u00e9galement ses limites mais je pense aujourd'hui que nous devons aussi raisonner de mani\u00e8re respectueux de l'institution, le MCG a beau jeu maintenant de dire mais non, on n'en veut pas Monsieur Maudet, ils n'ont eu de cesse de plus avec la police qui est parfaitement bien manipul\u00e9 par le MCG de devoir se battre comme monsieur Maudet compte sa loi sur la police contre tout ce qui est pr\u00e9texte \u00e0 d\u00e9fendre \u00e0 d\u00e9fendre ce qui va s'opposer \u00e0 monsieur Maudet, donc ne effectivement Monsieur Sormanni ne venez pas dire que \u00e7a tombe du ciel et que \u00e7a n'a rien \u00e0 voir que Monsieur Maudet bien \u00e9videmment maintenant un autre exemple, moi j'ai d\u00e9pos\u00e9 l'ann\u00e9e en 2017 4 questions \u00e9crites Madame Emery-Torracinta IP dans le cas de l'affaire ramadan, elle a mis plusieurs mois \u00e0 r\u00e9pondre, elle a mis plusieurs mois \u00e0 bouger, elle a mis plusieurs mois \u00e0 se vraiment se m\u00ealer de ce qui \u00e9tait ses affaires et \u00e0 sortir de sa condition corporatistes pour pouvoir vraiment d\u00e9fendent les victimes de pr\u00e9dateurs de d'enseignants pr\u00e9dateurs, j'ai pas demand\u00e9 sa destitution, j'ai pas demand\u00e9 que d'un seul coup, le Conseil d'\u00c9tat 2 en Vienne \u00e0 la stigmatiser le Conseil d'\u00c9tat l'a d\u00e9fendu et le et le peuple a r\u00e9\u00e9lu, donc acte respect et moi je fais partie de ces gens qui respectent les hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [96%] :\r\nSi tu Daniel Sormanni c'est vrai, est -ce que c'est au Grand Conseil de prendre ce type de d\u00e9cision quant \u00e0 la destitution, alors que les magistrats sont \u00e9lus par le peuple, pourquoi ne pas r\u00e9server cette pr\u00e9rogative au seul peuple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [87%] :\r\nMais on on y arrive, j'ai dit tout \u00e0 l'heure d'abord, je respecte tout \u00e0 fait les institutions et la probl\u00e9matique avec Madame Torres Santana, rien \u00e0 voir dans cette affaire, elle est plus, elle n'a pas, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 vu son son son son disque dicast\u00e8re coup\u00e9 en morceaux et confi\u00e9 \u00e0 un autre, un autre magistrat, en attendant la r\u00e9solution hypoth\u00e9tique d'autre chose que ce qui est le cas malheureusement, malheureusement, parce qu'il faut, il faut le regretter pour le le dicast\u00e8re de Monsieur Gaudin, donc je crois que comparaison n'est pas du tout raison, \u00e7a n'a strictement rien \u00e0 voir, donc je crois pas que que il faut faire ce type de comparaison maintenant pourquoi pas d'aller directement au peuple, mais je le dis et je le dis dans le dans le dans le dans le l'expos\u00e9 des motifs, et j'ai dit au tout d\u00e9but, tout simplement parce que on va pas simplement et d'ailleurs la la Constitution avait envisag\u00e9 une destitution globaux des relev\u00e9s essay\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, du conseil de refuser et je sais bien que \u00e7a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e mais l\u00e0 il s'agit pas du tout de la m\u00eame chose et que par cons\u00e9quent il faut et il y a une \u00e9tape \u00e0 tout \u00e7a et la premi\u00e8re \u00e9tape, celle Grand Conseil et puis si c'est contest\u00e9, h\u00e9 bien \u00e7a finit devant le pape Anne-Marie Von le Conseil d'\u00c9tat qui serait des d\u00e9saccords et pourrait se repr\u00e9senter aux \u00e9lections Pascal mourir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [87%] :\r\nUn en service des socialiste a propos\u00e9 donc c'est autre syst\u00e8me de destitution qui passerait par une initiative populaire, donc par le peuple, est-ce que vous \u00eates est -ce que \u00e7a vous para\u00eet plus acceptable par ce biais -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [90%] :\r\nNon parce que on personnalise encore une fois, que \u00e7a soit les personnes qui sont vis\u00e9s, ou les personnes qu'qui signe ces ces projets de loi, ce sont des personnes qui ont des probl\u00e8mes vraiment en lien avec l'autorit\u00e9 et en lien avec le respect de la d\u00e9mocratie, et on a vraiment l\u00e0, des personnes qui vont s'emparer de tous les pr\u00e9textes pour essayer d'exister, et j'en suis un peu d\u00e9sol\u00e9, parce que je le r\u00e9p\u00e8te, les institutions sont plus forte que les personnes qui les incarnent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:17) [83%] :\r\nMerci beaucoup et Mars merci merci vous Daniel Sormanni \u00e0 participer, c'\u00e9tait sur le point de vue soir merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-12T17:23:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F63B18C0-DBDA-424C-8BC4-B558B5AD96F0", "internalArchiveId": "F63B18C0-DBDA-424C-8BC4-B558B5AD96F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La rentr\u00e9e politique fribourgeoise d\u00e9marre dans la pr\u00e9cipitation", "publicationDate": "2019-01-12T00:00:00Z", "summary": "La d\u00e9mission surprise, en fin d'ann\u00e9e, du premier vice-pr\u00e9sident socialiste du Parlement cantonal fribourgeois, Raoul Girard, a pris toutes les formations politiques de cours. Son d\u00e9part brasse les cartes et oblige les partis \u00e0 des tractations et manouvres imm\u00e9diates sur fond \u00e9lectrique d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\nLa rentr\u00e9e politique fribourgeoise d\u00e9marre dans la pr\u00e9cipitation 18h Fribourg : la rentr\u00e9e politique d\u00e9marre sur les chapeaux de roues\r\nA Fribourg, la rentr\u00e9e politique d\u00e9marre sur les chapeaux de roues...\r\nLa d\u00e9mission surprise, en fin d'ann\u00e9e, du 1er vice-pr\u00e9sident socialiste du Parlement cantonal a pris toutes les formations politique de cours.\r\nSon d\u00e9part brasse les cartes et oblige les partis \u00e0 des tractations et manouvres imm\u00e9diates... sur fond \u00e9lectrique d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Fabrice Gaudiano...\r\nIl n'y a pas eu de tr\u00eave des confiseurs... pour les parlementaires fribourgeois ! \r\nLa faute \u00e0 Raoul Girard, d\u00e9put\u00e9 et conseiller communal \u00e0 Bulle. T\u00e9nor et grand espoir du parti socialiste... il a d\u00e9cid\u00e9 de quitter la vie politique.\r\nSon d\u00e9part inattendu a lanc\u00e9 de fa\u00e7on pyrotechnique la nouvelle saison politique fribourgeoise... avec cette question : qui pour le remplacer au poste de futur pr\u00e9sident du Grand Conseil?... et surtout quand? Raoul Girard aurait d\u00fb \u00eatre pr\u00e9sident du Parlement en 2020. Et en 2021... soit l'ann\u00e9e cl\u00e9 des \u00e9lections cantonales... la pr\u00e9sidence reviendra \u00e0 la Verte Sylvie Bonvin Sansonnens... candidate malheureuse de la derni\u00e8re \u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement.\r\nOr... selon un pr\u00e9c\u00e9dent que le PS souhaiterait ranimer... l'usage voudrait que dans ce genre de situations impr\u00e9visibles... Sylvie Bonvin Sansonnens prenne la place du d\u00e9missionnaire... et que l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s... les d\u00e9put\u00e9s rendent la pr\u00e9sidence du Parlement au parti \"victime d'accident\" . soit le PS. pour qu'il ait le temps de s'organiser. \r\n*** C'est pr\u00e9cis\u00e9ment le respect de cette \"tradition\" qui embrase les \u00e9tats-majors des partis...\r\nOui... car 2021... c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 les Fribourgeois vont renouveler leur gouvernement... et la fonction de pr\u00e9sidente ou pr\u00e9sident du Parlement... avec sa belle exposition m\u00e9diatique... \u00e7a aide si l'on souhaite \u00eatre \u00e9lu-e au Conseil d'Etat. \r\nDu coup... les socialistes pourraient \u00eatre avantag\u00e9s... ce que le PDC rejette cat\u00e9goriquement : s'il y a rocade... les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens revendiqueront le poste. Mais l\u00e0... c'est l'UDC qui n'est pas d'accord... car en 2021... son principal adversaire pour entrer au gouvernement risque d'\u00eatre le PDC. \r\nEt pendant ce temps... les lib\u00e9raux-radicaux observent... alors que les Verts regardent passer les missiles... en buvant du petit lait !\r\n*** Qu'en pense la principale int\u00e9ress\u00e9e, Sylvie Bonvin Sansonnens?\r\nElle et son parti se disent pr\u00eats \u00e0 collaborer pour. je cite. \"rendre service\". A savoir... m\u00eame si Sylvie Bonvin Sansonnens ne cache pas son ambition d'entrer au gouvernement... eh bien... elle ne dit pas non \u00e0 la rocade. Mais bien s\u00fbr... tout d\u00e9pendra des tractations et des contreparties qu'obtiendraient les Verts !\r\nEt \u00e0 ce magnifique imbroglio... il faut encore ajouter une couche de complexit\u00e9 !...\r\n*** ... celle des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 !\r\nOui... car dans cette perspective... le PS et les Verts sont sur le point de se \"rabibocher\"... donc gare aux gaffes ! D'autant plus qu'avec sa brillante d\u00e9faite lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement fribourgeois de l'an dernier... Sylvie Bonvin Sansonnens est devenue une \"rockstar\" de la politique fribourgeoise. Et du coup... les Verts comptent beaucoup sur elle... pour \"chiper\" \u00e0 la droite un fauteuil au Conseil national.\r\nAlors... m\u00eame si Sylvie Bonvin Sansonnens n'a toujours pas dit si elle \u00e9tait candidate aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... la droite fribourgeoise et m\u00eame le PS tremblent : ils souhaiteraient obliger la Verte \u00e0 sortir du bois... avant le remplacement de Raoul Girard \u00e0 la future pr\u00e9sidence du Grand Conseil. \r\nBref... \u00e0 Fribourg... en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections nationales... la bataille politique a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.", "durationSec": 185, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10114239", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La rentr\u00e9e politique fribourgeoise d\u00e9marre dans la pr\u00e9cipitation / FOR_2019-01-12T18:02:00_developpement-4", "Forum du 12.01.2019"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9mission surprise, en fin d'ann\u00e9e, du premier vice-pr\u00e9sident socialiste du Parlement cantonal fribourgeois, Raoul Girard, a pris toutes les formations politiques de cours. Son d\u00e9part brasse les cartes et oblige les partis \u00e0 des tractations et man\u0153uvres imm\u00e9diates sur fond \u00e9lectrique d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales."], "variantIds": ["ece-10114239"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:13Z", "speechToTexts": ["18.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 Fribourg la rentr\u00e9e politique d\u00e9marre sur les chapeaux de roue, la d\u00e9mission surprise en fin d'ann\u00e9e du premier vice- pr\u00e9sident socialiste du Parlement cantonal a pris toutes les formations politiques de cours son d\u00e9part brasse les cartes et oblige les partis \u00e0 des tractations et manoeuvres imm\u00e9diates sur fond \u00e9lectrique d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [95%] :\r\nIl n'y a pas eu de tr\u00eave des confiseurs pour les parlementaires fribourgeois, la faute \u00e0 Raoul Girard, d\u00e9put\u00e9 et conseiller communal \u00e0 Bulle t\u00e9nor et grand espoir du Parti socialiste, il a d\u00e9cid\u00e9 de quitter la vie politique, son d\u00e9part inattendu a lanc\u00e9 de fa\u00e7on pyrotechnique, la nouvelle saison politique fribourgeoise avec cette question : qui pour le remplacer au poste de futur pr\u00e9sident du Grand Conseil et surtout quand Raoul Girard aurait d\u00fb \u00eatre pr\u00e9sident du Parlement en 2020 et en 2021 soit l'ann\u00e9e cl\u00e9 des \u00e9lections cantonales la pr\u00e9sidence reviendra \u00e0 la Verte, Sylvie Bonvin, Sansonnens, candidate malheureuse de la derni\u00e8re \u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement, or selon un pr\u00e9c\u00e9dent que le PS souhaiterait ranimer l'usage voudrait que dans ce genre de situations impr\u00e9visibles, Sylvie Bonvin Sansonnens prenne la place du d\u00e9missionnaire et que l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s les d\u00e9put\u00e9s, rendent la pr\u00e9sidence du Parlement au parti victime d'accident soit que le PS pour qu'il ait le temps de s'organiser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [97%] :\r\nOui, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le respect de cette tradition qui embrase les \u00c9tats-Majors des partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [94%] :\r\nOui, car en 2020, car 2021 c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 les Fribourgeois vont renouveler leur gouvernement et la fonction de pr\u00e9sidente ou pr\u00e9sident du Parlement, avec sa belle exposition m\u00e9diatique, \u00e7a aide, si l'on souhaite \u00eatre \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat, du coup, les socialistes pourraient \u00eatre avantag\u00e9s, ce que le PDC rejette cat\u00e9goriquement, s'il y a rocade, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens revendiqueront le poste, mais l\u00e0 c'est l'UDC qui n'est pas d'accord, car en 2021, son principal adversaire pour entrer au gouvernement risque d'\u00eatre le PDC et pendant ce temps, les lib\u00e9raux- radicaux observent alors que les Verts regardent passer les missiles en buvant du petit-lait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [96%] :\r\nEt qu'en pense la principale int\u00e9ress\u00e9e, Sylvie Bonvin Sansonnens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [93%] :\r\nElle et son parti se disent pr\u00eats \u00e0 collaborer pour, je cite : rendre service \u00e0 savoir m\u00eame si Sylvie Bonvin Sansonnens ne cache pas son ambition d'entrer au gouvernement, h\u00e9 bien elle ne dit pas non \u00e0 la rocade mais bien s\u00fbr, tout d\u00e9pendra des tractations et des contreparties qu'obtiendraient les Verts et \u00e0 ce magnifique, il Braulio, il faut encore ajouter mais Mehmet une couche de complexit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [86%] :\r\nOui, celle des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \u00e9videmment, de 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [96%] :\r\nOui, car dans cette perspective, le PS et les Verts sont sur le point de se rabibocher donc, gare aux gaffes d'autant plus qu'avec sa brillante d\u00e9faite lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement fribourgeois l'an dernier, Sylvie Bonvin Sansonnens est devenu une rock Star de la politique fribourgeoise et du coup, les Verts comptent beaucoup sur elle pour chiper \u00e0 la droite un fauteuil au Conseil national alors m\u00eame si Sylvie Bonvin Sansonnens n'a toujours pas dit si elle \u00e9tait candidate aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la droite fribourgeoise et m\u00eame le PS tremblent, ils souhaiteraient obliger la Verte \u00e0 sortir du bois avant le remplacement de Raoul Girard \u00e0 la future pr\u00e9sidence du Grand Conseil, bref \u00e0 Fribourg, en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections nationales, la bataille politique a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-12T17:26:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BF1E52B-C728-4DEF-8478-10EEC89FBC4B", "internalArchiveId": "6BF1E52B-C728-4DEF-8478-10EEC89FBC4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2019-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Abb\u00e9 Donatienne shol\u00e9, porte-parole de la Cenco;C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (08/RESULTATS RDC ITV (TEMOIGNAGE)) On se rend tout de suite en RDC.\r\nLa d\u00e9claration de la Conf\u00e9rence \u00e9piscopale du Congo, la Cenco, \u00e9tait tr\u00e8s attendue hier, apr\u00e8s la publication des r\u00e9sultats provisoires de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\nLe message est clair : pour les \u00e9v\u00eaques, le candidat d\u00e9clar\u00e9 vainqueur n'est pas celui qui a remport\u00e9 le scrutin. \r\nComme l'indique l'Abb\u00e9 Donatienne shol\u00e9, porte-parole de la Cenco.\r\n  49''\r\n(09/RESULTATS RDC PA) La RDC, c'est le plus grand pays d'Afrique sub-saharienne. \r\nLa transition d\u00e9mocratique y est donc tr\u00e8s suivie. \r\nAnalyse de notre correspondante \u00e0 Kinshasa, Patricia Huon.\r\n(WEF) Donald Trump ne reviendra finalement pas \u00e0 Davos cette ann\u00e9e. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain explique son absence du WEF par le shutdown, la paralysie partielle de l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\nAnnonce faite hier soir. \r\nDonald Trump a soulign\u00e9 l'importance de ce voyage qu'il pr\u00e9voyait de faire au forum \u00e9conomique de Davos.\r\nForum qui aura lieu du 21 au 25 janvier prochain.\r\n(USA shutdown) *** Et puisqu'on en parle: la menace est claire. Menace formul\u00e9e par Donald Trump, de d\u00e9cr\u00e9ter l'\u00e9tat d'urgence aux Etats-Unis, pour s'affranchir du Congr\u00e8s.\r\nUne telle d\u00e9marche lui permettrait d'obtenir le d\u00e9blocage des fonds n\u00e9cessaires \u00e0 la construction d'un mur \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est rendu hier dans la r\u00e9gion frontali\u00e8re du Texas, alors que les fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux \u00e9taient toujours partiellement au ch\u00f4mage, pour le 20e jour cons\u00e9cutif.\r\n(TF1-A/NOUVEAU PROGRAMME UDC PA) *** L'UDC veut \u00eatre une boussole fiable pour la Suisse. \r\nPas question, donc, pour le premier parti du pays, de changer de cap. \r\nSon programme de l\u00e9gislature pour les quatre prochaines ann\u00e9es reprend les th\u00e8mes de pr\u00e9dilection du parti: \r\nl'immigration de masse, les criminels \u00e9trangers ou encore, l'adh\u00e9sion rampante \u00e0 l'Europe.\r\nAvec des ambitions chiffr\u00e9es pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre qui s'inscrivent aussi dans la continuit\u00e9. \r\nMarie Giovanola\r\n  1'00 \r\n((29,4%, c'est le score r\u00e9alis\u00e9 par l'UDC lors des f\u00e9d\u00e9rales de 2015. Et c'est aussi ce que vise le parti cette ann\u00e9e. Stabilit\u00e9 et maintien des acquis sont les ma\u00eetres mots. Tout juste ose-t-on annonce l'espoir de gagner 1 ou 2 si\u00e8ges au Conseil des Etats. \r\nC'est qu'avec pr\u00e8s de 30% des suffrages, l'UDC semble avoir atteint un plafond difficile \u00e0 d\u00e9passer. Lors des derni\u00e8res votations le 25 novembre, \r\nle parti a par ailleurs tent\u00e9 un nouveau type de communication pour promouvoir son initiative sur les juges \u00e9trangers. Moins pol\u00e9mique, plus conventionnel, avec des affiches moins fracassantes. R\u00e9sultat, un texte balay\u00e9 et une campagne qualifi\u00e9e de rat\u00e9e dans les rangs m\u00eames de l'UDC. Visiblement \u00e9chaud\u00e9, le parti veut revenir \u00e0 ce qui a fait son succ\u00e8s et ne veut pas prendre de risque. Miser sur les valeurs s\u00fbres, au risque de lasser et de ne pas tenir compte des pr\u00e9occupations de la population telles que la sant\u00e9, les retraites ou le climat?\r\nL'UDC assume: pour le concepteur du programme de l\u00e9gislature le Conseiller national Peter Keller, l'UDC c'est le Coca Cola de la Suisse, un bon produit, dont le message est clair et doit rester inchang\u00e9.))\r\n(TF1-B/NOUVEAU PROGRAMME UDC ITV AMAUDRUZ) Et ces ma\u00eetres mots: \r\nStabilit\u00e9 et continuit\u00e9, C\u00e9line Amaudruz les d\u00e9fend, aussi sur le plan des objectifs chiffr\u00e9s. \r\nElle est vice-pr\u00e9sidente de l'UDC:\r\n  34''\r\n(UDC VD) *** On reste encore avec l'UDC, qui a choisi hier soir son candidat en lice pour le conseil d'Etat vaudois. \r\nIl s'agit de Pascal Dessauges. \r\nC'est la troisi\u00e8me fois qu'il visait une telle candidature. \r\nCet ancien pr\u00e9fet de Morges et pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud sera concurrenc\u00e9 par le PDC Axel Marion, et par deux candidats \u00e0 gauche de la gauche, Jean-Michel Dolivo et Ana\u00efs Timofte.\r\nQuant \u00e0 la socialiste Rebecca Ruiz, elle est la seule candidate en vue pour le parti socialiste. \r\nLe PS, qui doit encore se r\u00e9unir le 19 janvier prochain.\r\n(05/BOMBARDIER RECOURS HANDICAPES PA) *** Les handicap\u00e9s font recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLeur fa\u00eeti\u00e8re \u00ab Inclusion Handicap \u00bb juge les nouveaux trains duplex des CFF non conformes \u00e0 la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 des personnes handicap\u00e9es. \r\nLe recours n'aura pas d'influence sur l'autorisation octroy\u00e9e aux CFF pour ses 12 premi\u00e8res nouvelles rames par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports. \r\nMais le transporteur reconna\u00eet qu'apr\u00e8s un premier mois d'exploitation, les pannes et les retards sont beaucoup trop fr\u00e9quents. Alain Arnaud .\r\n  54''\r\n((Des portes qui ne s'ouvrent pas, des pannes de logiciel et de traction, une fiabilit\u00e9 et un confort de circulation insuffisants lorsqu'ils roulent \u00e0 faible vitesse : les CFF pr\u00e9sentent leurs excuses \u00e0 la client\u00e8le et demandent au fournisseur Bombardier de proc\u00e9der \u00e0 des am\u00e9liorations. Aussi longtemps que les 12 premi\u00e8res rames n'auront pas d\u00e9montr\u00e9 leur fiabilit\u00e9 pendant plusieurs semaines, pas question de les engager sur la ligne Gen\u00e8ve a\u00e9roport - Berne - Saint Gall, \u00e9crivent les CFF. Elles circulent actuellement uniquement entre B\u00e2le et Coire, avec dans chaque convoi un technicien et un pilote sp\u00e9cialis\u00e9s, et plusieurs travaux pr\u00e9ventifs de r\u00e9vision des portes et des logiciels d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9s. Quant au recours des organisations de handicap\u00e9s, c'est un probl\u00e8me de plus, mais sans incidence directe sur la marche des op\u00e9rations. Ils d\u00e9noncent surtout des obstacles qui emp\u00eachent l'acc\u00e8s autonome des personnes en fauteuils roulants. Les CFF ne commentent pas une proc\u00e9dure en cours, mais soulignent qu'ils appliquent la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 des personnes handicap\u00e9es dans leurs nouveaux trains Duplex.))\r\n(taxis gen\u00e8ve) Les chauffeurs de taxis genevois manifestent. \r\nIls ont d\u00e9j\u00e0 interrompu leurs courses hier \u00e0 Gen\u00e8ve A\u00e9roport, et ils vont reconduire leur mouvement aujourd'hui.\r\nils d\u00e9noncent le laxisme des autorit\u00e9s, face aux transporteurs ill\u00e9gaux \u00e9trangers, des v\u00e9hicule qui viennent de France, de Lituanie, notamment, et qui effectuent des courses vers les stations de ski. \r\nLes taxis genevois protestent contre ce travail au noir et la concurrence d\u00e9loyale qu'il entra\u00eene.\r\n(15/LICENCIEMENT SECT. AUTO PA) *** Le secteur automobile a connu une journ\u00e9e noire hier, avec la disparition annonc\u00e9e de plusieurs milliers d'emplois. \r\nD'abord, avec le constructeur Jaguar Land Rover, qui va supprimer 4'500 postes, essentiellement en Grande-Bretagne. \r\nMais aussi chez  l'Am\u00e9ricain Ford, qui r\u00e9organise ses activit\u00e9s europ\u00e9ennes. \r\nPlusieurs milliers d'emplois en feront les frais. \r\nIl faut dire que l'industrie automobile, Olivier Schorderet, eh bien, elle traverse actuellement une passe difficile\r\n  52''\r\n((En terme de restructuration, 2019 aura d\u00e9marr\u00e9 sur les chapeaux de roue. Les facteurs de risque n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux depuis la faillite de Chrysler et General Motors, il y a dix ans. Gripp\u00e9 par une demande en berne, le march\u00e9 chinois n'est plus un moteur: moins 20% l'an dernier pour les ventes de Jaguar. Dont les mod\u00e8les diesel, par ailleurs, font moins recette. Comment ne pas \u00e9voquer aussi les craintes li\u00e9es au Brexit, qui plombent le march\u00e9 automobile britannique; le conflit commercial sino-am\u00e9ricain, avec ses taxes douani\u00e8res; ou encore la strat\u00e9gie d\u00e9pass\u00e9e de certaines marques comme Ford, qui perd de l'argent avec des mod\u00e8les inadapt\u00e9s \u00e0 l'Europe. Ajoutons aux Etats-Unis la hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat, qui rench\u00e9rit le cr\u00e9dit, et la flamb\u00e9e des prix de l'acier et de l'aluminium. R\u00e9sultat: des ventes, des b\u00e9n\u00e9fices et des actions en baisse. Des plans d'\u00e9conomies. Des fermetures d'usines. Des licenciements. En Europe. Aux Etats-Unis. Les ventes records de Rolls-Royce, dans un march\u00e9 de niche, ne sont donc que l'arbre qui cache la for\u00eat.))\r\n(tennis murray + suisse) Il a fait son annonce de d\u00e9part \u00e0 la retraite en larme. \r\nL'ancien num\u00e9ro un mondial de tennis, Andy Murray, mettra un terme \u00e0 sa carri\u00e8re cette ann\u00e9e.\r\nL'\u00e9cossais, \u00e2g\u00e9 de 31 ans, esp\u00e8re pouvoir aller jusqu'\u00e0 Wimbeldon.\r\nMais il pr\u00e9cise tout de m\u00eame que l'Open d'Australie pourrait \u00eatre son dernier tournoi.\r\nL'Open d'Australie qui d\u00e9marre lundi.\r\n---\r\n*** C\u00f4t\u00e9 suisse, l'\u00e9quipe est importante cette ann\u00e9e \u00e0 Melbourne, avec sept joueurs.\r\nMais oui: Henri Laaksonen et Viktorja Golubic ont pass\u00e9 le cap des qualifications.\r\nC'\u00e9tait cette nuit.\r\nLe Schaffhousois et la Zurichoise rejoignent donc Roger Federer, Stan Wawrinka, Belinda Bencic, Stefanie Voegele et Timea Bacsinszky, dans ce tournois.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 636, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10112316", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2019-01-11T06:00:03_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2019-01-11T06:00:03_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10112322", "ece-10112316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-17T17:25:34Z", "speechToTexts": ["17.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt c'est l'heure du journal : bonjour Dominique Choffat bonjour les r\u00e9sultats pr\u00e9sidentielle de la RDC sont contest\u00e9s aujourd'hui contest\u00e9e entre autres par la conf\u00e9rence \u00e9piscopale du Congo, son porte- parole, incite \u00e0 respecter la loi, on vous propose sa r\u00e9action en ouverture de ce journal, l'UDC vise la stabilit\u00e9 pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le parti assume un copi\u00e9 coll\u00e9 sur sa ligne strat\u00e9gique avec toujours les m\u00eames th\u00e8mes de pr\u00e9dilection avanc\u00e9e des portes qui ne s'ouvrent pas des pannes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition des retards trop fr\u00e9quents, n'en jetez plus, les CFF pr\u00e9sentent leurs excuses \u00e0 leur client, les CFF qui sont aussi sous pression sur le plan juridique \u00e9pingl\u00e9 par les handicap\u00e9s. \r\nOn se rend tout de suite en RDC, la d\u00e9claration de la conf\u00e9rence \u00e9piscopale du Congo, la Cenco \u00e9tait tr\u00e8s attendue hier apr\u00e8s la publication des r\u00e9sultats provisoires de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le message est clair pour les \u00e9v\u00eaques, le candidat d\u00e9clar\u00e9 vainqueur F\u00e9lix Tshisekedi n'est pas celui qui a remport\u00e9 le scrutin, comme l'indique l'abb\u00e9 d'un ancien chef et porte- parole de la Cenco. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [93%] :\r\nDe l'analyse des \u00e9l\u00e9ments observ\u00e9s par cette mission, nous constatons que les r\u00e9sultats de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, tels que publi\u00e9s par la CENI n'correspondent pas aux donn\u00e9es collect\u00e9es. \r\nJe crois que les \u00e9v\u00eaques membres de comit\u00e9 permanents ont \u00e9t\u00e9 clairs \u00e0 l'introduction de leur message, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de se supprimer sur cette \u00e9tape actuelle dans les limites de leur mission et la loi est claire une revient pas la c'est une cour de publier les r\u00e9sultats, les tendances donc sur vos un de l'espace pour ann\u00e9es c'est aussi du fait que ce sont des gens qui respectent la loi, elle ne poussait pas ne pas respecter la loi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [91%] :\r\nLa RDC, c'est donc le plus grand pays d'Afrique subsaharienne la transition d\u00e9mocratique, il est donc tr\u00e8s suivie, l'analyse de notre correspondante \u00e0 Kinshasa, Patricia. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [94%] :\r\nIl y a eu des sc\u00e8nes de joie \u00e0 Kinshasa mais pas d'immense liesse populaire, peut-\u00eatre \u00e0 cause des incertitudes qui demeurent autour de l'\u00e9lection de F\u00e9lix Tshisekedi s'agit -il d'une transmission d\u00e9mocratique du pouvoir ou d'une autre manipulation la d\u00e9claration de la conf\u00e9rence \u00e9piscopale du Congo, la Cenco \u00e9tait attendu, l'\u00c9glise catholique, tr\u00e8s influente disposait de 40000 observateurs \u00e0 travers le pays, or le ton n'est pas \u00e0 la validation l'Abb\u00e9 Donatienne shol\u00e9, porte- parole de la Cenco liant communiqu\u00e9 il estime que les r\u00e9sultats tels que publi\u00e9s par la CENI ne correspondent pas aux donn\u00e9es collect\u00e9es par la mission d'observation, le message est clair pour les \u00e9v\u00eaques, ce n'est pas F\u00e9lix Tshisekedi qui a r\u00e9ellement remport\u00e9 le scrutin, ils ont cependant appel\u00e9 au calme, demandant que les recours l\u00e9gaux soit privil\u00e9gi\u00e9e, les candidats peuvent d\u00e9poser une plainte devant la cour constitutionnelle dans les prochains jours, Patricia Lyon pour rtsinfo Kinshasa. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [95%] :\r\nDonald Trump ne reviendra finalement pas \u00e0 Davos, cette ann\u00e9e, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain explique son absence du web par le shutdown la paralysie partielle de l'administration f\u00e9d\u00e9rale annonce faite hier soir, Donald Trump a soulign\u00e9 l'importance de ce voyage, qu'il pr\u00e9voyait de faire au forum \u00e9conomique de Davos Forum qui aura lieu du 21 au 25 janvier prochain et puisqu'on en parle, la menace est claire menace formul\u00e9e par Donald Trump de d\u00e9cr\u00e9ter l'\u00e9tat d'urgence aux \u00c9tats-Unis pour s'affranchir du Congr\u00e8s, oui, une telle d\u00e9marche lui permettrait d'obtenir le d\u00e9blocage des fonds n\u00e9cessaires \u00e0 la construction d'un mur \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique, et d'ailleurs, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est rendu hier dans la r\u00e9gion frontali\u00e8re du Texas, alors que les fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux \u00e9taient toujours partiellement au ch\u00f4mage pour le 20\u00e8me jour cons\u00e9cutif, retour en Suisse, l'UDC veut \u00eatre une boussole fiable pour la Suisse, pas question donc pour le 1er parti du pays, de changer de cap, son programme de l\u00e9gislature pour les 4 prochaines ann\u00e9es, reprend les th\u00e8mes de pr\u00e9dilection du parti l'immigration de masse, les criminels \u00e9trangers ou encore l'adh\u00e9sion rampante \u00e0 l'Europe, avec des ambitions chiffr\u00e9es pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre qui s'inscrivent aussi dans la continuit\u00e9, Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:21) [94%] :29,4 pourcent c'est le score r\u00e9alis\u00e9 par l'UDC lors des f\u00e9d\u00e9rales de 2015 et c'est aussi ce que vise le parti cette ann\u00e9e, stabilit\u00e9 et maintien des acquis sont les ma\u00eetres mots tout juste Austan annonc\u00e9 l'espoir de gagner un ou 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats, c'est qu'avec pr\u00e8s de 30 pourcent des suffrages l'UDC semble avoir atteint un plafond, difficile \u00e0 d\u00e9passer lors des derni\u00e8res votations le 25 novembre le parti a par ailleurs tent\u00e9 un nouveau type de communication pour promouvoir son initiative sur les juges \u00e9trangers moins pol\u00e9mique plus conventionnel avec des affiches moins fracassantes r\u00e9sultat un texte balay\u00e9 et une campagne qualifi\u00e9e de rat\u00e9e dans les rangs m\u00eames de l'UDC visiblement \u00e9chaud\u00e9 le parti veut revenir \u00e0 ce qui a fait son succ\u00e8s et ne veut pas prendre de risques, miser sur les valeurs s\u00fbres, au risque de lasser et de ne pas tenir compte des pr\u00e9occupations de la population, telles que la sant\u00e9, les retraites ou le climat, l'UDC assume pour le concepteur du programme de l\u00e9gislature, le conseiller national Peter Keller, l'UDC c'est le Coca Cola, de la Suisse, un bon produit, dont le message est clair et doit rester. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [91%] :\r\n\u00e0 chang\u00e9 et ces ma\u00eetres mots stabilit\u00e9 et continuit\u00e9 h\u00e9 bien C\u00e9line Amaudruz les d\u00e9fend aussi sur le plan des objectifs chiffr\u00e9s, elle est vice- pr\u00e9sidente de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:32) [87%] :\r\nAlors je pense que l'UDC veut \u00e9videmment garder ses si\u00e8ges qu'elle a actuellement atteint de 30 pour 100, ce serait \u00e9videmment id\u00e9al mais c'est toujours difficile de passer cette barri\u00e8re des 30 pourcent donc on aimerait flirter tout proche du 30 pourcent mais vous voulez pas \u00eatre trop gourmand en veut surtout maintenir nos acquis, nous avons d\u00e9j\u00e0 une grande majorit\u00e9 qui est tr\u00e8s confortable devons la conserver \u00e7a je pense qu'on a fait une telle progression il y a 4 ans, l'important, c'est toujours de franchir et \u00e0 stabiliser puis apr\u00e8s de voir si on peut encore grimper, mais je pense qu'il faut faire par \u00e9tape, sinon la chute sera trop importante plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [96%] :\r\nEt on reste encore avec l'UDC qui a choisi hier soir son candidat en lice pour le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, il s'agit de Pascal Dessauges, c'est la 3\u00e8me fois qu'il visait une telle candidature cet ancien pr\u00e9fet de Morges et pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud sera concurrenc\u00e9 par le PDC Axel Marion et par 2 candidats \u00e0 gauche de la gauche Jean-Michel Dolivo et Ana\u00efs Timofte quant \u00e0 la socialiste Rebecca Ruiz, h\u00e9 bien l\u00e0 la seule candidate en vue pour le Parti socialiste, le PS qui doit encore se r\u00e9unir, ce sera le 19 janvier prochain, les personnes handicap\u00e9es font recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral leur fa\u00eeti\u00e8re inclusion handicap juge les nouveaux trains duplex des CFF non conformes \u00e0 la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 des personnes handicap\u00e9es, le recours n'aura pas d'influence sur l'autorisation octroy\u00e9e aux CFF pour ses 12 premi\u00e8res nouvelles rames par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports mais par contre, le transporteur reconna\u00eet qu'apr\u00e8s un 1er mois d'exploitation, les pannes et les retards sont beaucoup trop fr\u00e9quents Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:08) [92%] :\r\nDes portes qui ne s'ouvrent pas des pannes de logiciel et de traction, une fiabilit\u00e9 un confort de circulation insuffisant lorsqu'il roule \u00e0 faible vitesse, les CFF pr\u00e9sentent leurs excuses \u00e0 la client\u00e8le et demande au fournisseur Bombardier de proc\u00e9der \u00e0 des am\u00e9liorations, aussi longtemps que les 12 premi\u00e8res rames n'auront pas d\u00e9montr\u00e9 leur fiabilit\u00e9 pendant plusieurs semaines, pas question de les engager sur la ligne Gen\u00e8ve- A\u00e9roport Berne Saint-Gall, \u00e9crivent les CFF elle circule actuellement uniquement entre B\u00e2le et Coire avec dans chaque convoi un technicien et un pilote sp\u00e9cialis\u00e9s et plusieurs travaux pr\u00e9ventifs de r\u00e9vision des portes des logiciels d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9s, quant au recours des organisations de handicap\u00e9s, c'est un probl\u00e8me de plus mais sans incidence directe sur la marche des op\u00e9rations, elle d\u00e9nonce surtout des obstacles qui emp\u00eachent l'acc\u00e8s autonome des personnes en fauteuil roulant, les CFF ne commente pas une proc\u00e9dure en cours, mais souligne qu'ils appliquent la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 des personnes handicap\u00e9es dans leurs nouveaux trains duplex. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:03) [95%] :\r\nBon, on va encore rester dans les transports, les chauffeurs de taxis Genevois manifestent, ils ont d\u00e9j\u00e0 interrompu leurs courses hier \u00e0 Gen\u00e8ve A\u00e9roport, ils vont encore reconduire leur mouvement aujourd'hui, il d\u00e9nonce le laxisme des autorit\u00e9s face aux transporteurs ill\u00e9gaux \u00e9trangers des v\u00e9hicules qui viennent de France, de Lituanie notamment et qui effectuent des courses vers les stations de ski, les taxis Genevois protestent contre ce travail au noir et la concurrence d\u00e9loyale, qu'il entra\u00eene le secteur automobile a connu une journ\u00e9e noire hier avec la disparition annonc\u00e9e de plusieurs milliers d'emplois, d'abord avec le constructeur Jaguar Land Rover qui va supprimer 4500 postes essentiellement en Grande-Bretagne mais aussi chez l'am\u00e9ricain Ford qui r\u00e9organise ses activit\u00e9s europ\u00e9ennes, plusieurs milliers d'emplois en feront les frais, il faut dire que l'industrie automobile, Olivier Schorderet, h\u00e9 bien elle traverse actuellement une passe difficile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:56) [92%] :\r\nEn termes de restructuration 2019 aurait d\u00e9marr\u00e9 sur les chapeaux de roue, les facteurs de risque qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux depuis la faillite de Chrysler et General Motors il y a 10 ans gripp\u00e9e par une demande en berne, le march\u00e9 chinois n'est plus un moteur moins 20 pourcent l'an dernier pour les ventes de Jaguar, dont les mod\u00e8les di\u00e9sel font par ailleurs moins recette, comment ne pas \u00e9voquer aussi les craintes li\u00e9es au Brexit qui plombe le march\u00e9 automobile britannique le conflit commercial sino- am\u00e9ricain avec ses taxes douani\u00e8res ou encore la strat\u00e9gie d\u00e9passer de certaines marques comme Ford, qui perd de l'argent avec des mod\u00e8les inadapt\u00e9s \u00e0 l'Europe, ajoutons aux \u00c9tats-Unis, la hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat qui rench\u00e9rit le cr\u00e9dit et la flamb\u00e9e des prix de l'acier de l'aluminium, r\u00e9sultats des ventes et des b\u00e9n\u00e9fices et des actions baisse et des plans d'\u00e9conomies des fermetures d'usines, des licenciements, on ne repose \u00c9tats-Unis : les ventes records de Rolls Royce, dans un march\u00e9 de niche ne sont donc que l'arbre qui cache la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:48) [91%] :\r\nMoi, un peu d'\u00e9motion, maintenant, il a fait son annonce de d\u00e9part \u00e0 la retraite en larme, l'ancien num\u00e9ro 1 mondial de tennis Andy Murray mettra un terme \u00e0 sa carri\u00e8re cette ann\u00e9e l'\u00e9cossais, \u00e2g\u00e9 de 31 ans esp\u00e8re pouvoir aller jusqu'\u00e0 Wimbledon mais il l\u00e2che que l'Open d'Australie pourrait \u00eatre son dernier tournoi, l'Open d'Australie, qui d\u00e9marre lundi d\u00e9j\u00e0 et, c\u00f4t\u00e9 suisse, l'\u00e9quipe est importante cette ann\u00e9e \u00e0 Melbourne avec 7 joueurs mais oui, Henri Laaksonen et Viktoria Golubic ont pass\u00e9 le cap des qualifications, c'\u00e9tait cette nuit, le Schaffhousois et la Zurichoise rejoignent donc Roger Federer Stan Wawrinka Ben Linda Benchikh Stefanie V\u00f6gele et Timea Bacsinszky dans ce tournoi, oh la la, \u00e7a va en faire du boulot pour notre service des sports tous salari\u00e9s quoi faire quoi faire oui Dominique Choffat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-11T06:09:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4A0EF4B-73C2-4D6D-A423-A932BEF90D67", "internalArchiveId": "C4A0EF4B-73C2-4D6D-A423-A932BEF90D67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurent Wehrli, Conseiller national PLR VD, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure;Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC vaudoise;Anke Tresch est politologue, responsable des \u00e9tudes VOTO \u00e0 l'institut FORS;Extrait vid\u00e9o Facebook - Gilets jaunes;Jean-Michel Servet, professeur honoraire \u00e0 l'Institut des Hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(06/TRUMP AU PIED DU MUR PA) La paralysie partielle de l'administration am\u00e9ricaine entre aujourd'hui dans son 21\u00e8me jou\r\nElle a d\u00e9sormais \u00e9gal\u00e9 le record historique du plus long shutdown,... c'\u00e9tait entre 1995 et 1996 sous la pr\u00e9sidence de Bill Clinton\r\nDonald Trump s'est rendu, hier, au Texas \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine... pour d\u00e9fendre le bien fond\u00e9 dur mur qu'il veut y construire\r\nEt s'il n'obtient pas les 5 milliards 700 millions de dollars de financement pour concr\u00e9tiser cette promesse de campagne...  le pr\u00e9sident des Etats-Unis semble pr\u00eat \u00e0 passer en force... en invoquant l'urgence nationale... Rapha\u00ebl Grand\r\n   00'54'' \r\n((Donald Trump ne l\u00e2che rien.. Mais adapte sa strat\u00e9gie. .LE pr\u00e9sident \u00e9voque une crise huamnitaire et s\u00e9curitaire \u00e0 la fronti\u00e8re.. Une ton alarmant qui lui permettra peut-\u00eatre de d\u00e9clarer plus facilement une urgence natioanle.. La presse am\u00e9rcaine s'attend \u00e0 une annonce ces prochaines heures.. Pour Doanld Trump, l'urgence nationale signifie passer en force, contourner les blocages au Congrp\u00e8s, et  demander \u00e0 l'arm\u00e9e de construire le Mur. Qunad au financement de l'ouvriage, il passerait par des fonds f\u00e9d\u00e9raux initialement allou\u00e9s \u00e0 des r\u00e9gions touch\u00e9s par des catastrophes,comme la Floride ou Porto Rico frapp\u00e9 l'an pass\u00e9 par des ouragans.\r\nLa jsutification ou non de l'urgence nationale pour construire le Mur risque bien d'\u00eatre d\u00e9cid\u00e9e, au final, par la Cour Supr\u00eame. Mais alors que le shutdown se prolonge, et que le Congprs s'impatiente y compris c\u00f4t\u00e9 R\u00e9publicains, l'urgence nationale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le pr\u00e9sident semble \u00eatre, \u00e0 ce stade, la seule mani\u00e8re possible de sortir de l'impasse. RG rtsinfo WH))\r\n(Davos) Et c'est l'une des cons\u00e9quences de la paralysie des administrations am\u00e9ricaines...: Donald Trump renonce \u00e0 se rendre au Forum \u00e9conomique mondial de Davos \u00e0 la fin du mois. \r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis l'a annonc\u00e9 hier\r\n(Carlos Ghosn) **** Carlos Ghosn est loin d'en avoir termin\u00e9 avec la justice japonnaise...\r\nArr\u00eat\u00e9 le 19 novembre dernier, le PDG de Renault et de l'alliance Renault-Nissan,  a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 ce matin de deux chefs d'accusation suppl\u00e9mentaires, selon les m\u00e9dias nippons.\r\nLe parquet de Tokyo a d\u00e9cid\u00e9 de le poursuivre pour abus de confiance et pour avoir minor\u00e9 ses revenus dans des rapports boursiers de Nissan entre 2015 et 2018. \r\nIl a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis en examen, le 10 d\u00e9cembre, pour avoir d\u00e9clar\u00e9 des r\u00e9tributions amoindries sur les cinq / ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n(03/VD/CANDIDAT UDC ITV NICOLET) **** Fin du suspense... du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC vaudoise...\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont d\u00e9sign\u00e9 hier soir leur candidat \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat. \r\nPar 89 voix contre 53, c'est le pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud, Pascal Dessauges, qui a \u00e9t\u00e9 choisi pour d\u00e9fendre les couleurs du parti agrarien.\r\nA l'issue du scrutin, Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC vaudoise et Conseiller national s'est dit tr\u00e8s fier.\r\n  00'44'' \r\nJacques Nicolet r\u00e9pondait \u00e0 Sarah Cl\u00e9ment\r\nLe successeur de Pierre-Yves Maillard au conseil d'Etat sera d\u00e9sign\u00e9 le 17 mars\r\nPascal Dessauges fera face \u00e0 la socialiste Rebecca Ruiz, au PDC Aexel Marion, \u00e0 Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 Gauche et \u00e0 Ana\u00efs Timofte du POP.\r\n(TF2/ VOTO INCOMPREHENSION 43%) Les Suisses ont eu de la peine \u00e0 comprendre l'initiative de l'UDC dite \"contre les juges \u00e9trangers\"\r\nC'est l'enseignement de l'\u00e9tude VOTO publi\u00e9e hier: 43% des participants sont rest\u00e9s perplexes\r\nPour m\u00e9moire... le texte du parti agrarien a \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement refus\u00e9 en votation le 25 novembre dernier... par deux tiers des votants\r\nIl demandait la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international... Thibaut Schaller\r\n  1'31 \r\n((Le th\u00e8me pourtant l'un des favoris de l'UDC. Souverainet\u00e9, diktat de Bruxelles... de quoi s\u00e9duire l'\u00e9lecteur. Mais le moyen choisi n'\u00e9tait pas le bon. Une initiative juridique, complexe, dont les citoyens ont manifestement pein\u00e9 \u00e0 saisir les implications. Anke Tresch est politologue, responsable des \u00e9tudes VOTO \u00e0 l'institut FORS.\r\nSON\r\nLes textes compliqu\u00e9s sont-ils condamn\u00e9s \u00e0 \u00eatre refus\u00e9s? Non, selon Anke Tresch. Pour l'emporter dans les urnes, pas oblig\u00e9 de simplifier \u00e0 l'extr\u00eame, il faut v\u00e9hiculer des valeurs fortes.\r\nSON\r\nLa prochaine initiative UDC est claire comme de l'eau de roche: elle demande la suppression de la libre-circulation. Mais pour triompher dans les urnes, il faudra r\u00e9ussir \u00e0 toucher le coeur de la population - mais aussi expliquer clairement les cons\u00e9quences. Ce qui, dans le dossier europ\u00e9en, est un sacr\u00e9 d\u00e9fi. ))\r\n(GE taxi) Les chauffeurs de taxis genevois protestent contre les transporteurs \u00e9trangers ill\u00e9gaux\r\nLa cause de leur m\u00e9contentement: ces v\u00e9hicules sans autorisation provenant de france, de lituanie, de hongrie ou encore d'Estonie... etr qui prennent en charge des voyageurs \u00e0 l'a\u00e9roport en direction des stations de ski. \r\nEn guise de protestation... une centaine de taxis genevois officiels se sont relay\u00e9s... hier... pour occuper \u00e0 tour de r\u00f4le les parkings de l'a\u00e9roport\r\nLe mouvement est reconduit aujourd'hui.\r\n(19/AVALANCHE PA) **** En Appenzell, un h\u00f4tel d'altitude tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 a \u00e9t\u00e9 envahi hier par une avalanche qui s'est d\u00e9clench\u00e9e sur les flancs du S\u00e4ntis ...\r\nMalgr\u00e9 l'importance de la coul\u00e9e de neige- 300 m\u00e8tres de large - personne n'est port\u00e9 disparu\r\nMais trois bless\u00e9s sont \u00e0 d\u00e9plorer et 75 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es pendant la nuit. \r\nLes recherches d'\u00e9ventuelles victimes reprennent ce matin si les conditions m\u00e9t\u00e9o le permettent.... Simon Corthay... \r\n---\r\nD'abord, j'ai cru que c'\u00e9tait de la neige qui tombait du toit... Le t\u00e9moignage d'un client de l'h\u00f4tel S\u00e4ntis \u00e0 Schw\u00e4galp, sous le choc apr\u00e8s l'irruption de l'avalanche dans le restaurant. Le drame aurait pu tourner \u00e0 la trag\u00e9die: il n'y avait personne pr\u00e8s des baies vitr\u00e9es bris\u00e9es par la coul\u00e9e, alors que l'\u00e9tablissement accueillait plusieurs dizaines de clients.\r\nOnze membres du personnel et une trentaine d'h\u00f4tes ont pass\u00e9 la nuit dans la station. Les autres r\u00e9sidents ont donc \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s pendant la nuit. La police appenzelloise annonce ce matin qu'aucune disparition ne lui a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e, mais qu'elle ne sait pas si d'autres personnes se trouvaient dans les environs de Schw\u00e4galp hier apr\u00e8s-midi. Les recherches, si elles peuvent reprendre, seront difficiles: la coul\u00e9e de neige atteint plusieurs m\u00e8tres d'\u00e9paisseur...))\r\n---\r\nMerci Simon Corthay\r\n(Jucnker Bucarest) \"Pas de compromis possible sur les droits humains, l'\u00e9tat de droit et la lutte contre la corruption\"\r\nLe pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne... Jean-Claude Juncker... a lanc\u00e9 un avertissement clair \u00e0 la Roumanie, hier\r\nC'\u00e9tait \u00e0 l'occasion d'une soir\u00e9e de gala organis\u00e9e \u00e0 Bucarest... pour marquer le d\u00e9but officiel de la pr\u00e9sidence roumaine de l'Union europ\u00e9enne. \r\nLa Roumanie est sous le feu des critiques \u00e0 Bruxelles... notamment en raison de sa r\u00e9cente r\u00e9forme controvers\u00e9e du syst\u00e8me judiciaire\r\n(TF6/GILETS JAUNES: RETRAITS BANQUES PI) **** Faire peur \u00e0 l'Etat sans violence, mais avec efficacit\u00e9. \r\nC'est ce que promettent certains gilets jaunes... en France en annon\u00e7ant une nouvelle journ\u00e9e de mobilisation demain. \r\nUn acte 9 qu'ils ont appel\u00e9 le \"r\u00e9f\u00e9rendum des percepteurs\".\r\nIl s'agit cette fois, Cl\u00e9a Favre, de retirer massivement leur argent des banques...\r\n  1'41 \r\n((A l'origine de cet appel : une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Facebook dimanche dernier par un certain Tahz San, qui se revendique des gilets jaunes...\r\nEXTRAIT\r\nVider son compte pour obtenir le r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne ou d\u00e9truire le syst\u00e8me. L'id\u00e9e a r\u00e9guli\u00e8rement nourri les esprits r\u00e9volutionnaires. Derni\u00e8re tentative en date : celle d'Eric Cantona en 2010. Mais peut-on vraiment faire pression sur l'Etat via les banques en retirant son \u00e9pargne ?\r\nEn th\u00e9orie, oui. Imaginons : des gens se pr\u00e9cipitent au guichet pour r\u00e9cup\u00e9rer leurs billes. Ces \u00e9pargnants sont imit\u00e9s par d'autres personnes qui craignent que cette ru\u00e9e rende les banques insolvables... puisque les banques ne poss\u00e8dent pas les liquidit\u00e9s correspondant \u00e0 tous les d\u00e9p\u00f4ts.\r\nLe mouvement de panique va effectivement rendre les banques insolvables. Ca c'est la th\u00e9orie, mais dans les faits, les institutions financi\u00e8res ont anticip\u00e9 ce risque.\r\nJean-Michel Servet, professeur honoraire \u00e0 l'Institut des Hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement...\r\nITV SERVET\r\nIl n'emp\u00eache, cette croyance d'une r\u00e9volution passant par les guichets est tenace, le syst\u00e8me financier \u00e9tant identifi\u00e9 comme le coeur de l'\u00e9conomie et des rapports de force qui s'y jouent.))\r\nEt cette nouvelle mobilisation des gilets jaunes...  va donner lieu \u00e0 des manifestations dans de nombreuses villes de France demain\r\nLes plus grands rassemblements sont pr\u00e9vus \u00e0 Paris mais aussi \u00e0 Bourges dans le centre du pays\r\n(18/VOL PIECE D'OR MUSEE BERLIN PA) Ils sont les auteurs pr\u00e9sum\u00e9s d'un casse spectaculaire et leur proc\u00e8s s'est ouvert hier ... \u00e0 Berlin. \r\nQuatre jeunes hommes sont accus\u00e9s d'avoir d\u00e9rob\u00e9 une pi\u00e8ce d'or g\u00e9ante expos\u00e9e au mus\u00e9e Bode (bod\u00e9) de la capitale allemande.\r\nKatja Schaer... Au moment de son vol... il y a deux ans... la valeur de cette pi\u00e8ce d'or \u00e9tait estim\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 4 millions d'euros. \r\n  49'' \r\n((Cent kilos d'or pratiquement pur - c'est le poids de cet \u00e9norme butin. Un butin de la taille d'un pneu de voiture que les voleurs ont transport\u00e9 hors du mus\u00e9e \u00e0 l'aide d'une brouette, puis emport\u00e9 dans un v\u00e9hicule - avant de le fondre en plusieurs morceaux pour le revendre selon l'accusation. La pi\u00e8ce d'or canadienne, nomm\u00e9e \"Big Maple Leaf\" et sur laquelle appara\u00eet l'effigie de la reine Elizabeth II, n'a en effet jamais \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e. Les accus\u00e9s - des hommes \u00e2g\u00e9s de 20 \u00e0 24 ans sont aussi romanesque que leur crime. Ils sont issus d'une famille kurde d'origine libanaise que la presse allemande surnomme le clan Remmo. Une famille compos\u00e9e de quelque 500 membres et dont plusieurs sont impliqu\u00e9s dans des affaires retentissantes - notamment le vol des contenus de plusieurs centaines de coffres-forts. Pour l'heure, les accus\u00e9s nient tout ... en bloc.))\r\n(Tennis)  Du tennis... pour finir ce journal: 7 joueurs suisses vont participer \u00e0 l'Open d'Australie\r\nLe Schaffousois Henri Laaksonen et la Zurichoise Viktora Golubic se sont qualifi\u00e9s cette nuit\r\nIls rejoignent Roger Federer, Stan Wawrinka, Belinda Bencic, Stefanie Voegele et Timea Bascinzky ... dans les tableaux principaux.\r\n**** Et puis cette annonce surprise cette nuit...\r\nAndy Murray va prendre sa retraite cette ann\u00e9e\r\nL'Ecossais de 31 ans dit esp\u00e9rer jouer jusqu'\u00e0 Wimbledon... \r\nmais il se pr\u00e9pare \u00e0 ce que l'Open d'Australie ... qui d\u00e9bute lundi... soit son dernier tournoi\r\nIl est handicap\u00e9 depuis de longs mois par une douleur \u00e0 la hanche droite.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Trump Davos/Shutdown) Donald Trump n'assistera finalement pas au forum \u00e9conomique de Davos\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis \u00e9tait attendu fin janvier dans les Grisons...\r\nMais il a annonc\u00e9 hier qu'il annulait ce voyage, \u00e0 cause de la paralysie partielle de l'administration f\u00e9d\u00e9rale\r\nUn blocage qui n'est visiblement pas en passe d'\u00eatre r\u00e9solu\r\nHIer Donald Trump s'est rendu \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine pour tenter de d\u00e9montrer la n\u00e9cessit\u00e9 d'y construire un mur... mais les n\u00e9gociations avec les d\u00e9mocrates sont toujours dans l'impasse\r\nSelon plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains, la Maison blanche envisaerait d'utiliser une partie des fonds du corps d'ing\u00e9nieurs de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine pour construire cette barri\u00e8re. De l'argent en principe destin\u00e9 \u00e0 lutter contre les catastrophes naturelles.\r\n(Inclusion handicap TF) Pas qestion de laisser circuler des trains... qui ne respectent pas les directives d'acc\u00e8s pour les personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite\r\nInclusion handicap fait recours devant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral... contre l'autorisation d'exploitation temporaire des nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages des CFF\r\nL'associations faiti\u00e8re des organisations d'handicap\u00e9s avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 un recours devant le tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral fin novembre... mais elle avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9e.\r\n(UDC Vaud) L'UDC Vaud a choisi son candidat pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat.\r\nC'est Pascal Dessauges qui sera lanc\u00e9 dans la course\r\nAncien pr\u00e9fet de Morges et actuel pr\u00e9fet du gros de vaud, il a aussi \u00e9t\u00e9 directeur de l'UDC vaudoise pendant deux ans\r\nPascal Dessauges a br\u00fbl\u00e9 la politesse au chef du groupe UDC au grand conseil Philippe Jobin\r\nLe 17 mars prochain il tentera donc de faire basculer la majorit\u00e9 du gouvernement \u00e0 droite.\r\nIl sera face \u00e0 Jean-MIchel Dolivo D'Ensemble \u00e0 Gauche, Ana\u00efs Timofte du POP, Axel Marion du PDC et Rebecca Ruizz, du PS.\r\n(RDC suites (?)) \r\n(Gilets jaunes) La France se pr\u00e9pare \u00e0 une nouvelle mobilisation des gilets jaunes... demain\r\nMalgr\u00e9 le lancemen d'un \"grand d\u00e9bat national\" la semaine prochaine... pour tenter de sortir de la crise... les protestataires organisent de nouveaux rassemblements ce week-end\r\nUn neuvi\u00e8me acte des manifestations... qui devrait se concentrer sur Paris mais aussi sur la ville de Bourges... dans le centre du pays\r\nApr\u00e8s les violences du week-end dernier dans la capitale, le gouvernement a \u00e0 nouveau mobilis\u00e9 80 000 membres des forces de l'ordre.\r\n(Barbarin) La d\u00e9fense du cardinal fran\u00e7ais Philippe Barbarin plaide la relaxe.\r\nL'archev\u00eaque est jug\u00e9 depuis lundi... \u00e0 Lyon... avec cinq personnes de son entourage...\r\nIl est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir couvert des actes p\u00e9dophiles commis par un pr\u00eatre\r\nMercredi, le parquet n'a requis aucune condamnation contre le cardinal... \r\nCe proc\u00e8s pourrait donc bien d\u00e9boucher sur un non lieu\r\nLa d\u00e9cision de la justice est attendue le 7 mars.\r\n(Wikileaks fonds participatif) Une fondation am\u00e9ricaine lance une campagne de financement participatif pour d\u00e9fendre Julian Assange\r\nLe fondateur de wikileaks est r\u00e9fugi\u00e9 dans l'ambassade \u00e9quatorienne \u00e0 Londres depuis 2012... mais il pourrait en \u00eatre expuls\u00e9 prochainement\r\nLa fondation courage veut r\u00e9colter des fonds pour le d\u00e9fendre... lui ainsi que les autres lanceurs d'alerte du site internet\r\nElle rappelle que le Su\u00e9dois est dans une situtation de plus en plus pr\u00e9caire\r\nEn cas d'expulsion de l'ambassade, Julian Assange pourrait en effet \u00eatre arr\u00eat\u00e9 et extrad\u00e9 vers les Etats-Unis, ou il risque la prison \u00e0 vie\r\n(Maduro, investiture agit\u00e9e) \r\n(Tennis Murray) \r\n(Colombie d\u00e9fenseurs droits) \r\n(Oc\u00e9ans)", "durationSec": 689, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10112348", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-01-11T07:59:28_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-01-11T07:59:28_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10112358", "ece-10112348"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-17T17:24:04Z", "speechToTexts": ["17.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nMarielle savoir les administrations am\u00e9ricaines sont toujours partiellement \u00e0 l'arr\u00eat pour le 21\u00e8me jour cons\u00e9cutif et Donald Trump napalm intention de c\u00e9der, il menace \u00e0 nouveau de d\u00e9cr\u00e9ter l'\u00e9tat d'urgence nationale pour obtenir le financement du mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, Pascal Dessauges, sera le candidat de l'UDC dans la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti l'ont choisi hier soir pour les repr\u00e9senter le 17 mars prochain ils esp\u00e8rent, renverser la majorit\u00e9 de gauche au gouvernement et puis en fin de journal, nous reviendrons sur un pi\u00e8ce spectaculaire qui s'est d\u00e9roul\u00e9e en 2016 \u00e0 Berlin, 4 jeunes hommes sont devant la justice allemande pour le vol d'une pi\u00e8ce d'or g\u00e9ante dans un mus\u00e9e de la capitale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [95%] :\r\nLa paralysie partielle de l'administration am\u00e9ricaine entre aujourd'hui dans son 21\u00e8me jour, elle a d\u00e9sormais \u00e9gal\u00e9 le record historique du plus long chaque de shutdown, c'\u00e9tait entre 1995 et 1996 sous la pr\u00e9sidence de Bill Clinton, Donald Trump s'est rendu hier au Texas, \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine pour y d\u00e9fendre le bien- fond\u00e9 du mur qu'il veut construire et s'il n'obtient pas les 5 milliards 700 millions d'dollars de financement pour concr\u00e9tiser cette promesse de campagne le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis semble pr\u00eat \u00e0 passer en force en invoquant l'urgence nationale Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [96%] :\r\nDonald Trump ne veut rien l\u00e2cher mais adapte sa strat\u00e9gie, le pr\u00e9sident \u00e9voque une crise humanitaire et s\u00e9curitaire \u00e0 la fronti\u00e8re un ton alarmant qui lui permettra peut-\u00eatre de d\u00e9clarer plus facilement une urgence nationale, la presse am\u00e9ricaine s'attend \u00e0 une annonce ces prochaines heures pour Donald Trump l'urgence nationale signifie passer en force, contourner les blocages au Congr\u00e8s et demand\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e de construire le mur quant au financement de l'ouvrage, il passerait par des fonds f\u00e9d\u00e9raux initialement allou\u00e9s \u00e0 des r\u00e9gions touch\u00e9es par des catastrophes comme la Floride ou Porto Rico frapp\u00e9 l'an pass\u00e9 par des ouragans, la justification ou non de l'urgence nationale pour construire le Mur risque bien d'\u00eatre d\u00e9cid\u00e9e au final par la Cour supr\u00eame, mais alors que le shutdown se prolonge et que le Congr\u00e8s s'impatiente, y compris c\u00f4t\u00e9 R\u00e9publicains l'urgence nationale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le pr\u00e9sident semble \u00eatre \u00e0 ce stade, la seule mani\u00e8re possible de sortir de l'impasse Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [96%] :\r\nEt c'est l'une des cons\u00e9quences de la paralysie des administrations am\u00e9ricaines Donald Trump renonce \u00e0 se rendre au Forum \u00e9conomique mondial de Davos, \u00e0 la fin du mois, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis l'a annonc\u00e9 hier et alors, Carlos Gone manifestement est loin d'en avoir fini avec la justice japonaise, arr\u00eat\u00e9 le 19 novembre dernier le PDG de Renault et de l'alliance Renault- Nissan, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9, ce matin de 2 chefs d'accusation suppl\u00e9mentaires, selon les m\u00e9dias nippons, le parquet de Tokyo, a d\u00e9cid\u00e9 de le poursuivre pour abus de confiance et pour avoir minor\u00e9 ses revenus dans les rapports boursiers de Nissan entre 2015 et 2018, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis en examen le 10 d\u00e9cembre pour avoir d\u00e9clar\u00e9 des r\u00e9tributions amoindries sur les 5 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, fin du suspense, du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC vaudoise, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont d\u00e9sign\u00e9 hier soir leur candidat \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat par 89 voix contre 53 c'est le pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud Pascal Dessauges, qui a \u00e9t\u00e9 choisi pour d\u00e9fendre les couleurs du parti agrarien, \u00e0 l'issue du scrutin, Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC vaudoise et conseiller national s'est dit tr\u00e8s fier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [89%] :\r\nNous avions de candidatures d'excellente qualit\u00e9 soit Pascal Dessauges a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par notre congr\u00e8s, c'est avec beaucoup de fiert\u00e9 existe ce choix de notre parti et avec un seul bulletin blanc sur les bo\u00eetes, donc c'est la d\u00e9monstration que les 2 candidats ont convaincu maintenant effectivement de travailler l\u00e0- dedans l'occurrence Pascal Dessauges pendant la campagne pour le gagner ce si\u00e8ge au gouvernement Vaudois, il s'agira de convaincre la population vaudoise de d\u00e9montrer qu'on veut maintenant changer cette majorit\u00e9 au gouvernement changer ces principes d'une gauche qui d\u00e9pensent \u00e9norm\u00e9ment qui charge \u00e9norm\u00e9ment le contribuable Vaudois, notre parti, je vous le rappelle, fait quand m\u00eame 20 pourcent de l'\u00e9lectorat de ce qu'on entend donc soit que c'est totalement l\u00e9gitime que notre parti soit repr\u00e9sent\u00e9 que gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [97%] :\r\nJacques Nicolet r\u00e9pondait \u00e0 Sarah Cl\u00e9ment le successeur de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'\u00c9tat sera donc d\u00e9sign\u00e9 le 17 mars Pascal Dessauges fera face \u00e0 la socialiste Rebecca Ruiz au PDC Axel Marion \u00e0 Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche et \u00e0 Ana\u00efs Timofte du POPB, les Suisses ont eu de la peine \u00e0 comprendre l'initiative de l'UDC dite contre les juges \u00e9trangers c'est l'enseignement de l'\u00e9tude voto publi\u00e9e hier, 43 pourcent des participants sont rest\u00e9s perplexes pour m\u00e9moire le texte du parti agrarien a \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement refus\u00e9 en votation le 25 novembre dernier par 2 tiers des votants il demandait la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [95%] :\r\nLe th\u00e8me \u00e9tait pourtant l'un des favoris de l'UDC souverainet\u00e9 diktat de Bruxelles, de quoi s\u00e9duire les Lecteurs, mais le moyen choisi n'\u00e9tait pas le bon une initiative juridique complexe dont les citoyens ont manifestement pein\u00e9 \u00e0 saisir les implications en cas Tresch est politologue, responsable des \u00e9tudes voto \u00e0 l'institut fors. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:39) [86%] :\r\nContrairement \u00e0 d'autres initiatives plut\u00f4t dans le domaine de la migration et de l'asile, c'est une question de la Hirschi des normes juridiques internationales et nationales, et puis c'est pas en sujet qui a port\u00e9 demander votantes et votants, donc c'est pas quelque chose qu'on discute tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:58) [95%] :\r\nAlors les textes compliqu\u00e9s sont -ils condamn\u00e9s \u00e0 \u00eatre refus\u00e9s Non selon Anke Tresch pour l'emporter dans les urnes, pas n\u00e9cessaire de simplifier \u00e0 l'extr\u00eame, il faut v\u00e9hiculer des valeurs fortes. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:09) [90%] :\r\nQuand on parle des questions qui sont tr\u00e8s fortement li\u00e9e \u00e0 des valeurs ou des exp\u00e9riences personnelles des gens comme je sais pas, l'avortement ou le mariage homosexuel, o\u00f9 on a des valeurs qui sont fortement ancr\u00e9es dans nous, on a des fois m\u00eame pas besoin o\u00f9 on n'a m\u00eame pas envie de, de chercher \u00e0 comprendre vraiment le texte l'initiative parce qu'on a des valeurs qui nous orienter dans le choix, alors que dans d'autres domaines politiques, c'est beaucoup plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:38) [96%] :\r\nLa prochaine initiative UDC est claire comme de l'eau de roche, elle demande la suppression de la libre- circulation mais pour triompher dans les urnes, il faudra r\u00e9ussir \u00e0 toucher le coeur de la population mais aussi expliquer clairement les cons\u00e9quences, ce qui, dans le dossier europ\u00e9en est un sacr\u00e9 d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [96%] :\r\nLes chauffeurs de taxis Genevois protestent contre les transporteurs \u00e9trangers ill\u00e9gaux, la cause de leur m\u00e9contentement, ces v\u00e9hicules sans autorisation provenant de France de Lituanie, de Hongrie ou encore d'Estonie et qui prennent en charge des voyageurs \u00e0 l'a\u00e9roport en direction des stations de ski en guise de protestation, une centaine de taxis Genevois officiels se sont relay\u00e9s hier pour occuper \u00e0 tour de r\u00f4le, les parkings de l'a\u00e9roport, un mouvement qui sera reconduit aujourd'hui en Appenzell, un h\u00f4tel d'altitude tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 a \u00e9t\u00e9 envahi hier par une avalanche qui s'est d\u00e9clench\u00e9e sur les flancs du S\u00e4ntis malgr\u00e9 l'importance de la coul\u00e9e de neige 300 m\u00e8tres de large, personne n'est port\u00e9 disparu mais trois bless\u00e9s sont \u00e0 d\u00e9plorer et 75 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es pendant la nuit les recherches d'\u00e9ventuelles victimes reprennent ce matin si les conditions m\u00e9t\u00e9o le permettent, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:36) [96%] :\r\nD'abord, j'ai cru que c'\u00e9tait de la neige qui tombait du toit, le t\u00e9moignage d'un client de l'h\u00f4tel S\u00e4ntis, \u00e0 Schw\u00e4galp, sous le choc hier apr\u00e8s l'irruption de l'avalanche dans le restaurant, le drame aurait pu tourner \u00e0 la trag\u00e9die, il n'y avait, par chance personne pr\u00e8s des baies vitr\u00e9es bris\u00e9es par la coul\u00e9e, alors que l'\u00e9tablissement accueillait plusieurs dizaines de clients 11 membres du personnel et une trentaine d'autres ont pass\u00e9 la nuit dans la station, les autres r\u00e9sidents ont donc \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es pendant la nuit la police appenzelloise annonce ce matin qu'aucune disparition ne lui a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e, mais qu'elle ne sait pas si d'autres personnes se trouvaient dans les environs de Schw\u00e4galp hier apr\u00e8s- midi, les recherches si elles peuvent reprendre seront difficiles, la coul\u00e9e de neige atteint plusieurs m\u00e8tres d'\u00e9paisseur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [97%] :\r\nMerci Simon Corthay pas de compromis possible sur les droits humains, l'\u00e9tat de droit et la lutte contre la corruption, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, a lanc\u00e9 un avertissement clair \u00e0 la Roumanie hier, c'\u00e9tait \u00e0 l'occasion d'une soir\u00e9e de gala organis\u00e9e \u00e0 Bucarest pour marquer le d\u00e9but officiel de la pr\u00e9sidence roumaine de l'Union europ\u00e9enne, la Roumanie, qui est sous le feu des critiques \u00e0 Bruxelles, notamment en raison de sa r\u00e9cente r\u00e9forme controvers\u00e9e du syst\u00e8me judiciaire, faire peur \u00e0 l'\u00c9tat sans violence mais avec efficacit\u00e9, c'est ce que promettent certains gilets jaunes en France en annon\u00e7ant une nouvelle journ\u00e9e de mobilisation demain un acte 9 qu'ils ont appel\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum des percepteurs, il s'agit cette fois Cl\u00e9a Favre de retirer massivement leur argent des banques \u00e0 l'origine de cet appel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:00) [97%] :\r\nUne vid\u00e9o publi\u00e9e sur Facebook dimanche dernier par un certain Theissen qui se revendique des gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:06) [90%] :\r\nSamedi, \u00e0 8 heures du matin montre en main, nous allons tous voter en retirons notre argent, peu importe, nous roturier en 10 heures ou 1000, non seulement c'est une mani\u00e8re de voter \u00e0 l'envers, mais en plus nous faisons chanter le gouvernement avec suffisamment d'efficacit\u00e9 pour lui imposer le en urgence. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:22) [97%] :\r\nVider son compte pour obtenir le r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne ou d\u00e9truire le syst\u00e8me, l'id\u00e9e a r\u00e9guli\u00e8rement nourri les esprits r\u00e9volutionnaires, derni\u00e8re tentative en date, celle d'\u00c9ric Cantona en 2010 mais peut -on vraiment faire pression sur l'\u00c9tat, via les banques en retirant son \u00e9pargne en th\u00e9orie oui, imaginons des gens se pr\u00e9cipitent au guichet pour r\u00e9cup\u00e9rer leurs billes ces \u00e9pargnants sont imit\u00e9s par d'autres personnes qui craignent que cette ru\u00e9e rende les banques insolvables, puisque les banques ne poss\u00e8dent pas les liquidit\u00e9s correspondant \u00e0 tous les d\u00e9p\u00f4ts, le mouvement de panique va effectivement rendre les banques insolvables, \u00e7a c'est la th\u00e9orie, mais dans les faits, les institutions financi\u00e8res ont anticip\u00e9 ce risque Jean-Michel Servet, professeur honoraire \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:09) [91%] :\r\nLe syst\u00e8me lui- m\u00eame pr\u00e9voit une limitation des retraits en liquide, donc de toute fa\u00e7on, les clients qui ont les d\u00e9p\u00f4ts les plus importants ne pourraient pas retirer la totalit\u00e9 de leurs d\u00e9p\u00f4ts et je dirais, compte tenu du processus syst\u00e9mique aujourd'hui une cr\u00e9ation mon\u00e9taire qui ne se fait pas partir au les faits se seraient effectivement limiter \u00e7a mettrait pas en faillite, les \u00e9tablissements bancaires. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:30) [95%] :\r\nIl n'emp\u00eache, cette croyance d'une r\u00e9volution, passant par les guichets est tenace, le syst\u00e8me financier \u00e9tant identifi\u00e9 comme le coeur de l'\u00e9conomie et des rapports de force qui s'y joue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:40) [95%] :\r\nCette nouvelle mobilisation des gilets jaunes va donner lieu \u00e0 des manifestations dans de nombreuses villes de France demain les plus grands rassemblements sont pr\u00e9vus \u00e0 Paris mais aussi \u00e0 Bourges, dans le centre du pays, ils sont les auteurs pr\u00e9sum\u00e9s d'un casse spectaculaire et leur proc\u00e8s s'est ouvert hier \u00e0 Berlin, 4 jeunes hommes sont accus\u00e9s d'avoir d\u00e9rob\u00e9 une pi\u00e8ce d'or g\u00e9ante expos\u00e9e au Mus\u00e9e haut, mus\u00e9e Bode est de la capitale allemande Katia cher au moment de son vol, il y a 2 ans, la valeur de cette pi\u00e8ce d'or \u00e9tait estim\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 4 millions d'euros. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:07) [94%] :\r\n100 kilos d'or pratiquement pure, c'est le poids de cet \u00e9norme butin un butin de la taille d'un pneu de voiture que les voleurs auraient transport\u00e9 hors du mus\u00e9e, \u00e0 l'aide d'une brouette puis emport\u00e9 dans un v\u00e9hicule avant de le fondre en plusieurs morceaux pour le revendre, selon l'accusation, la pi\u00e8ce d'or canadienne nomm\u00e9s Big Maple Leafs et sur laquelle appara\u00eet l'effigie de la reine Elizabeth II n'a en effet jamais \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 les accus\u00e9s des hommes \u00e2g\u00e9s de 20 \u00e0 24 ans sont aussi romanesque que leurs crimes, ils sont issus d'une famille kurde d'origine libanaise, que la presse allemande surnomme le clan R\u00e9mo une famille compos\u00e9e de quelque 500 membres et dont plusieurs sont impliqu\u00e9s dans des affaires retentissantes, notamment le vol des contenus de plusieurs centaines de coffre-fort pour l'heure, les accus\u00e9s nient tout en bloc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:56) [93%] :\r\nEt puis on termine ce journal avec du tennis, 7 joueurs suisses vont participer \u00e0 l'Open d'Australie, d\u00e8s lundi, le Schaffhousois, Henri Laaksonen et la z\u00fcrichoises Viktoria Golubic se sont qualifi\u00e9s, cette nuit, ils rejoignent Roger Federer Stan Wawrinka Belinda Benchikh Stefanie V\u00f6gele et Timea Bacsinszky dans les tableaux principaux et puis l'autre annonce surprise de la nuit, h\u00e9 bien, Andy Murray va prendre sa retraite cette ann\u00e9e, l'\u00c9cossais de 31 ans dit esp\u00e9rer jouer jusqu'\u00e0 Wimbledon mais il se pr\u00e9pare \u00e0 ce que l'Open d'Australie, soit son dernier tournoi il est handicap\u00e9 depuis de longs mois par une forte douleur \u00e0 la hanche droite. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-11T07:41:09Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-787B9E58-2127-4F90-9A5C-1D1155CC0A84", "internalArchiveId": "787B9E58-2127-4F90-9A5C-1D1155CC0A84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-01-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nLa politique europ\u00e9enne de la Suisse s'invite sur Youtube.\r\nLa NZZ nous l'apprend ce matin: la commission de politique ext\u00e9rieure du conseil national va auditionner des expert sur plusieurs aspects de l'accord cadre Suisse-Union Europ\u00e9enne.\r\nCe sera mardi prochain, de 13h30 \u00e0 16h30.\r\nLa nouveaut\u00e9: cette audition sera publique. Elle sera diffus\u00e9e sur la cha\u00eene youtube du parlement, sur le site parlament.ch et sur la t\u00e9l\u00e9 al\u00e9manique. \r\nLa pr\u00e9sidente de la commission, la PDC Elisabeth Schneider-Schneiter, est un peu tendue, nous dit la NZZ. Elle esp\u00e8re que les d\u00e9bats resteront factuels. Mais la tentation sera grande pour les politiciens de se mettre en avant. \r\nUne retransmission publique d'auditions d'experts par des commissions est rare: 5 cas ces 27 derni\u00e8res ann\u00e9es; la derni\u00e8re fois il y a 15 ans, pour la r\u00e9vision de la loi sur la radio-t\u00e9l\u00e9vision. \r\n*** On reste dans la vid\u00e9o en ligne, avec une controverse \u00e0 Berne, qui concerne les interventions de la police.\r\nUn groupe d'activistes anonymes, sous le nom de \"Police the police\", filme les interventions de la police, et les publie ensuite sur internet. Des anonymes qui exigent la transparence pour les autres, en somme. \r\nUn \"pilori en ligne\", titre le Bund.\r\nMais \u00e9videmment, sur le plan juridique, c'est plut\u00f4t d\u00e9licat. \r\nSelon les militants, il n'y a pas de probl\u00e8me tant que le visage des policiers n'est pas film\u00e9. Certains juristes vont dans ce sens. \r\nMais un professeur de droit rappelle: prendre des photos ou des vid\u00e9os de quelqu'un sans son consentement est probl\u00e9matique. Pareil mat\u00e9riel est en g\u00e9n\u00e9ral irrecevable pour la justice. \r\nPour le directeur de la s\u00e9curit\u00e9 de la ville de Berne, Reto Nause, c'est inutile: quiconque s'estime mal trait\u00e9 par la police peut d\u00e9poser plainte. \r\n*** Apr\u00e8s les vid\u00e9os en ligne, les photos: un compte lausannois qui se moque - gentiment - de certains habitants a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 par instagram. C'est dans 24heures.\r\nC'est le compte \"realsousgare\", qui faisait rire plus de 8000 personnes en se moquant des \"sous-gariens\", les bobos du quartier situ\u00e9, comme son nom l'indique, sous la gare de Lausanne. Des d\u00e9tournements de photos, avec des commentaires en franglais.\r\nDesactiv\u00e9 et suspendu, \"realsousgare\", donc, pour non respect des r\u00e8gles de la communaut\u00e9. \r\nSon auteur avoir ne pas comprendre. Il a envoy\u00e9 une trentaine d'e-mails \u00e0 instagram, mais il n'y a personne \u00e0 l'autre bout, dit-il. Il n'y a rien d'humain l\u00e0-dedans.\r\nLa raison pourrait \u00eatre que le jeune homme utilise des photos sans en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 leurs auteurs. Ce qu'il n'est de loin pas le seul \u00e0 faire. \r\n*** Des employ\u00e9s de Gate Gourmet, \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u00e9noncent leurs conditions de travail.\r\nGate Gourmet, c'est l'entreprise qui, \u00e0 Gen\u00e8ve, pr\u00e9pare les plateaux-repas des avions.\r\nLe Courrier a recueilli plusieurs t\u00e9moignages: des employ\u00e9s appel\u00e9s le soir pour venir travailler \u00e0 2h ou 4h du matin le lendemain, des plannings modifi\u00e9s en permanence, un cahier des charges non respect\u00e9: notamment au niveau des normes d'hygi\u00e8nes ou dans la production des plateaux halal pour les compagnies arabes. \r\nL'office cantonal genevois de l'inspection et des relations du travail a men\u00e9 un audit pendant un an, et vient d'envoyer \u00e0 Gate Gourmet une s\u00e9rie de mesures \u00e0 prendre. Un simple rappel de la loi, d\u00e9noncent les employ\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 plusieurs \u00e0 d\u00e9missionner ou \u00e0 \u00eatre licenci\u00e9s ces derniers mois.\r\nGate Gourmet, pour sa part, a r\u00e9pondu au Courrier qu'elle ne faisait aucun commentaire sur les questions li\u00e9es au personnel. \r\n*** Le monde du travail, encore: on va parler de l'importance de l'empathie au travail et de la mesure, de cette empahtie.\r\nQui dit coll\u00e8gue brillant, ne dit pas toujours coll\u00e8gue plaisant. La phrase liminaire de l'article du Temps, ce matin, r\u00e9sume bien la probl\u00e9matique. \r\nOn sait qu'un bon niveau d'intelligence \u00e9motionnelle est aujourd'hui n\u00e9cessaire, dans la plupart des milieux professionnels, en particulier pour les postes \u00e0 responsabilit\u00e9s.\r\nMais comment la mesurer, cette empahtie ?\r\nL'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a mis au point un test d'\u00e9valuation. \r\nIl se d\u00e9roule en quatre phases, autour de la compr\u00e9hension et de la gestion des \u00e9motions, avec des questions \u00e0 choix mutliples et des vid\u00e9os. \r\nMais attention: \u00eatre en permanence de bonne humeur ne veut pas dire que vous avec une intelligence \u00e9motionnelle qui cr\u00e8ve le plafond. \r\nCar l'intelligence \u00e9mitionelle, ne signifie pas \"ne jamais avoir de probl\u00e8mes\", mais \"savoir les g\u00e9rer de mani\u00e8re efficace\".\r\nMais rassurez-vous, vous, les pauvres en intelligence \u00e9motionnelle, car le royaume de l'am\u00e9lioration vous est ouvert: l'intelligence \u00e9motionnelle s'entra\u00eene. Ca s'arrange m\u00eame avec l'\u00e2ge.", "durationSec": 336, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10112346", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-01-11T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-01-11T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10112354", "ece-10112346"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-17T17:07:26Z", "speechToTexts": ["17.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [93%] :\r\nVal\u00e9rie, la politique europ\u00e9enne de la Suisse s'invite sur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nEt YouTube oui la NZZ nous l'apprend ce matin, la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national va auditionner les experts sur plusieurs aspects de l'accord cadre Suisse- Union europ\u00e9enne ce sera mardi prochain 13 30 16 heures 30 et la nouveaut\u00e9, h\u00e9 bien, c'est que cette audition sera publique, elle sera diffus\u00e9e sur la cha\u00eene YouTube du Parlement sur le site du Parlement et sur la t\u00e9l\u00e9 al\u00e9manique, la pr\u00e9sidente de la commission la PDC \u00c9lisabeth Schneider- Schneiter \u00e9tant peu tendue, nous dit la NZZ, elle esp\u00e8re que les d\u00e9bats resteront factuels, mais la tentation sera grande, pour les politiciens de se mettre en avant une retransmission publique d'auditions d'experts par des commissions, c'est rare, 5 cas ces 27 derni\u00e8res ann\u00e9es, a co\u00fbt\u00e9 la NZZ la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait il y a 15 ans pour la r\u00e9vision de la loi sur la radio- t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [86%] :\r\nEffectivement, compte en g\u00e9n\u00e9ral quand les d\u00e9bats sont sont film\u00e9s et sont surtout beaucoup plus long, beaucoup plus verbe Romain oui mais tout de m\u00eame c'est une sorte d'entrer dans la modernit\u00e9 puisque des parlements comme le le Bundestag qui font certaines s\u00e9ances, pas forc\u00e9ment les les plus la politique de s\u00e9curit\u00e9, par exemple, le Parlement europ\u00e9en aussi, et le vote nominatif au Conseil des \u00c9tats, \u00e7a la Suisse avance ce qu'elle avance du recul, \u00e7a c'est une question de point de vue qu'elle se ce mot, c'est juste \u00e7a, c'est beau, elle s'est, elle, Pascal Dessauges, vous voyez, mais je crois que vous hocher la t\u00eate, davantage de transparence dans les d\u00e9bats politiques, \u00e7a vous parle, moi je pense que tu une tr\u00e8s bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [89%] :\r\nLa population soit aussi informer et puis suivre ces diff\u00e9rentes discussions parce que \u00e7a semble assez abstrait comme \u00e7a se passe aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales et en tout cas moi je suis positivement partant pour ce genre de mani\u00e8re de faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [94%] :\r\nOn va rester dans la vid\u00e9o en ligne, mais plus on parle plus de politique mais d'une d'une controverse \u00e0 \u00e0 Berne, qui concerne les interventions de la police. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [92%] :\r\nOui, un groupe d'activistes anonymes sous le nom de police de police fliquer la police si vous voulez, filme les interventions de la police de Berne et les publie ensuite sur internet, des anonymes qui exigent la transparence pour les autres, hein, en somme un pilori en ligne, titre le Bund de ce matin, mais \u00e9videmment sur le plan juridique, c'est plut\u00f4t d\u00e9licat selon les militants, il n'y a pas de probl\u00e8me, tant que le visage des policiers n'est pas film\u00e9 certains juristes vont aussi dans ce sens mais un professeur de doigts de droit rappelle, prendre des photos ou des vid\u00e9os de quelqu'un sans son consentement est probl\u00e9matique pareil mat\u00e9riel est en g\u00e9n\u00e9ral irrecevable par exemple pour la justice, pour le directeur de la s\u00e9curit\u00e9 de la ville de Berne Reto n'a os\u00e9 cette inutile quiconque s'estime mal trait\u00e9 par la police peut de toute fa\u00e7on, d\u00e9poser plainte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [73%] :\r\n\u00e7a, ce qu'elle des sauges, la transparence, l\u00e0 aussi c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [91%] :\r\nUne bonne, bonne id\u00e9e, moi je, je pense qu'il y a des limites, il y a aussi la protection des personnes et on a d\u00e9j\u00e0 connu ce genre de choses dans le canton de Vaud il y a aussi un certain nombre de personnes qui pensent bien faire et qui ont une petite cam\u00e9ra dans leur voiture pour filmer les alors fait par la gendarmerie, voil\u00e0 je pas au ou d'autres personnages et je pense que l\u00e0, \u00e7a va un petit peu trop loin et \u00e7a doit \u00eatre je dirais en tout cas, contr\u00f4l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [97%] :\r\nDes employ\u00e9es de Gate Gourmet \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e9noncent leurs conditions de travail Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [93%] :\r\nOui gate Gourmet, c'est l'entreprise qui, \u00e0 Gen\u00e8ve, pr\u00e9pare les plateaux-repas des avions, le courrier recueilli plusieurs t\u00e9moignages des employ\u00e9es pris le soir pour venir travailler \u00e0 12 heures ou 4 heures du matin, lendemain des plannings modifi\u00e9s en permanence un cahier des charges non respect\u00e9, notamment au niveau des normes d'hygi\u00e8ne ou dont la production des plateaux halal pour les compagnies arabes l'office cantonal Genevois de l'inspection et des relations du travail a men\u00e9 un audit pendant un an et vient d'envoyer \u00e0 Gate Gourmet, une s\u00e9rie de mesures \u00e0 prendre un simple rappel de la loi, d\u00e9noncent les employ\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 plusieurs \u00e0 d\u00e9missionner ou \u00eatre licenci\u00e9s, ces derniers mois, gate Gourmet pour sa part r\u00e9pondu au courrier qu'elle ne faisait aucun commentaire sur les questions li\u00e9es au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [94%] :\r\nPersonnel et on parle encore du monde du travail dans la presse du jour de l'importance de l'empathie au travail et de la mesure de cette empahtie, Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [95%] :\r\nQui dit coll\u00e8gue brillant ne dit pas toujours coll\u00e8gue plaisant la phrase liminaire de l'article du temps, ce matin, r\u00e9sume bien la probl\u00e9matique, on sait qu'un bon niveau d'Intelligence \u00e9motionnelle est aujourd'hui n\u00e9cessaire dans la plupart des milieux professionnels, en particulier pour les postes \u00e0 responsabilit\u00e9 mais comment la mesurer cette empahtie alors l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a mis au point un test d'\u00e9valuation, il se d\u00e9roule en 4 phases autour de la compr\u00e9hension et de la gestion des \u00e9motions avec des questions \u00e0 choix multiples et des vid\u00e9os, mais attention, attention, \u00eatre en permanence de bonne humeur, ne veut pas dire que vous avez une Intelligence \u00e9motionnelle qui cr\u00e8ve le plafond, non l'Intelligence \u00e9motionnelle ne signifie pas ne jamais avoir de probl\u00e8mes mais savoir les g\u00e9rer de mani\u00e8re efficace, mais rassurez -vous, vous, les pauvres en Intelligence \u00e9motionnelle, car le royaume de l'am\u00e9lioration vous est ouvert l'Intelligence \u00e9motionnelle, \u00e7a s'entra\u00eene et \u00e7a s'arrange m\u00eame avec l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [90%] :\r\n\u00e7a s'entra\u00eene, Romain Clivaz, dire ce couple, j'avais perdu espoir pour vous, Pascal Dessauges, la mani\u00e8re de, de g\u00e9rer des \u00e9quipes, si vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate d'un si vous \u00eates \u00e9lu, hein, au mois de mars ou avril prochain c'est quoi votre type de management. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [93%] :\r\nAlors moi, j'aime les gens, donc moi c'est un management participatif, en tout cas pour pr\u00e9parer les dossiers et pr\u00e9parer les d\u00e9cisions, et puis une fois qu'on a tous les \u00e9l\u00e9ments en main, h\u00e9 bien on d\u00e9cide et on assume comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [89%] :\r\nParce que quand on est conseiller d'\u00c9tat, il faut parfois et des, des, des d\u00e9cisions qui font parfois mal qui nous rendent pas populaires, vous \u00eates presse \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [94%] :\r\nDans ma mani\u00e8re de fonctionner jusqu'\u00e0 aujourd'hui, j'ai une bonne qualit\u00e9 d'\u00e9coute, je prends un grand nombre de David et puis \u00e0 un certain moment, h\u00e9 bien on prenne une d\u00e9cision et on va de l'avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [95%] :\r\nPascalD. je rappelle que vous \u00eates candidat pour l'UDC au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-11T07:21:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63506DD0-98C4-4806-A7E5-52B40887ACF9", "internalArchiveId": "63506DD0-98C4-4806-A7E5-52B40887ACF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9f\u00e9rendum contre la recapitalisation de la caisse de pension de l'Etat de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-01-11T00:00:00Z", "summary": "En d\u00e9cembre dernier, le Grand Conseil avait adopt\u00e9 deux projets de loi concernant la recapitalisation de la caisse de pension des employ\u00e9s de l'Etat de Gen\u00e8ve. Mais ces deux projets de loi sont attaqu\u00e9s par r\u00e9f\u00e9rendum depuis jeudi.\r\n\r\nR\u00e9f\u00e9rendum contre la recapitalisation de la caisse de pension de l'Etat de Gen\u00e8ve  \r\n*** A Gen\u00e8ve l'\u00e9pineux dossier de la caisse de pension des employ\u00e9s de l'Etat est encore loin d'\u00eatre clos. Un cas de figure in\u00e9dit s'\u00e9tait produit en d\u00e9cembre dernier. Le Grand Conseil avait adopt\u00e9 deux projets de loi concernant sa recapitalisation. Un de droite et un de gauche, qui militent tous deux pour une recapitalisation, mais qui divergent sur les r\u00e9formes structurelles \u00e0 mener. Tania Sazpinar on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve... depuis hier soir c'est officiel: les deux projets de lois sont attaqu\u00e9s par r\u00e9f\u00e9rendum...\r\nOui le cartel intersyndical \u00e9tait r\u00e9uni hier soir en Assembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rale, il a vot\u00e9 en faveur du lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum contre le projet de loi d\u00e9pos\u00e9 par le conseil d'Etat et soutenu par la droite. Ce qui est reproch\u00e9 au texte du conseil d'Etat ce sont notamment les mesures structurelles qu'il pr\u00e9conise comme par exemple le passage \u00e0 la primaut\u00e9 de cotisation. Selon le Cartel ce projet p\u00e9jorerait trop les prestations accord\u00e9es au personnel de l'Etat. Ce r\u00e9f\u00e9rendum est pour l'instant soutenu par les socialistes et Ensemble \u00e0 Gauche..\r\n*** Et du c\u00f4t\u00e9 de la droite le r\u00e9f\u00e9rendum a aussi \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9..\r\nEh oui mais contre le projet de la gauche cette fois! Le PDC et le PLR sont \u00e0 la manoeuvre pour la r\u00e9colte de signature. Selon eux le texte de la gauche ne permet aucune r\u00e9forme de fond et ne fait que repousser le probl\u00e8me de la caisse de pension \u00e0 plus tard, impensable selon eux de faire payer plus de 4 milliards de francs \u00e0 l'Etat dasn ces conditions. \r\n*** Et donc Tania qu'est ce qui peut se passer maintenant..\r\nSi les deux r\u00e9f\u00e9rendums aboutissent le peuple devra trancher dans les urnes.. Avec la possibilit\u00e9 qu'un des deux projets de loi l'emporte... mais il se pourrait aussi que les deux textes soit accept\u00e9s. Dans ce cas une question subsidiaire les d\u00e9partagearait.. les deux projets peuvent \u00e9galement \u00eatre refus\u00e9s par le peuple... et l\u00e0 le canton se retrouverait sans solution avant la fameuse deadline du 1er juin pos\u00e9e par la caisse de pension. C'est sans compter que les r\u00e9f\u00e9rendums peuvent aussi ne pas aboutir. Vous l'aurez compris, le dossier de la caisse de pension est pluss qu'incertain et peut encore rebondire dans tous les sens!", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10112282", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9f\u00e9rendum contre la recapitalisation de la caisse de pension de l'Etat de Gen\u00e8ve / 12H30_2019-01-11T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 11.01.2019"], "alternativeSummary": ["En d\u00e9cembre dernier, le Grand Conseil avait adopt\u00e9 deux projets de loi concernant la recapitalisation de la caisse de pension des employ\u00e9s de l'Etat de Gen\u00e8ve. Mais ces deux projets de loi sont attaqu\u00e9s par r\u00e9f\u00e9rendum depuis jeudi."], "variantIds": ["ece-10112282"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-17T18:28:51Z", "speechToTexts": ["17.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'\u00e9pineux dossier de la caisse de pension des employes et de l'\u00c9tat est encore loin d'\u00eatre clos un cas de figure in\u00e9dit s'\u00e9tait produit en d\u00e9cembre dernier, le Grand Conseil avait adopt\u00e9 2 projets de loi concernant sa recapitalisation, un projet de la droite, un autre de la gauche qui militent tous 2 pour une recapitalisation mais qui divergent sur les r\u00e9formes structurelles \u00e0 mener, Tania Sp\u00e9nard, bonjour, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve depuis hier soir, c'est officiel, les 2 projets de loi sont attaqu\u00e9s par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [91%] :\r\nOui, on le Cartel intersyndical \u00e9taient r\u00e9unis hier soir en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, il a vot\u00e9 en faveur du lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum compte le projet de loi d\u00e9pos\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat et soutenu par la droite, ce qui est reproch\u00e9 \u00e0 ce texte, ce sont notamment les mesures structurelles qu'il pr\u00e9conise, comme par exemple le passage \u00e0 la primaut\u00e9 de cotisation selon le Cartel ce projet p\u00e9jore trop les prestations accord\u00e9es au personnel de l'\u00c9tat, ce r\u00e9f\u00e9rendum est pour l'instant, soutenu par les socialistes et Ensemble \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [98%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de la droite, le r\u00e9f\u00e9rendum a aussi \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [95%] :\r\nEh oui, mais contre le projet de la gauche cette fois Le PDC et le PLR sont \u00e0 la manoeuvre pour la r\u00e9colte de signatures, selon le texte de la gauche ne pr\u00e9voit aucune r\u00e9forme de fond et ne fait que repousser le probl\u00e8me de la caisse de pension \u00e0 plus tard, impensable selon eux de faire payer plus de 4 milliards de francs \u00e0 l'\u00c9tat, dans ces conditions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [88%] :\r\nEt donc, Tania alors qu'est ce qui peut se passer maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [93%] :\r\nAlors si les deux r\u00e9f\u00e9rendums aboutissent le peuple devra trancher dans les urnes, avec la possibilit\u00e9 qu'un des 2 projets de loi l'emporte mais il se pourrait aussi que les 2 textes soit accept\u00e9s dans ce cas, une question subsidiaire les des partageraient les deux projets peuvent \u00e9galement \u00eatre refus\u00e9s par le pape et l\u00e0 le canton se retrouverait sans solution avant la fameuse Deadline du 1er juin pos\u00e9e par la caisse de pension, c'est sans compter que les r\u00e9f\u00e9rendums peuvent aussi tout simplement ne pas aboutir, vous l'aurez compris hier le dossier de la caisse de pension est plus qu'incertain et peut encore rebondir dans tous les sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [86%] :\r\nAffaire \u00e0 suivre, merci et Tania spina, vous \u00e9tiez en Direct de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-11T11:51:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-594A5B8A-8414-43D8-8DDC-C09D55196567", "internalArchiveId": "594A5B8A-8414-43D8-8DDC-C09D55196567", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'alliance des partis bourgeois lance sa campagne pour le Conseil d'Etat zurichois", "publicationDate": "2019-01-11T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lections cantonales qui auront lieu le 24 mars \u00e0 Zurich ont souvent valeur de test pour les f\u00e9d\u00e9rales de l'automne. L'alliance des partis bourgeois, PLR, UDC et PDC a lanc\u00e9 sa campagne commune ce vendredi.\r\n\r\nL'alliance des partis bourgeois lance sa campagne pour le Conseil d'Etat zurichois 18h Zurich : l'alliance des droites contre l'h\u00e9g\u00e9monie de gauche\r\nAMBRUS DIR ST ZH (c'est moi qui appelle)\r\n2019 est ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... mais \u00e0 Zurich va se jouer un autre scrutin important : les \u00e9lections cantonales, le 24 mars, qui ont souvent valeur aussi de test pour les f\u00e9d\u00e9rales de l'automne.\r\nS\u00e9verine Ambrus, on vous retrouve \u00e0 Zurich. \r\nLa course pour le Conseil d'\u00e9tat zurichois s'ouvre en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e avec l'alliance des partis bourgeois, PLR, UDC et PDC qui a lanc\u00e9 sa campagne commune ce matin...\r\nLes partis bourgeois qui sont majoritaires au Conseil d'Etat et, dans une moindre mesure au parlement du canton de Zurich.\r\nLes deux grands poids lourds \u00e0 droite \u00e0 Zurich, PLR, UDC et puis le PDC ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin leurs priorit\u00e9s communes: avec notamment la s\u00e9curit\u00e9, l'innovation et la fiscalit\u00e9 dans un canton de Zurich, ont-ils rappel\u00e9, qui  contribue beaucoup \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re.\r\n- Quels sont les enjeux aux \u00e9lections cantonales pour ces partis bourgeois?\r\nMajorit\u00e9 sortante oblige, le slogan commun mise sur la continuit\u00e9. \"Le canton va bien, nous travaillons \u00e0 ce qu'il continue \u00e0 aller bien.\"\r\nMais l'enjeu pour l'ensemble des partis bourgeois c'est aussi d'\u00e9viter que la gauche- socialistes et verts- majoritaires, eux en ville de Zurich, ne grignote leur \u00e9lectorat et que les Verts lib\u00e9raux ne poursuivent leur perc\u00e9e au niveau cantonal.\r\n- Les partis bourgeois qui pr\u00e9sentent plusieurs sortants pour le Conseil d'Etat et puis deux nouveaux venus...\r\nLe PLR Thomas Vogel et \u00e0 l'UDC la conseill\u00e8re nationale Natalie Rickli.\r\nL'UDC zurichoise mise sur sa notori\u00e9t\u00e9 comme locomotive pour les cantonales avec si possible, un effet boule de neige pour les F\u00e9d\u00e9rales.\r\nC'est que Nathlie Rickly a aussi l'avantage d'\u00eatre femme, avec une image plut\u00f4t jeune, urbaine qui pourrait s\u00e9duire l'\u00e9lectorat des certaines r\u00e9gions du canton qui ont tendance \u00e0 s'urbaniser et \u00e0 perdre le r\u00e9flexe traditonnellement ancr\u00e9 du vote agrarien, comme on la vu aux \u00e9lections communales l'an dernier. \r\nC'est d'ailleurs une dynamique que Nathalei Rickli a bien comprise, tout en m\u00e9nageant de ne  s'ali\u00e9ner aucun \u00e9lectorat \u00e0 droite: \r\nCe matin, elle soulign\u00e9 qu'elle \u00e9tait la candidate des jeunes g\u00e9n\u00e9rations urbaines, en rappelant que Zurich, c'est aussi la campagne.\r\nEt a dit \u00e9galement vouloir miser sur la s\u00e9curit\u00e9, th\u00e8me classique \u00e0 l'UDC, s\u00e9curit\u00e9 dont elle a insist\u00e9 sur l'importance pour l'\u00e9conomie. Clin d'oeil \u00e0 la droite lib\u00e9rale.\r\n- Et S\u00e9verine, l'UDC et les autres partis bourgeois devront-ils faire face \u00e0 une strat\u00e9gie offensive \u00e0 gauche?\r\nA gauche, le Parti socialiste et les Verts, tout comme les Verts lib\u00e9raux aussi, pourraient b\u00e9n\u00e9ficier des \u00e9volutions sociologiques dans ces r\u00e9gions du canton qui s'urbanisent mais ils partent aussi avec des handicaps.\r\nLes Verts, avaient voulu miser, comme l'UDC, sur un candidat \u00e0 la stature nationale, sans succ\u00e8s: ni Balthasar Gl\u00e4ttli ni Bastien Girod n'ont voulu se lancer.\r\nLes socialistes eux, pr\u00e9sentent leurs deux conseillers d'\u00e9tat sortants: Jacqueline Fehr et Mario Fehr. \r\nEt ce dernier repr\u00e9sente un talon d'Achille pour la gauche. Mario Fehr est critiqu\u00e9 \u00e0 l'interne du PS, notamment en raison de ses positions jug\u00e9es trop \"s\u00e9curitaires\" . Et sa d\u00e9signation a \u00e9t\u00e9 l'occaison d'une prise de distance des Verts et de la gauche alternative qui ont annonc\u00e9 qu'ils ne le soutiendraient pas. Bref, une gauche zurichoise qui part moins unie que la droite pour ces \u00e9lections cantonales.", "durationSec": 195, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10112302", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'alliance des partis bourgeois lance sa campagne pour le Conseil d'Etat zurichois / FOR_2019-01-11T18:02:00_developpement-6", "Forum du 11.01.2019"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections cantonales qui auront lieu le 24 mars \u00e0 Zurich ont souvent valeur de test pour les f\u00e9d\u00e9rales de l'automne. L'alliance des partis bourgeois, PLR, UDC et PDC a lanc\u00e9 sa campagne commune ce vendredi."], "variantIds": ["ece-10112302"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:10Z", "speechToTexts": ["17.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe 1019 ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales mais \u00e0 Zurich, va se jouer un autre scrutin important : les \u00e9lections cantonales, le 24 mars prochain qui ont souvent valeur aussi de test pour les f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne, S\u00e9verine membres sont vous retrouve \u00e0 Zurich la course pour le Conseil d'\u00c9tat zurichois s'ouvre en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e avec l'alliance des partis bourgeois PLR UDC et PDC qui a lanc\u00e9 sa campagne commune ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nAvec des partis bourgeois qui sont majoritaires en au Conseil d'\u00c9tat, et dans une moindre mesure au parlement du canton de Z\u00fcrich, les 2 grands poids lourds \u00e0 droite \u00e0 Zurich PLR et UDC et puis le PDC ont pr\u00e9sent\u00e9 effectivement ce matin leurs priorit\u00e9s communes avec notamment la s\u00e9curit\u00e9, l'innovation et la fiscalit\u00e9 dans un canton d'Uri, ont -ils rappel\u00e9 qui contribue beaucoup \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [98%] :\r\nAlors quels sont les enjeux de ce scrutin cantonal pour ces partis bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [93%] :\r\nMajorit\u00e9 sortante oblige le slogan commun joue la continuit\u00e9, le canton va bien, nous travaillons \u00e0 ce qu'il continue \u00e0 aller bien, mais l'enjeu pour l'ensemble des partis bourgeois, c'est aussi d'\u00e9viter que la gauche socialiste et Verts majoritaires en ville de Z\u00fcrich ne grignote leur \u00e9lectorat et puis que les Verts lib\u00e9raux ne poursuivent leur perc\u00e9e au niveau cantonal oui le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [90%] :\r\nPartis bourgeois qui pr\u00e9sentent plusieurs sortants pour le Conseil d'\u00c9tat, et puis 2 nouveaux venus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [96%] :\r\nEt de nouveaux venus, le PLR Thomas Vogel et \u00e0 l'UDC la conseill\u00e8re nationale Natalie Rickli l'UDC z\u00fcrichoises mise sur sa notori\u00e9t\u00e9 comme locomotive pour les cantonales avec si possible un effet boule de neige pour les f\u00e9d\u00e9rales c'est que Natalie Rickli a aussi l'Avantage d'\u00eatre une femme avec une image plut\u00f4t jeune, urbaine, cela pourrait s\u00e9duire l'\u00e9lectorat de certaines r\u00e9gions du canton qui ont tendance \u00e0 s'urbaniser et \u00e0 perdre un peu le r\u00e9flexe traditionnellement ancr\u00e9 du vote agrarien, comme on l'a vu aux \u00e9lections communales l'an dernier, c'est d'ailleurs une dynamique que Natalie Rickli a bien comprise, tout en m\u00e9nageant de ne s'ali\u00e9ner aucun \u00e9lectorat \u00e0 droite ce matin, elle a soulign\u00e9 qu'elle \u00e9tait la candidate des jeunes g\u00e9n\u00e9rations urbaines justement en rappelant aussi que Zurich, c'est aussi la campagne, elle a dit \u00e9galement vouloir miser sur la s\u00e9curit\u00e9, th\u00e8me classique \u00e0 l'UDC s\u00e9curit\u00e9 dont elle a insist\u00e9 sur l'importance pour l'\u00e9conomie, clin d'oeil \u00e0 la droite lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [91%] :\r\nQuid de la gauche, S\u00e9verine, l'UDC des autres partis bourgeois devront -ils faire face \u00e0 une strat\u00e9gie offensive \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [92%] :\r\n\u00e0 gauche, le Parti socialiste et les Verts, tout comme les Verts, lib\u00e9raux, un d'ailleurs pourrait b\u00e9n\u00e9ficier des \u00e9volutions sociologiques donc dans ces r\u00e9gions du canton qui s'urbanise mais ils partent aussi avec quelques handicaps : les Verts avaient voulu miser comme l'UDC l'fait sur un candidat \u00e0 la stature nationale sans succ\u00e8s chez eux ni Balthasar Gl\u00e4ttli ni Bastien Girod n'ont voulu se lancer les socialistes, eux, pr\u00e9sentent leurs deux conseillers d'\u00c9tat sortants Jacqueline Fehr et Mario Fehr et ce dernier Mario Fehr repr\u00e9sente un talon d'Achille pour la gauche, il est critiqu\u00e9 \u00e0 l'interne du PS, notamment en raison de ses positions jug\u00e9es trop s\u00e9curitaires et sa d\u00e9signation a \u00e9t\u00e9 l'occasion d'une prise de distance des Verts et de la gauche alternative, qui ont annonc\u00e9 qu'ils ne le soutiendraient pas, bref c'est une gauche zurichois ce qui part moins unie que la droite pour ces \u00e9lections cantonales merci S\u00e9verine en Bruce. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-11T17:44:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2018FF7A-8FB2-43A1-BC68-493DF1F3F51D", "internalArchiveId": "2018FF7A-8FB2-43A1-BC68-493DF1F3F51D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-01-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Lamfallussy, journaliste \u00e0 la Libre Belgique - sp\u00e9cialiste du terrorisme;Bertil Munk, vice-pr\u00e9sident de la jeunesse socialiste suisse;Kilian Imhof, d\u00e9put\u00e9 PDC TH, directeur d'\u00e9cole;Boukari, Fouad;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Jacques Rey, pr\u00e9sident de Swiss Expo\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/PROCES TUEUR MUSEE JUIF PI (8Houv)) Le proc\u00e8s de la tuerie du Mus\u00e9e juif de Bruxelles va entrer dans le vif du sujet aujourd'hui... avec l'interrogatoire du principal accus\u00e9. \r\nQuatre personnes sont mortes dans cet attentat... c'\u00e9tait le 24 mai 2014. \r\nLe tireur pr\u00e9sum\u00e9... un djihadiste fran\u00e7ais de 33 ans... clame son innocence\r\nEt ses avocats, habitu\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre des extr\u00e9mistes, vont jouer la carte du complot. Alexandre Habay\r\n  1'32\r\n((Une minute et 22 secondes. C'est le temps qu'il a fallu ce jour de mai 2014 \u00e0 un homme pour entrer dans le Mus\u00e9e juif de Bruxelles, abattre 4 personnes et de ressortir. L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 des faits sera interplel\u00e9 quelques jours plus tard \u00e0 Marseille. Ouvrir ce dossier, c'est revenir au d\u00e9but d'une s\u00e9quence qui allait traumatiser l'Europe, souligne Christophe Lamfallussy journaliste \u00e0 la Libre Belgique, sp\u00e9cialiste du terrorisme.SON\r\nDepuis son arrestation Mehdi N. clame son innocence. Il dit avoir \u00e9t\u00e9 victime d'un pi\u00e8ge des services secrets isra\u00e9liens. Ses avocats devraient plaider l'acquittement SON\r\nLa d\u00e9fense qui va suivre la th\u00e8se du complot sera assur\u00e9e par deux abonn\u00e9s des causes sulfureuses.\r\nSON\r\nA la barre du tribunal seront convoqu\u00e9s des ex-otages en Syrie pour une affaire dans l'affaire. Ces journalistes fran\u00e7ais affirment avoir reconnu en l'accus\u00e9 leur ge\u00f4lier et tortionnaire.))\r\n(RDC - r\u00e9sultats) **** Les r\u00e9sultats de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle sont tomb\u00e9s ce matin en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo... et ils ont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s contest\u00e9s\r\nFelix Tshi-se-ke-di... candidat de l'opposition... a \u00e9t\u00e9 proclam\u00e9 vainqueur\r\nMais l'un de ses deux concurrents, Martin Fayulu... \u00e9galement opposant au parti au pouvoir... d\u00e9nonce un \"putsch \u00e9lectoral\"\r\nIl est que le pr\u00e9sident \u00e9lu a conclu un accord pour gouverner avec le camp du pr\u00e9sident sortant Joseph Kabila. \r\nLes r\u00e9actions commencent aussi \u00e0 tomber sur la sc\u00e8ne internationale\r\nTout \u00e0 l'heure, le ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res a d\u00e9clar\u00e9 que Paris jugeait cette \u00e9lection non conforme.\r\n(01/CASSIS GLENCORE ITV MUNK (6H)) **** C'est une visite qui fait grincer des dents... en Suisse...Igniazio Cassis a visit\u00e9 une mine controvers\u00e9e de l'entreprise suisse Glencore.. \u00e0 l'occasion de son voyage en Zambie\r\nProbl\u00e8me: la soci\u00e9t\u00e9 Mopani Copper Mines, en mains du g\u00e9ant minier bas\u00e9 \u00e0 Zoug est tr\u00e8s critiqu\u00e9e par plusieurs ONG qui d\u00e9noncent des violations des droits humains et des probl\u00e8mes environnementaux\r\nLa d\u00e9marche du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res a donc d\u00e9clench\u00e9 un toll\u00e9 \u00e0 gauche...\r\nEcoutez la r\u00e9action de Bertil Munk... vice-pr\u00e9sident de la jeunesse socialiste suisse. \r\n  48''\r\nBertil Munk r\u00e9pondait \u00e0 Natacha Van Cutsem.\r\n(Proc\u00e8s UBS - r\u00e9quisitoire) 4 ans de prison, et 60 jours amende\r\nC'est ce que le minist\u00e8re public a requis hier au proc\u00e8s d'un ancien employ\u00e9 d'UBS\r\nCet homme de 45 ans est accus\u00e9 d'avoir vendu les donn\u00e9es de plus de 200 clients en Allemagne\r\nIl aurait recu en \u00e9change plus d'un million deux cent mille francs suisses\r\nLa d\u00e9fense elle, a plaid\u00e9 l'acquittement\r\nLe verdict est attendu le 21 janvier.\r\n(05/TH/PARENTS ETRANGERS LANGUES ITV IMHOF) **** Le canton de Thurgovie veut faire payer les parents dont les enfants ont besoin de cours de soutien en allemand. \r\nLe Grand conseil thurgovien a accept\u00e9 hier une initiative cantonale pour modifier la constitution f\u00e9d\u00e9rale dans ce sens. \r\nLe d\u00e9put\u00e9 PDC et directeur d'\u00e9cole Kilian Imhof est l'un des auteurs du texte. \r\nIl se d\u00e9fend de vouloir p\u00e9naliser les \u00e9trangers ...\r\n   53'' \r\n((Traduction:On se rend compte que l'int\u00e9gration ne r\u00e9ussit que s'ils ma\u00eetrisent la langue. S'ils restent entre eux dans les cercles d'enfants, les structures de jour, s'ils int\u00e8grent  par exemple un groupe d'enfants portugais plut\u00f4t qu'une structure int\u00e9gr\u00e9e avec aussi des germanophones, eh bien quand ils arrivent \u00e0 l'\u00e9cole, ils doivent se mettre \u00e0 l'allemand, \u00e7a rend l'int\u00e9gration plus difficile, voil\u00e0 le probl\u00e8me.\r\nJ'ai v\u00e9cu ce genre de situations dans mon \u00e9cole, et on s'est rendu compte qu'on n'avait pas ce levier qui nous permettait de dire: h\u00e9, si ce travail n'a pas \u00e9t\u00e9 fait plus t\u00f4t, on est en drroit de demander quelque chose pour le faire maintenant. \r\n\u00e7a n'est pas dirig\u00e9 contre les \u00e9trangers, c'est m\u00eame le contraire: nous voulons que les \u00e9trangers puissent bien s'int\u00e9grer, et puissent se plonger tr\u00e8s t\u00f4t, avant l'\u00e9cole, dans l'apprentissage de la langue.))\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud.\r\n(Migrants \u00e0 Malte) **** Les deux navires humanitaires allemands qui erraient en M\u00e9diterrann\u00e9e depuis 18 jours ont accost\u00e9 hier apr\u00e8s-midi \u00e0 Malte.\r\nLes 49 migrants qui se trouvaient \u00e0 bord ont pu d\u00e9barquer... en vertu d'un accord europ\u00e9en\r\nLe compromis pr\u00e9voit une r\u00e9partition ... dans 8 pays... de pr\u00e8s de 180 r\u00e9fugi\u00e9s r\u00e9cemment secourus en mer et qui se trouvent actuellement \u00e0 Malte\r\nLa majorit\u00e9 de ces personnes iront en France et en Allemagne, mais le Portugal, l'italie, ou encore la Roumanie en accueilleront aussi une partie.\r\n(EVT TF8/CHINE/DECISIONS COMMERCIALES DI) **** Les n\u00e9gociateurs am\u00e9ricains ont quitt\u00e9 P\u00e9kin hier apr\u00e8s trois jours de discussions avec leurs homologues chinois. \r\nObjectif : poser les bases d'un potentiel accord pour mettre fin \u00e0 la guerre commerciale entre les deux pays. \r\nDonald Trump et Xi Jinping ont convenu d\u00e9but d\u00e9cembre d'une tr\u00eave le temps de conclure un arrangement. \r\nIls ont donc jusqu'au premier mars pour y parvenir\r\nA ce stade, Michael Peuker, chinois et am\u00e9ricains \u00e9voquent des \"discussions constructives\"... mais sans mentionner de r\u00e9els progr\u00e8s\r\n-------------\r\nUn \u00e9change de vue d\u00e9taill\u00e9, une volont\u00e9 de poursuivre les discussions. Voil\u00e0 pour la d\u00e9claration officielle c\u00f4t\u00e9 chinois. C\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, un vague communiqu\u00e9 \u00e9voque des discussions focalis\u00e9es sur les \u00e9changes commerciaux, la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et les changements structurels de l'\u00e9conomie chinoise. \r\nMalgr\u00e9 un ton serein, les divergences persistent : la Chine est pr\u00eate \u00e0 accro\u00eetre ses importations de produits agricoles, \u00e9nerg\u00e9tiques et manufacturiers am\u00e9ricain. En outre, les demandes de changement structurelles, \u00e0 savoir la fin du transfert forc\u00e9 de technologie et la r\u00e9duction des subventions de P\u00e9kin \u00e0 ses entreprises reste un point sensible. Donald Trump est-il pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher du lest sur ces aspects ? La question divise son administration. Les discussions doivent se poursuivre. L'annonce de la visite \u00e0 Washington de Liu He, vice-pr\u00e9sident et n\u00e9gociateur en chef chinois sera scrut\u00e9e de pr\u00e8s. Donald Trump devrait pour sa part rencontrer des hauts-dignitaires du parti communistes en marge du World Economic Forum de Davos dans deux semaines. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.\r\n(Brexit) Ce nouveau coup dur pour Theresa May... au Royaume-Uni\r\nSi l'accord sur le Brexit n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles ne passe pas la rampe, la semaine prochaine au parlement... le goucvernement aura trois jours pour pr\u00e9senter un plan B\r\nC'est ce qu'ont d\u00e9cid\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s... hier... en adoptant un amendement\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique devait normalement disposer de 21 jours pour proposer une nouvelle solution\r\nUn d\u00e9lai jug\u00e9 bien trop long par la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s.. alors que le divorce est agend\u00e9 au 29 mars.\r\n(18/CONGES PAYES NEW YORK) ****Des cong\u00e9s pay\u00e9s obligatoires... pour tous les travailleurs de New-York\r\nC'est ce que veut instaurer le maire d\u00e9mocrate de la ville Bill de Blasio... il l'a annonc\u00e9 hier\r\nS'il parvient \u00e0 faire passer cette mesure... Simon Corthay... ce sera une premi\u00e8re aux Etats-Unis. \r\n--------------\r\nPour les Europ\u00e9ens c'est toujours une surprise: aucune loi am\u00e9ricaine n'oblige les employeurs \u00e0 offrir des cong\u00e9s pay\u00e9s. Selon la mairie de New York, un demi-million de salari\u00e9s en ville se trouvent dans ce cas. Parmi eux, 200'000 qui se d\u00e9m\u00e8nent quotidiennement dans l'h\u00f4tellerie et la restauration. \r\nBill de Blasio veut donc que ses administr\u00e9s, dont beaucoup multiplient les jobs,  puissent avoir dix jours ouvr\u00e9s par an o\u00f9 ils disposeront de leur temps tout en \u00e9tant pay\u00e9. Dix jours ouvr\u00e9s, \u00e7a fait deux semaines.\r\nLe maire tient ce discours: \"On ne peut plus en 2019 consid\u00e9rer les gens uniquement comme les rouages d'une machine. Quelque chose est cass\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9, ajoute le New Yorkais, qui d\u00e9nonce un mod\u00e8le qui oblige ses concitoyens \u00e0 travailler de plus en plus. \r\nCes cong\u00e9s pay\u00e9s obligatoires ont-ils des chances de se concr\u00e9tiser? Apparement, \u00e0 voir les r\u00e9actions de plusieurs \u00e9lus qui ont imm\u00e9diatement soutenu le projet. Lequel n'est pas le premier du genre sign\u00e9 Bill de Blasio. Le maire a aussi annonc\u00e9 cette semaine un acc\u00e8s garanti aux soins \u00e0 tous les habitants de la ville, y compris les sans-papiers. Certains y voient le signe d'une ambition pr\u00e9sidentielle au pays de Donald Trump.\r\n(17/DETECTION MALADIES CONGENITALES PA) Diagnostiquer certaines maladies rares gr\u00e2ce \u00e0 l'intelligence artificielle ... et sur simple photo: C'est d\u00e9sormais possible. \r\nUne \u00e9quipe internationale de chercheurs a mis au point des algorithmes capables d'identifier des maladies g\u00e9n\u00e9tiques...en utilisant la reconnaissance faciale. \r\nKatja Schaer\r\n  53''\r\n((Plus de 17'000 images ont servi de base d'apprentissage \u00e0 la machine - pour diagnostiquer quelque 200 maladies. Et dans plus de 90% des cas, la machine, surnomm\u00e9e DeepGestalt, a \u00e9t\u00e9 capable, d'identifier la maladie concern\u00e9e - sur la base d'une simple photographie d'un visage. Des r\u00e9sultats sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux atteints par des professionnels. De nombreuses maladies g\u00e9n\u00e9tiques s'accompagnent de caract\u00e9ristiques physiques, comme un nez plus court et un front plus grand pour la maladie de Williams par exemple, ou les yeux en amande pour la trisomie 21. Pour les chercheurs, DeepGestaltest est un outil de diagnostic tr\u00e8s prometteur - s'il est utilis\u00e9 \u00e0 bon escient. Parce que ces m\u00eames chercheurs s'alarment aussi des risques associ\u00e9s \u00e0 ce syst\u00e8me d'identification de la pathologie sur simple portrait - A l'heure o\u00f9 les images sont partout, des conclusions h\u00e2tives pourraient \u00eatre tir\u00e9es, ou des employeurs pourraient aussi \u00e9carter des candidats jug\u00e9s \u00e0 risque ... sur simple photo.))\r\n(15/VOLLEYEUSES EURO 2019 PA) **** Cet un exploit sans pr\u00e9c\u00e9dent, dans l'histoire du volleyball helv\u00e9tique...\r\nl'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine a d\u00e9croch\u00e9 son billet pour l'Euro 2019. \r\nJ\u00e9rome Jeannin... cette qualification d\u00e9montre les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s par les Suissesses... ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n---\r\nC'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire du volley suisse qu'une \u00e9quipe nationale se qualifie pour une phase finale en sortant des qualifications.\r\nQualification obtenue malgr\u00e9 une d\u00e9faite 3 \u00e0 2  contre l'Autriche, devant 1150 spectateurs hier \u00e0 Schoenenwerd...  La salle \u00e9tait pleine \u00e0 craquer. Signe de l'enthousiasme suscit\u00e9 par cette \u00e9quipe de suisse, compos\u00e9e pour moiti\u00e9 de joueuses \u00e9voluant \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 Guin.\r\nGr\u00e2ce aux deux sets marqu\u00e9s, les Suissesses terminent deuxi\u00e8mes de leur groupe derri\u00e8re la Croatie. Leur qualification s'explique par un travail toujours plus professionnel, mais aussi par l'\u00e9largissement du championnat d'Europe, qui passe de 16 \u00e0 24 \u00e9quipes. La comp\u00e9tition se tiendra fin ao\u00fbt-d\u00e9but septembre en Pologne, en Hongrie, en Slovaquie et en Turquie.\r\nMoins de succ\u00e8s pour l'\u00e9quipe de Suisse masculine, qui elle a manqu\u00e9 la qualification... Terminant sa campagne par une courte d\u00e9faite, 3 \u00e0 2, contre l'Ukraine. Les Suisses finissent troisi\u00e8mes de leur groupe et se contenteront de regarder l'Euro \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n---\r\nJ\u00e9rome Jeannin, merci\r\n(Teaser OEP) Et ce matin on en parle ouvre son guichet \u00e0 toutes vos questions sur la pr\u00e9paration \u00e0 la naissance\r\nComment se pr\u00e9parer \u00e0 l'arriv\u00e9e d'une nouvelle vie? Quel lieu peut-on choisir pour l'accouchement? Quel r\u00f4le pour les proches, les grands-parents ou les amis?\r\nToutes vos questions ou t\u00e9moignages sont les bienvenues \u00e0 l'adresse rts.ch/guichet \r\nOn en parle vous r\u00e9pond aussi au ** en direct sur La Premi\u00e8re de 8h35 \u00e0 9h30.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Thurgovie - allemand) Les parents dont les enfants ma\u00eetrisent mal l'allemand... risquent de passer \u00e0 la caisse... dans le canton de Thurgovie\r\nLe parlement thurgovien a adopt\u00e9 hier ue initiative pour modifier la constitution f\u00e9d\u00e9rale\r\nSelon une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s... c'est aux parents de payer les cours de mise \u00e0 niveau de leur prog\u00e9niture...\r\nIls devraient aussi prendre en charge les co\u00fbts de traduction lors de rencontres avec les professeurs. \r\nLe gouvernement thurgovien, lui... est contre... Il estime que le texte va \u00e0 l'encontre du droit fondamental des enfants \u00e0 un enseignement scolaire de base gratuit.\r\n(Fiscalit\u00e9 TI) L'administration fiscale tessinoise a recu un nombre record de d\u00e9nonciations spontann\u00e9es l'an dernier. \r\nPr\u00e8s de 3100 contribuables ont d\u00e9clar\u00e9 des avoirs cach\u00e9s\r\nIl faut dire que les personnes en d\u00e9licatesse avec le fisc avaient jusqu'\u00e0 fin septembre pour annoncer leurs avoirs sans risquer de sanction p\u00e9nale\r\nCes auto-d\u00e9nonciations repr\u00e9sentent au total 115 millions de francs de recetes fiscales suppl\u00e9mentaires...\r\n(Surveillance t\u00e9l\u00e9phonique) \r\n(Bve Elections Israel) Isra\u00ebl redoute une ing\u00e9rence \u00e9trang\u00e8re dans ses l\u00e9gislatives... \r\nL'information a tout d'abord fait l'objet d'une censure militaire. Mais l'interdiction de publication a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e hier.\r\nEt selon la cha\u00eene Hahadashot, Nadav Argaman le chef du Shin Bet, le service de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure consid\u00e8re que l'attaque s'appuiera sur des \"cybertechnologies\". Le nom du pays d\u00e9sign\u00e9 est reste censur\u00e9.\r\nMais les regards se sont rapidement tourn\u00e9s vers la Russie, poussant le Kremlin \u00e0 d\u00e9mentir toute volont\u00e9 d'ing\u00e9rence dans le scrutin l\u00e9gislatif du 9 avril prochain. \r\nMoscou d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9e d'avoir interf\u00e9r\u00e9 dans les campagnes am\u00e9ricaines et fran\u00e7aises, ainsi que dans le r\u00e9f\u00e9rendum britannique sur le Brexit.\r\n(Proc\u00e8s UBS - r\u00e9quisitoire) 4 ans de prison, et 60 jours amende\r\nC'est ce que le minist\u00e8re public a requis hier au proc\u00e8s d'un ancien employ\u00e9 d'UBS\r\nCet homme de 45 ans est accus\u00e9 d'avoir vendu les donn\u00e9es de plus de 200 clients en Allemagne\r\nIl aurait recu en \u00e9change plus d'un million deux cent mille francs suisses\r\nLa d\u00e9fense elle, a plaid\u00e9 l'acquittement\r\nLe verdict est attendu le 21 janvier.\r\n(N\u00e9gociations Chine - USA) Les trois jours de n\u00e9gociations commerciales entre P\u00e9kin et Washington \"ont permis de poser les bases d'un accord\"\r\nC'est ce que d\u00e9clare ce matin le minist\u00e8re chinois du commerce\r\nSans livrer le d\u00e9tail des discussions qui se sont tenues... il pr\u00e9cise que les deux parties ont d\u00e9cid\u00e9 de rester en contact \u00e9troit.\r\nXi Jinping et Donald Trump se sotn donn\u00e9 jusqu'\u00e0 d\u00e9but mars pour tenter de r\u00e9gler leur diff\u00e9rend commercial\r\nSi aucun accord n'est cocnlu \u00e0 cette date...les Etats unis imposeront d enouveaux droits de douanes punitifs sur des produits chinois.\r\n(P\u00e9ninsule cor\u00e9enne ?) \r\n(USA - dpt environnement) Andrew Wheeler sera le nouveau directeur de l'agence am\u00e9ricaine de l'environnement\r\nLe pr\u00e9sident des Etats Unis l'a officialis\u00e9 hier\r\nA 54 ans... Andrew Wheeler est un ancien lobbyiste des secteurs du charbon et de l'\u00e9nergie\r\nSa nomination devrait permettre \u00e0 l'administration trump de poursuivre sa politique environnementale... \r\nA savoir d'assouplir la l\u00e9gislation pour faciliter l'exploitation de ressources fossiles am\u00e9ricaines.\r\n(09/USA/ARRET MISSION US ONU PA) Toujours pas d'issue au shutdown... aux Etats-Unis\r\nUne r\u00e9union entre  Donald Trump et les chefs de file d\u00e9mocrates a tourn\u00e9 court hier \u00e0 la Maison Blanche\r\nLe pr\u00e9sident a pris cong\u00e9 de ses interlocuteurs, lorsqu'ils ont r\u00e9affirm\u00e9 leur refus de financer un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine\r\nLe plus long shutdown de l'histoire des Etats-Unis a eu lieu en 1995 sous l'administration clinton ...\r\nMais si le blocage actuel se poursuit au-del\u00e0 de vendredi soir... ce record sera d\u00e9pass\u00e9\r\nEt les cons\u00e9quences risquent d'\u00eatre lourdes, pr\u00e9viennent les experts\r\nnotamment au si\u00e8ge des Nations Unies \u00e0 New-york\r\nMarie Bourreau\r\n((Le si\u00e8ge de la mission am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU reste ouvert mais les experts qui y travaillent font uniquement acte de pr\u00e9sence. Ils n'ont pas le droit de r\u00e9pondre aux emails. Certains sont pri\u00e9s de rester chez eux. \u00ab Les Am\u00e9ricains sont aux abonn\u00e9s absents \u00bb r\u00e9sume une source diplomatique qui assure que le t\u00e9l\u00e9phone sonne dans le vide depuis 3 semaines.\r\nLes cons\u00e9quences pourraient n\u00e9anmoins commencer \u00e0 se faire sentir tr\u00e8s vite. La nouvelle ambassadrice \u00e0 l'ONU Heather Nauert, ancienne journaliste de Fox News, doit encore \u00eatre confirm\u00e9e \u00e0 son poste par le s\u00e9nat. Son arriv\u00e9e \u00e0 NY est report\u00e9e sine die.Plus grave, les premi\u00e8res n\u00e9gociations diplomatiques doivent intervenir d\u00e9s la semaine prochaine. Le conseil de s\u00e9curit\u00e9 doit approuver l'envoi d'une mission d'observation du cessez le feu au Y\u00e9men. L\u00e0 encore, ce vote critique pour la survie de la tr\u00eave, pourrait \u00eatre retard\u00e9 faute de directives de Washington.))\r\n(USA - shutdown) \r\n(Chine-Canada crise diplomatique) \r\n(Lausanne 2020) \r\n(Vevey) \r\n(Gault & Millaut) \r\n(Invasion de phoques) \r\n(12/DROIT A L'OUBLI GOOGLE A-P) Jusqu'o\u00f9 va le droit \u00e0 l'oubli sur Google? \r\nLa cour europ\u00e9enne de justice rendra aujourd'hui un avis crucial sur cette question. \r\nEt dans cette affaire qui l'oppose \u00e0 l'autorit\u00e9 fran\u00e7aise de la protection des donn\u00e9es, Google fait valoir les risques qui p\u00e8sent sur la libert\u00e9 d'expression. Rinny Gremaud.\r\n  53'' \r\n((Depuis 2014 en Europe, chacun peut demander \u00e0 Google de retirer un lien vers un site affichant des donn\u00e9es personnelles qui lui seraient pr\u00e9judiciables. C'est ce qu'on appelle le droit \u00e0 l'oubli. Seulement, depuis l'entr\u00e9e en vigueur de cette loi, Google se conforme \u00e0 cette obligation uniquement sur le territoire europ\u00e9en. Cela signifie que les liens incrimin\u00e9s restent accessibles depuis d'autres sites du moteur de recherche, ailleurs dans le monde. Aujourd'hui, en amont d'un jugement qui doit \u00eatre rendu dans l'ann\u00e9e, la cour europ\u00e9enne de justice indiquera si elle estime que Google doit AUSSI retirer ces liens sur l'ensemble de ses sites. Ce serait en tout cas le souhait de la CNIL, l'autorit\u00e9 fran\u00e7aise en charge de la protection des donn\u00e9es, la CNIL qui avait donc amen\u00e9 cette affaire devant la justice europ\u00e9enne. Le moteur de recherche, de son c\u00f4t\u00e9, se d\u00e9fend notamment en faisant valoir des risques de censure. Selon lui, une application universelle du droit \u00e0 l'oubi pourrait \u00eatre instrumentalis\u00e9 par des r\u00e9gimes autoritaires, pour faire dispra\u00eetre les opinions nuisibles.))\r\n(16/SWISSEXPO ITV REY) Swiss-Expo a ouvert ses portes hier au Plais de beaulieu \u00e0 Lausanne. \r\nLa foire agricole internationale accueille un millier de vaches... qui viennent de toute l'Europe \r\nPr\u00e8s de 25 000 visiteurs sont attendus jusqu'\u00e0 samedi... \r\nIls vienentn du monde entier pour d\u00e9couvrir le travail des \u00e9leveurs et assister au concours\r\nUn succ\u00e8s croissant... MALGRE la fronde des antisp\u00e9cistes\r\nEcoutez Jacques rey... pr\u00e9sident de Swiss Expo\r\n  39''\r\nDes propos recueillis par Pierre-Etienne Joye\r\nA noter qu'une manifestation antisp\u00e9ciste autoris\u00e9e, organis\u00e9e par l'association Pour l'\u00e9galit\u00e9 animale\" est pr\u00e9vue justement samedi dans l'apr\u00e8s-midi aux abords du site de la foire.", "durationSec": 674, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10110183", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-01-10T07:59:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-01-10T07:59:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10110210", "ece-10110183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T17:22:14Z", "speechToTexts": ["16.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [96%] :\r\nMarielle Savoy, l'attentat avait fait 4 morts \u00e0 Bruxelles en mai 2014, le principal accus\u00e9 de la tuerie du Mus\u00e9e juif compara\u00eet d\u00e8s aujourd'hui devant la justice belge et pour le d\u00e9fendre ses avocats vont plaider le complot Ignazio Cassis \u00e0 nouveau au coeur d'une pol\u00e9mique, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a visit\u00e9 une mine controvers\u00e9e de la multinationale zougoise Glencore cette semaine en Zambie, la gauche d\u00e9nonce une d\u00e9marche scandaleuse et puis en fin de journal, nous reviendrons sur l'exploit de l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine de volley- ball, elle a obtenu hier son ticket pour l'Euro et c'est une premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [94%] :\r\nLe proc\u00e8s de la tuerie du Mus\u00e9e juif de Bruxelles va entrer dans le vif du sujet, aujourd'hui avec l'interrogatoire du principal accus\u00e9, 4 personnes sont mortes dans cet attentat, c'\u00e9tait le 24 mai 2014, le tireur pr\u00e9sum\u00e9, un djihadiste fran\u00e7ais de 33 ans, clame son innocence et ses avocats habitu\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre des extr\u00e9mistes vont jouer la carte du complot Alexandra Habay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [95%] :\r\nUne minute 22 secondes : c'est le temps qu'il a fallu ce jour de mai 2014, un homme pour entrer dans le Mus\u00e9e juif de Bruxelles abattre 4 personnes et ressortir l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 des faits, sera interpell\u00e9 quelques jours plus tard, \u00e0 Marseille, ouvrir ce dossier, c'est revenir au d\u00e9but d'une s\u00e9quence qui allait traumatiser l'Europe, souligne Christophe Lamfallussy, journaliste \u00e0 La Libre Belgique, sp\u00e9cialiste du terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:21) [94%] :\r\nC'est un des premiers djihadiste qui revenaient de Syrie, m\u00eame si les revenus \u00e9videmment incognito et c'\u00e9tait un avertissement de de ce qui allait se produire par apr\u00e8s notamment les attentats de Paris et de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [97%] :\r\nDepuis son arrestation, MehdiN. clame son innocence, il dit avoir \u00e9t\u00e9 victime d'un pi\u00e8ge des services secrets isra\u00e9liens, ses avocats devraient plaider l'acquittement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [93%] :\r\nLes analyses prouvent que \u00e7a pourrait \u00eatre lui, mais il n'y a pas de photos au moins la per\u00e7oit clairement et par ailleurs une 2\u00e8me difficult\u00e9 c'est que l'\u00c9tat islamique n'a jamais revendiqu\u00e9 l'attentat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [99%] :\r\nLa d\u00e9fense qui va suivre la th\u00e8se du complot sera assur\u00e9e par deux abonn\u00e9s des causes sulfureuses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [89%] :\r\nSurtout S\u00e9bastien Courtois est tr\u00e8s connu en Belgique, il a couvert \u00e9norm\u00e9ment de de dossiers tr\u00e8s pol\u00e9mique, notamment des dossiers de terrorisme mais aussi des gens comme Dieudonn\u00e9 ou alors un d\u00e9put\u00e9 extr\u00eame droite belge donc c'est quelqu'un qui cherche \u00e0 descendre les affreux qui est un peu provocateur aussi ce qu'aucune tr\u00e8s vite avec ses ses propres clients. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [94%] :\r\n\u00e0 la barre du tribunal seront convoqu\u00e9s comme t\u00e9moins des ex- otages en Syrie pour une affaire dans l'affaire, ces journalistes fran\u00e7ais affirment avoir reconnu en l'accus\u00e9 leurs g\u00e9\u00f4liers et tortionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [91%] :\r\nLes r\u00e9sultats de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle sont tomb\u00e9s ce matin en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo et, d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0 ils sont tr\u00e8s contest\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [94%] :\r\nF\u00e9lix Tshisekedi, candidat de l'opposition, a \u00e9t\u00e9 proclam\u00e9 vainqueur, mais l'un de ses 2 concurrents, Martin Fayulu, \u00e9galement opposant au parti au pouvoir d\u00e9nonce un putsch \u00e9lectoral il y il pense que le pr\u00e9sident \u00e9lu a conclu un accord pour gouverner avec le camp du du pr\u00e9sident sortant Joseph Kabila, les r\u00e9actions commencent aussi \u00e0 tomber sur la sc\u00e8ne internationale, ce matin, tout \u00e0 l'heure, le ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, a d\u00e9clar\u00e9 que Paris jugeait cette \u00e9lection non conforme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [94%] :\r\nEt puis, une visite qui fait grincer des dents en Suisse Ignacio Cassis visit\u00e9 une mine controvers\u00e9e l'entreprise suisse Glencore, \u00e0 l'occasion de son voyage en Zambie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [93%] :\r\nProbl\u00e8me : la soci\u00e9t\u00e9 Mopani Copper Miles en mains du g\u00e9ant minier bas\u00e9 \u00e0 Zoug, tr\u00e8s critiqu\u00e9e par plusieurs ONG qui d\u00e9noncent des violations des droits humains et des probl\u00e8mes environnementaux, la d\u00e9marche du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res a donc d\u00e9clench\u00e9 un toll\u00e9 \u00e0 gauche, \u00e9coutez la r\u00e9action de Bertil Monk, vice- pr\u00e9sident de la jeunesse socialiste suisse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:32) [89%] :\r\nC'est absolument scandaleux \u00e0 heure rouill\u00e9s, des milliers de \u00e9coliers d'\u00e9coli\u00e8re manifestent chaque semaine des sites par pour dire \u00e0 quel point le climat, le changement climatique catastrophique, le fait de voir le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res comme \u00e7a \u00e0 l'autre bout du monde et se f\u00e9liciter d'une multinationale qui \u00e0 l'origine d'autant de violations des 3 de l'homme d'autant de violations sur sur le climat sur le respect du climat, on est en droit de se demander ce que fait notre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, on nous demande de sa part de nombreuses explications par rapport \u00e0 \u00e7a un corps un une c'est une publicit\u00e9 de la venue, notre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est qui, chose fondamentalement vicieux et mauvais pour l'image de la Suisse entretient \u00e0 l'international. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [97%] :\r\nBertil Munk r\u00e9pondait \u00e0 Natacha Van Cutsem 4 ans de prison et 60 jours amende, c'est ce que le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a requis hier au proc\u00e8s d'un ancien employ\u00e9 d'UBS, cet homme de 45 ans, est accus\u00e9 d'avoir vendu les donn\u00e9es de plus de 200 clients en Allemagne, il aurait re\u00e7u en \u00e9change, plus d'un 1000000 200 1000 francs suisses la d\u00e9fense, elle a plaid\u00e9 l'acquittement, le verdict est attendu le 21 janvier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:44) [99%] :\r\nLe canton de Thurgovie veut faire payer les parents dont les enfants ont besoin de cours de soutien en allemand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [93%] :\r\nLe Grand conseil thurgovien a accept\u00e9 hier l'initiative cantonale pour modifier la constitution f\u00e9d\u00e9rale dans ce sens, le d\u00e9put\u00e9 PDC et directeur d'\u00e9cole, Kilian Imhof est l'un des auteurs du texte, il se d\u00e9fend de vouloir p\u00e9naliser les \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:01) [79%] :\r\nMais on a pas une au n'nord Colin Healy ben \u00e9coutez tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:06) [93%] :\r\nOn se rend compte que l'int\u00e9gration ne r\u00e9ussit que s'il ma\u00eetrisent la langue s'ils restent entre eux dans des cercles d'enfants, des structures de jour s'ils int\u00e8grent, par exemple, un groupe d'enfants portugais plut\u00f4t qu'une structure int\u00e9gr\u00e9e, avec aussi des germanophones h\u00e9 bien quand ils arrivent \u00e0 l'\u00e9cole, ils doivent se mettre \u00e0 l'allemand, \u00e7a rend l'int\u00e9gration plus difficile, voil\u00e0 le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:26) [65%] :\r\nKowe\u00eft prime hein j'en pleine prosp\u00e9rit\u00e9 joue \u00e0 la mort \u00e0 Ouesso. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:30) [94%] :\r\nJ'ai v\u00e9cu ce genre de situation dans mon \u00e9cole et on s'est rendu compte qu'on n'avait pas ce levier qui me permettait de dire et si ce travail n'a pas \u00e9t\u00e9 fait plus t\u00f4t, on est en droit de demander quelque chose pour le faire maintenant, c'est ce qu'ont \u00e9t\u00e9, \u00e7a n'est pas dirig\u00e9 contre les \u00e9trangers, c'est m\u00eame le contraire, nous voulons que les \u00e9trangers puissent bien s'int\u00e9grer et puissent se plonger tr\u00e8s t\u00f4t, avant l'\u00e9cole dans l'apprentissage de la langue. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:53) [85%] :\r\nIl faut cr\u00e9er par. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud, les 2 navires humanitaires allemands qui erraient en M\u00e9diterrann\u00e9e depuis 18 jours ont accost\u00e9 hier apr\u00e8s- midi \u00e0 Malte, les 49 migrants qui se trouvaient \u00e0 bord ont pu d\u00e9barquer en vertu d'un accord europ\u00e9en le compromis pr\u00e9voit une r\u00e9partition dans 8 pays de pr\u00e8s de 180 r\u00e9fugi\u00e9s r\u00e9cemment secourus en mer et qui se trouve \u00e0 Malte, la majorit\u00e9 de ces personnes iront en France et en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:17) [98%] :\r\nLes n\u00e9gociateurs am\u00e9ricains ont quitt\u00e9 P\u00e9kin hier apr\u00e8s 3 jours de discussions avec leurs homologues chinois objectif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [97%] :\r\nPoser les bases d'un potentiel accord pour mettre fin \u00e0 la guerre commerciale entre les 2 pays, Donald Trump et Xi Jinping ont convenu d\u00e9but d\u00e9cembre d'une tr\u00eave le temps de conclure un arrangement, ils ont donc jusqu'au 1er mars pour y parvenir, \u00e0 ce stade, Michael Peuker, chinois et am\u00e9ricains \u00e9voquent des discussions constructives mais sans mentionner de r\u00e9els progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:40) [94%] :\r\nUn \u00e9change de vue d\u00e9taill\u00e9 une volont\u00e9 de poursuivre les discussions, voil\u00e0 pour la d\u00e9claration officielle c\u00f4t\u00e9 chinois, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, un vague communiqu\u00e9 \u00e9voque des discussions focalis\u00e9es sur les \u00e9changes commerciaux, la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et les changements structurels de l'\u00e9conomie chinoise, malgr\u00e9 un ton serein : les divergences persistent, la Chine est pr\u00eate \u00e0 accro\u00eetre ses importations de produits agricoles, \u00e9nerg\u00e9tiques et manufacturiers am\u00e9ricains en outre les demandes de changement structurels, \u00e0 savoir la fin du transfert forc\u00e9 de technologie et la r\u00e9duction des subventions de P\u00e9kin \u00e0 ses entreprises reste un point sensible, Donald Trump est -il pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher du lest sur ces aspects, la question divise son administration, les discussions doivent se poursuivre, l'annonce de la visite \u00e0 Washington de lui, vice- pr\u00e9sident et n\u00e9gociateur en chef chinois sera scrut\u00e9e de tr\u00e8s pr\u00e8s donald Trump devrait pour sa part rencontrer d\u00e8s hauts dignitaires du Parti communiste en marge du World Economic Forum de Davos, dans 2 semaines, Michael Peuker rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:38) [96%] :\r\nShanghai des cong\u00e9s pay\u00e9s obligatoires pour tous les travailleurs de New-York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:41) [91%] :\r\nC'est ce que veut instaurer le maire d\u00e9mocrate de la ville, Bill de Blasio il la tendance, il a annonc\u00e9, hier, s'il parvient \u00e0 faire passer cette mesure Simon Corthay ce sera une premi\u00e8re aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:51) [96%] :\r\nPour les Europ\u00e9ens, c'est toujours une surprise aucune loi am\u00e9ricaine n'oblige les employeurs \u00e0 offrir des cong\u00e9s pay\u00e9s, selon la mairie de New York, un demi- 1000000 de salari\u00e9s en ville, se trouvent dans ce cas, parmi eux 200000 qui se d\u00e9m\u00e8nent quotidiennement dans l'h\u00f4tellerie et la restauration Bill de Blasio veut donc que ses administr\u00e9s dont beaucoup multiplient les jobs puissent avoir dix jours ouvr\u00e9s par an o\u00f9 ils disposeront de leur temps, tout en \u00e9tant pay\u00e9 10 jours ouvr\u00e9s, \u00e7a fait 2 semaines le maire tient ce discours, on ne peut plus en 2019 consid\u00e9rer les gens uniquement comme les rouages d'une machine \u00e0 quelque chose est cass\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9, ajoute le New Yorkais qui d\u00e9nonce un mod\u00e8le qui oblige ses concitoyens \u00e0 travailler de plus en plus ces cong\u00e9s pay\u00e9s obligatoires ont -ils des chances de se concr\u00e9tiser, oui, \u00e0 entendre les r\u00e9actions de plusieurs \u00e9lus qui ont imm\u00e9diatement soutenu le projet, lequel n'est pas le 1er du genre sign\u00e9 Bill de Blasio le maire a aussi annonc\u00e9 cette semaine un acc\u00e8s garanti aux soins \u00e0 tous les habitants de la ville, y compris les sans- papiers, certains y voient le signe d'une ambition pr\u00e9sidentielle au pays de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:02) [91%] :\r\nSimon Corthay merci diagnostiquer certaines maladies rares gr\u00e2ce \u00e0 l'antenne, les gens s'artificielle et sur simple photo, c'est d\u00e9sormais possible, une \u00e9quipe internationale de chercheurs a mis au point des algorithmes capables d'identifier des maladies g\u00e9n\u00e9tiques, en utilisant la reconnaissance faciale Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:18) [90%] :\r\nPlus de 17000 images ont servi de base d'apprentissage \u00e0 la machine pour diagnostiquer quelque 200 maladies et dans plus de 90 pourcent des cas la machine surnomm\u00e9 Deep cache, tu as \u00e9t\u00e9 capable d'identifier la maladie en question sur la base d'une simple photographie de visage des r\u00e9sultats sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux atteints par les professionnels de nombreuses maladies g\u00e9n\u00e9tiques s'accompagne de caract\u00e9ristiques physiques comme on est plus court, un front plus grand pour le syndrome de Williams, par exemple, le ou les yeux en amande pour la trisomie 21 pour les chercheurs, dit que d'\u00eatre un outil de diagnostic tr\u00e8s prometteur s'il est utilis\u00e9 \u00e0 bon escient parce que ces m\u00eames chercheurs s'alarme aussi les risques associ\u00e9s \u00e0 ce syst\u00e8me d'identification de la pathologie sur simple portrait \u00e0 l'heure o\u00f9 les images sont partout des conclusions h\u00e2tives, pourraient \u00eatre retir\u00e9s ou les employeurs par exemple aussi \u00e9cart\u00e9 des candidats jug\u00e9s \u00e0 risque sur simple image un exploit sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire du volleyball helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:15) [97%] :\r\nL'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine a d\u00e9croch\u00e9 son billet pour l'Euro 2019 J\u00e9rome Jeannin cette qualification d\u00e9montre les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s par les Suissesses ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:25) [94%] :\r\nOui, c'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire du volley suisse qu'une \u00e9quipe nationale se qualifie pour une phase finale en sortant des qualifications qualification obtenue malgr\u00e9 une d\u00e9faite 3 \u00e0 2 contre l'Autriche devant 1150 spectateurs hier \u00e0 Schoenenwerd La salle le roi \u00e9tait pleine \u00e0 craquer, signe de l'enthousiasme suscit\u00e9 par cette \u00e9quipe de suisse compos\u00e9e pour moiti\u00e9 de joueuses \u00e9voluant \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 Guin gr\u00e2ce aux 2 sets marqu\u00e9s, les Suissesses terminent deuxi\u00e8mes de leur groupe, la qualification s'explique par un travail toujours plus professionnel \u00e9galement par l'\u00e9largissement de ce championnat d'Europe, qui passe de 16 \u00e0 24 \u00e9quipes, la comp\u00e9tition se tiendra fin ao\u00fbt d\u00e9but septembre, Pologne, en Hongrie, en Slovaquie et en Turquie, \u00e0 moins de succ\u00e8s pour l'\u00e9quipe de Suisse masculine qui elle a manqu\u00e9 de peu la qualification, terminant sa campagne par une courte d\u00e9faite 3 \u00e0 2 contre l'Ukraine. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-10T08:25:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCD3F98F-8F98-4400-AEFF-F8511E9EE589", "internalArchiveId": "CCD3F98F-8F98-4400-AEFF-F8511E9EE589", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Des politiciens contestent le r\u00f4le social des Eglises en Suisse", "publicationDate": "2019-01-10T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a d\u00e9plor\u00e9 dans la presse le manque de coh\u00e9rence des responsables des Eglises. Il a d\u00e9clar\u00e9 qu'ils n'\u00e9taient que des travailleurs sociaux qui expliquent le programme d'un parti lib\u00e9ral de gauche, sensible aux valeurs chr\u00e9tiennes.\r\n\r\nRTSreligion - Des politiciens contestent le r\u00f4le social des Eglises en Suisse (RTS RELIGION 10.01 SUISSE : LES POLITICIENS CONTESTENT LE ROLE SOCIAL DES EGLISES)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nEn Suisse, des politiciens contestent le r\u00f4le social des Eglises\r\n***La Chronique de RTSreligion, Bernard Litzler... Dans la presse al\u00e9manique, le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister parle du r\u00f4le des Eglises chr\u00e9tiennes. Et il ne va pas avec le dos de la cuill\u00e8re.\r\nDans la NZZ am Sonntag du 23 d\u00e9cembre, Gerhard Pfister d\u00e9plorait le manque de coh\u00e9rence des responsables des Eglises. Ce ne sont que des travailleurs sociaux qui expliquent le programme d'un parti lib\u00e9ral de gauche, estime le pr\u00e9sident du PDC, sensible aux valeurs chr\u00e9tiennes.\r\nR\u00e9cemment encore, Gerhard Pfister s'est exprim\u00e9 de mani\u00e8re critique dans la presse avec un groupe de r\u00e9flexion baptis\u00e9 Eglise-Politique.\r\n***Que reproche-t-il aux responsables des Eglises?\r\nAvec B\u00e9atrice Acklin, une th\u00e9ologienne catholique lib\u00e9rale-radicale, ils reprochent, entre autres, \u00e0 l'\u00e9v\u00eaque de B\u00e2le, F\u00e9lix Gm\u00fcr, d'utiliser la th\u00e9ologie pour promouvoir la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique... Ou bien au pasteur zurichois Christoph Sigrist de distribuer des tracts contre l'initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. Bref, les gens des Eglises ne conna\u00eetraient pas bien la politique. Elles ont le droit de s'exprimer, mais elles sont mal conseill\u00e9es.\r\n***Pourquoi ces propos contre les Eglises, \u00e0 votre avis, Bernard ?\r\nNous sommes dans la pr\u00e9-campagne avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. Pour le PDC, l'enjeu est important. Gerhard Pfister veut donc regagner de la cr\u00e9dibilit\u00e9 comme parti de centre droit, entra\u00een\u00e9 aux compromis...\r\n***Mais l'angle choisi par le pr\u00e9sident du PDC peut-il donner des r\u00e9sultats ?\r\nL'angle est risqu\u00e9, c'est clair. En effet - et Gerhard Pfister le souligne - on n'est plus \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les Eglises exer\u00e7aient le pouvoir sur les consciences. L'autonomie de la pens\u00e9e est un acquis de nos soci\u00e9t\u00e9s.\r\nMais dans un pays majoritairement chr\u00e9tien comme la Suisse, les positions des Eglises sont \u00e9cout\u00e9es. \u00c7a g\u00eane un peu les politiciens. Mais, comme le disait encore le pape Fran\u00e7ois le 1er janvier, \u00abnous sommes tous responsables de la vie de la cit\u00e9\u00bb. \u00abHeureux le politicien qui travaille pour le bien commun et non pour son propre int\u00e9r\u00eat\u00bb. Un message pour tous les partis... et pour les responsables des Eglises.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10110156", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Des politiciens contestent le r\u00f4le social des Eglises en Suisse", "RTSreligion - Des politiciens contestent le r\u00f4le social des Eglises en Suisse / LMA_2019-01-10T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Des politiciens contestent le r\u00f4le social des Eglises en Suisse / LMA_2019-01-10T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a d\u00e9plor\u00e9 dans la presse le manque de coh\u00e9rence des responsables des Eglises. Il a d\u00e9clar\u00e9 qu'ils n'\u00e9taient que des travailleurs sociaux qui expliquent le programme d'un parti lib\u00e9ral de gauche, sensible aux valeurs chr\u00e9tiennes.", "Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a d\u00e9plor\u00e9 dans la presse le manque de coh\u00e9rence des responsables des Eglises. Il a d\u00e9clar\u00e9 qu'ils n'\u00e9taient que des travailleurs sociaux qui expliquent le programme d'un parti lib\u00e9ral de gauche, sensible aux valeurs chr\u00e9tiennes.", "Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a d\u00e9plor\u00e9 dans la presse le manque de coh\u00e9rence des responsables des Eglises. Il a d\u00e9clar\u00e9 qu'ils n'\u00e9taient que des travailleurs sociaux qui expliquent le programme d'un parti lib\u00e9ral de gauche, sensible aux valeurs chr\u00e9tiennes."], "variantIds": ["ece-10110163", "ece-10110156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T17:19:17Z", "speechToTexts": ["16.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est l'heure pour nous de passer \u00e0 notre chronique RTS religion avec Bernard Litzler, ce matin, bonjour Bernard bonjour Agathe alors dans la presse al\u00e9manique, le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister parle du r\u00f4le des \u00e9glises chr\u00e9tiennes, et il n'y va pas et que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [92%] :\r\nHier, oui, dans la NZZ AM Sonntag, du 23 d\u00e9cembre dernier Gerhard Pfister, d\u00e9plorait le manque de coh\u00e9rence des responsables des \u00e9glises, ce ne sont que des travailleurs sociaux qui expliquerait le programme d'un parti lib\u00e9ral de gauche, estime le pr\u00e9sident du PDC qui restent ce de attach\u00e9 aux valeurs chr\u00e9tiennes r\u00e9cemment encore Gerhard Pfister s'est exprim\u00e9 de mani\u00e8re critique contre les \u00e9glises dans la presse, en compagnie d'un groupe de r\u00e9flexion qui s'appelle \u00e9glises politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [85%] :\r\nMais qu'est -ce qu'il reproche aux responsables des \u00e9glises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [91%] :\r\nAlors, Gerhard Pfister cet adjoint \u00e0 B\u00e9atrice Acklin, une th\u00e9ologienne catholique, membre des lib\u00e9raux- radicaux et entre ils reprochent entre autres \u00e0 l'\u00e9v\u00eaque de B\u00e2le, Mgr Gm\u00fcr d'utiliser la th\u00e9ologie pour promouvoir la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique ou bien ils reprochent au Pasteur z\u00fcrichois Christoph Sigrist de distribuer des tracts contre l'initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers, bref, les gens ont des \u00e9glises ne conna\u00eetraient pas bien la politique, les \u00e9glises ont droit de s'exprimer, mais elles sont mal conseill\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [97%] :\r\nAlors pourquoi ces propos contre les \u00e9glises \u00e0 votre avis, Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [93%] :\r\nBon, on sait bien, nous sommes entr\u00e9s dans la pr\u00e9- campagne avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne pour le PDC d'enjeu est important Gerhard Pfister veut donc regagner de la cr\u00e9dibilit\u00e9 comme un parti entra\u00eener au compromis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [93%] :\r\nMais l'angle choisi par le pr\u00e9sident du PDC petite donner des r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [95%] :\r\nAlors l'angle est risqu\u00e9, c'est clair, en effet, et Gerhard Pfister le souligne : on n'est plus \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les \u00e9glises exer\u00e7aient le pouvoir sur les consciences, l'autonomie de la pens\u00e9e est un acquis dans nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales mais dans un pays majoritairement chr\u00e9tien, comme la Suisse, les positions des \u00e9glises sont \u00e9cout\u00e9es et \u00e7a g\u00eane apparemment les politiciens toutefois, comme le disait encore le pape Fran\u00e7ois le 1er janvier dernier : nous sommes tous responsables de la vie de la cit\u00e9 heureux le politicien qui travaille pour le bien commun et non pour son propre int\u00e9r\u00eat, un message pour les responsables des \u00e9glises et pour tous les partis politiques bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [89%] :\r\nSi beaucoup Bernard Litzler. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-10T06:13:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A16173A1-A670-42A9-9531-882688D7A772", "internalArchiveId": "A16173A1-A670-42A9-9531-882688D7A772", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse au cour du rejet de l'initiative pour l'autod\u00e9termination ", "publicationDate": "2019-01-10T00:00:00Z", "summary": "Selon l'analyse VOTO, la majorit\u00e9 des Suisses a rejet\u00e9 l'initiative pour l'autod\u00e9termination pour pr\u00e9server la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse sur le plan international.\r\n\r\nCr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse au cour du rejet de l'initiative pour l'autod\u00e9termination   \r\n*** Pr\u00e9server la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse sur le plan international, c'est le motif principal qui a pouss\u00e9 une majorit\u00e9 de suisses \u00e0 rejetter l'initiative pour l'autod\u00e9termination. \r\nVoici l'une des conclusions de l'enqu\u00eate VOTO qui analyse les r\u00e9sultats de la votation f\u00e9d\u00e9rale du 25 novembre dernier. L'enqu\u00eate publi\u00e9e ce matin a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e aupr\u00e8s de 1'513 votants et votantes. \r\nCamille Degott, de nombreuses personnes qui se sont rendues aux urnes le 25 novembre, ont eu du mal \u00e0 se forger une opinion sur l'initiative de l'UDC.\r\nLa question de la hi\u00e9rarchie des normes entre le droit suisse et le droit international a \u00e9t\u00e9 difficile \u00e0 comprendre. 43 % des votants n'ont pas bien saisi de quoi on parlait exactement. Un pourcentage relativement \u00e9lev\u00e9, surtout pour une initiative lanc\u00e9e par l'UDC.Les votants ont choisi de suivre leur parti. Les sympathies partisanes ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es: les gens de droite ont soutenu le texte, ceux de gauche s'y sont clairement oppos\u00e9. Ce sont les adh\u00e9rents PLR et PDC qui ont fait la diff\u00e9rence en disant nettement NON.\r\n**** RELANCE: Du c\u00f4t\u00e9 des opposants, l'arguement qui a convaincu c'est la n\u00e9cessit\u00e9 pour la Suisse de rester un partenaire contractuel fiable au niveau international ? \r\nOui et finalement l'argument qui disait que le texte mena\u00e7ait les droits de l'homme n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s entendu, alors qu'il \u00e9tait central dans la campagne contre le texte. Les deux arguements qui ont fait mouche en faveur de l'initiative: la question de la souverainet\u00e9 et celle de l'autod\u00e9termination.\r\n*** RELANCE: Quelles sont les conclusions de l'\u00e9tude VOTO conernant la surveillance des assur\u00e9s ?\r\nLa perspective d'une vaste surveillance n'a pas sucit\u00e9 de craintes g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es. L\u00e0 aussi, les gens ont vot\u00e9 selon leur appartenance id\u00e9ologique. D'ailleurs, plus de 80 % d'entre eux ont compris plut\u00f4t facilement la question qui \u00e9tait pos\u00e9e.Le verdict a \u00e9t\u00e9 clair parce qu'une majorit\u00e9 voulait combattre les abus de mani\u00e8re efficace et mettre en place des r\u00e8gles respectueuses des principes de l'Etat de droit pour encadrer ces observations.\r\n*** EXTRO: cette enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale et r\u00e9alis\u00e9e conjointement par le Centre d'\u00e9tudes sur la d\u00e9mocratie Aarau, l'institut de recherche FORS et l'institut de sondage LINKS.", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10110133", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse au c\u0153ur du rejet de l'initiative pour l'autod\u00e9termination  / 12H30_2019-01-10T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 10.01.2019"], "alternativeSummary": ["Selon l'analyse VOTO, la majorit\u00e9 des Suisses a rejet\u00e9 l'initiative pour l'autod\u00e9termination pour pr\u00e9server la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse sur le plan international."], "variantIds": ["ece-10110133"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T18:22:48Z", "speechToTexts": ["16.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPr\u00e9server la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse sur le plan international, c'est le motif principal qui a pouss\u00e9 une majorit\u00e9 de Suisses a rejet\u00e9 l'initiative pour l'autod\u00e9termination, le 25 novembre dernier c'est l'une des conclusions de l'enqu\u00eate voto qui analyse les r\u00e9sultats de cette derni\u00e8re votation f\u00e9d\u00e9rale publi\u00e9 ce matin, l'enqu\u00eate se camille Degoat dont rend compte que de nombreuses personnes qui se sont rendus aux urnes le 25 novembre ces personnes ont eu du mal \u00e0 se forger une opinion sur l'initiative de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [94%] :\r\nMais la question de la hi\u00e9rarchie des normes entre le droit suisse et le droit international \u00e9tait difficile \u00e0 comprendre, 43 pour 100 des votants n'ont pas bien saisi de qu'on parlait exactement un pourcentage relativement \u00e9lev\u00e9, surtout pour une initiative lanc\u00e9e par l'UDC les votants ont choisi de suivre les recommandations de leur formation politique les sympathies partisanes ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es, les gens de droite ont soutenu le texte, ceux de gauche s'y sont clairement oppos\u00e9s, ce sont les adh\u00e9rents PLR et PDC qui ont fait la diff\u00e9rence en disant nettement NON. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [95%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des opposants, l'argument qui a convaincu, c'est la n\u00e9cessit\u00e9 pour la Suisse, de rester un partenaire contractuel fiable au niveau international. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [97%] :\r\nOui, et puis finalement l'argument qui affirmait que le texte mena\u00e7ait les droits de l'homme n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s entendu alors qu'il \u00e9tait central dans la campagne du non du c\u00f4t\u00e9 des partisans les 2 \u00e9l\u00e9ments qui ont fait mouche, la question de la souverainet\u00e9 et celle de l'autod\u00e9termination. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [96%] :\r\nQuelles sont les conclusions de l'\u00e9tude voto cette fois -ci, concernant la surveillance des assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [93%] :\r\nEh bien, la perspective d'une vaste surveillance n'a pas suscit\u00e9 de craintes g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es, ici aussi, les gens ont plut\u00f4t vot\u00e9 selon leur appartenance id\u00e9ologique d'ailleurs plus de 80 pourcent d'entre eux ont compris plut\u00f4t facilement la question qui \u00e9tait pos\u00e9e, finalement, le verdict a \u00e9t\u00e9 clair : d'abord parce qu'une majorit\u00e9 voulait combattre les abus de mani\u00e8re efficace, mais aussi parce qu'elle pensait que ces objets assez ces observations faites par des d\u00e9tectives auraient lieu dans un cadre respectueux des principes de l'\u00c9tat de droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [87%] :\r\nMerci Camille de golf d\u00e9tient en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral cette enqu\u00eate men\u00e9e aupr\u00e8s de 1513 votantes et votants \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale et r\u00e9alis\u00e9e conjointement par le Centre d'\u00e9tudes sur la d\u00e9mocratie Darras au l'institut de recherche, l'institut de sondage links. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-10T11:49:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CC6F410-5E2C-4A77-80C3-9B21596F2EFF", "internalArchiveId": "4CC6F410-5E2C-4A77-80C3-9B21596F2EFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC du canton de Saint-Gall choisit un jeune candidat dans la succession \u00e0 Karin Keller-Sutter", "publicationDate": "2019-01-10T00:00:00Z", "summary": "L'UDC du canton de Saint-Gall a choisi le jeune Mike Egger comme candidat pour la course \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil des Etats et tenter de remporter le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Karin Keller-Sutter le 10 mars prochain.\r\n\r\nL'UDC du canton de Saint-Gall choisit un jeune candidat dans la succession \u00e0 Karin Keller-Sutter L'UDC du canton de St Gall s'est choisi un candidat pour la course \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil des Etats. Le parti agrarien va tenter de remporter le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Karin Keller-Sutter le 10 mars prochain. C'est un tout jeune candidat, Mike Egger, \u00e2g\u00e9 de 26 ans, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par le parti hier soir, afin briguer ce si\u00e8ge st-gallois aux Etats qui s'annonce tr\u00e8s disput\u00e9, S\u00e9verine Ambrus...\r\n((Un candidat de 26 ans pour insuffler un coup de jeune au Conseil des Etats. C'est le pari qu'a fait hier soir l'UDC st galloise, avec le choix de Mike Egger. \r\nCe repr\u00e9sentant de la g\u00e9n\u00e9ration mill\u00e9niale est n\u00e9anmoins loin d'\u00eatre un inconnu \u00e0 St Gall puisqu'il si\u00e8ge au parlement du canton depuis 2012 et qu'il est s'appr\u00eate \u00e0 succ\u00e9der \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC, Toni Brunner, au Conseil national d\u00e8s ce printemps.Le jeune homme, boucher-charcutier de profession, aurait \u00e9galement comme qualit\u00e9 d'\u00eatre un politicien de terrain et de bien conna\u00eetre le secteur priv\u00e9.utant de cartes dans son jeu, selon le parti, pour permettre \u00e0 son candidat de remporter le si\u00e8ge de la PLR Karin Keller-Sutter en mars et offrir \u00e0 l'UDC st Galloise son premier si\u00e8ge au conseil des Etats.Et des atouts il en faudra \u00e0 Mike Egger, parce les candidats des autres partis sont nombreux.Le PLR part avec la d\u00e9put\u00e9 cantonale Susanne Vincenz-Stauffacher. Les Verts, se lancent avec un professeur de l'Universit\u00e9 de St Gall, Patrick Ziltener.Tandis que le conseiller d'\u00e9tat PDC Benedikt W\u00fcrth est, lui, souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme favori dans la course pour ce si\u00e8ge st gallois au Conseil des Etats.))", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10110134", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC du canton de Saint-Gall choisit un jeune candidat dans la succession \u00e0 Karin Keller-Sutter / 12H30_2019-01-10T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 10.01.2019"], "alternativeSummary": ["L'UDC du canton de Saint-Gall a choisi le jeune Mike Egger comme candidat pour la course \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil des Etats et tenter de remporter le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Karin Keller-Sutter le 10 mars prochain."], "variantIds": ["ece-10110134"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T18:10:46Z", "speechToTexts": ["16.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'UDC du canton de Saint-Gall s'est choisi un candidat pour la course \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil des \u00c9tats le parti agrarien va tenter de remporter le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Karin Keller-Sutter le 10 mars prochain et c'est en tout jeune candidat Mike Egger \u00e2g\u00e9 de 26 ans qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par le parti hier soir afin de briguer ce si\u00e8ge st gallois aux \u00c9tats qui s'annonce tr\u00e8s disput\u00e9, S\u00e9verine Bruce, un candidat de 26 ans pour insuffler un coup de jeune au Conseil des \u00c9tats, c'est le pari qu'a fait hier soir, l'UDC st avec le choix de Mike Egger ce repr\u00e9sentant de la g\u00e9n\u00e9ration Millennials est n\u00e9anmoins loin d'\u00eatre un inconnu \u00e0 Saint-Gall puisqu'il si\u00e8ge au parlement du canton depuis 2012 et qu'il s'appr\u00eate \u00e0 succ\u00e9der \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC : Toni Brunner au Conseil national d\u00e8s ce printemps, le jeune homme, boucher-charcutier de profession aurait \u00e9galement comme qualit\u00e9 d'\u00eatre un politicien de T\u00e9h\u00e9ran et de bien conna\u00eetre le secteur priv\u00e9, autant de cartes dans son jeu, selon le parti pour permettre \u00e0 son candidat de remporter le si\u00e8ge de la PLR, Karin Keller-Sutter en mars, et offrir \u00e0 l'UDC st Galloise son 1er si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats et des atouts, il en faudra \u00e0 Mike Egger parce que les candidats des autres partis sont nombreuses, le PLR part avec la d\u00e9put\u00e9 cantonale Susanne Vincenzo Stauffacher Les Verts se lancent avec un professeur de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall Patrick si le tonnerre, tandis que le conseiller d'\u00c9tat PDC Benedikt W\u00fcrth et lui, souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme le favori dans la course pour ce si\u00e8ge st gallois au Conseil des \u00c9tats. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-10T11:49:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE1F1E3B-823E-4655-B2B8-01D8DB7412A3", "internalArchiveId": "BE1F1E3B-823E-4655-B2B8-01D8DB7412A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2019-01-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Franz Ruppen, Conseiller national UDC VS;Thomas Hardegger, Conseiller national PS ZH;Natacha Buffet-Desfayes, d\u00e9put\u00e9e PLR suppl\u00e9ante au Grand Conseil GE;Micha\u00ebl Buffat conseiller national UDC VD;Jessica Jaccoud, pr\u00e9sidente du PS VD;Fran\u00e7ois Pointet, pr\u00e9sident du PDC VD;Mike Pompeo, secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain;Ayman Safadi, ministre jordanien des Affaires \u00e9trang\u00e8res;Matteo Nodari, joueur de hockey, d\u00e9fenseur LHC\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TF1/MITAGE ET PRIX DES LOYERS PI) L'initative contre le Mitage du territoire entrainerait une hausse des prix de l'immobilier, en cas de oui le 10 f\u00e9vrier prochain. \r\nVoil\u00e0 l'un des arguments mis en avant par les opposants \u00e0 ce texte.\r\nCette initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les jeunes verts.\r\nElle demande un gel des zones \u00e0 b\u00e2tir, et le soutien \u00e0 une nouvelle forme d'habitation durable. \r\nSt\u00e9phane Deleury: ce sont des visions tr\u00e8s diff\u00e9rentes qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es hier, sur la question de l'espace b\u00e2ti. \r\n  1'12\r\n((Les initiants sont formels : les 400 km2 de r\u00e9serve de terrain constructibles suffisent pour le d\u00e9veloppement de la Suisse. Mais cette limitation fait craindre le pire, notamment aux milieux \u00e9conomiques. Evoquant la loi de l'offre et de la demande, le Conseiller national UDC Valaisan Franz Ruppen, affirme qu'en cas de OUI, les loyers augmenteront...  \r\nSON :\r\nPas si simple r\u00e9torque Thomas Hardegger. Il est Conseiller national socialiste zurichois et vice pr\u00e9sident de l'association habitat durable Suisse\r\nSON : \r\nA traduire : Ca va prendre plus de valeur bien s\u00fbr. Mais ensuite \u00e7a va d\u00e9pendre de ce qu'on construit sur la parcelle. Avec des constructions plus denses, c'est tout d'un coup possible d'avoir un rendement plus \u00e9lev\u00e9. En particulier avec des logements d'utilit\u00e9 publiques, on arrrive  construire des appartements \u00e0 loyer nod\u00e9r\u00e9s.\r\nDes quartiers durables et plus dense pour les uns. Explosion des co\u00fbts immobiliers et exode rural pour les autres. Les deux camps ont tout juste un mois pour convaincre. ))\r\n(aides sociales) C'est une premi\u00e8re: la premi\u00e8re fois que les cons\u00e9quences de nouvelles baisses dans l'aide sociale sont \u00e9valu\u00e9es. \r\nEn cas de r\u00e9ductions suppl\u00e9mentaires du forfait d'entretien, par exemple, les besoins vitaux seraient compromis. \r\nCe qui diminuerait aussi les chances d'un retour sur le march\u00e9 du travail. \r\nIndication faite par une \u00e9tude men\u00e9e par la conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale.\r\nCaritas et Avenir social demandent donc une augmentation de cette aide sociale.\r\nAlors que plusieurs cantons veulent la r\u00e9duire.\r\n(07/GE/MAUDET MANOTEL ITV BUFFET-DESFAYES) *** On se rend maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve: apr\u00e8s le voyage controvers\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi de Pierre Maudet, le Minist\u00e8re Public s'int\u00e9resse dor\u00e9navant aux relations entre le conseiller d'Etat et le groupe Manotel.\r\nle Minist\u00e8re Public aimerait \u00e9tendre son autorisation de poursuivre Pierre Maudet. \r\nDemande faite hier au Grand Conseil. \r\nCe qui l'int\u00e9resse, ce sont les sommes vers\u00e9es par le groupe h\u00f4telier, \u00e0 deux associations li\u00e9es au conseiller d'Etat genevois. \r\nCes montants pourraient constituer l'acceptation d'un avantage. \r\nIndication faite par la justice. \r\nMais il est encore trop t\u00f4t pour tirer des conclusions, de l'avis de la d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PLR, Natacha Buffet D\u00e9-faille. \r\nElle l'a dit \u00e0 Pauline Rappaz.\r\n  30''\r\nLe Grand Conseil genevois devrait se prononcer \u00e0 la fin du mois de janvier, sur cette demande du Minist\u00e8re public.\r\n(TF4/VD/CANDIDAT PDC CE PI) *** Le centre s'invite dans l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00e9tat vaudois, pour succ\u00e9der \u00e0 Pierre-Yves Maillard. \r\nLe PDC Axel Marion s'est lanc\u00e9 officiellement dans la course hier. \r\nOn compte donc maintenant trois candidats \u00e0 gauche,\r\nun \u00e0 droite, avec l'UDC qui choisit demain son candidat, \r\net le nouveau venu, Axel Marion, pour le centre. \r\nMais de quel c\u00f4t\u00e9 le PDC va-t-il ravir des voix? \r\nTania Barril: Les r\u00e9ponses \u00e0 cette question diff\u00e8rent pour l'instant. \r\n  1'24\r\n((Axel Marion ne s'en cache pas, c'est \u00e0 droite qu'il estime pouvoir prendre des voix, notamment du c\u00f4t\u00e9 des PLR qui rechigneraient \u00e0 soutenir un UDC. Mais pour le conseiller national UDC Michael Buffat cette candidature PDC aura peu d'impact sur l'\u00e9lection. L'UDC n'aurait aucune inqui\u00e9tude \u00e0 avoir. \r\nSON\r\nA gauche, la pr\u00e9sidente du parti socialiste vaudois Jessica Jaccoud, relativise elle aussi l'arriv\u00e9e d'Axel Marion dans la course.\r\nSON\r\nLe PDC pourra par contre compter sur le soutien des vert lib\u00e9raux, m\u00eame s'ils p\u00e8sent peu eux aussi. Fran\u00e7ois Pointet, pr\u00e9sident du parti vaudois.\r\nSON\r\nPeu de chances en effet, le PDC ne repr\u00e9sente que 3% de l'\u00e9lectorat dans le canton de Vaud. Mais comme souvent, cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire pourra aussi servir de tremplin aux candidats malheureux pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre.))\r\n(USA) Premi\u00e8re allocution de Donald Trump adress\u00e9e \u00e0 la nation depuis le bureau ovale. \r\nC'\u00e9tait cette nuit. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain r\u00e9clame 5 milliards 600 millions de francs, pour construire un mur \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique.\r\nDonald Trump confirme donc sa concession faite aux d\u00e9mocrates:\r\nIl pr\u00e9voit dor\u00e9navant une barri\u00e8re en acier plut\u00f4t qu'un mur en b\u00e9ton.\r\nCette d\u00e9claration est faite, alos qu'il n'y a toujours pas d'accord budg\u00e9taire \u00e0 l'horizon. \r\nl'administration f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine est partiellement paralys\u00e9e pour la troisi\u00e8me semaine cons\u00e9cutive. \r\nEnviron 800'000 fonctionnaires sont concern\u00e9s.\r\n(09/JORDANIE/VISITE POMPEO PI) *** Et on reste avec un Am\u00e9ricain, Mike Pompeo: Il s'est rendu au Moyen Orient pour clarifier la position des Etats-Unis en Syrie. \r\nretrait militaire ou pas.\r\nretrait progressif ou brutal.\r\nLe secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain est arriv\u00e9 hier \u00e0 Amman, la capitale de la Jordanie.\r\nIl faut dire que l'annonce de Donald Trump, le mois dernier, de retirer les forces am\u00e9ricaines de Syrie, cette annonce inqui\u00e9te le royaume jordanien, voisin de la Syrie.\r\nMike Pompeo a donc r\u00e9-affirm\u00e9 son soutien \u00e0 Amman. J\u00e9r\u00f4me Boru-zewski.\r\n  1'13\r\n((Mike Pompeo est venu calmer les craintes de son fid\u00e8le alli\u00e9 jordanien. la bataille contre l'expansionnisme iranien et les groupes islamistes en Syrie continue. a expliqu\u00e9 le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain.\r\n POMPEO - 20 SEC - . la d\u00e9cision du Pr\u00e9sident [Trump] de retirer nos forces de Syrie n'aura aucun impact sur notre capacit\u00e9 \u00e0 mener cette bataille. et vous verrez que dans les prochains jours et les prochaines semaines, nous redoublerons nos efforts diplomatiques mais aussi commerciaux pour mettre une r\u00e9elle pression sur l'Iran. la coalition [contre l'Iran] est engag\u00e9e aujourd'hui de la m\u00eame mani\u00e8re qu'elle l'\u00e9tait hier.\r\n. la Jordanie s'est inqui\u00e9t\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises de la pr\u00e9sence de milices pro iraniennes \u00e0 sa fronti\u00e8re nord avec la Syrie. le royaume avait d\u00fb d\u00e9ployer d'importants efforts diplomatiques, notamment avec la Russie, pour que ces milices s'\u00e9loignent du territoire jordanien en milieu d'ann\u00e9e derni\u00e8re. aujourd'hui, le ministre jordanien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ayman Safadi ne semble pas inquiet du d\u00e9sengagement militaire am\u00e9ricain.\r\n SAFADI - 13 SEC - . la question de notre s\u00e9curit\u00e9 a toujours \u00e9t\u00e9 prise en compte par notre alli\u00e9 am\u00e9ricain. et nous sommes confiants dans le fait que nous aurons encore \u00e0 l'avenir ce type de relations qui sont mutuellement b\u00e9n\u00e9fiques.\r\n. le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 le calendrier du retrait des troupes am\u00e9ricaines de Syrie. JB))\r\n(Brexit) Il s'agit d'un revers pour Teresa May.\r\nLa chambre des communes sera consult\u00e9e, si un brexit devait se faire sans accord. \r\nLe gouvernement devra donc obtenir un feu vert du parlement sur ce point-l\u00e0, avant de pouvoir r\u00e9former sa l\u00e9gislation fiscale. \r\nCe vote d'hier d\u00e9montre que l'inqui\u00e9tude grandit, en ce qui concerne les risques d'un Brexit sans accord. \r\nRisques sur l'industrie britannique, mais aussi sur l'emploi, les prix et la s\u00e9curit\u00e9.\r\nLe gouvernement, de son c\u00f4t\u00e9, minimise l'ampleur de ce vote des d\u00e9put\u00e9s britanniques.\r\n(16/HOCKEY/LHC DAVOS ITV NODARI) *** En Hockey sur glace, le LHC persiste et signe.\r\ntrois jours apr\u00e8s avoir battu la lanterne rouge Rapperswil, le Lausanne HC a r\u00e9cidiv\u00e9 hier soir \u00e0 domicile, face \u00e0 l'avant-dernier de League nationale, Davos. \r\nLe LHC s'est impos\u00e9 5 \u00e0 3, mais le succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 long \u00e0 se dessiner. \r\nLes explications du d\u00e9fenseur lausannois Matteo No-dari.\r\n  43''\r\nDes propos recueillis par Steve Roth. \r\nA noter encore la victoire de Z\u00fcrich face \u00e0 Lugano 7 \u00e0 4. \r\nEt puis, en Swiss League : La Chaux-de-Fonds n'est plus leader ! \r\nLa chaux de fond, qui a perdu sa 1\u00e8re place hier soir, en s'inclinant 3 \u00e0 1 \u00e0 Kloten. \r\nC'est d\u00e9sormais le HC Olten qui est en t\u00eate, avec 2 points d'avance sur les Neuch\u00e2telois.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 616, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10108531", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2019-01-09T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2019-01-09T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10108542", "ece-10108531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-14T22:45:17Z", "speechToTexts": ["14.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe journal Dominique Choffat bonjour, bonjour les arguments s'aff\u00fbte avant le vote sur le mitage du territoire, les jeunes Verts plaident pour des habitations durables leurs opposants y voient une hausse des loyers on va esquisser les diff\u00e9rents enjeux, en ouverture de ce journal, la visite a pour but de rassurer : visite du secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo en Jordanie, les \u00c9tats-Unis r\u00e9it\u00e8rent leur soutien \u00e0 Amman, qui s'inqui\u00e8te pour sa s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Syrie, les amateurs de hockey sur glace sont servis le le LHC s'impose 2 fois de suite, c'est bon pour le moral, apr\u00e8s bien des yoyos dans les r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [96%] :\r\nL'initiative contre le mitage du territoire entra\u00eenerait une hausse des prix de l'immobilier en cas de oui le 10 f\u00e9vrier prochain, voil\u00e0 l'un des arguments mis en avant par les opposants \u00e0 ce texte, cette initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les Jeunes Verts, elle demande un gel des zones \u00e0 b\u00e2tir et le soutien \u00e0 une nouvelle forme d'habitation durable St\u00e9phane Delory, ce sont des visions tr\u00e8s diff\u00e9rentes qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s hier sur la question de l'espace b\u00e2ti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [95%] :\r\nLes initiants sont formels : les 400 km2 de r\u00e9serve de terrains constructibles suffisent pour le d\u00e9veloppement de la Suisse, mais cette limitation fait craindre le pire, notamment aux milieux \u00e9conomiques, \u00e9voquant la loi de l'offre et de la demande, le conseiller national UDC Valaisan Franz Ruppen affirme qu'en cas de oui, les loyers augmenteront. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [89%] :\r\nL'initiative, elle pr\u00e9voit qu'on peut plus mettre des terrains dans la son \u00e0 b\u00e2tir et pour la huitante 1000 personnes qui viennent en Suisse tous les ans et il y a l'\u00e9conomie qui veut construire et si on n'en a pas assez de terrain, les appartements, ils sont plus cher, ou alors les loyers sont plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [92%] :\r\nPas si simple, r\u00e9torque Thomas Hardegger, il est conseiller national socialiste z\u00fcrichois et vice- pr\u00e9sidente de l'association habitat durable Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [90%] :\r\nLes civils Bert von le refaire, \u00e7a va prendre plus de valeur, bien s\u00fbr, mais ensuite \u00e7a va d\u00e9pendre de ce qu'on construit sur la parcelle avec des constructions plus dense et tout d'un coup possible d'avoir un rendement plus \u00e9lev\u00e9, en particulier avec des logements d'utilit\u00e9 publique, on arrive \u00e0 avoir des appartements \u00e0 loyer mod\u00e9r\u00e9 nous-m\u00eames se parlent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [97%] :\r\nDes quartiers durables et plus dense pour les uns, explosion des co\u00fbts immobiliers et exode rural pour les autres, les 2 camps ont tout juste un mois pour convaincre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [94%] :\r\nC'est une premi\u00e8re, la premi\u00e8re fois que les cons\u00e9quences de nouvelles baisses dans l'aide sociale sont \u00e9valu\u00e9es, en cas de dit r\u00e9duction suppl\u00e9mentaires du forfait d'entretien, par exemple, h\u00e9 bien les besoins vitaux seraient compromis indication faite par une \u00e9tude men\u00e9e par la conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale Caritas et Avenir social demandent donc une augmentation de cette aide sociale alors que plusieurs cantons veulent la r\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:44) [94%] :\r\nOn se rend maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve apr\u00e8s le voyage controvers\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi de Pierre Maudet, le minist\u00e8re public s'int\u00e9resse dor\u00e9navant aux relations entre le conseiller d'\u00c9tat et le groupe Manotel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [91%] :\r\nOui, le Minist\u00e8re Public aimerait \u00e9tendre son autorisation poursuivre Pierre Maudet demande faite hier au Grand Conseil, et ce sont les sommes vers\u00e9es par le groupe h\u00f4telier \u00e0 2 associations li\u00e9es au conseiller d'\u00c9tat Genevois qui int\u00e9ressent la justice, ces montants pourraient constituer l'acceptation d'un Avantage, mais il est encore trop t\u00f4t pour tirer des conclusions de l'avis de la d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PLR Natacha Buffet d\u00e9faille, elle l'a dit \u00e0 Pauline Rappaz. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:21) [86%] :\r\nC'\u00e9tait quelque chose d'attendu par les 2 Manotel depuis quelques semaines et de qui avaient tous \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 par Monsieur Maudet aupr\u00e8s du minist\u00e8re public et \u00e7a permet de continuer \u00e0 mener l'enqu\u00eate s\u00e9rieusement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:33) [89%] :\r\nMais cette affaire Pierre Maudet, elle dure maintenant depuis 8 mois, est ce que vous vous voilez pas un petit peu la face. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:39) [88%] :\r\nNon, puisque si vous regardez, \u00e7a peut \u00eatre un mois et demi qu'on a lev\u00e9 la premi\u00e8re immunit\u00e9 et qu'on a beaucoup de choses qui se sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9gonfl\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s et que la justice finalement peut aller relativement rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [95%] :\r\nLe Grand Conseil Genevois devrait se prononcer \u00e0 la fin du mois de janvier sur cette nouvelle demande du minist\u00e8re public, le centre s'invite dans l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois pour succ\u00e9der \u00e0 Pierre-Yves Maillard oui le PDC Axel Marion s'est lanc\u00e9 officiellement dans la course hier on compte donc maintenant 3 candidats \u00e0 gauche \u00e0 droite avec l'UDC qui choisit demain son candidat et le nouveau venu Axel Marion donc pour le Centre, mais de quel c\u00f4t\u00e9 le PDC va -t-il ravir des voix Tania Barril les r\u00e9ponses \u00e0 cette question, a dit faire pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:24) [96%] :\r\nAxel Marion ne sont cache pas, c'est \u00e0 droite qu'il estime pouvoir prendre des voix, notamment du c\u00f4t\u00e9 des PLR qui rechignerait \u00e0 soutenir un UDC mais pour le conseiller national UDC Michael Buffat cette candidature PDC aura peu d'impact sur l'\u00e9lection, l'UDC n'aurait aucune inqui\u00e9tude \u00e0 avoir. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:39) [83%] :\r\nPremi\u00e8rement, le PDC tr\u00e8s faible en coton, eau, ils ont plus, qui ont d\u00e9put\u00e9 je pense qu'il fera maximum 3 \u00e0 4 pourcent des voix et puis deuxi\u00e8mement l'orientation politique, ce serait du parti, le candidat est clair : nous ne centre gauche, donc c'est plut\u00f4t \u00e0 la gauche, o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 pl\u00e9thore de Ida, qui va prendre des voix \u00e0 mon sens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:54) [92%] :\r\n\u00e0 gauche, la pr\u00e9sidente du Parti socialiste Vaudois, Jessica Jaccoud, relativise elle aussi l'arriv\u00e9e d'Axel Marion dans la course. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:00) [94%] :\r\nIl candidature centriste est toujours un petit risque de venir grappiller des voix \u00e0 gauche mais je pense dans les m\u00eames proportions qu'il y a un risque de grappiller des voix \u00e0 droite pour nous, si ce n'est pas une menace, donc nous sommes confiants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:13) [95%] :\r\nLe PDC pourra par contre compter sur le soutien des Verts lib\u00e9raux, m\u00eame s'ils p\u00e8sent peu, eux aussi, Fran\u00e7ois Pointet, pr\u00e9sident du parti Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:20) [90%] :\r\nOn constate que la base des Verts lib\u00e9raux n'est pas forc\u00e9ment pr\u00eate actuellement \u00e0 soutenir un candidat UDC, donc c'est une bonne possibilit\u00e9 que Axel Marion se pr\u00e9sente, il est assez proche de nos positions, donc nous pourrions soutenir maintenant on sait que les sont assez rares quand on a un combat gauche- droite, que le Centre se sont sorte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:38) [93%] :\r\nPeu d'chances en effet le PDC ne repr\u00e9sente que 3 pourcent de l'\u00e9lectorat dans le canton de Vaud mais, comme souvent cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire pourra aussi servir de tremplin aux candidats malheureux pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:49) [96%] :\r\nPremi\u00e8re allocution de Donald Trump adress\u00e9e \u00e0 la nation depuis le bureau ovale, c'\u00e9tait cette nuit, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain r\u00e9clame 5 milliards 600 millions de francs pour construire un mur \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique, Donald Trump confirme donc sa concession faite aux d\u00e9mocrates il pr\u00e9voit dor\u00e9navant une barri\u00e8re en acier, plut\u00f4t qu'un mur en b\u00e9ton, alors il n'y a toujours pas d'accord budg\u00e9taire \u00e0 l'horizon, l'administration f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine est partiellement paralys\u00e9 pour la 3\u00e8me semaine cons\u00e9cutive et environ 800000 fonctionnaires sont concern\u00e9s et on reste avec un Am\u00e9ricain Mike Pompeo il s'est rendu au Moyen-Orient pour clarifier la position des \u00c9tats-Unis en Syrie retrait militaire ou pas retrait progressif ou brutal, les questions ne manquent pas, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain est arriv\u00e9 hier \u00e0 Amman, la capitale de la Jordanie, il faut dire que l'annonce de Donald Trump, le mois dernier de retirer les forces am\u00e9ricaines de Syrie et bien, cette annonce a de quoi inqui\u00e9ter le royaume jordanien voisin de la Syrie, Mike Pompeo a donc r\u00e9affirm\u00e9 son soutien \u00e0 Amman J\u00e9r\u00f4me Beau Rusedski. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:51) [95%] :\r\nOui Pompeo est venu calmer les craintes de son fid\u00e8le alli\u00e9 jordanien, la bataille contre l'expansionnisme iranien et les groupes islamistes en Syrie continue, a expliqu\u00e9 le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:01) [95%] :\r\nLa place de la d\u00e9cision du pr\u00e9sident Trump de retirer nos forces de Syrie n'aura aucun impact sur notre capacit\u00e9 \u00e0 mener cette bataille et vous verrez que dans les prochains jours et les prochaines semaines nous redoublons nos efforts diplomatiques mais aussi commerciaux pour mettre une r\u00e9elle pression sur l'Iran, la coalition contre l'Iran est engag\u00e9 aujourd'hui de la m\u00eame mani\u00e8re qu'elle l'\u00e9tait hier assur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:21) [95%] :\r\nLa Jordanie s'est inqui\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de la pr\u00e9sence de milices pro- iranienne \u00e0 sa fronti\u00e8re nord avec la Syrie, le royaume avait d\u00fb d\u00e9ployer d'importants efforts diplomatiques, notamment avec la Russie pour que ces milices s'\u00e9loigne du territoire jordanien en milieu d'ann\u00e9e derni\u00e8re, aujourd'hui le ministre jordanien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ayman Safadi ne semble pas inquiet du d\u00e9sengagement militaire am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:43) [90%] :\r\nAlors s\u00e9curit\u00e9 Santiago, la question de notre s\u00e9curit\u00e9, a toujours \u00e9t\u00e9 prise en compte par notre alli\u00e9 am\u00e9ricain et nous sommes confiants dans la fait que nous aurons encore \u00e0 l'avenir ce type de relations qui sont mutuellement b\u00e9n\u00e9fique pour Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:56) [90%] :\r\nLe secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 le calendrier du retrait des troupes am\u00e9ricaines de Syrie J\u00e9r\u00f4me Borisov Ski rtsinfo Amman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:04) [96%] :\r\nIl s'agit d'un revers pour Teresa May, la Chambre des communes sera consult\u00e9e si un Brexit devait se faire sans accord, le gouvernement britannique devra donc obtenir un feu Vert du Parlement sur ce point- l\u00e0, avant de pouvoir r\u00e9former la moindre l\u00e9gislation fiscale ce vote d'hier d\u00e9montre que l'inqui\u00e9tude grandit en ce qui concerne les risques d'un Brexit sans accord avec l'Union europ\u00e9enne risque pour l'industrie britannique, mais aussi pour l'emploi, les prix, la s\u00e9curit\u00e9, le gouvernement de son c\u00f4t\u00e9 minimise l'ampleur de ce vote des d\u00e9put\u00e9s britanniques et on termine ce journal avec du sport Dominique en Hockey sur glace, le LHC persiste et signe, 3 jours apr\u00e8s avoir battu la lanterne rouge Rapperswil h\u00e9 bien le Lausanne HC a r\u00e9cidiv\u00e9 hier soir \u00e0 domicile face \u00e0 l'avant- dernier de Ligue nationale Davos le LHC s'est impos\u00e9 5 \u00e0 3 mais le succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 long \u00e0 se dessiner, les explications du d\u00e9fenseur lausannois Matteo Nodari. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:02) [85%] :\r\nOn s'en est rendu compte, quand m\u00eame, tout le monde qui est : on avait besoin plus d'\u00e9nergie, c'est le \u00e9levant partout sur la glace, alors c'est un moment vraiment de donner un petit peu quelque chose plus parce que c'est dans le match et allez on note c\u00f4t\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:16) [87%] :\r\nContre Rapperswil compte Davos, vous gagnez 2 fois mais il y a pas de match facile dans ce championnat \u00e7a un peu bizarre quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:21) [84%] :\r\nC'est pas facile de gagner chaque match il y a des \u00e9quipes quand et d'avance qui font beaucoup de force tch\u00e8que, c'est pas facile pour nous, pour de sortir d'un on a des trucs comme \u00e7a ben la face, l'important c'est \u00e7a cogne et \u00e7a c'est le truc tr\u00e8s important, je pense que jusqu'\u00e0 maintenant, on a fait beaucoup de \u00e0 peine d'armes maintenant avec les 2 matchs qui en a gagn\u00e9, c'est le moment d'aller vraiment non, regardez on non, \u00e7a c'est le plus important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:45) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Steve Roth \u00e0 noter encore la victoire de Z\u00fcrich face \u00e0 Lugano 7 A4 et puis en Swiss League La Chaux-de-Fonds a perdu sa casquette de leader La Chaux-de-Fonds qui a perdu sa premi\u00e8re place hier soir en s'inclinant 3 \u00e0 Kloten, c'est d\u00e9sormais le et l\u00e0 le HC Olten qui est en t\u00eate avec 2 points d'avance sur les Neuch\u00e2telois et on va rester dans les. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:09) [87%] :\r\nPatinoire, on reste sur la glace dans quelques instants avec notre instant Sport merci beaucoup Dominique Choffat pour votre journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:15) [99%] :\r\nNous sommes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-09T05:18:51Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Boruszewski", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72FBC135-7B23-4B4C-AF03-ADD938DE446C", "internalArchiveId": "72FBC135-7B23-4B4C-AF03-ADD938DE446C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Succession de Pierre-Yves Maillard: interview de Jean-Michel Dolivo", "publicationDate": "2019-01-09T00:00:00Z", "summary": "Les Vaudois choisiront le 17 mars leur nouveau conseiller d'Etat pour remplacer le socialiste Pierre-Yves Maillard. Cinq candidats seront en lice, dont le d\u00e9put\u00e9 Jean-Michel Dolivo, membre de Solidarit\u00e9s. Son interview.\r\n\r\nSuccession de Pierre-Yves Maillard: interview de Jean-Michel Dolivo  st.Lausanne\r\nDIR ST LAUSANNE Jean-Michel Dolivo, candidat Ensemble \u00e0 gauche, ** 66\r\n*** Suite, ce soir, de nos entretiens en vue de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement vaudois. Le 17 mars, les citoyens de ce canton choisiront le ou la successeure du socialiste Pierre-Yves Maillard... Sauf surprise, il seront 5 candidats en lice. Lundi nous recevions Rebecca Ruiz. Hier, le PDC Axel Marion. Ce soir, le d\u00e9put\u00e9 Jean-Michel Dolivo, membre de Solidarit\u00e9s, bonsoir... Vous \u00eates le candidat de la coalition d'Ensemble \u00e0 gauche.\r\n- Vous n'en \u00eates pas \u00e0 votre coup d'essai... C'est la 3\u00e8me fois que vous vous pr\u00e9sentez pour le Conseil d'\u00e9tat. Qu'est-ce qui vous motive encore aujourd'hui \u00e0 vous lancer une nouvelle fois?\r\nQu'est-ce que vous souhaitez amener pour le canton? (gratuit\u00e9 des TP, salaire min \u00e0 4500.-, d\u00e9fense des femmes, des migrants, etc)\r\n- Vous \u00eates un des pilliers de l'opposition de l'extr\u00eame gauche dans le canton. Est-ce que vous \u00eates compatible avec un ex\u00e9cutif o\u00f9 le compromis prime? \r\n- Des concessions? Mais sur quoi par exemple?\r\n- Est-ce que la gauche de la gauche a vraiment sa place au sein d'un gouvernement? N'est-elle pas plus forte en-dehors? Dans une certaine forme d'opposition?\r\n- Vous dites vouloir apporter une alternative \u00e9cologiste, sociale ET f\u00e9ministe. Est-ce qu'il n'aurait pas fallu pr\u00e9senter une femme?\r\n- Vous pesez \u00e0 peine 5% dans le paysage politique... Et vous \u00eates divis\u00e9s... Vos cousins du POP ont aussi lanc\u00e9 une candidate... Ana\u00efs Timoft\u00e9. On la recevra demain d'ailleurs. Pourquoi ne pas avoir propos\u00e9 un candidat commun?\r\n-On compte aujourd'hui 3 candidats de gauche pour cette \u00e9lection. Avec votre candidature, est-ce que ce n'est pas prendre le risque de diviser les voix et de perdre la majorit\u00e9 de gauche au conseil d'\u00e9tat sachant qu'en face il n'y aura qu'un seul candidat de droite et un centriste?\r\n-Au deuxi\u00e8me tour, vous soutiendrez la socialiste Rebecca Ruiz?\r\n-On le disait hier et ce matin encore, une candidature dans une compl\u00e9mentaire peut servir de tremplin pour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... Vous serez candidat en octobre?", "durationSec": 436, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10108463", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Succession de Pierre-Yves Maillard: interview de Jean-Michel Dolivo / FOR_2019-01-09T18:02:00_developpement-4", "Forum du 09.01.2019"], "alternativeSummary": ["Les Vaudois choisiront le 17 mars leur nouveau conseiller d'Etat pour remplacer le socialiste Pierre-Yves Maillard. Cinq candidats seront en lice, dont le d\u00e9put\u00e9 Jean-Michel Dolivo, membre de Solidarit\u00e9s. Son interview."], "variantIds": ["ece-10108463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:06Z", "speechToTexts": ["16.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSuite ce soir de nos entretiens en vue de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement Vaudois, le 17 mars les citoyens de ce canton choisiront le ou la successeur du socialiste Pierre-Yves Maillard Sauf surprise, ils seront 5 candidats en lice lundi nous recevions Rebecca Ruiz la socialiste hier le PDC Axel Marion et ce soir le d\u00e9put\u00e9 Jean-Michel Dolivo membre de solidarit\u00e9s bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le candidat de la coalition d'Ensemble \u00e0 gauche, on peut pas dire vous \u00eates \u00e0 votre coup de \u00e7a parce que c'est la 3\u00e8me fois que vous vous pr\u00e9sentez au Conseil d'\u00c9tat qu'est -ce qui vous motive encore aujourd'hui \u00e0 vous lancer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [89%] :\r\nEh bien, ce qui me motive, et ce qui motive ressemble \u00e0 gauche c'est le n\u00e9cessit\u00e9 aujourd'hui de pr\u00e9senter une alternative \u00e0 gauche, \u00e9cologiste, f\u00e9ministe, sociale et solidaire et antiraciste et en entendant votre pr\u00e9d\u00e9cesseur, enfin le celui qui est intervenue l\u00e0 le professeur sur la question des \u00e9cailles et dol\u00e9ances et des des gilets jaunes, je dirais que nous faisons un constat qui est aussi identique \u00e0 aux gilets jaunes, c'est-\u00e0-dire ordurier le gilet jaune, je porterai le gilet jaune parce que nous constatons un accroissement des in\u00e9galit\u00e9s sociales insupportables aujourd'hui un accroissement des injustices fiscales et \u00e9galement un \u00e9puisement des ressources et des d\u00e9penses et une d\u00e9pendance mortif\u00e8re aux \u00e9nergies fossiles et nucl\u00e9aires, donc nous nous constatons aujourd'hui que cette soci\u00e9t\u00e9 court au d\u00e9sastre et qu'il s'agit aujourd'hui de lui donner une autre perspective que celle, simplement de la marchandise, de la consommation \u00e0 tout crin et du du du chacun pour soi qui en fait est construit des in\u00e9galit\u00e9s toujours plus importantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [94%] :\r\nQuelles mesures concr\u00e8tes pour am\u00e9liorer le quotidien des Vaudois et surtout quelles mesures qui vous diff\u00e9rencie du Parti socialiste alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [91%] :\r\nPremi\u00e8res mesures que nous pourrions proposer c'est pour lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s sociales, de mettre en place un salaire minimum cantonal de 4500 francs nets de fa\u00e7on \u00e0 ce que celles et ceux qui travaillent puissent r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins, \u00e0 la fin du mois et n'est pas des difficult\u00e9s \u00e9normes \u00e0 payer ce qui est absolument n\u00e9cessaire pour elle ou pour eux, c'est un minimum, nous semble -t-il, que ce cas ces 4500 francs Net par mois, un autre exemple qui nous para\u00eet tr\u00e8s important, c'est d'agir contre la redistribution au profit des plus riches de la les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'imposition et de ce point de vue RFF inquiet au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais qui au niveau cantonal, r\u00e9forme fiscale, la RIE III, enfin qui est devenu RFFA, qui est une une une r\u00e9duction massive de l'imposition sur les b\u00e9n\u00e9fices des entreprises et qui s'est d\u00e9j\u00e0 produit dans le canton de Vaud a des effets catastrophiques pour les recettes de l'\u00c9tat et pour les services publics en g\u00e9n\u00e9ral et pour les usagers des services publics, si je prends un exemple c'est tout concret c'est veut dire que, on a moins d'argent pour la sant\u00e9, moins d'argent pour les \u00e9coles, il y a moins d'infirmi\u00e8res qui, il y a une se dote sous- dotation des de la sant\u00e9, du fait que les recettes de l'\u00c9tat sont insuffisants, donc \u00e7a va tomber cette cette RFFA comme la Rio 3 vaudoise sur les conditions des salari\u00e9s des services publics, mais aussi la les possibilit\u00e9s pour les usagers, d'avoir un service de sant\u00e9 convenable ou un syst\u00e8me de formation qui correspond \u00e0 leurs besoins, donc \u00e7a, ces 2 exemples de ce que \u00e7a a comme cons\u00e9quence cette politique n\u00e9olib\u00e9rale, c'est la derni\u00e8re d\u00e9cennie, donc je j'insiste l\u00e0- dessus parce que nous avons des propositions concr\u00e8tes et je donne un autre exemple sur les faits, il y a la question du f\u00e9minisme, il y a aujourd'hui en pr\u00e9paration une gr\u00e8ve le 14 juin 2019 une gr\u00e8ve f\u00e9ministe, h\u00e9 bien il y a aussi la des mesures \u00e0 prendre, imm\u00e9diates, par exemple, un contr\u00f4le suppl\u00e9mentaire des questions d'\u00e9galit\u00e9 dans le secteur priv\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a implique l'un l'engagement par exemple d'inspecteurs ou d'inspectrice qui pourrait mettre en oeuvre la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 de mani\u00e8re plus cons\u00e9quentes que ce qui est aujourd'hui le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [87%] :\r\nAlors, avec ou sans gilet jaune, Jean-Michel Dolivo, vous risqueriez de de d\u00e9tonner dans ce dans ce conseil d'\u00e9tat o\u00f9 r\u00e8gne la culture du compromis, le fameux compromis \u00e0 la vaudoise, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 \u00e7a, vous assumez rien ce r\u00f4le de renverser heures de table. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait dans le sens o\u00f9 nous allons travailler, c'est notre projet avec celles et ceux, Demba qui agissent et qui s'organisent les moules ils mouvements f\u00e9ministes, j'ai dit les mouvements qui d\u00e9fendent les migrants et de ce point de vue -l\u00e0, c'est ce qui nous donnera la force si Ensemble \u00e0 gauche, c'est son repr\u00e9sentant \u00e9lu au gouvernement de s'd\u00e9ssayer de faire de mener une autre politique que celle des partis institutionnels de la gauche institutionnelle de la gauche, au fond, qui m\u00e8ne une politique de droite, comme on l'a vu, depuis un certain nombre de de 2 d\u00e9cennies dans ce camp. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [92%] :\r\nDonc vous avez beaucoup insist\u00e9 sur le fait que vous souhaitez, proposer une alternative f\u00e9ministe est -ce que vous n'auriez pas d\u00fb alors pr\u00e9senter une femme alors que le Parti socialiste lui pr\u00e9sente une femme Rebecca Ruiz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [90%] :\r\nEh bien, Ensemble \u00e0 gauche \u00e0 choisir un candidat, un candidat qui d\u00e9fend les droits des femmes et qui d\u00e9fend les luttes des femmes contre le sexisme contre le patriarcat contre les violences dont elles sont victimes alors malheureusement le fait d'\u00eatre femme, en tant que tels, ne signifie pas forc\u00e9ment qu'on d\u00e9fend les droits et que des femmes et les f\u00e9ministes si progr\u00e8s Carolis on peut constater malheureusement qu'elle a soutenu la r\u00e9forme qui s'appelait PV vague That qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le peuple, mais qui, une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [73%] :\r\nDonc, avec ce n'est pas f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [88%] :\r\nEn tout cas sur ce point- l\u00e0, elle d\u00e9fendait pas les droits des femmes, aid\u00e9s par exemple Karin Keller sous terre la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale lib\u00e9ral- radical, on peut pas dire que les femmes, mais on peut pas dire qu'elle d\u00e9fend les droits des femmes et l'\u00e9galit\u00e9, donc \u00eatre femme le signifie pas forc\u00e9ment d\u00e9fense de mani\u00e8re cons\u00e9quente des revendications les des femmes et des droits des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [90%] :\r\nDerni\u00e8re question, Jean-Michel Dolivo, voil\u00e0 vous la la la gauche de la gauche part divis\u00e9e dans dans cette course \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard, avec un candidat d'Ensemble \u00e0 gauche une candidate du POPB, \u00e7a, ce sera forc\u00e9ment un handicap. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [87%] :\r\nCertes l'ensemble, la gauche a d\u00e9plor\u00e9 le fait qu'une de ses composantes ne participe pas \u00e0 la campagne unitaire puisque d'Ensemble \u00e0 Gauche, c'est d\u00e9croissance alternative la Riviera solidarit\u00e9s \u00e9cologie Yverdon-les-Bains et solidarit\u00e9s vous ces 3 composantes : il avait une 4\u00e8me le P O P qui a choisi de partir seul, on fait ce constat en prend acte, ce qui ce qui est important, c'est que nos propositions, qu'elle soit en terme \u00e9cologiste, notamment, par exemple, la, la, la, le, le fait que, il y a des transports publics gratuits r\u00e9gionaux qui sont introduits dans le canton comme une proposition d'Ensemble \u00e0 gauche ou d'autres propositions peuvent trouver un \u00e9cho et si la gauche radicale \u00e0 2 candidats, h\u00e9 bien, nous esp\u00e9rons que cette gauche radicale pourra avoir le r\u00e9sultat le plus important possible en d\u00e9veloppant ce type de revendication, ce type de proposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [92%] :\r\nJean-Michel Dolivo, candidat au Conseil d'\u00c9tat Vaudois la compl\u00e9mentaire on rappelle, c'est le 17 mars je vous souhaite une excellente soir\u00e9e merci nous ont rejoints. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e aux auditeurs et aux auditrices. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-10T01:42:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dolivo, Jean-Michel", "role": "D\u00e9put\u00e9 Gd Conseil Solidarit\u00e9s VD, Avocat ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1732104", "internalArchiveId": "AA1810732003", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sp\u00e9cial votation : trop de b\u00e9ton dans nos campagnes ?", "publicationDate": "2019-01-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur l'initiative populaire des Jeunes Verts intitul\u00e9e \"Stop mitage\" soumise \u00e0 votation populaire le 10 f\u00e9vrier 2019. Pour les d\u00e9fenseurs de l'initiative il faut en finir avec le mitage du territoire tandis que les opposants trouvent que l'initiative nuirait au d\u00e9veloppement \u00e9conomique.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10126137", "imageURL": "http://www.rts.ch/10126136.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "MITAGE DU TERRITOIRE", "\u00c9COLOGIE", "POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT", "D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Sp\u00e9cial votation: trop de b\u00e9ton dans nos campagnes?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Chaque jour, l\u2019\u00e9quivalent de huit terrains de foot sont b\u00e9tonn\u00e9s en Suisse. C\u2019est trop, beaucoup trop pour les Jeunes Verts suisses qui veulent en finir avec le mitage du territoire. Alors faut-il d\u00e9sormais compenser toute nouvelle zone constructible en rendant \u00e0 la nature une surface \u00e9quivalente? C\u2019est la question \u00e0 laquelle vous devrez r\u00e9pondre le 10 f\u00e9vrier prochain dans les urnes.", "09.01.2019- Sp\u00e9cial votation : trop de b\u00e9ton dans nos campagnes ?"], "variantIds": ["ece-10126137"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-17T10:32:54Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:22:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:22:06  10:00:26:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Jusqu'o\u00f9 le b\u00e9ton ?\r\n\r\n10:00:26:06  10:00:29:01\r\n{\\an1}Jusqu'o\u00f9 la ville\r\net jusqu'o\u00f9 les champs\r\n\r\n10:00:29:03  10:00:31:08\r\n{\\an1}dans une Suisse qui se d\u00e9veloppe ?\r\n\r\n10:00:31:10  10:00:35:15\r\n{\\an1}C'est la question que vous posent les\r\nJeunes Verts, le 10 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n10:00:35:17  10:00:38:22\r\n{\\an1}Faut-il stopper l'extension\r\ndes zones \u00e0 b\u00e2tir\r\n\r\n10:00:39:00  10:00:41:05\r\n{\\an1}et le graver dans la Constitution ?\r\n\r\n10:00:41:07  10:00:43:20\r\n{\\an1}Autrement dit,\r\ntrop de b\u00e9ton dans nos campagnes ?\r\n\r\n10:00:43:22  10:00:46:14\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir.\r\n\r\n10:00:46:16  10:00:50:06\r\n{\\an1}Je suis ravi de vous retrouver\r\npour une nouvelle ann\u00e9e,\r\n\r\n10:00:50:08  10:00:54:11\r\n{\\an1}avec une nouveaut\u00e9: d\u00e9sormais\r\nnous serons toujours en direct.\r\n\r\n10:00:54:12  10:00:58:03\r\n{\\an1}Comme vous le voyez \u00e9crit l\u00e0.\r\n\r\n10:00:58:05  10:01:02:19\r\n{\\an1}Du direct pour vous donner la parole.\r\n\r\n10:01:02:21  10:01:05:07\r\n{\\an1}Cette \u00e9mission on la fait avec vous.\r\n\r\n10:01:05:09  10:01:10:04\r\n{\\an1}Alors Facebook, Twitter:\r\n#RTSinfrarouge.\r\n\r\n10:01:10:06  10:01:13:13\r\n{\\an1}Puis du direct\r\npour faire peur \u00e0 nos invit\u00e9s.\r\n\r\n10:01:14:13  10:01:18:12\r\n{\\an1}Kevin Morisod,\r\ncopr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses\r\n\r\n10:01:18:14  10:01:21:02\r\n{\\an1}et du comit\u00e9 de l'initiative\r\n\"Stopper le mitage\".\r\n\r\n10:01:21:04  10:01:23:21\r\n{\\an1}Il d\u00e9fend un texte\r\nqui r\u00e9pond \u00e0 un besoin urgent.\r\n\r\n10:01:24:06  10:01:26:15\r\n{\\an1}Olivier Feller,\r\nconseiller national PLR/VD,\r\n\r\n10:01:26:17  10:01:29:05\r\n{\\an1}copr\u00e9sident du comit\u00e9\r\n\"NON \u00e0 l'initiative\".\r\n\r\n10:01:29:07  10:01:32:23\r\n{\\an1}Il combat une solution\r\nqu'il juge dangereuse pour la Suisse\r\n\r\n10:01:33:01  10:01:34:15\r\n{\\an1}et son d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:01:34:22  10:01:37:09\r\n{\\an1}Carlo Sommaruga,\r\npr\u00e9sident de l'Asloca,\r\n\r\n10:01:37:11  10:01:40:06\r\n{\\an1}il juge que la Constitution\r\nn'est pas de trop\r\n\r\n10:01:40:08  10:01:44:09\r\n{\\an1}pour prot\u00e9ger les sols\r\net encourager l'habitat \u00e9cologique.\r\n\r\n10:01:44:16  10:01:48:21\r\n{\\an1}G\u00e9raldine Marchand-Balet, conseill\u00e8re\r\nnationale PDC valaisanne.\r\n\r\n10:01:48:23  10:01:51:07\r\n{\\an1}Elle s'oppose\r\n\u00e0 de nouvelles contraintes\r\n\r\n10:01:51:09  10:01:53:18\r\n{\\an1}pour les collectivit\u00e9s\r\net particuliers.\r\n\r\n10:01:54:02  10:01:57:13\r\n{\\an1}En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission,\r\nnous accueillerons Dominique Bourg,\r\n\r\n10:01:57:15  10:02:01:02\r\n{\\an1}professeur \u00e0 l'UNIL, qui nous dira\r\nque notre rapport \u00e0 la nature\r\n\r\n10:02:01:04  10:02:03:06\r\n{\\an1}est en train de changer.\r\n\r\n10:02:03:17  10:02:06:22\r\n{\\an1}Et enfin J\u00e9r\u00f4me Chenal,\r\narchitecte et urbaniste.\r\n\r\n10:02:07:00  10:02:10:23\r\n{\\an1}Il partagera ses doutes\r\nsur les fausses bonnes id\u00e9es,\r\n\r\n10:02:11:01  10:02:14:00\r\n{\\an1}sur la densification\r\ncomme solution miracle,\r\n\r\n10:02:14:02  10:02:16:22\r\n{\\an1}et sa foi\r\nen des solutions \u00e9quilibr\u00e9es.\r\n\r\n10:02:17:00  10:02:19:10\r\n{\\an1}Merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous !\r\n\r\n10:02:22:02  10:02:28:23\r\n{\\an1}D'ordinaire, j'aime bien\r\nvous entendre tout de suite.\r\n\r\n10:02:29:01  10:02:33:06\r\n{\\an1}Mais aujourd'hui, puisque nous allons\r\nparler d'un texte simple,\r\n\r\n10:02:33:08  10:02:38:07\r\n{\\an1}je vous propose de commencer par\r\ntout comprendre de cette initiative.\r\n\r\n10:02:38:09  10:02:41:03\r\n{\\an1}-La LAT, la loi sur l'am\u00e9nagement\r\ndu territoire.\r\n\r\n10:02:41:05  10:02:43:11\r\n{\\an1}C'est elle qui d\u00e9finit\r\n\u00e0 quoi vont ressembler\r\n\r\n10:02:43:13  10:02:49:13\r\n{\\an1}nos campagnes et nos villes.\r\n\r\n10:02:49:15  10:02:53:21\r\n{\\an1}Elle r\u00e9git les zones \u00e0 b\u00e2tir,\r\nsoit 5 % de la surface du pays.\r\n\r\n10:02:53:23  10:02:56:14\r\n{\\an1}La LAT a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9e en 2013.\r\n\r\n10:02:56:16  10:02:59:20\r\n{\\an1}Son principe: les zones \u00e0 b\u00e2tir\r\ndoivent correspondre\r\n\r\n10:02:59:22  10:03:03:03\r\n{\\an1}aux besoins de la population\r\npour les 15 prochaines ann\u00e9es\r\n\r\n10:03:03:05  10:03:07:11\r\n{\\an1}et les zones surdimensionn\u00e9es\r\ndoivent \u00eatre r\u00e9duites.\r\n\r\n10:03:08:14  10:03:12:05\r\n{\\an1}Les Jeunes Verts\r\nr\u00e9clament un nouveau tour de vis\r\n\r\n10:03:12:07  10:03:15:01\r\n{\\an1}pour arr\u00eater l'\u00e9talement urbain.\r\n\r\n10:03:15:03  10:03:19:09\r\n{\\an1}Ils ont deux revendications.\r\n\r\n10:03:26:05  10:03:28:10\r\n{\\an1}Lorsqu'on pr\u00e9voit\r\nune nouvelle zone \u00e0 b\u00e2tir,\r\n\r\n10:03:28:11  10:03:32:02\r\n{\\an1}il faut d\u00e9classer un terrain\r\nconstructible \u00e9quivalent\r\n\r\n10:03:32:04  10:03:34:09\r\n{\\an1}pour le rendre \u00e0 la nature.\r\n\r\n10:03:34:11  10:03:37:06\r\n{\\an1}Il reste 300 km2\r\nde zones \u00e0 b\u00e2tir vierges,\r\n\r\n10:03:37:08  10:03:40:07\r\n{\\an1}l'\u00e9quivalent du canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:03:40:09  10:03:43:22\r\n{\\an1}Ca permettrait de loger\r\n1,5 mio d'habitants.\r\n\r\n10:03:44:00  10:03:45:20\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me revendication.\r\n\r\n10:03:49:00  10:03:53:22\r\n{\\an1}On sur\u00e9l\u00e8ve les b\u00e2timents existants,\r\non favorise les \u00e9coquartiers.\r\n\r\n10:03:54:00  10:03:59:16\r\n{\\an1}On interdit toute construction\r\nhors zones \u00e0 b\u00e2tir,\r\n\r\n10:03:59:18  10:04:05:06\r\n{\\an1}sauf si elle est indispensable\r\n\u00e0 l'exploitation du sol.\r\n\r\n10:04:05:08  10:04:12:06\r\n{\\an1}Pour plus de poids, on inscrit cela\r\ndans la Constitution.\r\n\r\n10:04:15:09  10:04:21:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: Kevin Morisod, le monde\r\nbouge, la Suisse se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n10:04:21:02  10:04:25:16\r\n{\\an1}Pourquoi voulez-vous stopper\r\npour toujours\r\n\r\n10:04:25:18  10:04:31:20\r\n{\\an1}l'extension des zones \u00e0 b\u00e2tir ?\r\n\r\n10:04:31:22  10:04:44:04\r\n{\\an1}K.MORISOD: On b\u00e9tonne chaque jour\r\nl'\u00e9quivalent de 8 terrains de\r\n\r\n10:04:44:08  10:04:46:15\r\n{\\an1}football.\r\nCe rythme-l\u00e0 est toujours maintenu\r\n\r\n10:04:46:19  10:04:50:11\r\n{\\an1}malgr\u00e9 les diff\u00e9rentes r\u00e9formes\r\nqu'on essaie d'inscrire ces derni\u00e8res\r\n\r\n10:04:50:14  10:04:53:11\r\n{\\an1}ann\u00e9es.\r\n\u00c0 ce rythme-l\u00e0, d'ici 50 ans,\r\n\r\n10:04:53:15  10:04:59:11\r\n{\\an1}on aura b\u00e9tonn\u00e9 l'\u00e9quivalent du\r\ncanton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:04:59:14  10:05:03:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous dites qu'il y a des\r\nlois, mais ce ne sont pas des\r\n\r\n10:05:03:08  10:05:09:06\r\n{\\an1}petites lois.\r\n\r\n10:05:11:22  10:05:15:18\r\n{\\an1}K.MORISOD: C'est une loi qui a des\r\neffets dont nous sommes satisfaits,\r\n\r\n10:05:15:22  10:05:18:11\r\n{\\an1}mais qui est bas\u00e9e sur la\r\nplanification \u00e0 15 ans.\r\n\r\n10:05:18:14  10:05:22:15\r\n{\\an1}C'est un moteur de l'\u00e9talement\r\nurbain.\r\n\r\n10:05:22:19  10:05:26:11\r\n{\\an1}Il va permettre tous les 15 ans de\r\nrouvrir de nouvelles zones \u00e0 b\u00e2tir\r\n\r\n10:05:26:15  10:05:30:11\r\n{\\an1}et de continuer \u00e0 prendre des terres\r\nagricoles.\r\n\r\n10:05:30:14  10:05:35:17\r\n{\\an1}Or, la r\u00e9alit\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n10:05:35:21  10:05:41:19\r\n{\\an1}c'est que le sol est une ressource\r\nlimit\u00e9e.\r\n\r\n10:05:46:02  10:05:50:00\r\n{\\an1}l'id\u00e9e de cette r\u00e9vision, reste bas\u00e9e\r\nsur le principe qu'on a une surface\r\n\r\n10:05:50:04  10:05:56:02\r\n{\\an1}illimit\u00e9e.\r\n\r\n10:05:57:21  10:06:01:11\r\n{\\an1}Les cantons ont des fronti\u00e8res.\r\nOn doit trouver un \u00e9quilibre entre\r\n\r\n10:06:01:15  10:06:05:16\r\n{\\an1}les zones \u00e0 b\u00e2tir et les for\u00eats.\r\n\r\n10:06:05:20  10:06:11:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Olivier Feller,\r\n\r\n10:06:11:12  10:06:13:15\r\n{\\an1}quand on vous dit qu'il faut dire\r\nstop,\r\n\r\n10:06:13:19  10:06:19:15\r\n{\\an1}il a peut-\u00eatre pas tort.\r\n\r\n10:06:22:05  10:06:28:05\r\n{\\an1}On ne peut pas dire que 300 km2\r\nsuffisent ?\r\n\r\n10:06:30:00  10:06:34:11\r\n{\\an1}O.FELLER: On construit des \u00e9coles,\r\ndes logements...\r\n\r\n10:06:34:14  10:06:38:12\r\n{\\an1}On construit des infrastructures de\r\nmobilit\u00e9.\r\n\r\n10:06:38:16  10:06:42:10\r\n{\\an1}On construit des infrastructures qui\r\nsont utiles\r\n\r\n10:06:42:13  10:06:45:23\r\n{\\an1}\u00e0 la population dans son ensemble.\r\n\r\n10:06:46:03  10:06:52:01\r\n{\\an1}Il y a une allusion faite...\r\n\r\n10:06:52:07  10:06:55:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Les routes et le rail ne\r\nsont pas compt\u00e9s dans les zones \u00e0\r\n\r\n10:06:56:02  10:06:59:18\r\n{\\an1}b\u00e2tir dont on a parl\u00e9 tout \u00e0\r\nl'heure.\r\n\r\n10:06:59:22  10:07:03:17\r\n{\\an1}O.FELLER: Les h\u00f4pitaux et les \u00e9coles\r\nsont ce qui est construit dans les\r\n\r\n10:07:03:21  10:07:06:13\r\n{\\an1}zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\nCes infrastructures sont utiles \u00e0 la\r\n\r\n10:07:06:17  10:07:09:14\r\n{\\an1}population et sont construites dans\r\ndes zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n10:07:09:18  10:07:11:21\r\n{\\an1}Ce sont des terrains \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n10:07:12:01  10:07:15:11\r\n{\\an1}La zone \u00e0 b\u00e2tir aujourd'hui en\r\nSuisse\r\n\r\n10:07:15:14  10:07:19:10\r\n{\\an1}repr\u00e9sente 5 % de l'ensemble de la\r\nsurface du territoire de notre pays.\r\n\r\n10:07:19:13  10:07:25:11\r\n{\\an1}C'est relativement peu.\r\n\r\n10:07:34:11  10:07:38:04\r\n{\\an1}Quand j'entends Monsieur Morisod,\r\nj'ai l'impression qu'il veut geler\r\n\r\n10:07:38:08  10:07:41:23\r\n{\\an1}pour toujours et sans limite dans le\r\ntemps les zones \u00e0 b\u00e2tir est lui\r\n\r\n10:07:42:03  10:07:44:15\r\n{\\an1}aussi stopp\u00e9 les constructions\r\nen tant que telles.\r\n\r\n10:07:44:17  10:07:51:19\r\n{\\an1}K.MORISOD: Ce n'est pas\r\nle but de l'initiative.\r\n\r\n10:07:52:14  10:07:56:08\r\n{\\an1}Il y a 300 km2 de zones \u00e0 b\u00e2tir qui\r\nserviront encore \u00e0 b\u00e2tir pour la\r\n\r\n10:07:56:11  10:07:59:19\r\n{\\an1}suite.\r\n\r\n10:07:59:23  10:08:04:14\r\n{\\an1}5 % du territoire en Suisse est\r\nutilis\u00e9 pour les zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n10:08:04:18  10:08:09:23\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de montagnes en\r\nSuisse o\u00f9 on ne peut pas construire.\r\n\r\n10:08:10:03  10:08:12:22\r\n{\\an1}Quand on pond\u00e8re la quantit\u00e9 de zones\r\n\u00e0 b\u00e2tir,\r\n\r\n10:08:13:02  10:08:19:00\r\n{\\an1}on se rend compte que le taux de\r\nzone \u00e0 b\u00e2tir\r\n\r\n10:08:19:04  10:08:25:04\r\n{\\an1}est \u00e9lev\u00e9 en comparaison avec les\r\nautres pays de l'OCDE.\r\n\r\n10:08:33:06  10:08:35:03\r\n{\\an1}La question que pose l'initiative,\r\n\r\n10:08:35:05  10:08:38:19\r\n{\\an1}c'est de se dire que nous avons un\r\npoule de 350 km2 pour construire.\r\n\r\n10:08:38:21  10:08:40:20\r\n{\\an1}Il faut utiliser ce poule plut\u00f4t que\r\n\r\n10:08:41:00  10:08:44:11\r\n{\\an1}de continuer une logique qui\r\nconsiste \u00e0 ouvrir de nouvelles zones\r\n\r\n10:08:44:15  10:08:50:13\r\n{\\an1}\u00e0 b\u00e2tir.\r\nA.FAVRE: La fameuse LAT\r\n\r\n10:08:50:17  10:08:56:04\r\n{\\an1}consacre le principe de limiter\r\nl'extension du b\u00e2ti.\r\n\r\n10:08:56:08  10:09:00:11\r\n{\\an1}On sait le psychodrame que \u00e7a a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:09:00:15  10:09:05:13\r\n{\\an1}Est-ce qu'il faut mettre un article\r\nconstitutionnel par-dessus tout \u00e7a ?\r\n\r\n10:09:05:17  10:09:08:09\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: Il le faut pour un\r\nmotif tr\u00e8s simple.\r\n\r\n10:09:08:12  10:09:10:15\r\n{\\an1}Les majorit\u00e9s politiques \u00e0 Berne\r\n\r\n10:09:10:19  10:09:12:20\r\n{\\an1}sont une majorit\u00e9 qui s'oppose\r\n\r\n10:09:13:00  10:09:18:20\r\n{\\an1}\u00e0 ce genre de r\u00e9forme.\r\n\r\n10:09:19:12  10:09:23:06\r\n{\\an1}En passant de la LAT 1 \u00e0 la LAT 2,\r\n\r\n10:09:23:10  10:09:28:11\r\n{\\an1}dans les 2 consultations qui ont \u00e9t\u00e9\r\nmen\u00e9es,\r\n\r\n10:09:28:14  10:09:34:12\r\n{\\an1}ils se sont oppos\u00e9s \u00e0 la r\u00e9forme.\r\n\r\n10:09:37:18  10:09:42:07\r\n{\\an1}On a d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit noir sur blanc\r\n\r\n10:09:42:11  10:09:48:09\r\n{\\an1}qu'on ne voulait pas de cette LAT.\r\n\r\n10:09:52:11  10:09:56:01\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il faut se dire qu'on\r\ndoit fixer un certain nombre de\r\n\r\n10:09:56:05  10:09:59:21\r\n{\\an1}principes dans la constitution.\r\nIl y a 3 principes.\r\n\r\n10:10:00:01  10:10:05:23\r\n{\\an1}C'est dans les zones \u00e0 b\u00e2tir qu'on\r\nconcentre les constructions.\r\n\r\n10:10:07:11  10:10:11:07\r\n{\\an1}Ensuite, on a la zone agricole qui\r\ndoit \u00eatre affect\u00e9e \u00e0 la production\r\n\r\n10:10:11:11  10:10:13:13\r\n{\\an1}agricole de qualit\u00e9.\r\n\r\n10:10:13:17  10:10:17:07\r\n{\\an1}Et finalement, on a une limite qui\r\nest fix\u00e9e dans la constitution.\r\n\r\n10:10:17:11  10:10:22:14\r\n{\\an1}On dit que c'est p\u00e9renne, c'est\r\nvrai.\r\n\r\n10:10:22:18  10:10:26:07\r\n{\\an1}Mais si demain il y a urgence, on\r\npourra modifier la constitution.\r\n\r\n10:10:26:11  10:10:29:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: rien n'est d\u00e9finitif.\r\n\r\n10:10:29:19  10:10:32:18\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: C'est plus compliqu\u00e9\r\nque de changer la loi,\r\n\r\n10:10:32:22  10:10:37:16\r\n{\\an1}car \u00e7a se fait pas par la majorit\u00e9.\r\n\r\n10:10:37:20  10:10:43:18\r\n{\\an1}La d\u00e9fense du droit du bail, cette\r\nmajorit\u00e9\r\n\r\n10:10:47:15  10:10:51:02\r\n{\\an1}est aujourd'hui de r\u00e9duire un\r\ncertain nombre de protections des\r\n\r\n10:10:51:06  10:10:53:19\r\n{\\an1}locataires.\r\n\u00c7a montre qu'il faut faire attention\r\n\r\n10:10:53:23  10:10:59:21\r\n{\\an1}les lois sont plus facilement\r\nd\u00e9faites que la constitution.\r\n\r\n10:11:02:13  10:11:06:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Un internaute nous dit\r\nqu'il faut sauvegarder ce qu'il nous\r\n\r\n10:11:06:11  10:11:08:13\r\n{\\an1}reste.\r\nC'est un cri du coeur.\r\n\r\n10:11:08:17  10:11:14:08\r\n{\\an1}G.MARCHAND-BALET: Ce n'est pas aussi\r\nsimple que \u00e7a.\r\n\r\n10:11:14:11  10:11:17:14\r\n{\\an1}La densification ne r\u00e9pond pas \u00e0\r\ntous les besoins en termes\r\n\r\n10:11:17:18  10:11:19:21\r\n{\\an1}d'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n10:11:20:01  10:11:25:13\r\n{\\an1}Monsieur Sommaruga veut parler des\r\nmajorit\u00e9s politiques.\r\n\r\n10:11:25:17  10:11:29:11\r\n{\\an1}Ici, on repr\u00e9sente largement une\r\nmajorit\u00e9 politique au-del\u00e0 du PLR et\r\n\r\n10:11:29:14  10:11:31:17\r\n{\\an1}du PDC.\r\n\r\n10:11:31:21  10:11:35:16\r\n{\\an1}Une bonne partie du parti socialiste\r\ns'oppose aussi \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n10:11:35:20  10:11:41:18\r\n{\\an1}Le maire de Gen\u00e8ve s'y oppose\r\n\u00e9galement.\r\n\r\n10:11:44:00  10:11:50:00\r\n{\\an1}C'est un sujet tr\u00e8s controvers\u00e9.\r\n\r\n10:11:53:07  10:11:56:09\r\n{\\an1}L'union suisse des paysans, les\r\nvilles et les cantons,\r\n\r\n10:11:56:12  10:11:58:15\r\n{\\an1}tout le monde s'y oppose.\r\n\r\n10:11:58:19  10:12:03:23\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me prioritaire de cette\r\ninitiative,\r\n\r\n10:12:04:03  10:12:07:11\r\n{\\an1}vous dites que vous \u00eates satisfaits\r\nde l'application de la LAT.\r\n\r\n10:12:07:15  10:12:09:19\r\n{\\an1}Mais les cantons et les communes\r\n\r\n10:12:09:23  10:12:15:11\r\n{\\an1}ont pris...\r\n\r\n10:12:15:14  10:12:21:12\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: M\u00eame Doris Leuthard l'a\r\ndit.\r\n\r\n10:12:23:02  10:12:26:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: La LAT r\u00e9form\u00e9e en 2013 n'a\r\npas port\u00e9 tous ses effets.\r\n\r\n10:12:26:14  10:12:32:12\r\n{\\an1}G.MARCHAND-BALET: c'est normal.\r\n\r\n10:12:32:17  10:12:37:11\r\n{\\an1}Les cantons pr\u00e9parent leur plan\r\nd'urbanisation.\r\n\r\n10:12:37:14  10:12:41:17\r\n{\\an1}Nous sommes tous des politiciens\r\nautour de la table.\r\n\r\n10:12:41:21  10:12:45:13\r\n{\\an1}Nous savons tr\u00e8s bien le temps que\r\nprend la mise en application de la\r\n\r\n10:12:45:17  10:12:49:21\r\n{\\an1}loi.\r\nLes premiers effets sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n10:12:50:01  10:12:53:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: En gelant la LAT avait \u00e9t\u00e9\r\nun psychodrame, la loi Lex Weber,\r\n\r\n10:12:53:22  10:12:56:20\r\n{\\an1}vous en savez quelque chose.\r\n\r\n10:12:57:00  10:13:00:09\r\n{\\an1}Pourquoi c'est si difficile\r\nd'accepter d'arr\u00eater de b\u00e9tonner la\r\n\r\n10:13:00:12  10:13:04:15\r\n{\\an1}Suisse ?\r\n\r\n10:13:04:19  10:13:10:17\r\n{\\an1}G.MARCHAND-BALET: Le Valais\r\na v\u00e9cu un psychodrame.\r\n\r\n10:13:12:04  10:13:18:04\r\n{\\an1}Nous allons devoir d\u00e9zonner 1000 ha.\r\n\r\n10:13:19:20  10:13:23:03\r\n{\\an1}On attend une augmentation de\r\ncroissance de la population de\r\n\r\n10:13:23:07  10:13:25:06\r\n{\\an1}l'ordre de 60'000 personnes.\r\nCeci dit,\r\n\r\n10:13:25:10  10:13:30:07\r\n{\\an1}les valaisans ont pris conscience de\r\ncet \u00e9tat de fait.\r\n\r\n10:13:30:11  10:13:34:00\r\n{\\an1}Dans les r\u00e9gions o\u00f9 il y a eu un peu\r\nd'abus,\r\n\r\n10:13:34:04  10:13:38:04\r\n{\\an1}les \u00e9l\u00e9ments ont \u00e9t\u00e9 pris en compte.\r\n\r\n10:13:38:08  10:13:41:19\r\n{\\an1}Plus de 30 communes en Valais ont\r\nd\u00e9j\u00e0 modifi\u00e9 leur plan de zone.\r\n\r\n10:13:41:23  10:13:44:02\r\n{\\an1}Ils ont mis en place des\r\nmodifications.\r\n\r\n10:13:44:06  10:13:47:13\r\n{\\an1}Les choses bougent.\r\n\r\n10:13:47:17  10:13:52:02\r\n{\\an1}Il faut prendre le temps et laisser\r\nle temps\r\n\r\n10:13:52:06  10:13:57:06\r\n{\\an1}Pour pouvoir aller jusqu'au bout de\r\ncette mise en application.\r\n\r\n10:13:57:10  10:14:03:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: Kevin Morisod,\r\n\r\n10:14:03:20  10:14:07:06\r\n{\\an1}vous n'avez pas peur de devoir vous\r\nexiler durablement ?\r\n\r\n10:14:07:10  10:14:11:08\r\n{\\an1}K.MORISOD: La lex Weber\r\n\r\n10:14:11:11  10:14:15:06\r\n{\\an1}\u00e9tait une initiative qui concernait\r\nbeaucoup le Valais.\r\n\r\n10:14:15:10  10:14:18:12\r\n{\\an1}La loi sur l'am\u00e9nagement du\r\nterritoire,\r\n\r\n10:14:18:16  10:14:24:14\r\n{\\an1}la r\u00e9vision concerne aussi beaucoup\r\nle Valais.\r\n\r\n10:14:24:20  10:14:29:17\r\n{\\an1}C'est int\u00e9ressant de dire qu'il y a\r\ndes premiers effets satisfaisants.\r\n\r\n10:14:29:21  10:14:35:19\r\n{\\an1}Actuellement, quand on n'a plus mis\r\nen application cette loi,\r\n\r\n10:14:41:02  10:14:45:01\r\n{\\an1}tant que les cantons n'avaient pas\r\nde plan directeur,\r\n\r\n10:14:45:03  10:14:48:09\r\n{\\an1}ils devaient\r\nappliquer le plan stop mitage.\r\n\r\n10:14:48:12  10:14:52:06\r\n{\\an1}Potentiellement, la loi a un effet\r\npositif car elle va dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n10:14:52:10  10:14:54:23\r\n{\\an1}Mais le probl\u00e8me,\r\n\r\n10:14:55:03  10:15:00:07\r\n{\\an1}c'est que tout ce travail de\r\nredimensionnement des zones \u00e0 b\u00e2tir,\r\n\r\n10:15:00:11  10:15:03:13\r\n{\\an1}il va \u00eatre jet\u00e9 \u00e0 la poubelle si\r\ndans 15 ans on les rouvre.\r\n\r\n10:15:03:17  10:15:07:05\r\n{\\an1}On aura fait un yo-yo des zones \u00e0\r\nb\u00e2tir\r\n\r\n10:15:07:09  10:15:10:19\r\n{\\an1}plut\u00f4t que d'avoir un syst\u00e8me qui\r\npermet de prot\u00e9ger ces zones.\r\n\r\n10:15:10:23  10:15:16:20\r\n{\\an1}G.MARCHAND-BALET: Dans 15 ans, il\r\naura une nouvelle \u00e9valuation.\r\n\r\n10:15:17:00  10:15:20:06\r\n{\\an1}On a d\u00e9j\u00e0 les consignes tr\u00e8s\r\nclairement dans les communes par\r\n\r\n10:15:20:10  10:15:23:04\r\n{\\an1}rapport aux surfaces \u00e0 b\u00e2tir et au\r\nnombre d'emplois,\r\n\r\n10:15:23:08  10:15:25:13\r\n{\\an1}pour nombre d'habitants.\r\n\r\n10:15:25:17  10:15:28:12\r\n{\\an1}Il y a des crit\u00e8res qui sont pos\u00e9s\r\net qui sont fix\u00e9s.\r\n\r\n10:15:28:16  10:15:30:19\r\n{\\an1}Selon ces chiffres,\r\n\r\n10:15:30:23  10:15:32:21\r\n{\\an1}dans 15 ans,\r\n\r\n10:15:33:01  10:15:35:21\r\n{\\an1}on pourra ou pas d\u00e9bloquer des\r\nautres.\r\n\r\n10:15:36:01  10:15:41:23\r\n{\\an1}\u00c7a veut pas dire que \u00e7a se fera\r\nautomatiquement.\r\n\r\n10:15:43:11  10:15:47:07\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: Vous avez dit tout \u00e0\r\nl'heure que dans le canton du Valais\r\n\r\n10:15:47:11  10:15:50:21\r\n{\\an1}il va falloir d\u00e9zonner et qu'on\r\nallait mettre en r\u00e9serve d'autres\r\n\r\n10:15:51:01  10:15:53:10\r\n{\\an1}m\u00e8tres carr\u00e9s.\r\nSi cette r\u00e9serve est l\u00e0, c'est\r\n\r\n10:15:53:13  10:15:55:16\r\n{\\an1}pourquoi ?\r\n\r\n10:15:55:20  10:15:58:23\r\n{\\an1}Car dans 15 ans on va dire qu'on\r\na pris sur cette r\u00e9serve.\r\n\r\n10:15:59:03  10:16:01:06\r\n{\\an1}C'est \u00e7a le gros probl\u00e8me.\r\n\r\n10:16:01:10  10:16:04:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il essaie de dire\r\nqu'avec la r\u00e8gle mise dans la\r\n\r\n10:16:04:18  10:16:09:23\r\n{\\an1}constitution, ont fait un grand\r\ncalcul des zones \u00e0 b\u00e2tir\r\n\r\n10:16:10:03  10:16:13:16\r\n{\\an1}et que celles qui ont exist\u00e9\r\nencore peuvent aider pour compenser\r\n\r\n10:16:13:20  10:16:15:23\r\n{\\an1}ailleurs.\r\n\r\n10:16:16:03  10:16:19:16\r\n{\\an1}Chez vous, vous avez des zones \u00e0\r\nb\u00e2tir qui sont encore couvertes de\r\n\r\n10:16:19:20  10:16:21:23\r\n{\\an1}vignes.\r\n\r\n10:16:22:03  10:16:24:20\r\n{\\an1}\u00c0 quoi \u00e7a sert ?\r\nOn pourrait les laisser en zone de\r\n\r\n10:16:25:00  10:16:28:01\r\n{\\an1}vignes et construire ailleurs o\u00f9 on\r\nen a besoin.\r\n\r\n10:16:28:05  10:16:34:03\r\n{\\an1}G.MARCHAND-BALET: Nous n'avons pas\r\nbesoin de zone \u00e0 b\u00e2tir chez nous.\r\n\r\n10:16:34:10  10:16:40:10\r\n{\\an1}Vous \u00eates mal tomb\u00e9 pour faire des\r\nremarques sur la commune.\r\n\r\n10:16:42:07  10:16:45:22\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: Ce qu'on constate \u00e0\r\nGen\u00e8ve, c'est que dans le cadre du\r\n\r\n10:16:46:02  10:16:48:05\r\n{\\an1}PAV.\r\n\r\n10:16:48:10  10:16:52:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Un grand projet au centre-\r\nville.\r\n\r\n10:16:52:14  10:16:55:22\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: \u00c7a permet une\r\ndensification avec des immeubles et\r\n\r\n10:16:56:02  10:16:57:00\r\n{\\an1}des activit\u00e9s\r\n\r\n10:16:57:04  10:16:59:16\r\n{\\an1}dans le sens de ce que propose cette\r\ninitiative.\r\n\r\n10:16:59:20  10:17:01:23\r\n{\\an1}C'est l'esprit du temps.\r\n\r\n10:17:02:03  10:17:06:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: Pardon,\r\n\r\n10:17:06:04  10:17:12:02\r\n{\\an1}un internaute dit qu'il faut all\u00e9ger\r\nles normes excessives.\r\n\r\n10:17:14:12  10:17:17:22\r\n{\\an1}On parle de densifier, mais \u00e0 chaque\r\nfois qu'on doit faire une\r\n\r\n10:17:18:02  10:17:21:15\r\n{\\an1}sur\u00e9valuation, c'est la croix et la\r\nbanni\u00e8re.\r\n\r\n10:17:21:19  10:17:25:12\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: Le droit de recours, ce\r\nsont de petits propri\u00e9taires qui\r\n\r\n10:17:25:16  10:17:28:10\r\n{\\an1}l'exercent.\r\nCe ne sont pas des associations.\r\n\r\n10:17:28:13  10:17:32:02\r\n{\\an1}Ce sont des petits propri\u00e9taires qui\r\ns'opposent \u00e0 ce que le voisin\r\n\r\n10:17:32:06  10:17:38:04\r\n{\\an1}construise plus dens\u00e9ment.\r\n\r\n10:17:44:14  10:17:47:15\r\n{\\an1}Ce qui est important de relever,\r\n\r\n10:17:47:19  10:17:52:04\r\n{\\an1}c'est que les normes de\r\nconstruction,\r\n\r\n10:17:52:08  10:17:56:04\r\n{\\an1}on a un probl\u00e8me car il n'y a pas de\r\nnormes nationales mais cantonales.\r\n\r\n10:17:56:07  10:17:59:16\r\n{\\an1}Un des gros chantiers qui pourraient\r\n\u00eatre entam\u00e9s au parlement,\r\n\r\n10:17:59:20  10:18:02:11\r\n{\\an1}c'est l'unification de ses normes de\r\nconstruction.\r\n\r\n10:18:02:15  10:18:05:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est un premier point\r\nconstructif.\r\n\r\n10:18:05:07  10:18:11:05\r\n{\\an1}On chronom\u00e8tre les temps de parole,\r\nj'ai oubli\u00e9 de vous le dire.\r\n\r\n10:18:15:22  10:18:19:18\r\n{\\an1}Le camp Morisod et Sommaruga \u00e0 2\r\nminutes et demi d'avance.\r\n\r\n10:18:19:22  10:18:22:12\r\n{\\an1}Je vais vous montrer des images.\r\n\r\n10:18:22:16  10:18:28:14\r\n{\\an1}Voici le mitage.\r\n\r\n10:18:29:16  10:18:32:17\r\n{\\an1}La m\u00eame vue a\u00e9rienne 50 ans plus\r\ntard.\r\n\r\n10:18:32:21  10:18:35:03\r\n{\\an1}Voil\u00e0 ce qu'est le mitage.\r\n\r\n10:18:35:07  10:18:39:00\r\n{\\an1}Il y a l'exemple de Gland \u00e9galement.\r\n\r\n10:18:39:04  10:18:43:21\r\n{\\an1}Une route, un carrefour et de\r\npetites maisons.\r\n\r\n10:18:44:01  10:18:46:23\r\n{\\an1}Et le temps faisant son oeuvre,\r\nvoil\u00e0 le m\u00eame carrefour\r\n\r\n10:18:47:03  10:18:53:01\r\n{\\an1}en 2015.\r\n\r\n10:18:59:08  10:19:01:12\r\n{\\an1}Dernier exemple.\r\n\r\n10:19:01:16  10:19:04:03\r\n{\\an1}Olivier Feller,\r\n\r\n10:19:04:07  10:19:09:19\r\n{\\an1}\u00e7a fait un peu r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:19:09:23  10:19:15:21\r\n{\\an1}O.FELLER: La soci\u00e9t\u00e9, la vie en\r\nsoci\u00e9t\u00e9, n'est pas fig\u00e9e.\r\n\r\n10:19:16:16  10:19:19:16\r\n{\\an1}Tout \u00e9volue sur le plan\r\ntechnologique et d\u00e9mographique.\r\n\r\n10:19:19:20  10:19:21:23\r\n{\\an1}Le parlement a pris des mesures.\r\n\r\n10:19:22:03  10:19:24:08\r\n{\\an1}On a parl\u00e9 de la LAT,\r\n\r\n10:19:24:11  10:19:30:10\r\n{\\an1}elle d\u00e9ploie des effets tr\u00e8s\r\nconcrets dans le Canton de Vaud.\r\n\r\n10:19:32:13  10:19:36:07\r\n{\\an1}le tribunal cantonal a d\u00e9cid\u00e9 de\r\ncasser un projet de construction de\r\n\r\n10:19:36:11  10:19:40:03\r\n{\\an1}logements pr\u00e8s de l'h\u00f4pital de\r\nRennaz\r\n\r\n10:19:40:07  10:19:42:20\r\n{\\an1}pour que les employ\u00e9s puissent vivre\r\npr\u00e8s de leur\r\n\r\n10:19:43:00  10:19:45:21\r\n{\\an1}lieu de travail.\r\n\r\n10:19:46:01  10:19:49:05\r\n{\\an1}Mais \u00e7a ne correspondait pas \u00e0 la\r\nLAT.\r\n\r\n10:19:49:09  10:19:52:01\r\n{\\an1}La LAT, c'est un outil pragmatique.\r\n\r\n10:19:52:05  10:19:54:12\r\n{\\an1}Tous les 15 ans, une appr\u00e9ciation\r\nest faite.\r\n\r\n10:19:54:16  10:19:58:01\r\n{\\an1}Ce soir, il y a 2 approches.\r\n\r\n10:19:58:05  10:20:04:01\r\n{\\an1}La premi\u00e8re rel\u00e8ve\r\nde l'\u00e9cologie radicale.\r\n\r\n10:20:04:05  10:20:06:15\r\n{\\an1}On g\u00e8le pour toujours les zones \u00e0\r\nb\u00e2tir.\r\n\r\n10:20:06:19  10:20:11:23\r\n{\\an1}Il y a une approche pragmatique\r\nchoisie par le peuple,\r\n\r\n10:20:12:03  10:20:16:02\r\n{\\an1}dire que tous les 15 ans on fige le\r\nterritoire,\r\n\r\n10:20:16:06  10:20:19:21\r\n{\\an1}et qu'apr\u00e8s cela on peut r\u00e9fl\u00e9chir\r\ns'il faut faire des modifications\r\n\r\n10:20:20:01  10:20:22:04\r\n{\\an1}contenues de l'\u00e9volution de la vie.\r\n\r\n10:20:22:08  10:20:27:03\r\n{\\an1}Nous ne voulons pas une\r\nfossilisation du pays.\r\n\r\n10:20:27:07  10:20:31:04\r\n{\\an1}On veut que le pays puisse \u00e9voluer.\r\nLa protection de l'environnement est\r\n\r\n10:20:31:08  10:20:33:09\r\n{\\an1}indispensable.\r\nLe d\u00e9veloppement durable\r\n\r\n10:20:33:12  10:20:37:01\r\n{\\an1}implique \u00e9galement une prise en\r\ncompte des facteurs \u00e9conomiques et\r\n\r\n10:20:37:05  10:20:43:03\r\n{\\an1}sociaux\r\n\r\n10:20:43:16  10:20:47:03\r\n{\\an1}et vous n\u00e9gligez les conseils\r\nsociaux et \u00e9conomiques dans votre\r\n\r\n10:20:47:07  10:20:53:06\r\n{\\an1}initiative.\r\n\r\n10:20:54:20  10:21:00:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce que le mitage est\r\ntr\u00e8s grave ?\r\n\r\n10:21:02:01  10:21:08:00\r\n{\\an1}K.MORISOD: Ca a un impact\r\nconsid\u00e9rable.\r\n\r\n10:21:08:04  10:21:11:01\r\n{\\an1}Le but n'est pas d'\u00eatre dogmatique.\r\n\r\n10:21:11:05  10:21:17:03\r\n{\\an1}On a des r\u00e9serves consid\u00e9rables.\r\n\r\n10:21:18:23  10:21:22:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: L'id\u00e9e de se dire qu'on a\r\n15 ans pour se revoir et regarder\r\n\r\n10:21:22:20  10:21:28:00\r\n{\\an1}les besoins...\r\n\r\n10:21:28:04  10:21:31:14\r\n{\\an1}K.MORISOD: Quand on planifie \u00e0 15\r\nans, on utilise des projections\r\n\r\n10:21:31:18  10:21:35:03\r\n{\\an1}d\u00e9mographiques qui sont pratiquement\r\nles plus hautes.\r\n\r\n10:21:35:07  10:21:37:15\r\n{\\an1}On sur\u00e9value les besoins et on\r\nencourage pas\r\n\r\n10:21:37:19  10:21:40:10\r\n{\\an1}une gestion durable des zones \u00e0\r\nb\u00e2tir.\r\n\r\n10:21:40:13  10:21:46:11\r\n{\\an1}C'est ce qu'il se passe\r\nactuellement.\r\n\r\n10:21:48:00  10:21:51:21\r\n{\\an1}De ce fait-l\u00e0, on continue \u00e0 avoir\r\ntrop de zones \u00e0 b\u00e2tir et on continue\r\n\r\n10:21:52:01  10:21:54:04\r\n{\\an1}\u00e0 construire trop.\r\n\r\n10:21:54:08  10:22:00:04\r\n{\\an1}O.FELLER: La LAT veut diminuer\r\ndrastiquement les zones \u00e0 b\u00e2tir\r\n\r\n10:22:02:11  10:22:06:11\r\n{\\an1}pour qu'elle corresponde aux besoins\r\nde la population et de l'\u00e9conomie au\r\n\r\n10:22:06:14  10:22:08:17\r\n{\\an1}cours des 15 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n10:22:08:21  10:22:14:07\r\n{\\an1}C'est un \u00e9l\u00e9ment technique qui vous\r\nfait ne pas aimer la LAT.\r\n\r\n10:22:14:11  10:22:20:09\r\n{\\an1}K.MORISOD: Le probl\u00e8me avec la LAT,\r\n\r\n10:22:25:08  10:22:28:18\r\n{\\an1}le fait de redimentionner pour\r\nensuite rouvrir parce qu'on a de\r\n\r\n10:22:28:22  10:22:34:20\r\n{\\an1}nouveau besoin de zones \u00e0 b\u00e2tir,\r\n\r\n10:22:36:04  10:22:40:03\r\n{\\an1}alors qu'il faudrait plut\u00f4t utiliser\r\nles zones qu'on a d\u00e9j\u00e0 pour limiter\r\n\r\n10:22:40:07  10:22:42:10\r\n{\\an1}l'impact sur les paysages.\r\n\r\n10:22:42:13  10:22:46:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: On se m\u00e9fie des chiffres\r\ndans les d\u00e9bats et surtout quand ils\r\n\r\n10:22:46:11  10:22:48:14\r\n{\\an1}sont en direct.\r\n\r\n10:22:48:18  10:22:54:16\r\n{\\an1}Mais on a d\u00e9cid\u00e9 d'en garder\r\nquelques-uns.\r\n\r\n10:23:05:19  10:23:10:19\r\n{\\an1}En valeur absolue, la zone \u00e0 b\u00e2tir\r\na grimp\u00e9 d'1,5 %.\r\n\r\n10:23:10:23  10:23:16:21\r\n{\\an1}Mais la zone \u00e0 b\u00e2tir par habitant a\r\ndiminu\u00e9.\r\n\r\n10:23:19:08  10:23:22:04\r\n{\\an1}C'est quoi pour vous,\r\n\r\n10:23:22:08  10:23:36:11\r\n{\\an1}c'est la preuve que la LAT\r\nfonctionne ?\r\n\r\n10:23:41:09  10:23:44:11\r\n{\\an1}Il y a des comp\u00e9tences communales.\r\n\r\n10:23:44:14  10:23:48:06\r\n{\\an1}Les communes ont les outils pour\r\nagir.\r\n\r\n10:23:48:10  10:23:52:00\r\n{\\an1}Il n'y a pas besoin d'introduire ces\r\n\u00e9l\u00e9ments dans la constitution.\r\n\r\n10:23:52:04  10:23:58:02\r\n{\\an1}Les communes ont un r\u00e8glement des\r\nconstructions.\r\n\r\n10:23:58:08  10:24:01:23\r\n{\\an1}Elles ont un plan d'am\u00e9nagement de\r\nzone. Elle peut mettre en place.\r\n\r\n10:24:02:03  10:24:04:23\r\n{\\an1}un plan d'am\u00e9nagement d\u00e9taill\u00e9.\r\nElles peuvent geler\r\n\r\n10:24:05:03  10:24:08:19\r\n{\\an1}des terrains.\r\n\r\n10:24:08:22  10:24:12:15\r\n{\\an1}Il faut respecter les comp\u00e9tences\r\ntelles qu'elle fonctionne tr\u00e8s bien\r\n\r\n10:24:12:19  10:24:15:03\r\n{\\an1}en Suisse.\r\nIl faut laisser les commune faire\r\n\r\n10:24:15:07  10:24:20:13\r\n{\\an1}leur travail.\r\n\r\n10:24:20:17  10:24:26:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est Suisse, cette id\u00e9e de\r\nfaire des choses centralis\u00e9es ?\r\n\r\n10:24:27:04  10:24:29:22\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: Si toutes ces\r\ncomp\u00e9tences des communes\r\n\r\n10:24:30:02  10:24:33:12\r\n{\\an1}fonctionnent aussi bien, on\r\ndiscuterait pas de savoir s'il faut\r\n\r\n10:24:33:16  10:24:36:21\r\n{\\an1}mettre une limite ou pas.\r\n\r\n10:24:37:01  10:24:39:19\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a qu'il y a eu un\r\npremier pas important.\r\n\r\n10:24:39:23  10:24:42:16\r\n{\\an1}La LAT dit aux communes\r\n\r\n10:24:42:20  10:24:46:11\r\n{\\an1}qu'il faut travailler dans le sens\r\nde r\u00e9duire l'emprise sur la zone\r\n\r\n10:24:46:14  10:24:48:21\r\n{\\an1}agricole.\r\nCe qui se passe aujourd'hui, c'est\r\n\r\n10:24:49:01  10:24:52:21\r\n{\\an1}que cette garantie n'est pas assur\u00e9e\r\n\u00e0 long terme.\r\n\r\n10:24:53:01  10:24:57:16\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me de 15 ans, c'est un\r\ncache-sexe.\r\n\r\n10:24:57:20  10:25:02:05\r\n{\\an1}\u00c7a permet de rester dans le m\u00eame\r\ntype de production,\r\n\r\n10:25:02:09  10:25:08:07\r\n{\\an1}de l'extension.\r\nIl faut changer de paradigme.\r\n\r\n10:25:08:11  10:25:12:04\r\n{\\an1}Sinon, c'est la fossilisation du\r\nterrain agricole.\r\n\r\n10:25:12:08  10:25:18:06\r\n{\\an1}Nous, ce qu'on doit faire,\r\n\r\n10:25:22:11  10:25:25:15\r\n{\\an1}c'est-\u00e0-dire on construit de\r\nqualit\u00e9, plus dens\u00e9ment, pour\r\n\r\n10:25:25:19  10:25:31:12\r\n{\\an1}r\u00e9pondre aux besoins de la\r\npopulation.\r\n\r\n10:25:31:16  10:25:35:08\r\n{\\an1}Ici, la diminution de la\r\nconsommation par personne,\r\n\r\n10:25:35:11  10:25:41:10\r\n{\\an1}c'est parce qu'on a construit de\r\nmani\u00e8re plus dense.\r\n\r\n10:25:45:06  10:25:48:16\r\n{\\an1}O.FELLER: nous avons aujourd'hui un\r\noutil pragmatique concr\u00e8te.\r\n\r\n10:25:48:20  10:25:50:23\r\n{\\an1}C'est la LAT.\r\n\r\n10:25:51:03  10:25:54:01\r\n{\\an1}Ce que vous nous proposez, c'est un\r\npas dans l'inconnu.\r\n\r\n10:25:54:05  10:25:56:08\r\n{\\an1}C'est la cr\u00e9ation d'incertitude.\r\n\r\n10:25:56:11  10:25:59:12\r\n{\\an1}Il s'agira de mettre en place un\r\nsyst\u00e8me de compensation.\r\n\r\n10:25:59:16  10:26:05:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous parlez de pas dans\r\nl'inconnu,\r\n\r\n10:26:07:06  10:26:10:00\r\n{\\an1}mais vous affirmez que les loyers\r\naugmenteront.\r\n\r\n10:26:10:04  10:26:16:02\r\n{\\an1}Si on g\u00e8le, il aura plus de monde\r\n\r\n10:26:17:17  10:26:23:17\r\n{\\an1}et donc les loyers vont augmenter.\r\nO.FELLER: Le prix du logement\r\n\r\n10:26:29:11  10:26:33:13\r\n{\\an1}va augmenter.\r\n\r\n10:26:33:17  10:26:37:02\r\n{\\an1}Si vous limitez les terrains\r\nconstructibles, vous augmentez les\r\n\r\n10:26:37:06  10:26:43:04\r\n{\\an1}prix.\r\n\r\n10:26:46:01  10:26:49:15\r\n{\\an1}Or, le co\u00fbt d'achat d'un logement\r\nint\u00e8gre le prix du terrain et le\r\n\r\n10:26:49:19  10:26:52:04\r\n{\\an1}prix du terrain est r\u00e9percut\u00e9 sur\r\nles loyers.\r\n\r\n10:26:52:08  10:26:55:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Si mes informations sont\r\nbonnes, vous \u00eates proches des\r\n\r\n10:26:55:20  10:26:58:13\r\n{\\an1}milieux immobiliers.\r\n\r\n10:26:58:16  10:27:00:23\r\n{\\an1}Un loyer qui augmente pour un\r\npropri\u00e9taire,\r\n\r\n10:27:01:03  10:27:04:18\r\n{\\an1}ce n'est pas une tr\u00e8s mauvaise\r\nnouvelle.\r\n\r\n10:27:04:22  10:27:10:04\r\n{\\an1}Comment \u00e7a se fait que vous combattez\r\nl'\u00e9ventuelle manne financi\u00e8re\r\n\r\n10:27:10:08  10:27:14:17\r\n{\\an1}qui pourrait avoir lieu ?\r\n\r\n10:27:14:21  10:27:18:04\r\n{\\an1}O.FELLER: Je plaide pour une\r\nfacilitation de l'accession \u00e0 la\r\n\r\n10:27:18:08  10:27:21:09\r\n{\\an1}propri\u00e9t\u00e9 de son logement.\r\n\u00c7a peut \u00eatre un appartement en\r\n\r\n10:27:21:12  10:27:24:06\r\n{\\an1}ville, pas forc\u00e9ment une villa\r\n\u00e0 la campagne.\r\n\r\n10:27:24:10  10:27:27:17\r\n{\\an1}Mais si le terrain constructible\r\naugmente, le co\u00fbt du logement\r\n\r\n10:27:27:21  10:27:29:19\r\n{\\an1}augmentera et le co\u00fbt que vous\r\ndevrez\r\n\r\n10:27:29:23  10:27:32:09\r\n{\\an1}d\u00e9penser pour acqu\u00e9rir un logement\r\naugmentera.\r\n\r\n10:27:32:12  10:27:33:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\n\r\n10:27:33:15  10:27:37:10\r\n{\\an1}il y a donc d\u00e9j\u00e0 beaucoup de r\u00e8gles\r\nqui restreignent l'acc\u00e8s au cr\u00e9dit\r\n\r\n10:27:37:13  10:27:43:11\r\n{\\an1}hypoth\u00e9caire.\r\n\r\n10:27:44:16  10:27:48:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous serez d'accord qu'il\r\nfaut entendre le pr\u00e9sident de\r\n\r\n10:27:48:08  10:27:50:18\r\n{\\an1}l'ASLOCA.\r\nC.SOMMARUGA: \u00c7a me fait rire de voir\r\n\r\n10:27:50:22  10:27:54:18\r\n{\\an1}Monsieur Feller qui nous pr\u00e9pare des\r\ninitiatives pour augmenter les taux\r\n\r\n10:27:54:22  10:27:56:09\r\n{\\an1}de rendement des bailleurs,\r\n\r\n10:27:56:12  10:27:59:20\r\n{\\an1}et qui avec d'autres coll\u00e8gues\r\naffaiblit le droit du bail pour\r\n\r\n10:28:00:00  10:28:03:02\r\n{\\an1}permettre plus facilement\r\nl'augmentation des loyers, venir\r\n\r\n10:28:03:06  10:28:08:07\r\n{\\an1}dire qu'il faut prot\u00e9ger les\r\nlocataires.\r\n\r\n10:28:08:11  10:28:11:21\r\n{\\an1}Dans les faits, prot\u00e9ger les\r\nlocataires c'est suivre le droit du\r\n\r\n10:28:12:01  10:28:14:20\r\n{\\an1}bail tel qu'il existe et baisser les\r\n40 % des loyers.\r\n\r\n10:28:15:00  10:28:20:22\r\n{\\an1}L\u00e0, si les prix\r\ndes terrains grandissent,\r\n\r\n10:28:25:19  10:28:29:07\r\n{\\an1}on peut int\u00e9grer cela sans qu'il y\r\nait de cons\u00e9quences sociales.\r\n\r\n10:28:29:11  10:28:32:18\r\n{\\an1}Ou alors, il faut construire des\r\nlogements d'utilit\u00e9 publique.\r\n\r\n10:28:32:22  10:28:36:04\r\n{\\an1}Or vous avez vot\u00e9 contre\r\nl'initiative de l'ASLOCA qui va dans\r\n\r\n10:28:36:08  10:28:38:12\r\n{\\an1}ce sens.\r\nA.FAVRE: Le pr\u00e9sident de l'ASLOCA\r\n\r\n10:28:38:16  10:28:41:23\r\n{\\an1}que vous \u00eates est pr\u00eat \u00e0 prendre le\r\nrisque de voir les loyers\r\n\r\n10:28:42:03  10:28:46:06\r\n{\\an1}augmenter ?\r\n\r\n10:28:46:10  10:28:49:21\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: Je me bats aujourd'hui\r\npour que les loyers baissent.\r\n\r\n10:28:50:01  10:28:52:20\r\n{\\an1}Les instruments sont l\u00e0 pour que les\r\nloyers baissent.\r\n\r\n10:28:53:00  10:28:56:12\r\n{\\an1}C'est faux de pr\u00e9tendre que les\r\nloyers vont augmenter, car avec la\r\n\r\n10:28:56:16  10:29:02:14\r\n{\\an1}r\u00e9serve de\r\n\r\n10:29:04:14  10:29:08:08\r\n{\\an1}zone \u00e0 partir, on peut int\u00e9grer\r\nencore 1,5 million de personnes dans\r\n\r\n10:29:08:11  10:29:13:21\r\n{\\an1}ce pays. Ce qui est con\u00e7u c'est la\r\nquestion de la compensation.\r\n\r\n10:29:14:01  10:29:16:15\r\n{\\an1}On le fait avec les certificats de\r\nCO2.\r\n\r\n10:29:16:19  10:29:20:09\r\n{\\an1}Pourquoi on le ferait avec du sol ?\r\n\r\n10:29:20:12  10:29:24:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Droit de r\u00e9ponse Olivier\r\nFeller.\r\n\r\n10:29:24:16  10:29:30:14\r\n{\\an1}O.FELLER: Les zones \u00e0 b\u00e2tir vont\r\ndiminuer\r\n\r\n10:29:33:13  10:29:37:03\r\n{\\an1}si la moiti\u00e9 des communes sont en\r\ntrain de supprimer des terrains\r\n\r\n10:29:37:07  10:29:39:19\r\n{\\an1}constructibles.\r\nEn toute objectivit\u00e9, il y a des\r\n\r\n10:29:39:23  10:29:42:18\r\n{\\an1}loyers qui sont chers dans certaines\r\nr\u00e9gions.\r\n\r\n10:29:42:22  10:29:45:01\r\n{\\an1}Notamment dans les r\u00e9gions\r\nurbanis\u00e9es.\r\n\r\n10:29:45:05  10:29:50:02\r\n{\\an1}Dans ces r\u00e9gions,\r\n\r\n10:29:50:06  10:29:53:21\r\n{\\an1}l'offre de terrain est limit\u00e9e.\r\nAlors que la demande est forte et ne\r\n\r\n10:29:54:01  10:29:57:09\r\n{\\an1}cesse d'augmenter.\r\n\u00c7a fait grimper le prix des terrains\r\n\r\n10:29:57:12  10:30:02:09\r\n{\\an1}constructibles qui sont disponibles.\r\n\r\n10:30:02:12  10:30:05:14\r\n{\\an1}Monsieur Sommaruga attaque sur la\r\nquestion des rendements.\r\n\r\n10:30:05:18  10:30:10:00\r\n{\\an1}Allez voir vos amis\r\n\r\n10:30:10:04  10:30:13:18\r\n{\\an1}qui g\u00e8rent la caisse des pensions\r\ndes employ\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:30:13:22  10:30:19:20\r\n{\\an1}Le rendement est de 3, 5 %.\r\n\r\n10:30:42:18  10:30:48:18\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: Aujourd'hui, il y a une\r\nr\u00e9serve de baisse de loyer.\r\n\r\n10:30:49:08  10:30:52:18\r\n{\\an1}Il y aura une augmentation si on\r\narrive \u00e0 la fin\r\n\r\n10:30:52:22  10:30:55:04\r\n{\\an1}de la p\u00e9riode d'\u00e9puisement des\r\nzones.\r\n\r\n10:30:55:08  10:30:59:13\r\n{\\an1}Ce n'est pas le cas.\r\n\r\n10:30:59:17  10:31:02:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: On va commencer une lente\r\ntransition\r\n\r\n10:31:03:01  10:31:08:23\r\n{\\an1}avec nos prochains invit\u00e9s.\r\n\r\n10:31:11:23  10:31:16:18\r\n{\\an1}Kevin Morisod, on aurait peut-\u00eatre\r\nd\u00fb commencer par l\u00e0,\r\n\r\n10:31:16:22  10:31:19:19\r\n{\\an1}le mitage, c'est une petite villa,\r\n\r\n10:31:19:23  10:31:25:21\r\n{\\an1}c'est souvent le r\u00eave d'une vie.\r\n\r\n10:31:26:05  10:31:32:05\r\n{\\an1}Vous demandez aux gens de ne pas\r\nr\u00e9aliser leur r\u00eave.\r\n\r\n10:31:33:01  10:31:36:11\r\n{\\an1}K.MORISOD: Il faut arr\u00eater avec\r\nl'hypocrisie qui dit qu'on veut\r\n\r\n10:31:36:15  10:31:37:23\r\n{\\an1}prot\u00e9ger le sol\r\n\r\n10:31:38:03  10:31:41:07\r\n{\\an1}et que de l'autre c\u00f4t\u00e9, on veut une\r\nvilla pour tous.\r\n\r\n10:31:41:11  10:31:44:23\r\n{\\an1}On va devoir choisir.\r\n\r\n10:31:45:03  10:31:48:20\r\n{\\an1}Si on veut une villa pour tout le\r\nmonde,\r\n\r\n10:31:49:00  10:31:54:11\r\n{\\an1}qu'on va consommer beaucoup de\r\nterres agricoles.\r\n\r\n10:31:54:14  10:31:59:04\r\n{\\an1}D\u00e9mographiquement, il y aura\r\nd'autres cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:31:59:08  10:32:05:06\r\n{\\an1}L'id\u00e9e est d'utiliser les surfaces \u00e0\r\ndisposition.\r\n\r\n10:32:08:18  10:32:11:22\r\n{\\an1}Quand on dit que la LAT fait tous\r\nses effets,\r\n\r\n10:32:12:02  10:32:15:20\r\n{\\an1}on a beaucoup de logements vides.\r\n\r\n10:32:16:00  10:32:20:14\r\n{\\an1}Actuellement, on a construit trop.\r\n\r\n10:32:20:18  10:32:25:17\r\n{\\an1}On a construit mal adapt\u00e9.\r\n\r\n10:32:25:21  10:32:29:06\r\n{\\an1}L'id\u00e9e est de proposer des solutions\r\nalternatives.\r\n\r\n10:32:29:10  10:32:32:11\r\n{\\an1}Par rapport \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 la\r\npropri\u00e9t\u00e9...\r\n\r\n10:32:32:14  10:32:38:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous \u00eates tr\u00e8s fort.\r\n\r\n10:32:38:12  10:32:42:20\r\n{\\an1}K.MORISOD: Avec une Suisse limit\u00e9e\r\net une croissance d\u00e9mographique,\r\n\r\n10:32:43:00  10:32:48:22\r\n{\\an1}l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 doit \u00eatre\r\nlimit\u00e9.\r\n\r\n10:32:51:18  10:32:57:18\r\n{\\an1}Pour les coop\u00e9ratives d'habitation,\r\n\r\n10:33:04:19  10:33:09:00\r\n{\\an1}On propose des loyers moins chers.\r\n\r\n10:33:09:04  10:33:10:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Quelle est donc la\r\nsolution ?\r\n\r\n10:33:18:23  10:33:21:11\r\n{\\an1}-La terre immacul\u00e9e de nos a\u00efeuls.\r\n\r\n10:33:21:12  10:33:24:11\r\n{\\an1}Sauf qu'il a v\u00e9cu,\r\nle mythe de la Suisse\r\n\r\n10:33:24:13  10:33:28:01\r\n{\\an1}en puret\u00e9 et en simplicit\u00e9,\r\nfa\u00e7on \"Heidi\".\r\n\r\n10:33:28:03  10:33:32:04\r\n{\\an1}La Suisse de 2019, c'est plus\r\nune terre de grands paradoxes.\r\n\r\n10:33:32:06  10:33:35:11\r\n{\\an1}Un petit pays, mais 10 mios\r\nd'habitants en 2040,\r\n\r\n10:33:35:13  10:33:39:06\r\n{\\an1}qu'il faudra caser\r\nsans trop esquinter la plan\u00e8te.\r\n\r\n10:33:39:08  10:33:42:07\r\n{\\an1}La conscience du Suisse\r\nest un peu engourdie\r\n\r\n10:33:42:09  10:33:45:00\r\n{\\an1}dans ses contradictions \u00e9cologiques.\r\n\r\n10:33:45:02  10:33:48:02\r\n{\\an1}Un exemple:\r\nun paysage de carte postale,\r\n\r\n10:33:48:04  10:33:50:13\r\n{\\an1}sa propre villa dans la campagne,\r\n\r\n10:33:50:15  10:33:53:23\r\n{\\an1}c'est le r\u00eave avou\u00e9\r\nd'un Suisse sur deux.\r\n\r\n10:33:54:01  10:33:57:05\r\n{\\an1}Sauf que l'habitat individuel\r\ndans la nature,\r\n\r\n10:33:57:07  10:33:59:08\r\n{\\an1}et les routes qui vont avec,\r\n\r\n10:33:59:10  10:34:02:11\r\n{\\an1}y a pas pire mod\u00e8le\r\npour miter le territoire.\r\n\r\n10:34:02:13  10:34:05:11\r\n{\\an1}Le Suisse aime\r\ntoujours autant sa voiture.\r\n\r\n10:34:05:13  10:34:07:12\r\n{\\an1}Notre parc automobile figure\r\n\r\n10:34:07:14  10:34:11:21\r\n{\\an1}parmi les plus gourmands d'Europe\r\nen consommation d'essence.\r\n\r\n10:34:11:23  10:34:14:12\r\n{\\an1}Ces voitures\r\nrouleront peut-\u00eatre bient\u00f4t\r\n\r\n10:34:14:14  10:34:16:18\r\n{\\an1}sur des autoroutes \u00e0 six voies.\r\n\r\n10:34:16:20  10:34:20:13\r\n{\\an1}C'est la proposition\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui fait jaser.\r\n\r\n10:34:20:15  10:34:23:06\r\n{\\an1}Pas touche au paysage, en revanche,\r\n\r\n10:34:23:08  10:34:26:10\r\n{\\an1}quand il s'agit\r\nd'implanter des \u00e9oliennes.\r\n\r\n10:34:26:11  10:34:29:04\r\n{\\an1}Le Suisse pr\u00e9f\u00e8re l'\u00e9nergie fossile.\r\n\r\n10:34:29:06  10:34:32:03\r\n{\\an1}C'est le champion\r\ndu chauffage au mazout.\r\n\r\n10:34:32:05  10:34:35:18\r\n{\\an1}Quand la nature lui offre\r\nses biens les plus pr\u00e9cieux,\r\n\r\n10:34:35:20  10:34:38:09\r\n{\\an1}l'eau pure\r\nde ses glaciers au robinet,\r\n\r\n10:34:38:11  10:34:42:18\r\n{\\an1}le Suisse pr\u00e9f\u00e8re acheter plus\r\nde 100 l d'eau en bouteille par an.\r\n\r\n10:34:42:20  10:34:45:20\r\n{\\an1}De l'eau import\u00e9e,\r\n\u00e0 fort impact carbone.\r\n\r\n10:34:45:22  10:34:50:14\r\n{\\an1}Allez comprendre...\r\n\r\n10:34:50:16  10:34:58:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: J\u00e9r\u00f4me Chenal, bonsoir.\r\n\r\n10:35:00:09  10:35:04:00\r\n{\\an1}Vous \u00eates architecte, urbaniste,\r\nma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n10:35:04:03  10:35:10:02\r\n{\\an1}On vient de voir les contradictions.\r\n\r\n10:35:12:19  10:35:18:14\r\n{\\an1}Avant de trouver une solution,\r\n\r\n10:35:18:18  10:35:22:14\r\n{\\an1}est-ce qu'il va falloir r\u00e9soudre nos\r\ncontradictions ?\r\n\r\n10:35:22:18  10:35:25:18\r\n{\\an1}J.CHENAL: On veut tous quelque chose\r\net son contraire.\r\n\r\n10:35:25:22  10:35:28:12\r\n{\\an1}Il y a un biais cognitif entre nos\r\npratiques\r\n\r\n10:35:28:16  10:35:33:13\r\n{\\an1}et le bien de tous.\r\n\r\n10:35:33:17  10:35:36:14\r\n{\\an1}Si on part de la n\u00e9cessit\u00e9 de\r\nsauvegarder\r\n\r\n10:35:36:18  10:35:39:03\r\n{\\an1}la ressource sol,\r\n\r\n10:35:39:07  10:35:43:18\r\n{\\an1}c'est ind\u00e9niable.\r\n\r\n10:35:43:22  10:35:49:01\r\n{\\an1}Mais on aura tr\u00e8s certainement une\r\naugmentation\r\n\r\n10:35:49:05  10:35:54:00\r\n{\\an1}des co\u00fbts du sol \u00e0 long terme.\r\n\r\n10:35:54:04  10:35:57:00\r\n{\\an1}Ce type d'initiative doit \u00eatre mis\r\nen place\r\n\r\n10:35:57:04  10:35:59:20\r\n{\\an1}avec des mesures d'accompagnement.\r\n\r\n10:36:00:00  10:36:02:15\r\n{\\an1}Je serais propri\u00e9taire terrien,\r\n\r\n10:36:02:19  10:36:07:06\r\n{\\an1}je serais pour l'initiative.\r\n\r\n10:36:07:10  10:36:11:06\r\n{\\an1}Il y aura une plus-value incroyable\r\nsur le sol en ville.\r\n\r\n10:36:11:10  10:36:13:22\r\n{\\an1}Mais quelles sont les mesures pour\r\nque les gens\r\n\r\n10:36:14:02  10:36:20:00\r\n{\\an1}qui sont les plus vuln\u00e9rables\r\n\r\n10:36:20:10  10:36:23:21\r\n{\\an1}ne soient pas dans des situations\r\npires ?\r\n\r\n10:36:24:01  10:36:28:22\r\n{\\an1}Il n'y a pas de bonne loi ou de\r\nbonnes id\u00e9es.\r\n\r\n10:36:29:02  10:36:34:06\r\n{\\an1}Il y a des bonnes id\u00e9es si on met un\r\ncertain nombre de choses en place.\r\n\r\n10:36:34:10  10:36:39:01\r\n{\\an1}On pourrait imaginer des m\u00e9canismes\r\nde taxation des plus-values.\r\n\r\n10:36:39:05  10:36:43:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: On d\u00e9classe, vous gagnez de\r\nl'argent.\r\n\r\n10:36:44:01  10:36:47:11\r\n{\\an1}J.CHENAL: et vous m'en donnez une\r\npartie.\r\n\r\n10:36:47:14  10:36:52:04\r\n{\\an1}Ce sont des m\u00e9canismes qui existent.\r\n\r\n10:36:52:08  10:36:55:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Dominique Bourg, bonsoir.\r\n\r\n10:36:56:00  10:36:59:13\r\n{\\an1}Vous \u00eates philosophe, professeur.\r\n\r\n10:36:59:17  10:37:02:22\r\n{\\an1}Sur cette schizophr\u00e9nie\r\nqu'on vient de voir,\r\n\r\n10:37:03:02  10:37:09:00\r\n{\\an1}comment l'expliquez-vous ?\r\n\r\n10:37:10:09  10:37:16:00\r\n{\\an1}D.BOURG: Pour vivre, il faut gagner\r\nde l'argent,\r\n\r\n10:37:16:04  10:37:22:02\r\n{\\an1}il faut manger, respirer, boire.\r\n\r\n10:37:24:10  10:37:28:02\r\n{\\an1}Pour ce faire, si vous b\u00e9tonnez\r\nprogressivement...\r\n\r\n10:37:28:06  10:37:31:14\r\n{\\an1}Si vous poursuivez cette logique,\r\n\r\n10:37:31:18  10:37:34:02\r\n{\\an1}il va falloir multiplier les\r\nh\u00f4pitaux.\r\n\r\n10:37:34:06  10:37:37:11\r\n{\\an1}On sera tous malades.\r\n\r\n10:37:37:14  10:37:41:08\r\n{\\an1}On va manger de la nourriture\r\nsynth\u00e9tique.\r\n\r\n10:37:41:11  10:37:43:18\r\n{\\an1}Ce n'est pas une logique\r\nintelligente.\r\n\r\n10:37:43:22  10:37:48:04\r\n{\\an1}C'est une catastrophe.\r\n\r\n10:37:48:08  10:37:54:00\r\n{\\an1}Des gens commencent \u00e0 \u00eatre\r\nsensibilis\u00e9s au climat.\r\n\r\n10:37:54:04  10:37:57:17\r\n{\\an1}Surtout cette ann\u00e9e, avec les vagues\r\nde chaleur.\r\n\r\n10:37:57:21  10:38:03:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: On a fait plusieurs\r\n\u00e9missions l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:38:04:08  10:38:07:21\r\n{\\an1}D.BOURG: Les gens ne sont pas encore\r\nattentifs \u00e0 la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n10:38:08:01  10:38:10:04\r\n{\\an1}Nous sommes des animaux.\r\n\r\n10:38:10:08  10:38:16:07\r\n{\\an1}Nous sommes interd\u00e9pendants.\r\n\r\n10:38:16:15  10:38:20:15\r\n{\\an1}Sans les vers, les insectes, on ne\r\nmange pas.\r\n\r\n10:38:20:19  10:38:24:23\r\n{\\an1}C'est un peu comme une vieille\r\nvoiture\r\n\r\n10:38:25:03  10:38:29:07\r\n{\\an1}qui perd des boulons depuis des\r\nd\u00e9cennies,\r\n\r\n10:38:29:11  10:38:33:20\r\n{\\an1}elle roule toujours, mais jusqu'\u00e0\r\nquand ?\r\n\r\n10:38:34:00  10:38:38:03\r\n{\\an1}Cette initiative veut prendre \u00e7a\r\nen consid\u00e9ration.\r\n\r\n10:38:38:07  10:38:41:04\r\n{\\an1}Dire qu'on avait une logique qui\r\navait un sens,\r\n\r\n10:38:41:08  10:38:44:06\r\n{\\an1}mais on arrive au bout de la\r\nlogique.\r\n\r\n10:38:44:10  10:38:50:08\r\n{\\an1}On doit sortir de cette logique.\r\n\r\n10:38:50:11  10:38:56:08\r\n{\\an1}G.MARCHAND-BALET: Allez demander aux\r\npropri\u00e9taires qui ont eu\r\n\r\n10:38:56:11  10:39:00:06\r\n{\\an1}un d\u00e9zonnage pour voir s'ils ne s'en\r\nrendent pas compte.\r\n\r\n10:39:00:10  10:39:03:21\r\n{\\an1}Ils savent ce que c'est.\r\n\r\n10:39:04:01  10:39:09:07\r\n{\\an1}Il faut \u00e9viter la schizophr\u00e9nie.\r\n\r\n10:39:09:11  10:39:12:19\r\n{\\an1}On doit se rendre compte qu'on ne\r\npeut pas urbaniser de la m\u00eame\r\n\r\n10:39:12:23  10:39:13:16\r\n{\\an1}mani\u00e8re\r\n\r\n10:39:13:20  10:39:16:22\r\n{\\an1}en montagne, en plaine,\r\ndans les villes.\r\n\r\n10:39:17:02  10:39:19:05\r\n{\\an1}Le m\u00eame cadre dans la constitution,\r\n\r\n10:39:19:09  10:39:23:18\r\n{\\an1}ce n'est pas possible.\r\n\r\n10:39:23:22  10:39:29:20\r\n{\\an1}Il faut pouvoir adapter les plans\r\ndirecteurs en fonction des zones.\r\n\r\n10:39:30:04  10:39:33:22\r\n{\\an1}Je d\u00e9fends la classe moyenne,\r\n\r\n10:39:34:02  10:39:40:00\r\n{\\an1}l'augmentation des loyers est tr\u00e8s\r\nclaire.\r\n\r\n10:39:41:13  10:39:45:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Si on creuse sous la LAT,\r\n\r\n10:39:45:14  10:39:48:01\r\n{\\an1}ce que vous dites Dominique Bourg,\r\n\r\n10:39:48:05  10:39:52:11\r\n{\\an1}c'est qu'il se passe quelque chose.\r\n\r\n10:39:52:15  10:39:56:14\r\n{\\an1}Les mentalit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9volu\u00e9 sur\r\nle climat,\r\n\r\n10:39:56:18  10:39:59:20\r\n{\\an1}elles \u00e9voluent peut-\u00eatre aussi sur\r\nla nourriture,\r\n\r\n10:40:00:00  10:40:04:06\r\n{\\an1}elles \u00e9voluent sur le rapport au\r\nterritoire...\r\n\r\n10:40:04:10  10:40:07:14\r\n{\\an1}Il vous dit que vous avez une guerre\r\nde retard.\r\n\r\n10:40:07:18  10:40:10:21\r\n{\\an1}G.MARCHAND-BALET: Nous sommes\r\nr\u00e9ellement dans un tournant.\r\n\r\n10:40:11:00  10:40:13:09\r\n{\\an1}C'est une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n10:40:13:12  10:40:16:08\r\n{\\an1}\u00c7a ne fait pas si longtemps que \u00e7a\r\n\r\n10:40:16:11  10:40:19:19\r\n{\\an1}que les plans de zones existent.\r\n\r\n10:40:19:23  10:40:23:07\r\n{\\an1}Oui, nous vivons un tournant.\r\n\r\n10:40:23:11  10:40:27:05\r\n{\\an1}Nous devons prendre nos\r\nresponsabilit\u00e9s politiques.\r\n\r\n10:40:27:09  10:40:30:22\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas en cours gelant ce\r\npays pendant plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n10:40:31:02  10:40:33:15\r\n{\\an1}sans faire de r\u00e9\u00e9valuation\r\n\r\n10:40:33:19  10:40:37:16\r\n{\\an1}qu'on se dit responsable.\r\n\r\n10:40:37:20  10:40:41:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: L'id\u00e9e de votre initiative\r\nn'est-elle\r\n\r\n10:40:41:11  10:40:47:09\r\n{\\an1}pas de sortir de la schizophr\u00e9nie ?\r\n\r\n10:40:49:20  10:40:55:20\r\n{\\an1}K.MORISOD: On dit que le 10 f\u00e9vrier,\r\n\r\n10:40:57:19  10:41:01:13\r\n{\\an1}on a un poule de zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n10:41:01:17  10:41:07:15\r\n{\\an1}L'id\u00e9e est de pr\u00e9server les terres\r\nagricoles.\r\n\r\n10:41:08:07  10:41:11:04\r\n{\\an1}Une commune de montagne,\r\ncomme une commune de plaine,\r\n\r\n10:41:11:08  10:41:16:01\r\n{\\an1}\u00e0 des territoires limit\u00e9s,\r\n\r\n10:41:16:05  10:41:20:17\r\n{\\an1}des zones agricoles \u00e0 prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:41:20:21  10:41:24:04\r\n{\\an1}On ne va pas dire que la commune de\r\nmontagne doit mettre\r\n\r\n10:41:24:08  10:41:26:11\r\n{\\an1}des logements urbains sur son\r\nterritoire.\r\n\r\n10:41:26:15  10:41:29:20\r\n{\\an1}Ce n'est pas l'id\u00e9e.\r\n\r\n10:41:30:00  10:41:33:22\r\n{\\an1}Chacun d\u00e9finit ses plans de zone.\r\n\r\n10:41:34:02  10:41:36:14\r\n{\\an1}Mais au lieu de garder une logique\r\nde croissance\r\n\r\n10:41:36:18  10:41:42:16\r\n{\\an1}de la zone \u00e0 b\u00e2tir\r\n\r\n10:41:43:19  10:41:49:19\r\n{\\an1}comme si le sol \u00e9tait limit\u00e9...\r\n\r\n10:41:52:06  10:41:55:12\r\n{\\an1}O.FELLER: Ce qui est nouveau,\r\n\r\n10:41:55:16  10:42:00:06\r\n{\\an1}c'est un m\u00e9canisme de compensation.\r\n\r\n10:42:00:10  10:42:04:19\r\n{\\an1}Si vous cr\u00e9ez de la zone \u00e0 b\u00e2tir,\r\n\r\n10:42:04:23  10:42:09:23\r\n{\\an1}vous devrez enlever de la zone \u00e0\r\nb\u00e2tir ailleurs.\r\n\r\n10:42:10:03  10:42:13:04\r\n{\\an1}On peut faire ce syst\u00e8me de\r\ncompensation \u00e0 l'\u00e9chelon d'un\r\n\r\n10:42:13:08  10:42:14:22\r\n{\\an1}canton,\r\n\r\n10:42:15:02  10:42:21:00\r\n{\\an1}mais certains cantons en tr\u00e8s peu de\r\nr\u00e9serves de zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n10:42:21:04  10:42:24:11\r\n{\\an1}Mais on peut faire une bourse\r\nd'\u00e9change de terrain \u00e0 l'\u00e9chelle\r\n\r\n10:42:24:15  10:42:30:13\r\n{\\an1}f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n10:42:30:17  10:42:34:13\r\n{\\an1}mais il faudra d\u00e9terminer qui d\u00e9cide\r\no\u00f9 on doit supprimer des terrains\r\n\r\n10:42:34:17  10:42:40:04\r\n{\\an1}\u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n10:42:40:08  10:42:43:17\r\n{\\an1}Votre m\u00e9canisme ne va pas r\u00e9pondre \u00e0\r\ncertaines pr\u00e9occupations,\r\n\r\n10:42:43:21  10:42:49:19\r\n{\\an1}mais il va compliquer le travail du\r\nterrain.\r\n\r\n10:42:56:19  10:43:02:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'ai le message d'un\r\ninternaute.\r\n\r\n10:43:04:23  10:43:10:23\r\n{\\an1}Qui viendra cultiver les surfaces\r\nd\u00e9sol\u00e9es en montagne ?\r\n\r\n10:43:15:01  10:43:21:01\r\n{\\an1}K.MORISOD: L'initiative ne propose\r\npas de d\u00e9zonnage.\r\n\r\n10:43:23:12  10:43:29:12\r\n{\\an1}Pour ce qui est de l'agriculture de\r\nmontagne,\r\n\r\n10:43:32:09  10:43:37:14\r\n{\\an1}on se rend compte qu'on a une\r\nagriculture de montagne qui diminue.\r\n\r\n10:43:37:18  10:43:43:02\r\n{\\an1}Une partie des terres sera rendue \u00e0\r\nla nature.\r\n\r\n10:43:43:06  10:43:49:05\r\n{\\an1}Dans l'application de ce principe de\r\ncompensation,\r\n\r\n10:43:50:20  10:43:54:15\r\n{\\an1}nous n'avons jamais parl\u00e9 d'un\r\nsyst\u00e8me de bourse.\r\n\r\n10:43:54:19  10:43:59:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un des m\u00e9canismes propos\u00e9s.\r\n\r\n10:43:59:04  10:44:02:17\r\n{\\an1}Mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par les\r\nJeunes Verts.\r\n\r\n10:44:02:21  10:44:07:11\r\n{\\an1}Concernant ce principe de\r\ncompensation,\r\n\r\n10:44:07:14  10:44:11:20\r\n{\\an1}il est d\u00e9j\u00e0 en application dans le\r\ncanton de Zurich.\r\n\r\n10:44:12:00  10:44:16:01\r\n{\\an1}La population a accept\u00e9\r\nune initiative\r\n\r\n10:44:16:05  10:44:22:03\r\n{\\an1}qui demandait la m\u00eame chose que nous\r\ndemandons.\r\n\r\n10:44:26:08  10:44:32:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c0 Zurich, il y a beaucoup\r\nde r\u00e9serves de zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n10:44:34:18  10:44:39:20\r\n{\\an1}Mais \u00e0 Gen\u00e8ve, on n'arrive pas.\r\n\r\n10:44:40:00  10:44:45:22\r\n{\\an1}K.MORISOD: Le canton de Gen\u00e8ve est\r\narriv\u00e9 \u00e0 un stade\r\n\r\n10:44:47:00  10:44:50:05\r\n{\\an1}o\u00f9 il va devoir appliquer\r\n\r\n10:44:50:09  10:44:54:07\r\n{\\an1}le principe de compensation.\r\n\r\n10:44:54:11  10:45:00:09\r\n{\\an1}Finalement, le canton de Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:45:04:16  10:45:08:04\r\n{\\an1}appliquera ce principe de\r\ncompensation.\r\n\r\n10:45:08:08  10:45:14:06\r\n{\\an1}Ce n'est pas quelque chose de\r\nfarfelu.\r\n\r\n10:45:15:18  10:45:21:18\r\n{\\an1}O.FELLER: Qui va d\u00e9cider ou supprimer\r\nles terrains de zones \u00e0 b\u00e2tir ?\r\n\r\n10:45:22:23  10:45:28:12\r\n{\\an1}C'est Berne ?\r\n\r\n10:45:28:16  10:45:33:05\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: Est-ce qu'il y a 30 ans\r\non imaginait\r\n\r\n10:45:33:09  10:45:38:18\r\n{\\an1}les certifications sur le CO2 ?\r\n\r\n10:45:38:22  10:45:42:18\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me des certificats de CO2\r\n\r\n10:45:42:22  10:45:46:23\r\n{\\an1}est quelque chose qui paraissait\r\nimpensable.\r\n\r\n10:45:47:03  10:45:53:01\r\n{\\an1}Il est appliqu\u00e9 aujourd'hui en\r\nEurope et en Suisse.\r\n\r\n10:45:56:02  10:46:01:17\r\n{\\an1}Le principe de ces bourses existe.\r\n\r\n10:46:01:21  10:46:05:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous parlez d'un principe\r\nde bourse qui n'est pas dans\r\n\r\n10:46:05:11  10:46:11:09\r\n{\\an1}l'initiative.\r\n\r\n10:46:13:18  10:46:19:18\r\n{\\an1}Dire que c'est compliqu\u00e9, c'est\r\nfaire peur.\r\n\r\n10:46:25:17  10:46:31:17\r\n{\\an1}G\u00e9raldine Marchand-Balet, vous\r\nn'avez pas compris l'enjeu.\r\n\r\n10:46:33:20  10:46:37:00\r\n{\\an1}Vous vous dites que certains\r\npropri\u00e9taires ont souffert du\r\n\r\n10:46:37:04  10:46:39:07\r\n{\\an1}d\u00e9zonnage.\r\n\r\n10:46:39:11  10:46:43:09\r\n{\\an1}Mais la question est soci\u00e9tale.\r\n\r\n10:46:43:12  10:46:49:11\r\n{\\an1}Est-ce qu'il faut changer de\r\nparadigme ?\r\n\r\n10:46:55:08  10:47:00:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: R\u00e9ponse longue, vous avez\r\ndu retard.\r\n\r\n10:47:01:03  10:47:05:11\r\n{\\an1}G.MARCHAND-BALET: Pour la loi du\r\nCO2,\r\n\r\n10:47:05:15  10:47:09:07\r\n{\\an1}c'\u00e9tait un pas qui \u00e9tait effectu\u00e9.\r\n\r\n10:47:09:11  10:47:15:08\r\n{\\an1}Je l'ai soutenue.\r\n\r\n10:47:15:11  10:47:19:06\r\n{\\an1}Je reviens sur les aspects\r\n\r\n10:47:19:10  10:47:22:08\r\n{\\an1}que vous dites qu'il faut pouvoir...\r\n\r\n10:47:22:11  10:47:25:11\r\n{\\an1}Le changement de paradigme.\r\n\r\n10:47:25:15  10:47:28:21\r\n{\\an1}Il est r\u00e9el, c'est \u00e9vident.\r\n\r\n10:47:29:01  10:47:34:05\r\n{\\an1}Mais il faut r\u00e9\u00e9valuer les besoins.\r\n\r\n10:47:34:09  10:47:37:19\r\n{\\an1}Votre proposition de syst\u00e8me de\r\ncompensation au niveau agricole,\r\n\r\n10:47:37:23  10:47:41:08\r\n{\\an1}il sera encore plus strict.\r\n\r\n10:47:41:11  10:47:44:14\r\n{\\an1}On ne pourra plus rien construire\r\ndans la zone agricole.\r\n\r\n10:47:44:18  10:47:47:17\r\n{\\an1}Il y a des arr\u00eats du Tribunal\r\nf\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:47:47:21  10:47:51:01\r\n{\\an1}qui sont en contradiction d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:47:51:05  10:47:56:08\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me va se complexifier.\r\n\r\n10:47:56:11  10:48:02:11\r\n{\\an1}On va rien gagner.\r\n\r\n10:48:02:20  10:48:05:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: La Suisse de Kevin Morisod,\r\n\r\n10:48:06:02  10:48:09:12\r\n{\\an1}c'est la Suisse sans villa.\r\n\r\n10:48:09:16  10:48:15:02\r\n{\\an1}La densification, c'est la\r\nsolution ?\r\n\r\n10:48:15:05  10:48:19:00\r\n{\\an1}J.CHENAL: C'est la question pi\u00e8ge.\r\n\r\n10:48:19:04  10:48:22:05\r\n{\\an1}Je suis un habitant de l'hyper\r\ncentre de Lausanne.\r\n\r\n10:48:22:09  10:48:24:11\r\n{\\an1}Sans le caf\u00e9 en bas de chez moi,\r\n\r\n10:48:24:14  10:48:28:05\r\n{\\an1}je suis perdu.\r\n\r\n10:48:28:09  10:48:34:07\r\n{\\an1}On peut tr\u00e8s bien vivre dans un\r\ncentre-ville.\r\n\r\n10:48:35:10  10:48:41:10\r\n{\\an1}Ce qu'on ne sait pas, si on prend\r\ndes cas extr\u00eames d'hyper densit\u00e9,\r\n\r\n10:48:41:13  10:48:45:16\r\n{\\an1}comme Tokyo, ou de ville diffuse,\r\n\r\n10:48:45:20  10:48:48:07\r\n{\\an1}les 2 co\u00fbtent tr\u00e8s cher en \u00e9nergie.\r\n\r\n10:48:48:11  10:48:52:04\r\n{\\an1}Il y a un optimum.\r\n\r\n10:48:52:08  10:48:56:11\r\n{\\an1}En Suisse, on ne sait pas o\u00f9 il est.\r\n\r\n10:48:56:14  10:49:02:04\r\n{\\an1}Quand on dit qu'il faut arr\u00eater la\r\nville diffuse,\r\n\r\n10:49:02:07  10:49:07:04\r\n{\\an1}on dit que \u00e7a co\u00fbte cher en tuyau,\r\nen r\u00e9seau, en mobilit\u00e9.\r\n\r\n10:49:07:08  10:49:13:06\r\n{\\an1}Mais on ne parle pas de pollution.\r\n\r\n10:49:15:08  10:49:18:18\r\n{\\an1}Si on densifie, je diminue\r\nglobalement la production de CO2,\r\n\r\n10:49:18:22  10:49:22:00\r\n{\\an1}mais les gens qui sont dans la\r\ndensit\u00e9\r\n\r\n10:49:22:04  10:49:26:05\r\n{\\an1}sont soumis \u00e0 plus de pollution.\r\n\r\n10:49:26:09  10:49:31:03\r\n{\\an1}Habitant du centre-ville, je subis\r\nplus de pollution\r\n\r\n10:49:31:07  10:49:35:15\r\n{\\an1}que la personne qui pollue un\r\nmaximum dans sa villa.\r\n\r\n10:49:35:19  10:49:38:18\r\n{\\an1}On doit commencer \u00e0 r\u00e9duire toutes\r\nces quantit\u00e9s\r\n\r\n10:49:38:22  10:49:42:06\r\n{\\an1}si on veut pouvoir un jour\r\n\r\n10:49:42:10  10:49:46:04\r\n{\\an1}atteindre l'optimum de densit\u00e9.\r\n\r\n10:49:46:08  10:49:49:14\r\n{\\an1}Si je prends l'\u00e9nergie solaire, par\r\nexemple,\r\n\r\n10:49:49:18  10:49:53:00\r\n{\\an1}on a des capacit\u00e9s \u00e9normes avec le\r\nsoleil.\r\n\r\n10:49:53:04  10:49:58:19\r\n{\\an1}Sa demande plut\u00f4t une ville diffuse.\r\n\r\n10:49:58:23  10:50:04:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: Pourquoi on ne sait pas\r\no\u00f9 est l'optimum ?\r\n\r\n10:50:04:22  10:50:10:20\r\n{\\an1}D.BOURG: C'est trop complexe.\r\n\r\n10:50:11:07  10:50:14:15\r\n{\\an1}On dit qu'on veut des b\u00e2timents\r\nmixtes avec du logement et de\r\n\r\n10:50:14:19  10:50:19:07\r\n{\\an1}l'emploi.\r\nTr\u00e8s bonne id\u00e9e.\r\n\r\n10:50:19:11  10:50:22:08\r\n{\\an1}Les id\u00e9es sont simples, mais la\r\ncomplexit\u00e9 de la ville\r\n\r\n10:50:22:11  10:50:26:18\r\n{\\an1}est \u00e9norme.\r\n\r\n10:50:26:21  10:50:29:17\r\n{\\an1}Forc\u00e9ment, cette initiative aura des\r\neffets n\u00e9gatifs.\r\n\r\n10:50:29:21  10:50:34:11\r\n{\\an1}Il faut l'assumer.\r\n\r\n10:50:34:14  10:50:39:14\r\n{\\an1}La densit\u00e9 a aussi des effets\r\nn\u00e9gatifs.\r\n\r\n10:50:39:18  10:50:45:16\r\n{\\an1}\u00c0 un moment donn\u00e9, on doit dire\r\nqu'il faut r\u00e9duire\r\n\r\n10:50:47:23  10:50:51:12\r\n{\\an1}consid\u00e9rablement ce qu'on va prendre\r\ndes ressources.\r\n\r\n10:50:51:16  10:50:56:13\r\n{\\an1}On doit r\u00e9duire notre impact global.\r\n\r\n10:50:56:17  10:51:02:15\r\n{\\an1}Sur toutes nos ressources.\r\n\r\n10:51:02:19  10:51:06:13\r\n{\\an1}Il y a une id\u00e9e de passer par le\r\nsol, OK.\r\n\r\n10:51:06:17  10:51:12:15\r\n{\\an1}On tire par le sol et on regarde.\r\n\r\n10:51:13:02  10:51:17:06\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on pourrait imaginer\r\ndes syst\u00e8mes de fiscalit\u00e9\r\n\r\n10:51:17:10  10:51:23:08\r\n{\\an1}qui punissent.\r\n\r\n10:51:24:19  10:51:25:22\r\n{\\an1}On avait un d\u00e9bat sur s'il faut\r\npayer la pendule arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n10:51:29:06  10:51:35:06\r\n{\\an1}On avait un d\u00e9bat sur s'il faut\r\npayer la pendularit\u00e9.\r\n\r\n10:51:39:17  10:51:45:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Am\u00e9nagement du territoire,\r\n\u00e9cologie, on l'a dit.\r\n\r\n10:51:56:11  10:52:00:00\r\n{\\an1}D.BOURG: Si vous habitez dans une\r\nmaison avec des champs,\r\n\r\n10:52:00:04  10:52:05:05\r\n{\\an1}il y aura beaucoup de pesticides.\r\n\r\n10:52:05:09  10:52:10:03\r\n{\\an1}Dans les villes, si vous r\u00e9duisez la\r\nmobilit\u00e9 thermique,\r\n\r\n10:52:10:07  10:52:13:13\r\n{\\an1}vous pouvez avoir une\r\ndensification...\r\n\r\n10:52:13:17  10:52:17:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: La mobilit\u00e9 thermique ?\r\n\r\n10:52:17:23  10:52:23:21\r\n{\\an1}D.BOURG: Avec les moteurs \u00e0 essence.\r\n\r\n10:52:24:18  10:52:28:18\r\n{\\an1}Vous aurez des villes denses mais\r\nassez v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es.\r\n\r\n10:52:28:22  10:52:34:20\r\n{\\an1}Beaucoup d'\u00e9tudes m\u00e9dicales vous\r\nmontrent\r\n\r\n10:52:35:00  10:52:40:08\r\n{\\an1}que si vous prenez des individus\r\navec une pr\u00e9sence fort de la nature,\r\n\r\n10:52:40:11  10:52:44:02\r\n{\\an1}mais urbain, et des zones urbaines\r\nmin\u00e9rales,\r\n\r\n10:52:44:06  10:52:49:18\r\n{\\an1}les statistiques des maladies vont\r\nchanger.\r\n\r\n10:52:49:22  10:52:52:19\r\n{\\an1}Sur la nourriture, on change\r\nd'\u00e9poque.\r\n\r\n10:52:52:23  10:52:57:01\r\n{\\an1}On tire la sonnette d'alarme.\r\n\r\n10:52:57:03  10:52:59:15\r\n{\\an1}Pendant longtemps,\r\n\r\n10:52:59:17  10:53:02:20\r\n{\\an1}on a pens\u00e9 que l'enrichissement\r\nde l'atmosph\u00e8re en CO2\r\n\r\n10:53:02:22  10:53:05:09\r\n{\\an1}serait excellent\r\npour le rendement v\u00e9g\u00e9tal.\r\n\r\n10:53:05:12  10:53:10:03\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas le cas.\r\n\r\n10:53:10:07  10:53:14:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Comment r\u00e9soudre cette\r\ncontradiction ?\r\n\r\n10:53:14:08  10:53:20:04\r\n{\\an1}Vous \u00eates le prof, th\u00e9oricien.\r\n\r\n10:53:20:08  10:53:24:09\r\n{\\an1}D.BOURG: Je suis le seul ici \u00e0\r\nsavoir que je suis un animal\r\n\r\n10:53:24:12  10:53:29:01\r\n{\\an1}et que j'ai besoin de respirer et de\r\nmanger.\r\n\r\n10:53:29:05  10:53:32:02\r\n{\\an1}Les th\u00e9oriciens, ils sont en face.\r\n\r\n10:53:32:06  10:53:35:23\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:53:36:03  10:53:42:01\r\n{\\an1}Si vous \u00eates dans cette logique\r\nind\u00e9finie\r\n\r\n10:53:42:09  10:53:46:04\r\n{\\an1}de production des territoires...\r\n\r\n10:53:46:08  10:53:50:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: Sur le d\u00e9ni ?\r\n\r\n10:53:50:10  10:53:55:21\r\n{\\an1}O.FELLER: La densification dans les\r\nr\u00e9gions urbaines\r\n\r\n10:53:56:01  10:54:01:10\r\n{\\an1}est contest\u00e9e par les populations\r\n\r\n10:54:01:13  10:54:04:20\r\n{\\an1}qui ne veulent pas de mitage de leur\r\nespace vert.\r\n\r\n10:54:05:00  10:54:10:21\r\n{\\an1}Pour concilier les int\u00e9r\u00eats,\r\n\r\n10:54:11:01  10:54:16:04\r\n{\\an1}il faut passer par des outils\r\nsubtils, comme la LAT.\r\n\r\n10:54:16:08  10:54:18:21\r\n{\\an1}La transition vers une soci\u00e9t\u00e9 plus\r\nrespectueuse,\r\n\r\n10:54:19:01  10:54:23:01\r\n{\\an1}elle est en cours.\r\n\r\n10:54:23:05  10:54:28:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous entendez cette musique\r\nqui monte ?\r\n\r\n10:54:29:02  10:54:32:10\r\n{\\an1}O.FELLER: Quand je vois que le\r\nnombre de vols en avion monte,\r\n\r\n10:54:32:13  10:54:35:16\r\n{\\an1}je ne l'entends pas.\r\n\r\n10:54:35:20  10:54:41:00\r\n{\\an1}La r\u00e9alit\u00e9 de la vie est plus\r\ncomplexe.\r\n\r\n10:54:41:03  10:54:44:16\r\n{\\an1}On a vu un exemple int\u00e9ressant avec\r\nles gilets jaunes.\r\n\r\n10:54:44:20  10:54:48:22\r\n{\\an1}Au slogan sur la fin du monde,\r\n\r\n10:54:49:02  10:54:53:10\r\n{\\an1}on a oppos\u00e9 le slogan sur la fin du\r\ndroit.\r\n\r\n10:54:53:13  10:54:59:11\r\n{\\an1}Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:55:00:19  10:55:03:17\r\n{\\an1}O.FELLER: On ne peut pas prot\u00e9ger\r\nl'environnement\r\n\r\n10:55:03:21  10:55:08:22\r\n{\\an1}au d\u00e9triment du pouvoir d'achat,\r\n\r\n10:55:09:01  10:55:14:23\r\n{\\an1}sans quoi on a une crise \u00e9conomique\r\net sociale.\r\n\r\n10:55:15:19  10:55:21:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: L'exemple de Dominique\r\nBourg.\r\n\r\n10:55:23:23  10:55:30:00\r\n{\\an1}D.BOURG: Si on prend la taxe de\r\nl'essence en Californie,\r\n\r\n10:55:30:04  10:55:35:11\r\n{\\an1}50 % va aux infrastructures\r\nd\u00e9carbonn\u00e9es,\r\n\r\n10:55:35:14  10:55:38:20\r\n{\\an1}les autres 50 % vont \u00e0 l'aide des\r\nm\u00e9nages pauvres.\r\n\r\n10:55:39:00  10:55:44:22\r\n{\\an1}Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:55:48:08  10:55:54:08\r\n{\\an1}ce n'\u00e9tait pas une taxe d'\u00e9cologie\r\nsociale en France.\r\n\r\n10:55:55:13  10:55:58:22\r\n{\\an1}Les gilets jaunes ont point\u00e9\r\nl'aspect contradictoire de cette\r\n\r\n10:55:59:01  10:56:04:23\r\n{\\an1}mesure qui \u00e9tait faussement\r\n\u00e9cologique.\r\n\r\n10:56:06:20  10:56:10:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'aimerais qu'on regarde un\r\ndernier ph\u00e9nom\u00e8ne,\r\n\r\n10:56:10:19  10:56:16:17\r\n{\\an1}celui de l'\u00e9volution de la\r\npopulation.\r\n\r\n10:56:28:05  10:56:31:05\r\n{\\an1}J'ai compris qu'on ne sait pas o\u00f9\r\nest le point optimum,\r\n\r\n10:56:31:09  10:56:35:14\r\n{\\an1}mais on va o\u00f9 ?\r\n\r\n10:56:35:18  10:56:40:00\r\n{\\an1}J.CHENAL: \u00c7a ne va pas continuer\r\nind\u00e9finiment.\r\n\r\n10:56:40:04  10:56:44:12\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me d'aujourd'hui, c'est que\r\nm\u00eame la LAT\r\n\r\n10:56:44:16  10:56:48:07\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 faite dans une perspective de\r\nd\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:56:48:11  10:56:52:18\r\n{\\an1}On n'a pas la possibilit\u00e9\r\nintellectuelle d'imaginer\r\n\r\n10:56:52:22  10:56:57:00\r\n{\\an1}qu'il pourrait y avoir une\r\nd\u00e9croissance.\r\n\r\n10:56:57:04  10:57:00:15\r\n{\\an1}C'est ce qui m'int\u00e9resse dans\r\nl'initiative.\r\n\r\n10:57:00:19  10:57:06:17\r\n{\\an1}Elle permet de commencer ce d\u00e9bat.\r\n\r\n10:57:08:17  10:57:13:00\r\n{\\an1}Si on dit que la population ne va\r\npas autant augmenter,\r\n\r\n10:57:13:04  10:57:17:10\r\n{\\an1}si on prend l'exemple nord-\r\nam\u00e9ricain,\r\n\r\n10:57:17:13  10:57:23:11\r\n{\\an1}avec des centres-villes entiers\r\nqu'on a d\u00e9truits...\r\n\r\n10:57:23:22  10:57:29:10\r\n{\\an1}Je n'ai pas tr\u00e8s peur par rapport au\r\nblocage d'une zone.\r\n\r\n10:57:29:13  10:57:35:11\r\n{\\an1}On dit qu'on va augmenter, mais on\r\nn'en sait rien.\r\n\r\n10:57:35:20  10:57:39:13\r\n{\\an1}On pourrait se retrouver dans une\r\nsituation de crise \u00e9conomique tr\u00e8s\r\n\r\n10:57:39:17  10:57:41:20\r\n{\\an1}grave.\r\n\r\n10:57:42:00  10:57:44:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Avec un probl\u00e8me inverse.\r\n\r\n10:57:44:23  10:57:49:11\r\n{\\an1}J.CHENAL: On est toujours dans la\r\nperspective\r\n\r\n10:57:49:14  10:57:52:15\r\n{\\an1}que l'\u00e9conomie va aller et la\r\nd\u00e9mographie aussi.\r\n\r\n10:57:52:19  10:57:57:18\r\n{\\an1}Ce n'est pas une donn\u00e9e de base.\r\n\r\n10:57:57:22  10:58:02:01\r\n{\\an1}K.MORISOD: Je suis contente\r\nd'entendre J\u00e9r\u00f4me Chenal.\r\n\r\n10:58:02:05  10:58:05:08\r\n{\\an1}J.CHENAL: Je me suis trouv\u00e9 de ce\r\nc\u00f4t\u00e9 par hasard.\r\n\r\n10:58:05:11  10:58:08:19\r\n{\\an1}Il n'y avait pas de place partout.\r\n\r\n10:58:08:23  10:58:14:21\r\n{\\an1}Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:58:17:00  10:58:23:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il nous a expliqu\u00e9 que ce\r\nn'\u00e9tait pas une solution miracle.\r\n\r\n10:58:24:02  10:58:27:02\r\n{\\an1}K.MORISOD: Je suis content\r\nd'entendre J\u00e9r\u00f4me Chenal, un\r\n\r\n10:58:27:06  10:58:30:16\r\n{\\an1}urbaniste,\r\n\r\n10:58:30:20  10:58:36:18\r\n{\\an1}beaucoup d'architectes soutiennent\r\nl'initiative...\r\n\r\n10:58:38:15  10:58:44:15\r\n{\\an1}En d\u00e9cembre, il y a eu un rapport\r\nsur le sol en Suisse.\r\n\r\n10:58:46:00  10:58:50:11\r\n{\\an1}Les conclusions \u00e9taient de soutenir\r\nl'initiative.\r\n\r\n10:58:50:15  10:58:53:12\r\n{\\an1}Nos outils actuels restent bas\u00e9s sur\r\nun principe\r\n\r\n10:58:53:16  10:58:57:07\r\n{\\an1}qu'on va continuer \u00e0 ouvrir.\r\n\r\n10:58:57:11  10:59:00:15\r\n{\\an1}M\u00eame les milieux scientifiques le\r\ndisent:\r\n\r\n10:59:00:19  10:59:06:17\r\n{\\an1}On a un probl\u00e8me de la gestion du\r\nsol.\r\n\r\n10:59:07:22  10:59:11:03\r\n{\\an1}Il y a des possibilit\u00e9s avec les\r\nsurfaces \u00e0 b\u00e2tir actuelles\r\n\r\n10:59:11:07  10:59:17:05\r\n{\\an1}pour urbaniser la Suisse.\r\n\r\n10:59:21:19  10:59:24:11\r\n{\\an1}En gardant la densification\r\nactuelle,\r\n\r\n10:59:24:14  10:59:30:12\r\n{\\an1}on a suffisamment de place.\r\n\r\n10:59:32:19  10:59:35:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il est l'heure de conclure.\r\n\r\n10:59:36:03  10:59:41:21\r\n{\\an1}Vous avez 10 secondes.\r\n\r\n10:59:42:01  10:59:46:14\r\n{\\an1}Pourquoi faut-il voter OUI ?\r\n\r\n10:59:46:18  10:59:52:16\r\n{\\an1}K.MORISOD: Inscrire une protection\r\ndurable des sols.\r\n\r\n10:59:56:13  11:00:02:13\r\n{\\an1}O.FELLER: La Suisse est faite de\r\ndiversit\u00e9.\r\n\r\n11:00:03:01  11:00:06:09\r\n{\\an1}L'initiative veut poser des r\u00e8gles\r\ndrastiques et uniformes.\r\n\r\n11:00:06:12  11:00:12:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Merci.\r\n\r\n11:00:13:07  11:00:17:22\r\n{\\an1}Pour aller plus loin, vous pouvez\r\nretrouver le dossier\r\n\r\n11:00:18:02  11:00:21:06\r\n{\\an1}en ligne sur rts.ch.\r\n\r\n11:00:21:10  11:00:24:05\r\n{\\an1}On se retrouve la semaine prochaine.\r\n\r\n11:00:24:09  11:00:26:14\r\n{\\an1}Bye-bye.\r\n\r\n11:00:26:18  11:00:32:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043655\r\nDate de transcription : 11-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:22 > 0:02:20) [91%] : \r\nJusqu'o\u00f9, jusqu'o\u00f9, jusqu'o\u00f9 l'homme jusqu'o\u00f9 la vie jusqu'o\u00f9 les champs aujourd'hui et demain dans une Suisse qui se d\u00e9veloppe, c'est la question que vous pose les jeunes Verts dans les urnes le 10 f\u00e9vrier prochain, faut-il stopper pour de bon l'extension des zones \u00e0 b\u00e2tir et en plus l'inscrire dans la Constitution, autrement dit, trop de b\u00e9ton dans nos campagnes, c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, je suis vraiment ravi de vous retrouver avec toute l'\u00e9quipe en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2019 pour une nouvelle grande ann\u00e9e avec une grande nouveaut\u00e9 sera syst\u00e9matiquement en Direct, comme on l'ce soir \u00e7a s'affiche jusque l\u00e0 tout au-dessus de moi, donc je ne vois pas, on est sans filet, vous le voyez donc, \u00e9crivez-nous, vous connaissez la chanson, mais cette fois les plus vrai que jamais sur Facebook sur Twitter hashtags RTS infrarouge, on essaye de faire, c'\u00e9tait mission pour vous et vous donner un maximum la parole et puis on l'a fait aussi en Direct un petit peu pour faire peur \u00e0 nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente Kevin Morisod, co- pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses et du comit\u00e9 de campagne pour l'initiative stopper le mitage il d\u00e9fend un texte qui r\u00e9pond, selon lui, un besoin urgent Olivier fait Feyder conseiller national lib\u00e9ral- radical Vaudois, copr\u00e9sident du comit\u00e9 Non \u00e0 l'initiative, il combat une solution qu'il juge lui trop rigide et dangereuse pour la Suisse et pour son d\u00e9veloppement, Carlo Sommaruga, pr\u00e9sident de l'Asloca, conseiller national socialiste, je ne vois, il juge que la Constitution n'est pas de trop pour prot\u00e9ger les sols et encourager l'habitat \u00e9cologique G\u00e9raldine Marchand, conseill\u00e8re nationale PDC valaisan, pr\u00e9sidente de la commune de Grimisuat, elle s'oppose \u00e0 de nouvelles contraintes \u00e0 la fois pour les particuliers et pour les collectivit\u00e9s et puis en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, on accueillera Dominique Bourg, philosophe, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, il nous dira que notre rapport \u00e0 la nature au climat et \u00e0 toutes ces choses-l\u00e0 est probablement en train de changer et J\u00e9r\u00f4me chenal, architecte et urbaniste ma\u00eetre d'enseignement et de recherche, le PFL partagera peut-\u00eatre ses ses doutes sur les fausses bonnes id\u00e9es sur la densification comme martingale absolue et il nous dira sa foi en des solutions \u00e9quilibr\u00e9es, merci \u00e0 tous, \u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:23 > 0:02:36) [90%] : \r\nAlors, d'ordinaire, j'aime bien commencer par un petit ping-pong pour vous entendre pour pour que vous puissiez prendre la parole, entendre le son de votre voix, mais aujourd'hui puisqu'on va parler d'un texte qui est en fait assez simple dans ce qu'il propose, vous propose pas de tout simplement tout comprendre et Christophe H\u00e9rault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:38 > 0:04:12) [91%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate, la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, c'est elle aujourd'hui qui d\u00e9fini \u00e0 quoi vont ressembler nos campagnes nos montagnes, nos villes, nos axes de communication, elle qui r\u00e9git les zones \u00e0 b\u00e2tir des zones qui repr\u00e9sente 5 pourcent de la surface du pays la l\u00e0 tu as \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9 en 2013, son grand principe les zones \u00e0 b\u00e2tir doivent correspondre aux besoins de la population pour les 15 prochaines ann\u00e9es et les zones surdimensionn\u00e9 doivent \u00eatre r\u00e9duites mais alors que ces principes ne sont pas encore mises en oeuvre dans tous les cantons, les jeunes Verts r\u00e9clament d\u00e9j\u00e0 un nouveau tour de vis s'pour arr\u00eater l'\u00e9talement urbain \u00e0 travers leur initiative stopper le mitage avec 2 revendications cl\u00e9 : la premi\u00e8re, le gel pour une dur\u00e9e illimit\u00e9e de toutes les zones \u00e0 b\u00e2tir de Suisse, autrement dit \u00e0 chaque fois qu'on pr\u00e9voit une nouvelle zone \u00e0 b\u00e2tir parall\u00e8lement des classes un terrain constructible \u00e9quivalent pour le rendre \u00e0 la nature, aujourd'hui, il reste en Suisse 300 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de zones \u00e0 b\u00e2tir vierge, l'\u00e9quivalent du canton de Gen\u00e8ve, une r\u00e9serve de terrains qui permet th\u00e9oriquement de loger un 1000000 et demi d'habitants 2\u00e8me revendication la densification \u00e0 l'int\u00e9rieur du milieu d\u00e9j\u00e0 b\u00e2ti on sur\u00e9l\u00e8ve les b\u00e2timents existants, on favorise les \u00e9co- quartiers le travail durable on repense les d\u00e9placements pour moins d'impact \u00e9cologique, on interdit aussi strictement toute construction hors zone \u00e0 b\u00e2tir, sauf si elle est indispensable \u00e0 l'exploitation du sol ou si elle est d'int\u00e9r\u00eat public et pour plus de poids, on inscrit tout \u00e7a dans la Constitution et non plus dans la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:17 > 0:04:34) [86%] : \r\nKevin Morisod, c'est vous, entre autre qui portait cette initiative surtout sur ce plateau ce soir le monde bouge, Le monde change, la Suisse fait pas exception, elle se d\u00e9veloppe, pourquoi est-ce que vous voulez stopper, on l'a vue de mani\u00e8re illimit\u00e9e grave en plus dans la constitution l'extension des zones \u00e0 b\u00e2tir en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:35 > 0:04:55) [89%] : \r\nLe constat est assez simple finalement de depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es on b\u00e9tonne chaque jour l'\u00e9quivalent de 8 terrains de football et ce rythme-l\u00e0, il est toujours maintenu malgr\u00e9 les diff\u00e9rentes r\u00e9formes qu'on a qu'on a essay\u00e9 d'inscrire ces derni\u00e8res ann\u00e9es que ce soir il y a d\u00e9j\u00e0 des lois ou \u00e0 des initiatives, \u00e0 ce rythme-l\u00e0, d'ici 50 ans aura b\u00e9tonner l'\u00e9quivalent du canton Neuch\u00e2t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:55 > 0:05:06) [87%] : \r\nC'est pas vous d'il y a des lois et j'ai initiative la d\u00e9j\u00e0 on en parlera, mais c'est pas des petites lois alors la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire sur laquelle on a d\u00e9battu avec passion, il y a quelques ann\u00e9es, c'est, c'est c'est c'est c'est c'est une vraie grosse bonne loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:06 > 0:06:07) [89%] : \r\nAlors, c'est une loi qui a eu cas tout \u00e0 fait des des effets auxquels nous nous sommes tout \u00e0 fait satisfaits mais qui reste bas\u00e9 sur un principe, celui de la planification \u00e0 15 ans qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents dans la la la la, mais je me territoire initial et qui est finalement un moteur de l'\u00e9talement urbain, puisqu'il va permettre \u00e0 tous les 15 ans de rouvrir de nouvelles zones \u00e0 b\u00e2tir et donc de continuer \u00e0 \u00e0 essentiellement prendre des Terres agricoles, puisque 90 pourcent de l'ouverture de nouvelles zones \u00e0 b\u00e2tir se fait sur des Terres agricoles, or la r\u00e9alit\u00e9 en Suisse et que la surface, le sol, une ressource qui est limit\u00e9e, donc on a l'id\u00e9e, oui, le principe m\u00eame de de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, cette r\u00e9vision, la m\u00eame si elle a des points tout \u00e0 fait favorable, je pense qu'on on en reparlera reste bas\u00e9 sur le principe que finalement, on a une surface limit\u00e9e \u00e0 disposition et ceci est faux, les fonds, les communes ont des fronti\u00e8res, les cantons des fronti\u00e8res, la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9galement et nous devons trouver un \u00e9quilibre finalement, entre la zone \u00e0 b\u00e2tir la zone agricole dans une for\u00eat on actuellement une loi qui prot\u00e8ge les for\u00eats, l'id\u00e9e pour nous, finalement c'est de de proposer un mod\u00e8le similaire pour la protection des zones agricoles au long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:07 > 0:06:23) [85%] : \r\nCompris Olivier c'est l'accord qui vide Maurice vous dit que un moment il faut dire Stop que que ce moment est d\u00fb peut-\u00eatre pas arriv\u00e9 l\u00e0 peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement tort non vient de le voir, on a 300 km2, c'est pas rien, 300 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, \u00e7a fait le tour du canton de Gen\u00e8ve \u00e0 peu pr\u00e8s un tout petit peu plus de de de r\u00e9serves de zones \u00e0 b\u00e2tir, on peut pas dire que \u00e7a suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:24 > 0:06:30) [90%] : \r\nSavez on ne b\u00e9tonne pas les zones \u00e0 b\u00e2tir, on y construit des \u00e9coles, on y construit des h\u00f4pitaux, on y construit des logements, les comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:30 > 0:06:35) [90%] : \r\nEt pas en papier m\u00e2ch\u00e9, donc on est comp\u00e9tent, vous me pardonnerez la la facilit\u00e9 de langage mais ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:35 > 0:06:50) [90%] : \r\nNon, construisent infrastructures de mobilit\u00e9, y compris pour les 2 roues et le rail, bref, on construit des infrastructures, des logements qui sont utiles \u00e0 la population dans son ensemble qui serve l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et d'ailleurs il y a une allusion qui r\u00e9guli\u00e8rement fait au terrain de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:50 > 0:06:56) [92%] : \r\nOn peut juste rappeler peut-\u00eatre pour le d\u00e9tail que les les routes et le rail, c'est pas compter dans les zones \u00e0 b\u00e2tir dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, \u00e7a c'est pour les gens qui veulent vraiment avoir les chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:56 > 0:07:35) [88%] : \r\nJe mets sous les, les \u00e9coles, les h\u00f4pitaux, c'est ce que construit dans les zones \u00e0 b\u00e2tir et et on construit, c'est ses b\u00e2timents, ses infrastructures utiles \u00e0 la collectivit\u00e9 publique utiles \u00e0 la population, on les construit dans des zones \u00e0 b\u00e2tir, on les construit pas n'importe o\u00f9 on les construit sur des terrains \u00e0 b\u00e2tir, et la zone \u00e0 b\u00e2tir aujourd'hui en Suisse repr\u00e9sente \u00e0 peine 5 pourcent de l'ensemble de la surface du territoire de de notre pays, donc relativement peu et quand j'entends monsieur Morisod, j'ai le sentiment qu'il veut non seulement gel\u00e9 pour toujours et sans limite dans le le temps de fa\u00e7on totale les saunas b\u00e2tir mais il veut aussi stopper les constructions en tant que telle, voyou, un terrain de foot, \u00e7a c'est ma politique, on va laisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:35 > 0:08:42) [89%] : \r\nCe qui veut bloquer les constructeurs c'est pas du tout aussi v\u00e9rifier, c'est pas du tout le le but de l'initiative il y a 300 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de r\u00e9serves de zones \u00e0 b\u00e2tir, autrement dit de zones \u00e0 b\u00e2tir qui ne sont non b\u00e2tis sur lesquels on pourra continuer \u00e0 se d\u00e9velopper, qui permettront d'absorber les projections d\u00e9mographiques au long terme de de la population suisse et qui permettront de construire des infrastructures, des \u00e9coles, des h\u00f4pitaux, donc nous avons la place et puis quand on dit \u00e0 5 pour 100 du territoire actuellement en Suisse, 15 zones \u00e0 b\u00e2tir, il faut bien voir de quoi on parle, le territoire suisse, c'est beaucoup pour une grande partie quand on sait les montagnes sur lequel on va pas construire donc finalement quand on compte on pond\u00e8re la la quantit\u00e9 de zones \u00e0 b\u00e2tir sur finalement la surface exploitable, c'est la tout reb\u00e2tir, c'est le plateau, on se rend compte finalement que les le taux de de de zones \u00e0 b\u00e2tir et et \u00e9lev\u00e9 en comparaison des autres pays de l'OCDE et finalement quand on des zones \u00e0 b\u00e2tir, on va l'ouvrir sur des bonnes Terres agricoles, donc la question finalement que pose initiative, c'est-\u00e0-dire nous avons un pool de 300 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de r\u00e9serve dans la matin\u00e9e, il est suffisant pour un d\u00e9veloppement de la Suisse au long terme, qui permet d'accueillir un 1000000 et demi de personnes suppl\u00e9mentaires utilisons ce pool, plut\u00f4t que de continuer une logique qui consiste \u00e0 ouvrir de nouvelles zones \u00e0 b\u00e2tir, \u00e0 intervalles r\u00e9guliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:42 > 0:09:04) [85%] : \r\nCarlo Sommaruga la fameuse latin, appeler \u00e0 la la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, accept\u00e9e par la population en 2013 et consacrant l'a dit d\u00e9j\u00e0 le principe de limiter l'extension du b\u00e2ti on c'est le psychodrame politique, \u00e7a \u00e9t\u00e9 on sait le psychodrame politique qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, c'\u00e9tait celui d'Alex Weber non certainement avec vous G\u00e9raldine Marchand est-ce que en plus maintenant il faut mettre un article constitutionnel par dessus tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:04 > 0:09:42) [89%] : \r\nBen oui, h\u00e9 oui il ne faut pour un motif tr\u00e8s simple \u00e0 dire que les majorit\u00e9s politiques \u00e0 Berlin, notamment celle de l'UDC PLR sont une majorit\u00e9 qui, aujourd'hui s'opposent \u00e0 cette \u00e0 ce genre de r\u00e9forme d'ailleurs en passant de la la, \u00e0 la la 2 c'est le nouveau paquet qui va arriver, qui concerne la zone agricole, l'UDC le PLR dans les 2 consultations qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se sont clairement oppos\u00e9s assez \u00e0 cette r\u00e9forme donc venir dire aujourd'hui, on n'a pas besoin de cette, de cette initiative de ces articles constitutionnels, au motif qu'il y a la date, hein, qui est la la 2 qui vient, c'est vraiment se moquer, on fait du monde puisque on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit noir sur blanc, mais il ne voulait pas de cette l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:42 > 0:09:46) [91%] : \r\nVous qui aimez la donne la force de tirer sur la la, que vous avez pas peur de marquer un autogoal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:46 > 0:10:55) [91%] : \r\nOh, \u00e7a non \u00e7a je pense pas, je pense que la question fondamentale c'est que aujourd'hui c'est de dire on veut fixer dans la Constitution un certain nombre de principes ces principes, ils sont 3, hein, c'est dans les zones \u00e0 b\u00e2tir concentre la construction et on exploite le plus possible dans un cas d'une qualit\u00e9 d'habitat le le linge, la construire, ensuite on a la zone agricole qui doit \u00eatre affect\u00e9s \u00e0 la production agricole de qualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il y a dans le sol et pas hors sol et puis finalement, on a une limite qui elle aussi est fix\u00e9 dans la Constitution, ceci dit, on dit que c'est p\u00e9renne, c'est vrai, mais si demain il y a urgence, vous pouvez aller modifier la Constitution, s'il y a urgence, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une double majorit\u00e9 de la population qui seraient d'accord rien et de mol\u00e9cules, c'est ce que vous dites, c'est-\u00e0-dire que c'est vrai que c'est plus compliqu\u00e9 que changer la loi, est ce que changer la loi, elle se fait par les majorit\u00e9s, on voit par exemple que la d\u00e9fense du droit du bail, qui est la loi sur le droit du bail et le code de du contrat de bail cette majorit\u00e9-l\u00e0 essaye aujourd'hui de supprimer ou de r\u00e9duire un certain nombre de Del\u00e9mont de la protection des locataires, ce qui montre bien ce qui montent bien finalement que il faut faire extr\u00eamement attention, les lois sont plus facilement d\u00e9faite que la Constitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:55 > 0:11:07) [86%] : \r\nG\u00e9raldine Marchand \u00e7a tombe sur vous Joussaume une premi\u00e8re intervention de d'internautes ses sur ce conflit qui nous dit il faut densifier les villes et aller en hauteur, arr\u00eatez de b\u00e2tir en horizontales et sauvegarder ce qui nous reste, c'est un cri du coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:07 > 0:12:11) [90%] : \r\nC'est, c'est un cri du coeur, mais c'est pas aussi simple que \u00e7a, je pense que la la densification en tant que telle, elle r\u00e9pond pas \u00e0 tous les besoins en terme d'am\u00e9nagement du territoire, je pense qu'on aura l'occasion aussi d'en reparler maintenant monsieur Sommaruga, vous nous parlez des majorit\u00e9s politiques, je veux dire ici on repr\u00e9sente largement une majorit\u00e9 politique au-del\u00e0 du PLR et du PDC puisque m\u00eame une partie, une bonne partie du Parti socialiste s'oppose aussi \u00e0 cette initiative, le maire de Gen\u00e8ve s'y opposent \u00e9galement le Parlement, Conseil f\u00e9d\u00e9ral le d\u00e9tecte donc \u00e7a fait aussi \u00e0 la base, autre par la base mais c'est quand m\u00eame un sujet qui est tr\u00e8s controvers\u00e9, c'est un sujet qui est tr\u00e8s controvers\u00e9, et puis l'Union suisse des paysans, les villes, les cantons, tout le monde s'y opposent le probl\u00e8me prioritaire de cette initiative, c'est que vous dites monsieur Morisod que vous \u00eates satisfait de la mise en application de la date o\u00f9 serai encore plus satisfait si vous attendez que les r\u00e9els effets vont venir sur la table, probl\u00e8me qui y a, c'est que les cantons les communes aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:11 > 0:12:16) [72%] : \r\nMoi qui compris m\u00eame Doris, de la m\u00eame dans l'espace \u00e0 la vie devant le Conseil a r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:16 > 0:12:24) [86%] : \r\nPeut-\u00eatre pr\u00e9ciser qu'effectivement, pour le t\u00e9l\u00e9spectateur que les les la la m\u00eame r\u00e9vis\u00e9 en 2013 a pas encore port\u00e9 tous ses effets, et qu'on est dans une phase de de mise en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:24 > 0:12:46) [94%] : \r\nCe qui est normal, vot\u00e9e en 2013 mis en application en 2014 les cantons pr\u00e9parent leur plan d'urbanisation il faut valider \u00e7a au Grand Conseil en rotation, il faut les adaptations l\u00e9gislatives cantonales c'est normal, nous sommes tous des politiciens assis autour de la table, nous savons tr\u00e8s bien le temps que prend la mise en application de la loi, les premiers effets sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:46 > 0:13:05) [83%] : \r\nQuand j'ai dit que l'alerte que la la, qu'avait \u00e9t\u00e9 un psychodrame et la Lex b\u00e9bert vous allez vous vous en savez v\u00e9ritablement quelque chose, pourquoi est-ce que c'est si compliqu\u00e9, pardon, de, de, de, de, de, d'accepter qu'il faut peut-\u00eatre arr\u00eater de b\u00e9tonner la Suisse, on a parl\u00e9 de Grimisuat tout le monde est en Valais voit les coteaux, les 2 c\u00f4t\u00e9s de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne y sont mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:06 > 0:13:54) [92%] : \r\nLe Valais avec un psychodrame, c'est vrai, nous allons devoir d\u00e9zoner 1000 hectares, nous allons devoir mettre en attente 1000 hectares et pour les 15 prochaines ann\u00e9es, donc jusqu'en 2030, on attend \u00e0 peu pr\u00e8s une augmentation, une croissance de la population du nord de 60000 personnes, ceci dit les Valaisans ont pris conscience de cet \u00e9tat de fait puisque nous avons vot\u00e9 \u00e0 72 pourcent pour la mise en application de la loi cantonale donc dans les r\u00e9gions o\u00f9 il y a eu un peu d'abus ou un manque de cadrage les \u00e9l\u00e9ments ont \u00e9t\u00e9 prises en compte, il y a plus de 30 communes en Valais, qui ont d\u00e9j\u00e0 modifi\u00e9 leurs plans John qui ont mis en place des modifications etc du gel sur une partie du territoire, les choses bougent monsieur Morisod, il faut prendre le temps et laisser le temps, les comp\u00e9tences communales pour pouvoir aller jusqu'au bout de cette 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:54 > 0:14:09) [82%] : \r\nSur le palais vous \u00eatre effectivement un compatriote de G\u00e9raldine Marchand Kevin Morisod, c'est que les les Verts avaient Bayrou aux appelle mettent les pieds en Valais depuis la Lex Weber, vous avez pas peur de devoir vous exiler durablement SIDA votre enfin c'est c'est compliqu\u00e9 l\u00e0- en en Valais en plus de porter initiatives comme celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:09 > 0:15:10) [85%] : \r\nNon je pense pas, c'est vrai que les le la Lex Weber \u00e9tait une finalement une initiative qui concernaient beaucoup le Valais c'\u00e9tait qu'avait des hausses des taux de r\u00e9sidences secondaires \u00e9lev\u00e9 la la loi, am\u00e9nagement du territoire, la r\u00e9vision concerne aussi beaucoup le Valais qui avait beaucoup de communes qui avaient des surdimensionnement et c'est int\u00e9ressant 50 Madame Marchand, maladie que il y a des premiers effets satisfaisant parce que qu'est-ce qui s'est pass\u00e9, actuellement, quand on a mis en application cette cette loi d'am\u00e9nagement du territoire, tant que les cantons n'avait pas \u00e0 un taux de zones \u00e0 b\u00e2tir un plan directeur qui satisfaisait la loi si mais territoire il devait appliquer l'initiative Stop mitage, c'est-\u00e0-dire ouvrir des nouvelles zones et compenser si 6 ans nouvelle nouvelles donc finalement oui, potentiellement, que la loi mais mont\u00e9 par un effet positif parce que elle va dans ce sens l\u00e0, le probl\u00e8me de cette loi, c'est l'am\u00e9nagement du territoire, c'est que tout ce travail finalement de redimensionnement que pouvons tout \u00e0 fait salutaire des zones \u00e0 b\u00e2tir, il va \u00eatre finalement jet\u00e9 \u00e0 la poubelle, si dans 15 ans on les rouvre et on aura fait faire simplement \u00e0 youyous des zones \u00e0 b\u00e2tir, avec au lieu d'avoir un syst\u00e8me qui permet non protection G\u00e9raldine Marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:10 > 0:15:39) [92%] : \r\nDans 15 ans il y aura une nouvelle \u00e9valuation \u00e7a veut pas dire qu'on va pouvoir d\u00e9zoner, c'est-\u00e0-dire on a d\u00e9j\u00e0 les consignes tr\u00e8s clairement dans les communes par rapport aux surfaces \u00e0 b\u00e2tir par rapport au nombre d'emplois par rapport au nombre d'habitants par rapport au fait qu'on soit en pleine ann\u00e9e ou en montagne, il y a des crit\u00e8res qui sont pos\u00e9es et qui sont fix\u00e9s et selon ces chiffres, cette cl\u00e9 de r\u00e9partition dans 15 ans selon cette \u00e9valuation, on pourra ou pas d\u00e9bloqu\u00e9 des mais \u00e7a veut pas dire que \u00e7a se fait automatiquement, pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:39 > 0:16:24) [90%] : \r\nVous avez dit tout \u00e0 l'heure pour le canton du Valais, qu'on allait devoir d\u00e9zoner un certain nombre de m2 et qu'on allait mettre en r\u00e9serve d'autres mati\u00e8res, et si finalement, cette r\u00e9serve, elle, \u00e0 elle et pourquoi c'est que dans 15 ans vous allez dire : on va prendre sur cette r\u00e9serve et c'est \u00e7a, donc le grand probl\u00e8me l'id\u00e9e aujourd'hui, c'est de dire que finalement on avec la r\u00e9alit\u00e9 qui est mise dans la Constitution, on fait justement un grand calcul des zones \u00e0 b\u00e2tir et puis celles qui ont \u00e9t\u00e9 et qui existent encore, elles peuvent servir en compensation ailleurs chez vous par exemple \u00e0 Grimisuat vous avez des zones \u00e0 b\u00e2tir qui aujourd'hui sont encore couvertes de vignes, donc \u00e0 quoi \u00e7a sert, finalement, on pourrait les laisser en zone de vigne et puis construire par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Z\u00fcrich, on a besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:24 > 0:16:32) [89%] : \r\nTr\u00e8s \u00e0 l'aise pour parler Grimisuat je vous r\u00e9ponds tr\u00e8s clairement : nous n'avons pas besoin des zones agrumes mise Y aura des zones d'attente, donc vous \u00eates mal tomb\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:32 > 0:16:45) [83%] : \r\n\u00e7a voulait dire c'est vrai si vous prenez votre plan aujourd'hui un hommage \u00e0 Grigny plan ici \u00e0 Gen\u00e8ve, nous ce qu'on constate simplement qu'on peut dans le cas par exemple du pave requalifie projet complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:46 > 0:16:48) [82%] : \r\nMerci \u00e0 Vernet, qui est un grand projet de de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:48 > 0:17:01) [96%] : \r\nPlusieurs hectares sur sur la zone urbaine qui permet en fait une requalification et qui permet une densification avec des immeubles activit\u00e9 justement dans le sens de ce que pr\u00e9voit cette initiative et c'est vraiment le l'esprit du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:01 > 0:17:20) [83%] : \r\nAlors l\u00e0 pardon Carlo Sommaruga mais l\u00e0 je sais Maxime M\u00e9trailler qui vous interrompt et qui dit densifier oui mais alors all\u00e9ger les normes excessives et r\u00e8glements de construction trop s\u00e9v\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que c'est vrai que on on parle de densifier de film, chaque fois qu'il faut densifier, faire une c\u00e9r\u00e9brale la sur\u00e9l\u00e9vation m\u00eame Velux, c'est la croix et la banni\u00e8re avec le droit de recours, les voisins et toutes compter donc pas les bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:20 > 0:18:02) [89%] : \r\nPour le droit de recours, celle des petits propri\u00e9taires qui l'exerce un set pas des associations etc c'est essentiellement des petits propri\u00e9taires qui s'oppose \u00e0 ce que le voisin construit plus plus dens\u00e9ment alors il y a possibilit\u00e9 d'exproprier un certain nombre de droits, c'est ce que font certaines communes o\u00f9 certains cantons pour pouvoir permettre la densification m\u00eame pas pour tour simplement pour densifier voir construire des \u00e9coles, ou construire des des installations d'utilit\u00e9 publique, je pense que ce qui est important de relever, c'est que finalement les normes de construction, on a un probl\u00e8me, parce qu'il y a pas de de normes nationales, il y a d'\u00e9normes cantonal, effectivement, un des grands chantiers qui pourrait \u00eatre \u00eatre entam\u00e9e au Parlement, c'est celui de l'unification de ces normes de construction de faciliter le travail \u00e0 peu partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:02 > 0:18:34) [85%] : \r\n\u00e7a, c'est un 1er point constructif on que je vous oublie vous pr\u00e9ciser qu'on chronom\u00e9trer les temps de parole ce sp\u00e9cial votation \u00e0 oblige le camp Morisod Sommaruga 2 minutes et demie d'avance donc, enfin c'est tout bon pour vous, Olivier fait l'air et G\u00e9raldine Marchand par les pardon, j'ai voulu montrer quelques images des images qu'on doit nous a mis du temps, du genre le le temps, on parle du mitage 1400 morts un peu bizarre, on va voir exactement ce que c'est que le mitage \u00e7a CIQ Ecublens en 1950 vue a\u00e9rienne par un pilote \u00e9m\u00e9rite exactement la m\u00eame vue a\u00e9rienne, 50 ans plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:34 > 0:19:01) [88%] : \r\nEn 2015, 2016, voil\u00e0 ce que c'est que le mitage, on a un autre exemple, c'est celui de Gland une route \u00e0 un Carrefour, une de petites maisons en 1950 et puis la modernit\u00e9 et le temps faisant son oeuvre, voil\u00e0 quoi ressemble le m\u00eame Carrefour de Gland en 2015 et en 2016 et enfin, dernier exemple puisque il est bon d'abuser des bonnes choses la \u00e0 la 1950 sa gare et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout et puis Pantall \u00e0 2015, 2016, on ne voit m\u00eame plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:01 > 0:19:09) [88%] : \r\nLa gare Olivier air je suis un peu c'est c'est pas tr\u00e8s gentil, je suis d'accord mais \u00e7a fait, \u00e7a fait un peu r\u00e9fl\u00e9chir quand m\u00eame, \u00e7a non, \u00e9coutez son \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:09 > 0:20:40) [91%] : \r\nFl\u00e9chir mais la soci\u00e9t\u00e9, la vie en soci\u00e9t\u00e9 n'est n'est pas fig\u00e9, tout \u00e9volue sur le plan technologique sur le plan d\u00e9mographique et le Parlement a pris des mesures, nous avons parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement et territoires la latte, elle d\u00e9ploie des effets tr\u00e8s concrets, non seulement en Valais, mais par exemple aussi, dans le canton de Vaud encore tr\u00e8s r\u00e9cemment, le Tribunal cantonal a d\u00e9cid\u00e9 de casser un projet de construction de logements pr\u00e8s de l'h\u00f4pital de Rennes pour permettre aux collaborateurs de l'h\u00f4pital intercantonal de Reina d'habiter tout pr\u00e8s de leur lieu de travail, h\u00e9 bien, en raison de la latte, h\u00e9 bien, ce projet a \u00e9t\u00e9 cass\u00e9, parce que ce projet ne r\u00e9pondaient pas aux crit\u00e8res de densification de qualit\u00e9 pos\u00e9e par la la la la la, au fond, c'est un outil pragmatique tous les 15 ans il y a une appr\u00e9ciation qui est faite, j'ai l'impression que ce soir il y a vraiment 2 approches, il y a une approche qui rel\u00e8ve de l'\u00e9cologisme radical, c'est-\u00e0-dire on g\u00eane pour toujours totalement les zones \u00e0 b\u00e2tir, voil\u00e0, il y a une approche pragmatique, celle qu'a choisie le Parlement celle qu'a choisie le Peuple h\u00e9 bien se dire que tous les 15 ans ont fait une \u00e9valuation au finish le territoire, mais uniquement pendant une p\u00e9riode de 15 ans apr\u00e8s 15 ans ont r\u00e9fl\u00e9chi, s'il y a des modifications \u00e0 entreprendre contenu de l'\u00e9volution de la vie, nous ne voulons pas une fossilisation du pays mais nous voulons que ce pays puisse \u00e9voluer la protection de l'environnement est indispensable, mais vous le savez comme moi monsieur Morisod, le d\u00e9veloppement durable, un m\u00eame applique \u00e9galement une prise en compte des facteurs \u00e9conomiques et sociaux et vous n\u00e9gligez dans votre initiative, les cons\u00e9quences \u00e9conomiques et et sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:40 > 0:20:50) [91%] : \r\nPierre Kevin Morisod les images qu'on vient de voir on peut les voir avec l'oeil nostalgique de celui qui aime les images, les images s\u00e9pia, mais on peut aussi les voir autrement, c'est les images de la modernit\u00e9 du monde qu'on a choisi, c'est l'image de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:50 > 0:20:55) [95%] : \r\nProsp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse est-ce que c'est vraiment tr\u00e8s grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:56 > 0:21:16) [85%] : \r\nAlors le mitage territoire un impact consid\u00e9rable, parce que \u00e7a serait sur sur les sols sur l'agriculture, c'est sur la biodiversit\u00e9, donc oui, les cons\u00e9quences de l'\u00e9talement urbain et grave, l'int\u00e9r\u00eat d'avoir initiative, le but est pas d'\u00eatre d'un dogmatisme \u00e9cologique radical, pas du tout, puisque comme un dit : on a des r\u00e9serves consid\u00e9rables en plus de ses r\u00e9serves n\u00e9glig\u00e9 de dire que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:16 > 0:21:23) [87%] : \r\nOn se donne 15 ans c'est la latte on donne 15 ans tous les 15 ans se revoir autour d'une table, on regarde les besoins, on regarde combien en est si on est moins moral sur les plus s\u00fbrs, les plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:23 > 0:21:49) [89%] : \r\nMais plusieurs \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse par rapport \u00e0 \u00e7a le 1er c'est que simplement la la, le, le canton \u00e0 15 ans, on utilise des projections d\u00e9mographiques, on utilise ces projections d\u00e9mographiques qui sont pratiquement l'protection les plus hautes, autrement dit sur\u00e9value besoin et on n'encourage pas une gestion durable des zones \u00e0 b\u00e2tir, probl\u00e8me de r\u00e9glage de l'outil, c'est pas une promesse, c'est ce qui se passe actuellement et d\u00fb, de ce fait l\u00e0, on continue \u00e0 avoir trop de zones \u00e0 b\u00e2tir et on continue \u00e0 construire trop quand on parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:49 > 0:22:10) [88%] : \r\nIl y a les r\u00e9serves, vous \u00eates d'accord l\u00e0 telle que con\u00e7ue, a pour objectif de diminuer drastiquement les r\u00e9serves existantes de mani\u00e8re \u00e0 ce que les zones \u00e0 b\u00e2tir correspondent exactement aux besoins de la population et de l'\u00e9conomie au cours des 15 prochaines ann\u00e9es, l'accord sur des projections au niveau est un \u00e9l\u00e9ment technique qui vous fait ne pas aimer la la, c'est un \u00e9l\u00e9ment technique, il y a les protections que je n'aime pas la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:10 > 0:22:39) [91%] : \r\nLa notion de redimensionnement notion int\u00e9ressante, mais le probl\u00e8me c'est que, comme disait tout \u00e0 l'heure, le, le fait de redimensionner pour ensuite rouvrir parce que on a de nouveau, on veut des zones \u00e0 b\u00e2tir, on va pas encourager les communes, les collectivit\u00e9s r\u00e9forme utiliser le milieu b\u00e2ti existant et puis on a encore quantit\u00e9 de friches industrielles, on a des potentiels et tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 sur les zones \u00e0 b\u00e2tir d\u00e9j\u00e0 b\u00e2ti donc utilisant ce que nous avons \u00e0 disposition pour continuer \u00e0 nous d\u00e9velopper mais limitons finalement l'impact qu'on peut avoir sur le paysage et sur les a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:39 > 0:23:24) [88%] : \r\nOn se m\u00e9fie des chiffres, surtout dans les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision et surtout dans les d\u00e9bats, et surtout, ils sont en Direct parce qu'apr\u00e8s on sort, on se jette des chiffres dans la figure, on a quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 donc gard\u00e9 quelques-uns, juste pour se donner une id\u00e9e globale, c'est le chiffre qui viennent de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, qui concerne l'extension de la zone \u00e0 b\u00e2tir de 2012 \u00e0 2007 en valeur absolue la zone \u00e0 b\u00e2tir a grimp\u00e9 d'1,5 pourcent, c'est-\u00e0-dire de 3400 hectares 3400 hectares, c'est en gros la ville de Sion, sa seule valeur absolue, donc elle s'est \u00e9tendue mais en si on la rapporte \u00e0 la population, qui elle a grandi, beaucoup plus vite la zone \u00e0 b\u00e2tir par habitant, elle a diminu\u00e9 en 2008 309 m2 par habitant en 2012, 291 m2 en 2017 c'est, c'est, finalement, c'est quoi pour vous, G\u00e9raldine Marchand la c'est la preuve que la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:25 > 0:23:28) [87%] : \r\nC'est, c'est la preuve que la latte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:29 > 0:24:19) [90%] : \r\nD\u00e9signe aujourd'hui et provoque les premiers effets, on est dans les premiers effets mais l\u00e0 les chiffres vous d\u00e9montrer tr\u00e8s clairement, c'est une pi\u00e8ce en moins par logement, \u00e7a veut dire que les effets tr\u00e8s concrets sont l\u00e0, moi ce qui m'affole dans votre discours, c'est qu'a des comp\u00e9tences communales, il y a des comp\u00e9tences cantonales : aujourd'hui les communes, elles ont les outils pour agir, il y a pas besoin d'introduire ces \u00e9l\u00e9ments dans la Constitution, les communes, elles ont un r\u00e8glement de constructions, elles ont un plan d'am\u00e9nagement de zone, elles ont la possibilit\u00e9 de mettre en place un plan d'am\u00e9nagement d\u00e9taill\u00e9s, elles peuvent augmenter la densification, elles peuvent geler si elles veulent en une s\u00e9ance de conseil, elle peut geler des terrains, donc il faut respecter les comp\u00e9tences telle qu'elle fonctionne tr\u00e8s tr\u00e8s bien en Suisse, il faut laisser les communes, faire leur travail s'organiser les Tories ext\u00e9rieur quand on n'est pas \u00e0 la t\u00eate d'un \u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:19 > 0:24:23) [69%] : \r\nL\u00e0-dessus c'est Suissesse remarque suisse, cette id\u00e9e de faire des choses centralis\u00e9 en public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:23 > 0:24:33) [91%] : \r\n2 remarques d'abord si toutes ces comp\u00e9tences des communes marcher aussi bien, on n'en serait pas discuter aujourd'hui de savoir s'il faut mettre une limite ou pas \u00e0 l'extension du territoire donc c'est que \u00e7a a march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:33 > 0:25:45) [92%] : \r\nEt \u00e7a a pas march\u00e9, c'est d'ailleurs pour \u00e7a qu'il a eu un 1er pas important la latte qui fait quoi, qui dit aux communes finalement effectivement, maintenant c'est en heures de marche et il faut travailler dans le sens de r\u00e9duire l'emprise sur la zone agricole \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose, mais ce qui se passe aujourd'hui c'est que cette garantie-l\u00e0, elle n'est pas assur\u00e9 \u00e0 long terme, c'est-\u00e0-dire que le syst\u00e8me de 15 ans et de r\u00e9ouvrir tous les 15 ans c'est effectivement un cache- sexe, parce que \u00e7a permet finalement de rester dans le m\u00eame type de production et de m\u00eame type de d\u00e9veloppement, c'est-\u00e0-dire de l'extension aujourd'hui, il faut changer de paradigme, il faut changer de paradigme, parce que sinon c'est pas que c'est dans c'est quoi, c'est la fossilisation du terrain agricole, c'est la peau sinisation des territoires, donc nous ce qu'on doit faire aujourd'hui comme responsable politique r\u00e9aliste et qu'on est responsable, c'est de dire : on construit de qualit\u00e9, on construit plus donc seulement pour r\u00e9pondre aux besoins de la population, Olivier Ferrand si cette augmentation de la de la de la console, la diminution de la consommation par personne, c'est pas qu'on a chang\u00e9 beaucoup, c'est qu'il y a eu une augmentation de la population par l'\u00e9migration et on a construit de mani\u00e8re plus dense et on a pu r\u00e9pondre \u00e0 cette \u00e0 \u00e0 cette demande dans la zone \u00e0 b\u00e2tir, m\u00eame si elle n'\u00e9tait pas encore suffisant et nous \u00e0 5 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:45 > 0:25:58) [90%] : \r\nAllez viens, on va nous avons aujourd'hui une un outil pragmatique, concret, c'est c'est la la qu'est-ce que vous nous proposez, c'est un pas dans dans l'inconnue, c'est la cr\u00e9ation d'incertitude puisqu'il va s'agir de mettre en place un syst\u00e8me de Compan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:58 > 0:26:08) [86%] : \r\nAh si, on va vous parler de donc, vous parlez de pas dans l'inconnu, mais il y a quelque chose que vous affirmez, donc il y a de toute \u00e9vidence pour vous n'est pas si inconnu que cela \u00e0 vous lire, et en tout cas \u00e0 lire votre mat\u00e9riel de campagne, c'est le risque de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:08 > 0:26:17) [90%] : \r\nVoir les loyers augmenter, vous vous dites c'est math\u00e9matique, si on g\u00e8le, il y a plus de monde, il y a pas plus de bateaux de de surfaces disponibles donc les loyers vont augmenter, c'est \u00e7a votre c'est \u00e7a votre crainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:17 > 0:26:53) [89%] : \r\nSur le le prix du logement et des infrastructures n\u00e9cessaires aux entreprises, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, que ce soit le logement propri\u00e9t\u00e9 ceux qui r\u00eavent d'acc\u00e9der \u00e0 un appartement ou \u00e0 une villa, peu importe, et le le le logement en location puisque si vous limitez les terrains constructibles, forc\u00e9ment vous augmentez le prix des constructeurs c'est c'est la loi de l'offre et la demande, vous augmentez le prix des terrains qui reste disponible, or le co\u00fbt d'achat dans le logement, le co\u00fbt de construction de logements int\u00e8gre le prix du terrain et le prix du terrain et donc r\u00e9percut\u00e9e sur les loyers, si on applique strictement le droit du bail, de femmes et \u00e9videmment formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:53 > 0:27:10) [80%] : \r\nBon ben Olivier f\u00e9d\u00e8re, vous \u00eates proche des milieux immobiliers vous dirigez m\u00eame la Chambre immobili\u00e8re, c'est mon m\u00e9tier vous informations sont bonnes \u00e0 loyers qui augmentent pour un propri\u00e9taire ou pour un promoteur, c'est pas une tr\u00e8s mauvaise nouvelle donc comment \u00e7a se fait que vous combattez les la la la, l'\u00e9ventuelle manne financi\u00e8re qui pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:10 > 0:27:40) [92%] : \r\n\u00e9coutez leur escarcelle 10, vous vous rappelez mes fonctions professionnelles moi je plaide aussi pour une facilitation de l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 de son logement, \u00e7a peut \u00eatre un appartement en ville, \u00e7a doit pas forc\u00e9ment \u00eatre une villa \u00e0 la \u00e0 la campagne, \u00e9videmment, si le prix du terrain constructible augmente, h\u00e9 bien le co\u00fbt du logement augmenter le prix que vous devrez d\u00e9pens\u00e9s pour acqu\u00e9rir un logement, va augmenter alors qu'aujourd'hui il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de r\u00e8gles qui qui limite l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et l'acc\u00e8s au Cr\u00e9dit hypoth\u00e9caire, ce sont des r\u00e8gles fix\u00e9es, notamment par la finition la les loyers vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:40 > 0:27:42) [85%] : \r\nC'est d'accord qu'il faut temps le pr\u00e9sident de l'Asloca.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:42 > 0:28:34) [90%] : \r\n\u00e7a va un peu rire de voir Monsieur Olivier FLN qui, au Parlement, nous pr\u00e9pare des initiatives nous pr\u00e9sente des initiatives pour augmenter les taux de rendement des bailleurs, donc l'augmentation des loyers qui, avec d'autres coll\u00e8gues, affaibli le droit du bail donc permet plus facilement l'augmentation des loyers venir dire plaid\u00e9 ici qu'il y aurait l\u00e0 qu'il faut prot\u00e9ger les locataires dans les f\u00eates aujourd'hui prot\u00e9ger les locataires, c'est de suivre le droit du bail telle qu'il existait de baisser les 40 pourcent du loyer telle que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par les banques, notamment la rafale et l\u00e0, alors effectivement, si les prix du terrain augmente, on peut int\u00e9grer cela sans qu'il y a eu de concerts de de de cons\u00e9quences sociales ou alors construire des logements d'utilit\u00e9 publique et faire en sorte qu'il y avait plus d'argent de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour l'utilit\u00e9 publique fr vous avez en vous venez de voter avec l'UDC et d'ailleurs le le PDC contre finalement l'initiative de l'Asloca, qui va dans ce sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:34 > 0:28:46) [90%] : \r\nCarlo Sommaruga, le pr\u00e9sident de l'Asloca que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 prendre le risque ce soir en Direct, je le rappelle, de voir les loyers augmenter rien alors une grosse responsabilit\u00e9, je suis pas pr\u00e9sident, dans le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:46 > 0:29:19) [91%] : \r\nAlors je me bats aujourd'hui pour que les loyers baissent les instruments sont l\u00e0 pour que les loyers baissent et c'est faux de pr\u00e9tendre que les loyers vont augmenter parce qu'avec la r\u00e9serve de zones \u00e0 b\u00e2tir, on peut int\u00e9grer encore un 1000000 5 de personnes dans ce dans ce dans ce pays et donc il n'y aura pas de cette mani\u00e8re est ce qui a con\u00e7u, je vous rappelle l'id\u00e9e derri\u00e8re cette initiative que je trouve int\u00e9ressant, c'est la question de la compensation, c'est celle de permettre \u00e0 \u00e0 \u00e0 une zone qui a peut-\u00eatre trop de de terrains \u00e0 b\u00e2tir de compenser, Claude, on le fait bien, avec les certificats de CO2, pourquoi le feraient pas avec du sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:19 > 0:30:32) [89%] : \r\nR\u00e9ponse : parce qu'est presque Droit de r\u00e9ponse pour le coup, puisque on a pris pour son grade lui fallait en tout d'abord le les r\u00e9serves de de zones \u00e0 b\u00e2tir, elles vont drastiquement diminu\u00e9, c'est le but de la par exemple dans le canton de Vaud : plus de la moiti\u00e9 des communes sont Ontanon mais r\u00e9pond pas supprimer mon\u00e9taire alors restons sur le fait que vous passez votre temps alors avoir bloqu\u00e9 tous ceux qui prend toute objectivit\u00e9 il y a des loyers qui sont cher, voire tr\u00e8s cher dans certaines r\u00e9gions, pas dans toutes les r\u00e9gions, mais dans certaines r\u00e9gions de notre pays, notamment dans les r\u00e9gions urbanis\u00e9es, c'est vrai, et dans ces r\u00e9gions, h\u00e9 bien l'offre notamment de terrain est limit\u00e9, alors que la demande est forte et ne cesse d'augmenter, donc \u00e7a fait grimper le prix des terrains constructibles qui sont disponible et donc \u00e7a a une r\u00e9percussion sur les loyers, mais voyez-vous monsieur sera Obama, taxe sur les sur la question des des rendements allez voir vos amis par exemple les qui g\u00e8re la caisse de pension des employes et la Conf\u00e9d\u00e9ration h\u00e9 bien dans l'immobilier, cette caisse de pension des employes et la Conf\u00e9d\u00e9ration un rendement de 3,5 pourcent alors que le droit du bail pr\u00e9voit rendement de 2 pourcent allez voir vos amis syndicalistes qui cog\u00e8re la souvent lorsque la souvent investi dans l'immobilier, la soupe a fait plus de 3,5 pourcent de rendement alors que le droit du bail pr\u00e9voit 2 pourcent avant de vous adresser \u00e0 moi, allez voir vos amis syndicalistes qui g\u00e8re ces institutions je moi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:32 > 0:30:59) [89%] : \r\nParce que moi, je tenais \u00e0 faire passer comme sujet commer\u00e7ant avec le Robert Gillet passionne, c'est qu'en fait, aujourd'hui, il y a une r\u00e9serve de baisses de loyer de 40 pourcent conform\u00e9ment \u00e0 la loi et qu'a d'autres moyens marginal d'une augmentation des tarifs du terrain qui co\u00fbte plus ou moins 20 pourcent dans le prix du de de b\u00e2timents et cela g\u00e9n\u00e9rerait une augmentation uniquement quand on arrive vers la fin de la p\u00e9riode d'\u00e9puisement des zones et aujourd'hui \u00e7a c'est pas le cas puisqu'on a une tr\u00e8s tr\u00e8s grande possibilit\u00e9 d'augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:59 > 0:31:26) [84%] : \r\nOn va commencer l'et \u00e7a, on va, on va diminuer, enfin la lente transition accueillir nous nos prochains invit\u00e9s vers la vers les questions que pose en filigrane, cette initiative sur notre rapport \u00e0 la nature et et et \u00e0 l'habitat, l'\u00e9quipe de Maurizio d'abord juste un mot, on a d\u00fb commencer par l\u00e0, d'ailleurs, parce qu'on est parti de l'id\u00e9e que le mythe, c'\u00e9tait que je Thierry le mitage c'est une petite ville, puis la petite ville assez souvent le r\u00eave d'une vie et et et le un petit bonheur et je voulais vous demander aux gens : ben vous \u00eates gentiment mais c'est termin\u00e9, le petit bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:27 > 0:32:56) [89%] : \r\nJe crois qu'on on demande simplement d'arr\u00eater avec une certaine hypocrisie qui dit d'un c\u00f4t\u00e9 on veut prot\u00e9ger le sol terre agricole, de l'autre en continue un d\u00e9veloppement d\u00e9mographique et puis une villa pour tous, parce que finalement, ces 3 composantes sont pas, \u00e0 son pas possible dans un sur une surface limit\u00e9e que la surface de la Suisse, donc un moment donn\u00e9, on va devoir choisir si on choisit nous voir on dit ben OK des villas pour tout le monde, tr\u00e8s bien, mais \u00e7a veut dire qu'on consommera beaucoup de Terres agricoles et qu'on perdra beaucoup terre agricole si on choisit une voie plut\u00f4t sur la question d\u00e9mographique alors \u00e7a posera d'autres cons\u00e9quences, nous ce qu'on propose simplement, c'est de dire : ben, l'id\u00e9e c'est de utiliser les surfaces que nous avons \u00e0 disposition et puis actuellement on a, on a, on assiste \u00e0 quoi quand on dit que que la la, tu fais d\u00e9j\u00e0 tous ses effets, on a septembre 2000 logements vides en Suisse en a \u00e0 l'UBS en pr\u00e9voit plus lui chante 1000 pour 2018 pour 2000 19 heures donc, donc on est dans une situation o\u00f9 finalement on a actuellement construit trop on construit mal adapt\u00e9 puisqu'\u00e0 certains endroits, on a des p\u00e9nuries de certains types de logements et l'id\u00e9e l'initiative c'est de v\u00e9ritablement proposer des solutions alternatives concernant peut-\u00eatre juste pour terminer, l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, d\u00e9j\u00e0 un fort vous le concernant, pour terminer, qui vous donne 5 secondes le rappeler coup termin\u00e9 concernant l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, il est vrai que, avec une Suisse limit\u00e9e et une croissance d\u00e9mographique, l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 doit peut-\u00eatre repenser et c'est ce qui commence \u00e0 avoir lieu avec le d\u00e9veloppement de coop\u00e9ratives d'habitation dans des lieux de d'inciter \u00e0 s'\u00e9lever, qui est notamment le cas par exemple du canton de Z\u00fcrich et pour ce qui est des loyers quand on propose des coop\u00e9ratives d'habitation propose en parall\u00e8le, en g\u00e9n\u00e9ral des loyers beaucoup moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:56 > 0:33:03) [82%] : \r\nAlors quelle est la martingale si on a une qu'est acquiert formule magique, comment est-ce qu'on a trouver c'\u00e9tait \u00e9quilibr\u00e9, impossible, apparemment entre le d\u00e9veloppement et la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:03 > 0:33:12) [85%] : \r\nPr\u00e9servation de de l'environnement si la r\u00e9ponse, il la question et et r\u00e9pond c'est aussi compliqu\u00e9, c'est peut-\u00eatre parce que c'est parce que vous \u00eates tous un peu tout, ils sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:12 > 0:33:13) [83%] : \r\nContraire Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:16 > 0:33:18) [82%] : \r\nLa terre immacul\u00e9e de nos a\u00efeuls.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:21 > 0:33:26) [87%] : \r\nSauf qu'il a v\u00e9cu le mythe de la Suisse tout en puret\u00e9 et en simplicit\u00e9 fa\u00e7on \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:29 > 0:33:33) [88%] : \r\nLa Suisse de 2019, c'est plus une terre de grand paradoxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:35 > 0:34:33) [91%] : \r\nMais 10 millions d'habitants en 2040, qu'il faudra casser sans trop esquint\u00e9 la plan\u00e8te sans doute en r\u00e9veillant la conscience du Suisse un peu engourdi dans ses contradictions, \u00e9cologique, un exemple, un paysage de carte postale, sa propre villa en pleine campagne, c'est le r\u00eave avou\u00e9 d'un Suisse sur 2 aujourd'hui, sauf que l'habitat individuel diss\u00e9min\u00e9s dans la nature et les routes qui vont avec, il y a pas pire mod\u00e8le pour miter le territoire, le Suisse, qui d'ailleurs aime toujours autant sa voiture au passage notre parc automobile figure parmi les plus gourmand d'Europe en consommation d'essence, ces voitures qui rouleront peut-\u00eatre bient\u00f4t sur des autoroutes \u00e0 6 voies, c'est en tout cas la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui fait jaser en 2019 encore du b\u00e9tonnage en vue, pas touche au paysage, en revanche, quand il s'agit d'implanter des \u00e9oliennes, le Suisse pr\u00e9f\u00e8re encore l'\u00e9nergie fossile, c'est m\u00eame le champion du chauffage au Mazou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:34 > 0:34:39) [91%] : \r\nDans la nature lui offre ses biens les plus pr\u00e9cieux : l'eau pure de ces glaciers directement au robinet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:40 > 0:34:47) [87%] : \r\nEh bien, le Suisse pr\u00e9f\u00e8re acheter plus de 100 litres d'eau en bouteilles, par ann\u00e9e de l'eau souvent import\u00e9s \u00e0 fort impact carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:53 > 0:35:22) [89%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me chenal, merci de nous avoir rejoint, bonsoir, bonsoir, j'ai dit vous \u00eates vous \u00eates architecte urbaniste ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'EPFL, on vient de voir l\u00e0 toutes ces contradictions qui nous traversent tous et toutes, par rapport au climat par rapport au territoire \u00e0 la nature, a bien d'autres choses dans l'alimentaire aussi est-ce qu'avant de pouvoir trouver une solution, peut-\u00eatre qu'on arrivera dans la demi- heure qui vient, mais \u00e0 une solution p\u00e9renne la martingale dont je parlais Abrivard par pas falloir qu'on r\u00e9solve tous ceux et toutes nos petites contradictions de petits schizophr\u00e9nie interne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:22 > 0:36:18) [92%] : \r\nForc\u00e9ment, on est, on veut tout ce quelque chose et son contraire, il y a, il y a vraiment un biais cognitifs entre nos pratiques et ce qui serait le bien de tous et on le voit dans dans les d\u00e9bats, effectivement je dirais si on si on part du de la n\u00e9cessit\u00e9 de sauvegarder la ressource pour moi elle est ind\u00e9niable, voil\u00e0, sauf que, et je je reprends certains des arguments qui sont venus tout \u00e0 l'heure, on aura tr\u00e8s certainement une augmentation des co\u00fbts du sol \u00e0 long terme, peut-\u00eatre pas \u00e0 court terme parce qu'on a un certain nombre de de choses donc ce type d'initiative doit \u00eatre mis en place, avec aussi des mesures d'accompagnement, mais, et c'est pour \u00e7a que je serais je serais propri\u00e9taire terrien, je serais pour l'initiative parce que c'est le moment o\u00f9 vous avez du sol en ville, on va faire une plus- Value incroyable sur le long terme, donc moi la question que je pose c'est : quelles sont les mesures finalement pour que les gens qui sont, je dirais, en Suisse, les plus vuln\u00e9rables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:18 > 0:36:50) [92%] : \r\nNe soit pas dans des situations encore pire et donc c'est toujours la m\u00eame chose, c'est que il y a pas de bonnes lois ou de bonnes id\u00e9es, il y a des bonnes id\u00e9es, si effectivement on met un certain nombre de choses en place on n'a pas parl\u00e9 si vous faites de la plus- Value, on pourrait imaginer des m\u00e9canismes de taxation de la plus- Value, comme il y a dans d'autres pays, par on on d\u00e9classe vous gagnez de l'argent et du pain va vous gagnez de l'argent et vous m'en donnez une partie et avec la partie que vous me donnez, je me permet de faire des logements pour les plus pauvres, par exemple, \u00e7a c'est des m\u00e9canismes qui existent, donc il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:50 > 0:37:04) [83%] : \r\nIl y a des il y a des solutions sur la table 2000, bon vous accueille aussi, merci de nous avoir rejoint d'avoir patient\u00e9, philosophe, professeur \u00e0 l'hiver, c'\u00e9tait de Lausanne, je, je, sur cette schizophr\u00e9nie aussi haut qu'on vient de voir dans ce cet excellent sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:04 > 0:38:48) [90%] : \r\nComment vous l'expliquez la disons il me semble que si voulez pour avoir des id\u00e9es pour gagner de l'argent il faut vivre pour vivre, il faut le manger, respirer faut boire pas trop oui alors de l'eau et pour ce faire, si vous b\u00e9tonn\u00e9 progressivement comme les vues nous ont \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s de 50 \u00e0 aujourd'hui, vous vous rendez compte que si vous poursuivez ind\u00e9finiment, c'est que j'ai alors Monsieur, vous avez totalement raison, il va falloir multiplier les h\u00f4pitaux, on va tous \u00eatre malades parce qu'on va manger de la nourriture synth\u00e9tique et donc je pense pas que ce soit d'une logique parfaitement intelligente, donc l\u00e0 on est sur un tra\u00eeneau qui est catastrophique, les gens veulent pas s'en rendent compte, on parle beaucoup du climat, les gens commencent \u00e0 \u00eatre sensibilis\u00e9s au climat alors surtout depuis cette ann\u00e9e, on a vraiment eu des si voulez des vagues de chaleur, donc tout l'h\u00e9misph\u00e8re nord du nord de l'h\u00e9misph\u00e8re, au sud de l'h\u00e9misph\u00e8re nord que nos r\u00e9gions avaient fait 3, 4 \u00e9missions totales, mais les gens ont v\u00e9cu \u00e7a dans leur Chair mais sont pas encore attentif \u00e0 la biodiversit\u00e9 n'ont pas compris que nous sommes des animaux et que nous sommes interd\u00e9pendants d'autres animaux s'y a pas des Verts dans le sol s'il y a pas des bact\u00e9ries s'y a pas des insectes pollinisateurs on ne marche pas, ok, et l\u00e0, pour le moment, c'est une v\u00e9ritable catastrophe, c'est-\u00e0-dire le vivant \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire et la Suisse, c'est pas beaucoup mieux, c'est un petit peu comme une vieille voiture qui perd des t\u00f4les et des boulons depuis des d\u00e9cennies, elle roule toujours non c'est pas jusque l\u00e0, voil\u00e0, je vous pose la question : jusqu'\u00e0 quand et l\u00e0 c'est la la l'int\u00e9r\u00eat d\u00e9verser de prendre \u00e7a en consid\u00e9ration et effectivement on est logique, il avait un sens jusqu'\u00e0 un certain temps on arrive maintenant au bout de cette logique, on doit se donner les instruments pour progressivement sortir de ce que j'G\u00e9raldine Marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:38:48 > 0:39:41) [91%] : \r\nAlors \u00e9coutez, allez demander aux propri\u00e9taires qui ont eu un d\u00e9zonage de leur terrain pour savoir s'il se rend pas compte de ce que c'est, \u00e7a c'est des th\u00e9oriciens les citoyens, les gens sur le terrain qui ont perdu la valeur de terrain, je pense qu'ils savent tr\u00e8s bien ce que c'est, premi\u00e8rement, deuxi\u00e8mement, \u00e9viter la schizophr\u00e9nie, la premi\u00e8re chose qui a \u00e0 faire ce se rendent compte qu'on peut pas urbanis\u00e9es de la m\u00eame hier en montagne en pleine dans les villes, donc un m\u00eame cadre au niveau de la Constitution, c'est impossible, oui on va devenir schizophr\u00e8ne, raison pour laquelle il faut pouvoir adapter des plans directeurs en fonction des zones et troisi\u00e8mement d'autant plus la part d'un socialiste : je d\u00e9fends la classe moyenne et l'augmentation des loyers est tr\u00e8s claire et finalement, cette mise en application de loi qu'est-ce qui se passerait lui- m\u00eame les cantons qui ont fait leur effort d'urbanisation se rend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:41 > 0:40:06) [87%] : \r\nSi on si on creuse sous la sous la latte sous la Lex Weber a m\u00eame sous cette initiative l\u00e0 ce que vous dites Dominique Burg en Creuse, c'est que il y a, il y a pas de se passer quelque chose, les aider les les \u00e9l\u00e8ves mentalit\u00e9s ont probablement d\u00e9j\u00e0 \u00e9volu\u00e9 sur le climat \u00e9volue peut-\u00eatre sur la nourriture, on a eu, il y a eu cette initiative de suite sur l'alimentaire, un ado dans le pipeline, elles \u00e9voluent sur le rapport au territoire, en fait, qui vous dit : vous avez une guerre de retard G\u00e9raldine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:40:06 > 0:40:37) [92%] : \r\nMoi je que je partage votre point de vue nous sommes r\u00e9ellement dans un tournant, c'est une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, il y a de nouvelles professions aussi qui arrive, \u00e7a fait pas si longtemps que \u00e7a, les plantes zones existe dans les communes, \u00e7a fait pas si longtemps que \u00e7a, que les urbanistes sont form\u00e9s, donc oui, nous vivons un r\u00e9el tournant oui nous devons prendre nos responsabilit\u00e9s politiques mais c'est pas en disant on va geler congel\u00e9s ce pays pendant plusieurs ann\u00e9es, sans savoir jusqu'\u00e0 quand, sans faire des r\u00e9\u00e9valuations qu'on se dit responsable de la politique, mais oui, nous sommes r\u00e9ellement dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:40:37 > 0:40:47) [86%] : \r\nEst ce qu'il a pas le principe est-ce que, en fait, le bleu, l'id\u00e9e de votre initiative c'est pas pr\u00e9cis\u00e9ment de sortir de la schizophr\u00e9nie, c'est de dire aussi ce qui vous avez rendez- vous le 10 f\u00e9vrier pour nous dire ce que vous voulez comme suisse, c'est \u00e7a que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:40:48 > 0:41:43) [89%] : \r\nOser comme question, c'est : c'est l'opportunit\u00e9 condamne finalement disant voil\u00e0 le 10 f\u00e9vrier en plus l'initiative \u00e0 rentrer directement en vigueur le 10 f\u00e9vrier voil\u00e0 on a un pool de zones \u00e0 b\u00e2tir ces 300 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, maintenant on va devoir les utiliser, on va en faire ce qu'on veut, mais l'id\u00e9e, c'est de pr\u00e9server les Terres agricoles, espaces verts partout parce que, finalement, une commune de montagne alors \u00e0 son type d'humanisation, d'accord, mais une commune de montagne comme une commune de finalement \u00e0 des territoires limit\u00e9 \u00e0 dire \u00e0 des zones agricoles qu'il faut prot\u00e9ger, \u00e0 des espaces qu'on prot\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 donc simplement l'id\u00e9e d'appliquer un principe similaire, oui \u00e0 l'int\u00e9rieur et non absolument pas dire que la la commune de montagne doit mettre des des logements qui seraient des logements urbains sur son territoire, c'est pas, c'est pas l'id\u00e9e, chacun a d\u00e9fini ses plantes zone avec ses zones industrielles, c'est de l'artisanal, comme c'est le cas actuellement, simplement au lieu de garder une logique de croissance finalement de la zone \u00e0 b\u00e2tir, comme si le sol \u00e9tait infini, on passe \u00e0 une logique de compensation parce que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:41:43 > 0:41:48) [92%] : \r\nNe l'est pas Olivier Feller rapidement puisque vous parlez pas de soi sur le plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:41:48 > 0:42:47) [91%] : \r\nPratique sur le plan pratique, que pr\u00e9voit l'initiative il y a des r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales qui sont pour la plupart d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 dans la loi sur l'am\u00e9nagement et territoires mais ce qui est nouveau, c'est un m\u00e9canisme de compensation, c'est-\u00e0-dire si vous cr\u00e9ez de la zone \u00e0 b\u00e2tir, par exemple dans l'agglom\u00e9ration Lausanne- Morges, vous devrez enlever de la zone \u00e0 b\u00e2tir ailleurs par exemple dans le canton des des Grisons, alors on peut faire ce syst\u00e8me de compensation \u00e0 l'\u00e9chelon d'un canton, mais c'est relativement injuste parce qu'il a des cantons qui ont tr\u00e8s peu de r\u00e9serves de zones \u00e0 b\u00e2tir et c'est quand on la seraient p\u00e9nalis\u00e9 ou alors est : c'est ce que vous pr\u00e9conisez, on peut faire une une bourse d'\u00e9change de terrain \u00e0 l'\u00e9chelle f\u00e9d\u00e9rale mais vous imaginez donc il faudra d\u00e9terminer qui d\u00e9cide o\u00f9 on va supprimer du terrain \u00e0 b\u00e2tir, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui va dessiner \u00e7a on va imposer des contraintes, ce seront de longues proc\u00e9dures avec les droits de recours des droits de r\u00e9f\u00e9rendum donc le m\u00e9canisme que vous proposez, il va pas r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations du professeur bourg, mais simplement il va compliquer le travail de terrain sans vraiment apporter de solutions concr\u00e8tes Chocolate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:42:47 > 0:42:59) [79%] : \r\nQue la la, est un outil super \u00e9gal du j', un habitant de Grimisuat ligne donc je suis aussi, j'ai de lui donner l'ann\u00e9e mais voil\u00e0 un \u00e9lecteur, il s'appelle Vincent \u00e9pineuse qui permet, il vous demande le probl\u00e8me moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:42:59 > 0:43:11) [84%] : \r\nVous qui qui viendra cultiver les surfaces d\u00e9zoner notamment en montagne et m\u00eame en pleine, c'est-\u00e0-dire qu'on est s\u00fbr qu'il y aura des gens pour s'en occuper, c'est ces de ces, de ces sols que l'on veut Richer agricole riche et heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:11 > 0:44:26) [88%] : \r\nAlors plusieurs \u00e9l\u00e9ments la l'initiative en re\u00e7oit propose pas de d\u00e9zonage, elle dit qu'on compense si on de nouvelles zones \u00e0 b\u00e2tir, donc c'est pas, c'est pas le l'objectif de de d\u00e9zoner qu'on a, contrairement avec les redimensionnement pas par l\u00e0 et la apr\u00e8s pour ce qui est \u00e9videmment de l'agriculture de montagne, on se rend, on se rend bien compte qu'on a qu'on a une inculture montagne qui qui n'a pas connu en montagne, on a la for\u00eat qui progresse, on a, on a diff\u00e9rents de montagne c'est pas, c'est pas une fili\u00e8re d'avenir si j'ai bien tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait et c'est pour \u00e7a qu'il a une partie des Terres qui sont aussi rendus \u00e0 la nature, mais pour juste pour revenir par rapport \u00e0 ce que ce que monsieur Felley disait dans l'application de ce principe de compensation, cette notion de bourse ont jamais parl\u00e9 que nous \u00e9tions favorables \u00e0 mettre en place une syst\u00e8me de bourse des zones \u00e0 b\u00e2tir, c'est pas du tout, c'\u00e9tait un des m\u00e9canismes qui a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 mais qu'elle n'est pas propos\u00e9 par les par les Jeunes Verts 4 et jamais pour par nous, \u00e7a venait d'un cabinet d'urbanisme neuch\u00e2telois c'\u00e9tait pas notre cas par contre concernant ce principe de compensation, il est d\u00e9j\u00e0 en application dans un canton qui est tr\u00e8s urbanis\u00e9, le canton d'Uri, qu'en 2012 la population accepter l'initiative pour la protection des Terres agricoles de la de Toulon, initiative qui demandait la m\u00eame chose que nous demandons la donc on a encore un canton qui finalement avait des zones \u00e0 b\u00e2tir limit\u00e9e qu'on peut peut-\u00eatre consid\u00e9rer c'est pas comme bonne \u00e9l\u00e8ve ou autre qui vous qui avez un principe de compensation Kasuri qui reste au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:44:26 > 0:44:37) [91%] : \r\nCoup de de r\u00e9serves de zones \u00e0 b\u00e2tir et si on prend un canton comme Gen\u00e8ve qui dans son plan directeur 2030 pr\u00e9voit 50000 logements et enfin une bonne bonne partie dans des conditions qui vous ferait plaisir, mais ils on arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:44:37 > 0:45:12) [87%] : \r\nPas 50000 prisons, h\u00e9 bien je content le canton de Gen\u00e8ve ce que papa, le canton de Gen\u00e8ve est arriv\u00e9 \u00e0 un stade o\u00f9 finalement les derni\u00e8res on agricole qui lui reste pour la plupart sont en zone A seulement, il va devoir appliquer par parce finalement, respect de la loi sur la protection seulement le principe de compensation donc finalement le canton de Gen\u00e8ve, alors je sais pas si lui aussi est consid\u00e9r\u00e9e comme bonne \u00e9l\u00e8ve parce moi j'ai pas envie de classer, il y a les bons ou mauvais \u00e9l\u00e8ves de l'am\u00e9nagement du territoire, je n'ai rarement bonne voil\u00e0, simplement pour dire, pour la protection des Terres, le canton de Gen\u00e8ve appliquera ce principe de compensation Z\u00fcrich l'appliquent d\u00e9j\u00e0 donc c'est pas quelque chose de compl\u00e8tement farfelu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:45:12 > 0:45:18) [87%] : \r\nVous supprimer du terrain \u00e0 b\u00e2tir dans les Grisons \u00e0 Schaffhouse, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce sont des diktats centralis\u00e9 qui vont dire vous devez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:45:19 > 0:45:25) [75%] : \r\nUne pi\u00e8ce qui aura droit ce que j'ai, j'avoue que je crois qu'on va pas sur la question, je reprends tr\u00e8s qu'est-ce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:25 > 0:45:32) [84%] : \r\nL'impression d\u00e9j\u00e0 \u00e0 20 ans si vraiment on l'imaginait finalement les certificats de compensation pour le CO2 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:45:32 > 0:45:33) [83%] : \r\nTenus \u00e0 la loi, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:45:33 > 0:45:41) [69%] : \r\nMoi, je n'y laissait au-del\u00e0 \u00e7a \u00e7a de le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:41 > 0:46:43) [89%] : \r\nLes syst\u00e8mes des certificats de CO2 est quelque chose qui paraissait il y a 20 ans totalement impensable, il est aujourd'hui appliqu\u00e9e en Europe et en Suisse, donc maintenant on discute les modalit\u00e9s pour le renforcer et qui a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9 de son sens et c'est pour \u00e7a que nous, on a, on a vot\u00e9 contre, mais le principe de ces bourses existe, il y a des technologies, mais vous parlez aujourd'hui on va parler d'un principe de bourse qui n'est pas dans l'initiative que vous d\u00e9fendez non lorsque ceux qui adorent non dans l'initiative moi je dans un m\u00e9canisme que j'ai j'simplement cette \u00e0 dire qu'aujourd'hui, dire que c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9, c'est simplement faire peur parce qu'on voit que l'air et a quand on est confront\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, il y a une imagination qui est l\u00e0 et qui permet de trouver des solutions concr\u00e8tes 2\u00e8me chose que j'ai encore dire que je termine, c'est Madame moi je vous entends apr\u00e8s la r\u00e9action tout \u00e0 l'heure monsieur bourg, c'est que vous avez pas compris l'enjeu aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire que vous vous dites : ben oui, il y a des propri\u00e9taires qui ont pas compris le d\u00e9zonage o\u00f9 ils ont souffert du d\u00e9zonage le probl\u00e8me c'est pas des questions individuelles, la question c'est de notre soci\u00e9t\u00e9, c'est pour \u00e7a que je la soutiens, moi ce initiative c'est une c'est juste et judicieux aujourd'hui de changer de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:43 > 0:46:55) [72%] : \r\nParade les pense tr\u00e8s rapides d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la normale, ce que ne peut changer le dossier de la table au droit de art entend pas revenir non ce Manga r\u00e9pond selon prenez votre temps, \u00e9tat Lionel ou plus de temps en r\u00e9gression \u00e7a interminable arrive fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:46:56 > 0:47:58) [90%] : \r\nPar rapport, vous dites par rapport \u00e0 la loi du CO2 vous \u00e9tiez pas satisfaits, c'est au moins un pas qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9, m\u00eame si c'est vrai que la loi a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9 de sa substance et Dieu sait si on la sous, mais Dieu sait si j'ai soutenu personnellement, apr\u00e8s il y a des majorit\u00e9s qui sont au Parlement et nous devons faire avec, en tant que politicien, maintenant je reviens sur les aspects que vous dites qu'il faut pouvoir le changement de paradigme oui on en a parl\u00e9, il est l\u00e0, il est r\u00e9el, \u00e7a c'est \u00e9vident, mais il faut pouvoir \u00e9valuer les besoins et \u00e7a vous opposez et vont syst\u00e8me votre proposition, monsieur rue Morisseau, de syst\u00e8me de compensation au niveau agricole, il sera encore plus strictes que ce qu'il est aujourd'hui, on ne pourra plus rien construire dans la zone agricole il y a d\u00e9j\u00e0 des arr\u00eats du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui sont vraiment en en contradiction entre les constructions d\u00e9pendantes ou ind\u00e9pendants du sol etc, le syst\u00e8me va se complexifier davantage en revient \u00e0 l'aspect de la schizophr\u00e9nie, on va rien gagner dans cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:47:58 > 0:48:12) [89%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me chenal la Suisse de Kevin Morisod c'est une Suisse sans la petite villa \u00e7a me suffit, on l'a compris, c'est la Suisse des \u00e9co- quartiers qui se densifie \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est la solution toujours la densification ou c'est le goulag.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:48:12 > 0:48:47) [88%] : \r\nSoljenitsyne en fait qu'on nous pr\u00e9pare alors non, c'est, c'est la question pi\u00e8ge parce que moi je suis un habitant du de l'hypercentre de Lausanne, donc s'il y a pas le caf\u00e9 au pied chez moi, je suis perdue, non mais je veux dire au donc qui est tout en terme de \u00e9cologique donc on peut tr\u00e8s bien vivre ce que je veux dire c'est qu'on peut tr\u00e8s bien vivre dans un centre ville \u00e7a il y a aucun souci, ce qu'on ne sait pas, par contre si on prend des cas extr\u00eames de d'hyper- densit\u00e9 de type Tokyo 31000 habitants mais au kilom\u00e8tre carr\u00e9 Houdeville diffuse les 2 co\u00fbte tr\u00e8s cher en \u00e9nergie en consommation d'\u00e9nergie, entr\u00e9e de il y a un optimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:48:48 > 0:51:39) [91%] : \r\nEt cet optimum aujourd'hui en Suisse, on sait pas o\u00f9 il est, enfin, il faut \u00eatre reclass\u00e9 emb\u00eatant, personne n'avait fait r\u00eaver avec maximum non, mais non, mais on est en train, pourquoi, parce que quand on dit il faut arr\u00eater la ville diffuse ce qu'on est en train de dire, c'est-\u00e0-dire dire \u00e7a co\u00fbte cher en tuyaux en r\u00e9seau et c'est vrai, \u00e7a co\u00fbte cher en mobilit\u00e9 et c'est vrai par contre on parle pas de pollution qui sont des concentrations de pollution aujourd'hui globalement si on densifie c'est des ph\u00e9nom\u00e8nes tout \u00e0 fait int\u00e9ressant je je densifier je diminue globalement la pollution, le CO 2 par contre les gens qui sont dans la densit\u00e9 sont soumis \u00e0 plus de pollution au quotidien, c'est des ph\u00e9nom\u00e8nes voil\u00e0 donc moi au centre ville, habitants du centre ville, j'ai, je subis plus de pollution que la personne qui polluent un maximum dans sa villa, c'est le paradoxe, \u00e7a c'est clair et donc on doit commencer globalement \u00e0 r\u00e9duire toutes ces quantit\u00e9s, si on veut qu'on puisse un jour avoir justement atteinte cet optimum de densit\u00e9 dont on sait absolument pas o\u00f9 il est, si je prends aussi l'\u00e9nergie solaire, par exemple le le le rayonnement solaire on peut avoir, on a des capacit\u00e9s \u00e9normes avec le soleil, \u00e7a demande plut\u00f4t une ville diffuse pour que toutes les fa\u00e7ades puissent \u00eatre touch\u00e9 pensent qu'on ne sait pas o\u00f9 il est cet optimum, mais parce que c'est extr\u00eamement complexe de mettre toutes les activit\u00e9s humaines et la pendule arr\u00eat\u00e9e et ceci et \u00e7a, on dit toujours : il faut cr\u00e9er des b\u00e2timents mixtes, o\u00f9 on va, mais du logement et des emplois dans le m\u00eame b\u00e2timent, tr\u00e8s bonne id\u00e9e, il faut encore que ce soit \u00e0 la mi- temps du premier \u00e9tage qui travaillent, voil\u00e0 donc les les id\u00e9es, elles sont simples, sauf que la mise en oeuvre et la complexit\u00e9 du monde et de la ville, elle est \u00e9norme et et donc forc\u00e9ment une initiative comme elle est pr\u00e9sent\u00e9e, aura des effets n\u00e9gatifs, forc\u00e9ment, il faut l'assumer, c'est un moment donn\u00e9 et et comme on dit, la densit\u00e9 l\u00e0 aussi des effets n\u00e9gatifs cette densit\u00e9 sauf qu'au moment donn\u00e9, et \u00e7a, c'est ma position, on doit dire, on doit r\u00e9duire consid\u00e9rablement le le le ce qu'on va prendre de ressources du sold-out derri\u00e8re et ce genre de choses donc on doit r\u00e9duire notre impact global, mais pas seulement sur le sol sur toutes les ressources qu'on a et c'est la seule mani\u00e8re de pouvoir continuer sur le long terme, alors l\u00e0 il y a une il y a une id\u00e9e de passer par le sol bon ok on tire par le sol et puis on regarde ce que \u00e7a donne, on pourrait utiliser d'autres m\u00e9canismes pour r\u00e9duire globalement tout \u00e7a, je dirais, on est en aussi aujourd'hui, on pourrait imaginer des syst\u00e8mes de fiscalit\u00e9 qui punissent on en on avait un d\u00e9bat l'autre jour sur Faut-il payer la pendule arr\u00eat\u00e9e ce qu'il faut donner \u00e0 salaire aux gens qui se d\u00e9placent dans les embouteillages de de de Z\u00fcrich \u00e0 Gen\u00e8ve, bon il faut faire le contraire, faut les taxer tous ces gens si vous taxez la pendule arr\u00eat\u00e9e, vous verrez, vous avez pas besoin d'initiative sur le le territoire Dominique concerne, am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:51:39 > 0:51:45) [79%] : \r\nEt \u00e9cologie Climat nourriture alimentaire, on l'a dit Ecopop Lex Weber Lattes, Stock mitage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:51:45 > 0:53:10) [87%] : \r\nMais pourrait bien revenir tranquillement sur ce qui vient d'\u00eatre dit sur les si vous habitez dans une petite maison, \u00e7a me suffit, entour\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales, vu ce que vous allez vous prendre dans l'est en terme de pesticides ou encore mieux vaut encore mieux habiter au centre, c'est que les vous vers la fin du coup dans les villes, dans les villes, si vous voulez si vous r\u00e9duisez la mobilit\u00e9 thermique quand m\u00eame plus grand sens aujourd'hui pour avoir une densification avait la mobilit\u00e9 permet thermique avec des, des, des moteurs essentiels accord elle h\u00e9 bien si vous effectivement vous r\u00e9guliers, plus vous amener \u00e0 baisser \u00e7a, vous aurez des villes denses est quand m\u00eame assez v\u00e9g\u00e9talis\u00e9e avec un niveau d'agr\u00e9ment de vie qui est non n\u00e9gligeable, beaucoup d'\u00e9tudes m\u00e9dicales qui sont sorties, c'est-\u00e0-dire l'ann\u00e9e qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes qui vous montre que si vous prenez une corde individus qui est dans un milieu avec une pr\u00e9sence forte de la nature urbain et des zones urbaines qui sont totalement min\u00e9ral, h\u00e9 bien les statistiques en terme de maladie en terme de bien- \u00eatre et m\u00eame en terme de d\u00e9linquance ont chang\u00e9, \u00e7a c'est la premi\u00e8re la 2\u00e8me remarque sarcasme Raytheon Natureparif r\u00e9pondu \u00e0 mon probl\u00e8me, il faut bien voir que l\u00e0 aussi on change d'\u00e9poque en mati\u00e8re de nourriture maintenant o\u00f9 on commence \u00e0 tirer la sonnette d'alarme pendant tr\u00e8s longtemps on a pens\u00e9 qu'voulais que l'enrichissement de l'atmosph\u00e8re en CO2 serait excellent pour le rendement v\u00e9g\u00e9tale et offrant compte que c'est pas le cas, que les vagues de chaleur, les s\u00e9cheresses sont mortif\u00e8res pour la r\u00e9colte, c'est pour les c\u00e9r\u00e9ales jusqu'\u00e0 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:53:10 > 0:53:19) [88%] : \r\nMais comment vous c'est dans les traditions tout le temps oui mais vous, vous \u00eates le prof, vous \u00eates le th\u00e9oricien, vous vous \u00eates pas celui qui se fait non \u00e9coutez, je suis dans le r\u00e9cit r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:53:19 > 0:53:28) [93%] : \r\nEst ce que je suis le seul ici, \u00e0 savoir que je suis un animal que j'ai besoin de respirer avec les th\u00e9oriciens, vous les avez parl\u00e9 mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:53:28 > 0:53:49) [81%] : \r\nDe ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, vous les avez en face, au total 2 des conditions la t\u00e9l\u00e9 attendez, attendez, c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux dans de argent vous \u00eates si dans la Marne, certaines villes ind\u00e9finie de progr\u00e8s sur le territoire, ce qui \u00e9tait dit ce qui est tr\u00e8s clair, h\u00e9 bien, vous n'y est sont de l'ni sur le d\u00e9ni Olivier fait l'acc\u00e8s selon Blanc, donc c'est \u00e7a l'argument, c'est \u00e7a l'id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:53:49 > 0:54:51) [89%] : \r\nFort sur l'ampleur, l'avance pratique la densification dans les r\u00e9gions urbaines et contest\u00e9 par les populations qui ne veulent pas du mitage des espaces verts qui entourent leurs habitations, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 et donc pour concilier les diff\u00e9rents int\u00e9r\u00eats il faut pas passer par une initiative matraque mais il faut passer par des outils circonstanci\u00e9 subtiles, comme nous l'avons dit la loi sur l'am\u00e9nagement et territoires la transition, la transition vers une soci\u00e9t\u00e9 plus respectueuses de l'environnement, elle est en cours, vous l'entendez qui monte ou ador\u00e9 cette musique qui monte, je leur temps, mais pas toujours, pas de lorsque Jean Maurel non, lorsque j'entends que le nombre de vols en avion augmente, je n'entends pas lorsque je vois que beaucoup de consommateurs vont dans les supermarch\u00e9s, acheter des produits hors saison qui sont apport\u00e9es, voil\u00e0, je l'entends pas la r\u00e9alit\u00e9 de la vie est beaucoup plus complexe que les th\u00e8ses que les t\u00e2ches universitaire et d'ailleurs, vous savez, on a vu un exemple assez int\u00e9ressant avec les gilets jaunes en France aux slogans sur la fin du monde, on a oppos\u00e9 le slogan sur la fin du mois, donc on ne peut pas prendre des mesures favorables \u00e0 l'envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:54:51 > 0:55:04) [77%] : \r\nEt on se regrouper et \u00e9trangement au d\u00e9triment du go\u00fbt amer, je voudrais en 2 secondes, tout cas \u00e7a ne diront pas mais attendez fallacieux, cher monsieur, avec \u00e9tudiante, un exemple pour prot\u00e9ger l'environnement, l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:55:04 > 0:55:13) [89%] : \r\nFilm on ne peut pas prot\u00e9ger l'environnement, au d\u00e9triment du pouvoir d'achat, sans quoi on a une crise \u00e9conomique et sociale et je souhaite une transition avec Mathilde vers une soci\u00e9t\u00e9 davantage prescrits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:55:13 > 0:55:19) [79%] : \r\nLe 5\u00e8me Dominique Burg, le simple exemple simple exemple de Dominique Burg, le Saint-P\u00e8re carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:55:19 > 0:55:41) [86%] : \r\nFrance 12 pourcent de la taxe \u00e9tait all\u00e9 aux questions environnementales, vous prenez la taxe \u00e9quivalente en Californie 50 pourcent va aller management de truc de l'infrastructure d\u00e9carbonn\u00e9es et 50 pour 100 du fruit, la taxe va \u00e0 l'aide des m\u00e9nages en difficult\u00e9s p\u00e9cuniaires et donc le alors le lien avec les gilets jaunes qui on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:55:41 > 0:55:48) [75%] : \r\nQuand, en France, mais je vais vous le dire parce que c'est pas grave pour les bras qui mettrait donc \u00e9cologique et ce et sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:55:48 > 0:56:05) [79%] : \r\nActuellement, c'\u00e9tait pas une taxe d'\u00e9cologie sociale, les gilets jaunes aboli critiquer j'ai \u00e9crit chez le 1er avait critiquer en tout cas dans cette remarque l\u00e0 c'\u00e9tait tr\u00e8s juste, ils ont tout de suite pointer l'aspect contradictoire \u00e0 cette mesure, qui \u00e9tait faussement \u00e9cologique aller en Californie, aller en Su\u00e8de, vous aurez des mesures authentiquement \u00e9cologique, elles sont tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:56:05 > 0:56:30) [90%] : \r\nIl nous reste 4 petites minutes, j'aimerais qu'on regarde une derni\u00e8re juste comprennent la lame l\u00e8ve la mesure d'un dernier ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est celui de l'\u00e9volution de la population nos plus aussi commencer par \u00e7a, je je me tourne vers vous, J\u00e9r\u00f4me chenal, on a beaucoup parl\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es de la Suisse \u00e0 10 millions d'habitants, la r\u00e9alit\u00e9 c'est \u00e7a en 1960 on avait 5,3 millions d'habitants aujourd'hui \u00e0 8,4 et on n'aura d\u00e9pass\u00e9 les 10 millions d'habitants en 2040, alors j'ai compris que l'on sait pas exactement o\u00f9 est le point optimum, mais on va o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:56:31 > 0:57:54) [92%] : \r\nC'est l'optimum, c'\u00e9tait sur la la la densit\u00e9 bien s\u00fbr et \u00e7a, \u00e7a va pas continuer ind\u00e9finiment, \u00e7a c'est clair et on on est tous d'accord et et le probl\u00e8me qu'on a aujourd'hui c'est que m\u00eame la latte toutes les lois sont faites dans la perspective d'un d\u00e9veloppement, d\u00e9veloppement \u00e9conomique, d\u00e9veloppement de la population, donc on n'a pas du tout la possibilit\u00e9 intellectuelle aujourd'hui en Suisse d'imaginer qu'il pourrait y avoir une d\u00e9croissance c'est hors des circuits et donc c'est c'est l'initiative, c'est \u00e7a qui, pour moi, m'int\u00e9resse, c'est qu'elle permet de commencer ce d\u00e9bat parce que si on dit : finalement, la population va pas arriver \u00e0 10 millions mais tout d'un coup, on va se retrouver avec beaucoup trop de p\u00e8re et si on prend les exemples nord- am\u00e9ricain comme comme Detroit notamment, o\u00f9 on s'est retrouv\u00e9 avec des des centres-villes entier qu'il faut commencer \u00e0 d\u00e9truire et \u00e0 redonner \u00e0 la nature, donc c'est pour \u00e7a que moi je suis pas j'ai pas tr\u00e8s peur par rapport \u00e0 au blocage finalement de d'une zone parce que on est en train de dire : OK, on va augmenter, mais on n'en sait rien, on n'en sait rien, et donc \u00e7a veut dire que, on pourrait tr\u00e8s bien se retrouver dans une situation d'une crise \u00e9conomique tr\u00e8s grave o\u00f9 on aurait ce ph\u00e9nom\u00e8ne comme on l'a vu aux \u00c9tats-Unis, donc l\u00e0 on aime la reverser avec une initiative trop mitage qui non mais mais justement on est, on est tous dont on est tous toujours dans cette perspective que les choses vont que l'\u00e9conomie va bien aller et que le la d\u00e9mographie va bien aller et \u00e7a c'est pas une donn\u00e9e de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:54 > 0:57:59) [87%] : \r\nQui vient d'une r\u00e9gion rapidement avant de avant de conclure : je crois entendre monsieur Chenel finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:57:59 > 0:58:20) [88%] : \r\nCe que je non mais il y avait pas d'il y avait pas de place partout \u00e0 ma place, ce soir, laissez votre place, excusez-moi, non mais \u00e7a vient livrer expliquer que c'\u00e9tait pas une solution miracle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:22 > 0:59:28) [86%] : \r\nJ'ai vraiment interne monsieur justement de ann\u00e9e d\u00e8s 10, urbanistes, d'architectes qui qui sont tr\u00e8s nombreux d'ailleurs \u00e0 soutenir l'initiative pour montrer finalement que ben voil\u00e0, on a des milieux des professionnels qui soutiennent initiative on a r\u00e9cemment, en d\u00e9cembre dernier, il y a le plan le programme national de la recherche 68 cas donn\u00e9 son rapport sur le sol en Suisse, dont les conclusions sont finalement soutenait Stop mitage, on a un probl\u00e8me de gestion du sol on n'a pas d'outils de protection quantitatif des zones agricoles, on a actuellement des outils qui ne qui reste bas\u00e9 sur un principe qu'on va ouvrir ouvrir ouvrir et continue \u00e0 ouvrir, donc finalement, m\u00eame les milieux scientifiques le disent : on a un probl\u00e8me de la gestion du sol on a le milieu des professionnels d'humanisation qui nous disent : on a des possibilit\u00e9s avec les autres, avec les surfaces \u00e0 b\u00e2tir actuel ou urbanis\u00e9e la Suisse en fonction de ses besoins d\u00e9mographiques et on voit la courbe, elle va l\u00e0 vous a montr\u00e9 2040 on \u00e9tait \u00e0 10 1000000 1 1000000 et demi suppl\u00e9mentaire, \u00e7a c'est uniquement les Lady en a \u00e7a sur nos zones \u00e0 b\u00e2tir non b\u00e2ti actuel sans densification, c'est-\u00e0-dire en gardant la densification actuel proprio remplissage n'avait alors \u00e9t\u00e9 on a suffisamment de place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:28 > 0:59:31) [91%] : \r\nKevin Morisod vous savez quoi, il est l'heure de conclure si on conclut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:59:37 > 0:59:42) [90%] : \r\nEt \u00e7a tombe bien, vous avez de nouveau la parole mais pour 10, dites-nous en 10 secondes, pourquoi il faut absolument voter oui \u00e0 votre initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:42 > 0:59:54) [89%] : \r\nVoter oui \u00e0 ce mythe c'est inscrire dans la Constitution une protection durable du sol et des zones agricoles quelque chose que nous n'avons pas actuellement lui fallait 10 secondes, pourquoi faut-il \u00eatre d\u00e9go\u00fbt\u00e9 par ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:59:54 > 1:00:03) [92%] : \r\nLa Suisse est faite de diversit\u00e9, la diversit\u00e9, la Suisse, appelle de la souplesse de la flexibilit\u00e9, l'initiative qui nous est propos\u00e9 veut poser des r\u00e8gles drastiques uniforme dans tout le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:03 > 1:00:27) [90%] : \r\nEh bien, merci d'avoir respect\u00e9 le jeu des discours d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat courtois, merci \u00e0 tous, merci \u00e0 vous de l'avoir suivi chez vous pour aller plus loin parce que c'est un sujet passionnant, je vous vous vous invitent \u00e0 les retrouver le suit le le dossier passionnant fait par notre cellule Data, on vient de le mettre en ligne ses sur RTS Point CH il y a plein de choses \u00e0 prendre sur le sujet, nous on se retrouve la semaine prochaine pour un nouvel infrarouge en Direct d'ici l\u00e0, prenez soin de vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:55:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901796821", "durationSec": 3600, "title": "Didactique", "excerpt": "Les jeunes Verts ont lanc\u00e9 l'initiative \"Stop mitage\" qui vise \u00e0 limiter les zones constructibles et \u00e0 densifier les constructions en Suisse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MITAGE DU TERRITOIRE", "URBANISME", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901796827", "durationSec": 120, "title": "Pollueurs", "excerpt": "Malgr\u00e9 l'image d'une Suisse pure et naturelle, les Suisses sont en r\u00e9alit\u00e9 de gros consommateurs et de gros pollueurs.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1904826975", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Kevin Morisod, copr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses, Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois, Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois, G\u00e9raldine Marchand-Balet, conseill\u00e8re nationale PDC valaisanne, J\u00e9r\u00f4me Chenal, directeur de la communaut\u00e9 d'\u00e9tudes pour l'am\u00e9nagement du territoire, Dominique Bourg, philosophe et professeur \u00e0 l'UNIL.\n\nEt si on concluait : Kevin Morisod et Olivier Feller r\u00e9pondent \u00e0 une question d'Alexis Favre.", "id": "1827423", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO", "FELLER, OLIVIER"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761128", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043655", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-74DA50C0-EE4F-4E32-BFE4-756C4E87A5F7", "internalArchiveId": "74DA50C0-EE4F-4E32-BFE4-756C4E87A5F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC vaudois r\u00eave d'un si\u00e8ge au Conseil d'Etat", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "summary": "Le PDC a lanc\u00e9 mardi son candidat Axel Marion dans la course \u00e0 la succession du socialiste Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat vaudois. Interview d'Axel Marion, historien et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil.\r\n\r\nLe PDC vaudois r\u00eave d'un si\u00e8ge au Conseil d'Etat  st.Lausanne\r\nC'est un parti qui ne p\u00e8se pas bien lourd dans le canton de Vaud, mais qui esp\u00e8re tout de m\u00eame rafler un si\u00e8ge au conseil d'Etat... Le PDC a lanc\u00e9 ce matin son candidat dans la course \u00e0 la succession du socialiste Pierre-Yves Maillard... Et ce candidat... c'est vous Axel Marion, bonsoir!\r\nD\u00e9put\u00e9 au grand conseil, historien , docteur en relations internationales...\r\nVous \u00eates donc le 5e papable \u00e0 la succession...\r\nPas forc\u00e9ment le favori, hein: le PDC, c'est 3% des voix dans le canton de Vaud... \u00e7a ne vous d\u00e9courage pas?\r\nIl va falloir aller chercher des voix hors de votre parti... o\u00f9 est-ce que vous allez les chercher?\r\nLe PLR a d\u00e9j\u00e0 promis de soutenir le candidat de l'UDC...\r\nEtre candidat aujourd'hui, c'est aussi une belle mani\u00e8re de se profiler pour d'autres \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales... les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre, par exemple... c'est aussi \u00e7a que vous avez en t\u00eate?\r\nSi vous \u00eates \u00e9lu, ce sera pour reprendre un d\u00e9partement mammouth, celui de la sant\u00e9 et de l'action sociale... souvent jug\u00e9 trop d\u00e9pensier par la droite... Votre priorit\u00e9, ce sera de d\u00e9graisser le mammouth, ou d'assurer la continuit\u00e9?\r\nParmi les grands d\u00e9bats de ces prochaines ann\u00e9es, il y aura notamment la question du statut de l'h\u00f4pital cantonal, le CHUV... Le PLR veut le sortir du giron de l'Etat et le transformer en \"\u00e9tablissement autonome de droit public\".... \u00e7a fait bondir la gauche... comment est-ce que vous vous positionnez dans ce d\u00e9bat? \r\n------------------------------------------------------------------------\r\nVous allez draguer les voix du PLR, ceux qui ne voudront pas soutenir l'UDC ? \r\nEn fait, vous savez que vos chances sont minces, mais \u00e7a vous offre de la visibilit\u00e9 pour les f\u00e9d\u00e9rales ?", "durationSec": 316, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10107174", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PDC vaudois r\u00eave d'un si\u00e8ge au Conseil d'Etat / FOR_2019-01-08T18:02:00_developpement-4", "Forum du 08.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le PDC a lanc\u00e9 mardi son candidat Axel Marion dans la course \u00e0 la succession du socialiste Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat vaudois. Interview d'Axel Marion, historien et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-10107174"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:04Z", "speechToTexts": ["14.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est un parti qui ne p\u00e8se pas bien lourd dans le canton de Vaud mais qui esp\u00e8re tout de m\u00eame rafler un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, le PDC a lanc\u00e9 ce matin son candidat dans la course \u00e0 la succession du socialiste Pierre-Yves Maillard et ce candidat, h\u00e9 ben c'est vous Axel Marion bonsoir, bonsoir, vous \u00eates donc le 5\u00e8me candidat en lice pour cette succession, pas forc\u00e9ment le favori, soyons honn\u00eates, le PDC c'est 3 pourcent des voix dans le canton de Vaud si je me trompe pas, \u00e7a vous d\u00e9courage pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nNon, \u00e7a ne me d\u00e9courage pas parce que je pense que le PDC Vaud un message \u00e0 faire passer dans cette campagne une \u00e9lection compl\u00e9mentaire, c'est aussi l'occasion de rappeler qu'il y a des programmes qui sont diff\u00e9rents et que les formations du centre, notamment le PDC vogue je je repr\u00e9sente et porteur d'un programme, un programme qui est construit autour de la d\u00e9fense des classes moyennes des m\u00e9nages du pouvoir d'achat des m\u00e9nages d'une r\u00e9forme de la sant\u00e9 aussi, je pense que ce sera tellement pourtant dans cette, dans cette campagne et puis bien s\u00fbr aussi la d\u00e9fense des des PME des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [93%] :\r\nAlors le programme, c'est une chose mais enfin voil\u00e0, il y a des questions de d'arithm\u00e9tique \u00e9lectorale qui vont se poser, il va falloir aller chercher des voix hors de votre parti, ou est -ce que vous allez les trouver ces voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nBon, d'abord, le PDC Vaud fait partie d'une alliance en cette alliance du centre une nous avons bon espoir d'avoir leur soutien, ensuite, nous pensons qu'il y a dans le canton de Vaud des \u00e9lecteurs notamment affili\u00e9 au parti des Verts, lib\u00e9raux et du PLR qui pourraient se laisser s\u00e9duire par une campagne men\u00e9e au Centre, je rappelle que dans la configuration actuelle, \u00e9videmment, sous r\u00e9serve des des prochains congr\u00e8s de 2 parties, nous devrions avoir une candidate qu'on dit aujourd'hui la favorite du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste et un candidat UDC et moi je pense que le Parti socialiste et l'UDC ne repr\u00e9sente tout simplement pas le Centre politique dans le canton de Vaud et donc \u00e7a veut dire que notre candidature r\u00e9pond finalement \u00e0 ce besoin et je pense qu'il faut, il faut mettre en parall\u00e8le effectivement la force \u00e9lectorale du PDC Vaud avec ce besoin de, de, d'une candidature centriste pour cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [87%] :\r\nDonc si on comprend bien, Axel, Marion, vous esp\u00e9rez en fait que quelques PLR qui ne voudront pas voter UDC voteront plut\u00f4t pour vous c'est \u00e7a votre chance \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [95%] :\r\nJe pense qu'on leur offre, je pense que cet \u00e9lectorat existe, je pense qu'on leur offre une alternative, avec notre candidature oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [92%] :\r\nSi vous \u00eates \u00e9lu, ce sera pour reprendre un d\u00e9partement mammouth dans le canton de Vaud, c'est celui de la sant\u00e9 et de l'action sociale, alors il a souvent \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e trop d\u00e9pens\u00e9 par la droite, votre priorit\u00e9 vous ce sera de d\u00e9graisser ce mammouth ou d'assurer la continuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [92%] :\r\nAlors assurer la continuit\u00e9, je pense que ce n'est pas mon r\u00f4le apr\u00e8s moi je reconnais volontiers qu'il y a dans la gestion du d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale par Pierre-Yves Maillard des \u00e9l\u00e9ments qu'on peut retenir peut-\u00eatre aussi mettre en oeuvre de mani\u00e8re diff\u00e9rente, et puis je pense qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments qu'on peut mettre, on peut faire l'inventaire, notamment une forme d'\u00e9tatisation assez massive quand m\u00eame du du syst\u00e8me de sant\u00e9 des des combats finalement de de Pierre-Yves Maillard aussi avec les milieux hospitaliers priv\u00e9s qui n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment toujours les meilleurs et je pense que oui, il faut faire, il faut faire cet inventaire en tant que centriste, \u00e9videmment, je vais faire cet inventaire de fa\u00e7on je vais dire honn\u00eates et mesur\u00e9e, on sera pas dans le tout contre elle, tout pour, mais certainement pas non plus dans dans une campagne molle o\u00f9 on va adopter tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait par le PS auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [93%] :\r\nAlors parmi les grands, grand d\u00e9bat de ces prochaines ann\u00e9es, il y aura notamment la question du statut de l'h\u00f4pital cantonal le CHUV Le PLR veut le sortir du giron de l'\u00c9tat, le transformer en \u00e9tablissement autonome de droit public, \u00e7a fait bondir la gauche, comment est-ce que vous vous positionnez -vous dans ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [90%] :\r\nComme vous l'avez dit, il s'agirait dans la l'id\u00e9e du PLR de cr\u00e9ances \u00e9tablissement autonome de droit public, donc ce n'est pas compl\u00e8tement quand m\u00eame le sortir de l'\u00c9tat, j'aimerais ici dire que l'affirmation de Madame hier matin au lundi matin sur vos ondes de dire qu'on va privatiser le CHUV \u00e0 mon avis, est tout \u00e0 fait inexact, hein, je rappelle qu'un statut autonome de droit public reste une forme de il y a toujours le contr\u00f4le de l'\u00c9tat au fond sur la sur, le, il y aura toujours l\u00e0 le contr\u00f4le d'\u00e9tat sur le CHUV simplement c'est la gouvernance qui pose probl\u00e8me aujourd'hui, il faut comprendre le CHUV est consid\u00e9r\u00e9 comme un service de l'\u00c9tat, au m\u00eame titre qu'un service de d'dans notre d\u00e9partement et il nous semble que vu la taille de ce de ce d\u00e9partement et de notamment de du CHUV cette question \u00c9tat interrog\u00e9, donc voil\u00e0 c'est une id\u00e9e du PLR mais, pour ma part et avec mon parti, c'est effectivement des questions qu'on se pose et on a plut\u00f4t de la sympathie pour cette pour cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [87%] :\r\nAxel Marion pour malaria cette \u00e9lection pour l'pour rafler un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, on l'a dit au d\u00e9but de en d\u00e9but d'interview, hein, le PDC c'est 3 pourcent des voix dans le canton de Vaud donc voil\u00e0 on vos chances sont assez minces, malgr\u00e9 tout, est -ce que finalement cette campagne \u00eatre candidat aujourd'hui, ce n'est pas une mani\u00e8re vous profiler pour d'autres \u00e9ch\u00e9ances, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [92%] :\r\nAlors on a dit effectivement dans le cas du PDC Vaud, c'est assez logique, il y a une ann\u00e9e \u00e9lectorale qui est devant nous et pour nous, au niveau du parti, c'est l'occasion de rappeler la d\u00e9j\u00e0 notre existence et puis effectivement les grandes lignes d'un programme, je crois qu'on n'est pas du tout dans le corps dans une perspective de de profilage personnel aujourd'hui nous avons un candidat un repr\u00e9sentant au conseil national qui Monsieur B\u00e9gl\u00e9 qui va certainement se repr\u00e9senter \u00e0 sa succession, elle, je pense qu'il est un candidat naturel pour \u00e7a, pour sa propre succession, vous voulez pas prendre son si\u00e8ge, certainement pas en octobre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [92%] :\r\nAxel Marion candidat PDC \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard, rien qu'\u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard ces secours tiendra, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes en Studio, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous pour l'invitation mozzarelle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T17:47:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marion, Axel", "role": "Co-pr\u00e9sident", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-377F92F5-1708-4EBB-88C8-1CD04534E270", "internalArchiveId": "377F92F5-1708-4EBB-88C8-1CD04534E270", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC vaudois lance Axel Marion dans la course au Conseil d'Etat", "publicationDate": "2019-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Clerc , Martine\r\nLe PDC vaudois se lance dans la course \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat. Le d\u00e9put\u00e9 lausannois Axel Marion s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse mardi matin.\r\n\r\nLe PDC vaudois lance Axel Marion dans la course au Conseil d'Etat 12h30: VD PDC se lance dans la course CLERC\r\nDans le canton de Vaud... le PDC... lance... \u00e0 son tour... un candidat... pour succ\u00e9der... au socialiste... \"Pierre-Yves Maillard\"... au Conseil d'Etat.\r\nIl s'agit... du d\u00e9put\u00e9... \"Axel Marion\".\r\nMartine Clerc... \r\nvous avez suivi... la conf\u00e9rence de presse du PDC... tout \u00e0 l'heure...\r\nComment ....un parti ...qui p\u00e8se ...\u00e0 peine 3% ... dans le canton.... peut-il esp\u00e9rer... entrer ...au gouvernement ?\r\nLe PDC, c'est en effet un micro-parti dans le canton de Vaud. Axel Marion est d'ailleurs le seul d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien \u00e0 si\u00e9ger au Grand Conseil. Mais pour cette formation, il n'y a aucun doute: le Centre a toute sa place au Conseil d'Etat. Pour amener des solutions \"pragmatiques et innovantes\", ce sont les mots d'Axel Marion. Et le PDC vaud y croit dur comme fer: c'est LE moment id\u00e9al pour faire son entr\u00e9e au gouvernement... Le d\u00e9part de Pierre-Yves Maillard sonne la fin du fameux \"compromis dynamique\" avec Pascal Broulis. Un centriste \u00e0 l'Ex\u00e9cutif permettrait donc de perp\u00e9tuer cet \u00e9quilibre. \r\n*** Axel Marion... on le conna\u00eet peu. \r\nIl est pourtant engag\u00e9 en politique... depuis... une quinzaine d'ann\u00e9es...  \r\nAu conseil communal de Lausanne, au Grand Conseil. Il a aussi co-dirig\u00e9 le parti vaudois. Le Lausannois est \u00e9galement tr\u00e8s actif dans les associations: pour l'aide \u00e0 la jeunesse, aux familles, pour l'Europe. Au niveau professionnel, il exerce une fonction de cadre dans le domaine des hautes \u00e9coles. \r\n** Et quels seront... les axes forts... de sa campagne?\r\nOn peut citer la d\u00e9fense du pouvoir d'achat des m\u00e9nages, particuli\u00e8rement de la classe moyenne, la baisse des imp\u00f4ts et des primes d'assurances maladie ou encore le soutien aux PME. \r\n*** Mais la route ...vers le ch\u00e2teau cantonal ...s'annonce... ardue... pour un... si petit parti... \r\nLe PDC Vaud compte sur le soutien de ses alli\u00e9s du centre et des Verts lib\u00e9raux. Mais \u00e7a ne suffira pas. A la conf\u00e9rence de presse, Axel Marion a multipli\u00e9 les appels du pied aux \u00e9lecteurs PLR. Une partie d'entre eux pourraient bien rechigner - comme c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 par le pass\u00e9 -  \u00e0 voter pour le candidat UDC, pourtant officiellement soutenu par le parti. Et se tourner vers un candidat plus centriste. \r\nEXTRO: Le premier tour... de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire...  ce sera le 17 mars.", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10107191", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PDC vaudois lance Axel Marion dans la course au Conseil d'Etat / 12H30_2019-01-08T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 08.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le PDC vaudois se lance dans la course \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat. Le d\u00e9put\u00e9 lausannois Axel Marion s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse mardi matin."], "variantIds": ["ece-10107191"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-14T22:11:48Z", "speechToTexts": ["14.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDans le canton de Vaud le PDC lance \u00e0 son tour un candidat pour succ\u00e9der au socialiste Pierre-Yves Maillard au Conseil d'\u00c9tat, il s'agit du d\u00e9put\u00e9 Axel Marion Martine Clerc que vous avez suivi la conf\u00e9rence de presse du PDC tout \u00e0 l'heure, comment un parti qui p\u00e8se \u00e0 peine 3 pourcent dans le canton peut -il esp\u00e9rer entrer au gouvernement, alors le PDC, c'est en effet un micro- parti dans le canton de Vaud Axel Marion et d'ailleurs le seul d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien \u00e0 si\u00e9ger au Grand Conseil, mais pour cette formation, il n'y a aucun doute : le Centre a toute sa place au Conseil d'\u00c9tat pour amener des solutions pragmatiques et innovantes, ce sont les mots d'Axel, Marion et le PDC vaud y croit dur comme fer, c'est le moment id\u00e9al pour faire son entr\u00e9e au gouvernement, le d\u00e9part de Pierre-Yves Maillard sonne la fin du fameux compromis dynamique avec Pascal Broulis, un centriste \u00e0 l'ex\u00e9cutif permettrait donc de perp\u00e9tuer cet \u00e9quilibre alors son candidat Axel Marion le conna\u00eet assez peu Martine, il est pourtant engag\u00e9 en politique depuis une quinzaine d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, oui au conseil communal de Lausanne au Grand Conseil, il a aussi co- dirig\u00e9 le parti Vaudois le Lausannois est \u00e9galement tr\u00e8s actif dans les associations pour l'aide \u00e0 la jeunesse aux familles pour l'Europe et au niveau professionnel, il exerce une fonction de cadre dans le domaine des hautes \u00e9coles, quels seront les axes forts de sa campagne, on peut citer la d\u00e9fense du pouvoir d'achat des m\u00e9nages, particuli\u00e8rement de la classe moyenne, la baisse des imp\u00f4ts ou des primes d'assurance maladie, ou encore le soutien aux PME pourtant Martine \u00e0 la route vers le ch\u00e2teau cantonal s'annonce assez ardu pour un tout petit parti, comme le PDC le PDC Vaud compte sur le soutien de ses alli\u00e9s du centre et des Verts, lib\u00e9raux, mais \u00e7a ne suffira pas \u00e0 la conf\u00e9rence de presse Axel Marion a multipli\u00e9 les appels du pied aux \u00e9lecteurs PLR une partie d'entre eux pourraient bien rechigner, comme c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 par le pass\u00e9 \u00e0 voter pour le candidat UDC pourtant officiellement soutenu par le parti et se tourner toute naturellement vers un candidat plus centriste, votre analyse Martine Clerc et ce 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire Vaudois, ce sera le 17 mars. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-08T12:00:18Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}